[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0F4D9252-5AB5-426B-A157-485C1EFEB1C6", "internalArchiveId": "0F4D9252-5AB5-426B-A157-485C1EFEB1C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive : la professeure de bonnes mani\u00e8res, 1985", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8393172", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive : la professeure de bonnes mani\u00e8res, 1985 / ALA_2017-03-02T15:04:15_archive-la-professeure-de-bonnes-maniere", "A l'abordage du 02.03.2017"], "variantIds": ["ece-8393172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T10:29:35Z", "webPublicationDate": "2017-03-02T16:06:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84D6ECE9-24A7-465F-A627-1A94C88DA64F", "internalArchiveId": "84D6ECE9-24A7-465F-A627-1A94C88DA64F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG, ex-pr\u00e9sident des jeunesses socialistes suisses;Etienne Blanc, maire de Divonne les Bains, membre Les R\u00e9publicains;Paolo Pinheiro, pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie du Conseil des droits de l'homme;Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 et vice directeur de l'\u00e9cole suisse de sant\u00e9 publique;Jochen Dries ancien entraineur du Sport-Club Kriens;Linda Sch\u00e4dler, responsable de la collection graphique de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich;Peter Maurer, co-curateur de l'exposition \"Pr\u00e9sent \u00e9ternel\" et directeur du Mus\u00e9e Helmhaus \u00e0 Zurich\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 STOJANOVIC REFERENDUM) Il a du plomb dans l'aile...le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application sur le 9 f\u00e9vrier...\u00e0 un peu plus d'un mois du d\u00e9lai...12'000 des 50'000 signatures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es contre la fameuse \"pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light\". Figure de proue de ce combat...le politologue et ex-\u00e9lu socialiste Nenad Stojanovic...risque fort de manquer son pari...malgr\u00e9 le soutien de plusieurs petits groupements citoyens bourgeois. Julien Bangerter....\r\n  00'54'' \r\n((Manque de finances, d'organisation et d'exp\u00e9riences....le probable \u00e9chec de cette r\u00e9colte de signatures nous rappelle que provoquer un r\u00e9f\u00e9rendum...hors parti politique...n'est jamais t\u00e2che ais\u00e9e... Le spectre d'acteurs impliqu\u00e9s dans cette campagne est pourtant on ne peut plus large...Des tr\u00e8s \u00e0 droite...D\u00e9mocrates suisses...aux Verts Lib\u00e9raux tessinois....en passant par les Jeunesses socialistes ce de m\u00eame canton. Tous n'ont pas le m\u00eame but...mais affirment qu'un vote populaire clarifierait les relations entre la Suisse et l'Europe... Seule l'entr\u00e9e dans la r\u00e9colte de signatures de l'ensemble des Jeunesses socialistes suisse semble pouvoir sauver le r\u00e9f\u00e9rendum...mais un tel sc\u00e9nario est improbable. Il semble donc...qu'apr\u00e8s  le refus de l'UDC de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum...contre ce m\u00eame texte..les Suisses ne voteront pas directement sur cette loi d'application. Une inconnue s'\u00e9loigne du dossier europ\u00e9en... Reste que le peuple ne s'est toujours pas proncon\u00e9 sur les suites du 9 f\u00e9vrier... S'il y a un vote...ce sera sans doute autour de l'initiiative RASA ou  de ses contre-projets....))\r\n(6H(2) 03 STOJANOVIC REFERENDUM ITV WERMUTH) Faire entrer toutes les jeunesses socialistes dans la campagne....pour le conseiller national et ex-pr\u00e9sident des jeunesses socialistes suisses...C\u00e9dric Wermuth...ce serait une mauvaise id\u00e9e...\r\n   42'' \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Jeunesses socialistes suisses d\u00e9cideront de leur participation \u00e0 cette r\u00e9colte de signatures lors de l'eur assembl\u00e9e du 11 mars.\r\nEt la Suisse restera un \u00eelot sans OGM....la proposition du gouvernement de cr\u00e9er des zones pour cultiver des plantes modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement est balay\u00e9e par le conseil des Etats....le moratoire est prolong\u00e9 de 4 ans....\r\n(6H(3) 04 LOI JEUX D'ARGENT ITV MAZZONE) ****Les amateurs de poker ou de paris sportifs en ligne auront plus de mal \u00e0 assouvir leur passion. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National bloque lui aussi l'acc\u00e8s aux jeux d'argent bas\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Apr\u00e8s sept heures de d\u00e9bats, une majorit\u00e9 h\u00e9t\u00e9roclite a d\u00e9cid\u00e9 d'agir pour notamment mieux prot\u00e9ger les joueurs et favoriser les exploitants bas\u00e9s en Suisse...C'est de la censure....s'exclame la conseill\u00e8re nationale la Verte Lisa Mazzone...\r\n   50'' \r\nLisa Mazzone avec Adrien Krause.\r\n(6H(4) 12 FRANCE/FILLON ITV BLANC) Unifier le r\u00e9gime des retraites en France...c'est l'un des projets d'Emmanuel Macron s'il acc\u00e8de \u00e0 l'Elys\u00e9e...le candidat d'En marche...qui doit pr\u00e9senter son programme aujourd'hui.....assure qu'il ne touchera pas \u00e0 l'\u00e2ge ni au niveau des pensions...mais qu'il veut enclancher la machine pour un un vrai syst\u00e8me universel de retraite.\r\nMacron qui promet aussi d'interdire aux parlementaires d'engager leurs proches comme assistant....\r\n***Allusion bien entendu \u00e0 l'affaire Fillon....\r\nFran\u00e7ois Fillon qui s'accroche...et d\u00e9nonce un assassinat politique...alors m\u00eame qu'il sera convoqu\u00e9 le 15 mars par la justice...pour \u00eatre mis en examen...le candidat des R\u00e9publicains d\u00e9sormais l\u00e2ch\u00e9 par 18 de ses soutiens....l'UDI renonce d\u00e9sormais \u00e0 rouler pour lui....\u00e7a sent la d\u00e9b\u00e2cle. Mais il y a encore quelques fid\u00e8les...parmi eux, Etienne Blanc, maire de Divonne les Bains... Pour lui, Fran\u00e7ois Fillon doit rester une option pour les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais, en plus de Marine Le Pen et d'Emmanuel Macron\r\n   40''\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank.\r\nLes lords britanniques au secours des europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume Uni...ils ont daopt\u00e9 hier un amendement destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger leur droit....lors du Brexit....cela va freiner le feu vert \u00e0 Theresa May pour lancer la proc\u00e9dure de divorce...puisque la chambre des communes devra reprendre le dossier...L'amendement d\u00e9pos\u00e9 par l'opposition travailliste r\u00e9clame que le gouvernement avance des propositions garantissant unilat\u00e9ralement le droit des 3 mio d'europ\u00e9ens install\u00e9s en Grande Bretagne....de rester dans les trois mois suivant l'activation de l'article 50.\r\n(6H(5) 14 SYRIE  ENQUETE ONU) A Gen\u00e8ve, l'opposition syrienne parle d'une avanc\u00e9e dans les n\u00e9gociations...puisqu'elle a pu parler transition politique avec l'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura...pas question par contre d'aborder la quesiton du terrorisme...comme le souhaite la d\u00e9l\u00e9gation de Damas....\r\nSur le terrain, les forces de Bachar el Assad sont entr\u00e9es hier dans Palmyre....la cit\u00e9 martyre....reprise par les djihadistes alors qu'ils l'avaient perdue il y a un an...la ville n'est pas encore totalement reprise...les combats font toujours rages....\r\n****Et le 13\u00e8me rapport de la commission  d'enqu\u00eate sur la Syrie du Conseil des droits de l'homme parle de crimes de guerre..\r\nPubli\u00e9 hier le document accuse les forces gouvernementales syriennes soutenues par la Russie et l'Iran...d'en avoir perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Alep....le document pointe aussi un doigt accusateur sur la r\u00e9bellion. Pour les enqu\u00eateurs de l'ONU, le r\u00e9gime a toutefois une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re. Nicolas Vultier\r\n   55''\r\n((Les avions syriens auraient par exemple bombard\u00e9 en parfaite connaissances de cause un convoi humanitaire dument annonc\u00e9 et identifi\u00e9. Paulo Pinheiro est le pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate.\r\nSON Pinheiro: c'\u00e9tait un cas d'une violence exceptionnelle. 14 morts... et l'attaque d'un convoi humanitaire... 17 camions... Aucun doute, il s'agit d'un crime de guerre.\r\nPour Paolo Pinheiro, il n'est pas du ressort de la commission de nommer publiquement les responsables qui pourraient \u00eatre poursuivis par un \u00e9ventuel tribunal p\u00e9nal international. Sa coll\u00e8gue suissesse Carla Del Ponte prend moins de gants. Pour elle, la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident syrien Bachar el Assad est \u00e9norme. En tant que chef de l'\u00e9tat syrien, il est bien en t\u00eate de la longue liste des criminels de guerre potentiels. Une liste qui comprend aussi de nombreux chefs militaires rebelles.))\r\nEn Irak, 28'000 civils ont pu fuir Mossoul-ouest ces derniers jours....th\u00e9\u00e2tre d'\u00e2pres combats entre djihadistes et soldats qui tentent de reprendre la ville....\r\n(6H(6) D2 COUTS MALADES CHRONIQUES) ****Des soins plus efficaces et moins chers pour les maladies chroniques... C'est l'ambition du fonds national suisse de la recherche scientifique. \r\nAvec en toile de fond le vieillissement de la population, le FNS lance son programme de recherche sant\u00e9. Un champ de recherche \u00e0 la fois m\u00e9dical et \u00e9conomique, Pierre-Etienne Joye\r\n  01'34'' \r\n((Avec cette question: comment peut-on mieux soigner tout en d\u00e9pensant moins. L'enjeu du programme de recherche, cest surtout de proposer un syt\u00e8me de sant\u00e9 le mieux adapt\u00e9 aux besoins de la population vieillissante. avec un d\u00e9fi de longue date: assurer le meilleurs traitements et ma\u00eetriser les co\u00fbts, tout en traquant l'exc\u00e8s de soins. Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 et vice directeur de l'\u00e9cole suisse de sant\u00e9 publique\r\nSON\r\n29 \u00e9quipes sont \u00e0 pied d'oeuvre pour trouver des solutions. Les premiers r\u00e9sultats de cette recherche \"syst\u00e8me sant\u00e9\" sont attendus pour 2020. ))\r\nPAs en 2020 mais l'an prochain...les \u00e9lections cantonales Genevoise...et les verts auront 3 candidats au gouvernement...le sortant..Antonio Hodgers...et 2 nouveaux....la pr\u00e9sidente de la section Ville de Gen\u00e8ve Marjorie de Chastonay et le conseiller administratif de Vernier Yvan Rochat. Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier soir.\r\n(6H(7) D3 SPORT-CLUB KRIENS) ***Les quarts de finale de la coupe de Suisse de foot ont d\u00e9but\u00e9 hier....soir.\r\nAvec une surprise...l'\u00e9limination de Young Boys par l'avant-dernier de challenge league...Winterthour vainqueur 5 \u00e0 3 aux tirs aux buts. Les bernois qui menaient 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps mais ont rel\u00e2ch\u00e9 la presison trop vite!\r\nLucerne s'est qualifi\u00e9 en dominant Aarau 5 \u00e0 3.\r\nCe soir...le FC Sion affronte Kriens, club de premi\u00e8re ligue promotion...ce sera \u00e0 19h \u00e0 Tourbillon. Attention au petit oucet...le club de Suisse centrale \u00e9volue dans l'ombre du FC Lucerne, mais poss\u00e8de, Herv\u00e9 Borsier, l'un des plus importants centre de formation de Suisse  \r\n  01'41'' \r\n((La formation, c'est la vitrine du Sport-Club Kriens, l'international, ex joueurs de B\u00e2le et du Herta Berlin Valentin Stochker a  fait ses classes dans le club de Suisse centrale qui poss\u00e8de cinq \u00e9quipes de juniors , Jochen Dries ancine entraineur du club   \r\nMag: Jochen Dries 1 \r\nUn centre de formation prolifique donc , qui b\u00e9n\u00e9ficient  aussi de l'apport des immigr\u00e9s du canton. Jochen Dries \r\nMag\u00a0:Jochen  Dries 2 \r\nLe SC Kriens premier du classement de premier ligue promotion devrait acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Challenge League en fin de saison.Avec son  nouveau  stade qui coutera 22 millions de francs, il pourra viser le maintien au deuxi\u00e8me niveau du football suisse  ,  sans soute la v\u00e9ritable place du club ,juste en dessous du club phare de la r\u00e9gion Lucerne avec lequels il poss\u00e8de quand m\u00eame plusieurs \u00e9quipes communes chez les jeunes...))\r\nUn match \u00e0 suivre dans nos informations et sur RTS 2\r\n(6H(8) D5 COLLECTION GRAPHIQUE EPFZ) \u00c0 Zurich, l'exposition le \"Pr\u00e9sent \u00e9ternel\"...Ewige Gegenwart...montre pr\u00e8s de 400 oeuvres imprim\u00e9es ou dessin\u00e9es, tir\u00e9es de l'immense collection graphique de.. l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich. Une collection d'art \u00e0 l'Ecole Polytechnique? Pour f\u00eater ces 150 ans, l'exposition laisse l'art contemporain dialoguer au-del\u00e0 des \u00e9poques avec des gravures vieilles de 500 ans. Pour montrer qu'\u00e0 l'\u00e8re de l'\u00e9lectronique, le dessin est toujours aussi contemporain. Alain Croubalian\r\n  01'35'' \r\n((Si une des plus importante collection de gravures et de dessins en Europe se trouve dans une \u00e9cole Polytechnique, c'est parce que ces reproductions d'art et ses esquisses \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque des supports d'enseignement.\r\nSON 1 Linda Sch\u00e4dler\r\nTRAD: Quand la collection graphique a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1876 on a tout de suite d\u00e9cid\u00e9 d'acheter des oeuvres d'art comme mat\u00e9riel d'enseignement.\r\nLinda Sch\u00e4dler, la nouvelle responsable de la collection graphique de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich.\r\nSON 2 Linda Sch\u00e4dler\r\nTRAD: \u00e0 cette \u00e9poque les oeuvres n'\u00e9taient pas accroch\u00e9es. On s'asseyait pour les \u00e9tudier et les int\u00e9grer \u00e0 l'enseignement. \r\nLes curateurs ont mis en parrall\u00e8le les dessins et impressions de 45 artistes de ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, Suisses pour la plupart, avec des gravures du XVeme au XVIIIeme si\u00e8cle. \r\nEt le plus \u00e9tonnant pour les curateurs sont que les th\u00e8mes abord\u00e9s alors, sont les m\u00eames qu'aujourd'hui. \r\nson 1 Linda Sch\u00e4dler \r\nTRAD: Il y a le th\u00e8me du corps, du politique, de l'architecture et aussi de la nature\r\n\u00c0 500 ans d'intervalle  les dessins sont-ils comparables?\r\nson 1 maurer\r\nTRAD: Autrefois l'\u00e9poque \u00e9tait en faiot beaucoup plus sauvage qu'aujourd'hui\r\nPour Peter Maurer, co-curateur et directeur du Mus\u00e9e Helmhaus \u00e0 Zurich.\r\nson 2 maurer\r\nTRAD: Le dessin a souvent un caract\u00e8re pr\u00e9paratoire: Cette\"instantan\u00e9it\u00e9\" (en fran\u00e7ais dans le texte) c'est cela qui est passionnant dans les dessins.\r\nSommes-nous \u00e0 l'aube d'une r\u00e9volution graphique? Le dessin c'est du pass\u00e9, voire du d\u00e9pass\u00e9? Les claviers et les \u00e9crans vont-ils remplacer le crayon sur papier? La brisance des dessins de cette collection graphique: laisse pr\u00e9sager le contraire.))\r\nEt ce danger qui guette les anciens ministres et anciens parlementaires f\u00e9d\u00e9raux lorsqu'ils hantent la coupole f\u00e9d\u00e9rale tard le soir....les flaques d'eau....probablement laiss\u00e9es par un technicien de surface peu scrupuleux....\r\nChristophe Blocher en a fait les frais mardi soir....bilan pour le tribun UDC Z\u00fcrichois: un nez cass\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits...il a d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9...et devra se m\u00e9nager durant quelques jours.\r\n(6H FIN) Une matin\u00e9e humide....neigeuse d\u00e8s 1000 m....puis le soleil reprendra lentement sa place \u00e0 partir du Jura.\r\n12 cet apr\u00e8s-midi. Le vent se calmera en cours de journ\u00e9e en montagne comme en plaine.\r\nD\u00e8s demain, une situation de foehn se mettra en place, un foehn temp\u00e9tueux dans les Alpes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e se d\u00e9roulera en 2 temps. Nous aurons d'abord une matin\u00e9e nuageuse avec de la pluie ou de la neige au-dessus de 900 \u00e0 1200 m\u00e8tres. La pluie cessera en fin de matin\u00e9e \u00e0 partir du Jura et les premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopperont. Cet apr\u00e8s-midi, le temps sera sec partout et le soleil s'imposera de plus en plus.\r\nIl fait d\u00e9j\u00e0 5 \u00e0 7 degr\u00e9s ce matin, 3 en Valais. Cet apr\u00e8s-midi, le temp\u00e9rature affichera 12 degr\u00e9s.\r\nLe vent du sud-ouest, encore sensible ce matin, se calmera aussi en cours de journ\u00e9e en montagne comme en plaine.\r\nVendredi, la journ\u00e9e sera assez ensoleill\u00e9e malgr\u00e9 un ciel parfois fortement voil\u00e9. Un foehn vigoureux se l\u00e8vera dans les Alpes.\r\nSamedi, une zone pluvieuse et venteuse devrait traverser la Suisse en cours d'apr\u00e8s-midi. Dans les Alpes, le foehn cessera", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410310", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8410326", "ece-8410310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T08:31:38Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal Sandra Viscardi les Suisses ne voteront probablement pas sur la loi de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier un mois du d\u00e9lais le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire n'a r\u00e9colt\u00e9 que 12000 des 50000 signatures n\u00e9cessaires, tout semble perdu, \u00e0 moins que les jeunesses socialistes de tout le pays se mobilise comme leur section tessinoise verdict le Rose-Marie pourquoi soutenir encore Fran\u00e7ois Fillon bient\u00f4t mis en examen en France pour des emplois fictifs, parce qu'il repr\u00e9sente une alternative entre l'extr\u00eame droite et la gauche, si 18 des r\u00e9publicains ont l\u00e2ch\u00e9 leurs poulains, d'autres y croit encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s avec le 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie qui met en lumi\u00e8re des projets li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable en Suisse romande, ce matin, la brique durable produites \u00e0 partir des Terres d'excavation issus des chantiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [94%] :\r\nMieux soigner en d\u00e9pensant moins, c'est le but du programme lanc\u00e9 hier par le Fonds national suisse pour la recherche scientifique, une recherche essentiellement sur les maladies chroniques, objectif, faire des propositions concr\u00e8tes en 2020, il a d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [95%] :\r\nPendant l'aile le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application sur le 9 f\u00e9vrier un peu plus d'un mois du d\u00e9lais 12000 des 50000 signatures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, contre la fameuse pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, figure de proue de ce combat, le politologue et ex- \u00e9lu socialiste Nenad Stojanovic risque fort de manquer son pari malgr\u00e9 le soutien de plusieurs petits groupements citoyens bourgeois Julien Bangalter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [90%] :\r\nManque de finances d'organisation et d'exp\u00e9rience, le probable \u00e9chec de cette r\u00e9colte de signatures, nous le rappelle, provoquer un r\u00e9f\u00e9rendum hors parti politique n'est jamais t\u00e2che ais\u00e9e, le spectre d'acteurs impliqu\u00e9s dans cette campagne, et pourtant on ne peut plus large des tr\u00e8s \u00e0 droite D\u00e9mocrates suisses aux Verts lib\u00e9raux tessinois en passant par les jeunesses socialistes de ce m\u00eame canton, tous n'ont pas le m\u00eame but, mais affirme qu'un vote populaire clarifierait les relations entre la Suisse et l'Europe seule l'entr\u00e9e dans la r\u00e9colte de signatures de l'ensemble des jeunesses socialistes suisses semble pouvoir sauver le r\u00e9f\u00e9rendum des untel sc\u00e9nario est assez improbable, il semble donc qu'apr\u00e8s le refus de l'UDC de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre ce m\u00eame texte, les Suisses ne voteront pas directement sur cette loi d'application une inconnue, celle One du dossier europ\u00e9en reste que le peuple ne s'est toujours pas prononc\u00e9 sur les suites du 9 f\u00e9vrier s'il y a un vote ce sera sans doute autour de l'initiative rasa ou de ces contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [93%] :\r\nOui, faire entrer toutes les jeunesses socialistes dans la campagne pour le Conseil national et ex- pr\u00e9sident des jeunesses socialistes suisses C\u00e9dric Wermuth, ce serait une mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [87%] :\r\nJe vois pas la logique d'argumentation parce que pour nous, la mise en oeuvre qu'on a d\u00e9cid\u00e9 la, la, la meilleure solution \u00e9tant de toute fa\u00e7on on va revoter sur la question ou au lyc\u00e9e h\u00e2tive Gaza satisfaite non c'est pas monsieur Rayman dans la presse, la question se pose \u00e0 toute fa\u00e7on aucune n'a aucune logique de forc\u00e9ment d'un r\u00e9f\u00e9rendum la position \u00e0 plus compr\u00e9hensible, plus important, c'est qu'on a retrouv\u00e9 le compromis entre le le PLR et le PS pour justement d\u00e9velopper mais l'int\u00e9gration en l'Europe, c'est-\u00e0-dire une int\u00e9gration qui est accompagn\u00e9 avec des mesures pour prot\u00e9ger les travailleurs et les travailleuses en Suisse que une ouverture avec des mesures vacant premi\u00e8rement cette en gros la logique de la loi qu'on a vot\u00e9 en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [96%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Jeunesses socialistes suisses d\u00e9cideront de leur participation \u00e0 cette r\u00e9colte de signatures lors de leur assembl\u00e9e du 11 mars et la Suisse restera un \u00eelot sans OGM, la proposition du gouvernement de cr\u00e9er des zones pour cultiver des plantes magnifiquement g\u00e9n\u00e9tiquement est balay\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats le moratoire est prolong\u00e9 de 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [100%] :\r\nLes amateurs de poker ou de paris sportifs en ligne auront plus de mal \u00e0 assouvir leur passion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [94%] :\r\nApr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National bloque lui aussi l'acc\u00e8s aux jeux d'argent bas\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger apr\u00e8s 7 heures de d\u00e9bats, une majorit\u00e9 h\u00e9t\u00e9roclite a d\u00e9cid\u00e9 d'agir pour notamment mieux prot\u00e9ger les joueurs et favoriser les exploitants bas\u00e9s en Suisse, c'est de la censure, s'exclame concernation nal Verte Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:48) [89%] :\r\nSur le fond, internet, c'est un vecteur de communication si on veut se s'attaquer au collier, on va pas d\u00e9manteler la Poste si on veut s'attaquer \u00e0 une voiture, hein, pas la route et et l\u00e0 justement, effectivement, on s'attaque \u00e0 la mauvaise cible d'autres l'ont dit aussi on on not\u00e9 qu'on va mettre en place une infrastructure qui peut \u00eatre utilis\u00e9 qui peut s'apparenter \u00e0 une infrastructure de censure et et \u00e7a pose effectivement probl\u00e8me, nous, on estime que c'est, c'est essentiel d'avoir des concessions qu'elle soit limit\u00e9e qu'elle r\u00e9pondre \u00e0 des crit\u00e8res stricts de lutte conte le blanchiment de protection des joueurs et de contributions par la fiscalit\u00e9 \u00e0 des \u00e0 l'utilit\u00e9 publique mais par contre, nous nous opposons \u00e0 cette le probl\u00e8me de ce blocage d'Internet, non seulement \u00e7a pose des probl\u00e8mes de principe de s\u00e9curit\u00e9 d'internet mais \u00e7a pose aussi un probl\u00e8me d'efficacit\u00e9 simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [94%] :\r\nLisa Mazzone avec Adrien graves et unifier le r\u00e9gime des retraites en France, c'est l'un des projets d'Emmanuel Macron, s'il acc\u00e8de \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le candidat d'en marche qui doit pr\u00e9senter son programme aujourd'hui, assure qu'il ne touchera pas \u00e0 l'\u00e2ge, ni au niveau des pensions, mais qu'il veut enclencher la machine pour un vrai syst\u00e8me universel de retraite macron qui promet aussi d'interdire aux parlementaires d'engager leurs proches comme assistants, allusion bien entendu \u00e0 l'affaire Fillon et Fran\u00e7ois Fillon, qui s'accrocher a qui d\u00e9nonce un assassinat politique, alors m\u00eame qu'il sera convoqu\u00e9 le 15 mars par la justice pour \u00eatre mis en examen, le candidat des R\u00e9publicains d\u00e9sormais l\u00e2ch\u00e9 par 18 de ses soutiens l'UDI renonce d\u00e9sormais \u00e0 rouler pour lui, en fait, \u00e7a sent la d\u00e9b\u00e2cle, mais il y a encore quelques fid\u00e8les, parmi eux, \u00c9tienne Blanc, maire de Divonne-les-Bains pour lui Fran\u00e7ois Fillon doit rester un une option pour les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais, en plus de Marine Le Pen et d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:28) [89%] :\r\nIl faudrait que la France choisisse entre un candidat peu populiste et un candidat socialiste, tout \u00e7a parce que Fran\u00e7ois Fillon et ni en examen sur une affaire, on le suspecte notamment le suspecte de ne pas avoir r\u00e9ellement confier les t\u00e2ches \u00e0 son \u00e9pouse, mais c'est une disproportion absolument incroyable, les Fran\u00e7ais ne peuvent pas \u00eatre priv\u00e9e d'un choix mais une \u00e9lection et c'est un choix, un choix entre un socialisme un populisme et puis un mouvement et une droite il lib\u00e9ral et social, il y a \u00e7a serait impensable que 50 pourcent des des \u00e9lecteurs mais pas ce choix de la pourquoi moi je pense qu'il faut qu'il se maintienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [92%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque les lords britanniques au secours des europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni, ils ont adopt\u00e9 hier un amendement destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger leur leur droits lors du Brexit, alors \u00e7a va freiner le feu Vert \u00e0 Theresa May pour lancer la proc\u00e9dure de divorce puisque la Chambre des communes devra reprendre le dossier, l'amendement d\u00e9pos\u00e9 par l'opposition travailliste r\u00e9clame en fait que le gouvernement avance des propositions garantissant unitaire unilat\u00e9ralement le droit des 3 millions d'Europ\u00e9ens install\u00e9s en Grande-Bretagne, de rester dans les 3 mois suivant l'activation de la fin du fameux article 50 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'opposition syrienne parle d'une avanc\u00e9e dans les n\u00e9gociations, puisqu'elle a pu parler transition politique avec l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura, pas question, par contre, d'aborder le dossier du terrorisme, comme le souhaite la d\u00e9l\u00e9gation Damas sur le terrain, les forces de Bachar El-Assad sont entr\u00e9s hier dans Palmyre la fameuse cit\u00e9 martyre, reprise par les djihadistes, alors qu'elle avait perdu il y a un an, la ville n'est pas encore totalement reprise, les combats font toujours rage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [94%] :\r\nEt le 13\u00e8me, rapport de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie du Conseil des droits de l'homme parle lui, clairement de crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [94%] :\r\nPubli\u00e9 hier, le document accuse les forces gouvernementales syriennes soutenues par la Russie et l'Iran, d'en avoir perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Alep le document pointe aussi un doigt accusateur sur la r\u00e9bellion pour les enqu\u00eateurs de l'ONU et que la vue, le r\u00e9gime a toutefois une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [91%] :\r\nLes avions syriens auraient par exemple bombard\u00e9 en parfaite connaissance de cause un convoi humanitaire dument annonc\u00e9 et identifi\u00e9 paulo Pinheiro et le pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate, c'\u00e9tait d'une violence c'est optionnel parce que il y a 14 mois et aussi une attaque un convoi mon\u00e9taire de 17 camions ce v\u00e9ritablement terrible en termes de des crimes de guerre, il y a aucune doute que c'est un Crime de guerre pour Paolo Pinheiro il n'est pas du ressort de la commission de nommer publiquement les responsables qui pourraient \u00eatre poursuivis par un \u00e9ventuel tribunal p\u00e9nal international sa collection, il cesse Carla Del Ponte, elle prend moins de gants pour elle, la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident syrien Bachar Assad est \u00e9norme en tant que chef de l'\u00c9tat syrien il y a bien en t\u00eate de la longue liste des criminels de guerre potentiels, une liste qui comprend aussi de nombreux chefs militaires rebelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [94%] :\r\nEn Irak, 28000 civils ont pu fuir Mossoul-ouest ces derniers jours, Mossoul, th\u00e9\u00e2tre d'\u00e2pres combats entre djihadistes et soldats qui tentent de reprendre la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [89%] :\r\nDes soins plus efficace et moins cher pour les maladies chroniques, c'est l'ambition du Fonds national suisse de la recherche scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [94%] :\r\nAvec en toile de fond le vieillissement de la population, le fond lance son programme de recherche sant\u00e9 un Champ de recherche \u00e0 la fois, m\u00e9dical et \u00e9conomique Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [95%] :\r\nAvec cette question : comment peut -on mieux soigner tout en d\u00e9pensant moins, l'enjeu du programme de recherche, c'est surtout de proposer un syst\u00e8me de sant\u00e9 le mieux adapt\u00e9 aux besoins de la population vieillissante avec un d\u00e9fi de longue date, assurer le meilleurs traitements et ma\u00eetriser les co\u00fbts tout en traquant l'exc\u00e8s de soins, Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 et vice, directeur de l'\u00e9cole suisse de sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:10) [94%] :\r\nC'est vrai que, il y a une r\u00e9flexion \u00e0 faire du point de vue, la consommation mais aussi du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 des patients trop de soins trop de m\u00e9dicaments pr\u00e9sentant un risque pour la sant\u00e9 des des patients et donc je crois que il y a des progr\u00e8s qui sont tout \u00e0 fait envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [95%] :\r\nAlors on parle quand m\u00eame plut\u00f4t d'\u00e9conomie de la sant\u00e9 dans ce programme plut\u00f4t que de solutions, \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:31) [90%] :\r\nC'est vrai que on met beaucoup l'accent ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur l'augmentation des co\u00fbts dans le syst\u00e8me de soins, c'est pas la sant\u00e9 ou Chair, c'est des soins qui co\u00fbtent cher, ceci dit, notre soci\u00e9t\u00e9 a les capacit\u00e9s de supporter ses frais dans le syst\u00e8me de soins qui sont en augmentation, c'\u00e9tait d'ailleurs un signe d'une certaine \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 d'une certaine d'un certain niveau de prosp\u00e9rit\u00e9 lutter uniquement pour eux le principe contre cette augmentation n'est pas n\u00e9cessairement indispensable, on se poser la question est -ce que plus de soins est -ce ce que des soins plus co\u00fbteuses sont n\u00e9cessairement meilleur pour notre sant\u00e9, \u00e7a c'est la vraie question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:13) [97%] :\r\nEt 29 \u00e9quipes sont \u00e0 pied d'oeuvre pour trouver des solutions, les premiers r\u00e9sultats de cette recherche syst\u00e8me sant\u00e9 sont attendus pour 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [90%] :\r\nAlors ce sera pas en 2020, mais l'an prochain les \u00e9lections cantonales Genevoise et les Verts auront 3 candidats au gouvernement, le sortant Antonio Hodgers et, de nouveau, la pr\u00e9sidente de la section Ville de Gen\u00e8ve Marjorie de Chastenet et le conseiller administratif de Vernier Yvan Rochat ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [98%] :\r\nEt les quarts de finale de la Coupe de Suisse de foot ont d\u00e9but\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [88%] :\r\nAvec une surprise oui, l'\u00e9limination de Young Boys par l'avant- dernier de Challenge League Winterthour vainqueur 5 \u00e0 3 qui rebute en fait les bernois menaient 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, mais ils ont rel\u00e2ch\u00e9 la pression beaucoup trop vite, Lucerne, lui, s'est qualifi\u00e9 en dominant, un rat 5 \u00e0 3 et ce soir le session fond affronte Kriens club de premi\u00e8re ligue promotion, ce sera \u00e0 19 heures \u00e0 Tourbillon alors attention au petit Poucet le club de Suisse centrale \u00e9volue dans l'ombre du FC Lucerne mais il poss\u00e8de Herv\u00e9 Borsier, l'un des plus importants centres de formation de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:10) [91%] :\r\nLa formation c'est la vitrine du Sport- Club Crialese l'international ex joueurs de B\u00e2le et du Herta Berlin Valentin je Schockert a fait ses classes dans le club de Suisse centrale que conna\u00eet bien l'ex- entra\u00eeneur, il y aurait une drisse. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:24) [85%] :\r\nKriens restera toujours le petit club et mais le le petit club il y a pas si petit que \u00e7a l'est criante, ils ont le secteur de formation, le plus grand en Suisse, ils ont presque donc juniors un petit m\u00eame le dortoir de la ville de Lucerne a quand m\u00eame plus que 40000 habitants, alors il y a quand m\u00eame la dedans, dans le secret aussi de de cette r\u00e9ussite qui \u00e9tait toujours l\u00e0 je je porte le plus cruel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:56) [95%] :\r\nUn centre de formation et 35 \u00e9quipes de juniors qui b\u00e9n\u00e9ficie aussi de l'apport des immigr\u00e9s du canton, il y aurait une drisse. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:03) [90%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, il y a beaucoup de, de, de jeunes de de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration aussi des immigr\u00e9s des des jeunes gens qui misent sur le foot qui n\u00e9glige peut-\u00eatre aussi sans un temps un peu leur formation professionnelle, mais c'est toujours un pari et pour les parents qui qui soutiennent sa il y a souvent de belles surprises. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:27) [92%] :\r\nLe Sport- Club Kriens 1er du classement de premi\u00e8re ligue promotion devrait acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Challenge League en fin de saison seul autant qu'un nouveau stade co\u00fbtera 20 2 millions de francs et sera pr\u00eat l'an prochain la Challenge League se sans doute la v\u00e9ritable place du club juste en dessous du club phare de la r\u00e9gion, Lucerne avec lequels il poss\u00e8de quand m\u00eame plusieurs \u00e9quipes communes chez les juniors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [88%] :\r\nC'est un match assez bien s\u00fbr dans rendez- vous d'information et sur RTS 2 \u00e0 Z\u00fcrich les poser l'exposition le Pr\u00e9sent \u00e9ternel et vigue eigen Varte montre pr\u00e8s de 400 Oeuvres imprim\u00e9es ou dessin\u00e9es, elles sont tir\u00e9es de l'immense collection graphique 2 je vous le donne en 1000, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, oui, une collection d'art l'\u00e9p\u00e9e faisait pour f\u00eater ses 150 ans l'exposition laisse l'art contemporain dialoguer au-del\u00e0 des \u00e9poques avec des gravures vieilles de 500 ans pour montrer qu'a l'air de l'\u00e9lectronique, le dessin est toujours aussi contemporain, l'ACRO Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:23) [89%] :\r\nC'est une des plus importantes collection de gravures et de dessins, on l'Europe se trouve dans une \u00e9cole polytechnique c'est parce que ces reproductions d'art et ses esquisses \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque des supports d'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:34) [91%] :\r\nATT grave chez Sam le quand la collection graphique a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1876 on a tout de suite d\u00e9cid\u00e9 d'acheter des Oeuvres comme mat\u00e9riel d'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:43) [94%] :\r\nAnne-Charline ce matin, Linda Sch\u00e4dler, la nouvelle responsable de la collection graphique de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:50) [79%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, la formation consistait \u00e0 s'asseoir et \u00e9tudier ces hommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:54) [91%] :\r\nIl y a les curateurs ont mis en parall\u00e8le les dessins et impressions de 45 artistes de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, Suisses, pour la plupart avec des gravures du XVe au XVIIIe si\u00e8cle et le plus \u00e9tonnant pour les curateurs sont que les th\u00e8mes abord\u00e9s, alors ce sont les m\u00eames qu'aujourd'hui et ce qui peut-\u00eatre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:13) [94%] :\r\nIl y a le th\u00e8me du corps du politique, de l'architecture et aussi de la nature et moderne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:19) [89%] :\r\nTout les dessins 500 ans d'intervalle sont -ils comparables \u00e0 un lieu autrefois \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait en fait beaucoup plus sauvage qu'aujourd'hui \u00e9lecteurs sera -t-elle Petter m'horreur qu'on curateur et directeur du Mus\u00e9e Helmhaus, \u00e7a Zurich, m\u00e9decin je nous enfin le dessin souvent un caract\u00e8re pr\u00e9paratoire instantan\u00e9it\u00e9 c'est instantan\u00e9it\u00e9, c'est cela qui est passionnant dans les dessins alors sommes -nous \u00e0 l'aube d'une r\u00e9volution graphique, le dessin, c'est du pass\u00e9, voire du d\u00e9pass\u00e9 Les claviers et les \u00e9crans vont -ils remplacer le crayon sur papier la brisant des dessins de cette collection graphique laisse pr\u00e9sager le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [93%] :\r\nEt ce danger qui guette les anciens ministres et anciens parlementaires f\u00e9d\u00e9raux lorsqu'il hantent la coupole f\u00e9d\u00e9rale tard le soir, les flaques d'eau oui probablement laiss\u00e9 par un technicien de surface peu scrupuleux et bien Christoph Blocher en a fait les frais, mardi soir, bilan pour le tribun UDC Z\u00fcrichois un nez cass\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits, il a m\u00eame d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9, elle devra se m\u00e9nager durant quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [90%] :\r\nSi vous avez dit c'\u00e9tait Sandra Viscardi le journal d'envoyer une forme de dans un instant, la Revue DE une matin\u00e9e humide neigeuse d\u00e8s 1000 m\u00e8tres puis le soleil va reprendre lentement sa place \u00e0 partir du Jura 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, le vent se calmera en cours de journ\u00e9e en montagne comme en plaine d\u00e8s demain, une situation de feu ne va se mettre en place un feu temp\u00e9tueux dans les Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CE3ACB6-6A03-4EC5-96C6-174AA7B7AC83", "internalArchiveId": "4CE3ACB6-6A03-4EC5-96C6-174AA7B7AC83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le plus vieux fossile du monde d\u00e9couvert", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "3 milliards 770 millions d'ann\u00e9es au minimum! C'est l'\u00e2ge du plus vieux fossile jamais d\u00e9couvert. Le pr\u00e9c\u00e9dent record, qui n'est m\u00eame pas confirm\u00e9, \u00e9tait de 3 milliards 460 millions d'ann\u00e9es. Cette d\u00e9couverte constitue une nouvelle preuve que la vie est apparue tr\u00e8s rapidement une fois la terre form\u00e9e. Les d\u00e9tails et les cons\u00e9quences de cette trouvaille, des petits filaments et tubes form\u00e9s par des bact\u00e9ries, avec le g\u00e9ochimiste Dominic Papineau, de l'University College de Londres, interrog\u00e9 par Bastien Confino.", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8393189", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le plus vieux fossile du monde d\u00e9couvert / CQFD_2017-03-02T10:04:15_actu", "CQFD du 02.03.2017"], "alternativeSummary": ["3 milliards 770 millions d\u2019ann\u00e9es au minimum! C'est l'\u00e2ge du plus vieux fossile jamais d\u00e9couvert. Le pr\u00e9c\u00e9dent record, qui n\u2019est m\u00eame pas confirm\u00e9, \u00e9tait de 3 milliards 460 millions d\u2019ann\u00e9es. Cette d\u00e9couverte constitue une nouvelle preuve que la vie est apparue tr\u00e8s rapidement une fois la terre form\u00e9e. Les d\u00e9tails et les cons\u00e9quences de cette trouvaille, des petits filaments et tubes form\u00e9s par des bact\u00e9ries, avec le g\u00e9ochimiste Dominic Papineau, de l'University College de Londres, interrog\u00e9 par Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-8393189"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T23:23:41Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSexualit\u00e9 nous parlons d'un nouveau record battu le plus vieux fossile du monde Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\n3 milliards 770 millions d'ann\u00e9es, rien que \u00e7a, le pr\u00e9c\u00e9dent record qui n'est m\u00eame pas vraiment confirm\u00e9 \u00e9tait de 3 milliards 460 millions d'ann\u00e9es, donc l\u00e0 on est 310 millions d'ann\u00e9es plus tard plut\u00f4t plut\u00f4t plut\u00f4t plut\u00f4t exactement un joli bond en arri\u00e8re si j'ose dire, avec ce nouveau r\u00e9sultat publi\u00e9 hier soir, dans nature une d\u00e9couverte faite entre autres par des chercheurs de l'University Coll\u00e8ge de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [84%] :\r\n3 milliards 770 millions d'ann\u00e9es, c'est assez proche de la formation de la Terre assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nProche la Terre c'est4,5 milliards d'ann\u00e9es donc, en effet, ce serait une nouvelle preuve que la vie est apparue tr\u00e8s rapidement une fois la terre form\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [92%] :\r\nDominique Papineau bonjour, bonjour, vous \u00eates g\u00e9ochimiste \u00e0 l'University Coll\u00e8ge de Londres avait rat\u00e9 votera ce matin, ce qui fait qu'on vous a pas eu exactement au moment o\u00f9 on l'esp\u00e9rait mais on est tr\u00e8s content de vous parler, on parle de fossile de fossile d'un \u00eatre vivant, mais en fait de de quoi s'agit -il exactement, j'imagine que c'est une une forme de vie tr\u00e8s primitive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [83%] :\r\nOui, effectivement, les micro- fossile qu'on a d\u00e9couvert, on dit -on au beaucoup de traits morphologiques qui s'apparente au au bact\u00e9ries aujourd'hui qu'on appelle des bact\u00e9ries filaments qui croient que c'est du faire donc il mange litt\u00e9ralement du phare dans le fond des oc\u00e9ans, entre autres, pr\u00e8s de sources hydrothermales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [81%] :\r\nEt, et c'est un fossile vraiment qui a la forme d'une bact\u00e9rie, ce que vous \u00eates et que vous avez d\u00e9couvert, c'est \u00e7a, quelle forme, quel aspect, on imagine que c'est bien, c'est pas en poissons fossilis\u00e9s mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [83%] :\r\nEffectivement, ils sont microscopiques, donc on peut pas les voir aller unie mais en en groupe, il devrait faire des filaments qu'on qu'on peut voir, presque \u00e0 la une : ils ont et diam\u00e8tre d'\u00e0 peu pr\u00e8s entre 5 et 7 microm\u00e8tres donc \u00e9mis un micro, c'est un millioni\u00e8me demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [87%] :\r\nDonc plus petite qu'un cheveu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [79%] :\r\nDonc c'est c'est un peu pr\u00e8s 2\u00e8me de du diam\u00e8tre d'un cheveu mais il font -il le hangar qui est qui atteint presque minima \u00eatre parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nVous avez trouv\u00e9 donc toute toute la b\u00eate si j'ose dire au juste des, des, des, des bouts de ce filaments. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, donc on a trouv\u00e9 des c'est filaments lorsqu'ils sont compos\u00e9s des mati\u00e8res qui est un oxyde de et puis certains c'est filaments alors qu'on a trouv\u00e9 ont des une forme en tire bouchon et puis sont attach\u00e9s \u00e0 une petite boule des cette ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s typiquement moyenne autour de 50 microm\u00e8tres donc \u00e0 peine visible les et et ses donc d'aller dans les dans les environnements modernes lorsqu'on voit ces ces cette bact\u00e9ries l\u00e0 elles sont attach\u00e9es \u00e0 ces \u00e0 cette masse d'h\u00e9matite qui qui qui en fait constitue les cellules, donc ce qui est ce qui est compris actuellement et c'est encore un peu obscur mais ce qu'y compris, c'est que les les les spirales ou les tire- bouchon de de de d\u00e9marrer la DST filaments la des sont des produits de l'expression de ces micro- organismes, alors quand il tourne sur le maillot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nMais ce que ce que je comprends pas c'est qu'on a trouv\u00e9 donc un fossile de ces tout petits filaments finalement c'est c'est juste une marque dans une roche, on est bien certain que cette marque dans une roche, c'est quelque chose de vivant, \u00e7a pourrait pas \u00eatre autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [85%] :\r\nOui, effectivement, bah, premi\u00e8rement, il y en a beaucoup on, on les voit assez, assez dense dans la roche dans le coin de la roche et puis on les trouve aussi dans des, dans des concr\u00e9tions pour quiconque CD comme dite boule de roche qui sont arrondis et puis qu'on retrouve dans les rushes s\u00e9dimentaire qui se d\u00e9pose dans le fond de la mer et puis dans les temps modernes, enfin on voit souvent des fossile dans les concr\u00e9tions si vous allez \u00e0 votre mus\u00e9e d'histoire naturelle local vous pouvez probablement avoir des des fossile de poisson, pas des concr\u00e9tions de Pierre de, par exemple, donc on ne plusieurs lignes d'\u00e9vidence ind\u00e9pendante qui qui supportent notre interpr\u00e9tation que qu'ils sont biologiques d'origine et \u00e9quip\u00e9e que en fait il y a aucun processus connu qui permet de, de, de, de, de faire de fa\u00e7on non biologique des structures qui rassemble un seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [92%] :\r\nIl y a quelque chose qui me surprend aussi, la plupart des roches sur Terre ont ont fondu un certain moment dans l'histoire de la Terre \u00e0 cause de la tectonique des plaques, on retrouve quand m\u00eame des recherches, \u00e2g\u00e9 de 3 milliards 770 millions d'ann\u00e9es oui ou est -ce qu'on trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [89%] :\r\nIl y en a pas beaucoup alors c'est Rocheleau particuli\u00e8rement qu'on a \u00e9tudi\u00e9 proviennent de du nord du Qu\u00e9bec et du territoire de nous n'a v\u00e9cu au Canada et puis donc l\u00e0 il y a, il y a un endroit mais il y a seulement 4 autres endroits sur la table, il y a des roches de Norge comparables et et avec des roches s\u00e9dimentaires, donc il y a, il y a 1 euros dans le nord du Labrador, au Groenland et aussi dans l'est de l'Antarctique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [94%] :\r\nEt cette zone du Qu\u00e9bec que vous mentionnez, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme on habite \u00e0 favorable au d\u00e9veloppement de la vie et j'ai vu son \u00e2ge \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 milliards 700 1000 700 70 millions d'ann\u00e9es et4,3 milliards d'ann\u00e9es, \u00e7a veut dire que, en fait, ce fossile, il aurait au minimum 3 milliards 770 millions d'ann\u00e9es pour \u00eatre plus vieux, encore que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:13) [84%] :\r\nCe sera oui, oui, il y a un Dieu, il y avait des beaux scientifique actuellement sur l'\u00e2ge de cette receleur parce que c'est en fait toute la ceinture qui fait une envergure d'environ, c'est sous cette kilom\u00e8tres donc les, les, les formations savoir lesquels on les trouve, c'est juste une petite partie de cette ceinture, l\u00e0 ils sont associ\u00e9s avec des rushes volcanique certaines qui ont des coussins, donc ils se sont form\u00e9s dans dans le fond de la mare mais qui c'est vrai en \u00e9t\u00e9 dat\u00e9s directement aussi avec une m\u00e9thode qui est, qui est un petit peu moins bien adapt\u00e9s et moins fiable, mais quand m\u00eame, qui a, qui a prouv\u00e9 sa fiabilit\u00e9 dans le pass\u00e9, donc c'est vrai le effectivement pourrait \u00eatre jusqu'\u00e0 4 heures de 8 milliards d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nD'accord, et pourquoi est -ce que c'est un endroit favorable au d\u00e9veloppement de la vie primitive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [90%] :\r\nDonc, les biologistes nous ont dit depuis qu'ils ont d\u00e9couvert des les des sources hydrothermales dans le fond des oc\u00e9ans avec qui abrite beaucoup de d'organismes unicellulaires tr\u00e8s tr\u00e8s simple et qui la chaleur, ils nous ont dit depuis qui ont trouv\u00e9 cela \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 40 ans que cessent ces environnements l\u00e0 sont peut-\u00eatre des 7 qui sont favorables \u00e0 l'origine de la vie et puis donc depuis ce temps- l\u00e0, ils ont v\u00e9rifi\u00e9, il y a plusieurs types de de bact\u00e9ries et d'Ark\u00e9a qui sont aussi des organismes unicellulaires qui qui qui vivent dans ces endroits -l\u00e0, seul endroit extr\u00eame l\u00e0 donc, donc \u00e7a nous informe de d\u00e9couvertes nous informent qu'effectivement la vie existait dans ce dans dans dans ces endroits -l\u00e0 et donc ajoute support \u00e0 l'hypoth\u00e8se que la vie aurait peut-\u00eatre originer dans les sources hydrothermales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, cet accord fait cette cette d\u00e9couverte nous apprend quelque chose, peut-\u00eatre sur l'apparition de la vie sur Terre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:02) [90%] :\r\nOui, effectivement et et que et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide et aussi \u00e7a a des implications pour la recherche de vie extraterrestre parce que \u00e9videmment si la vie appara\u00eet aussi rapidement que \u00e7a aussi sur la Terre primitive et que \u00e7a prend de l'eau et de l'activit\u00e9 volcanique ben alors il y a plusieurs endroits dans le syst\u00e8me solaire, o\u00f9 les conditions comme son r\u00e9unis pendant probablement assez de temps pour que la la la la chimie organique neurobiologique s'est transform\u00e9 en un en biochimie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [87%] :\r\n\u00e7a c'est l'hypoth\u00e8se de ce qu'on appelle la panse permis, hein, c'est l'id\u00e9e que la la la vie serait arriv\u00e9 sur Terre par par une source ext\u00e9rieure non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:42) [89%] :\r\nVous avez raison, qu'est ce que vous dites cela pense permis mais c'est pas ce que j'ai \u00e9voqu\u00e9s, moi je pense pas que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s plausible, cette hypoth\u00e8se -l\u00e0, parce que quand on regarde tous les organismes qui sont, qui vivent sur cette plan\u00e8te, on est tous reli\u00e9s, on a tous le m\u00eame code g\u00e9n\u00e9tique, on fait des prot\u00e9ines de la m\u00eame fa\u00e7on, on r\u00e9plique notre ADN, essentiellement de la m\u00eame fa\u00e7on et puis donc tous ces processus biochimique nous disent que s'il y avait effectivement eu la panse permis \u00e7a aurait d\u00fb se produire, bien avant le dernier anc\u00eatre commun puis les derni\u00e8res anc\u00eatre commun il y plus vu m\u00eame que3,7 7 milliards d'ann\u00e9es qu'on ce qu'on est capable de dire maintenant avec par rapport aux implications de de notre recherche et et donc c'est \u00e7a repousse \u00e7a repousse la r\u00e9ponse un peu plus loin si on adopte cette hypoth\u00e8se, mais je crois que c'est c'est gras, c'est probablement plausible en tout cas pour expliquer l'origine de la vie sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [91%] :\r\nEt par contre est -ce que \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la recherche de la vie sur Mars ou de fossile de vie sur Mars, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a 4 milliards d'ann\u00e9es, Kant, Marx s'est form\u00e9, plus ou moins en m\u00eame temps que la Terre bah, les conditions \u00e9taient assez similaire, il y avait de l'eau liquide sur Mars, il y avait du volcanisme, donc on est proche de ce qu'il y avait sur terre \u00e0 l'\u00e9poque de cette bact\u00e9rie que vous avez d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [88%] :\r\nOui, effectivement, il y a plusieurs lignes d'\u00e9vidence ind\u00e9pendante sur Mars qui nous fout qui qui nous ont fait qu'on conclure plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, qui avait au moins un oc\u00e9an d'eau liquide \u00e0 la surface de Mars dans la dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord de Mars qui a perdur\u00e9 pendant probablement des centaines de millions d'ann\u00e9es, il y avait aussi du volcanisme \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y en a encore aujourd'hui d'ailleurs, et, et donc les conditions sont propices effectivement au moins une chimie prix biotech puis peut pas \u00eatre \u00e0 une biologie ou une microbiologie, si vous voulez sur sur Mars primitif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [92%] :\r\nMerci Dominique Papineau g\u00e9ochimiste \u00e0 l'University Coll\u00e8ge de Londres et de la chance de francophone dans cette publication qui a, qui a fait le tour du monde hier, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin et de nous avoir un peu vieilli, 300 millions d'ann\u00e9es, d'un seul coup vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Bastien Confino, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 voile CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T10:24:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papineau, Dominic", "role": "G\u00e9ochimiste, University College de Londres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A402E42-9BF9-46E6-B705-754E957447BA", "internalArchiveId": "6A402E42-9BF9-46E6-B705-754E957447BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRANCEINFO;Arnaud Robinet, d\u00e9put\u00e9-Maire de Reims, membre Les R\u00e9publicains;Nenad Stojanovic, politologue tessinois et ex-\u00e9lu socialiste;Doris Leuthard, Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en charge du DETEC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/FRANCE/MACRON PA 7H)  \r\nOn lui a souvent reproch\u00e9 de ne pas avoir de programme...\r\nEmmanuel Macron tentera de prouver le contraire aujourd'hui...\r\nLe candidat d'\"En marche\"...pr\u00e9sentera son programme...ce matin devant 300 journalistes...\r\n30 pages...dont il a d\u00e9voil\u00e9 les principales mesures en exclusivit\u00e9 au Parisien...\r\nEt C\u00e9line Tzaud...celle qui fait le pluS de bruit renvoie \u00e0 l'affaire Fillon....\r\nLe timing n'aurait plus \u00eatre plus favorable \u00e0 Emmanuel Macron. Il y'a moins de 24 heures, son rival de droite Fran\u00e7ois Fillon annon\u00e7ait sa convocation devant la justice en vue d'une possible mise en examen..tout en jurant rester candidat coute que coute \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\nC'est donc dans cette atmosph\u00e8re de plus en plus lourde de scandale que l'ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande profite de d\u00e9voiler ce matin son fameux programme. \u00ab Fameux \u00bb car en effet l'homme a souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de n'avoir PAS de programme.\r\nIl y'a donc bien un \u00ab projet \u00bb, comme il dit..Pour \u00ab nourrir le Molok politique et m\u00e9diatique \u00bb, toujours selon ses termes. Et la mesure phare de ce projet..qui r\u00e9sonnera tr\u00e8s fort : c'est une \u00ab loi de moralisation de la vie politique \u00bb. Un engagement pris dans le cadre de son alliance avec le centriste Fran\u00e7ois Bayrou.\r\nCC: Et donc, \u00e7a consiste en quoi ?\r\nLes parlementaires auront l'interdiction d'employer des proches ou des membres de leur famille. \u00ab Pour mettre fin au n\u00e9potisme \u00bb, pr\u00e9cise Macron.\r\nAutre point qui doit faire siffler les oreilles de Fran\u00e7ois Fillon : les parlementaires ne pourront pas non plus \u00eatre consultants dans un cabinet de conseil pendant de leur mandat. \r\nEnfin, s'ils ont d'autres r\u00e9mun\u00e9rations, ils devront fournir tous les justificatifs, afin d'\u00eatre tax\u00e9s.\r\nCC: \u00c7a, se sont les mesures phares, qui devraient faire mouche dans cette actualit\u00e9 des emplois fictifs..Emmanuel Macron promet aussi d'autres mesures...\r\nD'abord les retraites : il promet, s'il est \u00e9lu pr\u00e9sident, de ne pas changer l'\u00e2ge de la retraite et le niveau des pensions.\r\nLes CDD, les contrats \u00e0 dur\u00e9es d\u00e9termin\u00e9es devraient, selon lui, \u00eatre surtax\u00e9s.une mesure ch\u00e8re aux syndicats mais qui d\u00e9plait aux gradns patron hurler le Medef.\r\n30 pages au final de mesures qui seront et devront \u00eatre d\u00e9taill\u00e9es par Emmanuel Macron ce matin. Emmanuel Macron qui est toujours le favori pour remporter le second tour s'il devait \u00eatre face \u00e0 Marine le Pen...\r\n(11/FRANCE FILLON ITV ROBINET) ...C\u00e9line Tzaud...merci...\r\net notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler...suivra cette conf\u00e9rence de presse...\r\nvous la retrouverez dans le 12h30...\r\n***Pendant qu'Emmanuel Macron d\u00e9roulera son programme...Fran\u00e7ois Fillon tentera de faire repartir sa campagne...\r\nLe candidat de la droite..a rendez-vous \u00e0 N\u00eemes dans le Gard ce soir...pour un grand meeting de campagne...\r\nObjectif remobiliser la droite...\r\nPour la r\u00e9unifier ce sera plus compliqu\u00e9...\r\npuisque les d\u00e9fections se multiplient autour du candidat des R\u00e9publicains..\r\nLe quotidien Lib\u00e9ration, qui tient un d\u00e9compte, en a rescenc\u00e9 18 ce matin...\r\nDont celle de Bruno Lemaire, ex-candidat \u00e0 la primaire de la droite...\r\nMais aussi...celle d'Arnaud Robinet, d\u00e9put\u00e9 maire de Reims...\u00e0 regret...\r\n  41'' \r\nArnaud Robinet...interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info...\r\nFran\u00e7ois Fillon... s'est dit hier d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 aller jusqu'au bout...\r\nmais seul 25% des fran\u00e7ais ont envie qu'il continue...selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s sa conf\u00e9rence de presse hier...\r\nLa suite juridique c'est donc...le 15 mars devant la justice...\r\n(02/STOJANOVIC REFERENDUM ITV STOJANOVIC) 7h...on revient en Suisse...o\u00f9 un homme risque de perdre son pari...\r\nLe politologue qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier...\r\n***Cet homme c'est le tessinois Nenad Stojanovic...on l'avait re\u00e7u...sur cette antenne...Il a fait le compte...il n'a que 12 mille signatures...sur les 50 mille n\u00e9cessaire...\r\n...le soutien de plusieurs petits groupes bourgeois n'a donc pas suffi...\r\nil reste plus qu'un mois au comit\u00e9 pour relever le d\u00e9fi...\r\nNenad Stojanovic...ex-\u00e9lu socialiste y croit encore...\u00e0 une condition que ces anciens camarades...de la jeunesse socialiste se mobilisent.\r\n  52''\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Jeunesses socialistes suisses d\u00e9cideront le 11 mars de battre ou pas le pav\u00e9...stylo en main.\r\n(Br\u00e8ve jeux d'argent) ...la gauche qui \u00e9tait divis\u00e9e sur le blocage des casinos en ligne g\u00e9r\u00e9s depuis l'\u00e9tranger...\r\nblocage que le National a plebiscit\u00e9 hier...pour prot\u00e9ger les joueurs et favoriser les exploitants suisses...\r\nCertains Verts \u00e0 l'instar de Liza Mazzone...on d\u00e9nonc\u00e9 une forme de censure sur internet. \r\nLe socialiste Jean-Christohpe Schwaab..a lui rappel\u00e9 que soci\u00e9t\u00e9 suisses qui proposent des jeux d'argent ..reversent une partie de leur b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 l'avs...\r\n(Br\u00e8ve retraites) ...l'avs...il en sera d'ailleur question aujourdhui au conseil des Etats...\r\nLe dossier de la pr\u00e9voyance vieillesse est de retour..\r\nSi les s\u00e9nateurs maintiennent le bonus de 70 francs...rejet\u00e9 par le national mardi...la r\u00e9forme des retraites partira en s\u00e9ance de conciliation avec un risque d'\u00e9chec...\r\non reviendra sur les cons\u00e9quences...d'un \u00e9chec sur vos rentes \u00e0 8h...\r\n(06/OGM ITV LEUTHARD) ***Pas question de cr\u00e9er des \"zones avec OGM\" en Suisse. Apr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a enterr\u00e9 hier une proposition du conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\net dans la foul\u00e9e il a prolong\u00e9 de quatre ans le moratoire sur l'usage d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s dans l'agriculture. \r\nles OGM n'ont donc pas vraiement la cote en Suisse...la ministre en charge de l'environnement, Doris Leuthard, le reconnait...mais....\r\n  36''\r\nDoris Leuthard r\u00e9pondait \u00e0 Cynthia Racine. Le projet doit maintenant retourner au conseil National.\r\n(19/UK/LORDS DROITS EU PA) ***Dans l'actualit\u00e9 internationale...ce camouflet inflig\u00e9 hier hier soir (MER) \u00e0 Theresa May...\r\nla chambre des lords...a en adoptant un amendement destin\u00e9 \u00e0 garantir les droits des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne install\u00e9s au Royaume-Uni...\r\n3 millions de personnes...\r\ndont le statut est incertain depuis le Brexit.\r\nIl s'agit du premier revers essuy\u00e9 par le gouvernement britannique dans l'adoption de son projet de loi autorisant le d\u00e9clenchement du divorce avec Bruxelles. \r\nLe texte amend\u00e9 va d\u00e9sormais devoir retourner \u00e0 la chambre des communes (chambre des \u00e9lus) dans une dizaine de jours.  \r\nA Londres, Catherine Ilic.\r\n  58''\r\n((Le gouvernement esp\u00e9rait venir \u00e0 bout de ce projet de loi le plus vite possible. Ce ne sera pas le cas, la chambre des lords a d\u00e9cid\u00e9 de jeter un petit grain de sable dans les rouages l\u00e9gislatifs en adoptant un amendement. Il pr\u00e9voit de garantir le droit aux citoyens Europ\u00e9ens, r\u00e9sidents au Royaume-Uni \u00e0 rester dans le pays. Theresa May refuse de faire une telle promesse, tant qu'il n'y aura pas un accord r\u00e9ciproque sur le droit de s\u00e9jour des Britanniques sur le continent europ\u00e9en. La Premi\u00e8re ministre n'a d'ailleurs pas l'intention de tenir compte de l'avis des lords : le gouvernement tentera de supprimer cet amendement lorsque le projet de loi reviendra \u00e0 la chambre des communes et il a de bonnes chances d'y arriver. Cette navette entre les deux chambres devrait retarder de quelques jours l'adoption d\u00e9finitive du texte, sans toutefois le remettre en cause; Theresa May compte toujours d\u00e9clencher le Brexit d'ici fin mars. Catherine Ilic, Rts-info, Londres))\r\n(Br\u00e8ve Europe livre blanc) Le Brexit \"ne peut pas stopper l'UE dans sa marche vers l'avenir\", a jug\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker, appelant les dirigeants nationaux \u00e0 choisir clairement parmi plusieurs sc\u00e9narios de r\u00e9formes d\u00e9voil\u00e9s mercredi.\r\nDans un \"Livre blanc\" attendu il a d\u00e9crit cinq pistes disparates, allant d'une Europe se contentant d'\u00eatre un march\u00e9 unique \u00e0 une plus int\u00e9gr\u00e9e, en passant par une Europe \u00e0 \"plusieurs vitesses\" pour surmonter ses divisions.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) L'arm\u00e9e syrienne a repris hier une partie de la ville antique de Palmyre au groupe Etat islamique. Un \u00e9ni\u00e8me acte dans cette bataille de Palmyre que les djihadistes avaient conquise en mai 2015, avant de s'en faire d\u00e9loger en mars 2016 puis de la reprendre en d\u00e9cembre dernier.. \r\n(hier, les forces de Bachar al assad, appuy\u00e9e par les Russes, ont repris l'ouest de la cit\u00e9 class\u00e9e au patrimoine mondial de l'Unesco, mais des combats intenses continuent)\r\n(D4/E-COMMERCE EN SUISSE DI) Le commerce en ligne en Suisse a connu une nette croissance l'an dernier: les ventes de d\u00e9tail sur internet ont augment\u00e9 de 8,3%par rapport \u00e0 2015, \u00e0 7,8 milliards de francs, selon une \u00e9tude de GfK. Forte croissance, mais la Suisse reste en retard sur ses voisins, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n  49''\r\n((A l'heure actuelle, moins de dix pour cent seulement des ventes sont r\u00e9alis\u00e9es en ligne. Et la croissance helv\u00e9tique est deux fois plus faible que celle que devrait r\u00e9aliser le e-commerce au sein de l'Union europ\u00e9enne en 2016. Et pendant que la Suisse avance doucement, c'est le grand chambardement dans le reste du monde...A commencer par les Etats-Unis: le g\u00e9ant WalMart a vu ses ventes en ligne bondir de pr\u00e8s d'un tiers au dernier trimestre.La texanne JC Penney, est la derni\u00e8re en date des grandes cha\u00eenes de magasins \u00e0 descendre les stores: elle pr\u00e9voit de fermer au moins 140 points de ventes, des milliers d'emplois vont passer \u00e0 la trappe... JC Penney a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 son virage virtuel. Et r\u00e9colt\u00e9 les premiers fruits de cette mutation, puisque le groupe a sign\u00e9 en 2016 son premier b\u00e9n\u00e9fice depuis cinq ans. L'an dernier, la cha\u00eene new-yorkaise Macy's annon\u00e7ait la fermeture d'une centaine de magasins physiques pour mieux suivre la migration des consommateurs.))\r\nRELANCE: Et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, un seuil symbolique a m\u00eame \u00e9t\u00e9 franchi au Royaume-Uni... \r\n  34''\r\n((Pour la premi\u00e8re fois, les Britanniques ont consomm\u00e9 davantage en ligne que dans les magasins physiques sur le mois de janvier. Mais attention, WalMart, Macy's ou HomeDepot, ces trois g\u00e9ants viennent de publier leurs r\u00e9sultats pour l'an dernier. Et que faut-il en retenir? Le commerce en ligne est prioritaire, mais les magasins physiques restent solides sur leurs fondations.  Car le secteur est loin d'avoir trouv\u00e9 le graal num\u00e9rique: une r\u00e9cente enqu\u00eate de PriceWaterHouseCoopers aupr\u00e8s de 350 soci\u00e9t\u00e9s internationales montrent que plus de la moiti\u00e9 des acteurs du commerce de d\u00e9tail n'ont pas d\u00e9fini ou impl\u00e9ment\u00e9 leur strat\u00e9gie digitale. ))\r\n(Br\u00e8ve sports) oger Federer a gaspill\u00e9 trois balles de match avant de s'incliner 3-6, 7-6 (9/7), 7-6 (7/5) face au 116e mondial, le Russe Evgeny Donskoy, mercredi au tournoi ATP de Duba\u00ef. \r\nL'ex-N.1 mondial, qui a soulev\u00e9 son 18e titre du Grand Chelem en Australie en janvier, aurait pu l'emporter dans le tie-break du deuxi\u00e8me set. Il a \u00e9galement men\u00e9 5-1 dans le jeu d\u00e9cisif de la troisi\u00e8me manche. \r\nMais Donskoy, 26 ans et issu des qualifications, s'est employ\u00e9 pour revenir \u00e0 niveau et finalement sortir la t\u00eate de s\u00e9rie N. 3. \r\n\"J'ai eu tellement d'occasions, j'essaie de dig\u00e9rer tout \u00e7a\", a d\u00e9clar\u00e9 le Suisse, dont la s\u00e9rie de huit victoires cons\u00e9cutives en 2017 a pris fin. \r\nActuel 10e joueur mondial, le Suisse, \u00e2g\u00e9 de 35 ans, ne remportera par un 8e titre \u00e0 Duba\u00ef.\r\nDonskoy rencontrera au prochain tour le Fran\u00e7ais Lucas Pouille, qui s'est d\u00e9fait du modeste roumain Marius Copil, 124e joueur mondial, 6-1, 6-4.\r\nAndy Murray ne s'est pas laiss\u00e9 surprendre dans son match contre Guillermo Garcia-Lopez. Apr\u00e8s quatre premiers jeux accroch\u00e9s, Murray, qui dit se rapprocher de son meilleur niveau, s'est montr\u00e9 exp\u00e9ditif pour \r\nFootball, le FC Sion affronte Kriens, club de premi\u00e8re ligue promotion, en quart de finale de la Coupe de Suisse, ce soir (JE) d\u00e8s 19h au stade de Tourbillon. Le club de Suisse centrale  \u00e9volue dans l'ombre du FC Lucerne, mais poss\u00e8de\r\n,Un match \u00e0 suivre dans nos informations et sur RTS 2 \r\nGen\u00e8ve (ats) Winterthour a r\u00e9alis\u00e9 l'exploit en quart de finale de la Coupe de Suisse. L'avant-dernier de Challenge League s'est impos\u00e9 \u00e0 Berne contre les Young Boys (2-2 ap, 5-3 tab).\r\nimon Ammann ne sera peut-\u00eatre pas qu'un faire-valoir lors du concours au grand remplin des Mondiaux de Lahti, jeudi. Il a ressurgi de sa bo\u00eete en se classant 5e des qualifications avec un tr\u00e8s bon saut \u00e0 124 m.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nde la neige d\u00e8s mille m\u00e8tres...mais le soleil reviendra doucement cet apr\u00e8s-midi...\r\n12 degr\u00e9s en plaine...\r\nDemain...journ\u00e9e venteuse... le foehn soufflera...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410314", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8410330", "ece-8410314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T08:29:49Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nPremi\u00e8re bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nEn marche vers la moralisation de la vie politique, Emmanuel Macron, surfent sur l'affaire Fillon il veut interdire aux parlementaires d'embaucher des membres de leur famille, le candidat ni de gauche ni de droite, pr\u00e9sente son programme aujourd'hui, alors que Fran\u00e7ois Fillon tentera de relancer sa campagne, \u00e0 2 semaines d'une potentielle inculpation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nEt au vu des derniers rebondissements ben, il se pourrait bien que ni le PS ni la droite traditionnelle ne soit pr\u00e9sente au soir du 1er tour de c'\u00e9tait lection pr\u00e9sidentielle, ce qui serait pour le coup, un v\u00e9ritable coup de tonnerre dans la 5\u00e8me R\u00e9publique Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris nous fera le r\u00e9cit d'une campagne totalement folle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [92%] :\r\nChronique d'une mort programm\u00e9e, celle du r\u00e9f\u00e9rendum contre la mise en Havre du 9 f\u00e9vrier il manque 38000 signatures, a seulement un mois du d\u00e9lais le politologue \u00e0 l'origine du combat y croit \u00e0 condition que les jeunes socialistes battent le pav\u00e9 2016 ann\u00e9es record pour les arriv\u00e9es de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re sud de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [86%] :\r\nEt 2017 sera encore plus charg\u00e9e visiblement Nicole della Pietra s'est rendu \u00e0 qui assaut les gardes- fronti\u00e8res pr\u00e9pare la nouvelle saison avec 2 nouveaut\u00e9s importantes dans leur proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [94%] :\r\nUn petit grain de sable dans les chaussures de Theresa May, la Chambre des lords veut prot\u00e9ger les Europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni, en d\u00e9pit du Brexit, c'est un camouflet pour la premi\u00e8re ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nCe oui au Brexit, il y a aussi la victoire de Donald Trump de r\u00e9sultats dans lesquels l'Intelligence artificielle, a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant en ciblant les internautes via leur profil psycho- m\u00e9trique, l'Intelligence artificielle peut -elle d\u00e9sormais d\u00e9cider de l'issue d'une campagne, un sp\u00e9cialiste de l'EDF, elle nous r\u00e9pond : dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [93%] :\r\nCe matin, c'est le retour fracassant d'un politicien dans son pays, l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nEt ce politicien, c'est l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, le social- d\u00e9mocrate Martin Schulz qui fait briller son parti tout r\u00e9cemment pass\u00e9 devant les conservateurs dans les sondages, \u00e0 7 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Martin Schulz, peut -il devenir le nouveau chancelier madame Merkel n'est -elle pas en train de briguer la l\u00e9gislature de trop pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, l'd\u00e9put\u00e9 de la CDU Andreas valable sur l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nOn lui a souvent reproch\u00e9 de ne pas avoir de programme, Emmanuel Macron, tentera de prouver le contraire aujourd'hui le candidat d'en marche pr\u00e9sentera son programme ce matin, devant 300 journalistes 30 pages dont il a d\u00e9voil\u00e9 les principales mesures en exclusivit\u00e9 au Parisien et C\u00e9line s'opposent, celle qui fait le plus de bruit, renvoie \u00e0 l'affaire Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [94%] :\r\nMais le timing n'aurait pas pu \u00eatre plus favorable \u00e0 Emmanuel Macron, il y a moins de 24 heures son rival de droite Fran\u00e7ois Fillon annon\u00e7ait sa convocation devant les juges en vue d'une possible mise en examen, tout en jurant rester candidat co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, c'est donc dans cette atmosph\u00e8re Un de plus en plus lourde de scandale que l'ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande profite de d\u00e9voiler ce matin son fameux programme femme oui, car en effet, l'homme a souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de ne pas avoir de programme, il y a donc bien un projet comme il dit, pas un programme pour nourrir le Moloch politique et m\u00e9diatique, toujours selon ses termes, est la mesure phare de ce projet qui r\u00e9sonnera tr\u00e8s fort, c'est une loi de moralisation de la vie politique, un engagement pris dans le cadre de son alliance avec le centriste Fran\u00e7ois Bayrou et donc \u00e7a consiste en quoi, h\u00e9 bien les parlementaires auront tout simplement l'interdiction d'employer des proches ou des membres de leur famille, pour mettre fin au n\u00e9potisme, pr\u00e9cise Macron autre point qui doit faire siffler les oreilles de Fran\u00e7ois Fillon, les parlementaires ne pourront pas non plus \u00eatre consultant dans un cabinet de conseil pendant leur mandat, enfin, s'ils ont d'autres r\u00e9mun\u00e9rations et devront fournir tous les justificatifs afin d'\u00eatre tax\u00e9s \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [91%] :\r\nCe sont les mesures phares C\u00e9line qui devrait faire mouche en dans cette actualit\u00e9 des emplois fictifs, mais Emmanuel Macron promet aussi d'autres mesures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [91%] :\r\nD'abord les retraites que s'il \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident, il ne changera pas l'\u00e2ge de l'du d\u00e9part \u00e0 la retraite est le niveau des pensions, les CDD, les contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, devrait selon lui \u00eatre surtax\u00e9s, mesure tr\u00e8s cher aux syndicats mais qui d\u00e9pla\u00eet fortement aux grands patrons 30 pages au final de mesures qui seront et devrons d'\u00eatre de taille et par Emmanuel Macron ce matin, l'homme est toujours le favori et des sondages pour remporter le second tour de la pr\u00e9sidentielle, s'il devait \u00eatre face \u00e0 Marine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [84%] :\r\nC\u00e9line sommaire merci plus d'informations sur ce programme, dans le 12 30, puisque notre correspondante \u00e0 Paris suivre cette conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [93%] :\r\nPendant qu'Emmanuel Macron d\u00e9roulera son programme, Fran\u00e7ois Fillon, lui, tentera de faire repartir sa campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [95%] :\r\nLe candidat de la droite a rendez- vous \u00e0 N\u00eemes dans le Gard ce soir pour un grand meeting de campagne, objectif : remobiliser la droite pour la r\u00e9unifier ce sera plus compliqu\u00e9 puisque les d\u00e9fections se multiplient autour du candidat des R\u00e9publicains, le quotidien Lib\u00e9ration qui tient en d\u00e9compte, on a recens\u00e9 18 ce matin, dont celle de Bruno Le Maire, ex- candidat \u00e0 la primaire de la droite mais aussi celle d'Arnaud Robinet, d\u00e9put\u00e9- maire de Reims \u00e0 regret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [91%] :\r\nUne d\u00e9cision qui n'est pas prise avec gaiet\u00e9 de coeur, c'est tr\u00e8s clair, et je dirais que, \u00e0 titre personnel, je suis triste, triste parce que nous avons cru en projet cru un candidat qui paraissait au-del\u00e0 de tout soup\u00e7on et je croyais en Fran\u00e7ois Fillon je croyais \u00e0 sa probit\u00e9 je croyais v\u00e9ritablement que c'\u00e9tait l'homme de la situation qui pouvait d\u00e9fendre un programme pour redresser la France, aujourd'hui, je constate, nous constatons qu'avons plus les moyens de d\u00e9fendre le programme le projet Fran\u00e7ois Fillon parle de d'assassinat, aujourd'hui je le dis peut-\u00eatre avec force, avec des moins un peu dur, mais moi j'assiste plut\u00f4t \u00e0 un suicide collectif, il est peut-\u00eatre encore temps de redresser la barre et j'en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 de Fran\u00e7ois Fillon et de ses soutiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [95%] :\r\nArnaud Robinet, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info, Fran\u00e7ois Fillon s'est lui dit d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 aller jusqu'au bout, donc, mais seuls 25 pourcent des des Fran\u00e7ais ont envie qu'il continue d'apr\u00e8s un sondage r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s sa conf\u00e9rence de presse hier la suite juridique, c'est donc le 15 mars devant la justice \u00e0 cette heure sans revient en Suisse, un homme risque de perdre son pari le politologue, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [96%] :\r\nCet homme, on a re\u00e7u d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque c'est le tessinois Nenad Stojanovic il l'a fait le compte, il n'a que 12000 signatures sur les 50000 n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [92%] :\r\nLe soutien de plusieurs petits groupes bourgeois n'a donc pas suffi, il reste un peu, il reste un mois un haut comit\u00e9 pour relever le d\u00e9fi des 50000 signatures, Nenad Stojanovic, ex- \u00e9lu socialiste y croit encore \u00e0 une condition : que ses anciens camarades de la jeunesse socialiste se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [91%] :\r\nMoi, je continue \u00e0 y croire, je dis tout simplement que la chanson environ 70 contre 30 donc 30 pourcent qu'on qu'on peut r\u00e9ussir le soutien 28 de la Jeunesse socialiste suisse qui se r\u00e9unit dans 10 jours pourrait \u00eatre d\u00e9cisif parce que si la Jeunesse socialiste suisse d\u00e9cide de se lancer dans cette campagne pour la r\u00e9colte des signatures, je pense qu'on pourrait, il y a aussi, c'est clair que le Tessin en \u00e9tant tr\u00e8s touch\u00e9e par cette probl\u00e9matique, il n'y a pas mal des gens qui veulent signer le r\u00e9f\u00e9rendum aussi au Tessin, mais il faut savoir que la Lega des Tessinois qui est le 1er parti \u00e9galement l'UDC fait sans on dit qu'ils sont contre ce r\u00e9f\u00e9rendum et donc je ne sais pas si les \u00e9lecteurs de ces 2 partis vont soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum, donc moi personnellement, je me concentre sur l'\u00e9lectorat de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [93%] :\r\nNenad citoyenne avait avec Julien Bangalter et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Jeunesses socialistes suisses d\u00e9cideront le 11 mars de battre ou pas, le pav\u00e9, stylo en main, la gauche qui \u00e9tait divis\u00e9e sur le blocage des casinos en ligne g\u00e9r\u00e9s depuis l'\u00e9tranger blocage que le Conseil national a pl\u00e9biscit\u00e9 hier pour prot\u00e9ger les joueurs et favoriser les exploitants suisses certains Verts, \u00e0 l'instar de Liza Mazzone ont d\u00e9nonc\u00e9 une forme de censure sur Internet, le socialiste Jean-Christophe Schwaab a lui rappel\u00e9 que les soci\u00e9t\u00e9s suisses qui proposent des jeux d'argent reversent une partie de leurs b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 l'Avs et l'Avs, il en sera question aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats puisque le dossier de la pr\u00e9voyance vieillesse est de retour, si les s\u00e9nateurs maintiennent le bonus des 70 francs par an par mois rejet\u00e9e par national mardi, h\u00e9 bien la r\u00e9forme des retraites partira en s\u00e9ance de conciliation avec un risque d'\u00e9chec, on reviendra d'ailleurs sur les cons\u00e9quences d'un \u00e9chec sur vos rentes dans le journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [89%] :\r\n7 heures, 8, pas question de cr\u00e9er des zones avec OGM en Suisse apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats enterr\u00e9 \u00e0 son tour hier une proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [92%] :\r\nMais dans la foul\u00e9e, a prolong\u00e9 de 4 ans, le moratoire sur l'usage d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s dans l'agriculture, les OGM n'ont pas vraiment la cote en Suisse la ministre en charge de l'environnement, Doris Leuthard le reconna\u00eet mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [89%] :\r\nJe partage largement la volont\u00e9 que vous trouvez pratiquement pas d'agriculteurs qui vont cette \u00e9rection oui \u00e7a va et plut\u00f4t la recherche, vous avez aussi peut-\u00eatre quelques entreprises industrielles qui qui utilisent ces technologies et le consommateur final, il ach\u00e8te ce que ce qui est dans nos magasins, mais laissant le choix aujourd'hui par volont\u00e9 politique, nous nous avons une interdiction totale, vous n'avez pas le choix, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 une peu une diff\u00e9rence entre le concept du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les concepteurs du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [77%] :\r\nDoris Light ardente arrang\u00e9 par Xynthia Racine, le projet doit maintenant retourner au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [99%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 internationale ce camouflet inflig\u00e9 hier soir \u00e0 Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nLa Chambre des lords a adopt\u00e9 un amendement destin\u00e9 \u00e0 garantir les droits des ressortissants en l'Union europ\u00e9enne install\u00e9s au Royaume-Uni, \u00e7a concerne 3 millions de personnes environ, dont le statut est incertain depuis le Brexit, il s'agit du premier revers essuy\u00e9 par le gouvernement britannique dans l'adoption de son projet de loi qui autorise le d\u00e9clenchement du divorce avec l'Union europ\u00e9enne, le texte amend\u00e9 va d\u00e9sormais devoir retourner \u00e0 la Chambre des communes, dans une dizaine de jours, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:58) [94%] :\r\nLe gouvernement esp\u00e9rait venir \u00e0 bout de ce projet de loi, le plus vite possible, ce ne sera pas le cas, la Chambre des lords, a d\u00e9cid\u00e9 de jeter un petit grain de sable dans les rouages l\u00e9gislatifs en adoptant un amendement, ce dernier pr\u00e9voit de garantir le droit aux citoyens europ\u00e9ens r\u00e9sidant au Royaume-Uni, \u00e0 rester dans le pays, Theresa May refuse de faire une telle promesse tant qu'il n'y aura pas un accord r\u00e9ciproque sur le droit de s\u00e9jour des britanniques sur le continent europ\u00e9en, la premi\u00e8re ministre n'a d'ailleurs pas l'intention de tenir compte de l'avis des lords, le gouvernement tentera de supprimer cette amendement lorsque le projet de loi reviendra \u00e0 la Chambre des communes, et il a de bonnes chances d'y arriver cette navette entre les 2 chambres devrait retarder de quelques jours l'adoption d\u00e9finitive du texte, sans toutefois le remettre en cause, Theresa May compte toujours d\u00e9clencher le Brexit d'ici fin mars Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [93%] :\r\nElle Brexit ne peut pas stopper l'Union europ\u00e9enne dans sa marche vers l'avenir, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, qui a appel\u00e9 les dirigeants nationaux \u00e0 choisir clairement parmi plusieurs sc\u00e9narios de r\u00e9forme de l'Union europ\u00e9enne d\u00e9voil\u00e9e donc hier, dans un livre blanc qui d\u00e9crit cinq pistes diff\u00e9rentes, elles vont d'une Europe qui se contenterait d'un march\u00e9 unique \u00e0 une Europe \u00e0 plusieurs vitesses pour surmonter c'est divisions en bref ces r\u00e9sultats qui viennent de tomber, ceux de Tamedia Tamedia qui a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net plonger de 63 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 127 2 millions 300 1000 francs, le r\u00e9sultat de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente avait \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 par la fusion de Search Point CH local point CH le chiffre d'affaires de l'\u00e9diteur z\u00fcrichois a lui baiss\u00e9 de 5 pourcent et et demi \u00e0 un 1000000000 de francs, le commerce en ligne, en Suisse, a connu une nette croissance l'an dernier les ventes de d\u00e9tail sur internet ont augment\u00e9 de8,3 pourcent par par rapport \u00e0 2015 \u00e0 7 milliards 800 millions de France, c'est ce qu'indique une \u00e9tude de GFK, forte croissance, donc, mais la Suisse reste en retard sur ses voisins europ\u00e9ens, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [95%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, moins de 10 pourcent seulement seulement des ventes sont r\u00e9alis\u00e9es en ligne et la croissance helv\u00e9tique est 2 fois plus faible que celle que devrait r\u00e9aliser le E-commerce au sein de l'Union europ\u00e9enne en 2016 et pendant que la Suisse annonce doucement, c'est le grand chambardement dans le reste du monde, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant Walmart a vu Antonini bondir de pr\u00e8s d'un tiers au dernier trimestre la Texane Jessie Penny et la derni\u00e8re en date des grandes cha\u00eenes de magasins \u00e0 descendre les stores, elle pr\u00e9voit de fermer au moins 140 points de vente, des milliers d'emplois vont passer \u00e0 la trappe, Jessie Penny a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 son virage virtuel et r\u00e9colter les premiers fruits de cette mutation puisque le groupe a sign\u00e9 en 2016 son 1er b\u00e9n\u00e9fice depuis 5 ans, l'an dernier la cha\u00eene yorkaise mais s'annonc\u00e9 la fermeture d'une centaine de magasins physiques pour mieux suivre la migration de ses consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [92%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, Fr\u00e9d\u00e9ric, un seuil symbolique, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 franchie au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [91%] :\r\nOui, pour la premi\u00e8re fois, les Britanniques ont consomm\u00e9 davantage en ligne que dans les magasins physiques sur le mois de janvier, mais attention, si on revient aux \u00c9tats-Unis, Walmart, mais 6 ou Home D\u00e9p\u00f4t, ces 3 g\u00e9ants viennent de publier leurs r\u00e9sultats pour l'an dernier et que faut -il en retenir le commerce en ligne est prioritaire, mais les magasins physiques restent solides sur leurs fondations, car le secteur est loin d'avoir trouv\u00e9 le Graal num\u00e9rique, une r\u00e9cente enqu\u00eate de PriceWaterhouseCoopers aupr\u00e8s de 350 soci\u00e9t\u00e9s internationales montre que plus de la moiti\u00e9 d'entre elles n'ont pas d\u00e9finie ou impl\u00e9menter leur strat\u00e9gie digitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour le commerce en ligne, merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs en bref encore de r\u00e9sultats sportifs avec la d\u00e9faite de Roger Federer hier au tournoi de Duba\u00ef, il a perdu 3 6 7 6 7 6 face au 100 16\u00e8me mondial, son nom et vous gagnez Donskoy c'est un Russe et puis l'exploit de Winterthour qui a \u00e9limin\u00e9 Young Boys en quart de finale de la Coupe de Suisse : victoire donc 5 \u00e0 3 aux penalties et ce soir, place un autre quart de finale Sion face \u00e0 la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude c'est un feuilleton \u00e0 multiples rebondissements, r\u00e9cit de cette campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise totalement folle, ce sera dans un instant avec notre correspondante Ariane Hasler de la neige d\u00e8s 1000 m\u00e8tres mais le soleil reviendra doucement cet apr\u00e8s- midi 12 degr\u00e9s en plaine demain journ\u00e9e venteuse avec un feu qui soufflera tr\u00e8s fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8474116C-5695-42F1-B371-2D63A4D42AD6", "internalArchiveId": "8474116C-5695-42F1-B371-2D63A4D42AD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortir avec Anne : \"Ceux que j'ai rencontr\u00e9 ne m'ont peut-\u00eatre pas vu\" par le Nimis groupe", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Une pi\u00e8ce sur les politiques migratoires europ\u00e9ennes, mettant en sc\u00e8ne les acteurs des deux c\u00f4t\u00e9s.", "durationSec": 74, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392859", "imageURL": "http://www.rts.ch/8271497.image", "alternativeTitle": ["\"Ceux que j'ai rencontr\u00e9 ne m'ont peut-\u00eatre pas vu\" par le Nimis groupe", "\"Ceux que j'ai rencontr\u00e9 ne m'ont peut-\u00eatre pas vu\" par le Nimis groupe / RVA3_2017-03-02T07:11:16_sortir-avec-anne", "\"Ceux que j'ai rencontr\u00e9 ne m'ont peut-\u00eatre pas vu\" par le Nimis groupe / RVA3_2017-03-02T07:11:16_sortir-avec-anne"], "alternativeSummary": ["Une pi\u00e8ce sur les politiques migratoires europ\u00e9ennes, mettant en sc\u00e8ne les acteurs des deux c\u00f4t\u00e9s.", "Une pi\u00e8ce sur les politiques migratoires europ\u00e9ennes, mettant en sc\u00e8ne les acteurs des deux c\u00f4t\u00e9s.", "Une pi\u00e8ce sur les politiques migratoires europ\u00e9ennes, mettant en sc\u00e8ne les acteurs des deux c\u00f4t\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8429305", "ece-8392859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T20:21:23Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nSortir avec notre bon plan pour ce soir voir se jouer devant nos yeux, le drame de la migration \u00e0 l'origine d'une mise groupe il y a un collectif d'acteurs f\u00e9d\u00e9r\u00e9s par le besoin d'interroger les politiques migratoires europ\u00e9ennes, ils ont pass\u00e9 5 ans \u00e0 r\u00e9colter les r\u00e9cits de tous ceux concern\u00e9s par cette odyss\u00e9e vers une herbe plus verte qu'il soit juristes militants fonctionnaires europ\u00e9ens, chercheurs, travailleurs sociaux ou demandeurs d'asile, apr\u00e8s les rencontres humaines le besoin s'est fait sentir de mettre leurs r\u00e9cit en sc\u00e8ne pour illustrer par l'exp\u00e9rience, toute l'absurdit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, le Nimitz groupe alors monter le spectacle, ce que j'ai rencontr\u00e9s n'ont peut-\u00eatre pas vu une pi\u00e8ce qui s'interrogent sur un march\u00e9 de la migration de lequel les humains sont la variable d'adaptation, l'exercice se veut avant tout informatif et r\u00e9aliste, loin des pi\u00e8ges faciles de la culpabilisation ou des messages moralisateurs et le rire m\u00eame grin\u00e7ant est une composante essentielle, ce que j'ai rencontr\u00e9s ne m'ont peut-\u00eatre pas vu un spectacle \u00e0 voir ce soir, jeudi 2 mars au Th\u00e9\u00e2tre Palace \u00e0 Bienne et samedi 4 mars \u00e0 Gen\u00e8ve au Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin une discussion avec l'\u00e9quipe artistique est pr\u00e9vue \u00e0 l'issue de chaque repr\u00e9sentation pour en savoir plus 3 W ni mise au point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "id": "060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "name": "Sortir avec Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1F908F4-8A76-4734-A66B-25EF0922E521", "internalArchiveId": "D1F908F4-8A76-4734-A66B-25EF0922E521", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : La carte blanche \u00e0 Eric Grosjean", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Le journal du futur.", "durationSec": 264, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8429720", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La carte blanche \u00e0 Eric Grosjean", "La carte blanche \u00e0 Eric Grosjean", "La carte blanche \u00e0 Eric Grosjean / RVA3_2017-03-02T07:53:45_la-carte-blanche", "La carte blanche \u00e0 Eric Grosjean / RVA3_2017-03-02T07:53:45_la-carte-blanche"], "alternativeSummary": ["Le journal du futur.", "Le journal du futur.", "Le journal du futur.", "Le journal du futur."], "variantIds": ["ece-8392879", "ece-8392860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T20:17:42Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nAvec toi Eric bonjour, oui, oui c'est \u00e7a, nous sommes en 2027 suisse pour que ce soit cr\u00e9dit revient et nous y sommes formidable, tout \u00e7a rtsinfo Eric Grosjean apr\u00e8s avoir souffert pendant des ann\u00e9es d'ob\u00e9sit\u00e9 morbide, le rappeur Stress, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier du diab\u00e8te en 2017, il avait pris une quarantaine de kilos apr\u00e8s avoir vendu son image \u00e0 la boisson gazeuse, Coca-Cola, mon honn\u00eatet\u00e9 m'oblige \u00e0 toujours consommer massivement les produits dont je fais l'article avait -il alors expliqu\u00e9 sur les ondes de la RTS stress Star du rap helv\u00e9tique \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 50 ans dans les rangs de l'UDC en comprendre la douleur des femmes, mais on ne regrettera pas celui qui s'\u00e9tait fait conna\u00eetre du grand public avec son fameux feu Blocher, non pas de Cerizay technique pour attrait que vit la soci\u00e9t\u00e9 Smart cr\u00e9mation est accus\u00e9 d'avoir arrach\u00e9 leurs dents en or au mort d'avoir d\u00e9membr\u00e9 d\u00e9cor pour acc\u00e9l\u00e9rer leur combustion et d'avoir br\u00fbl\u00e9 plusieurs cadavres en m\u00eame temps, afin de diminuer les d\u00e9penses de gaz, selon son avocat, le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Smart cr\u00e9mation Piotr Brzezinski qui avait d\u00e9but\u00e9 sa vie professionnelle comme vendeur de souvenirs \u00e0 Auschwitz avait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son arrestation moyens spectaculaires de rappeler au monde sur le point de sombrer dans le populisme, n\u00e9o- fasciste toute la barbarie du r\u00e9gime nazi, des arguments qui n'ont pas convaincu les jur\u00e9s, en plus de ses comptes en Suisse au Panama Piotr Brzezinski poss\u00e9der aussi plusieurs propri\u00e9t\u00e9s, notamment dans la principaut\u00e9 mon\u00e9gasque et dans les environs de Gstaad depuis la disparition de Badou, Tinder et autres \u00e9lites rencontre l'Appli j'habite remporte tous les suffrages : 1 1000000 de Suisses, lass\u00e9 de perdre des heures et des heures \u00e0 mater de photos de profil qui plus Xavier de 20 ans apr\u00e8s l'id\u00e9e de s'embo\u00eeter, sans perte de temps et surtout sans pr\u00e9liminaires hypocrite \u00e0 son lancement Szabics avait pour rappel fait scandale en Valais le slogan directo Machhad sorte habite en format mondial jusque dans les rues de la commune d\u00e9conne m\u00eame choqu\u00e9 le nouveau pape guadeloup\u00e9en Francky Vincent des sous le mais on votera victime de gr\u00e8ve massive suite \u00e0 la 120 2\u00e8me cure d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par la tro\u00efka, la Gr\u00e8ce accueillait enfin hier ces skieurs multim\u00e9dia hier lors de la Coupe du monde de Crans-Montana d\u00e9localiser cette ann\u00e9e \u00e0 Fuent\u00e8s D'Une vie Arnaud dans la cordill\u00e8re Cantabrie qui en Espagne quoi lors de sa descente d'avion \u00e0 l'a\u00e9roport et l'ext\u00e9rieur V\u00e9nizelos l'a\u00e9roport international d'Ath\u00e8nes, Yiannis Boutin Mappy, vainqueur du slalom de Stavros gaffe \u00e0 la Beauce, a tenu \u00e0 saluer ces nouvelles grande nation du ski que sont aussi l'Espagne et le Maroc, des pays qui se sont progressivement tourn\u00e9s vers les sports d'hiver depuis que leur climat ressemble \u00e0 celui que l'on connaissait un peu dans les Alpes suisses. \r\nEn tant que vice- pr\u00e9sident de l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe Didier Burkhalter tentera une nouvelle fois de relancer le dialogue Est- Ouest dans la lutte pour l'Artic pour rappel Vladimir Poutine s'affrontent sporadiquement avec le temps pour la ma\u00eetrise des espaces du Grand Nord et leur richesse depuis l'\u00e9t\u00e9 2026 afin d'\u00e9viter une possible et ce qui Hallade les diff\u00e9rents partis devraient se r\u00e9unir \u00e0 Gen\u00e8ve dans le courant du printemps Brigitte Bardot 93 3 ans viendra rappeler le lourd tribut pay\u00e9 par les b\u00e9b\u00e9s phoques de moins en moins nombreux depuis que le bruit des canons emp\u00eache les adultes de ce grimper dessus. \r\nLes Suisses, musique, voire 2027 r\u00e9compens\u00e9 hier soir, les nouveaux nomin\u00e9s de leur toute nouvelle cat\u00e9gorie senior le roman Mister Mickels d'd\u00e8s 9 heures dans les ann\u00e9es 90 avec la mission pomme puis de de la radio Couleur3 recevait le sonotone d'argent pour sa contribution \u00e0 la perte de qualit\u00e9 auditive de dizaines de milliers de night-club dans ce qu'on appelait les soir\u00e9es rave Mister Magic, nous avons tent\u00e9 de joindre par t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [80%] :\r\nAllo, allo, de gestion pour rien alors, gagner, gagner, gagner quoi alors un j'entends tr\u00e8s tr\u00e8s mal, j'entendais \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [88%] :\r\nC'\u00e9tait encore il y a plus de gens qui ont des smartphones pour les gens qui, genre on acc\u00e8s \u00e0 des toilettes, Tim Cook, patron d'Apple annonce donc l'introduction d'une taxe iPhone elle servira \u00e0 construire des toilettes s\u00e8ches dans les pays \u00e9mergents o\u00f9 les nouveaux adorateur de la firme de Cupertino dans la Silicon Valley aussi le droit de tra\u00eener au goguenards devant tous eBook, le r\u00e9seau social n\u00e9 de la fusion de Facebook et Twitter \u00e0 la \u00e0 la dame, il fait beau, il fait chaud, la m\u00e9t\u00e9o, l'avait de toute fa\u00e7on en temps r\u00e9el sur votre smartphone justement donc oublions -l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T10:03:00Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A546189F-B1E7-4194-ADC6-2270A6F02534", "internalArchiveId": "A546189F-B1E7-4194-ADC6-2270A6F02534", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vie des gens : Victor a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 224, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392904", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966497.image", "thematicThemes": ["adoption"], "alternativeTitle": ["La Vie des gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-03-02T09:45:00_la-vie-des-gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-03-02T09:45:00_la-vie-des-gens"], "variantIds": ["ece-8392912", "ece-8392904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T08:43:21Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nEt couch\u00e9 proposer Chaumont bien la vie des gens, j'aime pas les gens vivent, je vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [66%] :\r\nLes gens m\u00e9chants : le jour, beau, pas une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [80%] :\r\nLa vie des gens 2 qui font parler, j'aime bonjour Vitara ou ou ou bosser, c'est un petit ou affiches et ce qui se passe, John d\u00e9couvrir une nouvelle des concernant une nouvelle d\u00e9concertante peut-\u00eatre mais ce mode d'affaires scanners de la t\u00eate et les m\u00e9decins se sont rendus compte qu'il y avait une anti- Valentin rieur, alors on vient de dire la v\u00e9rit\u00e9 afro- faut diff\u00e8re No\u00ebl avec Val\u00e9rie c'est pas dr\u00f4le aussi, c'est dr\u00f4le j'Jutta d'opter annon\u00e7ait pas dr\u00f4le, voil\u00e0, pardon, mais bon, n'a pas invent\u00e9 le fil \u00e0 couper le beurre, on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nMais franchement, je ne pourra bient\u00f4t tu parles de tartines non le fil \u00e0 couper le beurre dans la br\u00e8ve oublie tout \u00e7a, raconte moi j'ai \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, c'est-\u00e0-dire moi je suis pas le fils de ma m\u00e8re et mon p\u00e8re, ouais, je sais ce que \u00e7a veut dire, mais explique moi je tellement de param\u00e8tres rendu compte 200 quoi mais pourquoi il y a des signes qui pas, par exemple, mon p\u00e8re, il a pas le alors que moi, oui, oui, mais alors, \u00e7a ne fait pas vers elle un dessin et alors, ben moi pas Pierre, mais bon, il y a peut-\u00eatre des explications assez logique \u00e0 Wim explication qui est logique, c'est que je suis pas le fils de parents il y a plein d'autres signes que j'aurais d\u00fb m'en douter, par exemple, mon p\u00e8re quand imam -t-elle jamais fiston comme tous les p\u00e8res ah non il dit quoi il dit abruti oui mais bon si tu appelles abruti, c'est parce qu'il conna\u00eet bien, ou alors dans mon p\u00e8re, il mange en emmener \u00e0 la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, moi non plus, mon p\u00e8re et moi j'aime emmener \u00e0 la p\u00eache aussit\u00f4t d'opter, mais non, mais \u00e7a c'est dans les films, les parents papa avec leurs enfants \u00e0 la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [83%] :\r\nUn jour, j'ai m\u00eame si, au t\u00e9l\u00e9phone, faut pas mot un copain, il a dit comment elle est tellement con qu'on a d\u00fb se tromper \u00e0 la maternit\u00e9, c'est une fa\u00e7on de parler, il a m\u00eame rajout\u00e9, je ne sais pas qui nous a en fils pareil, \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire, il sait m\u00eame pas qui c'est qui va faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [81%] :\r\nNon mais l\u00e0 c'est es trop 1er degr\u00e9 Victor, tout \u00e7a c'est des expressions fran\u00e7aises qui dit jusque tu\u00e9 diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [77%] :\r\nMoi je suis diff\u00e9rent parce que si on c'est tout, non, je m'faut autant comme \u00e7a, maintenant il faut que j'adore avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pour se retrouve ma vraie maman alors avant de lancer l\u00e0- dedans, vous \u00eates s\u00fbr que qu'il soit adopt\u00e9 \u00e0 un PC c'est vrai comme Contassot qui va faire pour la retrouver \u00e7a sans info moi je vais chercher dans l'annuaire va chercher quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [78%] :\r\nMoi, je m'appelle Victor pas sous, donc je vous rappeler toutes les madames pension et je leur demanderai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [83%] :\r\nOuais, mais qui va tomber sur ta m\u00e8re actuelle, celle qui a donn\u00e9 ce nom la hausse oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [76%] :\r\nMais je sais, c'est \u00e7a, donc P\u00e9chiney sous Sosex ouais peut-\u00eatre donc faut j'ai cherch\u00e9 Madame sous X dans l'annuaire, parce conna\u00eet pas beaucoup de gens qui s'appelle sous X par contre quoi parce que c'est pas un nom de famille sous X, enfin tout \u00e7a Salvan peut-\u00eatre \u00e7a se dit qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [76%] :\r\nVictor arr\u00eatant, je sais pas quoi faire, mais franchement, pourquoi qui s'est mis en t\u00eate que tu as \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [81%] :\r\nC'est vrai, c'est ma m\u00e8re qui sait travailler, en fait, un soir, j'ai vu sur un site Internet et j'ai compris elle site lutter sur Adopte un mec Point com alors dire qu'on plusieurs fois de suite donc \u00e7a se trouve, elle adopte graves souvent j'ai plein de fr\u00e8re cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [81%] :\r\nMais c\u00f4t\u00e9 qu'on adopte un mec, c'est un site de rencontre fatiguent \u00e9coutez je suppose, disons que, comment te dire en fait ta maman, elle essaye de trouver un nouveau papa voil\u00e0 tu comprends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [70%] :\r\n\u00e7a rentre un compl\u00e9ment qui vous voulez tellement oui alors que c'est ce nouveau papa, c'est parce que c'est \u00eatre adopt\u00e9, bon, j'ai la pauvre elle \u00e0 pour voir le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T09:01:01Z", "program": {"href": "/programs/4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "id": "4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "name": "Vie des gens"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-181A297B-50A6-4696-A18E-234348695A9A", "internalArchiveId": "181A297B-50A6-4696-A18E-234348695A9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Grand Corps Malade et Mehdi Idir pr\u00e9sentent leur film \"Patients\"", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grand Corps malade, de son vrai nom Fabien Marsaud, slameur fran\u00e7ais;Mehdi Idir, r\u00e9alisateur de cinema\r\nGrand Corps Malade co-r\u00e9alise le film \"Patients\", bas\u00e9 sur son histoire personnelle, avec son ami Mehdi Idir. Le film raconte comment il s'est retrouv\u00e9 t\u00e9trapl\u00e9gique incomplet apr\u00e8s un accident, puis s'est remis \u00e0 marcher, avec une canne, et est devenu l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres slameurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Grand Corps Malade et Mehdi Idir pr\u00e9sentent leur film \"Patients\" Les invit\u00e9s du 12h30 viennent de r\u00e9aliser leur premier long m\u00e9trage.. \r\nUn film bas\u00e9 sur une histoire v\u00e9cue. \r\nUn jeune homme qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 une carri\u00e8re de sportif se retrouve tetrapl\u00e9gique incomplet apr\u00e8s un accident. \r\nIl s\u00e9journera pendant 1 an\u00e9e dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation..\r\nIl se remmettra \u00e0 marcher..mais il devra toujours se d\u00e9placer avec une canne..\r\nCe jeune homme est depuis devenu un des plus c\u00e9l\u00e8bres slameur fran\u00e7ais.. \r\nC'est Grand Corps Malade qui a d\u00e9cid\u00e9 de porter son histoire personnelle \u00e0 l'\u00e9cran.. IUne co-r\u00e9alisation avec son meilleur ami Mehdi Idir.. \r\nIls \u00e9taient de passage r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter ensemble \u00ab\u00a0patients\u00a0\u00bb..  lls nous expliquent comment ils se sont nourris l'un de l'autre.. pour r\u00e9aliser leur premier film.. \r\n  8'31''\r\nc'\u00e9tait Grand Corps Malade qui co-r\u00e9alise avec Mehdi Idir son premier film .. Patients..  est actuellement sur les \u00e9crans.. \r\nUn film, on l'a entendu .. sur le courage.. l'amiti\u00e9.. o\u00f9 l'humour est salvateur.. \r\nET Pour vous plonger dans l'ambiance.. \r\nOn va \u00e9couter un extrait de la bande originale.. \r\nune chanson intitul\u00e9e \"Espoir adapt\u00e9\".. \r\n  3'11''\r\nEspoir adadpt\u00e9.. extrait de la bande originale.. de Patients.. premier film .. de GRand Corps Malade et Medhi Idir.. actuellement au cin\u00e9ma..", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Grand Corps Malade et Mehdi Idir pr\u00e9sentent leur film \"Patients\"", "Grand Corps Malade et Mehdi Idir pr\u00e9sentent leur film \"Patients\" / 12H30_2017-03-02T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Grand Corps Malade et Mehdi Idir pr\u00e9sentent leur film \"Patients\" / 12H30_2017-03-02T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Grand Corps Malade co-r\u00e9alise le film \"Patients\", bas\u00e9 sur son histoire personnelle, avec son ami Mehdi Idir. Le film raconte comment il s'est retrouv\u00e9 t\u00e9trapl\u00e9gique incomplet apr\u00e8s un accident, puis s'est remis \u00e0 marcher, avec une canne, et est devenu l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres slameurs fran\u00e7ais.", "Grand Corps Malade co-r\u00e9alise le film \"Patients\", bas\u00e9 sur son histoire personnelle, avec son ami Mehdi Idir. Le film raconte comment il s'est retrouv\u00e9 t\u00e9trapl\u00e9gique incomplet apr\u00e8s un accident, puis s'est remis \u00e0 marcher, avec une canne, et est devenu l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres slameurs fran\u00e7ais.", "Grand Corps Malade co-r\u00e9alise le film \"Patients\", bas\u00e9 sur son histoire personnelle, avec son ami Mehdi Idir. Le film raconte comment il s'est retrouv\u00e9 t\u00e9trapl\u00e9gique incomplet apr\u00e8s un accident, puis s'est remis \u00e0 marcher, avec une canne, et est devenu l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres slameurs fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-8410273", "ece-8410271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T14:47:23Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec les invit\u00e9s du 12 30 qui vient de r\u00e9aliser leur 1er long m\u00e9trage un film bas\u00e9 sur une histoire v\u00e9cue, un jeune homme qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 une carri\u00e8re de sportif se retrouve t\u00e9trapl\u00e9gique incomplet apr\u00e8s un accident, il s\u00e9journera pendant une ann\u00e9e dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation, il se remettra \u00e0 marcher mais il devra toujours se d\u00e9placer avec une canne, ce jeune homme est depuis devenu un des plus c\u00e9l\u00e8bres slameurs fran\u00e7ais c'est Grand Corps malade qui a d\u00e9cid\u00e9 de porter son histoire personnelle \u00e0 l'\u00e9cran une cour r\u00e9alisation avec son meilleur ami, Mehdi Idir, il \u00e9tait de passage r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter ensemble Patients, il nous explique comment ils se sont nourris l'un de l'autre pour r\u00e9aliser donc leur 1er film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [87%] :\r\nJe pense que c'est cette expression -l\u00e0 on sait nourris l'un l'autre, on sait pas trop comment mais on discute en amenant chacun une id\u00e9e en la faisant progresser, voil\u00e0, \u00e7a fait une petite annulation pour amener une id\u00e9e toujours le plus loin possible et apr\u00e8s ce qui est important pour nous, c'est qu'une fois que cet id\u00e9al abouti, quelle qu'elle soit inclus, soit une id\u00e9e de r\u00e9alisation de d\u00e9cor d'accessoires, etc, une fois que cette id\u00e9e aller l\u00e0- bas, voil\u00e0, elle est l\u00e0 et du coup, on sait o\u00f9 on va, on parle d'une seule voix et apr\u00e8s du coup sur le plateau, on a r\u00e9alis\u00e9 vraiment ensemble, on sait pas partager les t\u00e2ches, on a, on a tout fait main dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [87%] :\r\nVous connaissiez d\u00e9j\u00e0 avant, hein, puisque Mehdi Idir, vous r\u00e9alisez le clip de Grand Corps Malade, votre 1er long m\u00e9trage, je l'ai dit, comment passe -t-on de la r\u00e9alisation de clips, un film, un grand film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [91%] :\r\nEn travaillant beaucoup et en gardant les m\u00e9thodes de travail du clip ou de la pub, c'est-\u00e0-dire je fais pas mal de clips ou de pub ou sur un clip faut savoir que c'est des Budgets tr\u00e8s tr\u00e8s restreint, donc en gros tu peux faire une journ\u00e9e de tournage donc cette force \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis, sa force \u00e0 faire un d\u00e9coupage \u00e0 savoir exactement o\u00f9 tu veux aller avoir tous les d\u00e9tails possibles et imaginables aussi \u00e0 travailler sur plusieurs postes parce que, parce que t'as pas le budget n\u00e9cessaire et du coup avec Fabien, on a d\u00e9cid\u00e9 d'adapter cette m\u00e9thode, un autre film, c'est-\u00e0-dire que tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t en amont avec Fabien peut-\u00eatre 2 mois avant de commencer la pr\u00e9paration avec nos \u00e9quipes, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler tous les 2, voil\u00e0 et \u00e0 se poser toutes les questions possibles et imaginables sur chaque sc\u00e8ne du qu'on arrivera que nos \u00e9quipes, on savait d\u00e9j\u00e0 exactement o\u00f9 on allait, et \u00e7a nous a permis d'd\u00e9gager du temps pour pouvoir travailler avec nos acteurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s chaque sc\u00e8ne avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [94%] :\r\nAlors, Grand Corps Malade, avant le film, il y a eu le livre, hein, que vous aviez \u00e9crit il y a 5 ans qu'est -ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 porter votre histoire \u00e0 l'\u00e9cran d'attendre ce temps pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [88%] :\r\nAu d\u00e9but, j'avais tr\u00e8s envie de, de, d'aborder un nouveau type d'\u00e9criture qu'est le sc\u00e9nario voil\u00e0, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait des chansons, ce livre et l\u00e0, j'avais envie de de me frotter notamment \u00e0 des dialogues j'\u00e9tais excit\u00e9 par cette id\u00e9e -l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a le d\u00e9but ce \u00e7a le d\u00e9clic et puis apr\u00e8s la grande aventure de la r\u00e9alisation, \u00e9videmment, c'\u00e9tait un d\u00e9fi qui qui m'attirait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nMehdi Idir, ce livre, vous l'aviez vu, lu, j'imagine, vous connaissez bien l'histoire, donc vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9 dans dans son histoire \u00e0 lui dans dans ce centre de r\u00e9\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [84%] :\r\nOuais, avec Fabien, on se conna\u00eet depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et \u00e0 l\u00e0, \u00e7a fait, \u00e7a fait 12 ans, 12 ans, 12 ans qu'on compterait l'ensemble 12 ans qu'on vit ensemble m\u00eame j'ai envie de dire : c'est un peu mon meilleur pote statut, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait mon moi je te Georges avec le dire \u00e7a c'est fou, on se serre la main, et du coup, je connaissais d\u00e9j\u00e0 je connaissais d\u00e9j\u00e0 cette histoire, il y a vraiment des sc\u00e8nes enti\u00e8res du film de Meudon, Fabien m'avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, voil\u00e0 la sc\u00e8ne o\u00f9 il o\u00f9 il tombe en panne avec son fauteuil qui reste un petit peu, ou notre personnage restent bloqu\u00e9s, il peut pas aller manger, il reste un peu bloqu\u00e9e dans sa chambre parce que personne n'entend, voil\u00e0, au d\u00e9tour de de d'un repas comme \u00e7a, il m'avait parl\u00e9 de cette sc\u00e8ne donc tout de suite, \u00e7a, \u00e7a te met tout de suite des images en t\u00eate et du cou apr\u00e8s le livre, mais d'images t\u00eate avec le sc\u00e9nario du temps mais d'eau donc tout s'est fait assez naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [86%] :\r\nLe livre, c'est vraiment mon histoire, ce film, c'est vraiment mon histoire, c'est tous les les personnages ont exist\u00e9, le film c'est des choix en objet de se s\u00e9parer de certains personnages et un peu plus de choses dans Livres mais voil\u00e0 il y a d'autres choses qui a pas dans l'\u00eele, c'est notamment ses acteurs alors je pas si vous aviez pr\u00e9vu d'en parler mais on aime bien en parler, nous les les 5 jeunes des 5 acteurs principaux, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de on est all\u00e9 les chercher, on avait envie de, de nouvelles t\u00eates pas pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu, il faut une grosse performance donc faut foules signal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [88%] :\r\nUne sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e9blouissante, je dirais m\u00eame, comment vous avez choisi, vous leur avez demand\u00e9 de 2 semaines dans un fauteuil roulant, parce que c'est vrai, on les voit \u00e0 l'\u00e9cran : ils sont tellement sinc\u00e8res cr\u00e9dibles r\u00e9pression qu'ils ont toute leur vie, un handicap qui qui est qui et que le jeu de chaises roulantes, ils la connaissent, ils la vivent au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [84%] :\r\nNon, non, non, pas tout de suite : d'abord, on les a choisis sur leurs leurs talents d'acteur, donc pendant le casting, oui on les acheteurs les asseyez sur une chaise en leur disant voil\u00e0 priori pas besoin de bouger beaucoup mais, en bon on s'en foutait on sont s'attacher vraiment alors voil\u00e0, l'\u00e9motion qu'il s'est pass\u00e9, regarde, c'est tr\u00e8s exactement, regard autant de leur revoir etc, et une fois, on a fait un tr\u00e8s long casting pendant 3, 4 mois pour trouver nos, nos petites perles rares, et une fois qu'on a eu, qu'on a eu notre notre petite Dream Team, l\u00e0, l\u00e0, on les a fait beaucoup travaill\u00e9, notamment physiquement l\u00e0, on avait, on est all\u00e9 en immersion dans dans le centre, o\u00f9 on a tourn\u00e9, on les a mis en fauteuil roulant, on les a fait rencontrer des personnes handicap\u00e9es, des kin\u00e9s, etc, pour travailler leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [91%] :\r\nPourquoi avoir demand\u00e9 un acteur de jouer votre propre personnage qui s'appelle Ben hein dans dans le dans le film, pas Fabien ni Grand Corps Malade, c'est exclu pour vous d'appara\u00eetre dans votre propre film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [88%] :\r\nOui, oui compl\u00e8tement, j'ai j'ai -je d\u00e9j\u00e0 je suis pas acteur, donc \u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 prendre ce choix -l\u00e0, je suis, j'aurais pas fait un 10\u00e8me de la performance de, de, de Pablo Pauly dans le film et qui joue le r\u00f4le de Ben et puis ensuite de de moins en moins cr\u00e9dible dans le r\u00f4le d'un jeune de 20 ans quand m\u00eame, hein, c'est, c'est peut-\u00eatre, il faut quand m\u00eame l'avouer, et puis, et puis voil\u00e0, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez colossal de r\u00e9aliser ce film, j'allais pas en plus jouer donc maintenant, c'\u00e9tait bien, bien mieux que ce soit, Pablo Pauly. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [93%] :\r\nMais quand on voit cet acteur qui joue votre r\u00f4le donc ben hein, au moment o\u00f9 il se met \u00e0 marcher pour la premi\u00e8re fois, on le voit c'est troublant, c'est vous, c'\u00e9tait pr\u00e9vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est le talent de Pablo, on nous on, moi je l'ai jamais demand\u00e9 d'essayer de m'imiter, et d'ailleurs pendant sur sur la voie sur les gestes, le but, c'\u00e9tait pas du tout et il n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 m'imiter apr\u00e8s voil\u00e0 sur cette sur cette sc\u00e8ne- l\u00e0 o\u00f9 il fait ses premiers pas, bon ben voil\u00e0, c'est son petit d\u00e9fi \u00e0 lui d'acteur, il s'est amus\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 reprendre ma d\u00e9marche et c'est vrai qu'il est qu'il est absolument \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [92%] :\r\nMehdi Idir, on passe v\u00e9ritablement du rire aux larmes, hein, dans ce film, les \u00e9motions se succ\u00e8dent, un peu comme dans un clip vid\u00e9o, quelque part, hein, c'est tr\u00e8s rapide malgr\u00e9 aussi l'ennui des patients qui passent des heures \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9 qui doivent attendre c'est tr\u00e8s rythm\u00e9 votre exp\u00e9rience dans la r\u00e9alisation de clips, l\u00e0 pour le coup, elle vous a compl\u00e8tement aid\u00e9s ou est -ce que vous avez aussi d\u00e9couvert d'autres d'autres mani\u00e8res de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [89%] :\r\nJ'ai, j'ai d\u00e9couvert d'autres mani\u00e8res de faire, effectivement, c'est-\u00e0-dire que de d\u00e9cident de travailler plus sur la longueur, voil\u00e0 les plus dans le d\u00e9tail et et c'est quelque quelque chose avec faveur qu'on a appr\u00e9ci\u00e9 et fortement parce que on est tous les 2 dans notre travail, on est tous les 2 tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, seulement il y a des il y a des moments par exemple ce encore une fois, sur du clip o\u00f9 tu peux pas l'\u00eatre \u00e0 100 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0, on est l\u00e0, on est un peu un peu m\u00e9ticuleux, perfectionniste, l\u00e0 avec un film qui peut l'\u00eatre, donc tu peux aller vraiment dans des d\u00e9tails tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis, et \u00e7a c'est c'est \u00e7a, c'est une exp\u00e9rience formidable surtout tu fais \u00e7a avec son meilleur pote, et encore une fois, quand tu trouves une id\u00e9e quant \u00e0 une id\u00e9e qui pose souvent des questions \u00e0 toi -m\u00eame d'abord donc l\u00e0 tu trouves une id\u00e9e du clip, tu te pose des questions \u00e0 savoir est -ce que tu as raison, ce que tu as tort et ensuite \u00e0 cette gymnastique qui se fait avec son cor\u00e9alisateur donc t'arrives l'id\u00e9al amener un peu plus loin et puis ensuite, lui, travaille avec les chefs d'\u00e9quipe, de, de, de, de, de, de ton film avec lesquels tu peux amener l'id\u00e9e encore plus loin, du coup, j'ai l'impression que 2 comme \u00e7a, et pouvoir prendre le temps de, de, de travailler, c'\u00e9tait m\u00eame un, un petit peu plus loin et comme c'\u00e9tait notre 1er film et qu'on respecte beaucoup le cin\u00e9ma voulait absolument pas se louper l\u00e0- dessus, voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nCe centre de r\u00e9\u00e9ducation dans lequel vous aviez \u00e9t\u00e9 aussi vous Grand Corps Malade Fabien on ne quitte pas celui en tout au long du film, sauf \u00e0 la toute fin, vous avez rev\u00e9cu des s\u00e9ances de physio et il y a failli \u00eatre aussi pourJ. magie ne redevenir Patients et Patients double sens pour le mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [91%] :\r\nNon, non, non, j'ai eu, j'avais un peu distance voil\u00e0, l\u00e0 j'\u00e9tais en tant que r\u00e9alisateur, j'\u00e9tais pas ben j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas dans le fauteuil roulant, bien s\u00fbr, je connais bien cette histoire, \u00e7a m'a, \u00e7a m'aide quand m\u00eame, du coup, \u00e0 trouver les petits d\u00e9tails pour diriger certains acteurs mais, mais, voil\u00e0, j'\u00e9tais dans un autre domaine, j'ai pas rev\u00e9cu l'\u00e9motion de de 10 \u00e0 19 ans, voil\u00e0, j'ai pris \u00e7a peut pas du tout, froidement, mais quand m\u00eame, avec la distance n\u00e9cessaire pour \u00eatre juste dans le travail quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [87%] :\r\nL'humoriste est omnipr\u00e9sent, comment aujourd'hui vivez -vous votre handicap les moments de souffrance, de votre Grand Corps Malade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nBen je vis toujours avec des s\u00e9quelles d'un handicap, \u00e7a c'est, j'ai la chance aujourd'hui d'avoir un m\u00e9tier passionnant, qui me donne envie de me lever de matin je vais tr\u00e8s bien, j'ai une famille tout va tr\u00e8s tr\u00e8s bien apr\u00e8s les s\u00e9quelles, les s\u00e9quelles d'un handicap, elle te suivent toute ta vie, et des fois des, des, des, des questions un peu bizarre de journalistes qui me disent : bon alors, finalement, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire pour Farid a la m\u00eame chose finalement c'\u00e9tait c'est, c'\u00e9tait presque une bonne chose, bah non jamais je dirais \u00e7a vous savez vivre au quotidien avec handicap voil\u00e0 c'est c'est souhaitable \u00e0 personne, donc, donc voil\u00e0, je vis avec surtout la chance d'\u00eatre parfaitement autonome, vous savez, c'est le 1er combat quand, quand on a qu'on est handicap\u00e9, c'est de pouvoir \u00eatre autonome dans dans tous nos gestes, moi c'est mon cas, donc \u00e0 partir de l\u00e0, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Grand Corps Malade, qui co- r\u00e9alise avec Mehdi Idir son 1er film Patients est actuellement sur les \u00e9crans un film, on l'a entendu sur le courage, l'amiti\u00e9 o\u00f9 l'humour est salvateur et pour vous plonger dans l'ambiance et entendre le message de ce film, on va \u00e9couter un extrait de la bande originale, une chanson intitul\u00e9e Espoir adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr, la merde, c'est pas trop s'inqui\u00e9ter pr\u00e9vu 2 ambitions sont en berne et notre avenir en garde \u00e0 vue et si c'est vrai que l'Intelligence et la capacit\u00e9 d'adaptation, il va falloir la jouer ruser face \u00e0 certaines situations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:41) [84%] :\r\nAvec une enclume sur le dos et les pieds li\u00e9s, vent de face, c'est plus dur d'aimer la vie, de faire des sourires dans la glace, on a perdu la premi\u00e8re manche, le m\u00eame joueur Roger le destin nous agissons et on veut pas tendre alors va falloir inventer avec du courage plein les poches, trouver autre chose \u00e0 raconter pas louper un 2\u00e8me les s\u00fbrement plusieurs options et finalement on a opt\u00e9 pour accepter cette position, trouver un espoir adapt\u00e9, alors on va relever les yeux qu'on recr\u00e9e prendront la flotte fixera des objectifs \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, l\u00e0- bas au bout des il y aura de la lumi\u00e8re, on va tenter d'aller l\u00e0 avec un des sports avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [91%] :\r\nEspoir adapt\u00e9, extrait de la bande originale de Patients le 1er film de Grand Corps Malade et Mehdi Idir actuellement au cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4BA994D-9B54-462C-95EC-53C2FDF8AE79", "internalArchiveId": "F4BA994D-9B54-462C-95EC-53C2FDF8AE79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : RTPC Jacques Pignouf (1/2)", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 244, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["RTPC Jacques Pignouf (1/2)", "RTPC Jacques Pignouf (1/2) / SUPER_2017-03-02T16:16:36_rencard-en-terre-pas-connue", "RTPC Jacques Pignouf (1/2) / SUPER_2017-03-02T16:16:36_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-8392891", "ece-8392882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:16:51Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nEn terre pas connue un peu coeur la vitesse t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre, j'ai 3 de t\u00e9l\u00e9 portage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\nPour ce nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue, nous avons t\u00e9l\u00e9port\u00e9 Jacques pignouf le c\u00e9l\u00e8bre imitateur nul chez les sinistrose une tribu qui ne croit en rien et surtout pas en elle- m\u00eame, Jacqueline Youssef dont la derni\u00e8re tourn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e faute de spectateurs payants aura -t-il \u00e0 coeur d'aller \u00e0 la rencontre de ces \u00eatre certes pas \u00e9t\u00e9 mais tellement Zuma, c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir tant sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [83%] :\r\nIl y a toujours, qui a l\u00e2ch\u00e9 une caisse ou c'est moi qui oblige \u00e0 brosser les dents, c'est moi, d\u00e9sol\u00e9 je sors l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [85%] :\r\nBonjour Jacques, j'ai pas compris si c'\u00e9tait une blague : \u00e9coutez, en tant que maire de maire de Paris \u00e0 Jacques Chirac, \u00e7a d\u00e9marre sur les les chapeaux dr\u00f4le \u00e7a date un peu comme imitation en or ou ou ou 2 morts Laurent Croce retrouve vraiment barre merci non franchement Jacques Pillot, pardonnez ma franchise mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [96%] :\r\nAlain Delon ne craint pas la franchise et la franchise, savez -vous qu'Alain Delon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [90%] :\r\nOui, ben justement, \u00e7a date un petit peu vos imitations il y a plein de jeunes auditeurs qui savent m\u00eame pas qui c'est Alain Delon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [68%] :\r\nAh ben nord beaucoup mais vous avez or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [83%] :\r\nBourvil, non plus, les gens connaissent pas enfin et on n'est pas sur la premi\u00e8re les sur Couleur3 assez jeune, c'est vivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [81%] :\r\n\u00e0 la galerie cher fouille dans les rayons de la mort, le samedi soir pour la tendresse s'en va toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [76%] :\r\nAlors la v\u00f4tre imitation de faire et terrible bon venez les sinistres hausse une tribu aussi terne qu'un camion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [80%] :\r\nAh d\u00e9bat quant \u00e0 dire nous attendent dans le terrain vague \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nOui, oui \u00e0 la. \r\nAndr\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [91%] :\r\nFaire rire, c'est comme faire l'amour disait Yann Lambiel quand il avait du talent, ceci est une vanne purement gratuite \u00e0 laquelle je n'ai pas pu r\u00e9sister car au plus profond de moi, je suis une m\u00e8re d'f\u00e9ministe au chef des sinistrose tr\u00e8s \u00e9pris lui aussi d'autoflagellation et de haine de soi se moque sans doute de ce constat, rire, c'est comme faire l'amour, il faut \u00eatre 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [84%] :\r\nCe qui s'est Emmerich ici, je me demande bien pourquoi s'installer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [82%] :\r\nBonjour l'accueil Coucou c'est nous, oui les Campana avec Jacques faire salut gros cul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [75%] :\r\nCelle -l\u00e0, je peux, j'ai envie d'aller o\u00f9 eu serait peut-\u00eatre mieux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [87%] :\r\nAh ben non, on vient d'arriver, ce serait pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [84%] :\r\nJe vais dans Tintin, c'est-\u00e0-dire un point tous les jours, je suis bon \u00e0 rien, donc autant de recoucher plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [91%] :\r\nMais enfin, aussi on est en Direct Jacques, on dit que rire est bon pour la sant\u00e9, alors allez -y, faites votre boulot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [71%] :\r\nOui, oui, attendez et on fait autour de la affaire un \u00e0 l'attaque qui a, disons, c'est b\u00eate, j'ai pas pris Bibendum sinon Sony donc faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [81%] :\r\nHein, toutes fa\u00e7ons la musique, \u00e7a me d\u00e9prime, merci d'avoir essay\u00e9 Givet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [84%] :\r\nNon, non, non, bougez pas Jacques au boulot, vous prenez de court, l\u00e0 j'ai plus d'imitation sous la main, je sais pas, j'ai plus des Black quoi tr\u00e8s bien intimiste aussi vous aimez les blagues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [82%] :\r\nCertains grand g\u00e9n\u00e9ral Liban m\u00eame si, c'est dr\u00f4le, c'est mon caract\u00e8re, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [64%] :\r\nC'est en tant que le cours \u00e0 L\u00e9vis pignouf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [86%] :\r\nOK, alors si on qui est dans le jardin, \u00e9pisode sur un tuyau d'arrosage pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [88%] :\r\nCeux qui pr\u00e9f\u00e8rent l'eau plate, bon je vais me coucher avant tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [83%] :\r\nQui est plus, c'est une bonne vous supprime bide sur bide aujourd'hui je fait plus rire personne, c'est la honte rencard pas quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T15:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31C8EE4F-41C4-431C-8D04-ADC27EA1360B", "internalArchiveId": "31C8EE4F-41C4-431C-8D04-ADC27EA1360B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de la CDU", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zunker, Heike\r\nL'ex-pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz peut-il d\u00e9tronner Angela Merkel? A moins de 7 mois des l\u00e9gislatives allemandes, le nouveau leader du SP bouleverse la donne. Le point avec Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, formation politique d'Angela Merkel.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de la CDU (ANDREAS SCHWAB - CDU - ELECTIONS ALLEMANDES  ET EUROPE A DEUX VITESSES) INVITE MATINALE - ANDREAS SCHWAB\r\n Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU - son portable le +**76  - direct studio de Bruxelles, Bvd Charlemagne 1,  c'est Heike  Zunker de SRF qui le re\u00e7oit - son portable le +32 **.\u00a0 \r\nINFOS TECHNIQUES INS BXL: \r\nL'\u00e9quipe de INS arrivent \u00e0 0700. Donc, l'invit\u00e9 doit sonner \u00e0 l'entr\u00e9e et apr\u00e8s aller au 6\u00e8me \u00e9tage. \r\nNo. technique : +32 ** 14\r\nNo. IFB : +32 2 **\r\nNo. Coordination : +32 2 **\r\nHeure\r\nL'Allemagne au menu ce matin... notre grand voisin!\r\nL'ex-pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, le social d\u00e9mocrate Martin Schultz peut-il vraiment d\u00e9tr\u00f4ner la reine d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Angela Merkel ? A moins de 7 mois des l\u00e9gislatives allemandes, le nouveau leader du SPD bouleverse ind\u00e9niablement la donne. A tel point que pour la 1\u00e8re fois depuis 10 ans, les sociaux d\u00e9mocrates allemands sont tout r\u00e9cemment pass\u00e9s devant les conservateurs dans les sondages.\r\nUne menace prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par la droite allemande qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 enterrer momentan\u00e9ment la hache de guerre sur la d\u00e9licate question du droit d'asile. Les jours de la Chanceli\u00e8re Merkel qui a d\u00e9j\u00e0 12 ans de r\u00e8gne au compteur, sont-ils vraiment compt\u00e9s ? C'est ce que nous allons voir avec notre invit\u00e9 qui nous a rejoint dans notre studio de Bruxelles, Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, ou CDU, la formation politique de Madame Merkel..\r\nAndreas Schwab bonjour\r\nSurprenant ce retour de Schulz?\r\n-Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en depuis 2004 d\u00e9j\u00e0, cela fait donc 13 ans que vous cotoyez Martin Schulz...  vous l'avez pratiqu\u00e9 comme coll\u00e8gue puis comme pr\u00e9sident de votre assembl\u00e9e... avez-vous d\u00e8s lors \u00e9t\u00e9 surpris par son retour sur la sc\u00e8ne int\u00e9rieure allemande?\r\n-Mais vous vous attendiez \u00e0 ce qu'il soit aussi rapidement capable, comme l'a dit Jens Spahn, l'un de vos leaders, de sortir la gauche allemande de sa d\u00e9pression ?\r\n-Vous avez tendance \u00e0 penser que ce n'est qu'un feu de paille, qu'\u00e0 mesure qu'on approchera de l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, le ph\u00e9nom\u00e8ne Schulz va se tasser ?\r\n-Et pourtant Martin Schulz n'est m\u00eame pas encore \u00e9lu pr\u00e9sident du SPD, il n'est, entre parenth\u00e8se, que candidat de la gauche et pourtant il est d\u00e9j\u00e0 parvenu \u00e0 ramener au bercail les \"brebis \u00e9gar\u00e9es\" parties \u00e0 l'extr\u00eame droite, mobiliser les abstentionnistes et regagner la confiance de nombreux sociaux d\u00e9mocrates qui s'appr\u00eataient \u00e0 voter pour Merkel par d\u00e9pit..  c'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable ?\r\nM\u00e9rite de Schulz ou lassitude vis-\u00e0-vis de Merkel?\r\n-Mais tous ces m\u00e9rites ne sont-ils que le fait de Martin Schulz ou pas plut\u00f4t la cristalisation d'une lassitude des allemands \u00e0 l'endroit de Madame Merkel ?\r\nN'est-ce pas tout b\u00eatement la candidature de trop pour la Chanceli\u00e8re, apr\u00e8s 12 ans de r\u00e8gne, n'a-t-elle pas manqu\u00e9 l'occasion de quitter le pouvoir \u00e0 son z\u00e9nith comme elle l'avait souhait\u00e9 au d\u00e9but de sa carri\u00e8re ?\r\n-On dit que Madame Merkel n'a pas voulu abandonner ses compatriotes \u00e0 la gestion de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s dont elle est pourtant en partie \u00e0 l'origine ?\r\nMerkel durcit le ton: \u00e7a va suffire?\r\n-Le fait qu'elle ait dur\u00e7it le ton sur l'immigration.. qu'apr\u00e9s le fameux \" Wir schaffen das \" nous y arriverons,  elle ait opt\u00e9 pour la fermet\u00e9... vous pensez que ce sera suffisant  aux yeux de l'opinion publique ?\r\n-Suffisant aussi pour faire taire les frondeurs de sa majorit\u00e9, notamment au sein de la CSU bavaroise qui n'a cess\u00e9 de lui r\u00e9clamer un changement de cap..\r\n-Il est vrai qu'on les entend nettement moins... serait-ce qu'ils ont compris qu'il fallait mettre la sourdine afin de ne pas renforcer davantage la remont\u00e9e des sociaux-d\u00e9mocrates ?\r\n-Qu'est-ce que Madame Merkel devrait entreprendre selon vous, pour \u00e9viter de conna\u00eetre le sort cruel v\u00e9cu par son mentor Helmut Kohl qui avait d\u00fb achever une brillante carri\u00e8re politique par une cinglante d\u00e9faite ?\r\nEurope diff\u00e9renci\u00e9e, \u00e0 deux vitesses?\r\n`-Quel regard portez-vous sur ses options europ\u00e9ennes du moment qui pour contourner le constat d'une paralysie de l'Union n'a pas h\u00e9sit\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Malte de briser une sorte de tabou en \u00e9voquant la possibilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut d'une Europe \u00e0 deux vitesses en tous les cas d'une Europe diff\u00e9renci\u00e9e ?\r\n-Une Europe \u00e0 plusieurs vitesses ce qui pourrait signifier que tous ne vont pas participer \u00e0 chaque fois \u00e0 toutes les \u00e9tapes d'int\u00e9gration, c'est ce qu'il faut comprendre ?\r\n-On la soup\u00e7onne pourtant de pr\u00e9parer l'Europe des pays riches contre celles des pays pauvres, un proc\u00e8s d'intention ?\r\n-Cette Europe \u00e0 plusieurs vitesses, les pays de l'Est ne doivent pas s'en inqui\u00e9ter... il s'en m\u00e9fie pourtant ?\r\n-Le pire serait l'immobilit\u00e9 ?  Mais les 27 ne doivent-ils pas imp\u00e9rativement partager un socle commun fait de valeur comme la solidarit\u00e9 ou le sens du compromis ? \r\n-Une f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne plut\u00f4t qu'une Union pourrait-elle \u00eatre la solution ?", "durationSec": 1242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8429622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Schwab, d\u00e9put\u00e9 allemand de la CDU au Parlement europ\u00e9en", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de la CDU", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de la CDU / JDM_2017-03-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de la CDU / JDM_2017-03-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'ex-pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, Martin Schulz peut-il d\u00e9tronner Angela Merkel? A moins de 7 mois des l\u00e9gislatives allemandes, le nouveau leader du SP bouleverse la donne. Le point avec Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, formation politique d'Angela Merkel.", "L'ex-pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz peut-il d\u00e9tronner Angela Merkel? A moins de 7 mois des l\u00e9gislatives allemandes, le nouveau leader du SP bouleverse la donne. Le point avec Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, formation politique d'Angela Merkel.", "L'ex-pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz peut-il d\u00e9tronner Angela Merkel? A moins de 7 mois des l\u00e9gislatives allemandes, le nouveau leader du SP bouleverse la donne. Le point avec Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, formation politique d'Angela Merkel.", "L'ex-pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz peut-il d\u00e9tronner Angela Merkel? A moins de 7 mois des l\u00e9gislatives allemandes, le nouveau leader du SP bouleverse la donne. Le point avec Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, formation politique d'Angela Merkel."], "variantIds": ["ece-8410328", "ece-8410313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T08:11:00Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re 7 heures 38 c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 de la France ces derni\u00e8res heures, on va parler maintenant de l'Allemagne, et un peu de la France aussi enfin de en fin d'interview, l'ex- pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, le social- d\u00e9mocrate Martin Schulz peut -il vraiment d\u00e9tr\u00f4ner la reine d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Angela Merkel \u00e0 moins de 7 mois des l\u00e9gislatives en Allemagne, et le nouveau leader du SPD bouleverse ind\u00e9niablement la donne \u00e0 quel point que pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, les sociaux- d\u00e9mocrates allemands sont tout r\u00e9cemment pass\u00e9s devant les conservateurs en tout cas dans les sondages, menace prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par la droite allemande qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 enterrer momentan\u00e9ment la hache de guerre sur la d\u00e9licate question du droit d'asile, alors on va se poser pas mal de questions ce matin, les jours de la chanceli\u00e8re Merkel qui a d\u00e9j\u00e0 12 ans de r\u00e8gne au compteur, sont -ils vraiment compt\u00e9s est -ce qu'il va pas faire la la campagne de trop, nous sommes en Direct de Bruxelles avec notre invit\u00e9 Andreas Schwab bonjour. \r\nBonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate la t\u00e9l\u00e9 o\u00f9 c'est la formation de Madame Merkel et d\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en depuis 2004 d\u00e9j\u00e0 Andreas valable, \u00e7a fait donc 13 ans que que vous c\u00f4toyez Martin Schulz, vous l'avez pratiqu\u00e9 comme coll\u00e8gue puis comme pr\u00e9sident de votre assembl\u00e9e est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par son retour triomphal ou quasiment sur la sc\u00e8ne politique allemande retour aussi rapide est -ce que \u00e7a va se, est-ce que vous a, \u00e7a vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nBon, c'\u00e9tait pas une vraie surprise, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est aussi d\u00fb au fait que le SPD sont parti faisait tr\u00e8s mal depuis longtemps dans les sondages et donc \u00e0 un certain moment, apparemment aussi des son parti, le pr\u00e9sident de son parti, se disait mieux essayer avec Martin Schulz que de de rester dans les 20 pourcent et et pour l'instant, il a vraiment aboutit \u00e0 augmenter le SPD dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nDans les sondages est -ce que \u00e7a va durer ce ph\u00e9nom\u00e8ne Schulz parce qu'il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 formellement \u00e9lu pr\u00e9sident du SPD, il y a m\u00eame pas, il veut pas patron de sa propre formation est -ce que \u00e7a va durer ou est -ce que \u00e7a va se se tasser selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [91%] :\r\nAlors vous pouvez bien vous vous imaginez que \u00e7a me pla\u00eet pas, en tant que CDU mais je crois que Anne un visage nouveau dans le d\u00e9bat allemand, \u00e7a fait quand m\u00eame r\u00eaver un certain nombre de de gens de gauche et donc c'est pour \u00e7a qu'il a mis de c\u00f4t\u00e9 un certain nombre de sujets qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par les Verts, par l'extr\u00eame gauche par le PDS par D-Link et donc il il a pris un peu de soutien de la gauche, nous, on \u00e9tait plut\u00f4t, on est plut\u00f4t rest\u00e9e stable et donc je pense la bataille \u00e9tait juste en train de se d\u00e9velopper et je vois encore beaucoup de chance pour nous de d\u00e9fendre les Red mesures du gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 entre CDU/CSU et le SPD, donc \u00e7a sera difficile pour Martin Schulz, de mon point de vue de dire moi je suis contre tout j'ai j'ai rien fait non sont parti \u00e0 a fait partie de toutes les d\u00e9cisions, et en plus il est en train maintenant de se de se distancer des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 pris par Monsieur Schr\u00f6der, l'ancien je chancelier du SPD dans les en 2000, les fameuses mesures de la gendarmerie, 2010 qui ont amen\u00e9 l'Allemagne a pas apr\u00e8s des ann\u00e9es tr\u00e8s difficiles, \u00e9conomiquement \u00e0 la place num\u00e9ro 1 mais en Europe et aussi dans le monde, en quelque sorte, et donc il veut changer ses mesures de l'agenda qui ont \u00e9t\u00e9 introduit par son par son parti par son chancelier Schr\u00f6der et on veut aussi le tapis l\u00e0 dessus bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [92%] :\r\nIl est plus \u00e0 gauche que Gerhard Schr\u00f6der, Martin Schulz, il est aussi social d\u00e9mocrate de la m\u00eame formation, mais au fond, c'est vraiment un homme de gauche, c'est comme \u00e7a qu'il faut le voir et comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [91%] :\r\nJe ne pense pas, si vous regardez ce qu'il a dit dans le pass\u00e9 il a souvent d\u00e9fendue, les mesures de l'agent dont 2010, donc maintenant il dit qu'il veut \u00e9changer, bon, on peut changer d'esprit bien s\u00fbr mais il faut expliquer pourquoi et donc je pense, le d\u00e9bat est juste en train de que de commencer ce n'est pas encore tr\u00e8s clair : chic, ce qui sera vraiment le sujet de campagne du SPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [93%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure que son ascension vous plaisez politiquement vous comprend bien, puisque vous \u00eates issu de la de la CDU, cela dit est -ce que vous comprenez qu'il puisse s\u00e9duire les Allemands et et m\u00eame un peu au-del\u00e0 de la gauche, ce Martin Schulz nouveau rentrer en Allemagne est -ce que vous comprenez son pouvoir de s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [92%] :\r\nOui, je comprends et je ne comprends pas, je comprends qu'apr\u00e8s des ann\u00e9es, qui n'\u00e9tait pas facile avec la crise financi\u00e8re en 2008 avec la crise des migrants, en 2015 c'est vrai que le gouvernement Merkel les gouvernements Merkel ont eu un succ\u00e8s \u00e9norme on en arriver \u00e0 stabiliser la situation avec les r\u00e9fugi\u00e9s, on est arriv\u00e9 \u00e0 rebours \u00e0 faire remonter l'Allemagne plus fort qu'avant la crise financi\u00e8re, tout cela, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9 mais en quelque sorte les \u00e9lections c'est moins avec un regard vers le pass\u00e9, c'est plut\u00f4t avec un regard vers le futur et c'est vrai que le futur en Europe, le futur en Allemagne, c'est pas tr\u00e8s clair, on sait que, il y a beaucoup de changements dans le monde, il y a beaucoup de changements en Europe, tout est en train de son de de changer donc peut-\u00eatre les gens en ce moment, expr exprime un peu les doutes en soutenant, Martin Schulz, nous on pense que, \u00e0 la fin, ils vont dire, mieux vaut la stabilit\u00e9 avec Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [91%] :\r\nLes doutes, dites -vous, Andreas Schwab peut-\u00eatre aussi un peu de lassitude vis-\u00e0-vis de des 12 ans de r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0 de Madame Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [93%] :\r\nJe ne pense pas que vous m'attendez de vous donner une r\u00e9ponse objective, je pense que c'est pas la campagne de Merkel a fait un nom exact donc, donc je pense qu'elle a bien fait un travail remarquable dans les derni\u00e8res ann\u00e9es mais en politique, c'est comme \u00e7a que, apr\u00e8s un certain temps, les gens commencent \u00e0 avoir une petite lassitude mais je ne pense pas que \u00e0 la fin, cette id\u00e9e de lassitude l'emportera sur les faits et donc j'esp\u00e8re qu'on peut finalement comment commencer une campagne sur les faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\nParce qu'il y a \u00e9videmment Madame Merkel et d'autres travaillent aussi pour la post\u00e9rit\u00e9, 12 ans de r\u00e8gne quasi sans tache, quelques petites taches mais pas de grosse tache, pourquoi ne pas arr\u00eater l\u00e0 \u00e0 ce moment quasi au z\u00e9nith de sa popularit\u00e9, elle pourrait s'arr\u00eater et ne pas conna\u00eetre le sort par exemple du chancelier Kohl \u00e0 l'\u00e9poque, pourquoi ne le fait- elle pas pourquoi rempile -t-elle pour un nouveau mandat est -ce que vous arrivez \u00e0 nous expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [92%] :\r\nJe ne pense pas que car c'est pas moi qui a finalement tranch\u00e9 c'est d\u00e9cision c'est clair que jouer \u00e0 dans cette situation, le fait que les probl\u00e8mes sont multiples et c'est pas des petits probl\u00e8mes, c'est des tr\u00e8s grands probl\u00e8mes si vous prenez la situation dans le monde avec Donald 22 aux \u00c9tats-Unis avec les Russes de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec la crise migratoire et Erdogan et la Turquie, tout cela, c'est quand m\u00eame d'grande question de d'une tr\u00e8s grande complexit\u00e9, donc je pense qu'elle y retourne. \r\nJe pense que c'est un peu le le le la la complexit\u00e9 de la situation qui a jou\u00e9 pour elle de dire : OK, dans ces cas, dans ce cas, je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e0, encore une fois il y aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [90%] :\r\nBon, et a aussi durci le ton sur l'immigration, on avait connu son fameux Wir Fun, s'il y a, il y a une ann\u00e9e un peu plus, nous y arriverons, elle a durci son ton, elle a opt\u00e9 pour la fermet\u00e9 est -ce que \u00e7a, et notamment pour pour votre camp, voire m\u00eame plus \u00e0 droite, ce sera suffisant aux yeux de l'opinion publique allemande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nJe pense que si, car la la plupart des Allemands ne refuse pas de la solidarit\u00e9, ce qui a choqu\u00e9 un certain nombres de personnes c'\u00e9tait la fa\u00e7on dont on a agi dans ce moment -l\u00e0 et c'est vrai que c'\u00e9tait moins que parfait, mais il est aussi vrai que les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont venus en 2015, c'\u00e9tait pas des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont attendu en Syrie pourrait \u00eatre demand\u00e9 de venir, non, mais c'\u00e9tait des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 attendu en Hongrie et donc la situation en Europe, surtout dans l'Europe orientale \u00e9tait pas du tout dans une de la situation n'\u00e9tait inacceptable et donc elle a d\u00fb aussi aider un peu assez pays l\u00e0 c'\u00e9tait pas bien vu, c'\u00e9tait pas bien compris, je dirais, en Allemagne et donc la r\u00e9action quelques en quelques mois apr\u00e8s est correct, maintenant c'est aussi \u00e0 tous les pays sur le balcon et dans le dans l'Europe de de l'Est et du sud, de faire en sorte que les migrants qui veulent venir trouver des, des, des, des, des proc\u00e9dures qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues dans les accords de Schengen et de Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [89%] :\r\nAu fond, c'est, c'est un peu la question en a assez simple \u00e0 formuler pour Madame Merkel, si elle veut l'emporter dans dans quelques mois et ce qu'elle doit faire un pas \u00e0 gauche ou plut\u00f4t un pas \u00e0 droite et ce qu'elle doit continuer sur cette voie de de de fermet\u00e9, notamment pour faire taire les frondeurs de sa majorit\u00e9 et on peut penser \u00e0 l'ACS sous bavaroise qui n'a cess\u00e9 de lui r\u00e9clamer des comptes qui n'a cess\u00e9 de lui r\u00e9clamer un serrage de visse, elle va devoir plut\u00f4t faire un pas \u00e0 droite encore selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [92%] :\r\nJe pense, elle va continuer la la la direction qu'on a qu'on a pris donc honneur a dit la solidarit\u00e9 oui les migrants qui \u00e9taient l\u00e0, oui, mais maintenant il faut que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s, donc elle va pas changer l\u00e0- dessus, elle va pas durcir plus le ton, elle va garder sa ligne, c'est ce que je, je, je, je pense qu'il va se passer le le CSU va toujours rester un peu plus \u00e0 droite, c'\u00e9tait toujours comme \u00e7a en Allemagne et et on esp\u00e8re que sur cette base l\u00e0 on va avoir un d\u00e9bat du fond sur ce que proposent les socialistes et je dois vous dire que, par exemple en ce qui concerne les migrants c'est si loin d'\u00eatre clair : comment les les sociaux d\u00e9mocrates vont finalement se positionner vis-\u00e0-vis de la Turquie, vous voyez bien que dans le pass\u00e9, c'\u00e9tait toujours eux qui ont demand\u00e9 l'entr\u00e9e de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, ils disent non, nous on a toujours dit \u00e7a sera tr\u00e8s difficile mais on a \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9 il y a 10 ans maintenant \u00e7a s'av\u00e8re que, probablement, notre position est aussi celle des sociaux- d\u00e9mocrates, aujourd'hui donc, vous voyez que le changement est est grand et donc il faut que Madame Merkel tiennent la route, sur la base des d\u00e9cisions qu'elle a prises dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [94%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, la Turquie Andreas Schwab, il en est question dans un article du Tages-Anzeiger quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich que vous avez lu Esther, Coco, on parle des relations entre l'Allemagne et la Turquie Madame Merkel est emp\u00eatr\u00e9 jusqu'au cou dans le Bosphore, c'est un un commentaire \u00e0 lire ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [91%] :\r\nAngela Merkel est consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup d'observateurs comme la dirigeante qui porte le flambeau de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie dans le monde, mais la chanceli\u00e8re allemande fait autant preuve r\u00e9alisme entre 2 discours sur les droits de l'homme, elle n'h\u00e9site pas \u00e0 n\u00e9gocier les int\u00e9r\u00eats bien compris de l'Allemagne avec des autocrates cependant ces dialogues avec Poutine, si une Pinault Erdogan la m\u00eame parfois \u00e0 faire le grand \u00e9cart beaucoup d'Allemands lui reproche l'accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s pass\u00e9s avec la Turquie, Angela Merkel ne serait serait aujourd'hui prise en otage, du coup, elle ne peut plus d\u00e9fendre avec autant de fermet\u00e9, les int\u00e9r\u00eats de l'Allemagne, comme la libert\u00e9 du journaliste allemand Denis Ussel, certains vont jusqu'\u00e0 dire que si Erdogan n'a pu \u00e9tendre autant son pouvoir c'est parce qu'Angela Merkel ne lui a pas suffisamment tenu t\u00eate, mais selon l'\u00e9dito du correspondant allemand du journal ces reproches sont totalement faux, Angela Merkel a simplement le m\u00e9rite d'\u00eatre la derni\u00e8re chef d'\u00c9tat europ\u00e9enne qui peut encore parler avec Erdogan et vu l'importance de la Turquie aujourd'hui, son r\u00f4le est crucial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [92%] :\r\nEt Dieu sait que l'importance de la Turquie est grande en Allemagne Andreas Schwab, comment vous voyez -vous les choses selon ce commentaire enfin selon ce qu'en dit certain Madame Merkel n'aurait pas suffisamment tenu t\u00eate \u00e0 monsieur Erdogan, d'autres disent qu'au contraire c'est une des derni\u00e8res \u00e0 dialoguer encore avec lui et comment voyez -vous les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [90%] :\r\nEt c'est \u00e9vident, de mon point de vue que c'est quand m\u00eame elle qui a pu imposer \u00e0 monsieur Erdogan, cet accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est bien s\u00fbr, elle qui a fait un peu de Real politique, comme on dit en allemand, on peut pas choisir les voisins, ils sont l\u00e0, et donc avec Erdogan et les Turcs en ce moment, c'est pas du tout facile mais, et c'est elle qui est est entrain et capable de maintenir une relation continue \u00e0 nier, changent important et nous esp\u00e9rons que c'est elle qui va aussi organiser que le journal des journaux, le journaliste qui est un en prison en ce moment mais aussi 5 autres Allemands vont \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [95%] :\r\nUne question sur sa vision de l'Europe ont quel regard portez -vous Andreas sur ses options europ\u00e9ennes qui, pour contourner le constat d'une paralysie de l'Union constat que tout le monde fait n'a pas h\u00e9sit\u00e9 r\u00e9cemment, c'\u00e9tait lors du sommet de Malte a bris\u00e9 une sorte de tabou en \u00e9voquant assister \u00e0 une Europe \u00e0 2 vitesses, on tout cas une Europe diff\u00e9renci\u00e9e, une Europe qui pourrait signifier que tout le monde ne va pas participer \u00e0 chaque fois \u00e0 toutes les \u00e9tapes d'int\u00e9gration, c'est \u00e7a qu'il fallait comprendre dans le discours de Madame Merkel, elle semble aller vers l'id\u00e9e d'une Europe \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [92%] :\r\nPour l'Allemagne, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours une question tr\u00e8s difficile, vous vous rappelez que monsieur Sch\u00e4uble et monsieur Lamers dans les ann\u00e9es 95 avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 une telle id\u00e9e est toujours quand on, quand en Europe, les choses vont mal, on a essay\u00e9 de pousser un peu la communaut\u00e9 de, de, de tenir ensemble avec l'id\u00e9e que si on n'est pas ensemble, si on ne reste pas commun en commun que quelques-uns pourrait aller au-del\u00e0, bien s\u00fbr, on attend en ce moment les \u00e9lections en France, car ces ces, ces, ces \u00e9lections venir humblement qui d\u00e9cideront, ou aller et et donc la question des \u00e9tudes d'une Europe plus plus diff\u00e9renci\u00e9e se pose car si vous regardez par exemple la situation en Pologne, c'est quand m\u00eame difficile pour tous les partenaires de dire au pays de l'Est, \u00e9coutez, on va essayer de faire en commun et vous voyez que le gouvernement en Pologne ne veut pas du tout tenir un certain nombre de de promesses qui le trait\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne leur impose et donc il est, il est question de parler des possibilit\u00e9s de, de, d'aller au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [94%] :\r\nEt la situation actuelle, ce serait l'Europe des pays riches contre l'Europe des pays pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [94%] :\r\nSi vous si vous prenez l'Italie comme pays riches oui \u00e7a sera une union des pays riches, mais je ne pense pas qu'on peut faciliter les choses comme \u00e7a, \u00e7a serait une une Europe des pays peut-\u00eatre plut\u00f4t des anciens pays il y a bien s\u00fbr des exceptions, je suis s\u00fbr que les pays baltes vont tout faire pour y rester et il il sera aussi la question pour les pays Visegrad ce qui sera leur leur id\u00e9e, nous voulons nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 maintenir une Europe dont o\u00f9 la plupart des pays qui veulent contribuer resteront dedans, mais il faut aussi tenir au fait que il faut respecter toutes les r\u00e8gles et non seulement quelques-uns et c'est en ce en ce moment un peu le probl\u00e8me si vous prenez par exemple la Cour constitutionnelle en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [93%] :\r\nAlors la France, la campagne fran\u00e7aise, la presse suisse romande Val\u00e9rie Drouot n'est pas tr\u00e8s tendre avec Fran\u00e7ois Fillon ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:08) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon a raison, lit -on dans l'\u00e9ditorial du temps, une certaine conception de la pr\u00e9sidentielle, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 hier par lui- m\u00eame, Fran\u00e7ois Fillon en roseau dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois il publie sa cr\u00e9dibilit\u00e9 l\u00e9zard\u00e9 mais sans rompre puisqu'il accuse d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment la justice il n'\u00e9chappera pourtant pas au couperet moral, estime le r\u00e9dacteur en chef du quotidien jurassien Fran\u00e7ois Fillon condamne la droite \u00e0 de la figuration dans cette \u00e9lection, lit -on dans l'\u00e9dito du Journal du Jura, une course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, qui \u00e9tait ab\u00eem\u00e9 il y a quelque chose de pourri au royaume de France Le correspondant 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 Paris qui cite Hamlet avec ce candidat qui utilisent maintenant le vocabulaire jusqu'au-boutistes des complotistes les plus un conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:59) [91%] :\r\nAndreas Schwab, j'imagine que vous suivez de pr\u00e8s la la campagne en France que, que dites -vous de cette affaire, Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:07) [93%] :\r\nAlors je suis exactement tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s cette campagne \u00e9lectorale, car quand m\u00eame la France est notre partenaire principal, moi je viens de l\u00e0 d'une circonscription qui est tout pr\u00e8s de la France, d'o\u00f9 votre fran\u00e7ais par destin notre destin est un destin commun et donc dans cette, dans cette optique, c'est bien s\u00fbr tr\u00e8s difficile pour moi de devoir la situation actuelle dans les, dans les sondages des des \u00e9lections en France, \u00e7a nous fait un probl\u00e8me que que l'extr\u00eame droite l'emporte au 1er tour apparemment en ce moment, et donc nous esp\u00e9rons que nos partenaires en France et c'est monsieur Fillon trouve une solution rapide pour revenir, je ne vois en ce moment, malheureusement pas une solution facile et donc pour nous, c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [88%] :\r\nQuel serait le meilleur partenaire parce vous le disiez il y a un instant pour cette Europe qui se profile au qu'on voudrait voir se profiler Madame Merkel sur Europe diff\u00e9renci\u00e9e, quelle serait votre meilleur partenaire naturel monsieur Fillon pour l'interrogation, beaucoup disent qu'il est fini est -ce que vous pourriez travailler aussi avec Monsieur Macron, le cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [90%] :\r\nMais vous voyez bien que dans le pass\u00e9 tous les chanceliers allemands ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 avec tous les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, ils d\u00e9pensent plus ou moins une position claire plus ou moins oui mais plus ou moins bien, il d\u00e9plore : il d\u00e9pend Justine positionnement clair et donc si le nouveau pr\u00e9sident de la France o\u00f9 une au Havre, a une position claire sur un certain nombres de ces sujets europ\u00e9ens, on trouvera des des solutions communes pour avancer et je pense que \u00e7a sera possible avec beaucoup de que des candidats mais pas avec une candidate sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:53) [85%] :\r\nDonc un tandem macron Merkel pourrait voir le jour, \u00e7a, \u00e7a vous fier et Andreas Schwab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:00) [92%] :\r\nJe je ne vais pas sp\u00e9culer maintenant car la les sondages sont encore des sondages tr\u00e8s tr\u00e8s peu cr\u00e9dible, je pense que nous avons besoin d'un candidat d'un pr\u00e9sident fran\u00e7ais que la France est un candidat fort pour la pr\u00e9sidence car \u00e7a d\u00e9pendra quand m\u00eame de ce pays l\u00e0 pour repousser l'Europe dans une direction qui sera meilleur, de 2 compar\u00e9 \u00e0 la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:25) [89%] :\r\nAlors dernier article, il faut du r\u00e9alisme face au Trump isme pignon de l'ancien ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res Yoska Fischer publi\u00e9es dans le journal Le Temps Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:33) [92%] :\r\nLa pr\u00e9sidence de Donald Trump n'apportera rien de bon ne commence -t-il la politique qu'il entend mener va \u00e9branler les \u00c9tats-Unis en leur corps et d'imaginer le sc\u00e9nario du pire pour Yoska Fischer c'est une attaque terroriste devait toucher les \u00c9tats-Unis alors est -il de risqueraient de glisser vers un autoritarisme comme en Turquie si Donald Trump veut bousculer l'ordre mondial actuel l'Europe va en subir les cons\u00e9quences, si les accords \u00e9conomiques et de s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe de l'apr\u00e8s- guerre avec les \u00c9tats-Unis faiblissent ou s'ils \u00e9taient rompues, h\u00e9 bien, la fondation sur laquelle repose l'Europe libre deviendrait fragile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:09) [91%] :\r\nAndreas Fabinho reste 30 secondes malheureusement avait pour r\u00e9pond peut-\u00eatre \u00e0 cette question est -ce que les \u00c9tats-Unis risquent de basculer dans l'autre, autoritarisme, comme le dit cet article. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:20) [92%] :\r\nFemme c'est vraiment un grand probl\u00e8me, mais je pense, la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine est forte et je je fais confiance au Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [89%] :\r\nOui, ben voil\u00e0, c'est une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire et tr\u00e8s court temps vous remercie vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate CDU en allemand, vous \u00e9tiez dans notre Studio de Bruxelles ce matin, Andreas Schwab, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci \u00e0 vous et bonjour la bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T08:54:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "Politicien, eurod\u00e9put\u00e9   - CDU", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB71816F-75CB-4897-8497-CD321040C98E", "internalArchiveId": "EB71816F-75CB-4897-8497-CD321040C98E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les gardes-fronti\u00e8re tessinois se pr\u00e9parent \u00e0 une nouvelle ann\u00e9e de pression migratoire", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Benz,  chef de l'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la migration aupr\u00e8s des gardes-fronti\u00e8re\r\nLes gardes-fronti\u00e8re se pr\u00e9parent \u00e0 de nouvelles vagues d'arriv\u00e9es record de migrants \u00e0 Chiasso. Ils tirent aussi les le\u00e7ons des critiques dont ils ont \u00e9t\u00e9 l'objet depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, avec des nouveaut\u00e9s dans les proc\u00e9dures.\r\n\r\n* * Les gardes-fronti\u00e8re tessinois se pr\u00e9parent \u00e0 une nouvelle ann\u00e9e de pression migratoire   ((AVEC DEUX SONS : Patrick Benz, chef du domaine sp\u00e9cialis\u00e9 Migration au Corps des gardes-fronti\u00e8re.\r\nRemarque: mieux vaut \u00e9viter d'appeler ce sujet reportage. Note: des photos ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e pour le 7-8 film\u00e9 et \u00e0 infonet. Je transmets une version \u00e9crite plus \u00e9labor\u00e9e \u00e0 Infonet (en copie de mail) avant le passage \u00e0 l'antenne.))\r\nNous partons maintenant \u00e0 la fronti\u00e8re sud de la Suisse ou jamais la pression migratoire n'a \u00e9t\u00e9 aussi forte qu'en 2016...Cette ann\u00e9e, le sc\u00e9nario va se r\u00e9p\u00e9ter. \r\nNicole della Pietra, bonjour...vous \u00e9tiez hier \u00e0 Chiasso, o\u00f9 les gardes-fronti\u00e8res se pr\u00e9parent \u00e0 de nouvelles vagues d'arriv\u00e9es record. \r\nIls tirent aussi les le\u00e7ons des critiques dont ils ont \u00e9t\u00e9 l'objet depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, avec des nouveaut\u00e9s dans les proc\u00e9dures, comme vous avez pu l'apprendre ?\r\nCANEVAS\r\nOui, une p\u00e9riode chaude, avec des pics \u00e0 pr\u00e8s de 600 migrants en 24 heures. Et une ann\u00e9e 2016 marqu\u00e9e par plus de 48'000 entr\u00e9es en Suisse, dont presque  les 3/4 \u00e0 la porte sud du pays. En cause, les pratiques tr\u00e8s rigoureuses, introduites par la France et l'Autriche. A titre de comparaison, en 2013, le bilan annuel fr\u00f4lait \u00e0 peine les 12'000 arriv\u00e9es dans notre pays. \r\nRELANCE SIMON: Et ces prochains mois s'annoncent tout aussi tendus ?\r\nOui. Selon Patrick Benz, chef de l'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la migration aupr\u00e8s des gardes-fronti\u00e8re, on peut m\u00eame s'attendre \u00e0 battre un nouveau record. Et c'est sans compter de potentiels impr\u00e9vus, li\u00e9s \u00e0 de nouvelles crises, qui pourraient encore faire exploser les chiffres.\r\nRELANCE SIMON: Mais, des gardes-fronti\u00e8res qui, on s'en souvient, qui avaient \u00e9t\u00e9 fustig\u00e9s pour leur gestion des migrants ? \r\nUne Suisse \u00ab\u00e9go\u00efste et verrouill\u00e9e\u00bb, \u00e9crivait la presse italienne. Un rapport d'Amnesty International publi\u00e9 il y a juste une semaine, d\u00e9nonce des contr\u00f4les au faci\u00e8s, du z\u00e8le et le refoulement de mineurs non accompagn\u00e9s par dizaines, parfois dans la nuit et le froid. \r\nDes accusations infond\u00e9es, assure Patrick Benz.\r\n MAG 1 BENZ \r\n((Il n'y a personne qui doit rester dans la rue pendant la nuit et lorsqu'il fait froid. Absolument pas!))\r\nRELANCE SIMON: Oui, mais la pression migratoire va s'installer dans la dur\u00e9e, et avec  elle, les soup\u00e7ons de maltraitance...\r\nPatrick Benz ne dit pas qu'aucun incident s'est produit. Sur 48'000 cas, l'un ou l'autre petit probl\u00e8me n'est pas exclu, reconnait-il. Mais il assure que ses hommes font tout pour traiter dignement les arrivants, dans le respect des consignes. Il jure que les personnes vuln\u00e9rables, soit les enfants, les malades, les femmes enceintes, notamment, sont trait\u00e9s avec doigt\u00e9 et humanit\u00e9, en am\u00e9nageant, au cas par cas, des solutions ad\u00e9quates. \r\nRELANCE SIMON: Nous \u00e9voquions les le\u00e7ons tir\u00e9es de ces pr\u00e9c\u00e9dents, qu'en est-il ?\r\nL\u00e0 aussi, il ne faut pas y voir une sorte de r\u00e9ponse aux critiques qui ont fus\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, nous assure Patrick Benz: \r\n MAG 2 BENZ \r\n((On a toujours adapt\u00e9 nos proc\u00e9dures. Cela signifie que nous parvenons aussi \u00e0 g\u00e9rer des grands groupes de migrants qui essaient d'entrer en Suisse, ou qui souhaitent demander l'asile \u00e0 la Suisse. Il faut en permanence adapter les travaux et les proc\u00e9dures pour nos collaborateurs.))\r\nMais \u00e7a bouge, et comment! \r\nNous avons appris hier la prochaine mise en place d'un service de traduction t\u00e9l\u00e9phonique, donc \u00e0 distance; impossible d'avoir en permanence des interpr\u00e8tes pour toutes les langues et leurs nombreux dialectes. \r\nAutre nouveaut\u00e9 et pas des moindres: ses formations sp\u00e9ciales, dispens\u00e9es par des sp\u00e9cialistes d'au moins deux grandes ONG, pour une communications respectueuse des codes culturels et humanitaires avec les migrants. \r\nIn fine, des efforts aussi pour pr\u00e9server la sph\u00e8re priv\u00e9e des personnes pendant la proc\u00e9dure. On notera aussi que la coop\u00e9ration avec l'Italie semble idyllique, ou peu s'en faut. Au point que l\u00e0 aussi, de nouvelles synergies, in\u00e9dites, devraient voir le jour sous peu. \r\nBref, une Suisse qui, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir endiguer les vagues d'arriv\u00e9es, essaie de faire face \u00e0 la situation, mais sans ouvrir largement les portes du pays. FIN", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410311", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les gardes-fronti\u00e8re tessinois se pr\u00e9parent \u00e0 une nouvelle ann\u00e9e de pression migratoire / JDM_2017-03-02T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 02.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les gardes-fronti\u00e8re se pr\u00e9parent \u00e0 de nouvelles vagues d\u2019arriv\u00e9es record de migrants \u00e0 Chiasso. Ils tirent aussi les le\u00e7ons des critiques dont ils ont \u00e9t\u00e9 l\u2019objet depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, avec des nouveaut\u00e9s dans les proc\u00e9dures."], "variantIds": ["ece-8410311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T08:05:27Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous allons partir maintenant la fronti\u00e8re sud de la Suisse ou jamais la pression migratoire n'a \u00e9t\u00e9 aussi forte que l'an dernier en 2016 puis c'est ann\u00e9e le sc\u00e9nario semble devoir se r\u00e9p\u00e9ter bonjour Nicole della Pietra bonjour, vous \u00e9tiez hier un o\u00f9 les gardes- fronti\u00e8res se pr\u00e9parent \u00e0 de nouvelles vagues d'arriv\u00e9es record, ils tirent aussi les le\u00e7ons des critiques dont ils ont \u00e9t\u00e9 l'objet depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier avec des nouveaut\u00e9s dans les proc\u00e9dures, comme vous avez pu la apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui alors d'abord ce rappel \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier une p\u00e9riode chaude, avec des pics \u00e0 pr\u00e8s de 600 entr\u00e9es en 24 heures et une ann\u00e9e 2016 marqu\u00e9e par plus de 48'000 s'arriv\u00e9es en Suisse, dont presque les 3 quarts \u00e0 la porte sud du pays, en cause les cons\u00e9quences des pratiques tr\u00e8s rigoureuses introduites par la France, suite aux attentats terroristes et par l'Autriche \u00e0 titre de comparaison, en 2013 le bilan annuel fr\u00f4lait \u00e0 peine les 12000 arriv\u00e9es dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [95%] :\r\nEt ces prochains mois s'annoncent tout aussi tendus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [97%] :\r\nOui, selon Patrick Benz, chef de l'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la migration aupr\u00e8s des gardes- fronti\u00e8res, on peut m\u00eame s'attendre \u00e0 battre un nouveau record et c'est sans compter de potentiels s'impr\u00e9vus li\u00e9s \u00e0 de nouvelles crises qui pourraient encore faire exploser les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nMais des gardes- fronti\u00e8res qui, on s'en souvient, Nicole et qui avaient \u00e9t\u00e9 fustig\u00e9s pour leur gestion des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [97%] :\r\nOui, une Suisse \u00e9go\u00efste et verrouill\u00e9e, \u00e9crivait la presse italienne, un rapport d'Amnesty International publi\u00e9 il y a juste une semaine, d\u00e9nonce des contr\u00f4les au faci\u00e8s du z\u00e8le et le refoulement de mineurs non accompagn\u00e9s par dizaines, parfois dans la nuit et le froid des accusations infond\u00e9es, assure Patrick Benz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [96%] :\r\nIl y a personne qui doit rester sur la rue pendant la nuit quand il fait froid, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nOui, bon, mais la pression migratoire va s'installer dans la dur\u00e9e et avec elle aussi peut-\u00eatre les soup\u00e7ons de maltraitance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [95%] :\r\nAlors Patrick Benz ne dit pas qu'aucun incident s'est produit sur 48'000 c\u00e2lins au l'autre petit probl\u00e8me n'est pas exclu, reconna\u00eet -il, mais il assure que ses hommes font tout pour traiter dignement les arrivants dans le respect des consignes, il jure que les personnes vuln\u00e9rables, soit les enfants, les malades, les femmes enceintes notamment sont trait\u00e9s avec doigt\u00e9 et humanit\u00e9 en am\u00e9nageant au cas par cas, Candice n\u00e9cessaire des solutions ad\u00e9quates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [92%] :\r\nNous \u00e9voquions les le\u00e7ons tir\u00e9es de de ces cas pr\u00e9c\u00e9dents, qu'en est -il Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [95%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi, y a un, il ne faut pas y voir une sorte de r\u00e9ponse aux critiques qui ont fus\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, assure Patrick Benz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [88%] :\r\nA toujours adapter nos processus, \u00e7a veut dire qu'on arrive aussi \u00e0 g\u00e9rer des grands groupes de migrants qui essaient d'entrer en Suisse ou qui demandent l'asile ou qui veulent transiter la Suisse tout \u00e7a, il faut adapter toujours les travaux et puis les processus nos par un acteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [93%] :\r\nMais \u00e7a bouge et comment nous avons appris hier la prochaine mise en place d'un service de traduction t\u00e9l\u00e9phonique donc \u00e0 \u00e0 distance un pour r\u00e9gler ces cas impossible d'avoir en permanence des interpr\u00e8tes pour toutes les langues et leur nombre de nombreux dialectes, autre nouveaut\u00e9, et pas des moindres, des formations sp\u00e9ciales dispens\u00e9es par des sp\u00e9cialistes d'au moins 2 grandes ONG que nous ne pouvons pas encore cit\u00e9 \u00e0 l'antenne, mais pour une communications respectueuses des codes culturels et humanitaires avec les migrants in fine et des efforts aussi pour pr\u00e9server la faire priv\u00e9e des personnes pendant la proc\u00e9dure un pendant les interrogatoires, on notera aussi que la coop\u00e9ration avec l'Italie semble idyllique ou peu s'en faut, au point que, l\u00e0, \u00e9galement, de nouvelles synergies in\u00e9dites devraient voir le jour sous peu, bref une Suisse qui, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir endiguer les vagues d'arriv\u00e9es essayent de faire face \u00e0 la situation, mais sans ouvrir largement les portes du pays comme en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [96%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin et au sud des Alpes plus largement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFD1C211-F782-4511-955C-C5356064B218", "internalArchiveId": "BFD1C211-F782-4511-955C-C5356064B218", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien est-il encore capable de diriger le pays malgr\u00e9 son \u00e9tat de sant\u00e9?", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika c\u00e9l\u00e8bre ses 80 ans ce jeudi. Depuis son AVC, les questions sur son \u00e9tat de sant\u00e9 sont r\u00e9currentes. La semaine pass\u00e9e encore, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d\u00fb renoncer \u00e0 sa visite en Alg\u00e9rie en raison des probl\u00e8mes de sant\u00e9 du pr\u00e9sident.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien est-il encore capable de diriger le pays malgr\u00e9 son \u00e9tat de sant\u00e9? Le Pr\u00e9sident Alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika c\u00e9l\u00e8bre ses 80 ans aujourd'hui... \r\n80 ans dont pr\u00e8s de 18 \u00e0 la t\u00eate du pays. .. \r\nDepuis son AVC, \u00a0les questions sur son \u00e9tat de sant\u00e9 sont r\u00e9currentes . ses apparitions en public sont rarissimes..\r\nEst-il seulement encore capable de diriger le pays\u00a0?\r\nCes questions ont redoubl\u00e9 lorsque la semaine pass\u00e9e, la chanceli\u00e8re Allemande Angela Merkel a d\u00fb renoncer \u00e0 la derni\u00e8re minute \u00e0 sa visite en Alg\u00e9rie... \r\nEn raison justement des probl\u00e8mes de sant\u00e9 du Pr\u00e9sident...  \r\nComment - Abdelaziz Bouteflika tient-il au pouvoir...  \r\nPourquoi\u00a0 n'est-il pas \u00a0contest\u00e9 par la population\u00a0? \r\nR\u00e9ponse.. avec Maurine Mercier, notre correspondante dans la r\u00e9gion... \r\n  1'58''", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien est-il encore capable de diriger le pays malgr\u00e9 son \u00e9tat de sant\u00e9? / 12H30_2017-03-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika c\u00e9l\u00e8bre ses 80 ans ce jeudi. Depuis son AVC, les questions sur son \u00e9tat de sant\u00e9 sont r\u00e9currentes. La semaine pass\u00e9e encore, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d\u00fb renoncer \u00e0 sa visite en Alg\u00e9rie en raison des probl\u00e8mes de sant\u00e9 du pr\u00e9sident."], "variantIds": ["ece-8410259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T19:30:29Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika, c\u00e9l\u00e8bre ses 80 ans aujourd'hui 80 ans, dont pr\u00e8s de 18 \u00e0 la t\u00eate du pays depuis son AVC les questions sur son \u00e9tat de sant\u00e9 sont r\u00e9currentes, ses apparitions publiques sont rarissimes, question qui ont redoubl\u00e9 lorsque la semaine pass\u00e9e, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d\u00fb renoncer \u00e0 la derni\u00e8re minute \u00e0 sa visite en Alg\u00e9rie, alors comment Abdelaziz Bouteflika tient au pouvoir, pourquoi n'est -il pas contest\u00e9 par la population, r\u00e9ponse avec Maurine Mercier, notre correspondante dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika a r\u00e9sist\u00e9 au printemps arabe aujourd'hui certains de ses proches la semaine entendre qu'il sera candidat pour un 5\u00e8me mandat, certes, une partie de la population, r\u00eave de d\u00e9mocratie, d'en finir avec la mainmise du FLN le parti tout-puissant du pr\u00e9sident, mais ce qui explique que la population ne se soul\u00e8ve pas, c'est qu'entre d\u00e9mocratie et stabilit\u00e9, elle a fait son choix, Faysal Ch\u00e9rif, historien et analyste militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [86%] :\r\nSi on en fait une ouverture d\u00e9mocratique total d'ailleurs, les islamistes qui viendra au pouvoir, ce qui s'est pass\u00e9 en 4 28, une guerre civile qui a tu\u00e9 plus de 200000 personnes, c'est \u00e9norme, les Alg\u00e9riens, vous diront que nous, on est pass\u00e9 par l\u00e0 et qu'on n'est jamais pr\u00eat \u00e0 accepter que des des des barbus ou des islamistes prennent le pouvoir en Alg\u00e9rie il y a une l\u00e9gitimit\u00e9 historique du FLNC, dirigeant de dire jamais plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [92%] :\r\nSa l\u00e9gitimit\u00e9, le pr\u00e9sident Bouteflika la tient de ce besoin de stabilit\u00e9, la guerre en Syrie, o\u00f9 il y a am\u00e8ne ou encore en Libye conforte les Alg\u00e9riens dans la difficult\u00e9 de passer d'un r\u00e9gime \u00e0 une d\u00e9mocratie si Abdelaziz Bouteflika tient encore aussi, malgr\u00e9 sa maladie, c'est que le parti majoritaire, le FLN est pris \u00e0 son propre pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nIl y a plus personne aujourd'hui n'a pas su cr\u00e9er une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration vous avez une g\u00e9n\u00e9ration maintenant qu'il y a une moyenne d'\u00e2ge de 75 \u00e0 80 ans qui aujourd'hui pourrait prendre sa place, peut prendre le relais 100 r\u00f4le l\u00e0 je vois pas trop dans un r\u00e9gime o\u00f9 on n'a pas laiss\u00e9 \u00e9merger une classe politique une position, vous n'avez pas cr\u00e9er une tradition politique, c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui de voir d'autres partis aguerris dans la pratique politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nLe jour o\u00f9 Bouteflika mourra si aucune figure politique ne s'est distingu\u00e9 au sein du FLN d'ici l\u00e0, c'est l'alli\u00e9 du parti, \u00e0 savoir l'arm\u00e9e qui pourrait bien, au moins temporairement, selon Fay\u00e7al Ch\u00e9rif prendre le relais Maurine Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C2141F4-D6FA-4DF0-8B7B-537F8F605689", "internalArchiveId": "5C2141F4-D6FA-4DF0-8B7B-537F8F605689", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une grainoth\u00e8que pour Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLucile Solari pr\u00e9sente la premi\u00e8re grainoth\u00e8que du canton de Gen\u00e8ve. \"1203 Graines\" a pris ses quartiers \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Saint-Jean. Ce lieu d'\u00e9change, libre et gratuit, propose un inventaire de graines de fruits, de fleurs et de plantes. Son objectif: cultiver la biodiversit\u00e9 et favoriser la vitalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des vari\u00e9t\u00e9s. Avec Caroline Dommen, coordinatrice de la grainoth\u00e8que et co-fondatrice et membre de l'Association Les Jardins des D\u00e9lices, et Christian Liechti, responsable de Biblioth\u00e8que de Saint-Jean.", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8393185", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Une grainoth\u00e8que pour Gen\u00e8ve  / CQFD_2017-03-02T10:04:15_chronique", "CQFD du 02.03.2017"], "alternativeSummary": ["Lucile Solari pr\u00e9sente la premi\u00e8re grainoth\u00e8que du canton de Gen\u00e8ve. \"1203 Graines\" a pris ses quartiers \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Saint-Jean. Ce lieu d'\u00e9change, libre et gratuit, propose un inventaire de graines de fruits, de fleurs et de plantes. Son objectif: cultiver la biodiversit\u00e9 et favoriser la vitalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des vari\u00e9t\u00e9s. Avec Caroline Dommen, coordinatrice de la grainoth\u00e8que et co-fondatrice et membre de l\u2019Association Les Jardins des D\u00e9lices, et Christian Liechti, responsable de Biblioth\u00e8que de Saint-Jean."], "variantIds": ["ece-8393185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T23:37:39Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSexualit\u00e9 on va donc commencer par entendre ce que vous nous avez rapport\u00e9 de votre d\u00e9placement dans cette premi\u00e8re grainoth\u00e8que de Suisse tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nOn a toutes sortes de vari\u00e9t\u00e9s, on a des vari\u00e9t\u00e9s qui ont toutes \u00e9t\u00e9 contribuer par des membres du groupe grainoth\u00e8que on a des oeill\u00e8res qui viennent du potager, gazon d'un fossile quartier on a d\u00fb Silhem coronaire voil\u00e0 chacun contribu\u00e9, l\u00e0 il y a, il y a des fleurs, mais il y a aussi des fruits, des l\u00e9gumes, \u00e7a c'est du melon d'un potager urbain \u00e9galement dans le quartier \u00e0 Saint-Jean et du guide \u00e0 Turin, et l\u00e0 il a not\u00e9 de succ\u00e8s toxiques voil\u00e0, si vous avez des enfants \u00e0 faire attention vous plantez \u00e7a un inventaire de graines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [96%] :\r\nFruits, fleurs, plantes toxiques Lucile Solari, nous sommes donc dans un nous ne sommes pas dans un conservatoire de graines, encore moins dans un garden Center mais bien dans un lieu de culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [92%] :\r\nOui, c'est assez \u00e9tonnant, nous sommes m\u00eame dans une biblioth\u00e8que, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Saint-Jean, \u00e0 Gen\u00e8ve, Biblioth\u00e8que de Saint-Jean qui a inaugur\u00e9 hier soir la premi\u00e8re grainoth\u00e8que tu canton de Gen\u00e8ve 1203 Graines c'est pas le nombre de graines qu'on peut trouver dans cette grainoth\u00e8que, mais bien le code postal du quartier qui a vu na\u00eetre ce projet quartier des Charmilles o\u00f9 se trouve \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Saint-Jean justement \u00e9galement l'association Les Jardins des D\u00e9lices, qui est un potager urbain, les 2 organismes \u00e9tant les 2 partenaires de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [84%] :\r\nDonc promis \u00e0 grainoth\u00e8que de Gen\u00e8ve mais pas contrairement \u00e0 ce que les auteurs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [87%] :\r\nAbsolument a faut savoir quand m\u00eame que l'id\u00e9e d'associer cultures potag\u00e8res et culture de l'esprit est n\u00e9, contre toute attente, mais \u00e7a, c'est peut-\u00eatre parce que j'ai des clich\u00e9s en t\u00eate voil\u00e0 est n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, le concept c'est ensuite expos\u00e9s pardon exporter en Europe, en particulier en France, il y a eu la biblioth\u00e8que de Lille en 2014, puis il y en a eu une Toulouse puis \u00e0 Paris, on peut imaginer qu'il y en aura bient\u00f4t encore beaucoup d'autres et en Suisse, h\u00e9 bien, en Suisse, c'est la biblioth\u00e8que de Vevey, qui la premi\u00e8re s'est lanc\u00e9 dans cette aventure, c'\u00e9tait il y a exactement un an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [96%] :\r\nBiblioth\u00e8que grainoth\u00e8que vous pouvez nous donner juste la d\u00e9finition de ce qu'est une grainoth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [91%] :\r\nIl y a pas encore de d\u00e9finitions officielles ce est une grainoth\u00e8que, mais en g\u00e9n\u00e9ral on s'accorde \u00e0 dire que c'est un lieu d'\u00e9change de graines potag\u00e8res o\u00f9 chacun peut d\u00e9poser ou prendre des graines librement et gratuitement, alors vous me direz, prendre des graines pour quoi faire, h\u00e9 bien oui, mais o\u00f9 et comment et pourquoi, surtout pourquoi il est important d'aller planter mais c'est ce que nous allons voir avec la coordinatrice de 1203 Graines Caroline Dommen pour elle, la grainoth\u00e8que r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [90%] :\r\n\u00e0 une urgence, je dirais une urgence biologique qui est vraiment li\u00e9 au savoir, c'est pour \u00e7a que de la pr\u00e9sence dans la biblioth\u00e8que fait sens en effet selon la Nations-Unies la FAO, l'Organisation des Nations unies pour le l'alimentation et l'agriculture, on a perdu environ 75 pourcent de de la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique cultiver au cours du dernier si\u00e8cle, et si \u00e7a vient du fait d'une industrialisation de l'agriculture des droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des contrats qui lient les paysans qui produisent certains culture voil\u00e0 des contrats qui les lient avec les acheteurs ensuite tout \u00e7a \u00e7a explique la r\u00e9duction de la diversit\u00e9, mais un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est la perte des savoirs li\u00e9s aux graines et c'est vrai, on peut dire, habitant en Suisse aujourd'hui quand vous savez que vous pouvez acheter \u00e0 une graine avec assez de un paquet de graines de carotte, par exemple, vous aurez H assez pour cultiver une surface \u00e9quivalente presque la moiti\u00e9 de de de cet espace et que \u00e7a beaucoup 3 3 francs c'est pas tr\u00e8s important de savoir comment elles ont \u00e9t\u00e9 produites, mais cette \u00e9rosion des savoirs accompagn\u00e9 une, une perte de diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique et biologique et donc un effet tr\u00e8s clair sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et l'autonomie alimentaire donc l'id\u00e9e c'est d'amener la nature d'amener les graines plus pr\u00e8s des gens, donc l'id\u00e9e, la grainoth\u00e8que s'ouvrent dans une biblioth\u00e8que, ni cipal on esp\u00e8re et on pense que bient\u00f4t il y aura, ce serait une prestation de plus en plus courante, donc l'id\u00e9e aussi, c'est d'apporter cette possibilit\u00e9 de jardiner, cette possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s facilement \u00e0 toute une gamme de vari\u00e9t\u00e9s pr\u00e8s des gens et est quelque chose d'important et on peut faire pas mal m\u00eame si vous avez pas de balcon en peau de taille moyenne dans un coin pr\u00e8s d'une fen\u00eatre vous donnera \u00e0 cette tomate pour plusieurs bonnes salades pour vous et votre famille pendant l'\u00e9t\u00e9, donc on n'a pas besoin d'\u00e9norm\u00e9ment d'espace pour pouvoir red\u00e9couvrir qu'est -ce que c'est le jardinage d'o\u00f9 viennent les l\u00e9gumes quels sont les saisons appropri\u00e9, quelles sont les sources des diff\u00e9rents aliments que que nous retrouvons dans nos assiettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nCultiver la biodiversit\u00e9, favoriser la vitalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des vari\u00e9t\u00e9s, on comprend bien l'esprit g\u00e9n\u00e9ral de la grainoth\u00e8que mais pourquoi dans une pipe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [82%] :\r\nBen oui bien finalement quel rapport entre culture peut-\u00eatre g\u00e9rer culture g\u00e9n\u00e9rale, bah, c'est le mot culture oui en tout cas j'ai demand\u00e9 au responsable de la biblioth\u00e8que de Saint-Jean Christan listings, partenaire du projet, elle \u00e9tait pour lui le but de ce mariage entre Biblioth\u00e8que et cr\u00e9neau Tech. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [93%] :\r\nOffrir aux habitants du quartier aux gens qu'il visite l'acc\u00e8s \u00e0 autre chose que le livre la documentation, l'information et puis je pense que la grainoth\u00e8que trouve sa place dans une biblioth\u00e8que parce qu'on a lieu de savoir, on est un lieu o\u00f9 on a de l'information \u00e0 disposition cette information sous forme g\u00e9n\u00e9ralement de d'imprimer donc des livres, des magazines et on trouve parmi cette information m'a plein de documents qui explique comment cultiver donc je pense que le rapport avec la grainoth\u00e8que \u00e0 ce moment -l\u00e0 devient assez \u00e9vident, c'est un secteur qui marche tr\u00e8s bien, les gens aujourd'hui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la culture et le potager, les gens cherchent \u00e0 se r\u00e9approprier l'environnement urbain qui souvent leur \u00e9chappe en Suisse romande, on est un petit peu \u00e0 la tra\u00eene par rapport \u00e0 d'autres pays qui ont pris beaucoup d'avance dans ce domaine, les pays anglo- saxons notamment, et puis la France aussi, la France qui propose de tr\u00e8s nombreuses grainoth\u00e8que partout sur son territoire et qui aussi par la force des choses trouve traditionnellement leur place aussi plut\u00f4t en Biblioth\u00e8que et en maison de quartier que dans d'autres lieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment, l'id\u00e9e d'\u00e9changer des graines pour en conserver le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, c'est une id\u00e9e sympathique, lucide, mais il y a en Suisse des organismes dont cette eau \u00e0 la fois la mission et le m\u00e9tier, par exemple, je pense \u00e0 la station de recherche Agroscope. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [89%] :\r\nOui vous avez raison de de rappeler Adrien qu'Agroscope dispose d'une banque de semences, riche de plus de 12000 vari\u00e9t\u00e9s d'esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, il y a des c\u00e9r\u00e9ales, des plans peut g\u00e8re des plantes fourrag\u00e8res des vari\u00e9t\u00e9s dont caract\u00e9risant plus le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, mais si vous voulez, c'est c'est un conservatoire, en fait, c'est une banque qui ne fait pas vraiment des petits, or la mission d'une grainoth\u00e8que h\u00e9 bien, c'est finalement de faire vivre les semences Caroline Dommen. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, et \u00e7a, c'est tout un d\u00e9bat entre diff\u00e9rentes approches de conservation de la diversit\u00e9 biologique est -ce qu'on met \u00e7a dans les conservatoires, comme la hausse par l'Bardin ou est -ce qu'on les cultive pour qu'elle reste vivante et et dynamique, de mon point de vue et je pense que c'est le cas pour beaucoup des membres du groupe grainoth\u00e8que c'est cette vie dynamique de l'entretien des vari\u00e9t\u00e9s qui est importante, mais il y a quelques consignes qui sont tr\u00e8s importantes, certaines vari\u00e9t\u00e9s notamment de haricots, peuvent avoir une enseigne dedans qui pourrait endommager tout le contenu \u00e0 grainoth\u00e8que, donc \u00e7a on exige qu'avant de mettre un haricot, quelle que soit la vari\u00e9t\u00e9 dans la grainoth\u00e8que, elle a \u00e9t\u00e9 au cong\u00e9lateur pendant une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [89%] :\r\n\u00e7a c'est pour v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des graines parce qu'effectivement, c'est la diff\u00e9rence avec un organisme agr\u00e9\u00e9 comme un Agroscope par exemple, qui lui est tr\u00e8s attentif \u00e0 toutes ces informations \u00e0 toutes ces donn\u00e9es, qui assurent la qualit\u00e9 d'une graine \u00e9videmment dans une grainoth\u00e8que c'est un petit peu plus al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est un risque qu'on prend, je pense que les usagers, que ce soient les personnes qui donnent aux qui prennent vont jouer ce jeu- l\u00e0, ce qu'on vraiment on encourage les gens de savoir d'o\u00f9 vient leur graines et la question est plus complexe que \u00e7a peut pas \u00eatre parce que admettons que vous vous promenez que vous voyez, je sais pas une grosse tr\u00e8s Miert en fleurs avec peine de graines \u00e0 et g\u00e9n\u00e9reuse, vous en prenez un petit peu mais cette plante sur laquelle vous avez pris les graines, est-ce que vous savez comment a \u00e9t\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9e -ce qu'est -ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9e en bio est -ce que d'o\u00f9 viennent les graines qui a fait pousser cette plante -l\u00e0, donc, la question peut remonter \u00e0 loin, et je pense que dans la grainoth\u00e8que, on va se retrouver sans doute avec des choses qui sont pas id\u00e9ale nous vraiment il y a 2 conditions, c'est qu'elle ne soit pas la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'donc des graines F1, c'est une question un peu technique et dans la grainoth\u00e8que sur le site web o\u00f9 trouver l'explication de ce que c'est et que ce soit des graines de plantes qui ont \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9s en bio, le but de nouveau de la grainoth\u00e8que, est d'informer et de sensibiliser et rien que nous qui nous, qui sommes tous jardiniers dans de grands groupes grainoth\u00e8que on a pris des nouvelles choses en se posant ces questions- l\u00e0 qu'est -ce qu'on accepte qu'est -ce qu'on demande aux usagers qu'est ce qui est faisable, on veut pas, mais des contraintes avec une liste de 5 pages, avant que la personne utilisant venait 2 3 points cl\u00e9s et les transmettre aux gens qui utiliserait la grainoth\u00e8que est en soi une sensibilisation \u00e0 comment les plantes, les l\u00e9gumes, les fleurs, les les fruits poussent et dans quelles conditions, souhaitons -nous qu'elle pousse \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [80%] :\r\nJ'en reviens au fonctionnement qui alimente la banque qui vient utiliser les graines et ce qui a ADC change, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [89%] :\r\nAlors tout le monde peut alimenter la grainoth\u00e8que tout le monde peut prendre des graines, terme quand m\u00eame bien c'est c'est un troc permanent, on va organiser aussi des moments o\u00f9 on est physiquement pr\u00e9sent donc tous les mercredis apr\u00e8s- midi, il y aura quelqu'un qui est l\u00e0 pour, voil\u00e0, et c'est d'expliquer plus le fonctionnement r\u00e9pondre avec question il y a aussi certains \u00e9v\u00e9nements on va participer \u00e0 des trocs de graines des ventes de Canton o\u00f9 se sera plus comme \u00e7a sera sur une journ\u00e9e, une demi- journ\u00e9e plus un processus vraiment de troc vivant, on s'attend \u00e0 ce que, au printemps, ces prochaines semaines, la grainoth\u00e8que se vide parce que c'est maintenant qu'on plante et qu'elle soient vides, un moment jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 qui, le moment o\u00f9 les gens commencent \u00e0 r\u00e9colter les graines et remettent des paquets \u00e0 la grainoth\u00e8que voil\u00e0, on s'attend bien \u00e0 ceux qui \u00e0 un moment o\u00f9 la grainoth\u00e8que soit moins rempli que d'autres, selon la saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [88%] :\r\n1203 Graines la premi\u00e8re grainoth\u00e8que genevoise 2\u00e8me en Suisse, vient d'ouvrir ses portes \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Saint-Jean, \u00e0 Gen\u00e8ve, gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat entre le potager urbain, les jardins Ulysse et la biblioth\u00e8que municipale et d'autres bonnes volont\u00e9s d'ailleurs le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [86%] :\r\nOui, oui, oui, plusieurs associations de quartier, participent \u00e0 ce projet et puis aussi, il faut le souligner le coup de main de la grainoth\u00e8que, la premi\u00e8re grainoth\u00e8que de Vevey et de prospects, c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [85%] :\r\nMerci Gilles pour ce sujet vous avez ce niveau poivrons, l\u00e0 c'est bon, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [83%] :\r\nAlors pas les poivrons, parce que je dig\u00e8re mal mais figurez -vous que j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 les premiers semis de tomates et ce sont m\u00eame Des Roses de Berne d'ailleurs ai les rouges de balles ou les r\u00e9seaux en tout cas ce sont des semi- prospects, c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien sa petite rouge de balles et la la rose de Berlin, de m\u00e9moire, c'est parce que nous sommes tous des producteur de tomates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [92%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T10:24:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-D394F718-F66A-4D0A-BF97-4D84930C3395", "internalArchiveId": "D394F718-F66A-4D0A-BF97-4D84930C3395", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'immunit\u00e9 de Marine Le Pen lev\u00e9e pour \"diffusion d'images violentes\"", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : lotaLaxmi;Lota, Laxmi \r\nLes d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens se sont prononc\u00e9s jeudi pour la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de l'\u00e9lue du Front national Marine Le Pen, demand\u00e9e par la justice fran\u00e7aise pour \"diffusion d'images violentes\".\r\n\r\n* * L'immunit\u00e9 de Marine Le Pen lev\u00e9e pour \"diffusion d'images violentes\" Le Parlement europ\u00e9en accepte de lever de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen.. \r\nLa justice fran\u00e7aise reproche reproche \u00e0 la candidate FN d'avoir diffus\u00e9 des images d'exactions du groupe Etat islamique sur son compte Twitter... \r\nCela ne concerne pas les emplois fictifs\u00a0pr\u00e9sum\u00e9s\u00a0au Parlement europ\u00e9en...\r\nQu'est-ce que cela signifie pour la candidate \u00e0 la presidentielle francaise\u00a0? \r\nles pr\u00e9cisions de Laxmi Lota...\r\n  0'56''\r\n((Concretement cela signifie que l'eurodeputee d'extreme droite devient une justiciable comme une autre...La candidate a la presidentielle peut a present etre convoquee par le parquet pour etre entendue dans cette affaire de diffusion de photos sur Twitter...C'etait en 2015, Marine Le Pen avait poste des images du groupe Etat islamique\u00a0: parmi elles, une photo du journaliste americain decapite James Foley...qui avait suscite l'indignation de sa famille...\r\nLe Parquet a ouvert une enquete pour diffusion d'images violentes...\r\nLa candidate a la presidentielle francaise peut donc etre renvoyee devant un tribunal...Theoriquement, cela est possible avant l'election\u00a0! Mais, \"il y a des notions de raison et de prise en compte du contexte politique\", explique un avocat...\"Pour eviter d'etre accuse de viser un candidat en particulier\"... La presidente du Front national peut aussi deposer un recours devant la cour de justice de l'Union europeenne...\r\nDans cette affaire, Marine Le Pen risque trois ans de prison et 75.000 euros d'amende.\r\nA strasbourg.. les pr\u00e9cisions de Laxmi Lota.. ))", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'immunit\u00e9 de Marine Le Pen lev\u00e9e pour \"diffusion d'images violentes\" / 12H30_2017-03-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens se sont prononc\u00e9s jeudi pour la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de l'\u00e9lue du Front national Marine Le Pen, demand\u00e9e par la justice fran\u00e7aise pour \"diffusion d'images violentes\"."], "variantIds": ["ece-8410267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T15:14:04Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Parlement europ\u00e9en accepte de lever l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen, la justice fran\u00e7aise reproche \u00e0 la candidate FN d'avoir diffus\u00e9 des images d'exactions du groupe \u00c9tat islamique sur son compte Twitter, alors \u00e7a ne concerne pas les emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s au Parlement europ\u00e9en, qu'est-ce que cela signifie pour la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, les pr\u00e9cisions de Laxmi Lota concr\u00e8tement, cela signifie que l'eurod\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite devient une justiciable comme une autre, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle peut \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre convoqu\u00e9 par le parquet pour \u00eatre entendu dans cette affaire de diffusion de photos sur Twitter, c'\u00e9tait en 2015 Marine Le Pen avait post\u00e9 des images du groupe \u00c9tat islamique, parmi elles, une photo du journaliste am\u00e9ricain d\u00e9capit\u00e9 James Foley, qui avait suscit\u00e9 l'indignation de sa famille, le parquet a ouvert une enqu\u00eate pour diffusion d'images violentes, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise peut donc \u00eatre renvoy\u00e9 devant un tribunal, th\u00e9oriquement, cela est possible avant l'\u00e9lection, mais il y a des notions de raison et de prise en compte du contexte politique, explique un avocat pour \u00e9viter d'\u00eatre accus\u00e9 de viser un candidat en particulier, la pr\u00e9sidente du Front national peut aussi d\u00e9poser un recours devant la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne dans cette affaire, Marine Le Pen risquent 3 ans de prison et 75000 euros d'amende Laxmi Lota pour rtsinfo Bruxelles Emmanuel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46F09548-EFC8-4439-9FB9-408FDC87FC2F", "internalArchiveId": "46F09548-EFC8-4439-9FB9-408FDC87FC2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : L'Afterboum sur OK FM. Le data-clubbing de Sharon", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392838", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-03-02T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-03-02T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8392841", "ece-8392838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T12:25:22Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [78%] :\r\nJacques le noir motif d'un r\u00f4le X extraordinaire qui mais bon je a ah oui c'est vrai, il utilise des termes plaisir pour la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [80%] :\r\nCe n'est juste dire que c'est du r\u00e9chauff\u00e9, on voit la t\u00eate j'ai j'ai l'a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 occuperont un titre de Jules remix, il y a comme une autre saveur en quelque sorte, d\u00e9gageant ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [69%] :\r\nSi on dit du camp o\u00f9 il y a plus rien \u00e0 abr\u00e9ger dont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [75%] :\r\nJ'ai jamais vu un mixeur ou une cuisine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 les Budgets \u00e0 la garde, enfin, c'est vrai, j'avais jamais remarqu\u00e9, mais ils font comment alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [68%] :\r\nCe moment nos jeunes \u00e9l\u00e8ves amis, on est toujours en direction UTF avec le Bataclan pour Marcelo pour pourcent fait une commission qui pr\u00e9voit que le Data de Sharon a os\u00e9 pr\u00e9senter les celle du effet de bulle sur fond de Saumur sur Straubing de faire monter ces petits d\u00e9lits sont \u00e0 la fois flatt\u00e9 vous signe de saveur autant en vue dans l'autre, Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [73%] :\r\nNombre d'attaques de la semaine vous 3 un il co\u00fbte cher aux rumeurs pas pagaille d\u00e9mont\u00e9s soir\u00e9e cr\u00eapes Peng avec un pour l'\u00c9tat de droit, c'est des vrais trypanosomes, c'est le 29 f\u00e9vrier \u00e0 midi, je ne suis pas le midi conduit \u00e0 \u00e7a m'a sembl\u00e9 bizarre aussi, mais bon c'est le du sinon il y a serait 1000 qui aboutit au Fisc, Club de Vernier avec Didier pas voulons la date, donc, bien s\u00fbr, et qui prennent \u00e7a chez vous dira que \u00e7a, mais \u00e7a c'est pas \u00e7a, c'est un. \r\nNous dire cette si la discoth\u00e8que courrier -ce qu'on peut alors appeler le mon petit peu plus que nous, du de discoth\u00e8que du peuplier d'Irak nationale le 29 f\u00e9vrier il y a encore de c'est quand super et on va, on va aussi, j'ai pas la m\u00eame chose, quoi, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, oui, mais combien de centim\u00e8tres savoir son pantalon qui est l\u00e0 et je te dis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [73%] :\r\nJ'ai les rouge que nous voyons des directives merci beaucoup Charles, du fond coeur pour la participation, on \u00e9coutait les objets et l'eau objet sur l'acteur pour jusqu'\u00e0 18 heures heure d\u00e9couvert n'oubliez pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D6E08BB-A54C-43CC-B82B-309B678D6F03", "internalArchiveId": "6D6E08BB-A54C-43CC-B82B-309B678D6F03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LA GENOMIQUE: les super vaches les g\u00eanent : 4/5", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "4/5\r\nTout le monde ne r\u00eave pas de rouler en formule 1. Une petite auto facile \u00e0 entretenir et qui dure longtemps est souvent plus adapt\u00e9e. et plus \u00e9colo. C'est la m\u00eame chose pour les vaches.  Que ce soit dans les montagnes bernoises ou les \u00e9tables fribourgeoises, des producteurs de lait suisses refusent d'entrer dans le jeu de la haute g\u00e9n\u00e9tique. Pour eux une Holstein \u00e0 10'000 kilos de lait par ann\u00e9e est une h\u00e9r\u00e9sie. Leurs vaches sont petites ou rustiques, l'important c'est qu'elles soient pratiques et bucoliques. \r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 4/5\r\nTout le monde ne r\u00eave pas de rouler en formule 1. Une petite auto facile \u00e0 entretenir et qui dure longtemps est souvent plus adapt\u00e9e. et plus \u00e9colo. C'est la m\u00eame chose pour les vaches.  Que ce soit dans les montagnes bernoises ou les \u00e9tables fribourgeoises, des producteurs de lait suisses refusent d'entrer dans le jeu de la haute g\u00e9n\u00e9tique. Pour eux une Holstein \u00e0 10'000 kilos de lait par ann\u00e9e est une h\u00e9r\u00e9sie. Leurs vaches sont petites ou rustiques, l'important c'est qu'elles soient pratiques et bucoliques. \r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1579, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8393104", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 02.03.2017", "LA GENOMIQUE: les super vaches les g\u00eanent / VAC_2017-03-02T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 02.03.2017", "LA GENOMIQUE: les super vaches les g\u00eanent / VAC_2017-03-02T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["4/5\n\nTout le monde ne r\u00eave pas de rouler en formule 1. Une petite auto facile \u00e0 entretenir et qui dure longtemps est souvent plus adapt\u00e9e\u2026 et plus \u00e9colo. C\u02b9est la m\u00eame chose pour les vaches.  Que ce soit dans les montagnes bernoises ou les \u00e9tables fribourgeoises, des producteurs de lait suisses refusent d\u02b9entrer dans le jeu de la haute g\u00e9n\u00e9tique. Pour eux une Holstein \u00e0 10'000 kilos de lait par ann\u00e9e est une h\u00e9r\u00e9sie. Leurs vaches sont petites ou rustiques, l\u02b9important c\u02b9est qu\u02b9elles soient pratiques et bucoliques. \n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "4/5\n\nTout le monde ne r\u00eave pas de rouler en formule 1. Une petite auto facile \u00e0 entretenir et qui dure longtemps est souvent plus adapt\u00e9e\u2026 et plus \u00e9colo. C\u02b9est la m\u00eame chose pour les vaches.  Que ce soit dans les montagnes bernoises ou les \u00e9tables fribourgeoises, des producteurs de lait suisses refusent d\u02b9entrer dans le jeu de la haute g\u00e9n\u00e9tique. Pour eux une Holstein \u00e0 10'000 kilos de lait par ann\u00e9e est une h\u00e9r\u00e9sie. Leurs vaches sont petites ou rustiques, l\u02b9important c\u02b9est qu\u02b9elles soient pratiques et bucoliques. \n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8393105", "ece-8393104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:46Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nOn a grandi avec l'id\u00e9e qu'on peut utiliser, instrumentaliser \u00e0 exploiter les animaux pour l'entraide et je pense qu'il faut s'interroger sur cette question- l\u00e0, je pense qu'il y a les \u00e9l\u00e8ves alors qu'ils le font en qui essayent d'am\u00e9liorer les m\u00e9thodes qui am\u00e9liore le le bien- \u00eatre animal, mais il faut quand m\u00eame se poser la question du qui est est -ce que on est moralement permis de le faire et comment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:38) [90%] :\r\nComment fabriquer la vache parfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, la vache parfaite \u00e9tait le r\u00eave de tout \u00e9leveur et que signifie la perfection en mati\u00e8re bovine depuis lundi dans le vacarme nous interrogeons les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans l'\u00e9levage depuis que le g\u00e9nome de la vache a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses secrets et qu'il est possible de fabriquer l'animal id\u00e9al selon ses d\u00e9sirs et les crit\u00e8res qu'impose chaque exploitation, on ne parle pas d'OGM, d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, mais simplement encore de s\u00e9lection ultra- cibl\u00e9e, boost\u00e9 par les nouvelles connaissances, certains \u00e9leveurs pourtant refuse d'entrer dans le jeu de la haute g\u00e9n\u00e9tique, nous allons leur donner la parole aujourd'hui, ils sont dans le Jura bernois ou sur le plateau fribourgeois et r\u00eave d'une autre forme de perfection rendez- vous tout d'abord aurait aussi dans la ferme bernoises de Val\u00e9rie Herbert piquant, ing\u00e9nieur agronome, avec son mari Olivier Gerber, ils exploitent un domaine d'une trentaine d'hectares leur domaine est compos\u00e9 de prairies naturelles et exploit\u00e9 de mani\u00e8re biologique, voici les super vaches, les jeunes, c'est un reportage de Tristan Miquel il est r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:02:20) [81%] :\r\nDe les laisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [85%] :\r\n12 ou 24 heures, et puis si on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [75%] :\r\nPeu de 3 jours avec la mer, comme \u00e7a ils ont la meilleure d\u00e9fense, c'est celle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [77%] :\r\nC'est vraiment minuscule, \u00e7a va dans le plus petit \u00e7a, celui -l\u00e0, cela il y a 70 pourcent Jersey Jersey pays sud une jaunisse, donc une 1er au super, je pense qu'il faisait oui devait faire, pas tout \u00e0 fait 20 kilos les porter facilement \u00e7a c'est tous des veaux qui sont n\u00e9s les 15 derniers jours vous avez autant de naissance d'un coup, il y a encore quatre Lavanant, qui dans la rue, 8 ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [89%] :\r\nDonc, on fait du v\u00ealages saisonniers, \u00e7a veut dire que toutes nos vaches, on s'arrange pour toutes nos vaches Veilhan f\u00e9vrier mars, tout \u00e7a, on le fait pour que quand vaches donnent le plus de lait, c'est le seul moment o\u00f9 il y a eu plus de fourrage qui pousse donc de plus d'herbes qui poussent dans nos prix, afin de produire du lait, de mani\u00e8re \u00e9conomique mais aussi \u00e9cologique puisque l'herbe ben c'est la seule chose qui poussent chez nous, on est aussi un millim\u00e8tre en zone de montagne 2, donc il faut qu'on utilise le plus efficacement possible cette ressource Keller et une des fa\u00e7ons de le faire cette, faire en sorte de synchroniser les besoins de la vache avec ceux qui poussent dans nos p\u00e2turages pour nous c'est la saison qui recommence, on a eu 2 mois en Guin\u00e9e de vacances en d\u00e9cembre, janvier o\u00f9 entrait pas que toutes les vaches sont Paris pour que la t\u00eate puissent se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et pour qu'elle puisse se pr\u00e9parer \u00e0 sa prochaine lactation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [81%] :\r\nC'est nouveau, il joue avec vous le effet Laura \u00e7a nous emp\u00eache de recevoir des des coups de t\u00eate ou bien qui nous si ce n'est pas fait p\u00e2turages, mais c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [83%] :\r\nBah, c'est le r\u00e9flexe de scission naturel et puis l\u00e0 ils sont en plus avec cette cette race qu'on a, il est tr\u00e8s prononc\u00e9 CDO, qui sont tr\u00e8s vives Vigousse \u00e0 peine, ils sont dehors \u00e7a minutes apr\u00e8s, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont debout et peut-\u00eatre leur m\u00e8re, donc je pense qu'ils ont un un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [72%] :\r\nIntuition qui assez prononc\u00e9 voit \u00e7a en tout cas je vous laisse pas qu'on va sortir et ceux sont trop Vigousse c'est bient\u00f4t l'heure du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [79%] :\r\nRappelez -nous juste les races, ce que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:19) [76%] :\r\nAlors nous, alors il a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une exploitation o\u00f9 il y avait des Red Holstein et des suspects et depuis 10 ans, on a commenc\u00e9 \u00e0 croiser avec de la Holstein et de la Jersey N\u00e9oz\u00e9landaise parce que c'est, c'est des animaux qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s depuis des dizaines d'ann\u00e9es en Nouvelle-Z\u00e9lande dans le syst\u00e8me qu'on pratique, donc ils sont vraiment adapt\u00e9s \u00e0 notre exploitation et puis qui permettent de produire avec l'herbe de produire du lait de qualit\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es, avec le moins de maladies possibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [75%] :\r\nEntre le bas de la prairie et l'alpage de paysan et armaillis c'est le troupeau qui \u00e9tait le lire, c'est b\u00eate noire, j'ai blanche son la couleur vivante du pays fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [90%] :\r\nDans votre \u00e9levage vous avez pas de la Holstein \u00e0 Ford g\u00e9n\u00e9tique c'est b\u00eate de comp\u00e9tition, ces Formule 1 de la vache, pourquoi vous avez choisi d'avoir des vaches qui produisent peut-\u00eatre moins de l'air combien 6000 kilos 6000 par ann\u00e9e par vache, pourquoi vous vous avez pas d\u00e9cid\u00e9 d'avoir des vaches \u00e0 10000 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [89%] :\r\nAlors parce qu'elles sont simplement pas adapt\u00e9 \u00e0 notre syst\u00e8me des vaches \u00e0 10000 kilos, elles peuvent pas faire un gros par ann\u00e9e et, d'autre part elle peuvent pas faire 10000 kilos de lait en mangeant que du foin, de l'herbe, une vache qui donne 10000 kilos de lait, elle va avoir besoin de beaucoup de concentrer du citoyen ce qu'on n'a jamais donn\u00e9 son entre exploitation des c\u00e9r\u00e9ales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [95%] :\r\n\u00e7a produit beaucoup de lait, mais en contrepartie \u00e7a des inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [90%] :\r\nAlors pour qu'elles produisent beaucoup de lait doit beaucoup investir, \u00e7a veut dire investir ben comme je l'ai expliqu\u00e9 on on a un trend donc \u00e0 ce qu'on leur met dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [82%] :\r\nBush le fourrage un d\u00e9concentr\u00e9e, qui viennent parfois d'Am\u00e9rique latine qu'on doit importer ou Chine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [86%] :\r\nProbl\u00e8me, donc \u00e7a c'est un 1er probl\u00e8me d'autre part c\u00e9d\u00e9, c'est vraiment une femme imagin\u00e9 \u00e7a, comme dit des Formule 1 qui sont finalement plus sensible au moindre petit probl\u00e8me, elles auront peut-\u00eatre plus facilement d'il y a plus de maladies m\u00e9taboliques de maladies qui sont induites par cette production qui est pas naturel alors simili- de c'est pas naturellement plus dans la nature, une vache et l\u00e0 peut-\u00eatre dans 2002, lait pour son beau donc l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 sur les vaches qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, c'est 10000 c'est trop mais 10000 \u00e7a vient quand m\u00eame la limite enfin 10000 au niveau de moyens d'exploitation c'est s\u00fbr qu'il y a toujours des vaches exceptionnelle, on a aussi nos de vaches qui donnent 10000 108500 litres de lait, mais on a une \u00e9picerie il y a pas tout le monde qui peut courir un marathon, non plus, donc c'\u00e9tait des vaches qui sont plus sensibles aux vaches, elles supportent de mang\u00e9 que du foin du regain et support d'avoir des diff\u00e9rences dans la qualit\u00e9, ben il y a une s\u00e9cheresse et un peu moins d'herbe elles produisent un peu moins de lait Cathy \u00e0 nouveau la meilleure herbe elles produisent nous un peu plus de lait sont moins sensibles aux maladies, donc on n'a jamais, par exemple, de probl\u00e8mes de d\u00e9placement de carri\u00e8re qui a un gros probl\u00e8me Holstein avec ses vaches qui ont des immenses ventre finalement il y a les organisant la place pour se retourner et puis c'est un gros probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [94%] :\r\nDonc quasiment pas de frais v\u00e9t\u00e9rinaires aussi, c'est comme \u00e7a que vous y retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [96%] :\r\nAlors c'est en diminuant les frais \u00e0 tous les niveaux qu'on s'y retrouver \u00e9conomiquement c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [94%] :\r\nDonc produire moins de lait, \u00e7a veut pas dire avoir moins d'argent Hamb\u00fcchen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:14) [95%] :\r\nNous on s'en sort bien \u00e9conomiquement on se plaint pas, on aime ce qu'on fait et puis on a encore du potentiel d'am\u00e9lioration, mais \u00e7a fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [85%] :\r\n\u00e7a donne moins de travail, une vache, comme on a en face de nous, qu'une Holstein \u00e0 forte g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:27) [85%] :\r\nAlors, en moyenne, je dirais que oui parce que quand elles sont en p\u00e2turage en train de manger, h\u00e9 ben, elles sont en train de faire caca dans leur \u00e9curie Honda pas nettoy\u00e9, on doit pas sortir ce lisier, elle ramasse le fourrage toute seule et puis ben elles directement les engrais de ferme toute seule au p\u00e2turage, il y a moins de surveillance duquel sont en moins de probl\u00e8mes, on a des veaux qui sort tr\u00e8s facilement et donc en fait juste la surveillance de v\u00ealage on intervient quasiment jamais on arrive tr\u00e8s Vigousse comme j'expliquais avant donc il peut-\u00eatre la remet rentre maintenant, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es plus les vaches, juste apr\u00e8s le v\u00ealage en laissant regarde juste il vaut et t\u00eate comme il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [81%] :\r\nDonc oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [82%] :\r\nQu'un homme et une femme ont vaches une grosse \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:13) [92%] :\r\nOui, on voit la brosse \u00e9lectrique en face de nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [77%] :\r\nC'est tr\u00e8s demand\u00e9, elles aiment \u00e7a un bac depuis qu'on a, on a r\u00e9nov\u00e9 notre cuisine s'\u00e9tait et puis moment dans la haute qui donne le lecture de la haute qui donne ici on entend dans la cuisine, Vaclav refonctionner c'est nuit et jour en permanence abeille qui disait d'ailleurs on voit passer une g\u00e9nisse conviendra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [78%] :\r\nSituation plus poils seront tellement elle se s'embrasser, donc quand on dit une vache du palais de brosser, c'est pas une insulte non alors ici pas, ils font la queue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:43) [94%] :\r\nEt pourquoi vous avez choisi ce type d'exploitation alors cette philosophie mais aussi, ce mod\u00e8le \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [92%] :\r\nParce qu'\u00e0 notre avis, c'est une des fa\u00e7ons de de produire du lait, de mani\u00e8re \u00e9conomique sans \u00eatre esclave de notre exploitation parce qu'on a d'autres int\u00e9r\u00eats, on a une famille, on a d'autres int\u00e9r\u00eats, \u00e0 part les vaches m\u00eame qu'on aime ce qu'on fait et puis c'est aussi une fa\u00e7on de produire du lait, de mani\u00e8re durable, \u00e7a, \u00e7a nous tient aussi \u00e0 coeur qu'on puisse encore en produire dans 50 ou 100 ans sans d\u00e9truire la plan\u00e8te et en produisant du lait de qualit\u00e9 tant au niveau bact\u00e9riologique, \u00e9videmment, mais surtout pour le consommateur, on veut du lait de qualit\u00e9 qui fasse du bon fromage, du go\u00fbt et puis \u00e7a, c'est pas avec du ma\u00efs et d\u00e9concentr\u00e9 avec de l'herbe qu'on a du go\u00fbt dans le fromage, c'est vraiment le syst\u00e8me qui nous permette d'atteint tous les objectifs qu'on s'est fix\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [78%] :\r\nUne page doit \u00eatre \u00e0 tous. \r\nR\u00e9agir papa sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:44) [82%] :\r\nTout son possible, \u00e7a, ce qui lui est agr\u00e9able, donc c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:50) [83%] :\r\nC'est un expert, je travaille, confie ben c'est l'instituteur recherche pour l'agriculture biologique dans le d\u00e9partement des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [90%] :\r\nOn voit qu'il y a des \u00e9leveurs qui se d\u00e9tournent de cette Holstein \u00e0 forte g\u00e9n\u00e9tique de ces Formule 1 de la vache, pour vous c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [83%] :\r\nLa vache Holstein, elle est tr\u00e8s grand et donne beaucoup de lait, mais elle a quand m\u00eame seulement une mamelle avec 4 tr\u00e8s ayant h\u00e9las seulement alors humaine pour mettre le fourrage comme les autres vaches et \u00e0 cause, tout \u00e7a, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s exigeante et la mamelle est tr\u00e8s utilis\u00e9 parce qu'il y a autant lait il va dedans et \u00e0 cause de \u00e7a c'est vaches sont difficiles et donc beaucoup plus malades et ils ont fond\u00e9 une long\u00e9vit\u00e9 plus court. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [94%] :\r\nUne vache qui tombent plus souvent malades qui a une long\u00e9vit\u00e9 plus courte, ils nous disent avec la g\u00e9n\u00e9tique et la g\u00e9nomique, on va faire des vaches en meilleure sant\u00e9, on va faire des vaches qui ont besoin de moins de fourrage donc finalement ils ont r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a avec la g\u00e9n\u00e9tique, donc est -ce que vous leur dites. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [92%] :\r\nAlors c'est vrai, on a \u00e0 am\u00e9liorer la sant\u00e9 des vaches les ann\u00e9es pass\u00e9es, on a vraiment travaill\u00e9 avec la g\u00e9n\u00e9tique, il y a 10 ans ou 15 ans, on a seulement am\u00e9liorer la production, mais quand m\u00eame le temps de production d'une vache aujourd'hui des Holstein n'est pas plus haut que 3 ann\u00e9es 3 lactations et une vache naturel peut vivre pendant 15 ann\u00e9es, ou bien ben tann\u00e9e les vaches \u00e0 haute production ont souvent des probl\u00e8mes de probl\u00e8mes de f\u00e9condit\u00e9 ou bien de la sant\u00e9 des mamelles et \u00e0 cause de \u00e7a on les pas trop t\u00f4t, trop jeune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [95%] :\r\nAutre probl\u00e8me, c'est le fourrage, \u00e7a c'est un gros souci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:48) [87%] :\r\nCes vaches Keaton, autant de lait par exemple 10000 litres par ann\u00e9e, ou bien 12000 elles peuvent plus vivre de l'air, seulement de l'air, c'est pas assez nourrissant l'air pas seulement l'air et c'est n\u00e9cessaire de leur donner du fourrage \u00e9nerg\u00e9tique alors ce sont des concentr\u00e9s, c'est des c\u00e9r\u00e9ales, du ma\u00efs, mais aussi des c\u00e9r\u00e9ales comme le bl\u00e9 ou l'orge et aussi du son, il y a qui vient de l'Am\u00e9rique du Sud, ou bien de la Chine, parce que l\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments nourrissant sont vraiment concentr\u00e9e et ses vaches ont besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:28) [89%] :\r\nEt on imagine tout ce fourrage qu'on apporte o\u00f9 se concentrer, \u00e7a a des cons\u00e9quences \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:33) [85%] :\r\nOui, on apporte de l'Am\u00e9rique latine L \u00e0, on utilise t surfaces pour produire du sort, il y a, qui sont des surfaces des for\u00eats primaires l\u00e0- bas et quelques gens disent oui mais nous, nous apportons de la Chine, oui c'est vrai, on apporte beaucoup de sang, il y a de la Chine mais Chine apporte le il y a de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [91%] :\r\nQuand on boit du lait en Suisse on d\u00e9foreste \u00e0 l'autre bout du monde, c'est \u00e7a, on est en cause, la d\u00e9forestation comme \u00e7a oui donc combien vous souhaiteriez voir d'\u00e9leveurs se convertir, race mixte en Suisse pour que ce soit viable. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:11) [87%] :\r\nMoi, je suis s\u00fbr que en Suisse, \u00e7a serait le meilleur si tout cela se fera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [88%] :\r\nEst -ce qu'on arriverait \u00e0 alimenter toute la Suisse enl\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:22) [89%] :\r\nOn peut le faire, on peut avoir une production stable mais passionnante, mais je suis s\u00fbr que cela suffirait, parce que maintenant on exporte on exportait produit laiti\u00e8re pour prix qui n'est pas raisonnable pour la Suisse, alors on donne des subventions \u00e0 l'exportation du beurre ou bien du poutres de lait alors au mois de lait, \u00e7a serait bien pour la Suisse, et aussi pour le prix je crois, et l'autre chose avec les Holstein, on ne peut pas produire assez de clients et si on a des races \u00e0 2, on a les 2, la viande et puis le lait et non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:04) [90%] :\r\nOn a autant de visions d'pour l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:31) [88%] :\r\nOui bonjour donc ici, je suis \u00e0 la \u00e0 la maison verte, c'est \u00e7a, exactement \u00e0 la maison verte \u00e0 Romans et vous \u00eates monsieur Andr\u00e9 et c'est vous qui \u00eates en charge de la maison verte \u00e7a aussi avec ma femme, nous sommes les propri\u00e9taires de ce lieu \u00e9tait un lieu donc multi- fonctionnelle en face de la gare de Romont assez juste en face, faisant juste en face de la gare de Romont donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:54) [91%] :\r\nEt on a la personne qui m'a emmen\u00e9e ici c'est-\u00e0-dire St\u00e9phane Bron St\u00e9phane, vous \u00eates \u00e9leveur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:00) [85%] :\r\nJe suis \u00e9leveur et puis aujourd'hui c'est, je veux dire, alors je suis venu pr\u00e9parer le local d'entres ACP d'agriculture contractuelle proximit\u00e9 Procter alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:12) [93%] :\r\nParce que l'on voit des cagettes en face de nous en qu'est -ce qui va se passer dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:15) [89%] :\r\n2 piliers 3 il y a une une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles qui vont commencer \u00e0 pr\u00e9parer les paniers pour que les gens puissent venir chercher ici dans ce lieu et les produits frais que nos producteurs ont produit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:30) [89%] :\r\nOn va peut-\u00eatre faire le tour de cette maison verte et puis \u00e9changer, \u00e0 parler g\u00e9n\u00e9tique avec vous g\u00e9n\u00e9tique bovine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:42) [80%] :\r\nAlors moi je vais au-del\u00e0 Holstein jusqu'il y a 6 ans, la inscrit maintenant, on est parti dans une race dite mixte la mon meilleur Keener \u00e0 ce qui \u00e9tait en Suisse avant de croisement avec la SIM ta et qui a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 en France, le Jura fran\u00e7ais beaucoup et puis c'est une race qui produit \u00e0 la fois du lait mais qui produit aussi de la quoi, c'est-\u00e0-dire l'Avantage, l'Avantage, \u00e7a veut dire que la reine Holstein, c'est une vache qui produit que du lait les vaudrait d'Hochstein plus personne qu'il est, il y a plus d'un agresseur qui veut encaisser, c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:17) [88%] :\r\nEn effet, quoi, si si plus personne ne veut s'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:19) [81%] :\r\nIl y en a des agresseurs, je trouve pas pas tr\u00e8s bien ce qu'il heurte une cartouche d'Evo Morales et qui passe \u00e0 la benne directement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:27) [90%] :\r\nLa montb\u00e9liarde aussi peut-\u00eatre une vache, un peu plus costaud. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:30) [89%] :\r\nOn a beaucoup moins de frais de v\u00e9t\u00e9rinaire, c'est une vache qui va tr\u00e8s bien pour sur la topographie du canton de Fribourg qui est beaucoup \u00e9pic\u00e9 une match qui va bien, qui peut manger sur tout le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [93%] :\r\n\u00e7a entretient le le le paysage alors \u00e7a, \u00e7a vous nous dites un peu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:48) [82%] :\r\nEntretien la le, le paysage comme la SIM Talk un qu'on aura une race suisse en Valais la race des r\u00e9ponses qui na\u00eet avec cette race qui a de lait mais qui faut au niveau de l'entretien du paysage qui fait quelque chose de fantastique et puis voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [88%] :\r\nVous en sortez bien aussi parce que vous faites du gruy\u00e8re AOP, donc forc\u00e9ment votre l\u00e8ve o\u00f9 le vent d'un peu plus cher moi je pense aussi \u00e0 des \u00e9leveurs qui produisent que Dudley, entre guillemets, l\u00e0 des situations \u00e9conomiques sont beaucoup plus compliqu\u00e9, donc ils doivent produire, produire, pour gagner plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:24) [81%] :\r\nBien s\u00fbr \u00e7a ces exploitations -l\u00e0, ils sont mis devant le fait accompli et ils disons un d\u00e9fi beaucoup d'argent, donc ils sont oblig\u00e9s de chiffres dans le syst\u00e8me si suivent, plus d'un syst\u00e8me qui assure les arr\u00eatent ou malheureusement, les producteurs de lait, l'industrie il ne s'en sortent plus beau f\u00e9d\u00e9rant tous les jours pour \u00e7a qu'elle a beaucoup qui arr\u00eate actuellement un pays, ce qui risque de mettre en danger la production de de lait d'industrie en Suisse tr\u00e8s prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:52) [87%] :\r\nCette g\u00e9n\u00e9tique ne peut pas les sauver, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:56) [84%] :\r\nL'exemple c'est un exploitation donc enfant de nouveau qui \u00e9tait \u00e0 la pointe du du progr\u00e8s qui avait 14000 litres de moyenne par vache 14000 litres 14 minutes de moyenne peut grimper le vote suisse ben depuis la Toussaint il y a plus de vache, il a tout arr\u00eat\u00e9 parce qu'il vous fait des ronds et puis maintenant est desserr\u00e9 convertis en bio et puis fait d'induire ce pays s'en sort mieux financi\u00e8rement actuellement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:21) [94%] :\r\nPourquoi autant d'\u00e9leveurs se sont mis \u00e0 la Holstein, pourquoi on a cette mode d'o\u00f9 cette fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:28) [81%] :\r\nMais je crois que c'est un petit peu nos \u00e9coles d'agriculture qui poss\u00e8de sens cela chacun, moi j'ai fait la ma\u00eetrise CSA on maths aujourd'hui produisez, produisez, produisez sur 25 qu'on a fait la ma\u00eetrise qui avaient toutes des probl\u00e8mes p\u00e8se une kin\u00e9 du District de la Broye, mais actuellement dans la banque, il y a peu de vache, ces gens -l\u00e0 ils ont arr\u00eat\u00e9, ils font ce qui veut dire que, malheureusement, dans nos \u00e9coles d'agriculture, on a qu'une vision c'est produire, produire, \u00e9pique, maintenant, on voit bien le consommateur et c'est \u00e7a, cette puce qui demande qu'on le voit bien ici notre ACP. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:07) [95%] :\r\nProduire moins pour produire mieux, c'est un peu \u00e7a, votre credo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:11) [94%] :\r\nOui, je crois que c'est la porte Damien pour l'agriculture suisse actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:34) [70%] :\r\nTh\u00e9 Vert au ch\u00e2ssis vers merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:39) [92%] :\r\nAngela Martin j'ai le droit de prendre du lait dans mon caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:43) [90%] :\r\nOui, c'est une bonne question, tout d'abord vous savez vous pouvez tr\u00e8s bien vivre sans du de pointe sont h\u00e9 bien \u00eatre lui- m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut aussi prend, regardez le bien- \u00eatre animal, les vaches dans l'industrie laiti\u00e8re, ils sont g\u00e9n\u00e9tiquement choisi pour produire beaucoup de lait, \u00e7a leur cause une d\u00e9tresse, donc en fait qui souffrent beaucoup d'indices inflammation des mamelles des probl\u00e8mes avec les chambres la claudication et puis il faut aussi regarder comment se passe la production du lait en fait pour obtenir du lait, il faut s\u00e9parer la vache apr\u00e8s la naissance, apr\u00e8s quelques heures ou ou douche autour du du beau, les \u00e9tudes montrent que c'est tr\u00e8s stressant pour la m\u00e8re et le le le b\u00e9b\u00e9 vous donc en fait si vous voulez du lait beaucoup c'est pas mal de souffrance au vaches donc je vous recommande de ne pas prendre du lait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:44) [86%] :\r\nDonc j'ai ma petite capsule de Kremlin ente les mains vous fait culpabiliser. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:49) [86%] :\r\nJe pense, jusque -l\u00e0, les gens devraient bien \u00eatre inform\u00e9, beaucoup de gens ne savent pas ce que l'approche lechti merci bien implique sur le plan \u00e9thique et bien- \u00eatre animal, donc je pense si avec votre conscience, \u00e7a vous va, c'est un choix que vous devez prendre vous- m\u00eame rationnellement on aille tous les ans, formation disponible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:11) [81%] :\r\nAngela Martin, vous \u00eates professeur d'\u00e9thique animale anniversaire de Fribourg j'c'est vos titres. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:17) [86%] :\r\nC'est assistante Docteur et je travaille en \u00e9thique animale, je fais de la recherche en \u00e9thique animale et en bio\u00e9thique parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [94%] :\r\nIl y a des tas de nouvelles m\u00e9thodes dans la g\u00e9n\u00e9tique bovine hein, \u00e7a avance tr\u00e8s vite, il y a la g\u00e9nomique, il y a la semence sexy le clonage, m\u00eame si c'est un peu d\u00e9pass\u00e9, les professionnels de cette industrie pense m\u00eame \u00e0 la modification g\u00e9n\u00e9tique, jusqu'o\u00f9 on peut aller. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:42) [88%] :\r\nEn fait, je pense, il faut vraiment regarder du point de vue des int\u00e9r\u00eats des animaux et pas seulement les int\u00e9r\u00eats des \u00eatre humains, en fait, l'Huma intervient depuis 1000 dans le g\u00e9nome des animaux, les animaux domestiques, ils sont l\u00e0 parce que l'humain : les sacr\u00e9 a choisi les animaux qui lui conviennent dans la chose quotidienne apr\u00e8s maintenant la technologie s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9, on peut faire beaucoup plus de choses, malheureusement on a normalement l'industrie, les clich\u00e9s sont pas le bien- \u00eatre animal, en t\u00eate, mais plut\u00f4t le bien- \u00eatre ou l'enterrer des des humains, les consommateurs \u00e9taient fermiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:20) [94%] :\r\nEn gros, on peut aller assez loin dans les m\u00e9thodes, c'est-\u00e0-dire le clonage en \u00e7a vous choque pas particuli\u00e8rement la modification g\u00e9n\u00e9tique, pas particuli\u00e8rement, non plus, tant qu'on se soucie du bien- \u00eatre de l'animal, finalement, c'est \u00e7a le plus important, c'est pas la m\u00e9thode : c'est le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:35) [88%] :\r\nOui, on peut mettre de nouveau, il faut regarder comment l'industrie laiti\u00e8re se passe, je pense qu'il faut aller regarder le fond et le fond et qui a des grandes, probl\u00e8mes de souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:46) [92%] :\r\nAngela Martin moi si je vous dis, j'ai crois\u00e9 des \u00e9leveurs qui aiment leurs vaches, vous me r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:53) [90%] :\r\n\u00e0 J- 3 tout \u00e0 fait, je pense, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui font \u00e7a par passion pour les animaux, mais il y a aussi de plus en plus d'\u00e9l\u00e8ves, or pour lesquels c'est difficile de faire tuer la vache, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es parce qu'ils sont form\u00e9s, une forme d'amiti\u00e9 en avec la vache, donc moi je crois qu'il y a \u00e7a, je pense que c'est une situation difficile, parce que leur vie \u00e9conomique des pontes de sang et je pense il y a beaucoup d'\u00e9leveurs de petit la la question qui sentait ranch, quand m\u00eame, donc l\u00e0 je vois pas de probl\u00e8me, mais apr\u00e8s il faut aussi se demander pourquoi c'est comme \u00e7a, je pense, c'est notre soci\u00e9t\u00e9 assez sp\u00e9cialiste, donc on est un peu \u00e9lev\u00e9 avec, on a grandi avec l'id\u00e9e qu'on peut utiliser, instrumentaliser \u00e0 exploiter les animaux pour l'entr\u00e9e non et je pense qu'il faut s'interroger sur cette question- l\u00e0, je pense, il y a des \u00e9l\u00e8ves alors qu'ils le font, qui essayent d'am\u00e9liorer les m\u00e9thodes, trouver des chemins qui am\u00e9liore le le bien- \u00eatre animal, mais il faut quand m\u00eame se poser la question du qui est est -ce que on est moralement permis de le faire et comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:14) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir d\u00e8s maintenant, reportage de Tristan Miquel \u00e0 quoi ressemblera pour vous la vache de demain et comment sera -t-elle \u00e9lev\u00e9 s\u00e9lectionnez reproduite 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:31) [80%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giusep, Tristan Miquel St\u00e9phanie Coudray John du Front Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:23) [92%] :\r\nDemain, nous irons \u00e0 la Suisse Expo de Beaulieu \u00e0 Lausanne, la 21\u00e8me \u00e9dition a eu lieu mi- janvier elle r\u00e9unissait des \u00e9leveurs et leur plus belle conqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:32) [75%] :\r\nCertains disent voil\u00e0 on va rempiler des chiffres empiler des index disant voil\u00e0 ma le une valeur g\u00e9n\u00e9tique de temps en r\u00e9alit\u00e9 l'terrain si la moquette de soins et autres alors sans bras rien puis c'est \u00e7a qui est beau encore pourquoi aller aussi haut, vous voulez beaucoup de sans d\u00e9tour ce plancher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:53) [92%] :\r\nVachement belle c'est un reportage de Tristan Miquel \u00e0 suivre demain dans 42 de 13 heures \u00e0 13 heures 30. \r\nSur la premi\u00e8re, c'est histoire vivante de Jean Leclerc jusqu'\u00e0 14 heures histoire vivante avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T12:49:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D94813E8-756C-4BC0-888D-05186C8DAA26", "internalArchiveId": "D94813E8-756C-4BC0-888D-05186C8DAA26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDHEAP;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG, ex-pr\u00e9sident des jeunesses socialistes suisses;Georges Fennec, d\u00e9put\u00e9 des r\u00e9publicains du Rhone; Lord Strass-clyde, ancien leader conservateur de la chambre des lords\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D1 PREVOYANCE 2020) Le va-et-vient entre les chambres reprend pour la r\u00e9forme des retraites au parlement....la commission des Etats reprend le dossier aujourd'hui. Et si la pr\u00e9voyance 2020 \u00e9chouait....Quelles seraient les cons\u00e9quences? Dans le poker qui se joue, l'id\u00e9e d'un \u00e9chec est d\u00e9sormais \u00e9voqu\u00e9e, alors qu'elle \u00e9tait taboue jusqu'ici, Alexandra Richard\r\n  01'26'' \r\n((M\u00eame pas peur! C'est un peu le propos de la droite depuis mardi. Elle se dit pr\u00eate \u00e0 couler le projet au vote final, si la gauche et le centre imposent un renforcement de l'AVS. Mais que se passerait-il si la r\u00e9forme des retraites \u00e9chouait? Selon Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDHEAP, c'est surtout le 2\u00e8me pilier qui serait en danger:\r\n26''\r\nPour le premier pilier, la situation serait moins dramatique. L'AVS peut tenir quelques ann\u00e9es encore:\r\n12''\r\nUne urgence de r\u00e9forme, surtout pour le 2e pilier donc, les caisses de pension. La droite le sait. Et c'est ce qui place la gauche et le centre en situation de force, selon Giuliano Bonoli:\r\n9''\r\nA v\u00e9rifier lorsque toutes les cartes tomberont, probablement au moment de la conciliation.))\r\n7H de d\u00e9bat....pour d\u00e9cider de bloquer l'acc\u00e8s aux sites de jeux d'argent bas\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger....le National embo\u00eete le pas aux Etats Il s'agit de prot\u00e9ger les joueurs contre leurs addictions....et les casinos suisses contre leurs concurrents!\r\n(8H(2) 03 STOJANOVIC REFERENDUM ITV WERMUTH) Et le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application sur le 9 f\u00e9vrier a aussi du plomb dans l'aile. 12'000 signatures seulement alors qu'il en faut 50'000 dans moins d'un mois....les r\u00e9f\u00e9rendaires esp\u00e8rent que la section tessinoise des jeunesses socialistes parviendra \u00e0 convaincre les autres sections...\u00e0 entrer dans la r\u00e9colte des paraphes...le 11 mars prochain....Mais pour le conseiller national et ex-pr\u00e9sident des jeunesses socialistes suisses...C\u00e9dric Wermuth...ce serait une mauvaise id\u00e9e...\r\n   00'42'' \r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice net du groupe Tamedia plonge de plus de 63% en 2016...un peu plus de 122 mio de francs...il fait dire que les r\u00e9sultats 2015 avaient \u00e9t\u00e9 exceptionnels...en raison de la fusion des annuaires \u00e9lectroniques Search.ch et local.ch....\r\nAdecco, le num\u00e9ro Un mondial du travail temporaire...par contre est \u00e0 la f\u00eate.....762 mio de b\u00e9n\u00e9fice net contre 8 petits mio seulement en 2015.\r\nSourie aussi pour Sunrise qui retrouve les chiffres noirs...87 mio de b\u00e9n\u00e9fice apr\u00e8s une perte de 113 mio en 2015.\r\n(27/FRANCE FENNEC REAX) Toute la France le regard tourn\u00e9 vers Emmanuel Macron aujourd'hui...le candidat d'En Marche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise doit enfin pr\u00e9senter son programme....hier il a promis d'amorcer un vrai syst\u00e8me universel de retraite...sans toucher \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ni aux pensions....\r\nMacron qui promet aussi d'interdire aux parlementaires d'employer leurs proches comme assistants....\r\nComme pour rebondir sur l'affaire Fillon....le candidat des r\u00e9publicains bient\u00f4t inculp\u00e9 pour avoir fait travailler son \u00e9pouse et ses enfants....Mais Fran\u00e7ois Fillon reste dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e....co\u00fbte que co\u00fbte....et selon Lib\u00e9ration justement...cela lui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 18 soutiens de premier plan...\r\nEst-ce- encore jouable? Pour Georges Fennec d\u00e9put\u00e9 les R\u00e9publicains du Rhone...la r\u00e9ponse est non..\r\n  00'48'' \r\nGeorges Fennec ce matin sur France Info...\r\nAux Etats-Unis...le Washington Post accuse le ministre de la justice de Donald Trump...Jeff Sessions d'avoir eu au moins 2 contacts avec l'ambassadeur russe \u00e0 Washington durant la campagne pr\u00e9sidentielle...mais surtout de ne pas en avoir parl\u00e9 lors de son audition de confirmation...devant le s\u00e9nat.... la cheffe des d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi lui demande de d\u00e9missionner...en raison de ses memsonges par omission.\r\n(8H(4) 20 SYRIE) A Gen\u00e8ve, l'opposition syrienne parle d'une avanc\u00e9e dans les n\u00e9gociations...puisqu'elle a pu parler transition politique avec l'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura...pas question par contre d'aborder la quesiton du terrorisme...comme le souhaite la d\u00e9l\u00e9gation de Damas....\r\nSur le terrain....ce nouveau revers pour le groupe Etat islamique. Les djihadistes ont c\u00e9d\u00e9, \u00e0 nouveau, hier une partie de la ville antique de Palmyre \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne.. Un \u00e9ni\u00e8me acte dans cette bataille pour contr\u00f4ler la cit\u00e9 class\u00e9e au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9. C\u00e9line Tzaud\r\nC'est le dernier acte en date d'une pi\u00e8ce qui n'a rien d'une com\u00e9die... La cit\u00e9 antique de Palmyre est \u00e0 nouveau au centre de violents combats entre l'arm\u00e9e syrienne et les djihadistes. Hier, les forces du r\u00e9gime ont repris les faubourgs ouest de cette ville de l'est du pays. Une nouvelle tentative de se r\u00e9approprier cette cit\u00e9 aussi embl\u00e9matique que strat\u00e9gique dans le th\u00e9\u00e2tre syrien. Pour rappel, en Mai 2015, le groupe Etat islamique s'en emparait, avant d'\u00eatre d\u00e9log\u00e9 en mars 2016 puis de la reprendre en d\u00e9cembre dernier.. \r\nLa bataille de Palmyre n'est donc pas termin\u00e9e. Mais l'acte d'hier marque un nouveau revers pour les djihadistes qui viennent d'\u00eatre repouss\u00e9s d'Al-bab au nord de la Syrie et qui sont \u00e9galement sous le feu de la coalition \u00e0 Mossoul-ouest, leur fief irakien. Malgr\u00e9 une forte r\u00e9sistance pr\u00e8s d'Idlib, l'EI semble perdre de plus en plus de terrain. Selon Washington, leurs combattants ne seraient plus que 12 \u00e0 15 mille entre l'irak et la Syrie. Contre 20 \u00e0 30 mille l'an pass\u00e9.\r\n(8H(5) 28 LORDS ITV) Theresa May a d\u00e9j\u00e0 dit qu'elle enclancherait de toute fa\u00e7on la proc\u00e9dure de divorce d'avec Bruxelles \u00e0 la fin du mois...mais la premi\u00e8re ministre britannique a subi hier soir un camoufflet \u00e0 la chambre des lords....qui ont approuv\u00e9 un amendement pour pr\u00e9server les droits des europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume Uni apr\u00e8s le Brexit....un amendement qui renvoye de facto le dossier \u00e0 la chambre des communes...et qui fait donc perdre du temps....\r\nL'ancien leader conservateur de la chambre des lords, le conservateur Lord Strass-clyde regrette un vote obstin\u00e9 et potentiellement dangereux...\r\n  00'31'' \r\nLord Strathclyde interrog\u00e9 par la BBC.\r\n(8H(6) 22 LONDRES VENTE GRATTE-CIEL) Et le plus haut gratte-ciel du quartier d'affaires de Londres, surnomm\u00e9 la \"R\u00e2pe \u00e0 fromage\" en raison de sa silhouette \u00e9vocatrice, va passer en mains chinoises. Montant de la transaction qui devrait \u00eatre accomplie d'ici fin juin et s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1 milliard 115 mio de livres...l'\u00e9quivalent d'un milliard 400 mio de francs....Catherine Ilic\r\n  00'57'' \r\n((Il s'agit de la deuxi\u00e8me plus grande transaction immobili\u00e8re jamais effectu\u00e9e au Royaume-Uni et c'est un magnat chinois qui devient le propri\u00e9taire de cette immense tour de 46 \u00e9tages. Si cette vente a \u00e9t\u00e9 suivie avec int\u00e9r\u00eat, c'est qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un bon indicateur de la sant\u00e9 du march\u00e9 immobilier britannique depuis le vote en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne. Or, gr\u00e2ce \u00e0 la baisse de la livre, l'attrait pour la pierre londonienne se maintient. Les Chinois en sont particuli\u00e8rement friands : ils ont d\u00e9pens\u00e9 plus de 3 milliards de livres en biens immobiliers en 2016 dans le centre de Londres, bien plus que les Am\u00e9ricains ou Europ\u00e9ens. Avec l'achat de la r\u00e2pe \u00e0 fromage, ils peuvent d\u00e9sormais surplomber l'entier du quartier des affaires, mais pas pour tr\u00e8s longtemps. Le b\u00e2timent, qui culmine \u00e0 pr\u00e8s de 225 m\u00e8tres de hauteur, devrait bient\u00f4t \u00eatred\u00e9pass\u00e9 par un nouveau gratte-ciel au coeur de la City. CI, RTS-info, Londres))\r\nExit  Youg Boys en coupe de suisse de foot....les bernois \u00e9limin\u00e9s en quarts de finale par Winterthour....avant dernier de challenge ligue. Lucerne acc\u00e8de aux demi-finales en dominant Aarau 5 \u00e0 3.\r\nCe soir 19H \u00e0 Tourbillon...Sion re\u00e7oit Kriens...club de premi\u00e8re ligue promotion. A 20H30 B\u00e2le re\u00e7oit Z\u00fcrich.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8410325", "ece-8410308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:35Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Sandra Viscardi de sc\u00e9nario d'un \u00e9chec se profile d\u00e9sormais pour la pr\u00e9voyance 20 20 ce serait catastrophique pour les caisses de pension mais le 1er pilier la rente AVS peut encore tenir quelque temps, elle a son petit bas de laine pour assurer l'avenir, le temps de trouver un compromis Palmyre les soldats syriens sont entr\u00e9s dans la ville, une reconqu\u00eate de la cit\u00e9 antique, apr\u00e8s l'avoir perdu, en d\u00e9cembre dernier une nouvelle preuve que le groupe \u00c9tat islamique vers du terrain en Syrie sachez les lords conservateurs parce que les travaillistes ont fait passer un amendement pour prot\u00e9ger dans le Brexit les droits des europ\u00e9ens install\u00e9s en Grande-Bretagne, \u00e0 leurs yeux, cela fait des Britanniques vivant en Europe, un objet de marchandage et en plus un chinois vient de faire main basse sur l'une des plus hautes tours de Londres, le va-et-vient entre les chambres reprend pour la r\u00e9forme des retraites au Parlement la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nCommission des \u00e9tats reprend le dossier aujourd'hui et si la pr\u00e9voyance 20 20 \u00e9chouait, quelles seraient les cons\u00e9quences dans le Poker qui se joue, l'id\u00e9e d'un \u00e9chec est d\u00e9sormais \u00e9voqu\u00e9e alors que jusqu'ici, Alexandra Richard elle \u00e9tait taboue, m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [96%] :\r\nPeur, c'est un peu le propos de la droite depuis mardi, elle se dit pr\u00eate \u00e0 couler le projet au vote final, si la gauche et le centre imposent un renforcement de l'AVS mais que se passerait -il si la r\u00e9forme des retraites \u00e9chouait selon Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'id\u00e9al, c'est surtout le 2\u00e8me pilier qui serait en danger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:22) [87%] :\r\nActuellement, les caisses de pension n'arrive pas \u00e0 financer les retraites avec le taux de conversion de suspects 8 et si jamais le bien avoir un \u00e9chec station actuel va perdurer avec des caisses de pension qui perd de l'argent qu'doivent faire des provisions pour chaque personne qui part \u00e0 la retraite qui sont financ\u00e9es par les actifs, et \u00e7a, \u00e7a correspond pas \u00e0 l'esprit devait me payer, qui veut que chacun soit responsable pour sa propre retraite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [93%] :\r\nPour le premier pilier, la situation serait moins dramatique, l'AVS peut tenir quelques ann\u00e9es encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:53) [86%] :\r\nEt je pense que la baisse se porte relativement bien, m\u00eame s'il y a eu des d\u00e9ficits ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ils sont limit\u00e9s, la dispose d'un fonds de compensation donc encore pendant quelques ann\u00e9es, la veille, temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nUne urgence de r\u00e9forme, surtout pour le 2\u00e8me pilier donc les caisses de pension \u00e0 la droite le sait et c'est ce qui place la gauche et le centre, en situation de force a selon Giuliano Bonoli. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [88%] :\r\nMoi je pense que comme il y a urgence, justement, la gauche s'attend que la droite sera pr\u00eate \u00e0 faire des compromis, peut-\u00eatre y compris, accept\u00e9s 70 francs de plus pour la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [99%] :\r\n\u00e0 v\u00e9rifier lorsque toutes les cartes tomberont probablement au moment de la conciliation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [96%] :\r\n7 heures de d\u00e9bats hier pour d\u00e9cider de bloquer l'acc\u00e8s aux sites de jeux d'argent bas\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, le National embo\u00eete le pas aux \u00e9tats, il s'agit de prot\u00e9ger les joueurs contre leurs addictions et les casinos suisses contre leurs concurrents le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application sur le 9, le 9 f\u00e9vrier a aussi du plomb dans l'aile 12000 signatures seulement alors qu'il en faut 50000 dans moins d'un mois.les r\u00e9f\u00e9rendaires esp\u00e8rent que la section tessinoise des jeunesses socialistes parviendra \u00e0 convaincre les autres sections \u00e0 entrer dans la r\u00e9colte des paraphes le 11 mars prochain mais, pour le conseiller national et ex- pr\u00e9sident des jeunesses socialistes suisses C\u00e9dric Wermuth, ce serait une mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [87%] :\r\nJe vois pas la logique d'argumentation parce que pour nous, la mise en oeuvre qu'on a d\u00e9cid\u00e9, la meilleure solution \u00e9tant de toute fa\u00e7on on va revoter sur la question ou au lyc\u00e9e h\u00e2tive Gaza ou les satellites lanc\u00e9s par monsieur Reimann dans la presse, la question se pose en toute fa\u00e7on aucune n'a aucune logique de forc\u00e9ment d'un r\u00e9f\u00e9rendum la position \u00e0 plus compr\u00e9hensible, la plus important, c'est qu'on a retrouv\u00e9 le compromis entre le le PLR et le PS pour justement d\u00e9veloppe mais l'int\u00e9gration \u00e0 l'Europe, c'est-\u00e0-dire une int\u00e9gration qui est accompagn\u00e9 avec des mesures pour prot\u00e9ger les travailleurs et les travailleuses en Suisse, o\u00f9 une ouverture avec des mesures temporairement 7 en gros la logique de la loi qu'on a vot\u00e9 en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bonnaire terre le b\u00e9n\u00e9fice Net du groupe Tamedia plonge de plus de 63 pourcent en en 2016 un peu plus de 120 2 millions de francs, il faut dire que les r\u00e9sultats 2015 avait \u00e9t\u00e9 exceptionnels, en raison de la fusion des annuaires \u00e9lectroniques Search Point CH eZ local Point CH Adecco, le num\u00e9ro un mondial du travail temporaire, par contre, est \u00e0 la f\u00eate 760 2 millions de ni fils net contre 8 petits millions seulement en 2015 sourire aussi pour Sunrise, qui retrouve les chiffres noirs 87 millions de b\u00e9n\u00e9fice apr\u00e8s une perte de 113 millions en 2015, toute la France le regard tourn\u00e9 vers Emmanuel Macron aujourd'hui, le candidat d'en marche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise doit enfin pr\u00e9senter son programme hier, il a promis d'amorcer un vrai syst\u00e8me universel de retraite sans toucher \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, ni aux pensions macron qui promet aussi d'interdire aux parlementaires d'employer leurs proches comme assistants comme bien s\u00fbr, pour rebondir sur l'affaire Fillon le candidat des r\u00e9publicains bient\u00f4t inculp\u00e9 pour avoir fait travailler son \u00e9pouse et ses enfants, mais Fran\u00e7ois Fillon reste dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, co\u00fbte que co\u00fbte et, selon Lib\u00e9ration, justement, cela lui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 une vingtaine de soutien de 1er plan alors est -ce encore jouable pour Georges Fenech, d\u00e9put\u00e9 les r\u00e9publicains du Rh\u00f4ne, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:56) [92%] :\r\nJe pense que son syst\u00e8me de d\u00e9fense ne tient pas, on ne sait pas jouer contre les juges justice populaire, moi je voudrais ce matin, lancer un appel, j'appelle mais vraiment tous les \u00e9lus responsables dans ce pays, c'est-\u00e0-dire les maires, les conseillers d\u00e9partementaux adress\u00e9 au Conseil constitutionnel leur parrainage pour Alain Jupp\u00e9, il me semble \u00eatre le seul aujourd'hui, par son exp\u00e9rience, \u00e0 pouvoir reprend le flambeau : je suis malheureusement convaincu de la chute imminente de Fran\u00e7ois Fillon je ne peux pas accepter que toute ma famille politique et toute l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle soit prise en otage, ce d'autant que nous allons vers une d\u00e9route parfaitement programm\u00e9s, je dis simplement qu'il faut nous garantir d'une disparition de notre candidat et que moi je sens arriver in\u00e9luctablement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [95%] :\r\nGeorges Fenech ce matin sur France Info et aux \u00c9tats-Unis, le Washington Post, accuse le ministre de la justice de Donald Trump Jeff Sessions, d'avoir eu au moins 2 contacts avec l'ambassadeur russe \u00e0 Washington durant la campagne pr\u00e9sidentielle, mais surtout de ne pas en avoir parl\u00e9 lors de son audition de confirmation devant le S\u00e9nat, alors du coup, la chef des d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, lui demande de d\u00e9missionner en raison de ses mensonges par omission \u00e0 Gen\u00e8ve, l'opposition syrienne parle d'une avanc\u00e9e dans les n\u00e9gociations, puisqu'elle a pu parler transition politique avec l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura, pas question, par contre, d'aborder le dossier du terrorisme, comme le souhaite la d\u00e9l\u00e9gation de Damas et sur le terrain, ce nouveau revers pour le groupe \u00c9tat islamique les djihadistes ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 nouveau hier une partie de la ville antique de Palmyre \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne un \u00e9ni\u00e8me acte dans cette bataille pour contr\u00f4ler la cit\u00e9 class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [94%] :\r\nOui, c'est le dernier acte en date d'une pi\u00e8ce qui n'a malheureusement rien d'une com\u00e9die la cit\u00e9 antique de Palmyre est \u00e0 nouveau au centre de violents combats entre l'arm\u00e9e syrienne et les djihadistes hier les forces du r\u00e9gime ont repris les faubourgs ouest de cette ville, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e une nouvelle tentative de se r\u00e9approprier cette cit\u00e9 aussi embl\u00e9matique que strat\u00e9gique dans le th\u00e9\u00e2tre syrien pour rappel, en mai 2015 le groupe \u00c9tat islamique s'en emparait avant d'\u00eatre d\u00e9log\u00e9s en mars 2016, puis de la reprendre en d\u00e9cembre dernier, la bataille de Palmyre n'est donc pas termin\u00e9e, mais l'acte d'hier marque un nouveau revers global pour les djihadistes qui viennent d'\u00eatre repouss\u00e9s d'Al-Bab au nord de la Syrie, et qui sont \u00e9galement sous le feu de la coalition \u00e0 Mossoul o\u00f9 est leur fief irakien, malgr\u00e9 une forte r\u00e9sistance pr\u00e8s d'Idlib, l'\u00c9tat islamique semble bien perdre de plus en plus de terrain, selon Washington leurs combattants ne seraient aujourd'hui plus que 12 \u00e0 15000 entre l'Irak et la Syrie contre 20 \u00e0 30000 l'an pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [93%] :\r\nMerci C\u00e9line Theresa May a d\u00e9j\u00e0 dit qu'elle enclencherait de toute fa\u00e7on la proc\u00e9dure de divorce d'avec Bruxelles \u00e0 la fin du mois, mais la premi\u00e8re ministre britannique a subi hier soir un camouflet \u00e0 la Chambre des lords qui ont approuv\u00e9 un amendement pour pr\u00e9server les droits des europ\u00e9ens install\u00e9s Royaume-Uni apr\u00e8s le Brexit, un amendement qui renvoie des facto le dossier \u00e0 la Chambre des communes et qui l'ont fait perdre du temps, l'ancien leader conservateur de la Chambre des lords, le conservateur Strass Clyde regrette un vote obstin\u00e9 et potentiellement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [90%] :\r\nEn approuvant cet amendement, nous avons fait des Britanniques qui vivent dans l'Union europ\u00e9enne, des objets de marchandage, ce \u00e0 quoi la Chambre des lords, s'opposer \u00e0 une crise c'est maladroit et confus de la part de l'opposition, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien mieux de laisser le gouvernement n\u00e9goci\u00e9 Marc la garde le gouvernement qui a clairement fait savoir qu'il voulait prot\u00e9ger les citoyens europ\u00e9ens qui vivent et travaillent au Royaume-Uni, nous devons obtenir les m\u00eames droits et garanties pour les citoyens britanniques qui vivent sur le continent, qui sont le gagnant, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:34) [94%] :\r\nLors Strass Clyde, interrog\u00e9 par la BBC et le plus haut gratte-ciel du quartier d'affaires de Londres, surnomm\u00e9 la r\u00e2pe \u00e0 fromage en raison de sa silhouette \u00e9vocatrice va passer en mains chinoises, montant de la transaction, qui devrait \u00eatre accomplie d'ici la fin juin, un 1000000000 115 millions de livres l'\u00e9quivalent d'un 1000000000 400 millions de francs Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:52) [93%] :\r\nIl s'agit de la 2\u00e8me plus grande transaction immobili\u00e8re jamais effectu\u00e9e au Royaume-Uni et c'est un magnat chinois qui devient le propri\u00e9taire de cet immense tour de 46 \u00e9tages, si cette vente a \u00e9t\u00e9 suivie avec int\u00e9r\u00eat, c'est qu'elle est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon indicateur de la sant\u00e9 du march\u00e9 immobilier britannique depuis le vote en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne or gr\u00e2ce \u00e0 la baisse de la livre sterling l'attrait pour la Pierre londonienne se maintient, les Chinois en sont particuli\u00e8rement friands, ils ont d\u00e9pens\u00e9 plus de 3 milliards de livres en bien immobilier en 2016 dans le centre de Londres, bien plus que les am\u00e9ricains ou europ\u00e9ens, avec l'achat de la r\u00e2pe \u00e0 fromage, ils peuvent d\u00e9sormais surplomber l'entier du quartier des affaires, mais pas pour tr\u00e8s longtemps, le b\u00e2timent, qui culmine \u00e0 pr\u00e8s de 225 m\u00e8tres de hauteur, devrait bient\u00f4t \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par un nouveau gratte-ciel au coeur de la City Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [89%] :\r\nEt Excite Young Boys sont Coupe de Suisse de foot.les bernois \u00e9limin\u00e9s en quart de finale par Winterthour, avant- dernier de Challenge League Lucerne acc\u00e8de lui aux demi- finales en dominant 5 \u00e0 3 et puis ce soir 19 heures Tourbillon h\u00e9 bien si on re\u00e7oit Kriens le club de premi\u00e8re ligue, promotion, le petit Poucet de cette coupe et \u00e0 20 heures 30 B\u00e2le re\u00e7oit Z\u00fcrich et puis excite Sandra Viscardi puisque cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:13) [70%] :\r\nDu journal d'un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3E427FB-3A1C-485D-A2D7-1842DA43347D", "internalArchiveId": "B3E427FB-3A1C-485D-A2D7-1842DA43347D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine chanson", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Jeudi 2 mars 2017 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au coeur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\r\nAvec Octave Noire, le trio BBQ, Les fils du facteur ou encore Thomas Fersen.\r\n\r\nIls font l'actualit\u00e9 dans Panorama cette semaine : Octave Noire, susceptible de convaincre les fans d'Alain Chamfort comme ceux de S\u00e9bastien Tellier gr\u00e2ce aux chansons \u00e9l\u00e9gantes d'un premier album titr\u00e9 \" N\u00e9on \" ; le trio BBQ consid\u00e9r\u00e9 comme les moutons noirs du jazz manouche de Montr\u00e9al ; le groupe romand Les fils du facteur, avec de nouvelles productions, \u00e0 d\u00e9couvrir avant leur concert au Bout du Monde de Vevey le samedi 18 mars ; le Berthoud festival, rendez-vous des artistes francophones en terre bernoise avec une affiche 2017 r\u00e9unissant Fran\u00e7ois V\u00e9, Beno\u00eet Paradis Trio ou encore Erick Manana de Madagascar d\u00e8s le 17 mars \u00e0 Burgdorf ; de nouveaux titres d'Askehoug, de Thomas Fersen sur son disque \" Un coup de queue de vache \" et de Radio Elvis avant leur passage \u00e0 l'Echandole d'Yverdon-les-Bains le vendredi 3 mars.", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392983", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224137.image", "alternativeTitle": ["Panorama du 02.03.2017", "Le magazine chanson / PAMA_2017-03-02T20:03:00_panorama", "Panorama du 02.03.2017", "Le magazine chanson / PAMA_2017-03-02T20:03:00_panorama"], "alternativeSummary": ["Jeudi 2 mars 2017 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec Octave Noire, le trio BBQ, Les fils du facteur ou encore Thomas Fersen.", "Jeudi 2 mars 2017 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec Octave Noire, le trio BBQ, Les fils du facteur ou encore Thomas Fersen."], "variantIds": ["ece-8392984", "ece-8392983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:35Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [89%] :\r\nDaniel Balavoine, Serge Gainsbourg \u00e9poque Melody Nelson, la p\u00e9riode reggae aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [86%] :\r\nOctave Noire, artiste parisien qui, si on en croit la critique a sorti le plus bel, album de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2017 Neo, il sera l'un de nos invit\u00e9s ce soir dans ce panorama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [79%] :\r\nErick Manana oui qui est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en fait qui, accompagn\u00e9 d'un mot, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [83%] :\r\nAnne artistes malgaches pour le coup d'envoi du Berthoud, festival de musique des Francophonies du 17 au 19 mars prochain \u00e0 Bure Dorff, nous en parlerons ce soir avec son directeur Claude Brown l'\u00e9mission du jour, elle d\u00e9bute avec les fr\u00e8res Volovitch, connue sous le diminue tifs de de la chanson \u00e0 2 voix sur un 6\u00e8me album qu'ils ont titr\u00e9 son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [80%] :\r\n16 avec le frangin quand on est sur la route en roulant discutons raconte on doute du chemin qu'il faut prendre, passant d'un sujet \u00e0 l'autre et quand on donne son point de vue, c'est pas toujours le d'autres observant le d\u00e9corum de nous depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution du ni vu ni connu pour du sans suite et scandalis\u00e9 de Kombissiri entre la BCE et la Commission europ\u00e9enne est -ce qu'on peut sortir de tous ceux qui ne vont pas l'h\u00f4tel, c'est qu'on est bien oblig\u00e9 d'avoir quelques technocrates, ce qu'on est forc\u00e9 de devenir sociabilit\u00e9 Bouchra pour accuser le Portugal ou l'Espagne, mettre \u00e0 genoux l'en sens l'Allemagne baisse du taux de natalit\u00e9 ou baisser les d\u00e9ficits, et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:29) [68%] :\r\nOn a laiss\u00e9 que comptez \u00c9ric juste et et et et demi de j'ai Benazi, nous avons perdu 2 on n'ira pas \u00e0 droite, c'est faire demi- tour, sens dessus et si on est convoqu\u00e9 tous les 3, pour finir, attendez, non, j'ai punais\u00e9 innocemment qui \u00e9taient au contrat encore \u00e0 gauche c'est survivre marche arri\u00e8re, \u00e7a, c'est interdit, et si on continue tout droit, pour finir, attendez de le GPRS nous implanter, demain il faut qu'on passe au Vert, c'est surtout \u00e7a c'est pareil se garder ici on continue tout droit, pour finir \u00e0 temps et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:17) [79%] :\r\nAvec le frangin de contr\u00f4le sur la route au l'on \u00e9change sur 12 ou couru toute tentative d'un article de \u00e0 l'autre et quand on a l'esprit critique, c'est pas toujours le n\u00f4tre ce qui ce vote \u00e0 Bruxelles, ce qui se passe \u00e0 Strasbourg et ce qui le place au Luxembourg quant aux prisons sont pleines de de circuler est ce qu'on a laiss\u00e9 compter les rites de la robotisation transatlantique sans transition \u00e9cologique au sortir du march\u00e9 de la situation du Dax le les t\u00e9l\u00e9visions passible assez baroque, Goldman Sachs entre fausse d\u00e9mocratie syst\u00e8me recherchant l'\u00e9tymologie du mot socialisme notre avec 36 nos parents 68 et donc est -ce qu'on n'a pas fait ce qu'on m\u00e9rite, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:12) [66%] :\r\nJ'ai celle -ci nous a perdu, on est \u00e0 droite, c'est s\u00fbr, l'enfer de tout \u00e7a, anticipe ici concours qui de droit pour finir dans l'ont baiss\u00e9 le GPRS, nous savons qu'il faut prendre encore parce que c'est super, et \u00e7a c'est interdit, et si on continue de endroits confin\u00e9s dans l'le GPL, ce qu'ils avaient les y pourquoi on passe au Vert, c'est surtout \u00e7a c'est pareil, de se garer, si on continue, tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [70%] :\r\nOn finira Jean, le maire de Toulouse en lumi\u00e8re unique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:51) [68%] :\r\nOn va passer \u00e0 avoir parl\u00e9 senti \u00e7a toutes les s\u00e9ries sur le feu, les les photographes la pour me dire qu'il y a pas de Detroit qui exprim\u00e9 et m\u00eame si Mugabe, on va passer avoir par ind\u00e9cente il pas toutes les huiles sur TF1 tous ensemble pour d\u00e9faut de Thierry et autres antis\u00e9mite et m\u00eame si la Russie complexe, on va pas se faire avoir par exemple qui sisters toutes les respect de tous pays, m\u00eame pour vous dites il y a avait anticip\u00e9 et m\u00eame si on a laiss\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [90%] :\r\nLes fr\u00e8res Volovitch Ewolo sur leur dernier album chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [87%] :\r\nFaisons connaissance avec Octave Noire dans l'album Neon et de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, l'une des grandes r\u00e9ussites musicales francophones de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2017 Patrick Morisod alias Octave Noire et parisien, il se laisse influencer par l'\u00e9lectronique planante comme par la chanson pop, il rappelle autant William Sheller que S\u00e9bastien Tellier fait penser \u00e0 Daho \u00e0 Jean-Michel Jarre on pourrait lui trouver 1000 influences 1000 r\u00e9f\u00e9rences, mais nous les d\u00e9taillera lui- m\u00eame tout \u00e0 l'heure, Octave Noire avec ce titre : Un nouveau monde, histoire de se familiariser avec son r\u00e9pertoire sont sont avant son interview. \r\nUn nouveau monde par Octave Noire en regardant ce qui s'\u00e9crit sur vous, ici et l\u00e0, j'\u00e9tais surpris de constater que vous aviez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre autant les journalistes et donc les Lecteurs d'un magazine plut\u00f4t \u00e9lectro comme sous Guy que ceux de francophones ou longueurs d'ondes qui sont eux clairement orient\u00e9 chanson 2 mondes qui, a priori, se fr\u00e9quente assez peu, mais que vous r\u00e9ussissez \u00e0 faire communiquer. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:18) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est quelque chose dont dont je suis d'ailleurs d'ailleurs assez surpris mais assez fier du coup voil\u00e0 je pense que \u00e7a vient du fait de mon parcours, sachant que j'ai fait une bonne partie de de mai. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:34) [84%] :\r\nClasse dans la musique \u00e9lectronique, j'ai fait 2 albums dont le 1er \u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e9lectronique, quasiment uniquement instrumental beaucoup bas\u00e9 sur le le traitement des sons, des effets m\u00eame parfois bruitiste, j'allais chercher des d\u00e9cisions du quotidien pour faire pour faire des un peu comme ce que fait Jacques en ce moment parce qu'il y avait quelques similitudes, donc j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 \u00e7a n'approche assez rythmiques aussi de, de, de la musique, et puis, mais j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s quelque soit fran\u00e7aise ou ou ou \u00e9trang\u00e8re et c'est vrai que c'est r\u00e9cemment, mais j'ai, j'ai eu envie de m\u00e9langer ses influences et ses envies l\u00e0 et messieurs c'\u00e9tait pas calculer quoi, c'\u00e9tait vraiment un actif et, au final, c'est vrai que le r\u00e9sultat m\u00e9lange diff\u00e9rents et j'esp\u00e8re que pour le plaisir des plus grands nombres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [88%] :\r\nEn tout cas le le r\u00e9sultat inspire de de belle comparaison aux chroniqueurs musicaux du c\u00f4t\u00e9 \u00e9lectronique, on parle de S\u00e9bastien Tellier de Woodkid d'archa\u00efsme du c\u00f4t\u00e9 chanson parle de William Sheller d'Alex Beaupain on parle parfois de Gainsbourg et surtout beaucoup, beaucoup d'Alain Chamfort \u00e7a c'est \u00e0 cause du titre nouveau Monde j'imagine qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 effectivement assez Chamfort. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:50) [84%] :\r\nOui, alors pour le coup, nouveau Monde c'est c'est vraiment plus William Sheller qui avait fait un morceau magnifique qui fait. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:58) [82%] :\r\nJ'ai le nouveau monde et un nouveau monde qui fait sa politique uniquement symphonique Am\u00e9rique mais hasard pour le coup c'\u00e9tait pas c'est un hommage, je voulais dire rendre \u00e0 travers cette chanson Alain Chamfort oui je pense que c'est \u00e0 travers les, les, les, les lumi\u00e8res, comment utiliser beaucoup de de sant\u00e9 ann\u00e9es 80 de perp\u00e9tuer \u00e0 tort comme on dit, et puis le timbre de la voix qui est assez proche d'apr\u00e8s ce qu'on dit, mais encore une fois, si il y a aucune volont\u00e9 d'imitation, c'est vrai que Manur\u00e9va de Chamfort est vraiment une chanson que je trouve magnifique, mais j'ai j'ai pas voulu singer qui que ce soit dans dans les morceaux dans ma musique et je pense que c'est mais en ce qui ressort d'elles-m\u00eames et qui a, qui prend Spir \u00e0 travers du de ma musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:41) [69%] :\r\nLa rumeur le d\u00e9sir que corps donc c'est car ce samedi. \r\nGlisser sur quoi tension. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:46) [79%] :\r\nPoint Panorama jeudi vous Jean-Pierre 21 la science. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:17) [78%] :\r\nLa neige en \u00e9t\u00e9, Octave Noire sur son album N\u00e9on. \r\nLa chanson fran\u00e7aise, vous l'avez d\u00e9couverte en Afrique en C\u00f4te d'Ivoire en \u00e9coutant RFI quand vous \u00e9tiez enfant, adolescent \u00e7a remonte assez \u00e0 ces ann\u00e9es- l\u00e0, peut-\u00eatre ces chanteurs- l\u00e0 justement dont on parlait. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:32) [85%] :\r\nBen oui, c'est \u00e7a, je vais d\u00e9voiler mon \u00e2ge mais cela g\u00e9n\u00e9ration qui a eu des V\u00e9ronique Sanson, Daniel Balavoine, mais Serge Gainsbourg \u00e9poque Melody Nelson, la p\u00e9riode reggae aussi et c'est vrai que c'\u00e9tait la seule fen\u00eatre que j'avais sur la France, quasiment, et c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a me plaisait beaucoup, \u00e0 l'\u00e2ge, j'aimais beaucoup, \u00e7a les les chanson fran\u00e7aise que je pouvais entendre quand j'\u00e9tais enfant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:59) [84%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de de votre attirance pour les musiques de films, ces Terres par certains m\u00eame pas vous- m\u00eame les les mots sont plus l\u00e0 pour souligner le propos des des sons et des notes c'est c'est pas ce qui vous int\u00e9resse en prend en 1er lieu finalement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:13) [85%] :\r\nNon, alors je mais j'ai, j'ai vraiment une approche de producteurs de la musique, le producteur musical et sonore et les, les, les mots comme vous le disiez sont vraiment l\u00e0 pour souligner l'impression que d\u00e9gage la musique j'ai j'ai j'\u00e9cris toujours la musique enti\u00e8rement le il faut que le morceau musical est termin\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0 je me penche sur les paroles en essayer de ma prisonnier de ce que d\u00e9gage au niveau impression : la musique, c'est toujours assez impressionniste au niveau des des paroles c'est tr\u00e8s rarement narratif, je serais incapable d'\u00e9crire comme un Vincent Delerm, par exemple, des histoires avec un d\u00e9but et une fin, celle -ci ne c'est quelque chose que pour le moment en tout cas je ne sais pas faire et et c'est pas mon propos, en tout cas quand m\u00eame musique je j'estime que cela \u00e0 la musique de raconter quelque chose et de de souligner le le le propos, comme je disais, ce qui est quand m\u00eame une d\u00e9marche assez plut\u00f4t invers\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'on entend en g\u00e9n\u00e9ral mais c'est c'est comme \u00e7a, c'est parce que je suis, je suis musicien avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:31) [84%] :\r\nEncore une autre facette du travail musical d'Octave Noire avec ses titres B\u00e9lem B\u00e9lem les univers, vous aimez bien les brasser les m\u00e9langer, il a carr\u00e9ment d'univers pr\u00e9cis\u00e9ment que titres sur cet album, vous avez n\u00e9anmoins r\u00e9ussissent ce pari d'en d'en d'en faire quelque chose d'assez comment dire coh\u00e9rent parce que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 finalement 900 sont assez diff\u00e9rentes les unes des autres. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:19:57) [74%] :\r\nAh ben oui oui c'est, c'est s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que album ai et sur une p\u00e9riode relate. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:03) [82%] :\r\nJe longue, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a 4 ans, donc en 4 ans, il se passe beaucoup de choses dans la vie de de chacun et actuellement et ce qui m'arrivait dans dans ma vie un influenc\u00e9 les productions musicales que je faisais donc c'est s\u00fbr, il y a des morceaux qui sont tr\u00e8s contemplatif, d'autres qui sont tr\u00e8s arrang\u00e9 et peut-\u00eatre \u00e7a peut en d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 plus mais moi j'aime \u00e7a, c'est toujours aim\u00e9 partir dans plein directions diff\u00e9rentes : peut-\u00eatre que l'unit\u00e9 de de l'album se retrouve l\u00e0 maintenant, justement, mais j'aime bien faire sa maison. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:37) [87%] :\r\nJ'en suis pas victime mais c'est c'est contre mon plein gr\u00e9, je je fais les les musiques comme elles viennent, c'est vraiment comme \u00e7a vient, \u00e7a peut partir d'une ligne de basse que j'entends \u00e0 la radio ou la on dit il n'y a une batterie et il y a je d\u00e9veloppe l'id\u00e9e je sais jamais en commen\u00e7ant le morceau, on am\u00e8nera cette id\u00e9e donc voil\u00e0, c'est au final c'est un instantan\u00e9 de de 4 ans si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:07) [53%] :\r\nComme nous nous avan\u00e7ons \u00e9t\u00e9 de cerises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:01) [81%] :\r\nMaya M'il n'y auraM. de Octave Noire sur son album Neon, il sera \u00e0 l'affiche d'un grand festival roman l'\u00e9t\u00e9 prochain, on vous en dit plus tr\u00e8s prochainement. \r\nUne nouveaut\u00e9 C\u00e9line Ollivier sur son album, les grands espaces, en duo avec Alex Beaupain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:18) [84%] :\r\nTa normalement si on option musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:15) [75%] :\r\nDonc tu 21 heures 43 points pour l'\u00e9crit, les sir\u00e8nes pour nourrir la terre pas point bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, les rebelles parce que on dirait tiens, toi et moi donc, depuis tout ce qui va pas c'est qui ce qu'ils sont l\u00e0 donc on verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:18) [87%] :\r\nPour un peu, Alex Beaupain invit\u00e9 de C\u00e9line Ollivier sur son album, les grands espaces. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:24) [86%] :\r\nPanorama, le magazine musical d'option Musique d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:28) [84%] :\r\nInt\u00e9ressons -nous Audio veveysan les fils du facteur de retour sur CD ainsi titres qu'il vernir on le 18 mars prochain au bout du monde, \u00e0 Vevey en quatuor, ils se connaissent depuis 5 ans cet album timbr\u00e9e et et la suite d'au pied de la lettre, le concept toujours et lui sont fid\u00e8les, il passe d\u00e9j\u00e0 sur option musique avec 7 titres sans bruit, les fils du facteur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:49) [81%] :\r\nIl \u00e9tait bon le temps de glace de l'associant ce qui s'est enfui sans G\u00e9rard donc les grands \u00e9clats les premi\u00e8res fois, point et tous ceux qui sont construits. \r\nParce que non : premi\u00e8res grimaces. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:10) [69%] :\r\nDans les singes Sandrine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:14) [71%] :\r\nFlash sur le regard, la parole et le prix. \r\nJe croyais pas si bien dire. \r\nQuand il nous promettait le look. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:30) [76%] :\r\nGrand bonjour notre enfance, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:34) [72%] :\r\nJe sais, \u00e7a passera, c'est juste la m\u00e9lancolie quand on est en bas, le pass\u00e9 je voulais je voulais, je suis en disant on regrettera le temps o\u00f9 on a pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:50) [69%] :\r\nEt voil\u00e0, donc j'ai pas entendu, je regrette trouve qu'ils ont \u00e9chou\u00e9 sur les questions, c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:00) [56%] :\r\nMais qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:07) [70%] :\r\nParent bizarre tout \u00e7a se passe, donc bonne pour le temps est devenue souci pour sombrer tout comme gagner sa cro\u00fbte courir qu\u00e9rir devenir quelqu'un petit point ou et tout ce qui s'ensuit ou. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:24) [69%] :\r\nCe qu'on est plus dans la glace, il a pas mal grossi le Suisse d'la maladie \u00e0 la mesure, Amaury de niveau 1er rendez- c'est la famille et je croyais pas si bien dire quand ils nous promettent le pire point en bonjour la jeunesse belge, il n'allait pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:52) [68%] :\r\nJe sais, \u00e7a passera tout ils disent donc ils vont rigoler quand on, bah le pass\u00e9 du poulet, joli, je suis un temps doit \u00eatre dans le temps, on avait 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:07) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:08) [68%] :\r\nDonc, j'ai 40 ans je de temps de ensemble 40 ans conscient maintenant je dis distribue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:17) [66%] :\r\nEst -ce que l'accord ne parce que les chars, avoir le sourire son remboursables et faire gr\u00e8ve oui, donc, mais tous ceux qui sont issus poisson viendra quoi que tu fasses \u00e0 le soleil pour rajouter aussi tout faire tout seul, oui, puis on point sur le cours qui suit et je croyais pas si bien dire quand il nous promettait le plus de points \u00e0 embaucher bonjour m\u00eame leur vie, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:02) [72%] :\r\nJe sais, \u00e7a passera, c'est juste la m\u00e9lancolie pour garder en bas pour le Monsieur fait toujours joli et je suis innocent tant, je ne serais pas l\u00e0 pour voyager dans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:14) [58%] :\r\nPoint conflit d'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:18) [59%] :\r\nLe conglom\u00e9rat je prends pr\u00e9sente son plan vraiment maintenant, Japon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:25) [87%] :\r\nBonsoir \u00c9milien Collin Sacha ma fille bienvenue dans Panorama soit bonsoir, merci, vous \u00eates les les fils du facteur, o\u00f9 vous avez re\u00e7u il y a de cela quelques mois maintenant pour un 1er album qui s'appelait au pied de la lettre de 2\u00e8me arrive, il a pour titre timbr\u00e9e et on serait tent\u00e9 de dire, au kiosque du village parce que bon, l\u00e0, la Poste \u00e0 chaque fois qu'on entend parler dans les m\u00e9dias, c'est pas tr\u00e8s bon pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:48) [85%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai mais on on va faire en sorte que \u00e7a se redresse, on va, on va les aider aussi la Poste donc quelques facteurs comptent sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:54) [78%] :\r\nC'est ce qu'si on compte sur eux pour nous on cherche toujours pas voil\u00e0, non, non, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:00) [87%] :\r\nBeaucoup d'affection pour vous avez trouv\u00e9 sur sc\u00e8ne prochainement puisque vous allez faire grandir encore votre public avec ses nouvelles compositions, vous \u00eates rencontr\u00e9s dans une \u00e9cole d'art sur la rivi\u00e8re al\u00e9manique, il y a de \u00e7a quelques ann\u00e9es vous \u00e9tiez encore adolescent, vous allez tr\u00e8s vite jouent ensemble, notamment dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:18) [81%] :\r\nC'est sympa, moi d\u00e9j\u00e0 dans la rue et puis, et puis lui il a vis\u00e9 du piano \u00e0 l'\u00e9poque, les m\u00e9dias, \u00e7a serait cool, moins piano c'est pas pratique alors du coup, il avait pris un petit m\u00e9lodique un un piano \u00e0 Bush, puis il est venu dans la rue avec moi, c'\u00e9tait marrant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:30) [72%] :\r\nPuis apr\u00e8s, on a, on a marre de passer pour Guynier, il a achet\u00e9 un accord\u00e9on oui est -ce que \u00e7a, \u00e7a a pas la force plus intelligent, mais au moins il y aura aussi un gros instrument \u00e7a impose quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:40) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, on pensait \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait qui comptait tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:43) [88%] :\r\nEt du coup, voil\u00e0 qui qui va commencer \u00e0 jouer et puis apr\u00e8s, on a cr\u00e9\u00e9 les fils du facteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:49) [85%] :\r\nTous ceux qui sont dans le spectacle de rue le le disait le cri, la Russie, c'est la meilleure des \u00e9coles, \u00e9videmment, ils vont pas dire le contraire, mais c'est vrai, non non fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:58) [56%] :\r\nIl y avait bien s\u00fbr, c'est comme \u00e7a, plus, alors si je peux appeler \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:02) [80%] :\r\nSi \u00e7a vient de la rue, ils au font jamais dans la rue alors -ce parce que c'est ce qui 17 dans les capter l'attention des passants fascinant fait de meilleur non, alors c'est hyper bien pour \u00e7a justement parce que les gens sont pas l\u00e0 pour \u00e7a et puis il faut les choper Kouassi, si on veut faire si on veut vivre, si on veut se faire assez d'argent pour que \u00e7a soit vraiment int\u00e9ressant, il faut faire travailler, il faut les choper apr\u00e8s l'autre probl\u00e8me, moi \u00e7a m'avait pos\u00e9, j'ai d\u00fb r\u00e9apprendre aussi, c'est que moi, du coup je dirais je, toujours dans la rue, je poussais d\u00e9gueulants pas possible et tout, mais apr\u00e8s, une fois que j'\u00e9tais sur sc\u00e8ne, mais j'ai pas tr\u00e8s bien, j'ai pas bien compris, j'ai un micro du et c'\u00e9tait plus oblig\u00e9s de gagner autant, ben \u00e7a c'est un truc que j'ai d\u00fb apprendre que j'ai appris un peu les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, quand on a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 faire de la sc\u00e8ne, au d\u00e9but, j'ai braill\u00e9 dans le micro et tout, donc c'\u00e9tait sympa, mais bon voil\u00e0, maintenant, commence, je commence \u00e0 me calmer, \u00e0 trouver des nuances, tout \u00e7a c'est bien, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:49) [98%] :\r\nJe drague. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:50) [67%] :\r\nJe me consume aurait les tellement court, j'aimerais bien en profiter de l'exc\u00e8s, ce roman optimale, plus rien ne pas de se coller de plus de moi mois j'ai quand tourner la t\u00eate pour savoir pourquoi parlez -moi moi vous habitez -vous dimanche alors ben regarde son gravement ben voil\u00e0, parce qu'on n'est m\u00eame pas vraiment pantalon vous dire : voil\u00e0, c'est chaud, c'est chaud, 3 jeunes conseillers d'Auray clavier actuellement 15, j'aimerais bien, c'est l'extase au Mandarom je ne de plus rien faire ou pas dans une, et la victoire devra publier j'ai pass\u00e9 mes soir\u00e9es je vous fais une dans tout le temps, qui m\u00eame plus le gouvernement beaucoup de mon d\u00e9sir de oui Nicosie je vais plus souvent d'arranger ai j'ai de et il avoir et que les choses ont \u00e9t\u00e9 d'accord, c'est d'avoir de tels mots d'secr\u00e9taire Henri comp\u00e9titifs, \u00e7a a vraiment vous savez l'Panorama, tous les gens disaient il y a tout ce qui se passe, m\u00eame traitement mais non fran\u00e7ais bien entendu parler dans les phrases et tout, donc vous demander par exemple Paris examine \u00e0 imaginer quand vous avez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:33) [74%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:34) [75%] :\r\nLe cendrier son plan les bouteilles sont vides, j'ai pris une seule copine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:43) [81%] :\r\nIl faut que l'aspirine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:46) [95%] :\r\nJ'ai perdu la m\u00e9moire, un peu comme tous les soirs. \r\nJ'aime pas trop la fin de mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:16) [65%] :\r\nJe dois sur leur nouveau c'est P\u00e9tain brevet et approcher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:19) [89%] :\r\nLes fils du facteur avec un r\u00e9pertoire largement que ce soir dans la rue sur des petites sc\u00e8nes avant d'\u00eatre propos\u00e9 sur disque. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:26) [82%] :\r\nQu'en fait c'est trop bien ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des des reprises jouer beaucoup beaucoup beaucoup les morceaux qu'on aime bien s'entra\u00eener tout \u00e7a apr\u00e8s aussi avec les instruments aussi du coup on s'entra\u00eenait 11 des essences tout Japon n'a pu commencer \u00e0 faire des compositions et puis s'entra\u00eener du qu'on se connaissait d\u00e9j\u00e0 bien \u00e0 de des compositions ou de composer ensemble et on savait exactement nos zones d'o\u00f9 on venait aspirations des textes qu'on allait bien tout \u00e7a, et du coup, \u00e7a s'est un peu facilement pour passer ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:54) [84%] :\r\nOn a bien menti \u00e0 \u00e0 prendre confiance en nos compositions que c'\u00e9tait dur parce qu'on sait que la reprise au d\u00e9but et puis c'est pas pareil, quant il y a une reprise qui prend mal que contient une composition qui prend mal, \u00e7a fait beaucoup plus, \u00e7a fait pas du bien quoi, mais l\u00e0, du coup, et petit \u00e0 petit, on a pris confiance et puis dans le concert, avant c'\u00e9tait tendre, c'\u00e9tait je sais pas moi 8 ans pourcent de reprise pour dire, pour 20 pourcent de de de composition et l\u00e0 maintenant c'est l'inverse, ce m\u00eame montant plut\u00f4t vers le le 90 pourcent de de composition est toujours de 3 reprises qu'on aime bien parce que \u00e7a nous ont les yeux ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:21) [69%] :\r\nIls se sont fait comme s'il y a beaucoup avec les bien merci. \r\nOn d\u00e9chire le voir du donc c'est une chevauch\u00e9e fantastique de privil\u00e8ges que ce on en plus aussi oh et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:48) [80%] :\r\nEt fils du facteur en \u00e9coutant vos chansons qui voil\u00e0 des jeunes gens romans qui sont conscients d'un certain h\u00e9ritage les chansons de Sarko l'obus, l'air, et d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:58) [72%] :\r\nL\u00e0 moi j'ai d\u00e9couvert cette ann\u00e9e avec Gendron oui je ne et non en fait je le connaissais alors dans les artistes suisses on est nul en vraiment voil\u00e0 on conna\u00eet Gilles parce que j'c'est le c'est sud- est -elle sociale qui aurait que j'ai pas tr\u00e8s loin, \u00e7a, \u00e7a fera un \u00e9puisement, il a quand m\u00eame lanc\u00e9 vraiment bonne c'est pas c'\u00e9tait pas n'importe qui, c'\u00e9tait dans la moiti\u00e9, et du coup ben oui surtout Gilles mais apr\u00e8s dans les hautes artistes suisses c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:20) [85%] :\r\nMoi j'aime beaucoup Henri Dess mais cela avait pas tout le temps d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:23) [82%] :\r\nNon, mais j'aime bien Henri mais des fois, tu vois, je trouve qu'il y ait des opinions politiques un peu dans ces gens sont concern\u00e9s, oui, mais c'est pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de compter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:29) [88%] :\r\nC'est comme dirait Sardou qu'est dans votre g\u00e9n\u00e9ration vous \u00eates vous \u00eates proche de cette nouvelle sc\u00e8ne d'artistes romands qu'on imagine parfois comme une grande bande de potes tout finalement chacun un peu des choses, de son c\u00f4t\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:42) [79%] :\r\nDes tests tout ce que nous on se bat pour se s'cool parce qu'on se bat un peu pour la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:51) [87%] :\r\nEnsemble, en fait, \u00e9duquons partage les m\u00eames sc\u00e8nes, on partage, c'est pas vraiment de la concurrence puisque il y a de la place je pense. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:57) [82%] :\r\nSelon PC et surtout Henchoz francophones comme comme si on fait de l'anglophone, en Suisse, on peut peut-\u00eatre parler de concurrence du nombre de groupes qui mais l\u00e0 en francophones bah non, on conna\u00eet surtout des gens \u00e0 Gen\u00e8ve parce que c'est un peu la boxe et fallait les, les, les, les musiciens francophones sont surtout \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien on ne bat moi je vais collaborer sur des projets individuels avec Capitaine etc c'est de Guillaume puis dans ces 2 groupes l\u00e0 ou alors sinon, on commence \u00e0 chaque fois qu'on joue \u00e0 Gen\u00e8ve, on tombe sur Nicolas de casser, vous savez, vous en parlez, mais je me disais c'est carr\u00e9ment des cousins Genevois oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, est cousins germains cousins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:29) [89%] :\r\nJe m'attendais \u00e0 devoir plut\u00f4t parler de la rue K\u00e9tanou des T\u00eates Raides la g\u00e9n\u00e9ration dont vous \u00eates issu, mais je pense que vous pouvez aussi parler de justement Brel dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, Brassens ces ces, ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:42) [81%] :\r\nOn avait commenc\u00e9 avec la requ\u00eate \u00e0 nous, moi j'ai commenc\u00e9 quand j'avais quand j'avais 15 ans \u00e9coutez trio la rue pi\u00e9tonne, nous, \u00e7a, c'est \u00e7a qui m'avait lanc\u00e9 moins sur cet axe -l\u00e0 tout \u00e9cout\u00e9 pas mal \u00e7a aussi magique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:51) [74%] :\r\nC'est \u00e7a aussi mais avec Manu Chao, oui Laurence comme \u00e7a, mais d\u00e9j\u00e0 un peu, mais c'est vrai que c'\u00e9tait un c'\u00e9tait vachement \u00e0 la mode, c'est ce qui permet un s\u00e9par\u00e9ment d'\u00e9viter \u00e7a et tout le monde, \u00e9coutez \u00e7a, \u00e9couter de la chanson quoi alors qu'aujourd'hui l'impression que l\u00e0 il y a eu, il y a eu, il y a des gens qui sont en France ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:08) [80%] :\r\nMais il y a une il y a eu l'attitude un peu parce que femme moi en tout cas, je me suis lass\u00e9 aussi \u00e0 terme de de ces groupes, j'arrive plus \u00e0 les \u00e9couter en fait parce que j'ai vraiment \u00e9cout\u00e9 en boucle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:15) [73%] :\r\nAudio demain terrasse je regarde d\u00e9filer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:22) [55%] :\r\nOn qui paraissent de femmes, il y a la. \r\nBrandissant des pancartes sur lesquelles sont \u00e9crits. \r\nPhallocrate donc. \r\nSouvent, la politique, les mal\u00e9fices, je m'en fous. \r\nEt comme elles sont \u00e0 poil, l\u00e0 j'avoue j'y prend go\u00fbt. \r\nDes slogans un peu fade sur de belle poitrine. \r\nMoi je trouve \u00e7a amusant, alors je n'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:03) [71%] :\r\nUne d\u00e9put\u00e9e au 14 juillet des femmes militaires de l'Otan, la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique point est par son minist\u00e8re, il y Darnauzan en politique point toutes sont accompagn\u00e9s par Norbourg secr\u00e9taire euros point le joli jouvenceau, elle s'appelle mon petit ils remplissent Lamamra c\u00e9l\u00e9bration \u00e7a au point, et si besoin est, un an plus t\u00f4t sur pointes plusieurs invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:41) [66%] :M. donc. \r\nFort de la bien s\u00fbr on va l'usine point je veux pas, oui vraiment, tous les autres aciers une je ne ferais fragiles, elles se feront viril, les banques et le potassium occuperait des tendances point sur les chantiers Gautrin de souris ailleurs le pauvre gosse qui passe dans une sont derri\u00e8re et la droite c'est Jan de une de sifflement d'acheter bien de tous, point et puis quoi c'est pire alors vous car le tout point si on tente de s'enfuir aussi sur la route ce point lorsqu'elle nous pousse \u00e0 vous agace insiste trop beau non et ce sera jou\u00e9e en font num\u00e9ro pointe vivre en Croatie, je vous la piscine, s\u00fbr, on peut l'usine point c'est vrai on peut vivre en prison si je me ferais fragiles, elles se feront plurilingue pendant qu'elle en pense, je m'occuperai d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:54) [66%] :\r\nPoubelle juste parce qu'on va le alors Philippe respect tr\u00e8s fort sur l'alcool, Philippe lorsqu'on ressemble aussi notre tour viendra Philippe, les retraites ou diff\u00e9rents motifs \u00e7a me pince donc tout de maintenance, une ville, il y a un mal. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:15) [74%] :\r\nLes \u00e9talon gros point de partout, Marie- \u00c9lise sauver les gibbons, de basculer ce matin, \u00e7a nous gagnerons ou de est candidat aux prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:31) [96%] :\r\nDu haut de sa terrasse, elle regarde d\u00e9filer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:36) [63%] :\r\n\u00e0 cort\u00e8ge qui passe de mecs bien \u00e9nerv\u00e9. \r\nBrandissant des pancartes sur lesquelles sont \u00e9crits. \r\n\u00e0 B\u00e2le et puis donc rate vive la phallocratie. \r\nSouvent, la politique, les manifestants font. \r\nEt comme ils sont \u00e0 poil tr\u00e8s vite. \r\nDes slogans un peu fade sur des pour maigrir. \r\nElle trouve \u00e7a amusant alors l'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:36) [86%] :\r\nClito Cressy et fils du facteur alors l'id\u00e9e, l'id\u00e9e du morceau en fait c'\u00e9tait dr\u00f4le parce que moi j'habite dans une grande colocation, on est une quinzaine de personnes avides l\u00e0 dans une \u00e9norme maison et puis, il s'\u00e9tait pass\u00e9 une chose tr\u00e8s dr\u00f4le une fois c'est que ben, \u00e0 une \u00e9poque dans dans l'appartement o\u00f9 j'\u00e9tais toutes les filles travailler les mecs personne de ces personnes travail fixe et puis un jour, toutes les filles sont rentr\u00e9s du travail et nous les mecs, on est en train de faire le m\u00e9nage et de faire la cuisine et on a \u00e9t\u00e9 tap\u00e9 d'efficace, tellement dr\u00f4le et puis c'\u00e9tait un peu en r\u00e9ponse parce que j'aime pas, je trouve que, souvent, le f\u00e9minisme, c'est tr\u00e8s gravement, puis, de mani\u00e8re oui, vraiment, de taper sur le clou et puis Jacques, vous avez envie d'inverser un petit peu le le processus faisant aussi une une critique au f\u00e9minisme mais mais en allant dans leur sens et en exacerbant leur sens en disant mais oui mais Alesi d\u00e9fi carr\u00e9ment moi je suis pour je suis pour reprenait les r\u00eanes de la soci\u00e9t\u00e9, on passe \u00e0 autre chose et puis moi, moi je suis pour voir ce Viladoms au foyer qui n'a pas besoin de, de, d'avoir de carri\u00e8re qui n'a pas besoin de de penser \u00e0 monter au pouvoir d'avoir de grandes ambitions d'homme et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:37) [76%] :\r\nC'est un jour d'une rarement bon des Enfers Nisima claquera la porte sur le pass\u00e9 une derni\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:47) [70%] :\r\nHonneur qui ne fait si peur pr\u00e9venir donc portera vers les cieux, j'ai plus merveilleux entre ses bras. \r\nJe suis g\u00ean\u00e9 de Rome seulement du monde quant \u00e0 Salt transporterait votre. \r\nEt donc, lumi\u00e8re, je te le dis Dieu Zola. \r\nAh oui par semaine dans la contenant Antoine a pris, dire mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:31) [81%] :\r\n2 duos veveysan et fils du facteur dans Panorama, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur projet son son, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 depuis maintenant quelques saisons le fabuleux du box, une installation con\u00e7ue commode Jukebox \u00e0 taille humaine, parfois dans la rue, expliquer le concept. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:48) [95%] :\r\nAlors moi je crois que la 1\u00e8re fois qu'on avait eu cette id\u00e9e. \r\nIl me semble, c'est quand on jouait dans la rue, il y a longtemps, donc je pense, quand on avait 16 17 ans, et des fois, \u00e7a se passe dans la rue que il y a, il y a des gens qui viennent et puis m\u00e9decin une balle dans le chapeau pays dit je moi petite Marie de Patrick Bruel \u00e0 ils y vont des ann\u00e9es Messier si\u00e8ge la connais pas et apr\u00e8s il y a bon, alors fais de Johnny qui me les gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:09) [63%] :\r\nPas \u00e9valuative SDF en allant sur l'\u00e9poque o\u00f9 la rendez- vous en avez l'image du bon avec les pas un Jukebox et contrairement au c'est pas \u00e0 merveille. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:19) [82%] :\r\nSans aller dans les gens sont pr\u00eats \u00e0 m'excuse bonjour les choses qui non mais c'est \u00e7a, c'est marrant, parce que c'est vrai que c'est, c'est un peu frustrant de la c\u00f4te Est \u00e9coulent faire des reprises qui c'est clair que des feuilles, des copains, entre, je sais, l\u00e0 oui, c'est vrai, c'est vrai, longtemps lundi peu du qu'on a dit : mais nous on a un r\u00e9pertoire qui est riche, maintenant on a, on a tout mis \u00e0 plat sur des des petits bouts de papier qu'on met dans le Jukebox moyens d'une centaine de morceaux qu'on peut jouer, qu'on a qu'on a mis \u00e0 plat, mais on doit et je suis s\u00fbr qu'on a en fait double je pense. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:44) [81%] :\r\nMoi, je ne voyage pas b\u00eate et c'est \u00e7a, c'est l'Avantage c'est que on arrive, on arrive beaucoup de styles en fait \u00e0 prend \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose pas grand probl\u00e8me que ce soit de la pop anglaise ou de la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise on arrive souvent mettre votre sera la m\u00eame absence puis \u00e7a donne un truc qui a l'air pas trop mal, vu que \u00e7a pla\u00eet aux gens quoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:01) [83%] :\r\nEt avec le justement il y a un petit d\u00e9cor qui va avec est assez sympa, on monte nous-m\u00eames bah on l'a fabriqu\u00e9 nous-m\u00eames aussi ce d\u00e9cor on le monte sur place, on fait donc morceaux avec les petits rideaux en velours rouge, \u00e7a, \u00e7a marche super bien, on avait mont\u00e9 en fait les fabriqu\u00e9s d\u00e9coration t\u00e9l\u00e9 midi tr\u00e8s chez un ami \u00e0 moi et puis qu'on a termin\u00e9 le le d\u00e9cor, on s'est dit : allez, demain matin, il fait beau, on sort au bord du lac ont rien on venait de le finir la peinture dont la mont\u00e9e au bord du lac, et on a jou\u00e9 et c'\u00e9tait super, super dans quoi parce que on s'attend donc dans l'id\u00e9e, en \u00e9t\u00e9, OK, d'accord, on a, on a fait des plans, des trucs en 3D ouais c'est super, ben qu'on l'a fait, on l'a pos\u00e9e au bord du lac, et puis on a laiss\u00e9 faire, quoi, on a eu derri\u00e8re la bo\u00eete, on a baiss\u00e9 le rideau ferm\u00e9, j'ai un petit monnayeurs les gens mettent des pi\u00e8ces, appuie sur le bouton nous le rideau, on fait le morceau et \u00e7a vraiment jouer vraiment super bien tout seul, sans qu'on n'a rien \u00e0 expliquer, les gens ont jou\u00e9 le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:54) [85%] :\r\nDans les gens ont assist\u00e9 hier dans les rues, vous \u00e9tiez il y a des gens qui viennent \u00e0 Gaza c'est quoi ce machin ETEC \u00e7a, puis \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:02) [83%] :\r\nEt \u00e7a touche tout le monde conna\u00eet comme \u00e7a interactif, les gens ont envie d'avoir leur chance en chanson, tout le monde a envie d'avoir \u00e7a ce morceau, je vais pas par des gens, de fil en aiguille, comme \u00e7a c'est cool parce que \u00e7a diff\u00e9rencie aussi nos compositions qui sont plut\u00f4t projet de Seynod et puis aussi le projet de du box d'animation qui a plus de reprise mais on propose les 2 versions et c'est assez dr\u00f4le parce que par exemple on a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait on sera pr\u00e9sent sur plusieurs festivals, notamment l\u00e0 o\u00f9, aujourd'hui, un matin de Plavix, du coup, \u00e7a va \u00eatre assez dr\u00f4le je pense de jouer, on va jouer, on peut comme \u00e7a dans la ville, dans une petite ruelle dans des petits endroits un peu, m\u00eame sur les pieds des endroits un petit peu cach\u00e9 comme \u00e7a, c'est assez dr\u00f4le d'animer avec de la chanson des petits endroits comme \u00e7a tactiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:46) [81%] :\r\nLes fils du facteur dans Panorama pour rappel, le vernissage de ce CD 6 titres timbr\u00e9e et affranchie est pr\u00e9vue pour le 18 mars au bout du monde, \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:57) [93%] :\r\nPanorama, le magazine musical d'option Musique. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:11) [57%] :\r\nCe produit \u00e0 \u00e7a et que, en charge de la direction Brinkema pas embouteill\u00e9. \r\nAujourd'hui les gens \u00e0 ce d\u00e9bat qui dans Paris donc dans une poubelle, \u00e7a peut en douter. \r\nMais c'est pas la monnaie, donc c'est pour \u00e7a ne fait pas tout risque, coup de froid pour pour tout y a toujours p\u00e2ti parce qu'on prend pour point d'histoire le cours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre Blockbuster du printemps pour respecter prend tout de m\u00eame des d\u00e9cennies qui pour d\u00e9poser au d\u00e9construction Robert \u00e0 la pente au fond si on si fort que j'ai a ou m\u00eame par l'\u00c9tat de t\u00e9l\u00e9. \r\nOui, \u00e7a il d\u00e9j\u00e0. \r\nIl y a invent\u00e9 personne \u00e9tait au plus haut de la d\u00e9fense de sa voisine, demain Philippe et ses loyers moi pour ce, il faut que pas T\u00e9l un de faire un peu chaude pisse, pas besoin de me soigner plus familier pour c'est vrai que Manpower, l'expert j'habite, c'est parce que moi je le fais pour de ce n'est pas de la m\u00eame mani\u00e8re ici pourquoi devrais je voulais le ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:26) [62%] :\r\nJe je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:27) [89%] :\r\nCDD sur cet album eldorado qu'il pr\u00e9sentera le 23 mars prochain festival Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve un festival dans lequel la chanson fran\u00e7aise est \u00e0 l'honneur au mois de mars, il y en a un autre qui se d\u00e9roule \u00e0 Berthoud Burke Dorff Claude Brown bonsoir, bonsoir, c'est toujours un plaisir de vous recevoir \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, de se rendre compte que cette manifestation a surv\u00e9cu une ann\u00e9e plus oui en Suisse al\u00e9manique musique Des Francophonies Berthoud festival du 17 au 19 mars commencez avec un artiste de Madagascar, je crois que c'est une premi\u00e8re fois, chez vous, qui s'appelle Erick Manana. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:04) [84%] :\r\nErick Manana oui qui qui est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en fait qui, vraiment, on va \u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque d'accord et qui, c'\u00e9tait un r\u00eave \u00e9videmment \u00e0 faire venir tout seul dans son dans son solo parce que c'est vraiment un virtuose puis et voil\u00e0 on y est, il y arrive toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:20) [92%] :\r\nCe sera le coup d'envoi de ce Berthoud festival le 17 avec \u00e0 chaque fois quelques h\u00e9ros locaux, \u00e0 savoir des groupes qui joue dans la r\u00e9gion bernoise, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Oberdorff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:32) [86%] :\r\nCe sont des tout jeunes ou des toutes jeunes, voil\u00e0 qui qui montent sur sc\u00e8ne qui qui d\u00e9couvrent la sc\u00e8ne, le public, m\u00eame si c'est un petit public mais qui sont en contact avec les, les, les, les professionnels et les techniciens, et donc c'est \u00e7a la \u00e7a les mains peut comme \u00e7a dans une ambiance de professionnels et il commence, on voit qu'ils prennent \u00e7a au service et h\u00e9ros qui se pr\u00e9pare, bien que \u00e7a nous donne, nous, l'occasion de de voir ce qui se qui s'mijotent, comment les gens pensent entre 15 et 20 ans comme \u00e7a lorsqu'ils sortent de rel\u00e8ve oui la rel\u00e8ve, moi j'ai beaucoup d'espoir, toujours pour la francophonie et puis finalement je vous retrouve toujours quelque part donner des trucs tr\u00e8s anglais et pourtant je vois que au au fil des semaines avant les festivals comme \u00e7a et se d\u00e9veloppe une envie de chanter du fran\u00e7ais, donc c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s positif tout \u00e7a et \u00e7a \u00e7a \u00e7a contribue \u00e0 la francophonie, c'est ce qui nous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:21) [87%] :\r\nLe Berthoud festival dont nous parlerons dans le d\u00e9tail la semaine prochaine, Claude, on a pris un peu de de retard dans cette \u00e9mission, rappelons quand m\u00eame que votre festival d\u00e9bute le 17 mars qui se terminera le dimanche 19, on pourra y entendre Erick Manana, on en parlait \u00e0 l'instant Narcisse Fran\u00e7ois V\u00e9 les Canadiens du Beno\u00eet Paradis Trio et puis \u00e9galement une chanteuse fran\u00e7aise qui a pour nom Clio, ce sera sa 1\u00e8re date par ici, \u00e9coutons -l\u00e0 : le temps de rappeler que parmi nos invit\u00e9s de la semaine prochaine nous aurons Alain sont fort attendu le 15 mars au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre de Morges et puis aussi ce groupe de Montr\u00e9al, qu'on nous avait promis ce soir mais qu'on attend de vous passer le trio barbecue voil\u00e0 excellente soir\u00e9e sur option Musique Clio. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:31) [67%] :\r\nLongeant les remparts, chacun garde sa main mais f\u00e9roce Nachbar, on a d\u00fb. \r\nEn regardant les vins. \r\nJ'ai mal au son, j'fait en regardant les. \r\nSur ton visage quand. \r\nLa mar\u00e9e se faufiler. \r\nBient\u00f4t sauter, lancer cette Pallotin Toni quitte et que les yeux sur les chaises en plastique de \u00e7a, de \u00e7a ou en regardant les. \r\nC'est m\u00eame le vrai h\u00e9ros sur les genoux en 5 heures. \r\nEt donc moi tout sens. \r\nBennett, pas d'autres personnes Laurent ces petits Pyral\u00e8ne des cheveux blonds \u00e7a comme pour des murs. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:56:15) [41%] :\r\nJ'mal au la vraie h\u00e9ro\u00efne seraient jours tags. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:56:26) [85%] :\r\nEn regardant les fans. \r\nJamel pleure rire ou sur les jours en zigzag. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:54) [78%] :\r\nDe strictes : il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T20:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "id": "1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "name": "Panorama"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Les Fils du Facteur", "role": "duo vaudois de chanson francophone, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Octave Noire", "role": "musicien, chanteur fran\u00e7ais, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "BBQ", "role": "groupe de jazz manouche de Montr\u00e9al, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D63CB22-2CAD-4AC9-A7DE-4B43256F6DF9", "internalArchiveId": "7D63CB22-2CAD-4AC9-A7DE-4B43256F6DF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommes, femmes et bien plus encore!", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Toutes les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sentent des individus dont l'identit\u00e9 de genre ne correspond pas aux normes sociales. Des gar\u00e7ons eff\u00e9min\u00e9s ou des filles \"gar\u00e7ons manqu\u00e9s\" jusqu'aux personnes transgenres. Ces identit\u00e9s d\u00e9finissent ainsi une gamme de comportements et de pratiques sociales ou culturelles qui ne sont pas toujours accept\u00e9es. Pourtant, certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles leur reconnaissent non seulement une place, mais aussi une utilit\u00e9 sociale, en opposition parfois violente avec la vision occidentale binaire du genre. Cela en fait-il pour autant des soci\u00e9t\u00e9s plus \u00e9galitaires? Avec, en direct de Manchester, l''anthropologue Niko Besnier, sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s polyn\u00e9siennes. Parmi ses nombreux travaux sur la construction du genre, il a dirig\u00e9 l'ouvrage collectif \"Gender on the edge: transgender, gays and other Pacific Islanders\". A lire: \"Gender on the Edge: Transgender, Gay, and Other Pacific Islanders\", co-\u00e9dit\u00e9 par Niko Besnier et Kalissa Alexeyeff, University of Hawai'i Press\r\n6 mars 2017 \u00e0 18h30: \"Troisi\u00e8me genre. Voyage \u00e0 travers des identit\u00e9s \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\", conf\u00e9rence de Niko Besnier \u00e0 l'Uni Mail, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2179, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Polyn\u00e9sie", "Oc\u00e9anie"], "thematicThemes": ["personnalit\u00e9 (psychologie)", "sexualit\u00e9", "identit\u00e9 (question philosophique)", "anthropologie", "identit\u00e9 collective"], "alternativeTitle": ["Hommes, femmes et bien plus encore!", "Hommes, femmes et bien plus encore! / VSS_2017-03-02T09:10:00_versus-penser", "Hommes, femmes et bien plus encore! / VSS_2017-03-02T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Toutes les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sentent des individus dont l'identit\u00e9 de genre ne correspond pas aux normes sociales. Des gar\u00e7ons eff\u00e9min\u00e9s ou des filles \"gar\u00e7ons manqu\u00e9s\" jusqu'aux personnes transgenres. Ces identit\u00e9s d\u00e9finissent ainsi une gamme de comportements et de pratiques sociales ou culturelles qui ne sont pas toujours accept\u00e9es. Pourtant, certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles leur reconnaissent non seulement une place, mais aussi une utilit\u00e9 sociale, en opposition parfois violente avec la vision occidentale binaire du genre. Cela en fait-il pour autant des soci\u00e9t\u00e9s plus \u00e9galitaires? \nAvec, en direct de Manchester, l''anthropologue Niko Besnier, sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s polyn\u00e9siennes. Parmi ses nombreux travaux sur la construction du genre, il a dirig\u00e9 l'ouvrage collectif \"Gender on the edge: transgender, gays and other Pacific Islanders\".\nA lire: \"Gender on the Edge: Transgender, Gay, and Other Pacific Islanders\", co-\u00e9dit\u00e9 par Niko Besnier et Kalissa Alexeyeff, University of Hawai'i Press\n6 mars 2017 \u00e0 18h30: \"Troisi\u00e8me genre. Voyage \u00e0 travers des identit\u00e9s \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\", conf\u00e9rence de Niko Besnier \u00e0 l'Uni Mail, 'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Bastien Moeckli et Nicole Corpataux", "Toutes les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sentent des individus dont l'identit\u00e9 de genre ne correspond pas aux normes sociales. Des gar\u00e7ons eff\u00e9min\u00e9s ou des filles \"gar\u00e7ons manqu\u00e9s\" jusqu'aux personnes transgenres. Ces identit\u00e9s d\u00e9finissent ainsi une gamme de comportements et de pratiques sociales ou culturelles qui ne sont pas toujours accept\u00e9es. Pourtant, certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles leur reconnaissent non seulement une place, mais aussi une utilit\u00e9 sociale, en opposition parfois violente avec la vision occidentale binaire du genre. Cela en fait-il pour autant des soci\u00e9t\u00e9s plus \u00e9galitaires? \nAvec, en direct de Manchester, l''anthropologue Niko Besnier, sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s polyn\u00e9siennes. Parmi ses nombreux travaux sur la construction du genre, il a dirig\u00e9 l'ouvrage collectif \"Gender on the edge: transgender, gays and other Pacific Islanders\".\nA lire: \"Gender on the Edge: Transgender, Gay, and Other Pacific Islanders\", co-\u00e9dit\u00e9 par Niko Besnier et Kalissa Alexeyeff, University of Hawai'i Press\n6 mars 2017 \u00e0 18h30: \"Troisi\u00e8me genre. Voyage \u00e0 travers des identit\u00e9s \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\", conf\u00e9rence de Niko Besnier \u00e0 l'Uni Mail, 'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Bastien Moeckli et Nicole Corpataux", "Toutes les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sentent des individus dont l'identit\u00e9 de genre ne correspond pas aux normes sociales. Des gar\u00e7ons eff\u00e9min\u00e9s ou des filles \"gar\u00e7ons manqu\u00e9s\" jusqu'aux personnes transgenres. Ces identit\u00e9s d\u00e9finissent ainsi une gamme de comportements et de pratiques sociales ou culturelles qui ne sont pas toujours accept\u00e9es. Pourtant, certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles leur reconnaissent non seulement une place, mais aussi une utilit\u00e9 sociale, en opposition parfois violente avec la vision occidentale binaire du genre. Cela en fait-il pour autant des soci\u00e9t\u00e9s plus \u00e9galitaires? \nAvec, en direct de Manchester, l''anthropologue Niko Besnier, sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s polyn\u00e9siennes. Parmi ses nombreux travaux sur la construction du genre, il a dirig\u00e9 l'ouvrage collectif \"Gender on the edge: transgender, gays and other Pacific Islanders\".\nA lire: \"Gender on the Edge: Transgender, Gay, and Other Pacific Islanders\", co-\u00e9dit\u00e9 par Niko Besnier et Kalissa Alexeyeff, University of Hawai'i Press\n6 mars 2017 \u00e0 18h30: \"Troisi\u00e8me genre. Voyage \u00e0 travers des identit\u00e9s \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\", conf\u00e9rence de Niko Besnier \u00e0 l'Uni Mail, 'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Bastien Moeckli et Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8392786", "ece-8392781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:39:50Z", "webPublicationDate": "2017-03-02T09:01:02Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besnier, Niko", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D68AEB3D-357A-450D-8345-FE8EC26595F7", "internalArchiveId": "D68AEB3D-357A-450D-8345-FE8EC26595F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[Incomplet] Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jason Goebels, r\u00e9dacteur en chef de Bright Art News, \u00e0 propos du succ\u00e8s des Brght news ", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-03-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-03-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8392893", "ece-8392883"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-26T08:21:23Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBreitbart et repris apr\u00e8s la mort de ce dernier par Steven banane, actuel conseiller de Donald Trump, ils ont le vent en poupe, ces derniers mois et pour en savoir un peu plus sur ces gens nous avons voyez -vous les campagnes \u00e0 la rencontre de Breitbart News dans leur bureau de New York, c'est un mot et les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [79%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de New York ont compagnie de gestion Goebbels \u00e9diteur une chiffre de Bright \u00e0 News bonjour des zones et autres, \u00e7a oui, oui, qui \u00e7a grande part mineure exactement propagande communiste et que vous avez des proches de Staline dans vos bureaux de Gene va \u00e7a fait, c'est un peu notre Saint patron Staline le confirmer une blague des zones auxquelles vous le confirmer, mais il y a instaur\u00e9 bien esprit non mais s\u00e9rieux, vous allez faire une Story avec \u00e7a, c'est un gag, un un an par Joao qu'Suisse cram\u00e9, ce qui est l\u00e0 en Ha\u00efti son bord mais bon allez, passons autre chose \u00e0 la dizaine de base, comment expliquez -vous le succ\u00e8s de Breitbart News, h\u00e9 bien, les gens nous lisent, quand m\u00eame, nous disons fin ao\u00fbt et tu vois la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9, votre v\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t nous avons raison, notre v\u00e9rit\u00e9 est meilleur que l'ordre au s\u00e9rieux di\u00e9sel, je prends un article au hasard la commande tr\u00e8s Parker, attendez le 12 septembre 2016, vous dites le gouvernement Obama est constitu\u00e9 de reptiles venus de l'espace et pr\u00eat \u00e0 d\u00e9cimer l'humanit\u00e9 avec l'Hitchens cr\u00e9er c'est c'est pas s\u00e9rieux, oui, cette fois, ex- il y a, j'ai vu des dizaines de vid\u00e9os sur l'Internet qui monte ou clairement que Obama est en lisant oui mais ce n'est pas s\u00e9rieux les vid\u00e9os sur internet di\u00e9sel ah oui et l'AFP Rogers AT c'est s\u00e9rieux, un peu plus qu'une vid\u00e9o sur le Net, qui dit qu'Obama est un l\u00e9zard, mais peut-\u00eatre n'emp\u00eache l'article a \u00e9t\u00e9 vu plus de 2 millions de fois staff. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4B05807-45DE-4FDA-9A91-FEAC8C3C8BFD", "internalArchiveId": "B4B05807-45DE-4FDA-9A91-FEAC8C3C8BFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 02.03.2017", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 17, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-03-02T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-03-02T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8392864", "ece-8392848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T20:39:17Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nJe suis contente de ma il club mais elle fait tellement de fum\u00e9e qu'on sait pas si j'ai P\u00e9tain joint de culasse ou \u00e9lu un nouveau papa madame Peel16,06,16 si vous \u00eates cuicui quelque 800 augmenter gar\u00e7ons. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90DD5F7B-6BE7-4827-B17D-E153871AA584", "internalArchiveId": "90DD5F7B-6BE7-4827-B17D-E153871AA584", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le X du jour : La cam\u00e9ra du jour", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Un projet pilote de \"cam\u00e9ra pi\u00e9ton\" pour la police zurichoise, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans les banlieues fran\u00e7aises pour \u00e9viter les bavures.", "durationSec": 117, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392850", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256742.image", "alternativeTitle": ["La cam\u00e9ra du jour", "La cam\u00e9ra du jour / RVA3_2017-03-02T06:39:41_le-x-du-jour", "La cam\u00e9ra du jour / RVA3_2017-03-02T06:39:41_le-x-du-jour"], "alternativeSummary": ["Un projet pilote de \"cam\u00e9ra pi\u00e9ton\" pour la police zurichoise, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans les banlieues fran\u00e7aises pour \u00e9viter les bavures.", "Un projet pilote de \"cam\u00e9ra pi\u00e9ton\" pour la police zurichoise, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans les banlieues fran\u00e7aises pour \u00e9viter les bavures.", "Un projet pilote de \"cam\u00e9ra pi\u00e9ton\" pour la police zurichoise, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans les banlieues fran\u00e7aises pour \u00e9viter les bavures."], "variantIds": ["ece-8392866", "ece-8392850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T20:23:12Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nEt cette cam\u00e9ra, certains d\u00e9j\u00e0 l'appellent d\u00e9j\u00e0 la cam\u00e9ra anti- bavure une cam\u00e9ra pi\u00e9ton que les agents de police porte sur eux depuis hier un d\u00e9cret rend l'utilisation de dispositifs syst\u00e9matique en France lors des contr\u00f4les d'identit\u00e9 effectu\u00e9s dans des zones dites de s\u00e9curit\u00e9 prioritaire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 peine voil\u00e9e, bien s\u00fbr, aux banlieues chaudes Toulemonde arm\u00e9e mouarf la la pol\u00e9mique et la col\u00e8re apr\u00e8s l'interpellation muscl\u00e9e de Th\u00e9o, qui a mis le feu r\u00e9cemment \u00e0 Aulnay-sous-Bois alors dans les faits, il s'agit toujours d'une face une exp\u00e9rimentation qui s'intensifie, clairement, alors qu'elle \u00e9tait men\u00e9e jusque -l\u00e0 assez tranquillement en France, un chiffre pour l'illustrer les police et gendarmerie poss\u00e8de actuellement environ 2600 de ses cam\u00e9ras pi\u00e9ton, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bruno Le Roux, a annonc\u00e9 que ce chiffre sera au moins doubl\u00e9e, bien s\u00fbr, l'accumulation des affaires n'est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ce coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur pour le gouvernement fran\u00e7ais c'est cam\u00e9ra doivent permettre d'apaiser la relation lors d'un contr\u00f4le mais la France est pas le seul pays qui s'int\u00e9resse \u00e0 ce syst\u00e8me de de cam\u00e9ra hein sur agent en Suisse, on en parle aussi c'est juste depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la ville de Z\u00fcrich joue les poissons pilotes, certains policiers portent en permanence sur une petite cam\u00e9ra qu'ils peuvent allumer si n\u00e9cessaire, \u00e0 priori, c'est le cas, uniquement pour des arrestations ou des contr\u00f4les de personnes il faut dire que la police zurichoise reste prudente avec ce proc\u00e9d\u00e9 car c'est cam\u00e9ra pose aussi des probl\u00e8mes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es et protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, alors quoi qu'il en soit ce projet pilote z\u00fcrichois la dur\u00e9 2 ans, c'est le 1er d'une telle longueur en Suisse, les exp\u00e9riences qui sont aussi men\u00e9es dans d'autres pays comme la Grande-Bretagne et l'Allemagne, mais personne n'avait en fait car la pratique existe d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats-Unis, c'est cam\u00e9ra incorpor\u00e9e ont notamment \u00e9t\u00e9 introduite dans les forces de police de Rialto en Californie, en f\u00e9vrier 2012 d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a semble porter ses fruits, une \u00e9tude publi\u00e9e un an plus tard, a montr\u00e9 que le nombre de plaintes a chut\u00e9 de 88 pourcent et et le recours \u00e0 la force par la police a diminu\u00e9, lui, de 60 pourcent.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "id": "1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "name": "X du jour"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F177DA4D-90E0-4FBC-8886-F72F26D57BCF", "internalArchiveId": "F177DA4D-90E0-4FBC-8886-F72F26D57BCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Ludovic Marquis a pass\u00e9 84 jours dans une prison tha\u00eflandaise", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Il a \u00e9crit un live sur ses conditions extr\u00eames d'incarc\u00e9ration: \"La pluie sur le vieux Siam\", en version num\u00e9rique chez Edilivre dans l'espoir de faire changer les choses.", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392853", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Ludovic Marquis a pass\u00e9 84 jours dans une prison tha\u00eflandaise", "Ludovic Marquis a pass\u00e9 84 jours dans une prison tha\u00eflandaise / RVA3_2017-03-02T07:20:00_l-invite", "Ludovic Marquis a pass\u00e9 84 jours dans une prison tha\u00eflandaise / RVA3_2017-03-02T07:20:00_l-invite"], "alternativeSummary": ["Il a \u00e9crit un live sur ses conditions extr\u00eames d'incarc\u00e9ration: \"La pluie sur le vieux Siam\", en version num\u00e9rique chez Edilivre dans l'espoir de faire changer les choses.", "Il a \u00e9crit un live sur ses conditions extr\u00eames d'incarc\u00e9ration: \"La pluie sur le vieux Siam\", en version num\u00e9rique chez Edilivre dans l'espoir de faire changer les choses.", "Il a \u00e9crit un live sur ses conditions extr\u00eames d'incarc\u00e9ration: \"La pluie sur le vieux Siam\", en version num\u00e9rique chez Edilivre dans l'espoir de faire changer les choses."], "variantIds": ["ece-8392870", "ece-8392853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:20Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLa Tha\u00eflande, pays du sourire question moi \u00e0 condition d'\u00e9viter la case prison mardi plusieurs ONG ont \u00e9pingl\u00e9 \u00e0 nouveau le pays dans un rapport prison surpeupl\u00e9e conditions inhumaines, violence, drogue en corruption, on dirait du Bernard De La Villardiere mais non, c'est la v\u00e9rit\u00e9, notre invit\u00e9 ce matin -l\u00e0, v\u00e9cue de l'int\u00e9rieur Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nIl s'agit de Ludovic Marquis, il y a 2 ans, ce bel se retrouve en prison en Tha\u00eflande, un cauchemar de 84 jours qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de raconter dans un livre qui vient de sortir intitul\u00e9 la pluie sur le vieux Siam chez Edilivre Ludovic Marquis, vous partez faire de la plong\u00e9e en Tha\u00eflande et vous vous retrouvez en prison, comment des vacances de r\u00eave peut peuvent se transformer en v\u00e9ritable cauchemar. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [89%] :\r\nDonc, j'\u00e9tais parti pour un donc c'\u00e9tait comme on dit, pour 3 mois en Tha\u00eflande avec un VISA, d\u00e9part de 2 mois comme c'est c'est pr\u00e9vu, on ne peut pas en avoir un plus long et sur place, je me suis procur\u00e9 de de l'expansion et pour la seconde, je suis pass\u00e9 par une agence qui a effectu\u00e9 ce qu'on appelle un VISA pour moi et donc octroyer un VISA de 15 jours et lorsque je me suis pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, il s'est trouv\u00e9 que ce VISA n'\u00e9tait pas en avant, j'ai bien cach\u00e9 sur le papier dans le passeport mais n'\u00e9tait pas r\u00e9pertori\u00e9s dans la base informatique et j'ai donc \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en prison le temps de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, vous racontez dans votre livre que vous faites, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, c'est digne du film Midnight Express, sauf que vous n'avez rien \u00e0 vous reprocher \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [92%] :\r\nAlors moi je pense enfin je j'\u00e9tais de bonne foi, je me suis rendu compte assez vite que, \u00e9videmment, il y avait un probl\u00e8me, certainement avec cette 2\u00e8me extension mais c'est vraiment une surprise pour moi et au d\u00e9but, je me dis que c'est un exc\u00e8s de z\u00e8le de la part de de l'argent et puis je commence \u00e0 penser qu'ils vont faire rater mon avion et puis c'est un peu en col\u00e8re d'avoir rat\u00e9 mon avion et puis bon, je me retrouve dans un cachot et puis dans cette prison et m\u00eame quand je suis dans cette prison, je suis un petit peu effray\u00e9 par l'horreur du spectacle, mais je ne pense pas rester puisqu'une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nLudovic Marquis, vous allez passer 84 jours en prison quand est -ce que vous comprenez que vous n'allez pas ressortir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [86%] :\r\nEh bien, je dois me faire nous obtenons une raison \u00e0 peu d\u00e8s le d\u00e9but, parce que d\u00e8s que j'arrive, il y a une vingtaine de prisonniers qui viennent d'annoncer qu'ils sont l\u00e0 pour, ils sont l\u00e0 pour les m\u00eames raisons, il y a un Bulgare il y a un Estonien, donc il y a m\u00eame des Europ\u00e9ens et sont tous condamn\u00e9s \u00e0 un an, ou presque, certains sont condamn\u00e9s \u00e0 2 ans parce qu'ils ont eu le tort de faire appel sans avoir les contacts et les moyens de corrompre les juges et policiers bon assez rapidement, je comprends que je restais l\u00e0 qui est en au moins 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [87%] :\r\nVous parlez d'un syst\u00e8me tr\u00e8s corrompu en de A \u00e0 Z tenue vraiment par la police. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [88%] :\r\nLa police a vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s puissants plus puissants que les magistrats, je pense qu'effectivement la banque \u00e9lan qui ne sent coupable, il faut payer pour sortir, il n'y a pas de d'autres alternatives tout le reste c'est du cin\u00e9ma, c'est vraiment le sentiment que j'ai, j'ai vu un cambrioleur qui avait \u00e9t\u00e9 pris pour du vol de diamants dans une grande bijouterie \u00e0 Bangkok et il aurait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 22 ans et a r\u00e9ussi avec de l'argent \u00e0 faire r\u00e9duire sa peine \u00e0 2 ans et demi ou 3 ans, d\u00e8s qu'on a quelque chose qu'on est rentr\u00e9 dans cette machine infernale, on est \u00e0 la merci des des magistrats, des policiers, il y a vraiment des entraves \u00e0 la d\u00e9fense, on ne peut pas t\u00e9l\u00e9phoner, les proc\u00e9dures ne sont pas respect\u00e9 par les Tha\u00eflandais, par exemple, il devait contacter mon ambassade, j'aurais d\u00fb \u00eatre auditionn\u00e9s avec un interpr\u00e8te ce m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s on va pr\u00e9senter un rapport \u00e0 signer cueillir s'est est unie heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [97%] :\r\nUn nouveau rapport a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par des ONG qui \u00e9pingle la Tha\u00eflande \u00e0 nouveau sur des prisons surpeupl\u00e9es des conditions inhumaines \u00e0 l'int\u00e9rieur, vous l'avez vu de vos propres yeux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ce sont des prisons d'un autre temps tous les 12 jours, nous devions nous rendra la cour ont port\u00e9 les fers aux pieds et on devait dormir, pour une raison incompr\u00e9hensible Andr\u00e9 de passer la nuit avec ses cha\u00eenes aux pieds, donc il y a des tas de de conditions qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, inhumaine et je devrais je suis content de vous entend dire que les ONG ce pensionnat parce que quand moi, je suis sorti, j'ai tent\u00e9 de contacter la Ligue des droits de l'homme Amnesty International, les la diplomatie et les hommes politiques belges et \u00e7a n'a servi absolument rien, je n'ai eu aucun retour aucun \u00e9cho pratiquement pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [88%] :\r\nOui, vous le dites en dans ce livre, d'ailleurs vous \u00eates senti un petit peu abandonn\u00e9 un par votre pays : la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [90%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait le d\u00e9ni total au niveau de l'ambassadeur, niveau des Affaires \u00e9trang\u00e8res en Belgique notamment, on frappe \u00e0 toutes les portes, on n'avait de cesse que de le r\u00e9p\u00e9ter que ce que j'avais fait \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s grave, \u00e7a se comme quoi \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 m\u00eame grave en Belgique et il y avait vraiment un d\u00e9ni je pense m\u00eame qu'il est pas une v\u00e9ritable conscience de ma situation, ni pendant, ni apr\u00e8s, je n'ai pas re\u00e7u un coup de fil, je n'ai pas re\u00e7u un conseil ni Net quand j'ai \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 Bangkok, j'ai d\u00fb me d\u00e9brouiller pour trouver un billet d'avion, j'ai d\u00fb s'incroyable mais j'ai d\u00fb payer Hanover c'\u00e9tait un d\u00e9passement de s\u00e9jour, donc j'ai d\u00fb payer 500 dollars de d'amende pour ce d\u00e9placement, alors que j'\u00e9tais en prison il y a eu aucune intervention de de l'ambassade et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [98%] :\r\nAlors Ludovic Marquis on va revenir sur les conditions de d\u00e9tention dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [65%] :\r\nPeu C\u00e9saire mondain, est ce que ce pays ce que tu. \r\nVous, \u00e0 la semaine, la feuille, alors on a quand m\u00eame, \u00e7a c'est un peu la donne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [87%] :\r\nGhost Skip des News sur la 3 retour avec notre invit\u00e9 prison surpeupl\u00e9e, violence, drogue gang corruption la Tha\u00eflande n'est pas le pays du sourire, on trouve son invit\u00e9 Zo\u00e9 Ludovic Marquis lors d'un s\u00e9jour en Tha\u00eflande, il l'a fini en prison pour un probl\u00e8me de VISA et raconte ses 3 mois d'incarc\u00e9ration dans la pluie sur le vieux Siam, un livre paru chez Edilivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [86%] :\r\nOui, Ludovic Marquis, vous racontez dans ce livre vous conditions d\u00e9tention qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus p\u00e9nible. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:01) [87%] :\r\nPas le plus connu, c'est la cellule et principalement la nuit o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de dormir, nous \u00e9tions 70 ou 80 dans 30 35 m2 les accords contre les autres comme des sardines pour dormir, nous avions la t\u00eate entre entretiennent nos voisins compassion 15 heures par jour dans cette prison apr\u00e8s je dois dire que tout \u00e9tait difficile dans cette prison, se laver, manger d'obtenir de l'eau pour boire toute tout \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, et apr\u00e8s quelques mois apr\u00e8s 2 mois, je suis tomb\u00e9 tr\u00e8s malade, c'est perdu 15 kilos et l\u00e0 c'est devenu encore plus compliqu\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nVous parlez aussi d'une odeur naus\u00e9abonde d'excr\u00e9ments assez violente. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [85%] :\r\nOui c'est, c'est vraiment ce qui m'a frapp\u00e9 quand je suis rentr\u00e9 partout dans dans le bloc il y avait une odeur voyez vraiment d'excr\u00e9ments, une odeur de salet\u00e9 due \u00e0 la salubrit\u00e9 due \u00e0 la surpopulation You sanitaire qui n'\u00e9tait pas vraiment propre et, et, forc\u00e9ment, il avait pas de de chasse donc on on devait se nettoyer, comme on pouvait et il y avait, il y avait toujours des r\u00e9sidus un peu partout et certains prisonniers, une grande majorit\u00e9 n'pas garde donc effectivement c'\u00e9tait, il y avait toujours une odeur forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [93%] :\r\nComment sont trait\u00e9s les \u00e9trangers dans les prisons tha\u00eflandaises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:10) [89%] :\r\nSur un bloc de 2000 prisonniers, \u00e9t\u00e9 1900, nous \u00e9tions une centaine ont forc\u00e9ment le nombre joue en leur faveur, il y a aussi les matons qu'on appelle des officiers qui qui donne le l'Avantage la priorit\u00e9 syst\u00e9matiquement Tha\u00eflande, il arrive que l'effarant comme on les appelle la bas les \u00e9trangers se voient que leur nom, leur nourriture confisqu\u00e9, mais le lendemain, cette nourriture, on va la redistribuer \u00e0 des Tha\u00eflandais, donc il y a, il y a vraiment un Avantage pour les Tha\u00eflandais et puis naturellement aussi un Avantage pour eux parce que ils sont quand m\u00eame chez eux, ils re\u00e7oivent des visites, on leur apporte \u00e0 manger, il est plus facile pour eux d'obtenir un peu d'argent de la famille, ils sont moins d\u00e9pays\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [88%] :\r\nEst -ce que vous avez eu peur parfois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:49) [87%] :\r\nMais \u00e0 ce jeu, j'avais peur de la violence en arrivant, je me suis vraiment dit que j'allais passer un sale quart d'heure, finalement, cette violence n'est pas trop pr\u00e9sente, il y a pas de v\u00e9ritable agression les Stones agressions dont j'\u00e9tais moins elle se r\u00e8gle entre clans entre tha\u00eflandais, mais par contre la maladie est partout et il est tr\u00e8s difficile de de se soigner parce que on est tr\u00e8s limit\u00e9e, au niveau des soins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [95%] :\r\nEt puis, vous avez une infection de la jambe, vous en parlez dans le livre, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:15) [83%] :\r\nOui, surtout qu'on la grosse crainte, c'est de ne pas \u00eatre soign\u00e9 malade conduit \u00e7a peut arriver si on sait que les soins sont derri\u00e8re mais l\u00e0 bien que Magentais et doubl\u00e9 presque de volumes, en tout cas au niveau du mollet, on ne voulait pas me soigner, on me disait Small qu'est -ce que tu 15 donc quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:31) [81%] :\r\nPas important et on me laissait pas aller au dispensaire, qui n'est pas une v\u00e9ritable infirmerie, il n'y a pas de v\u00e9ritable Docteur et les cas doit vraiment \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s grave et les contacts ext\u00e9rieurs, indispensables pour pouvoir y va \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [95%] :\r\nEt, sur place, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 tenir le coup pendant 3 mois, dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:48) [90%] :\r\nIl y en a pas vraiment le choix, il faut vraiment, c'est vraiment tr\u00e8s difficile, donc on peut pas faire semblant d'\u00eatre malade, \u00e7a sert \u00e0 rien, il faut vraiment s'accrocher, et puis je dois dire que j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 surtout au d\u00e9but par un ami, un v\u00e9ritable qui sont rest\u00e9s en contact, un Camerounais qui \u00e9tait l\u00e0- bas pour les m\u00eames raisons que moi, lui, n'a pas eu la chance de pouvoir pouvoir payer pour sortir, donc il \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 un an, quand je suis arriv\u00e9, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis plus de 6 mois et il m'a un peu initi\u00e9 aux r\u00e8gles de la prison, il m'a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 de l'argent, on ne peut plus en faire parvenir, celui qui m'a offert mon 1er petit d\u00e9jeuner a beaucoup aid\u00e9 pour marier Star v\u00e9ritable soutien un ange gardien, comme jeudi dans le vif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [91%] :\r\nEt ce livre o\u00f9 vous avez commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire dans les murs de de cette prison tha\u00eflandaise \u00e0 Bangkok, c'\u00e9tait en \u00e9chappatoire de ma\u00eetre \u00e7a sur papier. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:34) [89%] :\r\nOui, exactement, d'ailleurs, au d\u00e9but, je n'ai pas commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce que je vois et j'ai commenc\u00e9 d'abord \u00e9crit des lettres que j'ai rapidement compris que je ne pourrais pas envoy\u00e9 et puis j'aime \u00e9crire, donc j'ai \u00e9crit un peu tout et n'importe quoi et mais assez rapidement apr\u00e8s une semaine et demie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:49) [88%] :\r\nC'est tellement incroyable ce que je voyais que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la prendre des notes et des gens sont venus se confient \u00e0 moi raconter leur histoire, on m'a racont\u00e9 l'histoire de 2 personnes qui n'\u00e9tait plus l\u00e0, dont un Indien qui \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans cette prison et voil\u00e0 aussi au d\u00e9but certains prisonniers, enfin en tout cas colombiens se moquer de moi, il m'a tap\u00e9 sur l'\u00e9paule, il m'a dit mon ami quand on arrive ici, tout le monde veut \u00e9crire un livre, mais finalement \u00e0 la fin, il y avait 5 cahiers qui \u00e9taient remplies, il y a d'autres prisonniers qui sont m\u00eame, voire, affirmant que c'\u00e9tait pour \u00e7a que Dieu m'avait dans cette prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [95%] :\r\nPour raconter ce que vous, vous avez vu ce que vous viviez sur place merci Ludovic Marquis d'avoir pris le temps de partager en votre histoire, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:27) [97%] :\r\nC'est moi qui vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [90%] :\r\nMerci, merci, merci de votre t\u00e9moignage, Ludovic Marquis est \u00e0 lire dans La pluie sur le vieux Siam un ouvrage \u00e9dit\u00e9 chez Edilivre il est disponible sur plusieurs plateformes de vente en ligne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B5C1784-9380-4D62-A8A7-2F5FA92C110F", "internalArchiveId": "9B5C1784-9380-4D62-A8A7-2F5FA92C110F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du c\u00f4t\u00e9 de Vicenza (1/2) : La saveur de l'antique", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "\"Le Teatro Olimpico, comme tu le sais probablement, est un th\u00e9\u00e2tre b\u00e2ti par Palladio selon les canons des Anciens. Il est indiciblement beau; mais en tant que th\u00e9\u00e2tre, si on le compare \u00e0 nos b\u00e2timents existants, il me fait l'effet d'un gracieux enfant, riche et bien \u00e9duqu\u00e9, qui se mesurerait \u00e0 un marchant rus\u00e9, qui ne serait ni aussi gracieux, ni aussi riche ni si cultiv\u00e9, mais qui saurait mieux quels sont ses moyens.\" Ainsi \u00e9crivait Goethe dans son journal italien, apr\u00e8s son passage \u00e0 Vicenza. Le gracieux enfant, plus rus\u00e9 peut-\u00eatre qu'il n'y paraissait au po\u00e8te allemand, est toujours debout et est \u00e0 ce jour le plus ancien th\u00e9\u00e2tre couvert d'Occident. B\u00e2ti entre 1580 et 1585, il est inaugur\u00e9 lors d'une soir\u00e9e m\u00e9morable o\u00f9 l'on donna une version somptueuse d'Oedipe Roi de Sophocle, avec des interm\u00e8des choraux d'Andrea Gabrieli. Et si nous nous invitions en ces lieux?", "durationSec": 1486, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Vicence", "Italie"], "thematicThemes": ["histoire", "Renaissance", "th\u00e9atre (b\u00e2timent)"], "alternativeTitle": ["Du c\u00f4t\u00e9 de Vicenza - 1/2  La saveur de l\u02b9antique", "Du c\u00f4t\u00e9 de Vicenza - 1/2  La saveur de l\u02b9antique / VSS_2017-03-02T10:10:00_versus-ecouter", "Du c\u00f4t\u00e9 de Vicenza - 1/2  La saveur de l\u02b9antique / VSS_2017-03-02T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["\"Le Teatro Olimpico, comme tu le sais probablement, est un th\u00e9\u00e2tre b\u00e2ti par Palladio selon les canons des Anciens. Il est indiciblement beau; mais en tant que th\u00e9\u00e2tre, si on le compare \u00e0 nos b\u00e2timents existants, il me fait l\u02b9effet d\u02b9un gracieux enfant, riche et bien \u00e9duqu\u00e9, qui se mesurerait \u00e0 un marchant rus\u00e9, qui ne serait ni aussi gracieux, ni aussi riche ni si cultiv\u00e9, mais qui saurait mieux quels sont ses moyens.\" Ainsi \u00e9crivait Goethe dans son journal italien, apr\u00e8s son passage \u00e0 Vicenza. Le gracieux enfant, plus rus\u00e9 peut-\u00eatre qu\u02b9il n\u02b9y paraissait au po\u00e8te allemand, est toujours debout et est \u00e0 ce jour le plus ancien th\u00e9\u00e2tre couvert d\u02b9Occident. B\u00e2ti entre 1580 et 1585, il est inaugur\u00e9 lors d\u02b9une soir\u00e9e m\u00e9morable o\u00f9 l\u02b9on donna une version somptueuse d\u02b9\u0152dipe Roi de Sophocle, avec des interm\u00e8des choraux d\u02b9Andrea Gabrieli. Et si nous nous invitions en ces lieux?", "\"Le Teatro Olimpico, comme tu le sais probablement, est un th\u00e9\u00e2tre b\u00e2ti par Palladio selon les canons des Anciens. Il est indiciblement beau; mais en tant que th\u00e9\u00e2tre, si on le compare \u00e0 nos b\u00e2timents existants, il me fait l\u02b9effet d\u02b9un gracieux enfant, riche et bien \u00e9duqu\u00e9, qui se mesurerait \u00e0 un marchant rus\u00e9, qui ne serait ni aussi gracieux, ni aussi riche ni si cultiv\u00e9, mais qui saurait mieux quels sont ses moyens.\" Ainsi \u00e9crivait Goethe dans son journal italien, apr\u00e8s son passage \u00e0 Vicenza. Le gracieux enfant, plus rus\u00e9 peut-\u00eatre qu\u02b9il n\u02b9y paraissait au po\u00e8te allemand, est toujours debout et est \u00e0 ce jour le plus ancien th\u00e9\u00e2tre couvert d\u02b9Occident. B\u00e2ti entre 1580 et 1585, il est inaugur\u00e9 lors d\u02b9une soir\u00e9e m\u00e9morable o\u00f9 l\u02b9on donna une version somptueuse d\u02b9\u0152dipe Roi de Sophocle, avec des interm\u00e8des choraux d\u02b9Andrea Gabrieli. Et si nous nous invitions en ces lieux?", "\"Le Teatro Olimpico, comme tu le sais probablement, est un th\u00e9\u00e2tre b\u00e2ti par Palladio selon les canons des Anciens. Il est indiciblement beau; mais en tant que th\u00e9\u00e2tre, si on le compare \u00e0 nos b\u00e2timents existants, il me fait l\u02b9effet d\u02b9un gracieux enfant, riche et bien \u00e9duqu\u00e9, qui se mesurerait \u00e0 un marchant rus\u00e9, qui ne serait ni aussi gracieux, ni aussi riche ni si cultiv\u00e9, mais qui saurait mieux quels sont ses moyens.\" Ainsi \u00e9crivait Goethe dans son journal italien, apr\u00e8s son passage \u00e0 Vicenza. Le gracieux enfant, plus rus\u00e9 peut-\u00eatre qu\u02b9il n\u02b9y paraissait au po\u00e8te allemand, est toujours debout et est \u00e0 ce jour le plus ancien th\u00e9\u00e2tre couvert d\u02b9Occident. B\u00e2ti entre 1580 et 1585, il est inaugur\u00e9 lors d\u02b9une soir\u00e9e m\u00e9morable o\u00f9 l\u02b9on donna une version somptueuse d\u02b9\u0152dipe Roi de Sophocle, avec des interm\u00e8des choraux d\u02b9Andrea Gabrieli. Et si nous nous invitions en ces lieux?"], "variantIds": ["ece-8392787", "ece-8392782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:47:45Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [98%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:02) [95%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [86%] :\r\nElle brutal quand de disque chaque fois un gendre dans ce th\u00e9\u00e2tre, j'ai le sentiment de p\u00e9n\u00e9trer dans un lieu Saint dans une \u00e9glise et j'ai cette sensation dans mes doigts comme si je devais faire un signe de croix, parce que c'est quelque chose de parfait quelque chose qui vous donne la Chair de poule \u00e0 chaque fois que vous entrez parle \u00e7a veut amiante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [87%] :\r\nEt que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [87%] :\r\nLe Teatro Olimpico comme tu le sais, probablement, est un th\u00e9\u00e2tre b\u00e2ti par palladium selon les canons des anciens, il est indicible, mon beau mais en tant que th\u00e9\u00e2tre si on le compare \u00e0 nos b\u00e2timents existants, il me fait l'effet d'un gracieux enfant riche et bien \u00e9duqu\u00e9 qui se mesurerez \u00e0 un marchant rus\u00e9 qui ne serait ni aussi gracieux ni aussi riche, ni aussi cultiv\u00e9 mais qui saurait mieux quels sont ces moyens voil\u00e0 un tr\u00e8s joli texte qui d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:16) [90%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre dont on va parler aujourd'hui avec vous Marie Favre bonjour, c'est un petit texte de Goethe et en voyage, \u00e9videmment qu'on partait en Italie quand on \u00e9tait \u00e0 la fois un intellectuel, un \u00e9crivain romantique, en plus, on allait visiter l'Italie et il est donc pass\u00e9e par Vicenza, qui est le lieu de ce Teatro Olimpico et aujourd'hui, vous le dites, Marie Fabre Favre le plus le plus ancien th\u00e9\u00e2tre couvert du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [86%] :\r\nBen oui, en tous les cas du monde occidental, j'ai calcul\u00e9, \u00e7a fait plus de 500 30 ans qu'il tient debout oui vous calculez vite et bien, j'avais calcul\u00e9 avant, sauf que ce th\u00e9\u00e2tre effectivement \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 1508 ans de 5 et c'\u00e9tait un un \u00e9v\u00e9nement puisque c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'on avait un lieu couvert fixe pr\u00e9vues pour les repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:03) [89%] :\r\nDonc vous y \u00eates all\u00e9 vous avez fait, comme Goethe et vous \u00eates parti comme \u00e7a, en voyage \u00e0 Vicenza, c'est pas tr\u00e8s bien plac\u00e9, Vicenza, c'est un petit peu emb\u00eatant parce que, effectivement, c'est sur la ligne qui m\u00e8ne \u00e0 Venise, alors d'abord il y avait Rh\u00f4ne c'est fait et puis ensuite, qui avaient mis\u00e9 au milieu, il y a, Vicenza et on s'arr\u00eate pas dans cette jolie petite ville pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [89%] :\r\nNon alors que tout le centre ville est class\u00e9e au Patrimoine de l'UNESCO et c'est une ville qui est marqu\u00e9 par la, le travail d'un architecte femme le plus c\u00e9l\u00e8bre, peut-\u00eatre de la Renaissance, qui est pas la radio Andr\u00e9a Palladino et c'est donc ce palladium qui a Design et si on peut dire en fran\u00e7ais tr\u00e8s mauvais, le th\u00e9\u00e2tre, ce th\u00e9\u00e2tre olympique et tout le centre ville, donc il y a une quinzaine de villages de palladium dans le centre de Vicenza, donc c'est une splendeur c'est une splendeur Marion c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et puis \u00e0 ce th\u00e9\u00e2tre qui lui est un peu cach\u00e9e, il faut savoir o\u00f9 ils se trouvent, \u00e7a a l'air de rien et puis quand on entre dans la salle, on a absolument souffl\u00e9e par ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans ce lieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:00) [92%] :\r\nAlors, d\u00e9crivez -nous un peu avant qu'on aille qu'on parte sur vos traces en visite sur les lieux, d\u00e9crivez -nous un peu comment il est ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a vaut la peine, c'est tr\u00e8s difficile de se faire une vraie id\u00e9e c'\u00e9tait r\u00e9el, a donc \u00e9t\u00e9 construit, c'\u00e9tait la la Renaissance italienne \u00e9tait en grande conversation philosophique avec l'Antiquit\u00e9 donc ce th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 sur les canons de des th\u00e9\u00e2tre latin de Vitruve et donc il est semi- circulaire avec des gradins qui sont tout en bois et \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle \u00e0 la toute fin du XVIe si\u00e8cle, les projets ont \u00e9t\u00e9 mis en route en le projet a \u00e9t\u00e9 mis en route en 1580 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 5 ans plus tard, donc vraiment donc ces gradins sont int\u00e9gralement en bois, ce qui fait d'ailleurs quand on marche dans le th\u00e9\u00e2tre et un grincement d\u00e9licieux et puis ensuite, cette sc\u00e8ne sur laquelle se trouve un d\u00e9cor en trompe l'oeil qui avait \u00e9t\u00e9 initialement pr\u00e9vu pour la repr\u00e9sentation qui a inaugur\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre en 1500 habitants de 5, c'est toujours le m\u00eame d\u00e9cor oui th\u00e9\u00e2tre fait tellement forte impression sur les spectateurs que les gens ont d\u00e9cid\u00e9 de le conserver, donc c'est aussi une chose tout \u00e0 fait \u00e9tonnant c'est ce d\u00e9cor qui date lui aussi 2500 habitants de 5 et comme la pi\u00e8ce \u00e9tait Oedipe roi de Sophocle dans une traduction nouvelle en italien, h\u00e9 bien l\u00e0, le d\u00e9cor repr\u00e9sente les 7 rue de la ville de Th\u00e8bes, toute l'action se situe Ath\u00e8nes en trompe l'oeil avec un march\u00e9 de de la perspective, on a vraiment l'impression de voir s'enfoncer la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [87%] :\r\nVous m'avez montr\u00e9 une photo que vous avez pris ce qui n'est pas une photo d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, mais dans laquelle on per\u00e7oit effet personnellement la qualit\u00e9 extraordinaire de ces de 2 de ses fonds pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:33) [83%] :\r\nNon seulement, et tout \u00e9tant tout \u00e9tant en faux parce que tout \u00e9tait pr\u00e9vu pour \u00eatre pour ne durer que quelques jours et en fait, \u00e7a a dur\u00e9, vous avez calcul\u00e9 combien avez -vous dit, un peu pr\u00e8s 535, 130. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:44) [87%] :\r\nBen oui 530 si on veut faire 532 je crois pourcent le calcul exact 155 100 alors \u00e9videmment c'est un th\u00e9\u00e2tre qui est toujours en fonction, mais \u00e7a vous savez, on parlait tout \u00e0 l'heure on en on part en visite avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [85%] :\r\nLes Tutsis et Skyfall Punisher ce que l'on voit ici, ce sont les esquisses pour les costumes, les costumes de la pi\u00e8ce qu'il y a une dur\u00e9e l'ouverture des Th\u00e9\u00e2tres le dit 3 de Sophocle, ils ont choisi cette trag\u00e9die pour inaugurer ce th\u00e9\u00e2tre, parce qu'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Poste comme la plus tragique de toutes les trag\u00e9dies grecques, ils ont choisi de la jouer ici leurs 3687 seule Mathieu Fifty n'est qu'il faille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:57) [85%] :\r\nOn a en face de la de la sanitaires c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [80%] :\r\nEh oui, \u00e7a \u00e9t\u00e9 Most,M. Chen fixe, il est tr\u00e8s content d'\u00eatre qu'effar\u00e9, nous sommes \u00e0 l'int\u00e9rieur du plus ancien th\u00e9\u00e2tre couvert fixe du monde termin\u00e9e en 1585 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le dernier projet de l'architecte palladium qui le commence en 1588 tout le mat\u00e9riau utilis\u00e9 pour construire, Cor\u00e9e, ce th\u00e9\u00e2tre semble du marbre de la mati\u00e8re pr\u00e9cieuse, mais en r\u00e9alit\u00e9, tout est en bois et en pl\u00e2tre, \u00e7a veut dire que tout est fait qu'on se perspective hors de fixer des d\u00e9funte on va et ce au bail pour la perspective impressionnante du d\u00e9cor fixe droit en face de nous, tout en mat\u00e9riaux pauvres bien seul le th\u00e9\u00e2tre, il avan\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [81%] :\r\nEt dessin\u00e9 par Alain dur\u00e9e de le d\u00e9cor fixe que vous voyez derri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e parce qu'\u00e0 moins de 6, c'est un autre architecte de la banque qui a compl\u00e9t\u00e9 l'oeuvre de par la nuit parce que ce dernier, mort en 1580 \u00e0 la dioxine, donc avant d'avoir pu voir le cadrage, mais ils ne vivent n'est effar\u00e9 au saut de vos deux-roues ouvert c'\u00e9tait glissement mais ils sont utiles, toutes les choses que l'on voit sont identiques \u00e0 la soir\u00e9e d'inauguration du th\u00e9\u00e2tre en 1585 m\u00eame le bois est d'origine, on est donc sur du bois 2580 c'est difficile \u00e0 conserver et on ne peut pas temp\u00e9r\u00e9 donc maintenant c'est assez froid, mais on est, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, et du coup, nous pouvons organiser seulement 2 saisons de concerts ici au printemps, qui a des concerts classiques \u00e0 l'allumer et la saison tragique au d\u00e9but de l'Automne commence \u00e0 la mi- septembre pour aller jusque vers la mi- octobre, le 15 c'est faux : il y a des sympt\u00f4mes \u00e0 September interne coupable et l'acoustique de la salle, elle est comment il s'Boeing odeur et ils seront alors de baisses in Italy, elle est tr\u00e8s bonne, l'une des meilleures du Thalys et cela parce que beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments sont tr\u00e8s \u00e9lastique que le bois et le pl\u00e2tre et beaucoup de choses, arr\u00eate la musique Stop et de musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:07) [81%] :\r\nBalladur a pens\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [84%] :\r\nIl y a qui ou Rosa alors on va Week-End il est injuste, oui, l\u00e0, c'\u00e9tait un grand admirateur du th\u00e9\u00e2tre grec de l'Antiquit\u00e9 et il y a eu la chance d'\u00e9tudier le Colis\u00e9e \u00e0 Rome, les ar\u00e8nes de V\u00e9rone, qui sont tr\u00e8s proches du et un autre petit th\u00e9\u00e2tre Romain de la r\u00e9gion, le Teatro Berga Roman \u00e0 Seattle compte Berga, th\u00e9\u00e2tre Berger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:41) [78%] :\r\nEt que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:38) [81%] :\r\nFort belle musique est -ce que c'\u00e9tait Marie faveur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:41) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'un des interm\u00e8des de la Pellegrini, qui est une pi\u00e8ce presque contemporaine du th\u00e9\u00e2tre que l'on visite puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en 1509 donc c'est vraiment une musique qui qui repr\u00e9sente bien l'univers sonore de l'\u00e9poque de ce th\u00e9\u00e2tre 1585. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:56) [89%] :\r\nInauguration, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure avec une pi\u00e8ce parler donc, c'est un th\u00e9\u00e2tre qui \u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la au enfin au th\u00e9\u00e2tre parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:07) [88%] :\r\nC'est un th\u00e9\u00e2tre qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e en dialogue justement avec l'Antiquit\u00e9 et principalement la trag\u00e9die grecque, vous avez entendu le Deep proie la plus tragique de toutes les trag\u00e9dies et dans ce souhait de dialoguer avec l'antique h\u00e9 ben il y a tous ces coeurs qui interviennent beaucoup dans la trag\u00e9die, l'Antiquit\u00e9 et dont on ne sait pas trop que faire, et dans cette esp\u00e8ce de r\u00eave de recr\u00e9er ce th\u00e9\u00e2tre ancien h\u00e9 ben Les les renaissant italiens se sont dit probablement c'\u00e9tait parti totalement musical et donc ils ont confi\u00e9 \u00e0 un tr\u00e8s grand compositeur de du temps qu'on va d'ailleurs entendu tout \u00e0 l'heure Andr\u00e9a Gabrieli, ils lui ont confi\u00e9 les interm\u00e8des choraux de dit pourquoi donc ce th\u00e9\u00e2tre a aussi \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00e7a, donc c'est un th\u00e9\u00e2tre parl\u00e9 et chant\u00e9, on a quelques chroniques de cette premi\u00e8re repr\u00e9sentations ou tr\u00e8s peu et ne pas des masses, mais il a quand m\u00eame des des relations qui ont \u00e9t\u00e9 faites de cette repr\u00e9sentation qui tous et toutes, toutes ses chroniques insiste sur la le d\u00e9corum somptueux qui a \u00e9videmment beaucoup frapp\u00e9 les esprits et sur la musique aussi \u00e0 quelques t\u00e9moignages qui disent que c'\u00e9tait justement tr\u00e8s tr\u00e8s triste et tr\u00e8s pitoyable enfin ces mots compte une qualit\u00e9 lisent beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque pour souligner le caract\u00e8re tragique justement de de tout \u00e7a, de cet audit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:18) [90%] :\r\nOn \u00e9coute un monsieur qui vous parlez, alors on est donc en Italie un anglais avec un accent l'accent italien, \u00e0 vrai dire, vous vous esp\u00e9riez vous esp\u00e9riez un interlocuteur fran\u00e7ais puis \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 possible pour diff\u00e9rentes raisons, mais citons tout de m\u00eame la personne qui vous accompagne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:34) [87%] :\r\nOui, absolument, c'est un monsieur charmant dont je dois avouer que je ne conna\u00eet que le pr\u00e9nom, comme c'est souvent le cas pour les dans les th\u00e9\u00e2tres, Matteo qui parlait un un Italien et un Anglais, un Italien, excellent \u00e9videmment un anglais tr\u00e8s accentu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:48) [86%] :\r\nOui mais tr\u00e8s agr\u00e9able et traduit par Jean-Luc raider en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:53) [89%] :\r\nOui, exactement, et c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s touchant, en visitant celui de voir que toutes les personnes d\u00e9vou\u00e9es \u00e0 disons \u00e0 la \u00e0 r\u00e9pandre la connaissance de ce th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait comme concern\u00e9 personnellement par le par, l'endroit, il disait au d\u00e9but croc-en-jambe dans cet endroit, c'est comme un espace sacr\u00e9, j'ai envie de de faire de gloire c'est assez touchant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:15) [88%] :\r\nDonc un th\u00e9\u00e2tre qui mais \u00e7a on en parlera peut-\u00eatre, demain, c'est un th\u00e9\u00e2tre qui continue \u00e9videmment exister, il revient bien s\u00fbr \u00e0 vivre et \u00e0 proposer beaucoup de choses mais on va continuer la visite avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [81%] :\r\nHausse de Minbej 10 mais tu veux plus int\u00e9rim sauf reste hasard a emmen\u00e9 un chien Truman tous les membres de cette acad\u00e9mie olympique ont choisi de se faire repr\u00e9senter en anciens Romains o\u00f9 tous les plus riches et les plus un puissants d'entre eux ont leur propre statut Cysoing n'en d\u00e9mord supportons Minbej Fortis acad\u00e9mie myst\u00e9rieux Al-Manar, par exemple, si vous regardez derri\u00e8re vous souhaitez, c'est un des membres les plus importants de l'Acad\u00e9mie monsieur Valls qui est habill\u00e9 en empereur Romain Charles-Quint si vous \u00eates attentif, il est Romain oui et empereur il il tient le monde dans sa main vous voyez and en est -ce Nfilou de Word et c'est par la radio d'arr\u00eater, il n'fait ce qui a \u00e9t\u00e9, fille d'd\u00e8s 14 de Seattle, il fait beau, les victimes n'\u00e9taient pas radio commence les projets du th\u00e9\u00e2tre en f\u00e9vrier 1580 en ao\u00fbt de la m\u00eame ann\u00e9e, il meurt en guise d'abord ont travaill\u00e9 ensemble sur le th\u00e9\u00e2tre, son fils, c'est la maladie \u00e0 un autre architecte James Oscar dans le 18\u00e8me ce commenter et des beginning des choses, tout comme l'\u00c9tat Seattle Whithorse 40 chaude de pause, il pensait d\u00e9cor\u00e9 avec des sculptures qui repr\u00e9sentaient des all\u00e9gories grec, homme ou femme, mais ensuite ils ont chang\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de se repr\u00e9senter eux- m\u00eames Baden d\u00e9tient 2 il y a, enfin ce qu'il avait assez d'argent et de nouvelles statues et les autres ont relev\u00e9 la t\u00eate, d'anciennes statues TPS grec, ils ont mis une t\u00eate masculine \u00e0 la place, Lucas Silva ou \u00e0 des chefs, Japon et ici on a film\u00e9 l'position celle -ci par exemple sur la droite, c'est une posture f\u00e9minine, vous voyez, et la 2\u00e8me, elle pose comme une femme, mais avec une t\u00eate d'imposer une tr\u00e8s amusant fumer leur bac philo, l'acteur \u00e0 main et sur les fans and hausse monstre de filles il un petit peu en fait on m\u00eame chose except\u00e9 BSkyB enfin Thomas et aussi, je vous ai dit que presque toutes \u00e9tait identique au soir de l'inauguration d'un socle, si elle n'est pas au plafond des \u00e9poque au d\u00e9but il y avait un vrai la rue c'\u00e9tait autrement au XIXe si\u00e8cle durant le romantisme, ils ont choisi de faire ce ciel mais c'est diff\u00e9rent du projet d'origine carn\u00e9e, fondateur du th\u00e9\u00e2tre voulait souligner le fait qu'ils \u00e9taient capables de cr\u00e9er un th\u00e9\u00e2tre fixe couvert, on a d\u00e9sormais l'impression d'\u00eatre en pleine mer libre pour ce plafond a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par les romantiques en faisant paradoxalement partiel mais c'est bon aussi avec le ciel comme d'\u00eatre dans un beau th\u00e9\u00e2tre antique mais en plein air comme d'\u00eatre, d'ordinaire, d'autres villes une Taormina Averbukh il faut \u00e9tait en panne et \u00e7a Willy Willy mieux date 10 fillettes qui n'en d\u00e9cembre consiste \u00e9duqu\u00e9 ainsi valider la qu\u00eate, c'est vraiment un miracle que ce th\u00e9\u00e2tre soit parvenue jusqu'\u00e0 nous, parce que, comme vous pouvez le voir, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, un incendie pourrait tout d\u00e9truire mais il est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 nous, parce que d\u00e8s le d\u00e9but de son histoire en 1585 les gens ont compris qu'il \u00e9tait tr\u00e8s fragile, il \u00e9tait d\u00e9licat ont donc rapidement choisi de l'utiliser comme un espace pour recevoir les gens d'importance vitale Vicenza et de nos jours c'est utilis\u00e9 comme je vous l'ai dit avant, pour 2 mois par ann\u00e9e pour h\u00e9berger des \u00e9v\u00e9nements en tous genres r\u00e9pondre encontre politique d'artistes de haut niveau, c'est notre diamant event se d\u00e9cembre avec la va avoir d'IAM 6 peu \u00e9voluer Jaur\u00e8s c'est trop dur quand un batteur il sauva avait de toujours dehors et d'Odessa, c'est un triste ce tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fragile, comme je l'ai dit \u00e0 de nombreuses reprises, mais il a surv\u00e9cu \u00e0 2 guerres mondiales, il a surv\u00e9cu \u00e0 tous ces si\u00e8cles mais on peut dire que le danger le \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le plus r\u00e9cent en 2010, parce que les 2 cours d'eau que nous avons avec \u00e7a apr\u00e8s de fortes pluies ont beaucoup mont\u00e9, et on va o\u00f9 l'on a atteint le niveau du jardin o\u00f9 nous \u00e9tions tout \u00e0 l'heure de la pouvait voir que nous sommes ici l\u00e9g\u00e8rement en-dessous du niveau du sol donc cette humidit\u00e9 pour le th\u00e9\u00e2tre est presque aussi dangereuse que la guerre, on a \u00e9vit\u00e9 l'arriv\u00e9e de l'eau \u00e0 quelques centim\u00e8tres pr\u00e8s, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre il faut qui est mis hier et on vous dira vous redites affiche 5 m\u00e8tres, il faut bien des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:56) [81%] :\r\nC'est un des autres interm\u00e8des de la t\u00e9l\u00e9, donc de on l'a dit tout \u00e0 l'heure de 4 chimie non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:04) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est un collectif de collecte leader qui a, qui a fait \u00e7a tous les plus grands noms de l'\u00e9poque, l'UQAM si vous Qachnini p\u00e9ri a contribu\u00e9 faisait de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:13) [81%] :\r\nQue et et plut\u00f4t th\u00e9\u00e2trale et puis d'fait Abdoulaye interpr\u00e9t\u00e9 par l'ensemble demain Marie Favre on retourne dans ce th\u00e9\u00e2tre, mais on va vous allez vous int\u00e9resser plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette fameuse inauguration ce fameux spectacle il n'augure inaugurale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:31) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, maintenant qu'on a pris un peu nos marques et qu'on quoi il retourne, ce serait assez int\u00e9ressant de nous pencher sur ce spectacle, ce spectacle in\u00e9dit pourquoi qui a inaugur\u00e9 en 1500 habitants de 25 Lassalle avec ses interm\u00e8des musicaux de Andr\u00e9a Gabrieli donc rendez- vous demain mardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T09:50:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5320413-00F4-4E79-B0A9-DDEBC41FF919", "internalArchiveId": "F5320413-00F4-4E79-B0A9-DDEBC41FF919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'Eglise catholique et la Facult\u00e9 protestante unies \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tagnard, Emmanuel\r\nDes cours de th\u00e9ologie catholique vont d\u00e9buter \u00e0 la Facult\u00e9 protestante de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'agit d'une premi\u00e8re historique depuis le 16e si\u00e8cle. Des cours sur l'orthodoxie, l'islam et le juda\u00efsme sont souvent au programme, mais jusque-l\u00e0, il n'y avait aucun cours de th\u00e9ologie catholique.\r\n\r\n* * RTSreligion - L'Eglise catholique et la Facult\u00e9 protestante unies \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (RTS RELIGION 02.03 GE:THEOLOGIE CATHOLIQUE) C'est l'heure de la chronique de RTSreligion avec vous Emmanuel Tagnard. Des cours de th\u00e9ologie catholique vont d\u00e9buter demain \u00e0 la Facult\u00e9 protestante de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. L'Eglise catholique et une facult\u00e9 protestante unies main dans la main pour cr\u00e9er un cours, c'est une premi\u00e8re?\r\n  44''\r\n((C'est une premi\u00e8re historique depuis le 16\u00e8me si\u00e8cle ! Rappelez-vous : Jean Calvin a fond\u00e9 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en 1559, 13 ans avant le sanglant massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy \u00e0 Paris. L'Universit\u00e9 contribuait alors au rayonnement de la Rome protestante. Or, hasard du calendrier, en plein jubil\u00e9 des 500 ans de la R\u00e9forme, un cours de th\u00e9ologie catholique va d\u00e9marrer demain \u00e0 la Facult\u00e9 protestante. Des cours sur l'orthodoxie, l'islam et le juda\u00efsme sont souvent au programme, mais pas de cours de th\u00e9ologie catholique. Ces cours seront ouverts aux \u00e9tudiants de th\u00e9ologie protestante en 2e et 3e ann\u00e9e mais \u00e9galement \u00e0 d'autres fili\u00e8res et aux auditeurs libres.))\r\nQuel va \u00eatre la teneur de ce cours ?\r\n  35''\r\n((Les artisans du projet ont choisi volontairement des sujets qui f\u00e2chent entre catholiques et protestants: la place de Marie dans la tradition catholique. l'\u00e9tude du fonctionnement de l'Eglise et de sa doctrine. et puis aussi, un enseignement sur la Gr\u00e2ce, cette aide surnaturelle accord\u00e9e par Dieu aux hommes pour leur salut.  Selon le doyen de la facult\u00e9, il serait dommage d'\u00e9tudier la th\u00e9ologie protestante sans avoir de bonnes connaissances en th\u00e9ologie catholique. Depuis le concile \u00ab Vatican II \u00bb en 1962, protestants et catholiques se sont beaucoup rapproch\u00e9s et se comprennent de mieux en mieux.))\r\nC'est une forme d'oecum\u00e9nisme universitaire. Observe-t-on ce type de rapprochement entre catholiques et protestants dans d'autres domaines en Suisse ?\r\n  27''\r\n((Dans les EMS, les h\u00f4pitaux et les prisons en Suisse romande, il existe des aum\u00f4niers protestantes et catholiques qui travaillent ensembles en collaboration aussi avec des aum\u00f4niers juifs ou musulmans selon les situations.  Un enrichissement pour une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre o\u00f9 les religions se c\u00f4toient et souvent. s'affrontent. Et puis, au fait, si cette chronique existe, c'est bien par la pr\u00e9sence au sein du service publique de la r\u00e9daction oecum\u00e9nique de RTSreligion !))", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410316", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L\u2019Eglise catholique et la Facult\u00e9 protestante unies \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "RTSreligion - L\u2019Eglise catholique et la Facult\u00e9 protestante unies \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / JDM_2017-03-02T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - L\u2019Eglise catholique et la Facult\u00e9 protestante unies \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / JDM_2017-03-02T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Des cours de th\u00e9ologie catholique vont d\u00e9buter \u00e0 la Facult\u00e9 protestante de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'agit d'une premi\u00e8re historique depuis le 16e si\u00e8cle. Des cours sur l\u2019orthodoxie, l\u2019islam et le juda\u00efsme sont souvent au programme, mais jusque-l\u00e0, il n'y avait aucun cours de th\u00e9ologie catholique.", "Des cours de th\u00e9ologie catholique vont d\u00e9buter \u00e0 la Facult\u00e9 protestante de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'agit d'une premi\u00e8re historique depuis le 16e si\u00e8cle. Des cours sur l\u2019orthodoxie, l\u2019islam et le juda\u00efsme sont souvent au programme, mais jusque-l\u00e0, il n'y avait aucun cours de th\u00e9ologie catholique.", "Des cours de th\u00e9ologie catholique vont d\u00e9buter \u00e0 la Facult\u00e9 protestante de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'agit d'une premi\u00e8re historique depuis le 16e si\u00e8cle. Des cours sur l\u2019orthodoxie, l\u2019islam et le juda\u00efsme sont souvent au programme, mais jusque-l\u00e0, il n'y avait aucun cours de th\u00e9ologie catholique."], "variantIds": ["ece-8410333", "ece-8410316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:52:18Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAh non, pas \u00e7a, la chronique de RTS religion avec vous, Emmanuel Tagnard, des cours de th\u00e9ologie catholique vont d\u00e9buter demain \u00e0 la Facult\u00e9 protestante de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9glise catholique et une facult\u00e9 protestante ainsi unies main dans la main pour cr\u00e9er un cours c'est c'est une premi\u00e8re et c'est une premi\u00e8re historique depuis le XVIe si\u00e8cle, rappelez -vous, Jean Calvin a fond\u00e9 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en 1559 13 ans avant le sanglant massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy \u00e0 Paris l'Universit\u00e9 contribuer alors au rayonnement de la Rome protestante, or, hasard du calendrier, en plein Jubil\u00e9, les 500 ans de la r\u00e9forme, cours de th\u00e9ologie catholique va d\u00e9marrer demain \u00e0 la Facult\u00e9 protestante des cours sur l'orthodoxie les Islam et le Juda\u00efsme ne sont souvent au programme mais pas de cours de th\u00e9ologie catholique ces cours seront ouverts aux \u00e9tudiants de th\u00e9ologie protestante en 2\u00e8me et 3\u00e8me ann\u00e9e mais \u00e9galement aux autres fili\u00e8res et aux auditeurs libres, quelle va \u00eatre la teneur de ce cours les artisans du projet ont choisi volontairement, des sujets qui f\u00e2chent entre catholiques et protestants, la place de Marie dans la tradition catholique, l'\u00e9tude du fonctionnement de l'\u00c9glise et de sa doctrine et puis aussi un enseignement sur la gr\u00e2ce cette aide surnaturel accord\u00e9e par Dieu aux hommes pour leur salut selon le doyen de la facult\u00e9, il serait dommage d'\u00e9tudier la th\u00e9ologie protestante, sans avoir de bonnes connaissances en th\u00e9ologie catholique depuis le concile Vatican II en 1962 protestants et catholiques se sont beaucoup rapproch\u00e9s et se comprennent de mieux en mieux, c'est une forme d'oecum\u00e9nisme universitaire est ce qu'on observe ce type de rapprochement entre catholiques et protestants dans d'autres domaines en Suisse dans les EMS et les h\u00f4pitaux et les prisons en Suisse romande, il existe des aum\u00f4niers protestants et catholiques qui travaillent ensemble en collaboration aussi avec des aum\u00f4niers juifs aux musulmans selon les situations un enrichissement pour une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre o\u00f9 les religions se c\u00f4toient et souvent s'affrontent et puis au fait si cette chronique existe, c'est bien par la pr\u00e9sence au sein du service public de la r\u00e9daction oecum\u00e9nique de RTS religion voil\u00e0, vous avez bien fait de l'effet, souligne Emmanuel Tagnard l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T06:55:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 26000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GOyMtWVzjM0HzhvyqgIQEmb1GNkY"}]