[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1558660", "internalArchiveId": "AA1611558693", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 29", "publicationDate": "2017-05-19T11:44:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8634982.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "29", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8518835"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:13:37Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Hernandez, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Game, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Bouraly, Frederic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Karsenti, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Elion, Loup-Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Lamy, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Blateau, Anne-Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Mora, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Duquet, Francis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676445", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028302", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1817117", "internalArchiveId": "AA1903816717", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-05-19T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8635006", "imageURL": "http://www.rts.ch/8635005.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8518843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T13:32:32Z", "webPublicationDate": "2017-05-19T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "medias": [{"id": "1778488", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT047658", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0980FE6D-FFA7-4E2B-89FF-0FC1966F80AF", "internalArchiveId": "0980FE6D-FFA7-4E2B-89FF-0FC1966F80AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jardin passion", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Le dernier volet de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale aux Conservatoire et Jardin botanique (CJB) de la ville de Gen\u00e8ve, qui f\u00eate ses 200 ans cette ann\u00e9e, est consacr\u00e9 au \"jardin passion\" et rend hommage aux jardiniers qui ouvrent quotidiennement pour l'embellir. Avec Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, directeur des CJB de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596667", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le jardin passion / CQFD_2017-05-19T10:04:15_breves", "CQFD du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le dernier volet de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale aux Conservatoire et Jardin botanique (CJB) de la ville de Gen\u00e8ve, qui f\u00eate ses 200 ans cette ann\u00e9e, est consacr\u00e9 au \"jardin passion\" et rend hommage aux jardiniers qui \u0153uvrent quotidiennement pour l\u2019embellir. Avec Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, directeur des CJB de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8596667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T22:35:34Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nJe vous aimerez sous la clart\u00e9 lunaire du jardin extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nEt nous voici arriv\u00e9s au dernier volet qu'on consacr\u00e9 aujourd'hui au Conservatoire et Jardin botanique de la Ville de Gen\u00e8ve qui f\u00eate donc ses 200 ans c'est ann\u00e9e on sait en train de se d\u00e9placer, donc on \u00e9tait tranquillement install\u00e9 sur la grande tente qui va accueillir le public ce week- end et la Star, vous direz -vous nous force et sous la pluie, c'est moins dr\u00f4le, triste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [82%] :\r\nC'est -moi donc c'est rigolo parce qu'des canards et puis voil\u00e0, on a un ou 2, voil\u00e0 le le dernier volet, il faut les rendre hommage au au jardiniers une quarantaine de jardiniers oeuvrent ici et l\u00e0, c'est une Exposition, une Exposition de pain Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, c'est leur passion qui est montr\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [87%] :\r\nExactement, en fait c'est 16 massif qui repr\u00e9sente les Allemands de l'histoire du Jardin botanique et en fait c'est massifs ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 l'imagination de des jardiniers du Jardin botanique et donc c'\u00e9tait vraiment un petit bijou de, de, de, de complexit\u00e9, d'originalit\u00e9, d'Intelligence autour des diff\u00e9rentes activit\u00e9s de l'institution et c'est du bio, la c\u00e9der 100 pourcent bio bio alors le le dernier massif et repr\u00e9sente en fait l'activit\u00e9 bio, enfin la la notion de bio au sein des conservateurs Annick oui puisque nous sommes maintenant labellis\u00e9 bio suisse depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que tout tout tout le jardin et doit \u00eatre violent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [88%] :\r\nTout le jardin et bio depuis effectivement \u00e7a, mais c'est un processus qui a mis du temps \u00e0 rentrer en en Europe, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es, qui m\u00eame quasiment une quinzaine d'ann\u00e9es que les esprits change que, \u00e0 la sous l'impulsion de certains joueurs, jardiniers, on a des initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 prises, comme par exemple dans les serres de remplacer les produits chimiques par des auxiliaires, des sortes d'insectes qui attaquent les insectes ravageurs et puis ensuite c'est petit \u00e0 petit, aucune un processus de substitution de produits chimiques par des produits qui sont respectueux de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [87%] :\r\nAlors, Adriana dit le 26 juin prochain vous accueillez le 6\u00e8me congr\u00e8s mondial des Jardin botanique Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, ce sera la premi\u00e8re fois qu'ils se diront le dans un pays francophone, vous allez r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir des jardin bonne botanique dans le monde, il y en a 3000 c'est quoi l'avenir des jardin botanique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nMoi, je consid\u00e8re que Jardin botanique sont des lanceurs d'alerte, on \u00e9tait observateur privil\u00e9gi\u00e9 de de l'environnement, et puis on ne on observe une d\u00e9gradation de cet environnement et nous avons, dans le cadre de ces jardin botanique une action autour de la strat\u00e9gie mondiale pour la conservation des plantes et nous mettons en oeuvre des projets de restauration de milieux de conservation d'esp\u00e8ces, c'est en fait une \u00e9volution de ce qu'avait imagin\u00e9 Augustin Pyrame je demande de l'ancrer cr\u00e9ant son jardin botanique qui \u00e9tait bas\u00e9 sur l'enseignement, la recherche, l'acclimatation et maintenant les nouvelles missions des jardins botaniques sont amplifi\u00e9s par la protection de la nature et la m\u00e9diation, la transmission de la connaissance est -ce que \u00e7a n'est pas quand m\u00eame une une utopie de vouloir sauvegarder toute la biodiversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale, notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses jardin botanique, c'est une responsabilit\u00e9, c'est un probl\u00e8me d\u00e9ontologique est -ce qu'on a le droit en tant qu'humain, au travers de notre activit\u00e9 de d\u00e9truire, de permettre une esp\u00e8ce \u00e0 cause de notre activit\u00e9 disparaisse, je pense que moi, ma pour ma r\u00e9ponse personnelle et non et donc, nous devons tout faire pour que les esp\u00e8ces ne disparaissent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [91%] :\r\nMais n'est par exemple tr\u00e8s rapidement, il y a un jardin botanique \u00e0 Dakar, comment se positionne -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [90%] :\r\nAlors le jardin botanique Dakar est int\u00e9ressant parce qu'il est au milieu d'une ville et donc dans une, dans un syst\u00e8me o\u00f9 finalement les gens habitent de plus en plus dans des villes et Jardin botanique des lucarnes sur l'environnement et le jardin Dakar est une lucarne sur l'environnement s\u00e9n\u00e9galais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau mec remis image cette id\u00e9e de de de l'UQAM, vous allez faire la f\u00eate, hein, vous allez ouvrir la lucarne vraiment au grand public ce week- end ici m\u00eame qu'est -ce que vous avez pr\u00e9vu pour accueillir les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [88%] :\r\nAlors, nous avons d'abord pr\u00e9vu des portes ouvertes, nous ouvrons toutes les portes de l'institution, ce sont 34 activit\u00e9s diff\u00e9rentes, 150 d\u00e9parts de visite donc venez nombreux au au jardin botanique et puis si jamais dans l'intervalle entre 2 visites, vous avez envie d'effet d'\u00e9couter de la musique, h\u00e9 bien nous avons 8 concerts gratuits sous la tente une tente de 1000 m2, donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 venir 8 concerts gratuits le samedi consacr\u00e9 au rock le dimanche consacr\u00e9 aux Brass Band et avec samedi soir le 40\u00e8me anniversaire quelque part puisque c'est la nuit des mus\u00e9es consacr\u00e9s aux anniversaires, nos euros f\u00eateront aussi le 40\u00e8me anniversaire du goulag de balles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [85%] :\r\n\u00e9coutez sur la m\u00e9t\u00e9o s'annonce bien s\u00fbr, \u00e7a s'annonce bien, on a quand m\u00eame oui, et l'affaire pas trop chaud, ce qui fait que, sous la tente, \u00e7a sera un d\u00e9lice voil\u00e0 exactement, en tout cas merci \u00e0 \u00e0 nos 4 invit\u00e9s merci \u00e9videmment \u00e0 vous monsieur Loizeau Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, de nous avoir est accueilli dans ce magnifique lieu c'est la fin de cette \u00e9dition sp\u00e9ciale en Direct des Conservatoire et Jardin botanique de la Ville de Gen\u00e8ve a qui f\u00eate donc ses 200 ans c'est ce week- end, voil\u00e0 toutes les infos sur notre page RTS pour Serge Bardy que c'est que dit \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e par sa radio Adrien Zardini Thierry galeux, j'ai g\u00e9r\u00e9 la technique ici \u00e0 Gen\u00e8ve et qui Matthieu Ramsauer \u00e9tait en r\u00e9gie finale retrouve dimanche \u00e0 17 heures pour une une s\u00e9lection de morceaux choisis par les diarrh\u00e9es est mort des abeilles, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a en ferait beaucoup de choses dans CQFD et puis lundi matin, comment sortir de l'impasse des micropolluants CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T09:25:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loizeau, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Directeur des Conservatoires et Jardins botaniques de la Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5DCA326-2DC5-4C40-8E96-29182F6D7DC6", "internalArchiveId": "F5DCA326-2DC5-4C40-8E96-29182F6D7DC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Retour de la religion en Chine", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Un journaliste am\u00e9ricain vient de publier un livre qui brosse un tableau saisissant de la Chine d'aujourd'hui sur le plan religieux.\r\n\r\n* * RTSreligion - Retour de la religion en Chine (RTS RELIGION 19.05 REVEIL RELIGIEUX CHINOIS) C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Un journaliste am\u00e9ricain vient de publier un livre qui brosse un tableau saisissant de la Chine d'aujourd 'hui sur le plan religieux.\r\n  48''\r\n((MK : L'image dominante que nous avons de la Chine est celle d'un pays en plein boom \u00e9conomique o\u00f9 la religion n'a plus gu\u00e8re d'influence, Mao et le communisme \u00e9tant pass\u00e9s par l\u00e0, plus de 500'000 temples ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. C'est l'image qu'un sondage Gallup a encore confirm\u00e9e en 2015 indiquant seulement 7 pour cent de personnes \u00ab pratiquantes \u00bb. Or Ian Johnson brosse le tableau d'une Chine travers\u00e9e par un r\u00e9veil religieux sans pr\u00e9c\u00e9dent. Selon ce journaliste, laur\u00e9at d'un r\u00e9cent prix Pullitzer, la raison principale de cette diff\u00e9rence de perception du religieux vient de la fa\u00e7on dont les Chinois r\u00e9pondent aux sondages. A la question : appartenez-vous \u00e0 une religion ? Ils r\u00e9pondent par la n\u00e9gative. Le domaine religieux \u00e9tant politiquement sensible. Si la question pos\u00e9e est : \u00ab allez-vous \u00e0 l'\u00e9glise \u00bb les r\u00e9ponses positives augmentent consid\u00e9rablement.))\r\n***  \u00c0 quoi ce journaliste attribue-t-il ce r\u00e9veil religieux ?\r\n  37''\r\n((MK : Ian Johnson, qui vit entre P\u00e9kin et Berlin, pr\u00e9sente dans son livre une soci\u00e9t\u00e9 chinoise profond\u00e9ment d\u00e9sabus\u00e9e, \u00e0 la d\u00e9rive, nageant dans une grande confusion, sans r\u00e9elle base morale ou spirituelle. Dans ce contexte les religions offrent des valeurs, une \u00e9thique, et surtout un sens de la communaut\u00e9, une appartenance. Des liens que Mao a d\u00e9truits. Ce journaliste rappelle que le Grand Timonier a d\u00e9plac\u00e9 des millions de personnes pendant la r\u00e9volution, disloquant les familles et leurs r\u00e9seaux de soutien. Ian Johnson estime que ce r\u00e9veil religieux va se poursuivre et que le christianisme en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire.))\r\n*** Malgr\u00e9 les contr\u00f4les du gouvernement ? \r\n  22''\r\n((MK : Le gouvernement se trouve devant une situation complexe. D'un c\u00f4t\u00e9 il entend contr\u00f4ler \u00e9troitement ce domaine. De l'autre il en a un peu peur. Ce que Ian Johnson commente en ces termes : \u00ab le religieux est une force hors de contr\u00f4le du politique. Si vous \u00eates croyant, votre all\u00e9geance ira partiellement au gouvernement, mais l'all\u00e9geance \u00e0 Dieu sera toujours plus haute et parfois plus intense \u00bb.))", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615145", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Retour de la religion en Chine", "RTSreligion - Retour de la religion en Chine / JDM_2017-05-19T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Retour de la religion en Chine / JDM_2017-05-19T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un journaliste am\u00e9ricain vient de publier un livre qui brosse un tableau saisissant de la Chine d\u2019aujourd\u2019hui sur le plan religieux.", "Un journaliste am\u00e9ricain vient de publier un livre qui brosse un tableau saisissant de la Chine d\u2019aujourd\u2019hui sur le plan religieux.", "Un journaliste am\u00e9ricain vient de publier un livre qui brosse un tableau saisissant de la Chine d\u2019aujourd\u2019hui sur le plan religieux."], "variantIds": ["ece-8615163", "ece-8615145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T04:58:04Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci, c'est l'heure de la chronique de RTS religion avec vous Michel Kocher, un journaliste am\u00e9ricain vient de publier un livre qui brosse un tableau saisissant de la Chine d'aujourd'hui sur le plan religieux oui l'image dominante que nous avons de la Chine bien celle d'un pays en plein boom \u00e9conomique ou la religion n'a plus gu\u00e8re d'influence Mao et le communisme \u00e9tant pass\u00e9e par l\u00e0, on se souvient peut-\u00eatre des 500000 temples qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en son temps, c'est aussi l'image qu'un sondage Gallup encore confirm\u00e9 s'\u00e9tait en 2015, indiquant \u00e0 ce moment -l\u00e0 seulement 7 pourcent de de personnes pratiquantes Orianne Johnson brosse le tableau d'une Chine travers\u00e9 par un r\u00e9veil religieux sans pr\u00e9c\u00e9dent, selon ce journaliste, laur\u00e9at d'un prix Pulitzer pas n'importe qui, la raison principale de cette diff\u00e9rence de perception du religieux vient de la fa\u00e7on dont les Chinois r\u00e9pondent aux sondages \u00e0 la question appartenez -vous \u00e0 une religion, h\u00e9 bien il r\u00e9pond par la n\u00e9gative, le domaine religieux est encore politiquement sensible, si la question pos\u00e9e : allez -vous \u00e0 l'\u00e9glise, alors les r\u00e9ponses positives augmente consid\u00e9rablement, mais \u00e0 quoi ce journaliste attribue -t-il ce r\u00e9veil religieux, il y a Johnson qui vivent entre P\u00e9kin et Berlin pr\u00e9sente dans son livre, une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment d\u00e9sabus\u00e9 \u00e0 la d\u00e9rive, nageant dans une grande confusion sans r\u00e9elle base morale ou spirituelle dans ce contexte, \u00e9videmment, les religions offrent des valeurs, une \u00e9thique et surtout, surtout, dites et un sens de la communaut\u00e9 une appartenance des Liens que Mao a d\u00e9truit ce journaliste rappelle que le Grand Timonier a d\u00e9plac\u00e9 des millions de personnes pendant la R\u00e9volution 10 le quand les familles et leurs r\u00e9seaux de soutien, il y a un Johnson estime que ce r\u00e9veil religieux va se poursuivre et que le christianisme en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire et malgr\u00e9 les contr\u00f4les du gouvernement oui malgr\u00e9, malgr\u00e9 ces contr\u00f4les, le gouvernement en fait se trouve devant une situation complexe, d'un c\u00f4t\u00e9, il entend contr\u00f4ler ce domaine mais de l'autre, il en a sans doute un peu peur ce que Jan J\u00f6nsson, commente en ces termes le religieux est une force hors de contr\u00f4le du politique, si vous \u00eates croyant votre all\u00e9geance ira partiellement au gouvernement mais l'all\u00e9geance \u00e0 Dieu sera toujours plus haute et parfois plus intense, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9710F51-6E85-457D-A072-29675525FBE5", "internalArchiveId": "E9710F51-6E85-457D-A072-29675525FBE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux aires d'accueil pour les gens du voyage pr\u00e9sent\u00e9es dans le Jura", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement jurassien a pr\u00e9sent\u00e9 les deux sites retenus pour l'accueil des gens du voyage, tous deux \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de jonctions autorouti\u00e8res. Le premier, \u00e0 Porrentruy, sera r\u00e9serv\u00e9 aux ressortissants suisses et le second, \u00e0 Del\u00e9mont, accueillera jusqu'\u00e0 30 caravanes \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n* * Deux aires d'accueil pour les gens du voyage pr\u00e9sent\u00e9es dans le Jura 12h30 Gens voyages place\r\nLe canton du Jura disposera de deux aires d'accueil pour gens du voyage. Le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les deux sites retenus, tous deux \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de jonctions autorouti\u00e8res. Le premier, r\u00e9serv\u00e9 aux ressortissants suisses \u00e0 Porrentruy-ouest. Le second, \u00e0 Del\u00e9mont-est accueillera jusqu'\u00e0 30 caravanes \u00e9trang\u00e8res. Pr\u00e9cisions Alain Arnaud ...\r\n  1'06\r\n((Les gens du voyage \u00e9trangers pourront s\u00e9journer jusqu'\u00e0 7 jours sur ce p\u00e9rim\u00e8tre de la bretelle autorouti\u00e8re de Del\u00e9mont-est, un terrain loin de la zone r\u00e9sidentielle, viabilisable \u00e0 moindre frais et donc bien adapt\u00e9 \u00e0 ce type d'affectation. L'emplacement avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pressenti voici deux ans, et avait suscit\u00e9 une forte opposition, en particulier des populations concern\u00e9es. Aujourd'hui, le concept sur les modalit\u00e9s d'accueil des gens du voyage \u00e9trangers, \u00e9labor\u00e9 avec les communes jurassiennes, promet de calmer les esprits. Il garantit la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et publique, notamment en pr\u00e9voyant un loyer et une caution pour chaque caravane qui l'occupera. Le ministre jurassien de l'environnement David Eray a aussi expliqu\u00e9 ce matin qu'une barri\u00e8re v\u00e9g\u00e9tale servira \u00e0 camoufler le p\u00e9rim\u00e8tre, de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter \u00e0 ceux qui arrivent dans la R\u00e9publique et canton par la Transjurane d'avoir comme premi\u00e8re impression un camp de caravanes. Les communes concern\u00e9es - Del\u00e9mont, Courrendlin et Courroux - ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9es du projet ce matin. Elles donneront leurs positions la semaine prochaine, le parlement cette ann\u00e9e encore. Si tout va bien, le site de Del\u00e9mont sera op\u00e9rationnel d\u00e8s 2019. Celui - provisoire - de Porrentruy l'est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux aires d'accueil pour les gens du voyage pr\u00e9sent\u00e9es dans le Jura / 12H30_2017-05-19T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement jurassien a pr\u00e9sent\u00e9 les deux sites retenus pour l'accueil des gens du voyage, tous deux \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de jonctions autorouti\u00e8res. Le premier, \u00e0 Porrentruy, sera r\u00e9serv\u00e9 aux ressortissants suisses et le second, \u00e0 Del\u00e9mont, accueillera jusqu'\u00e0 30 caravanes \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-8615123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T10:54:08Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt nous passons canton du Jura qui disposera de 2 aires d'accueil pour les gens du voyage, le gouvernement jurassien a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les 2 sites retenus, tous 2 \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de jonctions autorouti\u00e8res, le 1er r\u00e9serv\u00e9 aux ressortissants suisses \u00e0 Porrentruy, l'ouest et le second \u00e0 Del\u00e9mont Est- il accueillera jusqu'\u00e0 30 caravanes \u00e9trang\u00e8res les pr\u00e9cisions Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nLes gens du voyage \u00e9trangers pourront s\u00e9journer jusqu'\u00e0 7 jours sur ce p\u00e9rim\u00e8tre de la bretelle autorouti\u00e8re de Del\u00e9mont Est un terrain loin de la zone r\u00e9sidentielle viabilis\u00e9s \u00e0 Blois moindre frais donc bien adapt\u00e9 \u00e0 ce type d'affectation l'emplacement avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pressenti, voici 2 ans, elle avait suscit\u00e9 une forte opposition, en particulier les populations concern\u00e9es aujourd'hui le concept sur les modalit\u00e9s d'accueil des gens du voyage \u00e9trangers \u00e9labor\u00e9 avec les communes jurassiennes promet de calmer les esprits, il garantit la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et publique, notamment en pr\u00e9voyant un loyer et une caution pour chaque caravane qui l'occupera : le ministre jurassien de l'environnement, DavidR. et a aussi expliqu\u00e9 ce matin qu'une barri\u00e8re v\u00e9g\u00e9tale servira \u00e0 camoufler le p\u00e9rim\u00e8tre de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter \u00e0 ce qui arrive dans la R\u00e9publique et canton par la Transjurane d'avoir comme premi\u00e8res impressions \u00e0 Caen de caravanes, les communes concern\u00e9es, Del\u00e9mont Courrendlin et Kourou ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s du projet, ce matin, elles donneront leur position la semaine prochaine le Parlement cette ann\u00e9e encore, si tout va bien, le site de Del\u00e9mont sera op\u00e9rationnel d\u00e8s 2019 celui provisoire de Porrentruy les d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui retrait\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1729BA61-49B1-46F6-8CAE-2441DBB09571", "internalArchiveId": "1729BA61-49B1-46F6-8CAE-2441DBB09571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Remise en cause des fronti\u00e8res au Moyen Orient: et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Le 29 juin 2014, Daesh dressait l'\u00e9tendard noir de l'organisation djihadiste sur un poste-fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak, situ\u00e9 sur la ligne suppos\u00e9e des accords Sykes-Picot, sign\u00e9s en mai 1916 entre la France et la Grande-Bretagne. La m\u00eame ann\u00e9e, apr\u00e8s un an de guerre civile, le Y\u00e9men se retrouvait bris\u00e9, et renouait avec sa vieille fracture opposant le Y\u00e9men du Nord au Y\u00e9men du Sud, fronti\u00e8re pourtant abolie en mai 1990 apr\u00e8s un long processus de r\u00e9unification. L'effondrement des certitudes territoriales acquises depuis la fin de la Premi\u00e8re guerre mondiale, la rapidit\u00e9 et la profondeur de cette remise en cause impose un retour sur la construction politique du Moyen Orient contemporain. A lire: \"Les seuils du Moyen-Orient. Une histoire des fronti\u00e8res et des territoires\", Olivier Hanne, (Ed. du Rocher, 2017).", "durationSec": 2030, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596149", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "thematicThemes": ["histoire", "fronti\u00e8re", "g\u00e9opolitique"], "alternativeTitle": ["Remise en cause des fronti\u00e8res au Moyen Orient: et apr\u00e8s?", "Remise en cause des fronti\u00e8res au Moyen Orient: et apr\u00e8s? / VSS_2017-05-19T09:10:00_versus-penser", "Remise en cause des fronti\u00e8res au Moyen Orient: et apr\u00e8s? / VSS_2017-05-19T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Le 29 juin 2014, Daesh dressait l'\u00e9tendard noir de l'organisation djihadiste sur un poste-fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak, situ\u00e9 sur la ligne suppos\u00e9e des accords Sykes-Picot, sign\u00e9s en mai 1916 entre la France et la Grande-Bretagne. La m\u00eame ann\u00e9e, apr\u00e8s un an de guerre civile, le Y\u00e9men se retrouvait bris\u00e9, et renouait avec sa vieille fracture opposant le Y\u00e9men du Nord au Y\u00e9men du Sud, fronti\u00e8re pourtant abolie en mai 1990 apr\u00e8s un long processus de r\u00e9unification.\nL'effondrement des certitudes territoriales acquises depuis la fin de la Premi\u00e8re guerre mondiale, la rapidit\u00e9 et la profondeur de cette remise en cause impose un retour sur la construction politique du Moyen Orient contemporain. \nAvec en direct Olivier Hanne, islamologue, chercheur-associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Aix-Marseille et professeur aux Ecoles militaires de Saint-Cyr Co\u00ebtquidan.\nA lire: \"Les seuils du Moyen-Orient. Une histoire des fronti\u00e8res et des territoires\", Olivier Hanne, \u00e9ditions du rocher, mars 2017\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le 29 juin 2014, Daesh dressait l'\u00e9tendard noir de l'organisation djihadiste sur un poste-fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak, situ\u00e9 sur la ligne suppos\u00e9e des accords Sykes-Picot, sign\u00e9s en mai 1916 entre la France et la Grande-Bretagne. La m\u00eame ann\u00e9e, apr\u00e8s un an de guerre civile, le Y\u00e9men se retrouvait bris\u00e9, et renouait avec sa vieille fracture opposant le Y\u00e9men du Nord au Y\u00e9men du Sud, fronti\u00e8re pourtant abolie en mai 1990 apr\u00e8s un long processus de r\u00e9unification.\nL'effondrement des certitudes territoriales acquises depuis la fin de la Premi\u00e8re guerre mondiale, la rapidit\u00e9 et la profondeur de cette remise en cause impose un retour sur la construction politique du Moyen Orient contemporain. \nAvec en direct Olivier Hanne, islamologue, chercheur-associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Aix-Marseille et professeur aux Ecoles militaires de Saint-Cyr Co\u00ebtquidan.\nA lire: \"Les seuils du Moyen-Orient. Une histoire des fronti\u00e8res et des territoires\", Olivier Hanne, \u00e9ditions du rocher, mars 2017\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le 29 juin 2014, Daesh dressait l'\u00e9tendard noir de l'organisation djihadiste sur un poste-fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak, situ\u00e9 sur la ligne suppos\u00e9e des accords Sykes-Picot, sign\u00e9s en mai 1916 entre la France et la Grande-Bretagne. La m\u00eame ann\u00e9e, apr\u00e8s un an de guerre civile, le Y\u00e9men se retrouvait bris\u00e9, et renouait avec sa vieille fracture opposant le Y\u00e9men du Nord au Y\u00e9men du Sud, fronti\u00e8re pourtant abolie en mai 1990 apr\u00e8s un long processus de r\u00e9unification.\nL'effondrement des certitudes territoriales acquises depuis la fin de la Premi\u00e8re guerre mondiale, la rapidit\u00e9 et la profondeur de cette remise en cause impose un retour sur la construction politique du Moyen Orient contemporain. \nAvec en direct Olivier Hanne, islamologue, chercheur-associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Aix-Marseille et professeur aux Ecoles militaires de Saint-Cyr Co\u00ebtquidan.\nA lire: \"Les seuils du Moyen-Orient. Une histoire des fronti\u00e8res et des territoires\", Olivier Hanne, \u00e9ditions du rocher, mars 2017\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8596153", "ece-8596149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-01T07:16:24Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nBonjour, Nicole Duparc Francesco \u00e0 on y vient au Moyen-Orient avec vous o\u00f9 la situation semble \u00e0 beaucoup d'entre nous, ind\u00e9chiffrable, en somme, guerre en Syrie, guerre au Y\u00e9men ambition turc, la question kurde l'h\u00e9ritage des guerres d'Irak, etc, etc l'inextricable ne isra\u00e9lo- palestinien alors Nicole, vous avez obtenu un ouvrage qui fait le pari d'une approche dans le temps long de l'histoire pour \u00e9clairer cette g\u00e9opolitique tourment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nOui c'est ouvrage sign\u00e9 Olivier Hanne islamologue professeur aux \u00e9coles militaires de Saint-Cyr est l'auteur d'une dizaine d'ouvrages sur le Moyen-Orient et l'Islam alors son dernier livre a pour titre Les seuils du Moyen-Orient, histoire des fronti\u00e8res et des territoires, l'ambition est vaste, tr\u00e8s vaste, puisqu'il s'agit effectivement d'interroger cette notion de fronti\u00e8res ces \u00e9volutions depuis disons l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, donc une r\u00e9flexion tout \u00e0 fait passionnantes et qui s'appuie en particulier sur une riche cartographier environ 140 cartes qui donnent des points d'ancrage tout \u00e0 fait utile bien s\u00fbr dans cette histoire si complexe bonjour Olivier Hanne bonjour, j'aimerais qu'on commence avec vous par pr\u00e9ciser cette distinction justement que vous faites entre fronti\u00e8re et seuils qu'est -ce qui distingue donc la fronti\u00e8re comme r\u00e9alit\u00e9, on va dire administrative, politique, militaire de ce que vous appelez un seuil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [90%] :\r\nLa la r\u00e9alit\u00e9 les, les, les 2 \u00e9l\u00e9ments s'oppose beaucoup parce que un seuil, c'est une ligne 1 point, une ville, un espace qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'affect, de m\u00e9moire d'histoire et j'avais remarqu\u00e9 dans dans dans mes travaux d'histoire sur le Moyen-Orient sur l'Islam m\u00e9di\u00e9val que de temps en temps, on se retrouvait face \u00e0 des fronti\u00e8res mais qui \u00e9tait secondaire dans les mentalit\u00e9s des peuples et en revanche, je d\u00e9couvrais des lieux qui n'\u00e9taient pas des lieux de fronti\u00e8res, mais qui \u00e9tait totalement surcharg\u00e9e et \u00e9videmment le plus souvent, on retient J\u00e9rusalem qui est vraiment le la ville seuils par excellence et mais j'ai voulu aller \u00e0 la recherche d'autres seuils des lignes, des villes qui sont charg\u00e9s de cette m\u00e9moire et aujourd'hui finalement depuis surtout 2014 ce Moyen-Orient semble abattre ses anciennes fronti\u00e8res pour retrouver de vieux seuils quel qu'on avait pu oublier pendant pendant le XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [89%] :\r\nEst -ce qu'on peut r\u00e9sumer aussi la chose ainsi : \u00e0 savoir qu'il fronti\u00e8re bah finalement, c'est quelque chose qui peut se n\u00e9gocier, qui s'est toujours n\u00e9gocier alors que lorsqu'on touche \u00e0 un seuil ben ma foi c'est une toute autre affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [88%] :\r\nExactement pour bien que les gens comprennent ce que ce que c'est, je vais donner un seul exemple, la ville de Th\u00e9r\u00e8se alors qu'on dont on entend parler en permanence, puisque c'est l'une des, l'une des villes phares de, de, de Daech, la ville de des r\u00e9sorption dans l'Antiquit\u00e9, s'appelait Durrer oppose et elle \u00e9tait le point fortifi\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame- orient de l'empire Romain, donc c'\u00e9tait une ville-garnison extr\u00eamement importante pour l'empire Romain et de 2, fortifi\u00e9 de l'empire, elle est devenu apr\u00e8s dans au moment de la conqu\u00eate arabe, elle est devenu quasiment une capitale du califat et ensuite en 1915 lors du g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens, les Turcs, le gouvernement turc a organis\u00e9 ou laisser faire, selon les interpr\u00e9tations les transferts massifs de population arm\u00e9nienne et ces gens -l\u00e0 ont trouv\u00e9 comme terminus de leur de sinistre voyage notamment la ville de d\u00e9raison o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 en partie massacr\u00e9s par les milices kurdes, donc vous voyez, cette ville de des r\u00e9seaux R'quand on n'en parle, quand on l'\u00e9voque avec des, des gens du Moyen-Orient, quel qu'il soit, il y a des souvenirs souvent douloureux ou des souvenirs symbolique qui se r\u00e9veille d\u00e8s qu'on en parle encore arriver Olivia un peu rajout\u00e9 o\u00f9 il y a l\u00e0 il y a de l'arch\u00e9ologie avec des des fresques juive, chose tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, a bien s\u00fbr Oradour oppose tout \u00e0 fait, donc 2\u00e8me et il y a des, des, des symboles arch\u00e9ologique tr\u00e8s fort et voyez par par rapport au g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens en 1915 lorsque on dit aujourd'hui, de fa\u00e7on un peu na\u00efve aux aux populations locales arabes et chr\u00e9tiennes, les milices tu Kurdes vont \u00eatre celles qui vont lib\u00e9rer le Moyen-Orient de du totalitarisme de Daech h\u00e9 bien en face de nous, souvent, les gens ne r\u00e9agissent pas de la mani\u00e8re dont on voudrait et ils r\u00e9agissent parfois n\u00e9gativement parce que les gens ont le souvenir effectivement que les milices kurdes en 1915 ont particip\u00e9 au massacre des Arm\u00e9niens adh\u00e9raient donc voyez n'a pas le m\u00eame par rapport au lieu aux espaces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [88%] :\r\nAlors Olivier Hanne puisque vous parlez Daesh les premi\u00e8res lignes, pr\u00e9cis\u00e9ment, de votre ouvrage rappelle la la destruction par Daech d'un poste- fronti\u00e8re sur l'ancienne ligne Sykes-Picot donc accords au d\u00e9but du XXe et dessin\u00e9 par les puissances fran\u00e7aise et britannique a fait commettre en en premi\u00e8re ligne cette destruction finalement marginal sur le plan tactique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [92%] :\r\nSur le plan tactique, tout \u00e0 fait c'est marginal, mais Daesh on a fait un symbole dans une multitude de vid\u00e9os et dont l'analyse l'interpr\u00e9tation a \u00e9t\u00e9 malheureusement compl\u00e8tement reprise par les m\u00e9dias, m\u00eame les m\u00e9dias europ\u00e9ens, le partage de Sykes-Picot qui date de 1916 et \u00e9tait une un arrangement entre Britanniques et Fran\u00e7ais pour anticiper la fin de l'Empire ottoman et d\u00e9coup\u00e9 ces territoires en fonction des int\u00e9r\u00eats de la Grande-Bretagne ou de la France et donc les 2 pays ont plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire appliquer se partage, en r\u00e9alit\u00e9, ils ont d\u00fb l'adapter en 1918 et 1920 et on est tomb\u00e9 du coup dans l'entre- deux-guerres sur un Moyen-Orient partag\u00e9 selon les volont\u00e9s franco- britannique et du coup, depuis 1916 il y a une accusation qui est lanc\u00e9 en permanence contre les puissances europ\u00e9ennes qui sont responsables de la construction des \u00c9tats et des fronti\u00e8res telles qu'elles sont quasiment jusqu'en 1900 jusqu'en 2014 et donc cette accusation revient en permanence, vous avez d\u00e9coup\u00e9 le Moyen-Orient, vous l'avez d\u00e9truit, c'\u00e9tait d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9clair\u00e9e et unifi\u00e9 et vous \u00eates venu l'abattre alors \u00e9videmment ce qui est g\u00eanant, c'est que souvent cette accusation contre Sykes-Picot et l'Europe en fait masque bien d'autres choses et c'est aussi \u00e7a que j'ai voulu mettre en avant parce que beaucoup de livres, beaucoup de d'analystes commencent justement l'histoire du Moyen-Orient 1916 or il y a un background, il y a un arri\u00e8re- plan et notamment cette accusation contre Sykes-Picot est une mani\u00e8re aussi de dire, de critiquer la pr\u00e9sence juive puisque Sykes-Picot et la pr\u00e9sence franco- britanniques ont facilit\u00e9 la pr\u00e9sence du sionisme en Palestine, donc voyez que attaquer Sykes-Picot attaquer l'Europe c'est aussi une mani\u00e8re, sans le dire, parce qu'on le dit jamais explicitement de dire finalement, c'est aussi l'origine Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, donc vous ce que vous dites, c'est que les fronti\u00e8res finalement issus de ces accords n'explique pas tout, et vous montrez bien poursuivre les red\u00e9coupages ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiques r\u00e9current dans le temps long, justement, de l'histoire, on y viendra plus en d\u00e9tail, mais peut-\u00eatre pour rester encore dans une vision de l'actualit\u00e9 aimerait vous entendre justement \u00e0 propos de la proclamation du califat par Daech en juin 2014 \u00e0 Mossoul une proclamation par Al-Baghdadi, qui n'est pas \u00e9trang\u00e8re non plus \u00e0 votre r\u00e9flexion Olivier Hanne sur le temps long, justement, de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [89%] :\r\nOui effectivement le le califat, dans la vieille tradition de l'Islam sunnite, le califat est fondamentale, en fait, le califat, c'est pas simplement un gouvernement comme un autre, on mettrait un Rouen ou un ou un pr\u00e9sident non c'est pas du tout \u00e7a le califat il est l'\u00e2me du syst\u00e8me politico- religieux de l'Islam m\u00e9di\u00e9val et lorsque le califat abbasside s'effondrant en 1258 et il n'y a plus de calife abbasside plus de qualif arabe apr\u00e8s 1258 h\u00e9 bien c'est un traumatisme social, politique et m\u00eame religieux dans l'ensemble du monde musulman sunnite or \u00e9videmment lorsque, en 2014 \u00e0 vouloir quel Barda dit remet en avant le califat ils ressuscitent ce vieux souvenirs et il a d'ailleurs utilis\u00e9 tous les symboles du calife abbasside du calife abbasside sont habill\u00e9s de noir, ils sont habill\u00e9s de noir aussi de Jean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [89%] :\r\nUne une r\u00e9plique c'est un copier/coller, et ce qui est tr\u00e8s important, c'est que dans la tradition m\u00e9di\u00e9vale le califat est consid\u00e9r\u00e9e comme une fronti\u00e8re le Khalife fait la fronti\u00e8re entre le bien, le mal, les musulmans, les infid\u00e8les le licite et l'illicite et donc relancer refaire vivre le califat est une mani\u00e8re de dire que, \u00e0 nouveau, le monde va \u00eatre s\u00e9par\u00e9 entre le le camp du bien et camp du mal, tout simplement, mais du coup, cette cette proclamation, a une efficacit\u00e9 symbolique tr\u00e8s tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [88%] :\r\nOlivier Hanne, j'ai dit dans votre livre publi\u00e9 plus d'une centaine, 140 cartes si on zoom sur ces cartes et puis m\u00eame pas besoin de vous, on sait que, qu'il s'agit au fond d'une zone largement d\u00e9sertique quand m\u00eame et j'aimerai justement que vous nous dites : de quelle mani\u00e8re, selon vous, la singularit\u00e9 disons naturelle des territoires Marc cette histoire des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [89%] :\r\nAlors ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est que, alors on n'a pas que les zones d\u00e9sertiques, on avait bien \u00e9galis\u00e9, on a de la steppe, on a de la montagne Montagne froide montagne s\u00e8che et chaude, donc on a vraiment des milieux diff\u00e9rents, mais il est clair que quand on regarde le temps long, on a des syst\u00e8mes politiques tr\u00e8s diff\u00e9rents selon le cadre naturel \u00e9videmment la nature n'explique pas tout, mais il y a quand m\u00eame des grandes logiques, par exemple, les montagnes de ce qu'on appelle le socle arm\u00e9no- kurde, donc on est dans l'est de la l'actuelle Turquie h\u00e9 bien on a toujours eu des populations guerri\u00e8re montagnardes extr\u00eamement rude, qui ont toujours r\u00e9ussi \u00e0 constituer des micro- \u00c9tats ou des petites principaut\u00e9s qui ont toujours su r\u00e9sister et s'enraciner, alors que dans la partie purement d\u00e9sertique, hein, finalement, l'Arabie Saoudite, aujourd'hui on a beaucoup plus eu des syst\u00e8mes l\u00e2che de tribus vaguement organis\u00e9e en syst\u00e8me de conf\u00e9d\u00e9ration et toujours, toujours men\u00e9 motiv\u00e9s fanatis\u00e9s par des syst\u00e8mes id\u00e9ologiques, religieux, par exemple, au IXe et VIIIe, IXe si\u00e8cles en pleine Arabie, on a ce qu'on a appel\u00e9 les Carmat et Carmat sont des fanatiques qui font la guerre, le Djihad aux autres musulmans qui le consid\u00e8re comme mauvais musulmans le wahhabisme est n\u00e9 aussi dans cette m\u00eame zone, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que finalement Daesh semble \u00eatre un vieil h\u00e9ritier de ces groupes fanatiques qui naissent r\u00e9guli\u00e8rement du d\u00e9sert et l\u00e0 encore le la pr\u00e9sence kurde qui a toujours \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9sence kurde au sein des montagnes du nord du socle arm\u00e9no- kurde, h\u00e9 bien cette pr\u00e9sence kurde a toujours su depuis le 15\u00e8me si\u00e8cle de notre \u00e8re s'enraciner dans les montagnes et la la la contradiction, c'est que ces Kurdes extr\u00eamement enracin\u00e9s, fiers de leur vall\u00e9e n'ont jamais eu d'\u00c9tat finalement \u00e0 eux et on voit aujourd'hui les cons\u00e9quences et la motivation des Kurdes pour obtenir un \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:12) [89%] :\r\nAlors 20\u00e8me si\u00e8cle, on l'a dit, d\u00e9coupage des fronti\u00e8res issues de l'accord Sykes-Picot nouveau pouvoir qui se constituent dans la r\u00e9gion qui ont en quelque sorte, disons \u00e0 inventer un roman national sur ses fronti\u00e8res, qui venait d'\u00eatre mis en place, quel \u00e9tait l'impact sur les les soci\u00e9t\u00e9s au fond comment voil\u00e0 \u00e9valuer ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:33) [88%] :\r\nEh oui, parce que vous avez tout \u00e0 fait raison le probl\u00e8me, c'est que lorsque dans les ann\u00e9es 1920 se constituent les diff\u00e9rents \u00c9tats, Jordanie, Irak, Syrie, sont des \u00e9tats qui sont constitu\u00e9s par l'Europe, avec des modalit\u00e9s institutionnelles, constitutionnelles typiquement europ\u00e9enne et donc sans aucun ancrage local ou tr\u00e8s peu, donc rage locale et donc Les monarchies locales ont d\u00fb cr\u00e9er aupr\u00e8s de leurs populations, un roman et c'est ce qu'ils ont fait et je pense par exemple au au en en Jordanie La Jordanie, les Britanniques ont install\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la Jordanie des monarques qui venait de qui quitter des rats chimique, c'est-\u00e0-dire visiter de la famille du proph\u00e8te et il n'\u00e9tait pas du tout, originaire de Jordanie \u00e9taient originaires de ce qu'on appelle aujourd'hui l'Arabie, l'Arabie Saoudite leur jazz de mai M\u00e9dine et La Mecque, donc c'\u00e9tait pas du tout du coin, vous avez pas de lien avec les tribus de l'actuelle Jordanie et donc cette monarchie a d\u00fb cr\u00e9er un lien avec des populations avec laquelle elle n'en avait pas et donc on a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9coles et, dans ces \u00e9coles, on a par exemple l'inventer le souvenir des Nabat\u00e9ens ces Nabat\u00e9ens, ceux qui ont faim, qui ont construit les fameuses villes de P\u00e9tra notamment, h\u00e9 bien, le royaume de hach\u00e9mite de Jordanie voyez Lehman Nabat\u00e9ens, ce sont nos anc\u00eatre alors que, de toute \u00e9vidence, aucun navire le l'Islam triomphant m\u00e9di\u00e9val, ce sont nos anc\u00eatre face \u00e0 nous, nous avions les crois\u00e9s et aujourd'hui encore, nous avons des crois\u00e9s contre lesquelles nous devons nous d\u00e9fendre, h\u00e9 bien les crois\u00e9s du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce sont les juifs, ce sont les Isra\u00e9liens, donc voyez on a influenc\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les populations une histoire faite de bric et de Brock, pour donner un sens \u00e0 des fronti\u00e8res, les fronti\u00e8res de la Jordanie, qui, disons -le tr\u00e8s clairement n'en avait aucune les fronti\u00e8res jordanienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9s, sans aucun respect des syst\u00e8mes tribaux qui avait sur place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:36) [88%] :\r\nCette histoire c'est une histoire on l'une au long cours, puisque vous remonter quasiment jusqu'\u00e0 l'Antiquit\u00e9, ce que vous mettez en lumi\u00e8re Olivier Hanne, c'est une vieille opposition aussi entre aux confrontation entre 2 types de population d'un c\u00f4t\u00e9 les populations s\u00e9mitique et de l'autre les populations indo- europ\u00e9ennes en quoi cette opposition, voil\u00e0 qui est qui est vieille de de plus de 3 1000 ans est -ce qu'elle est encore signifiante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:05) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui, non parce que les r\u00e9flexes intellectuels philosophique nationaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment influenc\u00e9 par l'Europe, mais j'ai voulu insister sur cette distinction au moins pour l'Antiquit\u00e9 puisque cette distinction devient un peu moins pertinente, \u00e0 partir de du Moyen-Age, mais on a vraiment l'impression que cette distinction avec des populations indo- europ\u00e9ennes au nord, dans les parties montagneuses et population s\u00e9mitique arabe Syrie car arm\u00e9nienne vers le sud en fait cette distinction a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps tr\u00e8s importante aussi sur le plan des mentalit\u00e9s, je vais donner un seul exemple : les populations indo- europ\u00e9ennes, comme les Kurdes, par exemple, ce sont des populations qui, dans leur tradition antique v\u00e9hicule leur Dieu leur divinit\u00e9 avec elle les installe dans un territoire et elle sacralise leur territoire par la pr\u00e9sence de 2 de leurs Dieux et leur Dieu s'enracine dans un territoire, du coup les fronti\u00e8res deviennent des objets sacr\u00e9s et la la p\u00e9n\u00e9tration d'\u00e9ventuelles populations nomades \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire devient un sacril\u00e8ge, un blasph\u00e8me, alors que les populations s\u00e9mitique longtemps nomades ont tr\u00e8s longtemps accepter que les populations d'autres populations nomades transite par leur territoire et on a l'impression que c'est d\u00fb au fait que chez les populations ces midi antique la divinit\u00e9 et transporter tr\u00e8s facilement par le peuple un bah finalement, c'est le cas de l'Arche d'alliance avec le peuple juif et on transporte ses Dieu comme des totems, si on peut dire, et on s'installa dans un territoire avec nos nos totems et quand on doit changer d'espace de terroir, h\u00e9 bien on d\u00e9place simplement la divinit\u00e9 avec Dieu, un Dieu nomades qui parfois s'installe parfois se d\u00e9place et du coup ce syst\u00e8me intellectuel, religieux, \u00e9conomique aussi g\u00e9n\u00e8re une beaucoup plus facile interp\u00e9n\u00e9tration des diff\u00e9rents types de population, la fronti\u00e8re est beaucoup moins sacralis\u00e9 et d'ailleurs ce qu'on remarque, c'est que la constitution de fronti\u00e8re vraiment organis\u00e9, surveiller, notamment dans le sud de la de de la p\u00e9ninsule arabique et et finalement c'est tr\u00e8s tardif, les premiers grands accords autour de l'Arabie Saoudite pour se fixer les fronti\u00e8res, ce sont les ann\u00e9es 1930 et en fait surtout les ann\u00e9es 1980 en 2000, on a eu un un trait\u00e9, le trait\u00e9 de Djeddah entre l'Arabie Saoudite et le Y\u00e9men, et c'est le 1er grand trait\u00e9 fixant la fronti\u00e8re entre les 2 pays, vous vous rendez compte, en l'an 2000, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tardif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:46) [82%] :\r\nAlors autre h\u00e9ritage au tr\u00e8s tr\u00e8s long cours, c'est aussi celui des grands empires qu'a connues cette r\u00e9gion mais elle en a connu de de nombreux hein l'empire hell\u00e9nique l'Empire Romain, byzantin, ottoman, donc une histoire \u00e9videmment extr\u00eamement complexe, Olivier Hanne donc ma question sera tr\u00e8s simple, qu'en reste -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [89%] :\r\nAlors ce qu'il en reste, ces histoires d'empire, quand m\u00eame, alors j'ai il milite 30 ce qui reste de ce n'\u00e9tait ces successions d'empire l\u00e0 aussi son regard sur le temps long, c'est il y a des syst\u00e8mes d'\u00e9quilibre g\u00e9opolitique qui reviennent syst\u00e9matiquement 1er grand \u00e9quilibre g\u00e9opolitique que l'on rep\u00e8re tr\u00e8s souvent dans le Moyen-Orient, c'est l'unification g\u00e9n\u00e9rale par un empire de type totalitaire, si on veut exag\u00e9rer un peu l'empire hell\u00e9nistique l'empire perse au VIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, le la conqu\u00eate islamique au au VIIe si\u00e8cle, il y a p\u00e9riodiquement des syst\u00e8mes d'Empire qui unifie Moyen-Orient le plus souvent en c\u00e9dant d'un projet religieux ou id\u00e9ologiques \u00e0 la culture hell\u00e9nistique avec Alexandre le Grand, le la religion masse DN, avec les personnes et \u00e9videmment l'Islam avec la conqu\u00eate arabe donc 1er grand syst\u00e8me qu'on revoit r\u00e9guli\u00e8rement l'unification et d'une certaine mani\u00e8re, dans les ann\u00e9es 1990 ce Moyen-Orient a \u00e9t\u00e9 unifi\u00e9 par la domination am\u00e9ricaine autre syst\u00e8me qu'on voit tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quemment c'est le dualisme un Moyen-Orient partag\u00e9 en 2 blocs, 2 camps, \u00e9videmment, il y a la guerre froide, mais bien avant, on a la partition entre l'Empire Romain et l'Empire partent ou l'Empire byzantin chr\u00e9tien et l'empire perse et l'empire musulman donc cette dualit\u00e9, on la retrouve tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, et enfin, dernier grand syst\u00e8me dernier grand \u00e9quilibre g\u00e9opolitique le chaos, mais ce qui est int\u00e9ressant dans le chaos, alors \u00e9videmment nous regarde \u00e7a depuis la France, donc c'est facile la France ou la Suisse, c'est facile \u00e0 dire mais tout syst\u00e8me de chaos au Moyen-Orient est un syst\u00e8me qui dure sur une g\u00e9n\u00e9ration, notamment au Moyen-Age, une g\u00e9n\u00e9ration 80 ans, mais au cas au succ\u00e8s toujours un nouvel \u00e9quilibre et ce qui est tr\u00e8s difficile dans ce qu'on vit aujourd'hui, c'est qu'on sent bien que le Moyen-Orient telle qu'on la a connue au XXe si\u00e8cle est compl\u00e8tement remis en cause par un KO, mais \u00e0 ce chaos va succ\u00e9der un nouvel ordre \u00e9videmment toute la question est de savoir quand et sous quelle forme ce nouvel ordre va s'installer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:23) [85%] :\r\nOlivier Hanne je vous propose d'\u00e9couter une musique de par l\u00e0- bas, si je veux l'expression qui a vocation universaliste, l'ensemble de la peine, Marie Keyrouz musique syriaque chr\u00e9tienne chant\u00e9s, tant\u00f4t en aram\u00e9en, tant\u00f4t en arabe. \r\nMarie Keyrouz et l'ensemble de la paix dans serait Perthois traditionnels chr\u00e9tien donc Jacques hobbit aram\u00e9en maronite pardon aram\u00e9en, arabe, pour ce qui est de la langue dans laquelle chanson qu'est elle- m\u00eame Olivia, nous sommes avec vous, invit\u00e9 par Nicole Duparc pour parler de de ces de ses fronti\u00e8res, la question des fronti\u00e8res au Moyen-Orient vous examinez sous l'angle du temps long, vous vous pr\u00e9sentez justement comme \u00e7a des des sortes de Constanta vous pr\u00e9sentiez Traditions de Constance naturelle et traditionnelle, ces populations s\u00e9mitique une tradition d'interp\u00e9n\u00e9tration faciles, en quelque sorte depuis toujours et pourtant quand on voit la situation d'aujourd'hui avec l'oeil profane le mien par exemple, on a le sentiment que l'interp\u00e9n\u00e9tration est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile qui du verrouillage, qui a des murs qui se dressent entre ces populations s\u00e9mitique mythique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [90%] :\r\nOui alors en fait, en r\u00e9alit\u00e9, quand on gratte, il y a un petit peu au-del\u00e0 de ce qui appara\u00eet, on se rend compte que on on est face \u00e0 des vocations qui en fait sont extr\u00eamement mall\u00e9ables qui sont beaucoup plus souple qu'il n'y para\u00eet, dans le pire, et dans le meilleur, en fait, au-del\u00e0 de la question des des murs, on a des populations qui ont su givrants je pense \u00e0 \u00e0 la Syrie avant \u00e9videmment les \u00e9v\u00e9nements dramatiques depuis de 2011 la Syrie finalement les, les gens se connaissent, les gens fr\u00e9quentent, chr\u00e9tiens, musulmans sunnites musulmans chiites et donc il y avait une r\u00e9alit\u00e9 de il y avait une r\u00e9alit\u00e9 d'une certaine convivialit\u00e9, autre exemple, mais cette fois -ci dans dans le n\u00e9gatif en 2015 \u00e0 Beyrouth, on a eu un \u00e9norme attentat qui a frapp\u00e9 la ville or attentats organis\u00e9s tr\u00e8s certainement par des hommes de Daech et en fait le l'arm\u00e9e libanaise a arr\u00eater les fauteurs de trouble et on s'est rendu compte que l'un des passeurs qui avait aid\u00e9 les gens Daesh a travers\u00e9 les fronti\u00e8res et \u00e0 les armer \u00e9tait un chiite et donc un chiite et dans des terroristes sunnites \u00e0 faire un attentat \u00e0 Beyrouth, en fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a du Business, h\u00e9 bien les les questions religieuses, en fait, on les met de c\u00f4t\u00e9, autre exemple assez int\u00e9ressant justement sur le fait que les choses ne sont pacifi geek \u00e7a, on a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e8s des soldats et parfois m\u00eame des officiers du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, qui bascule pour quelques mois dans un groupe de rebelles mod\u00e9r\u00e9s, parfois m\u00eame de groupes jihadistes et on les voit revenir 4 5 6 mois apr\u00e8s et reviennent dans l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad, donc en fait on a des choses qui sont beaucoup plus souple qu'on qu'on imagine et parce qu'elles sont souples mall\u00e9able, elles sont difficilement perceptibles, et du coup, nous aussi europ\u00e9ens le choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et en fiche un peu les les choses en tout cas, mentalement par rapport \u00e0 cette histoire autant long Olivier Hanne autre fait majeur sur lequel on peut quand m\u00eame s'arr\u00eater un moment c'est l'arriv\u00e9e \u00e9videmment de l'Islam dans cette r\u00e9gion 7\u00e8me si\u00e8cle avec un califat qui va s'installer d'abord \u00e0 M\u00e9dine, puis \u00e0 Damas ensuite \u00e0 Bagdad qu'est -ce que \u00e7a raconte c'est basculements successifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:59) [90%] :\r\nAh ces basculements successifs sont fondamentaux pour l'histoire de de l'Islam et pour l'histoire du Moyen-Orient, puisque lorsque le califat \u00e9tait \u00e0 M\u00e9dine, il avait -il il portait le souvenir du proph\u00e8te il porter le dynamisme, militaire, religieux des des hommes et des compagnons du proph\u00e8te et lorsqu'il bascule progressivement dans les ann\u00e9es 680 \u00e0 \u00e0 Damas, il est d\u00e9sormais dans les mains de ce qu'on appelle les Omeyyades qui sont des qualifs militaire mais des qualifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:30) [88%] :\r\nQui ont une dimension religieuse assez secondaire les qualifs omeyyade non pas chercher \u00e0 convertir, particuli\u00e8rement les populations locales, ce sont des qualifs arabe, fiers de leur arabit\u00e9 et peut-\u00eatre un peu moins fiers de leur Islam que leur arabit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'en 750 une esp\u00e8ce de r\u00e9volution de palais bouleverse le califat \u00e9mu au pouvoir, ce qu'on appelle les Abbassides qui sont issus du clan du proph\u00e8te et qui mettent en place un califat pieux \u00e0 Khalifa th\u00e9ologique un califat rigoriste qui va changer les choses et qui va redonner un \u00e9lan religieux \u00e0 l'Islam du Moyen-Orient, et c'est la raison pour laquelle lorsque Daech a voulu faire revivre le califat, ils ont fait revivre califat abbasside et non pas le le califat D\u00e9sumer il y a qui avait une une bonne valeur militaire, mais qui avait moins de valeur religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:22) [79%] :\r\nDonc cet empire musulman 7 Oumar Liliane elle parcouru des 5 naissances par des tendances centrifuges petit peu ce que disait un c'est unification de fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:36) [90%] :\r\nDe fa\u00e7ade et c'est d'ailleurs assez \u00e9tonnant puisque on pr\u00e9sente toujours la conqu\u00eate musulmane comme une conqu\u00eate qui va unifier g\u00e9n\u00e9rer une soci\u00e9t\u00e9 unique, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 pass\u00e9 finalement les 40 50 premi\u00e8res ann\u00e9es de contr\u00f4le musulman dans l'ensemble de du Moyen-Orient, imm\u00e9diatement, on a des tendances \u00e0 l'autonomie des provinces, on a des tendances aussi, je n'ai pas de type nationaliste mais par exemple, cette vieille confrontation entre les hommes, mais il y a d'\u00e0 Damas et les Abbassides \u00e0 Bagdad correspondent \u00e0 quelque chose, les Omeyyades \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:13) [90%] :\r\nPort\u00e9 par des tribus qui s'\u00e9tait install\u00e9s en Syrie Les Abbassides seront port\u00e9es par des tribus plut\u00f4t persane ou irakienne, donc en fait il y a des fragmentations et les qualifs d\u00e8s le 9\u00e8me si\u00e8cle, on a un mal fou \u00e0 contr\u00f4ler le le monde de l'Islam, il d\u00e8s le IXe, Xe si\u00e8cles apparaissent des petits \u00c9mirats locaux qui n'ob\u00e9issent plus aux qualifs alors tout en lui pr\u00eatant all\u00e9geance de pure fa\u00e7ade et \u00e0 partir du 10\u00e8me et surtout du XIe si\u00e8cle, arrive un acteur qui va bouleverser la r\u00e9gion, ce sont les turcs et les turcs arrive au Moyen-Orient, ils acceptent de pr\u00eater all\u00e9geance au calife abbasside mais toute la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir est entre leurs mains, donc en fait souvent, on se dit bon voil\u00e0 le Moyen-Orient, il est arabe, il est islamique, en r\u00e9alit\u00e9, on se rend compte que, dans le d\u00e9tail ce Moyen-Orient soi-disant arabe, il est sous contr\u00f4le des Turcs \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:10) [91%] :\r\nOlivier Hanne l'\u00c9tat-Nation impos\u00e9es par les Occidentaux sur les ruines justement de cet empire ottoman, \u00e0 vous lire cette exportation de de cette ce concept d'\u00c9tat-Nation a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait n\u00e9faste est -ce qu'on peut donner un exemple qui illustre qu'illustre tr\u00e8s bien la situation actuelle dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:31) [90%] :\r\nAlors je vais d'abord pr\u00e9ciser que, en fait, comme on on l'a sugg\u00e9r\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est que le red\u00e9coupage des fronti\u00e8res par Sykes-Picot, bien s\u00fbr, il est calamiteuse, bien s\u00fbr, il aboutit \u00e0 d\u00e9faut de v\u00e9ritables probl\u00e8mes mais comme on l'a vu toute cette matin\u00e9e, c'est que c'est pas nouveau, ce qui est vraiment nouveau et qui est beaucoup plus source de fragmentation, c'est l'\u00c9tat-Nation, pourquoi, parce que l'\u00c9tat nation telle que nous on le voit europ\u00e9ens au 19\u00e8me si\u00e8cle, il est port\u00e9 par le nationalisme, il est port\u00e9 par la coh\u00e9rence ou une certaine coh\u00e9rence ethnique ou culturelle, on a l'id\u00e9e que les Fran\u00e7ais sont un peuple, on a l'id\u00e9e que un allemand n'est pas \u00e7a n'est pas hongrois, etc, or en Europe cette cette constitution d'\u00c9tats-Nations, elle peut \u00e9ventuellement s'appuyer sur les certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des des territoires, \u00e0 part \u00e9videmment dans les Balkans, o\u00f9 les populations sont m\u00eal\u00e9s, il y a un gros probl\u00e8me, c'est qu'on va importer exporter ce mod\u00e8le au Moyen-Orient, o\u00f9 l\u00e0 on a la situation des Balkans sur une r\u00e9gion enti\u00e8re, et on ne peut pas cr\u00e9er l'\u00c9tat-Nation au Moyen-Orient ou alors uniquement sur des zones extr\u00eamement restreinte qui est qui rendrait les \u00c9tats concret re- compl\u00e8tement, enfin pas, pas du tout viable et donc on on impose ou on diffuse un syst\u00e8me politique qui n'est pas du tout un syst\u00e8me traditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:53) [83%] :\r\nMais concr\u00e8tement, oui, mais \u00e0 Liliane concr\u00e8tement qu'est -ce que \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est-\u00e0-dire records, les 2 premiers aux anciennes pratiques au califat ou inventer de nouvelles pratiques parce que l'histoire est faite aussi de de rupture de saut en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:07) [91%] :\r\nAlors la question c'est que aujourd'hui les les tentatives d'nation ont toutes \u00e9chou\u00e9, donc au Moyen-Orient, il faut mettre de c\u00f4t\u00e9 cette id\u00e9e d'\u00c9tats-Nations, c'est-\u00e0-dire une coh\u00e9rence ethnique sur un territoire, \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, \u00e7a aboutit \u00e0 des catastrophes les turcs l'ont montr\u00e9, en 1915 lorsque justement ils ont voulu homog\u00e9n\u00e9iser leurs territoires, seulement voil\u00e0, depuis que toute la plupart des peuples ont renonc\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat-Nation, sur place, certains qui n'ont jamais eu d'\u00c9tat un n\u00e9on pardon c'est et c'est les femmes kurdes, les Kurdes, finalement, on leur explique depuis 80 ans que on peut pas vous donner d'\u00c9tat parce que sinon \u00e7a cr\u00e9erait des \u00c9tats qui ne sont pas viables, sauf que eux ils le veulent, parce qu'ils ont jamais eu l'exp\u00e9rience de l'\u00c9tat-Nation et donc on est dans une situation tr\u00e8s complexe o\u00f9 toute une s\u00e9rie de pays comprennent qu'il faut construire des \u00c9tats avec plusieurs \u00e9chelles d'all\u00e9geance plusieurs \u00e9chelles institutionnelle et constitutionnelle et vous avez des pommes qui disent qu'ils tiennent mordicus \u00e0 avoir un syst\u00e8me d'\u00c9tat Nation parce qu'ils ne l'ont jamais alors aujourd'hui un tr\u00e8s concr\u00e8tement, nous sommes au Y\u00e9men et en Syrie dans des syst\u00e8mes politiques de type post- \u00c9tat-Nation qu'est -ce que je veux dire on est revenu \u00e0 des syst\u00e8mes d'all\u00e9geance multiple au Y\u00e9men, vous avez un territoire unique, vous avez le Y\u00e9men : il y a un pr\u00e9sident du Y\u00e9men, il y a une assembl\u00e9e du Y\u00e9men, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur du Y\u00e9men, vous avez une fragmentation entre d'un c\u00f4t\u00e9 le Y\u00e9men du Nord avec les femmes aussi qui refusent d'ob\u00e9ir, vous avez un Y\u00e9men du Sud qui est partag\u00e9 en 2 tendances : la tendance qui suit le pr\u00e9sident actuel, le pr\u00e9sident a dit et vous avez autour de la ville du Port de d'Aden des tentatives s\u00e9cessionnistes et donc quand on analyse le Y\u00e9men, la question c'est quoi, c'est on d\u00e9coupe en 2, on d\u00e9coupe en 3 ont fait passer la fronti\u00e8re ou et peut-\u00eatre que l'avenir dans la r\u00e9gion, c'est peut-\u00eatre simplement, enfin si je puis dire, de maintenir les fronti\u00e8res telles qu'elles sont et d'accepter \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res, des syst\u00e8mes d'autonomie complexe de toute fa\u00e7on l'heure bidouillage par le d\u00e9coupage aboutira n\u00e9cessairement \u00e0 des catastrophes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:22) [85%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Hanne pour cet \u00e9clairage dans la longue dur\u00e9e de cette situation du Moyen-Orient, je rappelle le titre de votre livre Histoire des fois les seuils du Moyen-Orient, pardon le seuils cette notion importante de celle du Moyen-Orient, histoire des fronti\u00e8res et des territoires, c'est paru aux \u00e9ditions du Rocher, un livre \u00e9pais, on le devine substantielle apr\u00e8s d'apr\u00e8s le quand m\u00eame social, vous qui savez si ce matin, merci beaucoup Olivier de manifester Nicole du Persil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T08:35:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hanne, Olivier", "role": "islamologue, chercheur-associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Aix-Marseille et professeur aux Ecoles militaires de Saint-Cyr Co\u00ebtquidan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83766BC3-90AD-43D3-8F82-212A3CB1313E", "internalArchiveId": "83766BC3-90AD-43D3-8F82-212A3CB1313E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous 19.05.2017", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 93, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596250", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256721.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous", "Chacun pour tous / YWK_2017-05-19T09:15:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous / YWK_2017-05-19T09:15:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-8596260", "ece-8596250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T09:44:46Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nQuitter Berlin pour tous fortin Moreno. \r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous alors chers coll\u00e8gues vous cracher du sang, oui, je suis \u00e9galement atteints de vertige, je perds mes cheveux, j'ai des ganglions partout et j'ai perdu 30 kilos, ne vous inqui\u00e9tez pas, ah bon, vous pensez pas qu'il s'agit d'une maladie grave, pas du tout s\u00e9rieux, je me sens bien maintenant, vous le dites, et c'est l\u00e0 que pour tous agi pour son prochain notre haine gratuite, vous permet de d\u00e9dramatiser quant \u00e0 votre \u00e9tat de sant\u00e9 propos\u00e9es vous donner confiance en la vie et de profiter aux derniers instants de votre longue vie en tout qui \u00e9tudes mais par exemple, si j'ai perdu un doigt dans l'accident, vous en avez neuf autres si je perds mes cheveux, m\u00eame plus besoin d'aller chez le coiffeur, j'ai perdu l'usage de mes jambes, vous les places de Parking handicap\u00e9s si j'ai le rhume des foins \u00e0 sa cession par contre. \r\nNon, je plaisante, faites -vous un s\u00e9jour \u00e0 la plage est finie, le pollen qu'on appelle votre Kline et vous nous dites ce genre de truc, vous avez tout compris, vous voyez, vous avez encore toutes vot\u00e9 et c'est gratuit, bien s\u00fbr, c'est un num\u00e9ro Vert pour quand vous \u00eates dans le rouge, c'est vraiment une bonne nouvelle mais pas voil\u00e0 donc si vous \u00eates dans le dur, sachez que la vie peut-\u00eatre plus 12 en composant le num\u00e9ro 2 mais l\u00e0 pour tous. \r\n\u00e7a \u00e7a aller fa\u00e7on fallait qu'on a change cette maquette bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "id": "A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "name": "Chacun pour tous (parodie sur Couleur 3)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4404439C-9BF9-4DED-A6CD-749B42B4E986", "internalArchiveId": "4404439C-9BF9-4DED-A6CD-749B42B4E986", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passe-moi le Mike 19.05.2017", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 257, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596283", "imageURL": "http://www.rts.ch/5580337.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi le Mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2017-05-19T16:10:00_passe-moi-le-mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2017-05-19T16:10:00_passe-moi-le-mike"], "variantIds": ["ece-8596291", "ece-8596283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-26T16:25:40Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, parce que le mot Stop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAujourd'hui Christelle nous parlons donc 2 fonctions oui car les choses ne sert pas forc\u00e9ment \u00e0 ce pourquoi elles ont \u00e9t\u00e9 faites un message que l'on retrouve dans 99 pourcent des des films d'animation, si jamais j'ai remarqu\u00e9, 2 ao\u00fbt OPA \u00e0 Shrek, en passant par Monstres et Cie, dans lequel on t'explique que ce n'est pas parce que tu es petit bleu avec un soleil les bras bien trop long pour ton corps que tu peux pas devenir un monstre, il y a pas de c'est but du film, il y a aussi les toilettes comme exemple, il y en a qui pourrait penser que les toilettes ont pour seule fonction de nous soulager les intestins, mais en fait, pas seulement, c'est les Japonais qui s'en sont rendus compte des premiers pareil, les toilettes sont aussi l'endroit id\u00e9al pour m\u00e9diter sur la vie et sur la vanit\u00e9 de l'homme car, quelles que soient les aliments manger du caviar ou Bruno c'est dur de les diff\u00e9rencier, \u00e0 la fin vous laisse m\u00e9diter sur un vol en allant sur notre page Facebook regardez la s\u00e9lection que je vous ai fait non pas de ce que j'ai trouv\u00e9 aux toilettes tranquille mais plut\u00f4t des toilettes les plus aptes \u00e0 la m\u00e9ditation sur la plan\u00e8te va voir c'est super beau, \u00e7a va des WC pos\u00e9e au sommet des Dolomites, en Italie, adoss\u00e9 \u00e0 un ravin dans lequel tu risque de finir tu, peut-\u00eatre un peu trop fort ou encore celle de placer une une toute petite \u00eele de Belize, sur laquelle les toilettes sont le seul b\u00e2timent visiblement il y a aussi celles de Schladming en Autriche avec une \u00e9norme vitre qui donne Direct sur les pistes de ski, mais o\u00f9, quand tu vois le nombre de personnes qui s'arr\u00eatent devant esp\u00e8re que de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait bien miroir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [74%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nLes fonctions oui mais laquelle, c'est ce que se demandent depuis un moment, la presse et la classe politique am\u00e9ricaine par rapport aux membres de la famille Trump, quelle est la fonction des enfants Trump au sein de l'administration du gouvernement am\u00e9ricain pour l'instant c'est tr\u00e8s flou et ce n'est pas la derni\u00e8re photo en date de la vitre qui va nous aider en effet le site Mashable vient de publier les photos d'Ivanka \u00e0 la Maison Blanche dans une r\u00e9union sur le trafic d'\u00eatre humain, on y voit tout plein de s\u00e9nateurs et d'autres responsables politiques d'ailleurs, on sait qu'ils sont et ce qu'ils font gr\u00e2ce au pr\u00e9sent pouvoir poser devant sur la table, carton pli\u00e9es l\u00e0 les petits d\u00e9tails troublants sur le pr\u00e9sentoir d'Ivanka car on ne trouve aucune fonction juste son nom, du coup, il y a aussi juste place pour que les internautes puissent rajouter leurs propres id\u00e9es sur la fonction de la fille du pr\u00e9sident, ce qui a fait que dans les photos retouch\u00e9es sur le Net, on retrouve sous son nom des perles telles que 20 pourcent de de remise sur toute la collection hiver contre o\u00f9 \u00e0 leur minist\u00e8re de la kleptocratie et du n\u00e9potisme, tr\u00e8s fort, secr\u00e9tariat de l'enrichissement d'Yvan 80, un peu comme le 1er ou encore il est tr\u00e8s joli, son altesse royale jolie jolie princesse de Tremblant sinon sa vraie fonction si jamais cette assistante du pr\u00e9sident et il faut bien avouer qu'il en a besoin, le bovin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et encore une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [87%] :\r\nConditions h\u00e9 ben oui, Christelle, je suis multifonctions aujourd'hui et, pour finir, je vais te parler des tatouages, dont la fonction premi\u00e8re et d'\u00eatre une repr\u00e9sentation visuelle de notre personnalit\u00e9 et de ce qui nous rend unique non \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est une d\u00e9finition personnelle qui n'engage que Couleur3 bref, aujourd'hui, cette repr\u00e9sentation n'est plus que visuel, mais elle est aussi sonore si c'est ce ne sont pas des blagues, demain il y aura des tatouages parlant alors c'est encore en d\u00e9veloppement, mais l'application, ce qui n'Moshen sera lanc\u00e9 officiellement le mois prochain et cela gr\u00e2ce \u00e0 l'id\u00e9e de l'artiste tatoueur ses gardes de Los-Angeles, ce dernier s'attelle actuellement \u00e0 d\u00e9velopper le r\u00e9seau d'artistes tatoueurs certifi\u00e9 \u00e0 travers le monde qui utiliseront cette technique, une technique qui permettra de se faire tatouer les ondes acoustiques correspondant \u00e0 la voix d'un \u00eatre cher \u00e0 chanson favorite \u00e0 ce qu'on veut, en fait c'est des ondes comme \u00e7a qui sont tu passes ton t\u00e9l\u00e9phone devant et le tatouage parle il y a ton t\u00e9l\u00e9phone Jean cite \u00e0 une croix gamm\u00e9e, par exemple, qui peut lui faire dire il Philippe Adolf par exemple au hasard dans l'exemple pris au hasard compl\u00e8tement c'est pas celui qui est pris dans la vid\u00e9o de ses post\u00e9 alors perso moi je trouve juste cela hallucinant, c'est pour \u00e7a que j'ai mis la vid\u00e9o promo de la technique sur notre page Facebook on voit une nana qui s'est fait tatouer le musulman de son cher Bachy sur ses genoux, il y a six sur ses genoux et lui fait \u00e9couter c'est g\u00e9nial et aussi j'aimerais bien \u00eatre assis \u00e0 la place de mais \u00e7a c'est un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nJ'ai, j'ai pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T14:24:00Z", "program": {"href": "/programs/587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "id": "587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "name": "Passe-moi le mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C16321E-51AA-48D0-914A-ABA33B073D2B", "internalArchiveId": "5C16321E-51AA-48D0-914A-ABA33B073D2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Mechanical, Biological", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Steeven Salvat, un illustrateur fran\u00e7ais, a imagin\u00e9 des \u00e9corch\u00e9s d'animaux marins \"steampunk\" dont on d\u00e9couvre l'int\u00e9rieur: un enchev\u00eatrement de rouages et de pistons dessin\u00e9s \u00e0 l'ancienne dans le style des gravures du XIXe.", "durationSec": 192, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596295", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Mechanical, Biological", "Mechanical, Biological / HAP_2017-05-19T18:10:00_happy-pics", "Mechanical, Biological / HAP_2017-05-19T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Steeven Salvat, un illustrateur fran\u00e7ais, a imagin\u00e9 des \u00e9corch\u00e9s d\u2019animaux marins \"steampunk\" dont on d\u00e9couvre l\u2019int\u00e9rieur: un enchev\u00eatrement de rouages et de pistons dessin\u00e9s \u00e0 l\u2019ancienne dans le style des gravures du XIXe.", "Steeven Salvat, un illustrateur fran\u00e7ais, a imagin\u00e9 des \u00e9corch\u00e9s d\u2019animaux marins \"steampunk\" dont on d\u00e9couvre l\u2019int\u00e9rieur: un enchev\u00eatrement de rouages et de pistons dessin\u00e9s \u00e0 l\u2019ancienne dans le style des gravures du XIXe.", "Steeven Salvat, un illustrateur fran\u00e7ais, a imagin\u00e9 des \u00e9corch\u00e9s d\u2019animaux marins \"steampunk\" dont on d\u00e9couvre l\u2019int\u00e9rieur: un enchev\u00eatrement de rouages et de pistons dessin\u00e9s \u00e0 l\u2019ancienne dans le style des gravures du XIXe."], "variantIds": ["ece-8596301", "ece-8596295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T01:31:11Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nLorsqu'on jette un rapide coup d'oeil aux images de Steven Salvat, on pourrait croire \u00e0 de vieilles gravures datant des ann\u00e9es 1800 mais pas du tout ces illustrations date bien de 2017, c'est juste que notre bonhomme fait preuve d'une minutie et d'une patience de dingue Steven Salvat est un artiste fran\u00e7ais passionn\u00e9 par le dessin et c'est ben, c'est tout ce qu'on peut \u00e0 prendre sur lui sur le Net, je sais pas si c'est par modestie ou parfait mardi ce que Steven et si discret sur son parcours, mais en tout cas \u00e7a n'arrange pas beaucoup les animateurs radio qui veulent faire sa bio dans son projet m\u00e9canique \u00e0 l'Biological Steven dessine des \u00e9corch\u00e9s de cr\u00e9atures marines, sauf qu'ici, au lieu de d\u00e9couvrir les entrailles visqueuse de ces animaux, on est face \u00e0 un enchev\u00eatrement de rouages et de pi\u00e8ces m\u00e9caniques h\u00e9 oui les b\u00e9b\u00eates imagin\u00e9 par notre illustrateur fonctionnant \u00e0 la vapeur, on est en plein dans un univers steampunk. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [76%] :\r\nMoi, il y tout pris en main les affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 le projet de Steven et brillant, c'est qu'il r\u00e9utilisent les codes visuels de la gravures du 19\u00e8me si\u00e8cle, un enchev\u00eatrement de tr\u00e8s dans la densit\u00e9 d\u00e9termine l'ombrage du dessin, une technique pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais qui demande une pr\u00e9cision et une tr\u00e8s grande patience. \r\nToutes les illustrations de la s\u00e9rie m\u00e9canique \u00e0 l'Biological sont construites sur le m\u00eame mod\u00e8le animal marin vu du dessus, sur la droite de l'image, on a la dette en version normale et c'est dans la partie de gauche que l'on d\u00e9couvre l'int\u00e9rieur m\u00e9canique de celle -ci, le c\u00f4t\u00e9 biologique fait preuve d'une pr\u00e9cision quasi photographique par rapport au mod\u00e8le, on a presque l'impression d'\u00eatre dans un vieux bouquin de de fin 1800. \r\n\u00e0 gauche, place \u00e0 l'imagination et au g\u00e9nie m\u00e9canique rouages pistons convoi ressort tout ce qu'il faut pour faire bouger la bestiole, chaque partie du corps chaque articulation est \u00e9tudi\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 para\u00eetre mobile bien s\u00fbr, on est dans une illustration et pas mal de pi\u00e8ces sont aussi ajouter juste pour le c\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tique. \r\nSur son site web, on d\u00e9couvre on Time lapse la mani\u00e8re dont l'artistique prend pour r\u00e9aliser ces illustrations, il commence tout d'abord par tracer le contour g\u00e9n\u00e9ral du sujet au crayon sur une feuille de papier anciens puis avec un stylo \u00e0 la pointe hyper- fine 0 virgule 13 millim\u00e8tres il repasse les formes avant de proc\u00e9der aux ombrage pour donner du volume \u00e0 son dessein, rien de bien sorcier, en somme, mais une sacr\u00e9e minutie et beaucoup de patience, au total, ces 9 illustration que l'on d\u00e9couvre sur le site de l'artiste Omar quelques crabes une \u00e9crevisse et m\u00eame une limite, une esp\u00e8ce de crabe tout plat en forme de fer \u00e0 cheval. \r\nIllustration de Steven sont \u00e0 d\u00e9couvrir sur son site internet all\u00e9 aussi jeter un petit coup d'oeil au Making-of vid\u00e9o : on vous a mis les Liens sur la page web d'apiculture, sur le site de la 3 et la prochaine fois que vous mangerez du homard, assurez -vous bien que les cuistots n'y ont pas laiss\u00e9 quelques roues. \r\nApiculture. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70EA6085-053A-4B93-9F1D-B063BB13B8F0", "internalArchiveId": "70EA6085-053A-4B93-9F1D-B063BB13B8F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan \u00e9conomique mitig\u00e9 au terme du mandat du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mohamed Reza, citoyen iranien, pro-Rohani;Homme anonyme, hajji\r\nL'Iran se rend aux urnes ce vendredi. Le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat. L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu'il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l'\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur du scrutin. Le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux Iraniens.\r\n\r\n* * Bilan \u00e9conomique mitig\u00e9 au terme du mandat du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani 12h30 Iran \u00e9lections Habay \r\nL'Iran se rend aux urnes aujourd'hui. Le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat. L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu'il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l'\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur du scrutin. Mais le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux iraniens. Reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le lieu symbolique des affaires en Iran, Alexandre Habay\r\n  2'02\r\n((Le grand baazar de T\u00e9h\u00e9ran c'est un peu le Wall Street iranien. Depuis des si\u00e8cles, les grandes fortunes s'y font o\u00f9 s'y d\u00e9font, de puissants hommes d'affaires jouent leur r\u00f4le dans les coulisses du comlexe syst\u00e8me politique iranien. Les affiches pour Rohani y sont les plus nombreuses. Mais l'humeur du bazaar est partag\u00e9e. Deux marchands de tapis, dont les boutiques sont voisines voteront diff\u00e9remment. Mohamed Reza a choisi le pr\u00e9sident Rohani mais il l'admet\u00a0: les effets de l'accord sur le nucl\u00e9aire cens\u00e9 lever les sanctions, tardent \u00e0 se faire sentir.\r\nSON\r\nTRAD:Je pense que les parties occidentales surtout les Etats-Unis, n'ont pas tenu parole. Le gouvernement iranien actuel est venu au pouvoir avec la promesse de lever toutes les sanctions. Et il a fait des choses positives. Mais l'obstacle principal ce sont les banques occidentales. Selon l'accord, elles sont suppos\u00e9es coop\u00e9rer mais elles ne l'ont pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent car elles sont peur des sanctions am\u00e9ricaines contre quiconque fait du commerce avec l'Iran\r\nSon voisin, est un hajji, un homme pieux et beaucoup plus critique\r\nSON\r\nTRAD: Moi je n'attendais rien parce que cet accord est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et injuste. Ceux qui ont vot\u00e9 Rohani la derni\u00e8re fois ont chang\u00e9 d'opinion. Il a \u00e9t\u00e9 totalement inefficace. Tous les gens autour de moi soutiennent Ra\u00efssi. Ici vous \u00eates \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran vous trouverez une majorit\u00e9 de pro-Rohani. Mais le reste du pays est avec Ra\u00efssi\r\nDans un autre magasin, un client de passage se montre sarcastique sur le choix qui est propos\u00e9\u00a0: L'iran est un pays libre, la preuve on a le droti de marcher et d'aller au WC\u00a0! Et de conclure plus s\u00e9rieusement\u00a0: un jour qui sait, on aura la libert\u00e9.))", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615120", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan \u00e9conomique mitig\u00e9 au terme du mandat du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani / 12H30_2017-05-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Iran se rend aux urnes ce vendredi. Le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat. L\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l\u2019\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur du scrutin. Le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux Iraniens."], "variantIds": ["ece-8615120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T11:05:48Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIran se rend aux urnes aujourd'hui, le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu'il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l'\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur de ce scrutin, mais le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux iraniens, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le lieu symbolique des affaires en Iran : Alexandre Adler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nLe bazar de T\u00e9h\u00e9ran, c'est un peu le Wall Street iranien depuis des si\u00e8cles, les grandes fortunes siphon et s'y d\u00e9font depuis sans homme d'affaires jouent leur r\u00f4le dans les coulisses du complexe syst\u00e8me politique du pays, les affiches pour Rohani sont les plus nombreuses, mais l'humeur du bazar et partag\u00e9e de marchands de tapis, dont les boutiques sont voisines voteront diff\u00e9remment, Mohamed Reza, lui, a choisi le pr\u00e9sident Rohani mais il admet les effets de l'accord sur le nucl\u00e9aire cens\u00e9 lever les sanctions, tardent \u00e0 se faire sentir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [91%] :\r\nVanessa Paradis et merde \u00e0 \u00e0 la fac, Arabie, je pense que les parties occidentales, surtout les \u00c9tats-Unis n'ont pas tenu parole, le gouvernement iranien actuel est venu au pouvoir avec la promesse de lever toutes les sanctions et il a fait des choses positives mais l'obstacle principal ce sont les banques occidentales selon l'accord, elles sont suppos\u00e9es coop\u00e9rer mais ne l'ont pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, car elles ont peur des sanctions am\u00e9ricaines contre quiconque fait du commerce avec l'Iran en effet une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [98%] :\r\nSon voisin est un Hajji un homme pieux et beaucoup plus critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [83%] :\r\nUne raisonnables, bon moi je n'attendais rien parce que cet accord est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et injuste Ryder \u00e0 Lang rel\u00e8ve ann\u00e9e des aller jusqu'\u00e0 Luchon nasale Bagster ceux qui ont vot\u00e9 Rohani, la derni\u00e8re fois, ont chang\u00e9 d'opinion publique, il a \u00e9t\u00e9 totalement inefficace, tous les gens autour de moi, soutiennent Ra\u00efssi c'est un Rallye, on a jamais au matin cr\u00e9\u00e9 ici, vous \u00eates \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, vous trouverez une majorit\u00e9 de pro- Rohani, mais le reste du pays, lui, est avec Ra\u00efssi t\u00e9l\u00e9chargement il il ordonne au r\u00e9veil dans un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [92%] :\r\nMagasin un client de passage se montre sarcastique sur le choix qui est propos\u00e9, l'Iran est un pays libre, dit -il, la preuve, on a droit de marcher ou encore d'aller aux WC non mais vaut et de conclure, plus s\u00e9rieusement, un jour, qui sait, on aura la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [85%] :\r\n\u00e0 la personne, reportage en Iran de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay les Iraniens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T10:41:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80FA8E26-EB0E-4A53-BD74-FC3D43B392AA", "internalArchiveId": "80FA8E26-EB0E-4A53-BD74-FC3D43B392AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fondation Roda Molembi pour l'Afrik", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nAfin de poursuivre son objectif principal qui consiste \u00e0 stabiliser la jeunesse dans son milieu originel en l'occupant par un travail lui permettant de subvenir \u00e0 ses besoins et \u00e0 ceux des siens et ainsi lui enlever toute envie de s'exiler, la Fondation Rodamolembi pour l'Afrik, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Berne en 2016, recherche le mat\u00e9riel suivant pour sa structure To Lobo (= \"p\u00eachons\" en lingala) qui regroupe les p\u00eacheurs congolais de la rivi\u00e8re Kwango dans la province de Bandundu et ceux de la rivi\u00e8re Ikelemba dans la province de l'Equateur en RDC. \r\nDemande:\r\n-Du mat\u00e9riel de p\u00eache (filets, hame\u00e7ons, fils de p\u00eache, bottes-salopettes en caoutchouc)\r\n-Des gilets et des bou\u00e9es de sauvetage \r\n-Des lampes torches\r\n-Des tentes\r\n-Des parasols\r\n-Des rames de papier A4\r\n-Des tron\u00e7onneuses \u00e0 essence\r\n-Des moteurs hors-bord de minimum 20 chevaux\r\n-Des moustiquaires\r\n-Des sacs de couchage\r\n-Un bus-fourgon\r\n\r\n* * Afin de poursuivre son objectif principal qui consiste \u00e0 stabiliser la jeunesse dans son milieu originel en l'occupant par un travail lui permettant de subvenir \u00e0 ses besoins et \u00e0 ceux des siens et ainsi lui enlever toute envie de s'exiler, la Fondation Rodamolembi pour l'Afrik, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Berne en 2016, recherche le mat\u00e9riel suivant pour sa structure To Lobo (= \"p\u00eachons\" en lingala) qui regroupe les p\u00eacheurs congolais de la rivi\u00e8re Kwango dans la province de Bandundu et ceux de la rivi\u00e8re Ikelemba dans la province de l'Equateur en RDC. \r\nDemande:\r\n-Du mat\u00e9riel de p\u00eache (filets, hame\u00e7ons, fils de p\u00eache, bottes-salopettes en caoutchouc)\r\n-Des gilets et des bou\u00e9es de sauvetage \r\n-Des lampes torches\r\n-Des tentes\r\n-Des parasols\r\n-Des rames de papier A4\r\n-Des tron\u00e7onneuses \u00e0 essence\r\n-Des moteurs hors-bord de minimum 20 chevaux\r\n-Des moustiquaires\r\n-Des sacs de couchage\r\n-Un bus-fourgon", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596638", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 19.05.2017", "Fondation Roda Molembi pour l'Afrik / CPT_2017-05-19T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 19.05.2017", "Fondation Roda Molembi pour l'Afrik / CPT_2017-05-19T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Afin de poursuivre son objectif principal qui consiste \u00e0 stabiliser la jeunesse dans son milieu originel en l\u2019occupant par un travail lui permettant de subvenir \u00e0 ses besoins et \u00e0 ceux des siens et ainsi lui enlever toute envie de s\u2019exiler, la Fondation Rodamolembi pour l\u2019Afrik, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Berne en 2016, recherche le mat\u00e9riel suivant pour sa structure To Lobo (= \"p\u00eachons\" en lingala) qui regroupe les p\u00eacheurs congolais de la rivi\u00e8re Kwango dans la province de Bandundu et ceux de la rivi\u00e8re Ikelemba dans la province de l\u2019Equateur en RDC. \n\nDemande:\n-Du mat\u00e9riel de p\u00eache (filets, hame\u00e7ons, fils de p\u00eache, bottes-salopettes en caoutchouc)\n-Des gilets et des bou\u00e9es de sauvetage \n-Des lampes torches\n-Des tentes\n-Des parasols\n-Des rames de papier A4\n-Des tron\u00e7onneuses \u00e0 essence\n-Des moteurs hors-bord de minimum 20 chevaux\n-Des moustiquaires\n-Des sacs de couchage\n-Un bus-fourgon", "Afin de poursuivre son objectif principal qui consiste \u00e0 stabiliser la jeunesse dans son milieu originel en l\u2019occupant par un travail lui permettant de subvenir \u00e0 ses besoins et \u00e0 ceux des siens et ainsi lui enlever toute envie de s\u2019exiler, la Fondation Rodamolembi pour l\u2019Afrik, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Berne en 2016, recherche le mat\u00e9riel suivant pour sa structure To Lobo (= \"p\u00eachons\" en lingala) qui regroupe les p\u00eacheurs congolais de la rivi\u00e8re Kwango dans la province de Bandundu et ceux de la rivi\u00e8re Ikelemba dans la province de l\u2019Equateur en RDC. \n\nDemande:\n-Du mat\u00e9riel de p\u00eache (filets, hame\u00e7ons, fils de p\u00eache, bottes-salopettes en caoutchouc)\n-Des gilets et des bou\u00e9es de sauvetage \n-Des lampes torches\n-Des tentes\n-Des parasols\n-Des rames de papier A4\n-Des tron\u00e7onneuses \u00e0 essence\n-Des moteurs hors-bord de minimum 20 chevaux\n-Des moustiquaires\n-Des sacs de couchage\n-Un bus-fourgon"], "variantIds": ["ece-8596639", "ece-8596638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-26T08:30:37Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue, je voudrais vous parler de la Fondation Rodamolembi pour l'Afrique, nous recherchons pour cette fondation, du mat\u00e9riel de p\u00eache filets hame\u00e7ons fil de p\u00eache both salopette en caoutchouc, des gilets et des bou\u00e9es de sauvetage des lampes torches temps des parasols, des tron\u00e7onneuses \u00e0 essence des moteurs hors- bord de minimum 20 chevaux, des moustiquaires, des sacs de couchage, un bus fourgon retrouvez la liste bien s\u00fbr sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, c'est un projet que l'on doit \u00e0 Roda moi- m\u00eame, dit -il, \u00eatre originaire de R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, il est n\u00e9 en Suisse dans les ann\u00e9es 70, il s'est rendu pour la premi\u00e8re fois dans son pays d'origine, en 2010 a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s par la pauvret\u00e9 par la pr\u00e9carit\u00e9, il a d\u00e9cid\u00e9 de passer concr\u00e8tement \u00e0 l'action en s'associant avec un p\u00eacheur, son objectif, c'est de donner du travail, de donner non seulement ce travail mais aussi de l'espoir \u00e0 des jeunes et des moins jeunes, pour qu'ils restent dans cette r\u00e9gion et surtout qu'il ne s'exile pas en ville et surtout qu'il ne quitte pas la ville pour traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, on le sait, la migration, c'est souvent synonyme de mort pour ces femmes, ces enfants, ces hommes qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e, donc il est all\u00e9 sur place, il a d\u00e9cid\u00e9 de trouver du mat\u00e9riel n\u00e9cessaire \u00e0 la mise en oeuvre de son projet, qui est clair, c'est rassembler des jeunes pr\u00eats \u00e0 \u00eatre encadr\u00e9s et leur apprendre le m\u00e9tier de p\u00eacheur et il a mis tout \u00e7a en place, il avait tout en place, avec comme objectif, bien s\u00fbr que c'est p\u00eacheurs puissent vendre le produit de leur p\u00eache et qu'avec l'argent du produit, il puisse obtenir un salaire inscrire leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole et mettre 10 pourcent des des gains \u00e0 la banque, c'est un objectif atteint 6 mois seulement, mais pour pouvoir continuer \u00e0 \u00e9tendre son projet, il a donc besoin de mat\u00e9riel de p\u00eache en quantit\u00e9 parce que \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher aux surtout, on ne le trouve pas sur place, filets hame\u00e7ons fil de p\u00eache both salopette en caoutchouc, des gilets et des bou\u00e9es de sauvetage des lampes torches d\u00e9tente des parasols, des rames de papier des tron\u00e7onneuses \u00e0 essence des moteurs hors- bord de minimum 20 chevaux, des moustiquaires, des sacs de couchage et un bus fourgon, num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, parce que la Fondation Rodamolembi pour l'Afrique a besoin de vous, mais surtout des jeunes et des moins jeunes ont besoin de vous, dans ce pays qu'est la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo pour avoir un avenir pour \u00e9viter de s'exiler \u00e0 la ville de traverser en migration, la M\u00e9diterran\u00e9e, donc n'h\u00e9sitez pas 0 58 236 00 magnifique projet dont je vous par laur\u00e9at lundi bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T14:39:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-77DD98AE-7FEE-4976-A9E6-F885FCDE9FF8", "internalArchiveId": "77DD98AE-7FEE-4976-A9E6-F885FCDE9FF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lucas Dubuis, porte-parole d'Unia;Philip Lacovara, avocat;Sophie Ley, vice-pr\u00e9sidente de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers;Alain Berset, conseillet f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;Romain Loeffel, joueur de hockey, d\u00e9feuseur pour l'\u00e9quipe suisse;Bernhard Heusler, Pr\u00f6sident du FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ NOVARTIS LICENCIEMENTS PI) Novartis va donc fermera deux sites de productions dans la r\u00e9gion de B\u00e2le, d'ici un an et demi.\r\n500 emplois seront supprim\u00e9s ou relocalis\u00e9s. \r\nMais en parall\u00e8le, le g\u00e9ant pharmaceutique va cr\u00e9er 380 postes...  Une mesure qui ne suffit pas \u00e0 r\u00e9jouir le syndicat Unia, qui se dit choqu\u00e9 par cette nouvelle restructuration. \r\nLe porte-parole d'Unia Lucas Dubuis l'a dit \u00e0 Dominique Choffat. \r\n  45'' ITV DUBUIS \r\nLes syndicats disent ne pas comprendre ces licenciements; alors que Novartis gagne de l'argent. \r\nMais le groupe pharmaceutique b\u00e2lois \u00e9volue dans un environnement tr\u00e8s concurrentiel... Et il a d\u00e9cid\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 de rationaliser ses activit\u00e9s... L'analyse d'Olivier Schorderet...\r\n  58''\r\n(06/FABRICE A PA) Au proc\u00e8s Fabrice A., le procureur G\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot a requit l'internement \u00e0 vie... Au quatri\u00e8me jour de ce proc\u00e8s... La matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e hier aux t\u00e9moignages tr\u00e8s poignants, de la famille d'Adeline... Puis place donc au r\u00e9quisitoire du procureur g\u00e9n\u00e9ral qui a dur\u00e9 plus de trois heures...\r\nIl a demand\u00e9 une peine privazive de libert\u00e9... assortie d'une mesure d'internement \u00e0 vie...Le r\u00e9cit de Tania Sazpinar...\r\n  59''\r\nLe proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui... avec les plaidoieries de la partie plaignantes et de la d\u00e9fense... au tribunal criminel de Gen\u00e8ve...\r\n(09/USA TRUMPGATE ITW AVOCCAT WATERGATE 2) ***Le Pr\u00e9sident Am\u00e9ricain dans la tourmente a s\u00e8chement contest\u00e9 hier toute interf\u00e9rence dans l'enqu\u00eate du FBI sur les liens \u00e9ventuels de son \u00e9quipe avec Moscou...\r\nIl n'y aucune collusion, a dit Donald Trump en pr\u00e9cisant qu'il ne pouvait parler que pour lui m\u00eame... \r\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 une chasse aux sorci\u00e8res et le pr\u00e9sident estime que la nomination d'un procureur extraordinaire va surtout diviser le pays...\r\nLors de l'affaire du Watergate en septante trois, un procureur extraordinaire avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour enqu\u00eater sur l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Nixon...L'avocat Philip Lacovara \u00e9tait membre de l'\u00e9quipe de ce procureur. il rel\u00e8ve une diff\u00e9rence fondamentale entre l'affaire Trump et celle du Watergate.\r\n  48''\r\n((TRAD : La crise politique n'est pas aussi grave qu'en 1973. Parce que durant le Watergate, avant qu'un procureur extraordinaire ait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu toute une s\u00e9rie d'auditions publiques, par une commission sp\u00e9ciale du S\u00e9nat. Et elles avaient expos\u00e9 de nombreuses preuves. Aujourd'hui, nous n'avons pas encore cette m\u00eame exposition publique de la part du Congr\u00e8s. Mais je suppose que le procureur extraordinaire encourage le Congr\u00e8s \u00e0 ralentir le rythme, pour ne pas interf\u00e9rer avec l'enqu\u00eate criminelle.))\r\nDonald Trump qui quitte l'Am\u00e9rique ce vendredi pour une tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9trangers... Elle sera scrut\u00e9e par les capitales du monde entier... Ryad, J\u00e9rusalem, Bethl\u00e9em, Rome, Bruxelles... Un programme tr\u00e8s dense cinq pays en huit jours... et une multitude de t\u00eate \u00e0 t\u00eate... du roi Salmane d'Arabie Saoudite au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron...\r\nDonald Trump qui sera accompagn\u00e9 de deux de ses filles, Melania et Ivanka Trump ainsi que de son gendre Jared Kushner... \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, donc l'Arabie Saoudite...\r\n(Macron + Hulot) Emmanuel Macron, lui se rend \u00e0 Gao aujourd'hui... au Mali... \r\nLe chef de l'Etat souhaite marquer sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre l'engagement au Sahel...\r\nIl doit s'exprimer devant pr\u00e8s de 1600 soldats d\u00e9ploy\u00e9s sur la base de Gao... au nord du Mali... Il s'agit de la plus importante base des forces fran\u00e7aises engag\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur... La France est pr\u00e9sente depuis quatre ans au Mali pour lutter contre le terrorisme...\r\nLa centrale de Fessenheim sera bel et bien ferm\u00e9e... C'est ce qu'a confirm\u00e9 hier le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire... Nicolas Hulot hier soir sur France 2... Il a conc\u00e9d\u00e9 que la France ne pouvait se passer de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire mais il a plaid\u00e9 pour une vision qui irait dans le sens de la transition \u00e9nerg\u00e9tique...\r\n(D2/CONGRES INFIRMIERES PI) ***Retour en Suisse... Davantage de temps pour le patient... \r\nVoil\u00e0 ce que revendique le personnel soignant dans son initiative pour des soins infirmiers forts... \r\nLes infirmiers et infirmi\u00e8res suisses \u00e9taient r\u00e9unis hier en congr\u00e8s \u00e0 Berne... Ils ont fait part de leurs inqui\u00e9tudes au ministre de la sant\u00e9 Alain Berset... \r\nPour eux, la priorit\u00e9, c'est de lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant, la condition pour garantir des soins de qualit\u00e9, Alexandra Richard...\r\n  1'33\r\nEt puis les EMS il en sera question \u00e9galement demain... dans quinze minutes... \u00e0 12h40... Puisque l'enqu\u00eate de notre magazine est consacr\u00e9e \u00e0 la mailtraitance dans les homes et aux moyens de pr\u00e9venir ces d\u00e9rives... \r\nA suivre aussi sur twitter hastag 15 RTS...\r\n(Iran) Les bureaux de vote viennent d'ouvrir en Iran... Les Iraniens doivent \u00e9lire leur pr\u00e9sident...\r\nUn scrutin qui a des airs de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le pr\u00e9sident Rohani, candidat \u00e0 sa succession...\r\nLa pr\u00e9sidentielle se r\u00e9sume en un face \u00e0 face le sortant et Ebrahim Rassio un religieux conservateur, proche du guide supr\u00eame Ali Rameine\u00ef... \r\nLes r\u00e9sultats ne sont pas attendus avant demain ou dimanche.\r\n(19/HOCKEY ITV LOEFFEL) La Suisse \u00e9limin\u00e9e est \u00e9limin\u00e9e des championnats du monde de hockey sur glace apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier en quart de finale face \u00e0 la Su\u00e8de..,\r\nLes Suisses se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 1 hier... Et ils sont d'autant plus d\u00e9\u00e7us qu'ils avaient inscrit le but pour revenir \u00e0 \r\nLa Suisse ne disputera pas les demi-finales des championnats du monde \u00e0 3 \u00e0 2 \u00e0 la fin du troisi\u00e8me tiers.. \r\nMais l'arbitre \u00e0 siffl\u00e9 trop t\u00f4t. Le d\u00e9fenseur Romain Loeffel, interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz...  \r\n  42''\r\nEn demi-finale, la Su\u00e8de affrontera la Finlande qui \u00e0 battu les Etats-Unis 2 \u00e0 0...\r\nLa Russie \u00e0 \u00e9limin\u00e9 la R\u00e9publique Tch\u00e9que 3 \u00e0 0 et jouera en demi face au Canada...\r\n(D4/COUPE DE SUISSE BILLETS PI) En football, \u00e0 moins d'une semaine de la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve... B\u00e2le et Sion n'ont pas pu se d\u00e9partager hier soir au Parc Saint-Jacques.\r\nLes deux \u00e9quipes ont fait match nul 2 partout. Au classement Sion est toujours troisi\u00e8me, et n'a plus que deux points d'avance sur Lugano... \r\nEt cette finale de la coupe de Suisse justement, ce sera jeudi prochain... Et bien elle ne fait pas recette aupr\u00e8s des supporters du FC B\u00e2le... 8000 billets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 par le club rh\u00e9nan sur les 10 mille pr\u00e9vus...\r\nEt ce chiffre est une surprise quand on conna\u00eet la passion des b\u00e2lois pour le football et l'affluence habituelle au Parc Saint Jacques, Herv\u00e9 Borsier... \r\n  1'16\r\n(23/SWISS TOPO 3D PA) La Suisse vue d'en haut... Et bient\u00f4t en 3D... Le relief de la Suisse sera immortalis\u00e9e en trois dimension et en haute r\u00e9solution... gr\u00e2ce \u00e0 des images a\u00e9riennes... \r\nUne technologie de pointe qui va servir \u00e0 am\u00e9liorer les relev\u00e9s topographiques du pays, Pierre-Etienne Joye\r\n  49''\r\nCe sont d'abord les six cantons romands qui seront pris en photos cette ann\u00e9e. Pour les autres, les clich\u00e9s seront efffectu\u00e9s en 2018 et 2019.\r\n(Tableau de Basquiat) Et puis ce record... 110 millions et demi de dollars pour un tableau de Jean Michel Basquiat... vendu hier \u00e0 New York, chez Sotheby's.. C'est un record pour un artiste am\u00e9ricain... Le tableau de pr\u00e8s de 2 m\u00e8tres sur deux environs... repr\u00e9sente une t\u00eate noire inqui\u00e9tante sur fond bleu azur... Et il a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9 apr\u00e8s 10 minutes d'ench\u00e8re... Le pr\u00e9c\u00e9dent record datait de mai 2016... un autre tableau sans titre avait atteint 57 millions de dollars... pour un tableau de celui qui s'\u00e9tait fait connaitre sous le pseudonyme Samo en taguant sur les murs de New York...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il va pleuvoir aujourd'hui...\r\nLe ciel sera couvert avec des pluies abondantes.\r\naccalmie cet apr\u00e8s-midi.\r\n13 degr\u00e9s... \r\nEt pour ce week-end un temps couvert pour samedi ... et pour dimanche, retour du soleil!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nicolas Hulot et Fessenheim) \r\n(Proc\u00e8s Fabrice A) \r\n(METEO SIMON) Ce matin, le ciel sera couvert et des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes tomberont en toutes r\u00e9gions. Un coup de tonnerre n'est pas exclu. Pas davantage de soleil l'apr\u00e8s-midi, mais les pluies cesseront \u00e0 partir de la r\u00e9gion genevoise. Elles dureront toutefois plus longtemps et deviendront particuli\u00e8rement intenses sur le r\u00e9gion du Simplon et la vall\u00e9e de Conches. La neige tombera alors jusque vers 1500 m\u00e8tres. Les temp\u00e9rature ne varieront que peu et seront comprises entre 12 et 14\u00b0 tout au long de la journ\u00e9e. Des rafales de vent seront \u00e0 observer en milieu de journ\u00e9e au pied du Jura et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\nDemain journ\u00e9e de transition avec encore passablement de nuages et de rares averses.\r\nTemps assez ensoleill\u00e9 dimanche avec une bise sensible.\r\nLe d\u00e9but de semaine prochaine s'annonce bien ensoleill\u00e9 et \u00e0 nouveau plus chaud.\r\n(03/MARINE MARCHANDE PA) Le saviez-vous...? Cinquante navires battent aujourd'hui pavillon suisse en haute mer... Et bien cette marine marchande fait perdre des centaines de millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande donc  215 millions de francs suppl\u00e9mentaires au Parlement. Une demande port\u00e9e par le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann, qui informera les commissions des finances \u00e0 ce sujet cette semaine encore.\r\n215 millions: cette somme doit permettre de couvrir le cautionnement de treize bateaux qui vont \u00eatre vendus. Rouven Gueissaz.\r\n  54''\r\n((Depuis 1959, la Conf\u00e9d\u00e9ration octroie des cautionnements aux armateurs pour qu'il y a ait un nombre suffisant de navires battant pavillon suisse en haute mer. Des bateaux qui pourraient \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 l'approvisionnement \u00e9conomique du pays en cas de catastrophe. C'est ce que veut la loi. Seulement voil\u00e0, la navigation maritime est en crise sur le plan mondial. La Conf\u00e9d\u00e9ration a entrepris des mesures d'assainissement ces derniers mois, mais elle n'est pas parvenue \u00e0 trouver de solution viable avec des investisseurs. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de vendre les navires d\u00e9ficitaires. Bonne nouvelle: des contrats de vente ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s cette semaine. Mauvaise nouvelle: la Conf\u00e9d\u00e9ration estime que les pertes maximales s'\u00e9l\u00e8veront \u00e0 215 millions de francs, somme qu'elle r\u00e9clame donc au Parlement. La commission des finances du National a d'ores et d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son feu vert. A terme, la marine marchande pour l'approvisionnement de la Suisse va perdre en importance et la Conf\u00e9d\u00e9ration va se retirer progressivement des cautionnements aux armateurs. Les derniers paiements arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2032.))\r\n(Trump) iran bureauy ouvrent \u00e0 5h ce matin\r\nEmmanuel MAcron est \u00e0 Gao... \r\nPr\u00e9sident am\u00e9ricain premier voyage officiel \u00e0 l'\u00e9tranger. Sera samedi en Arabie saoudite.\r\nLa Suisse \u00e9limin\u00e9e des championnats du monde, battue 3 \u00e0 1 par la Su\u00e8de...\r\n(Syrie dernier jour de n\u00e9gociations aujourd'hui)", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615143", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8615161", "ece-8615143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T04:43:06Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re, ce journal de Blandine vite Novartis restructure le groupe pharmaceutique va supprimer 500 emplois \u00e0 B\u00e2le, d'ici un an et demi, il entend aussi cr\u00e9er 380 postes dans d'autres branches Unia r\u00e9clame de formation continue pour les employ\u00e9es touch\u00e9s et un allongement de la p\u00e9riode de consultation au proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a requis hier l'internement \u00e0 vie de Fabrice A, avec une pr\u00e9cision : pas question de jeter la cl\u00e9, la mesure peut toujours \u00eatre lev\u00e9 en cas d'\u00e9volution positive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nAlors des r\u00e9seaux sociaux, il est une publication papier qui n'est pas pr\u00e8s de mourir en Suisse romande, c'est le journal communal, explication de cet apparent paradoxe d'Intercit\u00e9s l'arbitrage vid\u00e9o dans le foot, il sera introduit d\u00e8s la prochaine Coupe du monde, mais le d\u00e9bat continue de faire rage dans le rugby, la vid\u00e9o fait d\u00e9j\u00e0 partie int\u00e9grante du jeu avec vous dans Sport matin avec Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [93%] :\r\nEt puis, vous entendrez la d\u00e9ception de Romain Loeffel, d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace, les Suisses qui rentre \u00e0 la maison, ils ont perdu leur pari hier et n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 battre la Su\u00e8de hier soir au championnat du monde, elle s'incline 3 1 Novartis va donc fermer 2 sites de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [90%] :\r\nProduction dans la r\u00e9gion de B\u00e2le d'ici un an et demi 500 emplois seront supprim\u00e9s ou relocalis\u00e9s, mais en parall\u00e8le, le g\u00e9ant pharmaceutique va cr\u00e9er 380 postes, une mesure qui ne suffit pas \u00e0 r\u00e9jouir le syndicat Unia, qui se dit choqu\u00e9 par un cette nouvelle restructuration, le porte- parole d'Unia lequel Lucas Dubuis l'a dit \u00e0 Dominique Chauvin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [90%] :\r\nCe que l'on demande \u00e0 un Novartis, c'est que ces nouveaux postes qui seront cr\u00e9\u00e9s aillent en priorit\u00e9 aux personnes qui seraient \u00e9ventuellement concern\u00e9s par les suppressions de postes et que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Novartis, mettent en place des mesures de de formation de soutien appropri\u00e9 pour former les personnes pour que celle -ci puisse occuper les nouveaux postes qui seront cr\u00e9\u00e9s, on demande \u00e9galement \u00e0 Novartis, 3 mois de proc\u00e9dure de consultation suppl\u00e9mentaire, ceci afin que la d\u00e9l\u00e9gation du personnel sans mesure de faire des propositions concr\u00e8tes pour des alternatives aux suppressions de postes, on sait que ce processus est un processus important qui permet tr\u00e8s souvent de limiter l'impact du licenciement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [97%] :\r\nLes syndicats disent ne pas comprendre ces licenciements alors que Novartis gagne de l'argent, mais le groupe pharmaceutique b\u00e2lois \u00e9volue dans un environnement tr\u00e8s concurrentiel, il a d\u00e9cid\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, de rationaliser ses activit\u00e9s analyse d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [93%] :\r\nLe contexte, c'est celui du co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de la recherche de l'expiration de brevets pour des m\u00e9dicaments, jusque -l\u00e0 tr\u00e8s lucratif, sans compter les politiques d'\u00e9conomie men\u00e9e par certains \u00c9tats dans le domaine de la sant\u00e9 qui font pression sur les prix des Pharma d\u00e9cide alors de fusionner mais d'autres prennent un chemin oppos\u00e9, celui de la sp\u00e9cialisation du recentrage sur des activit\u00e9s porteuses des produits d'avenir via des acquisitions \u00e9ventuellement mais alors cibl\u00e9, cela fait des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que les m\u00eames termes reviennent dans la communication de Novartis efficacit\u00e9 innovation mais aussi rationalisation le g\u00e9ant b\u00e2lois acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le mouvement, l'an dernier, car la croissance est \u00e0 ce prix \u00e0 ceux qui voient dans ces suppressions d'emplois, une attaque port\u00e9e \u00e0 cette Suisse industriels Novartis oppose la cr\u00e9ation simultan\u00e9e de centaines de postes \u00e0 valeur ajout\u00e9e, moins de production, d'administration et de services plus de recherche et de d\u00e9veloppement sans oublier que la Suisse n'en est pas ou plus la seule terre d'accueil, car pour Novartis, Roche et les autres, c'est souvent aux \u00c9tats-Unis que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [94%] :\r\nAu proc\u00e8s FabriceA. le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot, a requis hier l'internement \u00e0 vie au 4\u00e8me jour de ce proc\u00e8s La matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux t\u00e9moignages tr\u00e8s poignants de la famille d'Adeline Puis, place donc au r\u00e9quisitoire du procureur g\u00e9n\u00e9ral qui a dur\u00e9 plus de 3 heures, il a demand\u00e9 une peine privative de libert\u00e9 assortie d'une mesure d'internement \u00e0 vie, r\u00e9cit de Tania. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [91%] :\r\nTout d'abord pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral, il s'agit bien d'un assassinat la pr\u00e9m\u00e9ditation ne fait aucun doute, selon lui et d'autres circonstances aggravantes aussi ajoute notamment le but poursuivi, qualifi\u00e9 d'odieux, puisqu'il s'agissait pour FabriceA. d'assouvir ses pulsions, il estime \u00e9galement que la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9venu est pleine et enti\u00e8re, avant de terminer son r\u00e9quisitoire, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a rappel\u00e9 que la mesure d'internement \u00e0 vie ne consistait pas \u00e0 fermer la porte \u00e0 clef et a jet\u00e9 la cl\u00e9, la mesure peut-\u00eatre r\u00e9\u00e9valuer en cas d'avancement dans la science ou encore si la situation du d\u00e9tenu change suite \u00e0 une maladie ou \u00e0 son vieillissement, une mani\u00e8re sans doute de r\u00e9pondre aux pronostics impossibles \u00e0 poser sur le long terme, selon les experts psychiatres auditionn\u00e9s, Olivier Jornot a aussi souhait\u00e9 s'adresser \u00e0 la famille d'Adeline, en soulignant que si la mesure demand\u00e9e n'\u00e9tait pas retenue ou alors cassez plus tard par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il ne faudrait pas y voir un \u00e9chec car il est tout \u00e0 fait possible de voir d\u00e9tenus terminer sa vie en prison sans que cette mesure soit prononc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [97%] :\r\nLe proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui avec les plaidoiries de la partie plaignantes au-del\u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\nFrance : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump dans la tourmente, il a s\u00e8chement contest\u00e9 hier toute interf\u00e9rence dans l'enqu\u00eate du FBI sur les Liens \u00e9ventuels de son \u00e9quipe avec Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [96%] :\r\nEt il n'y a aucune collusion a dit Donald Trump en pr\u00e9cisant qu'il ne pouvait parler que pour lui- m\u00eame, il a d\u00e9nonc\u00e9 une chasse aux sorci\u00e8res et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime que la nomination d'un procureur extraordinaire va surtout diviser le pays lors de l'affaire du Watergate en 73 un procureur extraordinaire avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour enqu\u00eater sur l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Nixon l'avocat Philip Lacovara \u00e9tait membre de l'\u00e9quipe de ce procureur, il rel\u00e8ve une diff\u00e9rence fondamentale entre l'affaire Trump et celle du Watergate. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:29) [62%] :\r\nEt laisser croyez ce se ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [98%] :\r\nLa crise politique n'est pas aussi grave qu'en 1973. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:36) [69%] :\r\nMais bon revenons puis ne savons dit sur lui un oui je ne fera rien \u00e7a pas le train. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [96%] :\r\nQue durant le Watergate avant un procureur extraordinaire est \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu toute une s\u00e9rie d'auditions publiques par une commission sp\u00e9ciale du S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:52) [81%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, cette Exposition une au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [78%] :\r\nIls avaient expos\u00e9 de nombreuses preuves. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:57) [64%] :\r\nOui, donc savent croit \u00e9tat acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:00) [95%] :\r\nAujourd'hui, nous n'avons pas encore cette m\u00eame Exposition publique de la part du Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:05) [78%] :\r\nSe propose voil\u00e0 mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [96%] :\r\nMais je suppose que le procureur extraordinaire encourage le Congr\u00e8s \u00e0 ralentir le rythme pour ne pas interf\u00e9rer avec l'enqu\u00eate criminelle. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:16) [88%] :\r\nNom d'acheter des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Revaz Donald Trump, qui quitte l'Am\u00e9rique ce vendredi pour une tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, qui sera scrut\u00e9e par les capitales du monde entier, Ryad Bethl\u00e9em, J\u00e9rusalem, Rome, Bruxelles un programme tr\u00e8s dense cinq pays en 8 jours et une multitude de t\u00eate-\u00e0-t\u00eate du roi Salmane d'Arabie Saoudite au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, Donald Trump, qui sera accompagn\u00e9 de ses 2 filles Melania 24 penser que de son gendre, Jared Schnarf premi\u00e8re \u00e9tape donc, l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [88%] :\r\nEt quant au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lui, il se rend \u00e0 Gao aujourd'hui Gao c'est au Mali, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [97%] :\r\nLe chef de l'\u00c9tat souhaite marquer sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre l'engagement au Sahel, il doit s'exprimer devant pr\u00e8s de 1600 soldats d\u00e9ploy\u00e9s sur la base de Gao donc au nord du Mali, il s'agit de la plus importante base des forces fran\u00e7aises engag\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur, la France est pr\u00e9sente depuis 4 ans au Mali pour lutter contre le terrorisme et la centrale de Fessenheim sera bel et bien ferm\u00e9e, c'est ce qu'a confirm\u00e9 hier le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire et Nicolas Hulot, l'a dit hier sur France 2 il a conc\u00e9d\u00e9 que la France ne pouvait se passer de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, mais il a plaid\u00e9 pour une vision qui irait dans le sens de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [95%] :\r\nRetour en Suisse, davantage de temps pour le patient, voil\u00e0 ce que revendique le personnel soignant dans son initiative pour des soins infirmiers forts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [95%] :\r\nLes infirmiers, les infirmi\u00e8res suisses \u00e9taient r\u00e9unis hier en congr\u00e8s \u00e0 Berne, ils ont fait part de leur inqui\u00e9tude au ministre de la sant\u00e9 Alain Berset pour eux, la priorit\u00e9 c'est de lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant la condition pour garantir des soins de qualit\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:45) [92%] :\r\nOui, soigner, accompagner, prendre le temps, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le personnel est sous pression, avec des r\u00e9percussions sur le patient, l'illustration est criante dans certains et \u00e0 Metz o\u00f9 les pensionnaires se voient confin\u00e9s dans leur chambre sur m\u00e9dicament et pour gagner du temps, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'engager plus de personnel soignant Sophie Ley, vice- pr\u00e9sidente de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:06) [92%] :\r\nPlus de personnel, c'est plus de temps pour chaque situation de soins, \u00e7a permet d'avoir une \u00e9quit\u00e9 dans le temps faire par rapport aux soins qui sont demand\u00e9s ou qui sont requis vraiment et le personnel se plaint ou en tout cas, nomme effectivement que nous sommes dans des conditions qui deviennent de plus en plus difficile, des conditions de travail qui se complexifie et donc du personnel qui est moins pr\u00e9sent ou c'est plus compliqu\u00e9 d'engager et c'est vrai que c'est un souci, c'est vrai que c'est un r\u00e9el souci pour maintenir la qualit\u00e9 des soins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [94%] :\r\nLe ministre de la sant\u00e9 Alain Berset partagent ce constat mais pour lui ce n'est pas \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir en priorit\u00e9 tr\u00e8s conscient. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:39) [89%] :\r\nPosant tout humaine extr\u00eamement importante et je suis conscient aussi du fait que, voil\u00e0, il y a aujourd'hui avec l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9, une pression qui existent sur les institutions et cette pression, elle peut ensuite se r\u00e9percuter sur les soins ou sur d'autres professions de la sant\u00e9, mais je crois que dans ce cadre, il appartient en 1er aux institutions qui engage du personnel infirmier de r\u00e9pondre \u00e0 ces critiques assez points et de voir si, en terme d'organisation, il y a des choses qui peut \u00eatre fait pour que il y a parfois un peu plus de possibilit\u00e9s pour les infirmi\u00e8res, infirmiers de mener leur travail autrement que par tranches de 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:09) [92%] :\r\nPropri\u00e9taire au canton d'agir en priorit\u00e9 pour le ministre de la sant\u00e9, pas question non plus de cr\u00e9er une Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des MMS, sur le mod\u00e8le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [92%] :\r\nEt puis les EMS il lancera question \u00e9galement demain dans le magazine 15 minutes 12 heures 40 puisque l'enqu\u00eate de notre magazine est consacr\u00e9 cette semaine \u00e0 la m\u00eal\u00e9e maltraitance dans les homes et aux moyens de pr\u00e9venir ces d\u00e9rives, les bureaux de vote viennent d'ouvrir en Iran, les Iraniens \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident, un scrutin qui a des airs de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le pr\u00e9sident Rohani, candidat \u00e0 sa succession, la pr\u00e9sidentielle se r\u00e9sume en un face-\u00e0-face entre le sortant et et Brahim ratio un religieux conservateur proche du Guide supr\u00eame, Ali Khamenei, les r\u00e9sultats ne sont pas attendus avant demain ou dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [97%] :\r\nLa Suisse \u00e9limin\u00e9e des championnats du monde de hockey sur glace apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier soir en quart de finale face \u00e0 un adversaire certes coriace, la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [92%] :\r\nIls se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 1 hier et ils sont d'autant plus d\u00e9\u00e7u qu'ils avaient inscrit le but pour revenir \u00e0 3 \u00e0 2 la Suisse ne disputera pas les demi- finales en championnat du monde \u00e0 la Alain ne disputera pas les demi- finales des championnats du monde, mais l'arbitre a siffl\u00e9 trop t\u00f4t \u00e0 la fin du 3\u00e8me tiers \u00e9coutez le d\u00e9fenseur Romain Loeffel, interrog\u00e9 par un. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [89%] :\r\n\u00e7a c'est c'est frustrant, on on a fait un bon match, on avait toutes les cartes en main pour pour aller chercher cette demi- finale, on \u00e9tait dedans, on a eu, on a eu les chances de marquer et derri\u00e8re, on se fait avoir, on s'est fait avoir comme des bleus sur 2 buts et et voil\u00e0, c'est \u00e7a le hockey, il faut enfin gagnant enfin peu avant ce soir, on est du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la barre et il faut l'accepter une soeur exc\u00e8s c'est rageant de ne perdre en sachant qu'on avait qu'on avait une \u00e9quipe pour aller plus loin, je pense, on \u00e9tait, on \u00e9tait dans le coup, on est tomb\u00e9 contre une une bonne \u00e9quipe de de Su\u00e8de mais qui \u00e9tait pas tape ce soir, et et voil\u00e0, il faut \u00e7a, faut s'avouer vaincu et on peut pas s'estimer satisfaits du tournoi, on voulait aller plus loin et c'est un objectif qui, qui est \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:08) [94%] :\r\nUn demi- finale Su\u00e8de affrontera la Finlande qui a battu les \u00c9tats-Unis 2 \u00e0 0, la Russie a \u00e9limin\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que 3 \u00e0 0 et jouera en demi- face au Canada, en football \u00e0 moins d'une semaine de la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Sion n'ont pas pu se d\u00e9partager hier soir au Parc Saint-Jacques, les 2 \u00e9quipes ont fait match nul 2 partout au classement Sion est toujours troisi\u00e8me et n'a plus que 2 points d'avance sur Lugano et cette finale de la Coupe de Suisse, justement, ce sera jeudi prochain, h\u00e9 bien elle ne fait pas recette aupr\u00e8s des supporters du FC B\u00e2le 8000 billets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s par le club rh\u00e9nan pour sur les 10000 pr\u00e9vus, et ce chiffre est une surprise quand on conna\u00eet la passion des b\u00e2lois pour le football et l'affluence habituelle au Parc Saint-Jacques Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:47) [95%] :\r\nUne situation pour le moins inhabituelle puisque la moyenne cette saison dans le stade b\u00e2lois et de 28597 spectateurs, ils seront donc 3 fois moins Gen\u00e8ve ce qui n'\u00e9tonne pas le pr\u00e9sident Bernhard Heusler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:02) [82%] :\r\nIci bas c'\u00e9tait pas tellement facile, trouver des gens qui veulent y aller au moment on a vendu 10000 armes \u00e0 Vimy et je pense qu'il faut faire le bruit que \u00e7a 00 avec si on d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:15) [96%] :\r\nLa raison principale de l'int\u00e9r\u00eat moyen pour cette finale, c'est la distance avec Gen\u00e8ve et le fait que jeudi, soit un jour f\u00e9ri\u00e9, celui de l'Ascension, on retrouve Bernard Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:26) [87%] :\r\nVous savez, c'est peut-\u00eatre aussi le r\u00e9sultat des ann\u00e9es pass\u00e9es avec vive finale donc 16 ans, c'est incroyable, c'est pas normal, c'est m\u00eame pas normal pour les gens et pour nous-m\u00eames et pour \u00e7a, peut-\u00eatre aussi la pens\u00e9e il vont faire un voyage \u00e0 ce Gen\u00e8ve c'est peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9, il avait beaucoup des arguments, mais \u00e7a je pense que les gens, ils doivent savoir qu'ils devraient \u00eatre l\u00e0 parce que \u00e7a sera une f\u00eate du foot. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:50) [96%] :\r\nLa f\u00eate du football et la finale de la Coupe de Suisse, jeudi au Stade de Gen\u00e8ve se d\u00e9roulera avec une majorit\u00e9 de supporters du FC Sion, ils seront au minimum 12500 contre 8000 b\u00e2lois a un Avantage certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [95%] :\r\nLa Suisse, vue d'en haut, et bient\u00f4t en 3D le relief de la Suisse sera immortalis\u00e9e en 3 dimensions et haute r\u00e9solution gr\u00e2ce \u00e0 des images a\u00e9riennes, une technologie de pointe qui va servir \u00e0 am\u00e9liorer les relev\u00e9s topographiques du pays Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:18) [91%] :\r\nOn conna\u00eet Google Earth ou Google Street View, certes, mais le relief de la Suisse va franchir une nouvelle \u00e9tape de relev\u00e9s photographiques gr\u00e2ce \u00e0 des techniques ultra moderne de prise de vue, les nouvelles cam\u00e9ras de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie vont permettre de reconna\u00eetre en 3D temps l'\u00e9tat de la chauss\u00e9e, des b\u00e2timents ou du type de v\u00e9g\u00e9tation du territoire helv\u00e9tique une r\u00e9solution optimale au sol jusqu'\u00e0 10 centim\u00e8tres, les cam\u00e9ras sont mont\u00e9s sur des avions qui volent pourtant entre 2500 m\u00e8tres et 6000 millim\u00e8tres selon les reliefs \u00e0 immortaliser les appareils de captation sont d\u00e9riv\u00e9es de l'industrie spatiale plusieurs angles de vue vont garantir le rendu en 3 dimensions, des sujets photographi\u00e9s l'utilit\u00e9 de ces images aliment\u00e9 les nouvelles cartes nationales, l'am\u00e9nagement du territoire, comme l'\u00e9volution des glaciers ou encore l'exploitation agricole et foresti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [94%] :\r\nCe sont d'abord les six cantons romands qui seront pris en photos cette ann\u00e9e pour les autres, les clich\u00e9s seront effectu\u00e9s en 2018 et 2019, et puis ce record 110 millions et demi de dollars pour un tableau de Jean-Michel Basquiat vendu hier \u00e0 New York chez Sotheby s, c'est un record pour un artiste am\u00e9ricain le tableau de pr\u00e8s de 2 m\u00e8tres sur 2 repr\u00e9sente une t\u00eate noire inqui\u00e9tante sur fond bleu azur, il a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9 apr\u00e8s 10 minutes d'ench\u00e8res, le pr\u00e9c\u00e9dent record datait de mai 2016, un autre tableau sans titre avait atteint 57 millions de dollars pour un tableau de celui qui s'\u00e9tait fait conna\u00eetre sous le pseudonyme de ces mots en taguant sur les murs de New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [89%] :\r\nParce qu'il a quitt\u00e9 la folle p\u00e9riode du New York du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qui \u00e9tait notamment ami avec Madonna \u00e0 l'\u00e9poque, merci beaucoup, Blandine les rites oui oui, il a fr\u00e9quent\u00e9 pas mal de monde, il va pleuvoir aujourd'hui, le ciel sera couvert avec des plus abondantes, le long des Alpes valaisannes et dans le Haut Valais, les pr\u00e9cipitations se font moins fr\u00e9quentes dans le Jura, sur le plateau et autour du les L\u00e9mant en cours d'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures en pleine 12 \u00e0 13 sa baisse beaucoup par rapport \u00e0 hier et poursuit aime temps couvert pour demain samedi avec un risque d'averses plus marqu\u00e9es dans les Alpes pour dimanche, a priori, retour du soleil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98E15F14-D3BC-4E08-96AA-3E1A15BBDCD2", "internalArchiveId": "98E15F14-D3BC-4E08-96AA-3E1A15BBDCD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Best Of de la semaine", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Best Of de la semaine", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596275", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 19.05.2017", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-05-19T19:00:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-05-19T19:00:00_sequence-4", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-05-19T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 3 / PLP_2017-05-19T19:00:00_sequence-3", "S\u00e9quence 1 / PLP_2017-05-19T19:00:00_sequence-1", "S\u00e9quence 2 / PLP_2017-05-19T19:00:00_sequence-2", "pl3in le poste du 19.05.2017", "Best Of de la semaine / PLP_2017-05-19T19:00:00_plein-le-poste", "Best Of de la semaine / PLP_2017-05-19T19:00:00_plein-le-poste"], "variantIds": ["ece-8596277", "ece-8596275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T11:54:26Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nAu point CH sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [84%] :\r\nLentement mais s\u00fbrement, le week- end approche et quoi de mieux pour le faire arriver qu'une heure de plantes posthume une du meilleur de cette semaine, une heure de bonheur auditif et vibratoire au menu ce soir si vous L\u00e9pine feuille et baisse chaque lettre, autrement dit une entr\u00e9e, un plat et un dessert \u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9ration \u00e0 la r\u00e9sister Isma\u00ebl \u00e0 la preuve musicale c'est Florence est au micro, c'est clair, un trio qui vous souhaite la bienvenue donc un poste et vous envoie directement dans les sont de mieux avec leur tout nouveau titre sorti hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [72%] :\r\nUn peu un grand concours 15 ouvert peu plus r\u00e9serv\u00e9 un avion qui a augment\u00e9 en conserver un pervers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [94%] :\r\nCouleur 3 postes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:10) [81%] :\r\nDe la dette, ce qui est de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [80%] :\r\nNous bloque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:32) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, elle est oui et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [80%] :\r\nLaurent Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:10) [61%] :\r\nOui, et tout c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [86%] :\r\nMieux, avec des guides un single qui m\u00e9rite bien son nom de single puisqu'il n'annonce aucun album mais se suffit \u00e0 lui- m\u00eame, on dit au revoir au groupe anglais et on part directement dire bonjour H\u00e9l\u00e8ne et \u00e0 ses invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:41) [85%] :\r\nQue l'\u00e9t\u00e9 ici enl\u00e8ve au Studio 15 merci aucun de Bienne, d'\u00eatre venu nous trouver ici jusqu'ici \u00e0 Lausanne, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que vous parlez fran\u00e7ais parfaitement Thomas et il a fallu et je pr\u00e9cise \u00e9galement que, en mode SOS traduction ici l\u00e0 a clairement hydrique qui est l\u00e0, merci beaucoup, Claire, mais je pense qu'il aura pas besoin de moi, mais je suis l\u00e0, juste comme \u00e7a, si jamais vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:05) [79%] :\r\nC'est super confiant toise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:10) [92%] :\r\nBien se passer Vassupay distingue voil\u00e0 donc on est tr\u00e8s heureux de recevoir un des groupes qui cartonne v\u00e9ritablement dans la charte en ce moment et qui, depuis, on va dire 2015 commence aussi \u00e0 bien se faire remarquer internationalement, notamment aux \u00c9tats-Unis, je crois, vous tournez assez intensivement je crois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:31) [85%] :\r\nOuais maintenant dans cette tour, on a commenc\u00e9 ce presque seulement avec la Suisse, mais je pense, on va aller, on va aller au pour \u00e9trangers de nouveau mais oui, on a jou\u00e9 beaucoup le avec le dernier album je pense on a jou\u00e9 presque 50, c'\u00e9tait combien 60 80 cons\u00e9quence c'est pas beaucoup mais et puis maintenant, on a, on a, on a assez de jouer un peu pas pas si beaucoup dans la Suisse mais un peu plus comment dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:02) [90%] :\r\n\u00e9parpill\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9parpill\u00e9e de mani\u00e8re un peu \u00e9pisodique voil\u00e0, merci, j'ai vu quelque chose d'assez qui m'a intrigu\u00e9, j'ai vu qu'\u00e0 Los-Angeles, on vous avez remis un prix un Award l'Award Ultimate Industry se porte package alors recherch\u00e9 dans beaucoup d'endroits diff\u00e9rents, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver ce que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait Award, tu peux m'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [84%] :\r\nOuais, j'aimerais bien t'expliquer, mais pour nous c'est aussi vraiment super difficile, c'\u00e9tait \u00e0 la nous Expo et sans faire un canal et puis ils ont choisi de je sais pas beaucoup des morceaux et puis on a gagn\u00e9 l\u00e0, c'\u00e9tait des gens de l'industrie qui qui ont \u00e9cout\u00e9 la nuit, oui, ils ont dit qu'on peut jouer un un festival aux \u00c9tats qu'on peut, qu'on allait puis tous ces trucs, mais ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu vraiment le le Sta\u00ebl Delaye alors ils ont beaucoup parl\u00e9 et puis on a on a pas on n'a pas fait trop, on a vu le cas une fois le le le l'ex- manager de cantine Brothers qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait aussi dedans, dans ce ce ce prix et puis il est venu regarder un cancer \u00e0 Los-Angeles au Vaipulu oui puis il y a, on a jou\u00e9 un Alexa plein tout ce qu'il m'a dit : c'\u00e9tait une en a a donc de la classe apprennent dame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le garde le de Lesquin par les Anglais, c'est dr\u00f4le, vous avez jou\u00e9 au whisky \u00e0 gogo, si j'ai vu \u00e0 Los-Angeles \u00e0 tous les groupes suisses jour Whisky \u00e0 gogo sur Sunset Strip. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [89%] :\r\nOuais, ouais, qu'est -ce que qu'est -ce qu'on peut dire le le club est tellement, je pense, on pense que beaucoup de ces clubs du whisky, du va et tous ces trucs, et puis quand on arrive l\u00e0 on remarque ouais, \u00e7a c'est un endroit normale, comme les autres ou bien peut-\u00eatre un peu, peut-\u00eatre m\u00eame un peu pire parce qu'il y avait tellement beaucoup de choses qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 et les gens sont un peu fatigu\u00e9s je pense ouais le whisky s'\u00e9coule \u00e0 dire mais de jouer la c'est pas vraiment quelque chose d'autre jouer hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:11) [89%] :\r\nUn peu de d\u00e9ception quand m\u00eame, hein dans dans ce que tu dis par rapport \u00e0 Los-Angeles, que cette esp\u00e8ce de Terre promise du rock comme \u00e7a, les \u00c9tats-Unis, alors c'\u00e9tait vraiment un r\u00eave pendant tr\u00e8s longtemps est -ce que maintenant, c'est toujours un r\u00eave en fait de percer aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:24) [88%] :\r\nOui on on se r\u00e9veille toujours et puis quand on est l\u00e0, on les \u00c9tats-Unis sont tellement grands, c'est d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 dans la Suisse est difficile, arriver \u00e0 \u00e0 la Romandie et on en reparlera et puis si on est dans les \u00c9tats-Unis, c'est tellement grand, si on peut faire du roman aussi pour les radios, des trucs comme \u00e7a n'a pas, on a besoin de beaucoup d'argent si on n'a pas l'argent doit avoir un lait mais \u00e7a c'est aussi vraiment c'est super difficile si on fait pas de Superman Scream alors c'est toujours un r\u00eave mais mais on doit \u00eatre un peu r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [90%] :\r\nJ'ai encore une question avant que vous retournez jouer un morceau ici en Suisse, vous avez eu l'honneur de faire la 1\u00e8re partie du concert de bonne je vis Z\u00fcrich, quoi, comment vont les cheveux de bonnes je vis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [86%] :\r\nIl lui, je lui ai vu seulement de vraiment super, super loin, puis j'ai pas j'ai pas remarqu\u00e9 les cheveux, j'ai vu les, les, les, les lunettes, les lunettes \u00e9tait vraiment super, on a vu, on n'a pas vu les yeux alors qu'on sait pas si tu une bonne journ\u00e9e, a des yeux ou pas, Qu\u00e9bec, \u00e7a c'est pas mais il a dit je veux les cheveux avaient l'air vraiment super Michael oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben peut-\u00eatre un sujet d'un futur titre de David Baye chez Colette, vous \u00eates en choqu\u00e9 par la vie si au Studio 15 pour le le moment, il y a pas besoin de traduction d'Allemands que non, mais je peux rire quand il fait des gags, voil\u00e0 mon utilit\u00e9 bah venez nous jouer un autre type, je crois que vous avez pr\u00e9vu de jouer qui veut sauver ils un mot sur ce titre avant jouer. \r\nBah bombardaient Spycher que le enl\u00e8ve ici cirque leurs 3 au Studio 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:10) [91%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'avec un commentaire pareil, \u00e7a va exploser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:43) [98%] :\r\nDu temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:28) [97%] :\r\nLa riposte Album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:49) [66%] :\r\nLa compagnie doit pas taper j'arrive dans la dans la loi et la 2\u00e8me de commande dans des mamans qui gal\u00e8rent agress\u00e9 math\u00e9matique que 3 mois pas quoi qu'un temps de parole dans les dans la dans la mairie du Tour 2 combats communs, c'est-\u00e0-dire c'est gal\u00e8re, c'est pratiquement d\u00e9mocratique rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:23) [69%] :\r\nLa nature mettons Rouen personne sur ce soir et pourra m\u00eame endroit que tu la teinture mettons et c'est pas la m\u00eame match mais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:57) [98%] :\r\nC'est un flop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:58) [70%] :\r\nPour la vid\u00e9o sur ce point, de moins de Dargaud, j'jettant, je le con\u00e7ois, avant que \u00e7a un an ou 2 Roger fougueux rentre au pourtant pas sur la ce que je. \r\nToujours dans le roi noir l'acteur absolument pas, il y a d'espoir et puis je vous souhaite la m\u00eame encore plus au-del\u00e0 entre aucune aujourd'hui, focus comme l'appareil qu'on n'a pas de voler repr\u00e9sente le de nombreuses comme toi je me pas pour lui, pas du pollue pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:48) [58%] :\r\nMais une chose du coeur Caldwell ou que pour mandat plus tout automobiliste comme bien s\u00fbr du la venue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:22) [70%] :\r\nJe crois que la peine soit papa d'arriver dans les dans la dans la loi et la 2\u00e8me comment mamans qui gal\u00e8rent se battent math\u00e9matique coll\u00e8gues la comme \u00e7a avais dans rue dans la t\u00eate dans la police, mais de toutes les 2 combats communs, c'est-\u00e0-dire la partie qui allait pas pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:57) [73%] :\r\nLa voiture mais toi, c'est la m\u00eame \u00e7a la voiture pourra m\u00eame la gauche la mais c'est pour la m\u00eame mettons et par la m\u00eame, c'est un autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:14) [76%] :\r\nJe veux le contraire il y a. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [72%] :\r\nNon mais, film qui vient, oui, mais ce soir, \u00e0 celle -ci, d\u00e9\u00e7u, la po\u00e9sie, c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:44) [81%] :\r\nUn jardin et \u00e7a va oui et j'ai l'impression qu'est vraiment bien Week-End, tu vas voir, parce que je vais parler de ceci, je reconnais, j'ai l'impression que \u00e7a me fait espionnage dans les oreilles, alors c'\u00e9tait Floyd Davos doit \u00e7a va pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:01) [85%] :\r\nPas toutes, on va dans le rapport, c'est clairement un des morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s tir\u00e9 de mon album pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Wish You est sorti en 1975 et si comme moi tu es fan de ce groupe de l\u00e9gende, la 20 int\u00e9ress\u00e9 de savoir qu'une superbe Exposition consacr\u00e9e \u00e0 peine Floyd se tient certains Londres- c'est pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais c'est jusqu'au matin dans le temps, alors je vais pas programm\u00e9, tes vacances \u00e0 ta place, mais si tu r\u00e9serves aujourd'hui un billet pour un voyage \u00e0 London en ao\u00fbt ou m\u00eame en septembre, bah, m\u00eame avec une grosse compagnie \u00e7a te co\u00fbte moins cher Canal retour \u00e0 Z\u00fcrich au d\u00e9part de Lausanne : si tu prends une compagnie low cost peut carr\u00e9ment invit\u00e9 ta copine ou ton copain, les 2 billets reviendront toujours moins cher Canal et retour \u00e0 Z\u00fcrich au d\u00e9part de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:42) [68%] :\r\nSalle de la sonde instruite par la conqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:45) [88%] :\r\nJustement, il restera plus qu'\u00e0 d\u00e9bourser 25 francs demande lui aussi 25 francs pour se procurer l'entr\u00e9e pour de pics Floyd Exhibition de monture lui- m\u00eame, on en parle apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:09) [75%] :\r\nMais je veux dire que que j'rassure surprise tous les jours, porteurs d'anomalies, puisque c'est aussi l'un des meilleurs morceaux pour toi de meilleur album de tous les temps, je suis, quoi, quoi, j'avoue que je l'attendrai pas tomber. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:19) [86%] :\r\nAh oui, mais j'\u00e9tais tellement j'ai pris une claque quand j'ai d\u00e9couvert \u00e7a, enfin voil\u00e0 ce que je savais pas, par contre, c'est que l\u00e0- dessus \u00e7a vocalistes invit\u00e9s par une fois s'appelleront Harper et si la d\u00e9couvrir aussi, c'est un pote \u00e0 eux qui qui est enregistr\u00e9 dans un Studio \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et comme le morceau : il est chant\u00e9 de la du point de vue d'un producteur qui est en train de parler sont dit ce sera encore plus int\u00e9ressant d'avoir un autre chanteur voil\u00e0 mais bref te par heure je te parle surtout de dumping dumping Floride Exhibition de lui- m\u00eame une Exposition pr\u00e9sent\u00e9e jusqu'au premier octobre, donc au Victoria and Albert pour mieux de Londres, un mus\u00e9e qui n'en est pas \u00e0 son coup d'essai avec ce genre d'Expo, puisqu'en 2015, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait pareil pour les volumes Stones et en 2013 c'\u00e9tait David Bowie, qui \u00e9tait \u00e0 l'honneur, mais l\u00e0 visiblement les curateurs ont vu les choses en super super super grand pr\u00e9senter 50 ans de paix une floraison une Expo interactive qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la musique mais qui met aussi l'accent sur la technologie, qui l'a rendu possible, il faut se rappeler qu'au moment des d\u00e9buts de Ping Floyd l'enregistrement st\u00e9r\u00e9o en est encore \u00e0 ses balbutiements, rappelle -toi documentaire symbolique et bien s\u00fbr et en parlant de d\u00e9buter avec le tout 1er album que commence ce voyage sensoriel dans 50 50 ann\u00e9es depuis une Floride qui sortir leur premi\u00e8re album de para\u00eetre \u00e0 de Gates of en 1967 extrait avec Mathilde Mathilde Assemat d'heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:12) [76%] :\r\nLe Maghreb mais je ne pense pas que ce soit, il vous avez raison de alors le timbre, c'est-\u00e0-dire c'est un petit peu du subite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:17) [86%] :\r\nPolice h\u00f4pital c'est pas du tout la mairie le d\u00e9but, c'est le balbutiement de gars, de gars qui vont devenir des superstars merci sur ce qu'ils ont d\u00e9couvert tout plein trucs technologique aussi, \u00e7a c'est quand m\u00eame 1967 sur le tout 1er album d\u00e9but des pics Floyd le j'allais dire des pistes d'ailleurs l'Expo est organis\u00e9e chronologiquement, elle commence avec une pi\u00e8ce remplie de posters de journaux de projection qui rappelle l'esprit de la fin des ann\u00e9es 60 une pi\u00e8ce \u00e0 l'entr\u00e9e de laquelle on retrouve la console de l'\u00e9poque, utilis\u00e9e par le groupe au Studio \u00e0 B\u00e9mol, \u00e7a doit \u00eatre mythique, j'ai envie d'y aller, juste pour \u00e7a, alors, afin de pouvoir \u00eatre guid\u00e9 entre les diff\u00e9rentes \u00e9poques dans les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces du mus\u00e9e et de l'Expo, il faut se procurer le casque \u00e0 l'entr\u00e9e, afin de suivre le narratif ou d'\u00e9couter des extraits d'album de concert des bouts d'interview et il y a m\u00eame pas besoin de boutons, pour avancer ou reculer dans la bande, si par hasard tu n'aimes pas telle ou telle p\u00e9riode du groupe, comme par exemple pour aller temp\u00eates et que il essaie d'avancer \u00e0 la pi\u00e8ce suivante il y a des capteurs qui communique avec un petit gadget que l'on se passe autour du cou \u00e0 l'entr\u00e9e du coup le casque, c'est quel parti de passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:18) [89%] :\r\nJos\u00e9 dans tout ce que j'\u00e9vite le march\u00e9 lentement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:21) [81%] :\r\nC'est comme si tu te balades dans un documentaire et tes pieds sont les boutons avance rapide et c'\u00e9tait retour rapide qui entendra ainsi les commentaires concernant tous les objets r\u00e9colt\u00e9s pour cette Expo et parmi les guitares, affiches, pochettes lettre croquis etc 28 trouve le mini Moog o\u00f9 le proph\u00e8te 5 de Richard doit des claviers dont Ellen t'as s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans un audio- guide aussi le syst\u00e8me de haut- parleurs quadriphonie con\u00e7u sp\u00e9cialement pour leur Live suppose site amus\u00e9 avec les diff\u00e9rentes pistes de morceaux, \u00e7a j'adorerais faire il y a Monique dans de dans le slalom de mots l'\u00e9tat des de petite mixette avec des casques \u00e9tat toutes les pistes du morceau et qui peut faire tandis qu'un jeune puisse devoir accuse de base moins truc \u00e7a, je crois que je passerais ma journ\u00e9e, l\u00e0, dans la derni\u00e8re salle par exemple tu trouve aussi une vid\u00e9o psych\u00e9d\u00e9lique du groupe en train d'interpr\u00e9ter la chanson de 1979 comme faute Blumenau m'a assez en \u00e0 l'arriv\u00e9e est en 2005, mais le tout passe par un syst\u00e8me d'Audio dit 3D, d\u00e9velopp\u00e9 par une marque de casque, on utilise ici \u00e0 la radio l'effet tridimensionnel Jean-Sol Sand a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en collaboration avec l'ing\u00e9nieur sont de Pline Floyd Jackson \u00e0 Beyrouth Studio et comme \u00e7a la boucle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:29) [77%] :\r\nLes boucles, donc en fait si j'ai bien compris fataliste, exploit qui pourra plus jamais aller dans notre mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:34) [86%] :\r\nCas pas interactif qui te parle d'un groupe l\u00e9gendaire White reste plus qu'\u00e0 qu'\u00e0 y aller, puis \u00e0 venir nous dire si c'\u00e9tait vraiment au haut niveau pas et est -ce que je le dis au printemps, est ce que je dis, cette toute derni\u00e8re petite info dans l'Expo titre waza moment 2 pochettes de vinyles de laisse faire les conclusions de musiciens de blues que kiff\u00e9 grave site Barrett Pink Anderson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:55) [74%] :\r\nEt Floyd Carlos il Alderson qui arrive 6\u00e8me prix cette Expo, c'est ce au 1er et Carlos Allback, mise \u00e0 mal, on exactement une fin et on ira ensemble, si j'avais d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 aux patrons depuis est -ce que la nature le qui et venir et ce, m\u00eame si tout le monde, je vais pas mettez dans l'humeur avec une petite Antidoping flotte apr\u00e8s un peu psych\u00e9d\u00e9lique insens\u00e9, \u00e7a \u00e7a c'est Florence qui a choisi un vais sa responsabilit\u00e9, montrer ce que je d\u00e9nonce : il y a une esp\u00e8ce d'un intro qui dure des plombes, mais c'est pas une entre dans l'\u00e9pine fait c'est la vraie musique donc voil\u00e0, oui, mais c'est tellement bon, c'est nous, c'est peu, voil\u00e0 on va vous laisser parce qu'on ne verdana mais bien taquiner Boeing pour retrouver ce film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:13) [65%] :\r\nLe couleur 3 SMIC. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:20) [74%] :\r\nOn est j'ce que je puisse qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:52) [70%] :\r\nTous des mecs du secteur un peu plus de m\u00e9moire, donc on peut donc on ne sait pas lire ou une culture et bien et ne croyez mobile qui \u00e9tait la bonne, mais dans tous les chose qui est donc 12 qui aura pour allez pas endocrinien Estelle moi de dire des pas \u00e9curie pour l'aucune victime. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:32) [82%] :\r\nOn est j'ai qui s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:06) [71%] :\r\n\u00e9videmment par une est humain, beaucoup de change toutes m\u00eames donc ne pas \u00eatre au moins 4, il faut rompre avec la politique voter, pourquoi pas, parce que moi, et m\u00eame, on a un pas mais est un peu \u00e0 tout prix qu'il y a un mois du corps o\u00f9 et quand. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:47) [68%] :\r\nMais tu as qu'est s'dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:18) [83%] :\r\nOn n'est pas farouche, donc un peu, c'\u00e9tait quand la musique est bonne, h\u00e9 bien on accepte tout le monde, du coup, on fait en tours par One to qui a re\u00e7u cette semaine pourrait choquer et un bout d'interviews, l'occasion de laisser le micro quelques instants \u00e0 Val\u00e9rie et Julien si sort donc son 2\u00e8me album r\u00eaveur un album dont il nous explique la gen\u00e8se tout seul comme un grand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:36) [91%] :\r\nJe suis parti \u00e0 la \u00e0 la rencontre de 2 personnages loufoques de personnages \u00e9tranges, le long de cette rivi\u00e8re inconnu et j'ai enregistr\u00e9 avec mon vieil enregistreur \u00e0 bande diff\u00e9rents, sont diff\u00e9rentes captation que j'ai ramen\u00e9 chez moi j'ai sampl\u00e9 j'ai \u00e9chantillonn\u00e9 j'ai remix\u00e9 pour en faire des morceaux qui se trouvent sur ce m\u00eame album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:55) [74%] :\r\nDisponible en Syrie, l'envie, ni le mulet impression qui a atteint en vrai non st\u00e9rile exact on adresse au mal de droit oui on a le droit, viens je voudrais arr\u00eater ceux qui ont en commun, j'avais demand\u00e9 tout \u00e0 l'heure si les Docks, c'\u00e9tait pas presque pas plus grosse sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:12) [84%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans ma salle de Bains, devant 20 personnes c'est tout pour le moment, donc oui effectivement c'est \u00e7a change un petit peu, j'esp\u00e8re qu'il aura un petit peu moins, par contre, parce que du coup, je m'entends je des l'Ars\u00e8ne bizarre Nantua Katell romaine mais oui grossen peut-\u00eatre pas la plus grosse, mais j'esp\u00e8re la plus chaude, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:32) [84%] :\r\nD'o\u00f9 elle sort ces images toi sur ton balcon mais l\u00e0 il faut il a il faut il faut. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:43) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a c'\u00e9tait un petit d\u00e9lire, en fait, je cherche un endroit pour faire la la premi\u00e8re fois que le le le Willis de mon album et je mangeais sur mon balcon, il y a un an, je me disais mais bon, je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re l\u00e0 j'avais vraiment envie de faire, \u00e0 Bienne, ma ville natale, que j'aime par- dessus tout honneur du fait des bisous salut Vienne c'est cool, cool et puis je me suis dit ben voil\u00e0, c'\u00e9tait son balcon, pourquoi pas le faire ici Davos, on discute avec ma copine, on rigolait l\u00e0- dessus et puis petit \u00e0 petit, en fait, je me suis dit mais pourquoi pas effectivement le faire sur ce match, \u00e7a a pris forme, j'ai contact\u00e9 environ 100 1000 personnes \u00e0 la ville, etc, pour le faire de mani\u00e8re officielle pas me faire taper sur les doigts pour apr\u00e8s, et \u00e7a s'est fait finalement dans un cadre idyllique, il a fait super beau, il y avait plein de monde en-dessous du mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:33) [85%] :\r\nIl y a du monde au balcon, non mais il y avait, il y avait combien de personnes, c'est de la folie, on a la sant\u00e9, Jean-Michel Jarre, je pense que d'un millier de personnes, un truc comme \u00e7a, c'est beaucoup pour la concession \u00e0 Moscou, effectivement, voil\u00e0, c'\u00e9tait pour revenir sur les Docks, donc c'est pas la plus grosse celle que tu vas faire, m\u00eame si c'\u00e9tait pas vraiment \u00e7a exact, donc c'est une belle conclusion et donc cette non, on n'a pas termin\u00e9 ce salon attente en pense quoi de le dire, il y a vibration tout \u00e7a \u00e7a tout dossier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:05) [88%] :\r\nC'est insonoris\u00e9, j'aime, j'aime assez bien le le l'air conditionn\u00e9 qui qui fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:10) [86%] :\r\nOK, OK, doit donc mettre en place Adrien et Nicolas sont avec toi Adrien, bassiste, guitariste Nicolas le batteur et on \u00e9coute un morceau ici bas dans notre salon tranquille \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:51) [84%] :\r\nEt puis si tu s\u00fbr. \r\n\u00e7a dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:55) [86%] :\r\nAlors vous \u00eates 3 pr\u00e9sente les Eurock\u00e9ennes de Belfort, les Eurock\u00e9ennes de Belfort, cette ann\u00e9e, les euros que se pose sur votre cas donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:03) [79%] :\r\nEt du 6 au 9 juillet et donc qui a dit vient il y aguichante, Arcade Fire, mais j'ai Solange estime vous avez Phoenix et et pourtant croyez -moi \u00e7a et en musique, \u00e7a donne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:33) [75%] :\r\nC'est comme un match et c'est du tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'imp\u00f4ts sur Eurock\u00e9ennes Point FR et retrouver les Eurock\u00e9ennes en plein sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:12) [60%] :\r\nSuite du moral. \r\n\u00e7a se fait et et pour \u00e7a, \u00e7a, l\u00e0 \u00e7a se peu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:45) [72%] :\r\nDe de de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:57) [65%] :\r\nC'est vrai que sur la merci mon nom et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:38) [83%] :\r\nC'est pas parce que voir n'a m\u00eame, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:07) [89%] :\r\nCouleur 3 postes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:47:29) [62%] :\r\nPlus aucune de paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:57) [71%] :\r\n\u00e0 la \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:03) [80%] :\r\nEt oui, mais pour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:37) [91%] :\r\nJe pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:55) [72%] :\r\nParent Laurence voil\u00e0 ce qui s'occupe de fils, si je ne suis pas ce que c'est, je l'accepter si je veux vers l'ambiance soit c'est soit et c'est soir c'est \u00e9crit, c'est pas les joueurs \u00e9tant soi si soit ainsi parce que \u00e7a fasse mal. \r\nL'\u00e9quipe, je veux respecter si je vais les consommateurs, ils sont forts soit assis \u00e0 son poste, les coups l'isolement mal, je vais les enfants tant soit soit si son bien oui sauf qu'va les joueurs pay\u00e9s, soit du temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:25) [83%] :\r\nDemande \u00e0 ce que \u00e7a fasse mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:53) [89%] :\r\nLes sujets du roi anglais avec l'Awex, la mati\u00e8re que je pr\u00e9f\u00e8re, bient\u00f4t 20 heures donc bient\u00f4t heure de claquer la porte derri\u00e8re nous, merci \u00e0 Isma\u00ebl pour la technique et on vous propose de continuer votre soir\u00e9e avec les infos d\u00e9j\u00e0 et ensuite avec Journal 2 et pour mettre en condition voici Oumo Sangar\u00e9 Kamel M'bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:33) [67%] :\r\nD\u00e9nonce. \r\nMais derri\u00e8re cannabis. \r\nDonc voil\u00e0 c'est la fin de la semaine. \r\nBamako dire regardez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:10) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:29) [73%] :\r\nIl est de moyens. \r\nOn peut -elle l\u00e0 d'ailleurs, on a un groupe 2. \r\nDonc. \r\nQuand m\u00eame. \r\nPartir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:23) [64%] :\r\nCouleur 3 couleurs, tu vas te. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T18:27:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C95A375-EBF2-458C-BB0C-7DB3B0E380D8", "internalArchiveId": "9C95A375-EBF2-458C-BB0C-7DB3B0E380D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Biblioth\u00e8que du professeur Y 19.05.2017", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596279", "imageURL": "http://www.rts.ch/4271503.image", "alternativeTitle": ["La Biblioth\u00e8que du professeur Y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2017-05-19T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2017-05-19T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y"], "variantIds": ["ece-8596286", "ece-8596279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-26T16:20:20Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 ou papa. \r\nC'est un truc de festivit\u00e9s, dit il, Biblioth\u00e8que du professeur Y qui est fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [95%] :\r\nBonjour professeur Y bonjour alors il para\u00eet, j'ai ou\u00ef dire qu'aujourd'hui, on \u00e9tait dans le polar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [89%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 l'impensable de Michael, c'est aux \u00e9ditions Calmann-L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [85%] :\r\nJusqu'\u00e0 l'impensable, c'est un type qui titille l'imagination vers quel impensable se dirige -t-on un impeachment Daumal Trump une loi limitant les armes \u00e0 feu aux States. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [88%] :\r\nAh non, rien de cela ici on est dans la 21\u00e8me enqu\u00eate davon de l'inspecteur du elle il y hier Ronnie mouche, fils d'une prostitu\u00e9e marine d\u00e9cor\u00e9 lors de la guerre du Vietnam Haribo chat combattu le Crime, la corruption, toutes ces ann\u00e9es et voil\u00e0 qu'\u00e0 la suite d'un montage, il se trouve mis \u00e0 la retraite d'office bon, il a pu alors oui, il est retrait\u00e9 de la police en conflit avec celle -ci, c'est son demi- fr\u00e8re, l'avocat \u00e0 la Lincoln, un autre personnage de Marie quelques ni le d\u00e9nomm\u00e9 Michael Allaire, qui s'occupe de la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats afin de lui obtenir de meilleures conditions financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [96%] :\r\nEt pendant son \u00e0 lui tourne en rond comme les retrait\u00e9s qui n'ont pas vu venir le moment fatidique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [90%] :\r\nReste un peu symbole cette encore jeune actif alors il essaye bien de retaper une vieille Harley, voil\u00e0 qu'en m\u00eame temps sa liaison avec une coll\u00e8gue, c'est un seul avec ses d\u00e9mons et son demi- fr\u00e8re vient lui proposer l'impensable : passer du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense du c\u00f4t\u00e9 obscur, aux yeux des policiers devenir enqu\u00eateur pour blanchir selon son avis, a lui aussi des criminels, des crapules en clair renier toute sa carri\u00e8re et se mettre au ban de sa communaut\u00e9, il va franchir le pas, pas franchement, il va se donner du temps, bon les arguments de elle leur dans l'affaire qui l'occupe sont vite intriguant pour lui, c'est surtout \u00e7a qui le motive, un homme a \u00e9t\u00e9 reli\u00e9 au meurtre preuve ADN \u00e0 l'appui, l'avocat est convaincu que c'est un montage Bosch policier d'exp\u00e9rience d\u00e9couvre vite que le dossier n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien suivie et c'est amusant, c'est une montre qui va servir de d\u00e9clic une montre suisse Marc mais si la Suisse est reli\u00e9 \u00e0 ce roman et on se demande d'ailleurs si cet emplacement produit parce que \u00e7a existe aussi dans la litt\u00e9rature, je ne donnerai pas le nom de la marque, sachez que la montre vaut au moins 15000 dollars donc c'est pas du chiqu\u00e9 ceci dit pour Bosch son intuition lui dit de creuser et ce faisant, il va franchir la ligne qui ne voulait pas traverser les d\u00e9s sont jet\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [84%] :\r\nEt c'est le drame, pas du tout, en tout cas, c'est devenu une s\u00e9rie TV un tir\u00e9e des romans et produite par amazone Bosch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [88%] :\r\nMais exactement, c'est d'ailleurs de pr\u00e8s par Michael Cohen lui- m\u00eame, il avait d'abord attendu de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer les droits de Salif parce qu'ils \u00e9taient vendus 1 \u00e9ternellement comme \u00e7a se passe aux \u00c9tats-Unis \u00e0 des studios qui n'en font rien, les options tombe, \u00e7a revient, et l\u00e0, il a repris la main et pour agir dans le respect de son oeuvre, voil\u00e0, il s'est lanc\u00e9 dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, il est producteur, on a la saison 3 qui est en cours et, ici, ce dernier roman \u00e0 retrouver du souffle parce que c'\u00e9tait un peu perdu dans les pr\u00e9c\u00e9dents, je l'avoue, pour ce qui est de la s\u00e9rie revient c'est tr\u00e8s recommandable, une bonne ambiance, des acteurs pas trop connu mais qui colle au personnage et que dire une s\u00e9rie avec les d\u00e9cors de Los-Angeles de bonnes intrigues, c'est vraiment du miel pour les amateurs du genre revient au roman, ben on attend de voir maintenant comment BoJ va poursuivre une autre carri\u00e8re, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [88%] :\r\nMerci beaucoup professeur pour ce dernier, jusqu'\u00e0 l'impensable demain \u00e9cole aux \u00e9ditions Calmann L\u00e9vy \u00e0 la semaine prochaine, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T14:42:00Z", "program": {"href": "/programs/AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "id": "AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "name": "Biblioth\u00e8que du professeur Y"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-100DA28F-0D4C-4320-93E2-D4EA71577CA9", "internalArchiveId": "100DA28F-0D4C-4320-93E2-D4EA71577CA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crises du Moyen-Orient (5/5) : Les racines", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Nous concluons la semaine avec Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9 : \" La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie \", (Revue \" Esprit \", mai 2016/5, Editions Esprit) \" Le conflit syrien pour les \" nuls \" (2016).", "durationSec": 1784, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-06T11:14:27Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nEst- propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Pierre c'est beau, mais l\u00e0, elle a repris maintenant c'est-\u00e0-dire maintenir l\u00e0, on va finir un point devant malgr\u00e9, il a la voil\u00e0 alors voil\u00e0 la enfin, je parle du partenariat tr\u00e8s l'cette semaine les crises du Moyen-Orient et la recherche avec nous pour cette th\u00e9matique, oui, je suis tr\u00e8s porteur, j'enseigne l'institut la souverainet\u00e9 langues orientales, \u00e0 Paris, l'histoire de l'Iran, de la g\u00e9ographie des religions AOC de conf\u00e9rence en sciences politiques \u00e0 Sciences Po Lyon et chercheur au laboratoire Triangle, qui se trouve \u00e0 Lyon Jean-Paul Chagnoleau je suis professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, et donc, directeur de l'institut de recherche qui \u00e9tudie, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, Ir\u00e8ne Panama dans la barquette la rade \u00e0 La D\u00e9p\u00eache du Var, il y a bombard\u00e9 de mater la r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nDernier jour de notre semaine autour de Guy R\u00e9mo, l'institut de recherche et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient dans la perspective du prochain documentaire d'histoire vivante retour \u00e0 Alep de Marcel, mais telle Stephen avoir dimanche soir sur RTS de nos entretiens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s voici une ann\u00e9e au printemps 2016 sera aujourd'hui question de la Syrie, le 5\u00e8me et dernier temps de cette rencontre est intitul\u00e9 Des racines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [87%] :\r\nComme vous l'indiquez, Agn\u00e8s Levallois, le besoin de comprendre le conflit en Syrie s'impose d'autant plus que ces d\u00e9bordements nous touche de plein fouet le choc des attentats du 13 novembre 2015 \u00e0 Paris, les autres actions terroristes ailleurs mais \u00e9galement l'afflux il y a, r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ensemble vers l'Europe, rapproche dramatiquement cette trag\u00e9die lointaine, aussi, vous avez r\u00e9alis\u00e9, c'est un vous collectif avec des journalistes et des universitaires, on va dire un un dossier intitul\u00e9 le conflit syrien pour les pas tr\u00e8s dou\u00e9 non, vous avez dit : Les Nuls mais je pr\u00e9f\u00e8re dire les pas tr\u00e8s dou\u00e9 quand m\u00eame pour ne pas enfoncer compl\u00e8tement le lecteur est -ce que cette proposition du sentiment, on ne comprend pas parce que, comme vous l'avez dit, les choses sont complexes, comme vous l'avez \u00e9galement dit les analyses que l'on peut entendre sont parfois fort divergentes, pour ne pas dire forte voil\u00e0, vous nous donnez, mais jamais un peu du dossier, le conflit syrien pour les pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [91%] :\r\nEn fait, \u00e7a vient d'une id\u00e9e tr\u00e8s simple, l\u00e0 pour le coup, \u00e7a c'est simple, c'est qu'on \u00e9tait plusieurs \u00e0 discuter un jour en se disant, dans nos entourages r\u00e9ciproques, chacun d'entre nous, on a toute la journ\u00e9e, des questions, on comprend plus rien au conflit syrien sur moi dans mes conversations avec des amis, la famille et tout ce qu'on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a toute la journ\u00e9e, on disait : on ne comprend plus rien au conflit syrien, expliquez -nous et donc ce petit groupe 2 2 2 4 on avait exactement la m\u00eame, la m\u00eame exp\u00e9rience et on s'est dit, puisque tout le monde nous pose la m\u00eame question, mais il faudrait absolument essayer de faire quelque chose et de nous mettre autour de la table et d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir et de produire un document qu'on peut mettre \u00e0 disposition, qui est \u00e0 disposition sur sur sur un site parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait que toute personne qui a envie de comprendre, alors l\u00e0, \u00e7a s'adresse vraiment pas \u00e0 des sp\u00e9cialistes, \u00e7a s'adresse \u00e0 toute personne qui a envie de d'essayer de suite de comprendre parce que, au bout de 5 ans de conflits, on a oubli\u00e9 finalement l'origine de ce conflit, on finit par ne plus savoir d'o\u00f9 c'est parti, on a oubli\u00e9 que ce conflit syrien au d\u00e9part \u00e9tait une r\u00e9volution, une r\u00e9volte, une contestation pacifique qui \u00e9tait simplement une revendication de la population syrienne de pouvoir s'exprimer, de pouvoir \u00e9mettre des critiques et Me simplement avec des envies d'une vie qui corresponde aux aspirations de de ces jeunes syriens, donc on a eu envie aussi de revenir \u00e0 ce qui \u00e9tait l'origine de ce conflit, puisque, au bout de 5 ans, on ne voit qu'un Champ de ruines, on ne voit que des combats avec des radicaux avec Daesh avec Al-Qa\u00efda et donc on ne sait plus du tout o\u00f9 en est la population syrienne et avec une id\u00e9e \u00e0 la tr\u00e8s forte, c'est qu'on ne parle plus de la population syrienne quand on parle du conflit syrien, aujourd'hui on ne parle que de questions g\u00e9opolitiques de rivalit\u00e9 entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, entre la Turquie et la Syrie entre la Russie et les \u00c9tats-Unis, \u00e9ventuellement, l'Europe et on ne et les migrants et on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 qu'il y a juste une population si des gens qui s'appelle et syrienne qui aimerait continuer \u00e0 vivre dans leur pays, la moiti\u00e9 d'entre elle est \u00e9tait oblig\u00e9e de quitter sa maison d'origine puisque vous avez la moiti\u00e9 la population syrienne qui n'habite plus dans son lieu d'origine, une partie \u00e0 l'ext\u00e9rieur une partie \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays \u00e9taient oblig\u00e9s de partir, et donc c'est tout \u00e7a qu'on a envie d'expliquer, de dire d'o\u00f9 est venu ce mouvement et de remettre la population syrienne au centre de ce drame parce que, qui vit ce drame au quotidien, \u00e7a n'est pas nous m\u00eame s'il y a des cons\u00e9quences avec les attentats, comme vous l'avez rappel\u00e9, mais c'est la population syrienne qui tous les jours, payent le prix fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [90%] :\r\nUn auditeur lors d'une \u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente estim\u00e9 que je n'avais pas assez questionner l'invit\u00e9 concernant la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie syrienne depuis disait il m'\u00e9crivait -il l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad est -ce qu'on pourrait peut-\u00eatre rappeler les premiers temps du r\u00e9gime de Bachar au moment o\u00f9, du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, notamment tout le monde de \u00e7a, c'est des phrases d'aujourd'hui, en tout cas, tout le monde admet : je ne peux pas dire tombent dans le panneau, mais admet le profil plut\u00f4t occidentalis\u00e9s du fils de son p\u00e8re, au passage, on aura oubli\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, qu'un certain Michel Seurat avait r\u00e9dig\u00e9 longtemps auparavant, l'\u00e9tat de barbarie, il est vrai que quand on veut se documenter, m\u00eame encore aujourd'hui, tout au moins, c'est ce que j'avais tent\u00e9 de faire, il y a quelques ann\u00e9es autour de du massacre de Hama, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile d'obtenir des informations ou voir m\u00eame des sources de, de, de gens avec qui parler, ce que vous pourriez nous rappeler un peu ses premiers temps, \u00e0 la fois de r\u00e9ussite \u00e9ventuelle int\u00e9rieur et puis de, de, de l'image que Assad donne \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:37) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que je fais partie, moi, de ce parce que j'ai v\u00e9cu en s\u00e9rie entre 82 et 84 que moi j'ai travers\u00e9 la ville de Hama, un mois apr\u00e8s le soul\u00e8vement de Hama et donc apr\u00e8s la destruction de cette ville qui a provoqu\u00e9 entre 20000 et 40000 morts, on n'a jamais su effectivement parce que \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 renseign\u00e9 parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas du journaliste sur place, donc c'est vrai que moi y ont v\u00e9cu en Syrie dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et il y a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin, si je puis dire avec un peu de d\u00e9calage \u00e9videmment de ce massacre de ce drame de Hama, j'\u00e9tais assez r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad et justement de cette image de quelqu'un d'occidentaliser parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 cette personne m\u00eame si effectivement il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Londres et qu'il \u00e9tait pas son expression propre sur lui avec une tr\u00e8s jolie \u00e9pouse qui \u00e9tait \u00e9galement elle tr\u00e8s occidentalis\u00e9e \u00e0 partir du moment o\u00f9 Bachar El-Assad accepte de prendre le pouvoir dans les conditions dans lesquelles il le prend, c'est-\u00e0-dire que son p\u00e8re mourant et dans les ann\u00e9es qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le la mort de son p\u00e8re, ici, il s'est pr\u00e9par\u00e9 un il a fait des \u00e9tudes, si je puis dire, pour \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour remplacer son p\u00e8re appartement il accept\u00e9 de rentrer dans ce jeu- l\u00e0, c'\u00e9tait un leurre que de penser que c'\u00e9tait quelqu'un \u00e0 notre image, ou en tous les cas qui qui avait suivi le m\u00eame je le chemin que nous en terme de modernisation de la vie politique, harc\u00e8lement, o\u00f9 il accepter \u00e7a et qui l'a accept\u00e9, \u00e0 la mort de son p\u00e8re, que la Constitution soit chang\u00e9 parce qu'il n'avait pas 40 ans, et que la constitution stipulait qu'il va avoir 40 ans et que donc la constitution a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement pour lui permet de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 partir de l\u00e0, tout ce qui se se rassurer en se disant de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait quelqu'un de bien, parce que les visites UDAF je crois que l\u00e0 en observant simplement \u00e7a on pouvait quand m\u00eame \u00eatre un peu en tous les cas j'allais garder un peu de distance par rapport \u00e0 ce discours qui \u00e9tait de dire : finalement, c'est un monsieur tr\u00e8s bien, parce qu'ayant fait toutes situ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger et en particulier tant m\u00e9decin qui ne peut \u00eatre que bien et \u00e7a je crois que c'\u00e9tait voil\u00e0, \u00e7a, on a voulu se rassurer en se disant \u00e7a parce que du coup on a le sentiment qu'on pouvait justement discuter avec avec lui, d'autant plus que lui, \u00e9videmment, \u00e0 bien jouer sur cette sur cette image de modernit\u00e9 et j'assiste avec sa femme et c'est pas simplement pour la, pour la petite histoire, s\u00e9quence aper\u00e7u pendant toutes les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les r\u00e9volutions arabes puis juste une petite incise, les femmes, les premi\u00e8res dames ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important parce que ses premi\u00e8res dames sont en Jordanie, que ce soit en Tunisie, que ce soit m\u00eame un peu au Maroc ou en Syrie ou en \u00c9gypte avec Madame Barack, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de d'ONG, des 2 et elles ont voulu symboliser la modernit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 civile qui permettait de faire bouger les choses, et donc ces femmes ont compl\u00e8tement jou\u00e9 contribuer \u00e0 une certaine image de modernisation des syst\u00e8mes politiques tels qu'ils \u00e9taient en place avant les r\u00e9jouissances \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [84%] :\r\nC'\u00e9tait strictement communicationnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [89%] :\r\nC'est l'\u00e9t\u00e9, essentiellement, alors il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et on a vu plein de jeunes syriens, marocains, tunisiens, aussi rentrer dans leur pays d'origine, parce que il y a eu cette ouverture incarn\u00e9e par ses premi\u00e8res dames mais \u00e9tait \u00e0 quelque chose finalement relativement en trompe l'oeil dans tous les cas, qui a particip\u00e9 de cette image qu'on a voulu donner et sa mani\u00e8re nous a dormi aussi parce que les pratiques par exemple du r\u00e9gime syrien n'ont pas chang\u00e9 pour autant, les prisons \u00e9taient toujours aussi pleine, m\u00eame s'il y a eu quelques lib\u00e9ralisation ou autres, donc le syst\u00e8me en tant que telle n'avait pas, n'a pas chang\u00e9 avec l'arriv\u00e9e de Bachar Assad et si Bachar al Assad a pu prendre le pouvoir, c'est parce que le syst\u00e8me lui a permis de prendre le pouvoir, si le syst\u00e8me avait refus\u00e9 de prendre le pouvoir, il ne l'aurait pas pris et les choses auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes mais c'est vraiment le syst\u00e8me et la pr\u00e9servation du syst\u00e8me qui a permis cela avec un \u00e9l\u00e9ment qui effectivement cet \u00e9l\u00e9ment \u00e9conomique qui est extr\u00eamement important, c'est que il y a, il y a du m\u00eame du temps de Hafez, les derni\u00e8res ann\u00e9es d'Hafez, qui a commenc\u00e9 \u00e0 avoir une certaine lib\u00e9ralisation \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de Bachar El Assad et de son cousin, le fameux Marlowe, qui est l'homme d'affaires de la famille, celui qui g\u00e8re la fortune du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:40) [88%] :\r\nClan la qui prend la t\u00eate de la mafia qui permet \u00e0 ce clan de de s'enrichir et donc avec avec Bachar El-Assad, une r\u00e9partition des r\u00f4les lui a gard\u00e9 donc le le pouvoir politique et il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 tous les pouvoirs \u00e9conomiques de cette lib\u00e9ralisation \u00e9conomique Marlowe qui a donc pris des de taxer absolument toute l'activit\u00e9 \u00e9conomique et avec du coup un syst\u00e8me qui, s'il n'y a pas s\u00fbr que la la Syrie \u00e9tait un syst\u00e8me socialiste du temps de la la, avec une \u00e9conomie socialiste avec et alors des r\u00e9ussites, je crois qu'il faut quand m\u00eame absolument reconna\u00eetre, \u00e0 savoir une \u00e9ducation pour tous, avec des syst\u00e8mes de sant\u00e9 qui fonctionnait et avec une prise en consid\u00e9ration des des campagnes avait pas que Damas, hein, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait vraiment dans le la gestion du pays, Hafez Al-Assad, Assad, il y avait \u00e0 travers le parti Baas qui \u00e9tait le parti au pouvoir un quadrillage du territoire et donc une capacit\u00e9 de \u00e0 travers ce quadrillage par le parti Baas de faire remonter \u00e0 Damas toutes les pr\u00e9occupations de la population syrienne quel soir au bord de l'Euphrate ou qu'elle soit d'attaquer soit dans le sud et donc il y avait vraiment une prise en consid\u00e9ration de l'ensemble, avec l'arriv\u00e9e de Bachar Assad et c'est Tib\u00e9ri station \u00e9conomique sentiment qu'on va gagner plein d'argent simplement en attribuant des licences en prenant des des pourcentages sur les licences pour pour faire, pour importer des voitures du mat\u00e9riel ou je ne sais quoi il y a eu un abandon total du reste du du du du territoire il y a plus du tout eu de capacit\u00e9 par le pouvoir incarn\u00e9 par Bachar Assad de tenir compte de ce qui \u00e9tait en train de se jouer \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la capitale, alors que le parti Baas \u00e9taient toujours \u00e9videmment l\u00e0, il y avait toujours des repr\u00e9sentants du parti dans le moindre village en Syrie, vous aviez un repr\u00e9sentant du parti mais Bachar Al-Assad n'a plus pris en consid\u00e9ration les retours de ce qui se passait \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Damas et petit \u00e0 petit, on a vu, Damas qui s'est compl\u00e8tement du reste du monde et si vous regardez d'o\u00f9 est partie la r\u00e9volution en Syrie, elle est pas partie de la capitale comme on \u00c9gypte : elle est partie de de dollars, pardon, une ville au sud de Damas et qui est une une ville qui a repr\u00e9sent\u00e9 aussi toutes justement le malaise et toute l'appauvrissement d'une partie de la population syrienne majoritaire qui \u00e9taient les campagnes qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon par ce pouvoir qui lui avait compl\u00e8tement s'\u00e9tait lanc\u00e9 justement \u00e0 fond dans cette lib\u00e9ralisation et donc simplement l'argent qui vient de l'ext\u00e9rieur ou de l'argent qui vient simplement de cette richesse qui est compl\u00e8tement qui ne s'ancre pas dans un territoire dans un d\u00e9veloppement local, mais ce qui est de l'argent qui vient par je vous dis tout ce syst\u00e8me de vente de de de licences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, enfin tout ce que l'on conna\u00eet de ces syst\u00e8mes qui se sont lib\u00e9ralis\u00e9es et d'ailleurs, 6 mois avant le d\u00e9clenchement de la de la r\u00e9volte en Syrie, j'\u00e9tais \u00e0 Damas et en discutant avec des, des, des Syriens, ils me disaient tous que Bachar El Assad, alors qu'il devait normalement tous les ans, r\u00e9unir le congr\u00e8s du parti Baas reculer \u00e0 chaque fois, l'\u00e9ch\u00e9ance de r\u00e9unir ce parti parce qu'il se il sentait tr\u00e8s bien qui conseille : avoir une vraie contestation au sein de ce parti, parce que le parti se rendait bien compte que de ne rien \u00e9couter des revendications ou simplement de faire remonter ce qui se passait dans les campagnes, \u00e9tait en train de poser probl\u00e8me et \u00e7a s'est doubl\u00e9 d'un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que les derni\u00e8res ann\u00e9es avant la contestation, vous avez eu une sache rester Ribes et donc une ressource qui \u00e9tait une des ressources du pays, l'agriculture, qui \u00e9tait en tr\u00e8s grande difficult\u00e9, donc non seulement cette ressource \u00e9tait bien moindre en raison l\u00e0 simplement de, de, de, de, de raisons ext\u00e9rieures un climatique mais doubl\u00e9 de cette de sentiment d'abandon par les campagnes de de Damas et du pouvoir de Bachar Al-Assad, qui n'avaient qu'une chose en t\u00eate : finalement, c'\u00e9tait de de remplir les comptes en banque, par l'interm\u00e9diaire de la mi- marlous et en permettant une petite classe de s'enrichir autour du pouvoir, et en laissant compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon, tout un syst\u00e8me qui est quand m\u00eame un syst\u00e8me qui a fonctionn\u00e9 pendant 40 ans, le p\u00e8re et qui avaient et qui jusque l\u00e0 permettait aux Syriens de vivre et de pouvoir avoir acc\u00e8s m\u00eame c'\u00e9tait relativement limit\u00e9e, \u00e9videmment mis du porc acc\u00e8s avoir acc\u00e8s quand m\u00eame \u00e0 une vie \u00e0 peu pr\u00e8s normale et donc l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des des \u00e9carts tr\u00e8s importants de de richesses et envoy\u00e9 \u00e0 Damas que moi je vois y action pas des ann\u00e9es 80 des, des gens qui faisaient la manche ou qui \u00e9taient en grande difficult\u00e9, alors que jusque -l\u00e0, la Syrie est un pays dans lequel on ne pouvait pas mourir de faim dans lequel tout le monde arrive \u00e0 vivre plus ou moins bien, alors je ne dis pas pour autant que le syst\u00e8me \u00e9tait id\u00e9al, auparavant, il s'agit absolument pas de dire \u00e7a, mais il y avait quand m\u00eame 10 esp\u00e8ces de, de, de, de moyens si vous voulez de de faire en sorte que tout le monde arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 s'en sortir et que Bachar El-Assad avec cette lib\u00e9ralisation \u00e0 outrance \u00e0 quand m\u00eame casser un syst\u00e8me sans rien mettre \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:14) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:56) [89%] :\r\nPour rester encore un temps \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais, si j'ose dire en tout au moins \u00e0 Damas, au moment o\u00f9 Bachar El-Assad prend la succession de de son p\u00e8re et poursuit une lib\u00e9ralisation d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e, du temps de de son p\u00e8re sur les derni\u00e8res ann\u00e9es du du r\u00e9gime mais en phase d'acc\u00e9l\u00e9ration avec le fils et le fait que le parti Baas tente en vain de faire lire ces rapports au nouveau pr\u00e9sident, lesquels rapport semble s'entasser pour ne pas \u00eatre jet\u00e9 \u00e0 la corbeille, peut-\u00eatre le plus rapidement de cibles, qu'est-ce que c'est que cet endroit -l\u00e0 du pr\u00e9sident qui tourne le dos aux conseillers est-ce que il y a dedans pour autant vous en sachet quelque chose des luttes internes de conseillers : conseiller, c'est-\u00e0-dire les nouveaux qui arrivent se amen\u00e9e par le nouveau pr\u00e9sident qui Serta l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, et l\u00e0 il y a de la il y a de la fiction qu'est -ce qu'on sait de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:54) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un syst\u00e8me extr\u00eamement opaque, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent dans les analyses que l'on peut en faire ce que l'on sait ou ce que l'on peut imaginer, en tous les cas, c'est que c'est un syst\u00e8me qui repose sur un syst\u00e8me s\u00e9curitaire un comprend rien au syst\u00e8me syrien si on ne met pas \u00e7a en avant parce que c'est quand m\u00eame la base, il me semble, de ce que j'en comprends de ce que je peux en savoir, c'est que le syst\u00e8me s\u00e9curitaire lui est rest\u00e9e telle quelle, avec l'arriv\u00e9e de Bachar, l\u00e0 c'est ce machin l\u00e0 \u00e7a n'a pas remis en question ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire et ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire fonctionne de fa\u00e7on, je suis assez simple, c'est qu'en Syrie, vous avez plusieurs syst\u00e8mes vous \u00eates plusieurs services de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement l'id\u00e9e et \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e du permis qui a maintenu le le fils, c'est de les mettre en concurrence d'\u00e9viter qu'un service soit plus important que les autres pour \u00e9viter d'\u00eatre tent\u00e9 un jour de prendre le pouvoir, donc vous aviez lu un moment c'\u00e9tait le service par exemple de ce qu'on appelle les services renseignements de l'arm\u00e9e de l'air qui \u00e9tait plus puissant \u00e0 un autre moment, c'\u00e9tait celui de l'arm\u00e9e de terre moment c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, peu importe, mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait les mecs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:59) [88%] :\r\nEn permanence, en concurrence pour \u00e9viter qu'il y en ait un qui jour se disent finalement, si on prenait la place, \u00e7a serait mieux, donc ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement maintenu et ces et c'est lui, finalement, qui g\u00e8re compl\u00e8tement les choses et Bachar Assad \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire et le sentiment que j'en ai, c'est qu'il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9partition des r\u00f4les, c'est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me s\u00e9curitaire a continu\u00e9 \u00e0 faire son boulot \u00e0 faire en sorte que bah tout soit mis sous contr\u00f4le tous les opposants soient contr\u00f4l\u00e9s, bon comme \u00e7a et c'\u00e9tait son son son son m\u00e9tier depuis toujours et il y a eu une possibilit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que le le le syst\u00e8me \u00e9conomique permettant d'alimenter les caisses de cette de de ce clan au pouvoir fonctionne et que tout \u00e7a a fonctionn\u00e9, g\u00e9rant les gens puisqu'il y avait, il y avait pas d'opposition entre ces 2 syst\u00e8mes, ces 2 syst\u00e8mes fonctionnait qui l\u00e0 encore de ce qu'on ce qu'on en comprend fonctionn\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait coh\u00e9rente, alors il y avait des tensions, \u00e0 des moments entre untel si untel aller trop loin, il pouvait \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9, on en faisait monter un autre homme s'c'\u00e9tait le jeu classique qui a exist\u00e9 de tout temps depuis qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 fait Assad avait mis ce syst\u00e8me en place, donc j'sur le fond, je suis pas s\u00fbr qu'il y a beaucoup de changements, il y a s\u00fbrement eu \u00e0 la marge des, des, des petites marges de manoeuvre, mais en tous les cas le syst\u00e8me s\u00e9curitaire, lui qui est la base du syst\u00e8me qui est la base qui le guide du fonctionnement du syst\u00e8me syrien, lui, n'a pas \u00e9t\u00e9 remis en question et il y a eu des arrangements avec cette nouvelle \u00e9lite \u00e9conomique en sachant que les responsables du services de s\u00e9curit\u00e9 et s'avaient aussi leur part dans ce syst\u00e8me, et ils l'ont eu pendant des ann\u00e9es avec le Liban si vous savez que quand elle l'arm\u00e9e syrienne occup\u00e9s Liban c'\u00e9tait aussi en partie pour que les chefs militaires des services de s\u00e9curit\u00e9 puissent se se nourrir sur la b\u00eate a donc sur le Liban et faire en sorte qu'il n'est pas de de viser \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc il y a s\u00fbrement eu aussi une r\u00e9partition des pr\u00e9bendes pour justement faire en sorte que le syst\u00e8me tiennent parce que l'objectif au bout du compte, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait que ce syst\u00e8me se maintiennent, envers et contre tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:05) [88%] :\r\nEst -ce que, \u00e0 l'origine, quand \u00e7a d\u00e9marre l\u00e0- bas, vous, vous, vous avez une id\u00e9e de la r\u00e9action du r\u00e9gime est -ce que la r\u00e9action du r\u00e9gime tr\u00e8s rapidement dans sa brutalit\u00e9, fait partie du geste attendu du geste qui \u00e9tait in\u00e9vitablement celui de ce r\u00e9gime -l\u00e0, o\u00f9 avez -vous \u00e9t\u00e9 surprise par \u00e0 la fois le fait que \u00e7a finisse par se manifester se r\u00e9volter en Syrie et que le r\u00e9gime, ils r\u00e9pondent comme il y a un pont d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:43) [90%] :\r\nOr, d\u00e8s le d\u00e9but, ce qui est s\u00fbr, c'est que j'ai la conviction que ce r\u00e9gime ne se laissera pas faire, c'est-\u00e0-dire que ce r\u00e9gime r\u00e9agira et r\u00e9agira violemment parce que ce r\u00e9gime, c'est que si il commence \u00e0 laisser \u00e0 ouvrir un tout petit peu, c'est le d\u00e9but de la fin sur un r\u00e9gime \u00e7a n'oublions pas, c'est un r\u00e9gime minoritaire extr\u00eamement minoritaires qui confisque le pouvoir depuis 50 ans et qui est d\u00e9tenu par une minorit\u00e9, la minorit\u00e9 alaouite qui repr\u00e9sentent, mettons, entre 10 et 12 pourcent de de la population et donc ce r\u00e9gime minoritaire sait tr\u00e8s bien que, en ayant tout confisqu\u00e9 depuis aussi longtemps si il commence \u00e0 \u00e0 bouger un petit peu \u00e7a risque d'\u00eatre le d\u00e9but de de la fin, est ce qu'on a vu tr\u00e8s tr\u00e8s vite, c'est que les premi\u00e8res manifestations les les premiers mois, tous les vendredis, les sir\u00e8nes de la rue avec un mot d'ordre qui \u00e9tait de ne pas utiliser d'armes pour \u00e9viter justement que le r\u00e9gime n'utilise des armes en r\u00e9ponse, sauf que le r\u00e9gime a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite compris que ce mouvement pacifique, c'\u00e9tait la pire des choses pour lui parce que si moi \u00e9tait pacifique, il n'en sortirait pas gagnant, et donc il fallait absolument qu'il arrive \u00e0 militariser le conflit les manifestations pour \u00e0 ce moment -l\u00e0, avoir le dessus parce que, \u00e9videmment, en termes d'armement le pouvoir \u00e9tait bien plus fort que les manifestants qui sont descendus dans la rue et je r\u00e9p\u00e8te au d\u00e9part qui \u00e9taient des manifestants qui \u00e9taient des Syriens qui avait simplement envie de ces. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:07) [87%] :\r\nOui, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les premi\u00e8res manifestations, c'est pas la figure de Bachar Al-Assad, qui est conspu\u00e9 dans les manifestations, c'est beaucoup plus celle de R\u00e9my Marlowe, justement, qui incarne cette ouverture \u00e9conomique et le fait d'avoir vraiment vol\u00e9 le les le, le pays, un peu comme on est l\u00e0 pour le coup en Tunisie avec la le syst\u00e8me analyse et le fr\u00e8re de Bachar Al-Assad Maher El-Assad qui lui est le militaire et qui est \u00e0 la t\u00eate de cette, de cette garde qui est en sachant que Maher El Assad a une r\u00e9putation de quelqu'un d'extr\u00eamement parce eu du sauvage, elle est tr\u00e8s dur et de tr\u00e8s, tr\u00e8s violents, donc ce sont ces 2 personnes qui sont conspu\u00e9s au d\u00e9part des m\u00e9diations, \u00e7a n'est pas Bachar al Assad, raison pour laquelle l'\u00e9mir du Qatar et le pr\u00e9sident turc vont \u00e0 Damas tout de suite dire \u00e0 Bachar Assad c'est pas toi qui est en cause, donc donne de 2 3 petites choses aux manifestants et toi tu vas sauver ta peau, et on va pas s'en sortir et on peut g\u00e9rer la situation, sauf que lui, alors toute la question, Bachar Assad je pense fa\u00e7on avec son syst\u00e8me telle que je l'ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure je pense n'a pas forc\u00e9ment la capacit\u00e9, ou en tous les cas, la discussion au sein de ce clan au pouvoir, le r\u00e9sultat, c'est de dire il faut il faut r\u00e9primer, on n'a pas d'autre choix, parce que si on ouvre le jeu et \u00e7a risque de mener \u00e0 notre perte, mais on voit bien que les premi\u00e8res r\u00e9actions et de des des Amis de la Syrie, c'est de dire \u00e0 Bachar Al-Assad propose quelques r\u00e9formes, ce qu'on te demande c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e9vasif et sauf que lui ne fait pas et ceux qui ne le fait pas, parce qu'il ne peut pas ou est -ce qu'il ne le fait pas, parce que il pense qu'effectivement c'est le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:37) [96%] :\r\nAu sens on ne sait pas, c'est-\u00e0-dire ce que vous dites l\u00e0, c'est qu'on ne sait pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:41) [87%] :\r\nEnfin, moi je n'ai pas d'id\u00e9e peut-\u00eatre que certains ont une id\u00e9e mais toute fa\u00e7on limite peu importe peu importe parce que ce que \u00e7a veut dire, c'est que station c'est ce syst\u00e8me qui veut se maintenir, quelle que soit la vie d'une personne, quelle que soit la vie d'une personne et l'objectif, \u00e0 ce moment l\u00e0, du coup, ces 2 commence \u00e0 r\u00e9primer et au bout de 6 mois de r\u00e9pression tous les vendredis ou des manifestants meurent sous les coups de l'Arm\u00e9e syrienne ou aussi, moi, l'opposition se dit bah maintenant on va, on va s'armer, parce qu'on va pas faire massacrer tous les vendredis, sans jamais r\u00e9agir et l\u00e0 on rend dans un engrenage et l'opposition savait tr\u00e8s bien qu'en rentrant dans cet engrenage, \u00e7a risque d'\u00eatre dramatique, parce que ce syst\u00e8me tels qu'ils fonctionnent depuis l'ind\u00e9pendance, et depuis l'arriv\u00e9e aux affaires de de la femme, c'est un r\u00e9gime qui repose comme jeudi sur un syst\u00e8me s\u00e9curitaire et que ce c'est vraiment ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire qui g\u00e8re et donc et s\u00e9curitaire est minoritaire, \u00e7a fait beaucoup, effectivement et \u00e7a emp\u00eache toute possibilit\u00e9 finalement de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:42) [91%] :\r\nQu'est -ce qu'on comprend la militarisation de cette r\u00e9volution, le fait que la r\u00e9volution pacifique, finissent par avoir des armes en main est -ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 comprendre le le m\u00e9canisme, comment \u00e7a s'est fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:56) [88%] :\r\nMais \u00e7a, c'est fait, j'ai dire tr\u00e8s simplement, c'est-\u00e0-dire que le le l'opposition, donc j'ai essay\u00e9 de tenir cette position pacifistes ou pacifique ou d'un moment, se rend compte que, il y a comme anti- cancer de plus en plus de personnes au sein de de l'opposition qui se disent mais on peut pas se laisser massacrer comme \u00e7a toutes les semaines, donc maintenant on va chercher des armes, on va demander des armes, on va s'armer pour riposter \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9pression men\u00e9e par le r\u00e9gime, r\u00e9pression, c'est vrai, qui \u00e9tait extr\u00eamement violente par rapport \u00e0 la situation je dirais l'utilisation de la force par l'arm\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9part est justifier, pas du tout face \u00e0 des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et donc \u00e0 partir de l\u00e0, il est de plus en plus de Syriens qui se sont dits, et donc y voulait la chute du r\u00e9gime de Bachar al Assad, ce que, au bout de quelques mois, effectivement, face \u00e0 cette r\u00e9pression l\u00e0 il \u00e9tait s\u00fbr maintenant de de d\u00e9part de Bachar El-Assad et de d\u00e9part de ce syst\u00e8me et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben ils vont vers ceux qui sont en mesure d'en donner des armes, et l\u00e0 je crois qu'un des drames de la r\u00e9volution syrienne, mais l\u00e0 c'est un peu t\u00f4t pour pour en tirer des des \u00e9l\u00e9ments, c'est, je crois que le le le la grande difficult\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que, en partie, les pays occidentaux, on dit qu'il soutenait cette r\u00e9volution mais qu'\u00e0 aucun moment ils ont donn\u00e9 les moyens \u00e0 ces ces personnes au sein de l'opposition, \u00e0 aucun moment on leur a donn\u00e9 les moyens de de de riposter, on n'a pas de donner des mots dans les a pas alors qu'ils le demander et qu'on \u00e9tait a priori d'accord parce qu'on \u00e9tait d'accord pour la chute de ce r\u00e9gime et donc on a laiss\u00e9 d'autres pays, arm\u00e9s, que ce soit les pays du Golfe, que ce soit la Turquie avec un agenda qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'agenda qui \u00e9tait m\u00eame celui au d\u00e9part des membres de cette opposition qui pr\u00e9f\u00e9reraient avoir des armes d'\u00e9pice occidentaux parce qu'il voulait pas justement rentrer dans des agendas politiques du pays de la r\u00e9gion et des agendas qui des agendas islamistes pour certains ou islamique pour d'autres et que donc, face \u00e0 l'abandon de sa mani\u00e8re de la part des puisse occidentaux m\u00eame si certains ont donn\u00e9 un tout petit peu, mais pas suffisamment pour renverser le rapport de force, on a permis \u00e0 d'autres acteurs de venir et, moi, je connais des jeunes Syriens qui, au d\u00e9part, au d\u00e9but de la r\u00e9volution quand il y a, il y a conserv\u00e9 limitation qui m'ont dit : nous, on va simplement l\u00e0 o\u00f9 on sait qu'il y a des armes, \u00e7a nous est \u00e9gal de savoir qui a donn\u00e9 ses armes et s'il y a un agenda politique derri\u00e8re nous, ce qu'on veut simplement savoir de quoi nous et d'abord de quoi nous et arr\u00eatez de nous faire tuer, sauf qu'au bout de 5 ans, \u00e9videmment, 5 ans apr\u00e8s les r\u00e9sultats, est tout \u00e0 fait autre ou m\u00eame des jeunes qui, \u00e0 l'origine \u00e9tait pas du tout de de de ne faisait pas partie de groupes islamistes radicaux, certains d'entre eux aujourd'hui sont dedans et on peut m\u00eame \u00e9voluer \u00e9videmment de David mais parce qu'il y ait vraiment et je crois que c'est tr\u00e8s important de comprendre \u00e7a, c'est que, au d\u00e9part, beaucoup de ces jeunes qui ont pris des armes ne voulait absolument pas prendre des armes dans un calendrier politique qui pouvait se rattacher \u00e0 des groupes radicaux, loin de l\u00e0, mais petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est transform\u00e9 comme \u00e7a parce que les que les seuls pour donner de l'argent et des moyens importants pour se battre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des pays, en particulier, puis du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:50) [79%] :\r\nEst- Vaudois, merci d'\u00eatre venu au 1000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:52) [87%] :\r\nD'histoire vivante merci. \r\nNotre th\u00e9matique s'ach\u00e8ve avec ce dernier \u00e9pisode les \u00e9tait avec nous cette semaine, Agn\u00e8s Levallois AU SNI gu\u00e8re Cl\u00e9ment Therme et Jean-Paul Chagnollaud, si vous souhaitez d\u00e9couvrir par vous- m\u00eame lire l'institut de recherche et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, rendez- vous sur le site et Raymond Point org Point. Rendez -vous dimanche soir sur RTS deux pour d\u00e9couvrir retour \u00e0 Alep le nouveau documentaire d'histoire vivante, un film sign\u00e9 Marcel mais. \r\nLa semaine prochaine histoire vivante consacrera ses \u00e9missions aux crises politiques jurassiennes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5030011-5B5E-4DA0-9D4D-68EA5AE57062", "internalArchiveId": "C5030011-5B5E-4DA0-9D4D-68EA5AE57062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour Tous2 19.05.2017", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 71, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256721.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour Tous2", "Chacun pour Tous2 / YWK_2017-05-19T10:15:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour Tous2 / YWK_2017-05-19T10:15:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-8596263", "ece-8596253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T09:44:48Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nPour tous, pendant non. \r\nEt messieurs bonjour et bienvenue dans un bassin pour tous vous aimeriez piquer une t\u00eate, mais n'avait pas l'argent pour Jacques, vous vous aimeriez faire trempette mais habiter dans une r\u00e9gion en proie \u00e0 la s\u00e9cheresse, vous aimeriez -vous aussi v\u00e9rifier si \u00e7a devient rouge, on vous fait pipi dans l'eau, h\u00e9 bien vos r\u00eaves peuvent d\u00e9sormais devenir r\u00e9alit\u00e9 avec l'association, je peux pas j'ai piscine, je peux pas j'ai piscine, ce sont des milliers de bassins en tout genre, install\u00e9s dans toute la Romandie et ce, gratuitement, des petits, des moyens et m\u00eame \u00e9cran et si je n'ai pas acc\u00e8s \u00e0 l'eau, je fais comment il s'agit d'une assiette associations caritatives, un peu d'une entreprise de plomberie et si j'ai pas la place pour installer le bassin d'une association caritative d'un cabinet d'architectes et si j'arrive \u00e0 obtenir tout \u00e7a, mais que je me retrouve seul dans la piscine sans compagnie et sans activit\u00e9, \u00e0 faire dans ce cas, il suffira de rediriger votre appel dans notre association partenaire, je peux pas j'ai quoi Penet bah vous avez vraiment la solution \u00e0 presque tout, parce que pour la d\u00e9finition du bonheur, il y a pas besoin de chercher dans la hausse composez le num\u00e9ro de bassins pour tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T09:23:00Z", "program": {"href": "/programs/A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "id": "A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "name": "Chacun pour tous (parodie sur Couleur 3)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A43C9E-713D-4852-A2EC-F456DC202CB3", "internalArchiveId": "91A43C9E-713D-4852-A2EC-F456DC202CB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "26 minutes plus t\u00f4t : Ma th\u00e8se en 180 secondes", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Joachim Bardet, chercheur ayant particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\", nous raconte ce que lui a apport\u00e9 cette exp\u00e9rience.", "durationSec": 376, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033827.image", "alternativeTitle": ["Ma th\u00e8se en 180 secondes", "Ma th\u00e8se en 180 secondes / RVA3_2017-05-19T08:35:00_26-minutes-plus-tot", "Ma th\u00e8se en 180 secondes / RVA3_2017-05-19T08:35:00_26-minutes-plus-tot"], "alternativeSummary": ["Joachim Bardet, chercheur ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\", nous raconte ce que lui a apport\u00e9 cette exp\u00e9rience.", "Joachim Bardet, chercheur ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\", nous raconte ce que lui a apport\u00e9 cette exp\u00e9rience.", "Joachim Bardet, chercheur ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\", nous raconte ce que lui a apport\u00e9 cette exp\u00e9rience."], "variantIds": ["ece-8596351", "ece-8596332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T03:13:42Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [90%] :\r\n26 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLa finale suisse de ma th\u00e8se en 108 ans de secondes c'est tenue hier \u00e0 Gen\u00e8ve, ce concours d'\u00e9loquence et de vulgarisation \u00e9tait organis\u00e9e pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive et il a r\u00e9uni une s\u00e9lection de 3 doctorants de chacune des 4 universit\u00e9s romandes ainsi que les PFL en 3 minutes, les candidats devaient pr\u00e9senter leurs sujets de recherche \u00e0 un public de non- initi\u00e9s avec clart\u00e9, efficacit\u00e9 et de fa\u00e7on ludique, on va parler de cet \u00e9v\u00e9nement, avec vous, Joachim Bardet bonjour oui, bonjour, vous \u00eates chercheur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement de l'universit\u00e9 de Lausanne, vous avez donc pr\u00e9sent\u00e9, hier, votre th\u00e8se dans ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [84%] :\r\nOui, j'\u00e9tais en effet l'un des 15 Docteur Ulysse de ce concours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [93%] :\r\nAlors c'\u00e9tait quoi le but pour vous, au-del\u00e0 de l'aspect comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nAlors il y en avait plusieurs, tout d'abord se confronter \u00e0 un public la r\u00e9daction d'un doctorat est une activit\u00e9 solitaire o\u00f9 on n'est pas confront\u00e9 \u00e0 des autres je n'a pas son directeur de th\u00e8se, j'ai donc beaucoup travaill\u00e9 sur les os, sur comment avoir l'air naturel lorsqu'on parle \u00e0 un parterre de plusieurs personnes, je crois, il y a tr\u00e8s bien arriver ensuite, il s'agissait de vulgariser oui d'accord, de vulgariser et de montrer que les th\u00e8ses universitaires peuvent int\u00e9resser le plus grand nombre, pour autant qu'on sache communiquer. \r\nParce qu'il faut reconna\u00eetre qu'habituellement les th\u00e8ses universitaires sont, certes, mais elles ne sont jamais lu, m\u00eame pas par le jury, oui, non, car c'est trop chiant, un ami, politologue, Herv\u00e9 vient pas exemple de soutenir sa th\u00e8se de 1300 pages sur l'influence des r\u00e9seaux de politiques publiques sur la gestion de la crise, v\u00e9t\u00e9rinaire en Argovie 1997 dans un contexte de d'indiff\u00e9renciation de l'\u00c9tat Point-Virgule virgule bilan perspectives mise en place d'un nouveau paradigme, point d'interrogation, il m'a demand\u00e9 de l'avenir \u00e0 la page septembre je veux m'auto- \u00e9gorg\u00e9 avec une machine agricole personne la lire, jamais, jamais \u00e7a ne ce que c'est, demain c'est pas parce que aussi le le le sujet n'a aucun int\u00e9r\u00eat, oui, non, c'est parce qu'il ne s'adresse qu'assez peu PA hier par qui ne la liront pas quand m\u00eame c'est dont le sujet est \u00e9galement passionnant mais donc j'ai souhait\u00e9 partager les conclusions avec le plus grand nombre oui pour ne pas avoir l'impression de faire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:49) [83%] :\r\nPour rien, alors on n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent hier ce que vous connaissez, vous pouvez nous donner envie de nous plonger dans votre th\u00e8se rate pas ensuite en seconde durant une soixantaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [84%] :\r\nAutour du volontiers ma th\u00e8se, j'ai mis ma th\u00e8se \u00e7a intitule les troubles dys associatif du Cervin, comme vous le savez nous Servent, \u00eatre issu de la collision il y a 50 millions d'ann\u00e9es, il y a autre lib\u00e9ral la non Razi et un fragment du Gondwana qu'on appelle la publie, pour faire simple, la publie cette sous les autres plaques, ce qui a provoqu\u00e9 un certain nombre de pays qu'on appelle si vous regardez bien les Servent oui vous constaterez, vous constaterez que sa partie sup\u00e9rieure. \r\nOui quoi fait partie sup\u00e9rieure est constitu\u00e9e de roches provenant d'progr\u00e8s \u00e0 Pully donc, donc, d'un autre motif de la plaque, exactement de la plaque africaine alors que le sort qui est constitu\u00e9e de roches provenant de la plaque europ\u00e9enne mais a donc 2 origines africaines. \r\nEt europ\u00e9ennes ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 m'interroger oui. \r\nPardon, je peux stress\u00e9 vous \u00eates interrog\u00e9 sur sa fa\u00e7on de g\u00e9rer cette dualit\u00e9, oui, oui, oui, car comme l'a dit Schopenhauer, oui, il n'est d'\u00eatre dual que de l'abstraction du dual du duel ou plus simplement quoi rien il faut tuer le p\u00e8re oui mais grave pas ailleurs, oui, j'ai donc emprunt\u00e9 aux enseignements un psychologie pour tenter de savoir si des protocoles existait entre les diff\u00e9rentes roches constitutives de la montagne, ma conclusion, on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nD'accord, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, merci. \r\nEt tout \u00e7a \u00e7a tient encore une page. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [74%] :\r\n1978 plus les annexes, la bibliographie chemin les le pas d'images images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [78%] :\r\nQuelques sch\u00e9mas quelque vous arriveriez \u00e0 refaire l'exercice m\u00eame aller encore plus concise, c'est pas par exemple en de nous r\u00e9sumer en au moins 10 gronde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nChalet, moi j'ai je veux pr\u00e8s Sion et j'avais pas envie d'arr\u00eater mes \u00e9tudes apr\u00e8s mon Master, vu que je sais parce que je veux faire plus tard dans la vie, alors je me suis lanc\u00e9 dans une dont le sujet n'int\u00e9resse personne, mais j'ai quand m\u00eame besoin d'un peu de reconnaissance de reconnaissance top top combien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [87%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait beaucoup plus claires comme quoi la concision a souvent du bon Monsieur vision peut oui, bon, on va en rester l\u00e0, merci, vous \u00eates chercheurs en g\u00e9osciences merci pour ces explications mon courage pour la suite, quant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous samedi soir sur TF1, juste apr\u00e8s le journal pour passer en revue le reste de l'actualit\u00e9 de la semaine dans 26 minutes une coll\u00e8gue nous signifie fait une th\u00e8se sur la circoncision convoiterait le jeans d\u00e9j\u00e0 fait moins pour ben oui j'allais dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [86%] :\r\n26 minutes plus t\u00f4t avec la mode. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "id": "342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63D9C3C8-1FFF-47D3-9C7D-C085293CE3B3", "internalArchiveId": "63D9C3C8-1FFF-47D3-9C7D-C085293CE3B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Cin\u00e9ma: \"Les fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl\" d'Arnaud Desplechin. - 2. Cin\u00e9ma: \"Je danserai si je veux\" de Maysaloun Hamoud. - 3. Litt\u00e9rature: \"Ecrire \u00e0 l'\u00e9lastique\" de Nicolas Fargues et Iegor Gran, chez P.O.L Editeur. - 4. BD: \"Les vacheries des nombrils\" de Delaf et Dubuc, chez Dupuis. - 5. Litt\u00e9rature: \"Le tour du monde du roi Zibeline\" de Jean.Christophe Rufin, chez Gallimard. - 6. BD: \"Une soeur\" de Bastien Viv\u00e8s, chez Casterman", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\r\n- Deux films, par Rapha\u00eble Bouchet et St\u00e9phane Gobbo\r\n- Deux BD, par Gilles de Diesbach et Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\r\n- Deux livres, par Linn Levy et Julien Burri", "durationSec": 3235, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8644839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["critique cin\u00e9matographique", "critique litt\u00e9raire", "bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 19.05.2017", "\"Une s\u0153ur\" sous l'\u0153il de nos critiques", "Culture au point du 19.05.2017", "Cin\u00e9ma: \"Les fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl\" d'Arnaud Desplechin / CUP_2017-05-19T12:06:00_cinema-les-fantomes-d-ismael-d-arnaud-de", "Litt\u00e9rature: \"Ecrire \u00e0 l'\u00e9lastique\" de Nicolas Fargues et Iegor Gran, chez P.O.L Editeur / CUP_2017-05-19T12:06:00_litterature-ecrire-a-l-elastique-de-nico", "Cin\u00e9ma: \"Je danserai si je veux\" de Maysaloun Hamoud / CUP_2017-05-19T12:06:00_cinema-je-danserai-si-je-veux-de-maysalo", "BD: \"Les vacheries des nombrils\" de Delaf et Dubuc, chez Dupuis / CUP_2017-05-19T12:06:00_bd-les-vacheries-des-nombrils-de-delaf-e", "Litt\u00e9rature: \"Le tour du monde du roi Zibeline\" de Jean.Christophe Rufin, chez Gallimard / CUP_2017-05-19T12:06:00_litterature-le-tour-du-monde-du-roi-zibe", "BD: \"Une s\u0153ur\" de Bastien Viv\u00e8s, chez Casterman / CUP_2017-05-19T12:06:00_bd-une-soeur-de-bastien-vives-chez-caste", "Culture au point / CUP_2017-05-19T12:06:00_culture-au-point", "S\u00e9quence 8 / CUP_2017-05-19T12:06:00_sequence-8", "S\u00e9quence 7 / CUP_2017-05-19T12:06:00_sequence-7", "Culture au point / CUP_2017-05-19T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le tr\u00e8s beau \"Polina\", Bastien Viv\u00e8s, l\u2019enfant prodige de la bande dessin\u00e9e, publie \"Une s\u0153ur\" chez Casterman. La naissance du d\u00e9sir entre deux adolescents. \n\nLa critique de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et de Gilles de Diesbach, de la RTS.", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n\n- Deux films, par Rapha\u00eble Bouchet et St\u00e9phane Gobbo\n- Deux BD, par Gilles de Diesbach et Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\n- Deux livres, par Linn Levy et Julien Burri", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n\n- Deux films, par Rapha\u00eble Bouchet et St\u00e9phane Gobbo\n- Deux BD, par Gilles de Diesbach et Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\n- Deux livres, par Linn Levy et Julien Burri"], "variantIds": ["ece-8596197", "ece-8596188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T09:54:18Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCulture point Laurence Froidevaux, bonjour, soyez les bienvenus, je suis en compagnie comme d'habitude, de 6 chroniques des chroniqueurs culturels bonjour \u00e0 vous messieurs dames bonjour, bonjour, depuis Cannes pour parler cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [87%] :\r\nBonjour Raphaele Bouchet de la MLS vous verrez m\u00eame que le pourrait d\u00e9j\u00e0, on a le temps, mais on va bien, on vous entend lointain mais il pleut chez vous, quel temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [87%] :\r\nCette \u00eele et il fait tr\u00e8s beau croire avoir Philippe, il a pas vraiment heureux que nous sommes ce matin on est ravi pour vous autour de la table, \u00e0 Lausanne, Gilles de Diesbach et Marl\u00e8ne M\u00e9trailler de la RTS respectivement t\u00e9l\u00e9 et radios : vous \u00eates nos critiques de bande dessin\u00e9e Julien Burri, journaliste ind\u00e9pendant et Lille vide Berthet sont l\u00e0 pour parler litt\u00e9rature alors au programme aujourd'hui sous votre regard impitoyable mais juste 2 films Les Fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl, avec Mathieu Amalric, Marion Cotillard et Charlotte Gainsbourg et Carlotta disparu 20 ans plus t\u00f4t, d\u00e9barque dans la vie de son mari et bouleverse le couple qu'il forme d\u00e9sormais avec une autre femme, le second film je danserai si je veux, raconte le quotidien de 3 jeunes femmes palestiniennes qui partagent un appartement \u00e0 Tel-Aviv, loin de la pression de leur village d'origine, c'est un chemin vers la libert\u00e9, jalonn\u00e9e d'\u00e9preuves du c\u00f4t\u00e9 de la bande dessin\u00e9e, nous avons la nouvelle s\u00e9rie Les vacheries d\u00e9nombre dans le prolongement du succ\u00e8s des nombrils s\u00e9rie \u00e0 tr\u00e8s gros succ\u00e8s populaires, ce sont des histoires de filles d'ados, de coups bas et de m\u00e9chancet\u00e9 en tous genres et le dernier ouvrage de Bastien Viv\u00e8s \u00e0 toute autre chose, une soeur, la presse sp\u00e9cialis\u00e9e est conquise d\u00e9licatesse nostalgie sensualit\u00e9 g\u00e9nie pour \u00e9voquer par le dessin des amours d'\u00e9t\u00e9 Bastien Viv\u00e8s s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait remarquer avec sa BD Paulina adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, le dernier de Jean-Christophe Rufin, le tour du monde du roi Siebel in raconte l'histoire d'un personnage qui a vraiment exist\u00e9, Auguste baigneurs aristocratique aristocrate explorateur, n\u00e9 en 1746 un homme aux 1001 vies passionnante exaltante, vous nous direz si si le livre est aussi l'autre livre est \u00e9crit \u00e0 4 mains, \u00e9crire \u00e0 l'\u00e9lastique parier Gore grammes Nicolas Fargues 2 \u00e9crivains fran\u00e7ais reconnus, ils ont en commun un humour corrosif, une ironie mordante, ce livre est un jeu, une intrigue romanesque issu de leur correspondante, voil\u00e0 le menu du jour, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [89%] :\r\nLe film Les Fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl, d'Arnaud Desplechin, vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en ouverture hors comp\u00e9tition \u00e0 Cannes un homme cin\u00e9astes marqu\u00e9s par la disparition de sa femme, il y a 20 ans professe \u00e0 vie avec une autre femme ce fragile \u00e9quilibre vole en \u00e9clats lors du retour de celle que l'on pensait morte car l'auteur, jou\u00e9e par Marion Cotillard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [82%] :\r\nIl y a 200 rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [66%] :\r\nRaconter qu'il avait perdu, oui, car le jour les bandits au \u00e7a j'ai d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [81%] :\r\nNon, mais je suis sur la prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [80%] :\r\nVous \u00eates filiale mais Disney. \r\nDans le procureur, l'auteur entendent les belles filles attendent, moi j'ai pas besoin de toi. \r\nVous devez aller au minist\u00e8re public ils annuleront jugement pourrait r\u00e9cup\u00e9rer votre Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [78%] :\r\nCe que je crois que \u00e0 mon mari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [87%] :\r\nUn extrait du film Les Fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl, d'Arnaud Desplechin, on vous retrouve en Direct de Cannes Rapha\u00eblle beau Gobbo Raphaele Bouchet, pardon, oui, et vous \u00eates encore mari\u00e9e rassurez -moi, la pollution, \u00e7a m'a parl\u00e9 de vous, pas mari\u00e9 ou vous \u00eates en concubinage, comment \u00e7a se passe entre vous bon presque fallu c'est-\u00e0-dire vous excusez -moi, vous \u00eates donc tous les 2 en Direct de Cannes, alors dites -nous ce que vous avez pens\u00e9 de ce film que l'on dit assez complexe, un peu psychanalytique peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [90%] :\r\nAh, comme toujours chez Desplechin, apr\u00e8s c'est vrai que la bande- annonce, elle laisserait penser qu'il s'agit d'une esp\u00e8ce de de Vaudeville de triangle amoureux et qu'il s'agirait que de \u00e7a, c'est pas du tout \u00e7a, d'abord c'est pas du tout Vaudeville, c'est un film vraiment flamboyant qui ment, qui m\u00e9lange beaucoup de films dans le film en fait puisqu'il y a aussi une esp\u00e8ce de films d'espionnage et qui se joue l\u00e0, ce que Mathieu Amalric, donc celui qui voit revenir son \u00e9pouse et qui est un peu tiraill\u00e9 entre Charlotte Gainsbourg et Marion Cotillard et les les cin\u00e9astes et il est en train d'\u00e9crire un film et ce film qu'il est en train de tourner, qui est un portrait de son fr\u00e8re, h\u00e9 bien on le voit, et c'est ce film- l\u00e0 qui est un film d'espionnage, donc on a le film d'espionnage, qui est un film dans dans le film, on a cette, cette esp\u00e8ce de De m\u00e9lo mais je dis \u00e7a vraiment son connotation n\u00e9gative, tout \u00e7a se m\u00e9lange avec une fluidit\u00e9 assez incroyable, il y a un vrai m\u00e9lange de tons de rythme, on est en m\u00eame temps dans un huis clos quand les 3 personnages, donc les 2 femmes et Mathieu Amalric se retrouve sur l'\u00eele de Noirmoutier ou Thiais, on est dans un film, on voyage \u00e9norm\u00e9ment, on va jusqu'au Tadjikistan dans le film d'espionnage, parfois on se perd si voulez, c'est \u00e0 la fois confus et extr\u00eamement limpide, parce que l'\u00e9criture des de Desplechin pour moi n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi libre et aussi ample et je trouve que le plaisir est tr\u00e8s ludique et tr\u00e8s communicatif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [90%] :\r\nDonc vous avez clairement \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9 dans cette histoire, Raphaele Bouchet aussi, j'aimais bien comprendre je comprends qu'on ne qu'on ne soit pas St\u00e9phane Gobbo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [86%] :\r\nOui, moi je me pose la question est -ce qu'on n'est peut-\u00eatre pas embarqu\u00e9 si on conna\u00eet pas le cin\u00e9ma, d'Arnaud Desplechin, en fait, parce que tous ces films se se r\u00e9pondent gu\u00e9rilla des pr\u00e9noms d'ailleurs Isma\u00ebl, s'il y a c'est des pr\u00e9noms r\u00e9current dans son cin\u00e9ma qui reviennent, Ivan, le fr\u00e8re du r\u00e9alisateur, jou\u00e9 par Mathieu Amalric qui espions selon des semences et des dalles une institution ici un plus, auquel ils ont si on a vu les films, c'est certain, ben voil\u00e0, c'est la question que je me pose on des d'ailleurs v\u00e9cu ici \u00e0 Cannes, apparemment le les critiques non francophones qui connaissent peut-\u00eatre moins qui sont moins familiers avec le cin\u00e9ma de Desplechin sont peut-\u00eatre rester un petit peu en dehors du film, mais \u00e0 mon avis, on peut quand m\u00eame appr\u00e9cier s'il passait vraiment plaisir en amour du romanesque et du cin\u00e9ma Sanfilippo Pyrrhus en fait chaque fois justement qu'on ouvre une histoire qu'on d\u00e9couvre quelque chose, une 2\u00e8me histoire dans l'histoire d'espionnage, il y a aussi une histoire d'amour, puisque ce fr\u00e8re espion va tomber amoureux d'une d'une documentaliste qui travaillent avec lui, donc, \u00e0 mon avis, m\u00eame si on ne comprend pas tout, on ne saisit pas forc\u00e9ment toutes les r\u00e9f\u00e9rences, on peut laisser totalement embarqu\u00e9 l\u00e0 ou du litt\u00e9raire aussi utilisent des voix off litt\u00e9raire absolument magnifique, il y a un montage alerte vraiment tr\u00e8s virtuose, il y a quelque chose de de musical, une opposition magnifique entre 2 actrices Marion Cotillard qui joue cette femme qui revient donc peut-\u00eatre ce fant\u00f4me \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s terrien de tr\u00e8s ancr\u00e9, elle a d'ailleurs eu un moment donn\u00e9, une s\u00e9quence de danse, on improvise une danse sur une chanson de Bob Dylan, absolument superbe, elle accompagne actuel jou\u00e9e par Charlotte Gainsbourg, celle qui a ce c\u00f4t\u00e9 fantomatique \u00e9vanescent, qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien d'ailleurs de Charlotte Gainsbourg que nouvelle venue dans cin\u00e9ma de Desplechin, donc \u00e0 mon avis, on peut se laisser embarquer, m\u00eame si on m\u00eame si on conna\u00eet pas forc\u00e9ment cin\u00e9ma Desplechin surtout en finale apr\u00e8s absolument rocambolesque, on va pas d\u00e9voiler, mais c'est en en r\u00e9dacteur qu'a du plaisir \u00e0 filmer, raconter des histoires et puis finalement, on a du plaisir \u00e0 les voir, m\u00eame si on comprend effectivement peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [90%] :\r\nLes acteurs et actrices sont sont cr\u00e9dibles Raphaele Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [86%] :\r\nUn plus cr\u00e9dible et son splendide moi je, je trouve que l'opposition entre les 2 femmes, donc sur le Gainsbourg et Marion Cotillard, c'est vraiment quelque chose de, de magnifiques on Cotillard d\u00e9barque sur la plage convoi d'abord pas son visage, qu'elle est sans maquillage et qui va, comme \u00e7a les opposer aussi avec des gros plans, les jusque dans leur chevelure et moi j'aime \u00e9norm\u00e9ment le fait qu'il reprennent un motif hyper ressasser, donc on a un triangle amoureux, on a une rivalit\u00e9 f\u00e9minine, quand m\u00eame, on a les allusions \u00e0 Hitchcock Vertigo puisque Carlotta est un personnage tir\u00e9 de de Vertigo du coq, il en fait, il m\u00e9lange tout \u00e7a et en fait quelque chose de tr\u00e8s beau de tr\u00e8s 9 en fait et puis je trouve magnifique entre ces 2 femmes, l\u00e0 il n'y a pas de coups bas, il n'y a pas de mesquinerie, c'est pas du tout une rivalit\u00e9, c'est pas un Vaudeville, je le disais c'est o\u00f9 se cr\u00eapent pas le chignon dans ce film- l\u00e0, c'est le le le le conflit, la rivalit\u00e9 est compl\u00e8tement ailleurs compl\u00e8tement r\u00e9ussi pour vous c'est, c'est votre avis aussi St\u00e9phane alors oui compl\u00e8tement r\u00e9ussi avec avec quand m\u00eame un b\u00e9mol sur la confusion qu'il peut y avoir et qui peut perdre quelques spectateurs en route St\u00e9phane Gobbo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [86%] :\r\nOui, absolument, d'accord, c'\u00e9tait un beau film d'ouverture, c'\u00e9tait un choix, d'ailleurs je trouve assez fort de le mettre en film d'ouverture justement pour les donner comme \u00e7a une une vitrine absolue mondial alors qu'il avait pu \u00eatre un peu, un peu plus cacher mais c'est en films \u00e0 voir, et j'imagine que si on le voit, les gens connaissent pas, ils auront envie de retourner peut-\u00eatre au pr\u00e9c\u00e9dent film de Desplechin et \u00e7a c'\u00e9tait : c'est une bonne chose d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [82%] :\r\nQuand m\u00eame assez \u00e9trange, c'est une derni\u00e8re question, on en sort avec quelle quelle \u00e9motion, quel sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [99%] :\r\nDu bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [87%] :\r\nDu bonheur du bonheur de voir au r\u00e9alisateur qui croit encore au pouvoir hypnotique du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl, d'Arnaud Desplechin, avec Mathieu Amalric, on l'a dit Mathieu Marion Cotillard et Charlotte Gainsbourg, c'est \u00e0 voir en ce moment dans les salles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [89%] :\r\nAussi, en en Suisse puisque vous \u00eates \u00e0 Cannes tous les 2, Raphaele Bouchet St\u00e9phane Gobbo, alors dites nous racontez -nous un peu les les \u00e9chos de la Croisette, on parle de quoi en ce moment \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [87%] :\r\nDe l\u00e0, on sort d'une projection assez surr\u00e9aliste, c'\u00e9tait donc le 1er film Netflix celui de John Woo, qui s'appelle rappelez -moi St\u00e9phane merci voil\u00e0 nous d'un d'un monstre absolument adorable, voil\u00e0 on son cochon, c'est un record dans l'histoire d'un cochon, vous voyez ce cochon -l\u00e0 vous dites pas au ce vous dites ils ne le font pas, pas dans mon assiette, mais comme une esp\u00e8ce d'\u00e9norme peluche vivante, comme l'\u00e9tait Totoro par exemple mais c'est dr\u00f4le, \u00e0 la faveur dr\u00f4le comme \u00e7a, le pays du vin, c'est la premi\u00e8re vraie com\u00e9die de cette, de cette comp\u00e9tition, mais ce qui \u00e9tait surr\u00e9aliste, c'est, c'est donc un film Netflix, vous avez lu la presse, vous \u00e9coutez la radio, vous savez que Netflix fait couler beaucoup d'encre depuis plusieurs semaines, puisqu'il n'y a pas de sortie en salle pr\u00e9vue pour ce film- l\u00e0 il sera visible directement sur la plateforme de pour les abonn\u00e9s, voil\u00e0 et donc le logo Netflix quand il est apparu il y a \u00e9t\u00e9 copieusement hu\u00e9, ensuite il y a eu un probl\u00e8me de projection parce que il y avait une esp\u00e8ce de panneaux noir qui descendait comme \u00e7a au-dessus de l'\u00e9cran qui masquait une partie de l'\u00e9cran, donc les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 applaudir \u00e0 siffler \u00e0 hurler pour que la projection s'est reste et qu'on nous montre ce film dans de bonnes conditions la projection est reparti de nouveau le le logo Netflix appara\u00eet et il est de nouveau hu\u00e9, enfin tout \u00e7a pour un film qui \u00e9tait quand m\u00eame vraiment bien peut-\u00eatre un tout petit peu en de\u00e7\u00e0 de ce qu'a fait bon vous auparavant, en tous cas, \u00e7a c'est mon avis mais enfin, moi j'en songeant sort tr\u00e8s tr\u00e8s contente formidable St\u00e9phane quelque chose \u00e0 ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:15) [87%] :\r\nIdem, non mais c'est vrai que c'est une c'est une comp\u00e9tition pour l'instant qui commence tr\u00e8s bien avec justement ce film qui est le 1er film qui s'adresse peut-\u00eatre un public plus jeune, plus enfant m\u00eame si, en final, assez, assez violent dans ce film, on a vu hier matin en film de Today in grand cin\u00e9aste am\u00e9ricain qui a divis\u00e9, pas mal de monde, moi, moi j'ai \u00e9t\u00e9 totalement emball\u00e9 par ce film qui a aussi en film vraiment d'enfants sur l'imaginaire sur l'enfance adapt\u00e9 dans le roman de romancier qui avait \u00e9crit Hugo Cabret cela pour Martin Scorsese aussi, donc il a vraiment ces 2 grands films d'enfance, ce qu'on a vu sur les 4 premiers qu'on a vu en comp\u00e9tition que je trouve tr\u00e8s fort, donc \u00e7a d\u00e9marre bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [86%] :\r\nEt ces r\u00e9jouissances r\u00e9joui des avoirs aussi sur les \u00e9crans, vous restez avec nous tous les 2, Raphaele Bouchet St\u00e9phane Gobbo pour une seconde critique de film. \r\nUn 2\u00e8me film qui s'appelle je danserai si je veux signer de ma\u00efs alors Hamoud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [80%] :\r\nLa\u00efla et Salma vivent ensemble \u00e0 Tel-Aviv, elles sont palestiniennes moderne, elle fume, elle boit font la f\u00eate, un jour nous rejoint la colocation, elle les voil\u00e9e beaucoup moins \u00e9mancip\u00e9es elle envie la et la et Salma pour leur apparente libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:17) [74%] :\r\nAu sein de la classe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:31) [93%] :\r\nUn extrait du film je danserai si je veux 1er long m\u00e9trage d'une r\u00e9alisatrice palestinienne, le film n'est pas traduit en fran\u00e7ais, alors on entend axer la f\u00eate \u00e0 Tel-Aviv pour ces jeunes femmes palais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [85%] :\r\nY un St\u00e9phane Gobbo Raphaele Bouchet je sais que le film a beaucoup fait parler de lui en Isra\u00ebl s'av\u00e8re une coproduction isra\u00e9lo- palestinienne pour quelle raison \u00e0 ce qu'il a autant secou\u00e9 les citoyens \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:54) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 la la r\u00e9alisatrice My saloon Hamoud, qui est n\u00e9 \u00e0 Budapest, je crois qu'il a grandi au nord d'Isra\u00ebl, justement dans dans un village, on peut, on peu reculer et membre maintenant dans collectif qui s'appelle Palestine en collectif de jeunes cr\u00e9ateurs, cin\u00e9aste d'essayer de donner vraiment une voix \u00e0 la culture arabe cin\u00e9ma arabe, donc d\u00e9j\u00e0 c'est quelque chose qui d\u00e9range d'autant plus venant venant d'une femme effectivement ce film montrant des femmes \u00e9mancip\u00e9es, donc de personnes comme vous l'avez dit, La\u00efla Salma qui font la f\u00eate, qui sont oppos\u00e9s \u00e0 leur famille, qui essaye de lutter contre une soci\u00e9t\u00e9 encore patriarcale machiste cette Nour, qui elle est promise \u00e0 un homme, son fianc\u00e9 \u00e0 une vision tr\u00e8s r\u00e9trograde pour lui veut poss\u00e9der une femme qu'il pourra dominer qui restera \u00e0 la maison, donc il utilise la religion pour avoir comme \u00e7a ce cette possession autour d'une femme, donc \u00e9videmment discours f\u00e9ministe derri\u00e8re qui forc\u00e9ment d\u00e9range dans dans cette, dans cette soci\u00e9t\u00e9, filmant engag\u00e9 quoi voil\u00e0 en film engag\u00e9s, o\u00f9 il y a une dimension alors le le politique au niveau disons du par exemple la cohabitation isra\u00e9lo- palestinienne du conflit, \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 politique a \u00e9cart\u00e9 du film, mais il y a le c\u00f4t\u00e9 politique justement sur la lutte des femmes pour leur pour leur \u00e9mancipation la sortie tr\u00e8s fort les 3 personnages sont absolument magnifiques, les actrices sont sont vraiment sont vraiment superbe, car le r\u00f4le de de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, il y a peut-\u00eatre apr\u00e8s les d\u00e9fauts du du 1er film y a parfois en montage un petit peu scolaire les champs contre- champs dans les dialogues, quelque chose qui fonctionne pas toujours, il y a quelque chose de de tr\u00e8s appuy\u00e9 en didactisme assez fort les 3 personnages sont tr\u00e8s typ\u00e9es La\u00efla qui est qui est avocate, c'est la fille sexy mais p\u00e9trie de doutes Salma la rebelle en peu punk DJ qui cherche sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, non, cette femme justement religieuse mais qui rencontre qui a peut-\u00eatre qui se rend compte qu'a peut-\u00eatre une autre vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc tout est tr\u00e8s typ\u00e9, mais je pense quand m\u00eame qu'il fallait ce didactisme peut-\u00eatre pourra alors je vais pas parler popu local ou je sais pas mais je pense que c'\u00e9tait important de passer par l\u00e0 et sur des des situations et des personnages tr\u00e8s appuy\u00e9, finalement c'est c'est en films dont on sort vraiment vraiment \u00e9mue, il y a quelque chose de tr\u00e8s fort qui est v\u00e9hicul\u00e9e dans ce film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:49) [91%] :\r\nRaphaele Bouchet mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps, moi je trouve pas que ce soit si st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es comme \u00e7a, je trouve que justement la force du film, c'est que les personnages ne soit pas trop engonc\u00e9 dans ce qu'il repr\u00e9sentait, je trouve parce qu'ils sont d'abord effectivement vous disiez extr\u00eamement incarn\u00e9 il y a une telle \u00e9nergie qui anime ses personnages en plus c'est film\u00e9 cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule et des couleurs assez criardes comme \u00e7a qui fait qu'on est emport\u00e9 par par vraiment ce souffle romanesque comme souffrent chez Desplechin d'ailleurs et, moi, je trouve aussi tr\u00e8s r\u00e9ussi, cette mani\u00e8re de de tresser 3 histoires, 3 personnages diff\u00e9rents, c'est donc un film choral et chaque personnage a vraiment une importance \u00e9gale \u00e0 un moment, Nour d\u00e9couvrent dans un sac, Alice au pays des merveilles et donc c'est un r\u00e9cit d'initiation, or cette initiation, elle va vraiment concern\u00e9 ces 3 personnages et moi je trouve tr\u00e8s beau cette cette \u00e9galit\u00e9 de traitement, ce m\u00eame amour que la cin\u00e9aste a pour ces 3 personnages et en plus de \u00e7a, elle prend le pouls, on est content comme immerg\u00e9 dans cette ville de Tel-Aviv avec beaucoup de sc\u00e8nes de nuit, beaucoup de lieux clos puisque dans le fond, l'\u00e9mancipation, elle ne peut avoir lieu, peut-\u00eatre que, \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons et plus difficilement dans la rue et on a, on a l\u00e0 une vision absolument sans morale de cette ville, o\u00f9 effectivement on boit, on danse, on fume, on fait la f\u00eate, on fait l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:00) [95%] :\r\nCe sont des femmes qui luttent pour leur ind\u00e9pendance de d'une mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qu'on pourrait imaginer de ce qui se passe ici, chez nous, en Suisse, on se sent tr\u00e8s d\u00e9pays\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:12) [88%] :\r\nOui, parce que l'un l'ind\u00e9pendance d'une femme, peut-\u00eatre pas, cela va d\u00e9j\u00e0 par simplement fumer en juin lors d'une f\u00eate, boire de l'alcool, ne pas se voiler donc d\u00e9j\u00e0 ce qui nous nous paraissent naturelles mais qui sont effectivement qui ne sont pas l\u00e0- bas et qui peut effectivement se passer peut-\u00eatre que dans des appartements ferm\u00e9 comme le comme le dit Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:29) [89%] :\r\nEt en m\u00eame temps c'est pas compl\u00e8tement des paysans parce que de toute fa\u00e7on, ce sont des personnages qui sont pas compl\u00e8tement libre qui ne font ce qu'ils font des choix qui ne sont pas les leurs, et c'est notre lot \u00e0 tous je crois, donc il y a avait un c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement Universal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:41) [94%] :\r\nVous avez dit tout ce que vous souhaitiez dire sur ce film, tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [79%] :\r\nOui, on pourrait glisser, on va peut-\u00eatre sur une bande- son absolument, absolument excellente avec donc c\u00f4t\u00e9 des rapports palestiniens groupe dame qui \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, quelques ann\u00e9es, le 1er groupe de rap palestinien de l'autre c\u00f4t\u00e9, en artiste isra\u00e9lien \u00e9lectro Nadav Dagonnet il y a une tr\u00e8s bonne utilisation justement de la musique avec ben voil\u00e0 des artistes palestiniens et des Isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:03) [90%] :\r\nOn va d'ailleurs en \u00e9couter un extrait dans culture au point je vous souhaite un tr\u00e8s bon festival tous les 2, Raphaele Bouchet St\u00e9phane bonjour merci Laurent, merci beaucoup nous manquer un peu, mais enfin on est, on est content pour vous, pour le Bhoutan profitez travailler pas trop merci on se retrouve de toute fa\u00e7on dans une semaine sur les ondes avec grand plaisir, je danserai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:20) [82%] :\r\nSi je veux, c'\u00e9tait votre derni\u00e8re critique, c'est le 1er long m\u00e9trage de ma\u00efs eau Hamoud \u00e0 voir en ce moment au cin\u00e9ma en Suisse si on \u00e9coute la chanteuse Yasmine Ahmidan elle chante hasard sur la bande originale du film dont on vient de parler je danserai si je veux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:37) [78%] :\r\nIl y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:51) [72%] :\r\nEt \u00e0 l'arriv\u00e9e, et moi j'ai, j'avais \u00e9t\u00e9 seul, en fait, filet de chez qui va mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:02) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:07) [81%] :\r\nIl y a des et. \r\nEt si avez l'air. \r\nElle sera mis \u00e0 Malte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:23) [84%] :\r\nPlace \u00e0 la litt\u00e9rature avec \u00e9crire \u00e0 l'\u00e9lastique, sign\u00e9 de 2 auteurs Yego grammes et Nicolas Fargues chez Paul POL tr\u00e8s complices et 2 auteurs ont \u00e9crit ce roman \u00e9pistolaire \u00e0 4 mains, l'\u00c9tat Manson notamment la difficult\u00e9 d'\u00e9crire l'exil, les femmes, la virilit\u00e9 de tout sur un ton qui s'amuse du machisme c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:44) [87%] :\r\nPlus qu'un, qu'une simple correspondance litt\u00e9raire, c'est un vrai roman je crois un projet litt\u00e9raire en forme de jeu que vous avez lu tous les 2, Julien Burri Linn L\u00e9vy la forme air en tout cas plut\u00f4t original, \u00e7a, \u00e7a donne quoi au niveau de la lecture, je commence que vous Julien Burri. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:59) [87%] :\r\nJ'ai l'impression que c'est \u00e9lastique, leur revient \u00e0 la figure, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont aim\u00e9 aimeraient jouer les en Iran qui est de m\u00eame l'heure ironie corrosive parfois n'arrivent pas dissoudre leur \u00e9go, justement parce que on est dans les clich\u00e9s, les postures, on va pas au-del\u00e0, je trouve que c'est au fond les ravages de la fausse modestie on a 2 auteurs qui qui sont parisiens, donc c'est comme si leur monde \u00e9tait le monde hein, il y a Europe par les studios en la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:24) [85%] :\r\nDonc ce sont 2 \u00e9crivains, oui, c'est une vie qui qui s'\u00e9crivent et qui s'envoient des lettres et c'est leur correspondance qui a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:30) [91%] :\r\nOui, parce qu'il y en a un qui qui va faire une r\u00e9sidence d'\u00e9crivains c'est et c'est Fargues et en Nouvelle-Z\u00e9lande et puis au fond, il y a une femme, voil\u00e0 l'histoire d'une femme qui travaille dans une radio, Europe 1 et qu'il a rencontr\u00e9s avant de partir, ils ont une petite aventure d'un soir et puis apr\u00e8s, lui a fait comprendre que c'\u00e9tait juste une aventure d'un soir, mais alors nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:47) [85%] :\r\nAutobiographique, c'est de la fiction m\u00e9lang\u00e9, pardon de vous couper tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:53) [86%] :\r\nBah, on le prend quand m\u00eame graphique, on aime au en fiche, mais disons qu'ils se mettent en sc\u00e8ne, ils sont eux- m\u00eames les personnage de leur vie, donc Fargues c'est un Don Juan peu un peu adolescent quand m\u00eame qui qui cherche autant \u00e0 s\u00e9duire, nous fait comprendre c'est un \u00e9talon, c'est vrai qu'il est, il est tr\u00e8s beau et dans la plainte, hein, ils sont, ils sont dans la classe \u00e9co de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, le m\u00eame, donc voil\u00e0, ils sont pas les plus connus, les plus vendeurs, ils aimeraient bien ensemble, comme un appel, si on va m\u00eame et certainement mais ben voil\u00e0, \u00e7a, non parce qu'en fait, en fait, c'est pas de la vraie moi la vraie modestie, c'est de la fausse modestie, c'est c'est il y a, il y a 2 quand m\u00eame une diff\u00e9rence, j'ai l'impression qu'il y a Agora\u00e9 plus performant dans cet exercice, il reste en retrait, ce que lui il a une vie assez rang\u00e9e de coupe tout va bien et ses phares qui \u00e9tait aux avant- postes avec tous ces malheurs, parce qu'il a une vie au fond assez Bovary c'est un Bovary, c'est pas vraiment Danjuan et et l'autre en fait il y ceux qui vise \u00e0 l'autre pour se relancer sans cesse et se complaire dans dans cette petite, petite ville o\u00f9 il ne parle pas, litt\u00e9rature et donc pas de la vie et pas du monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:59) [88%] :\r\nBonjour, \u00e7a, \u00e7a vous a pas tellement plus Julien Dor\u00e9 du, c'est un peu l'\u00e9l\u00e8ve moi je j'avoue \u00eatre tomb\u00e9 sous le charme de ces 2 \u00e9crivains qui sont donc dans la m\u00eame maison d'\u00e9dition depuis 15 ans, ils se connaissaient \u00e0 peine et ils ont d\u00e9cid\u00e9 en fait quand l'Inde Igor gras n'a appris que Nicolas Fargues partait \u00e0 Wellington en Nouvelle-Z\u00e9lande, en r\u00e9sidence pour 6 mois et l'inviter \u00e0 d\u00eener et lui dit : il lui a dit : voil\u00e0, je te propose ce principe d'\u00e9criture, une \u00e9criture au fond qui est fictionnel quasi absolument fictionnelle auto- fictionnel, mais quand m\u00eame, une fiction et puis on va faire une sorte de jeu un ping-pong litt\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire que presque un un une trame narrative qui se d\u00e9roule comme \u00e7a sans qu'on sache vraiment comment les choses vont se d\u00e9rouler, c'est c\u00f4t\u00e9 spontan\u00e9e mais c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est absolument \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, hein, raconte ses d\u00e9boires sentimentaux, Nicolas Fargues avant de partir, il dort, il envoie une lettre et puis l'autre lui r\u00e9pond mais il injecte dans sa 2\u00e8me Lettres une nouveaut\u00e9 qu'elle soit ou pas et puis \u00e0 l'autre, de voir ce qui va faire donc j'ai aim\u00e9 cette esp\u00e8ce de correspondance2,0 souvent les correspondances pour nous, \u00e7a nous \u00e9voque le 18\u00e8me etc, etc, et l\u00e0 j'ai aim\u00e9 cette nouveaut\u00e9, c'est son nom, n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 ce sont des mails en fait qui sont envoy\u00e9s pendant l'c'est 6 mois donc il y a effectivement c'est vrai une un esp\u00e8ce de d'\u00e9conomie de moyens, une esp\u00e8ce d'une forme de litt\u00e9rature qui est moins romanesque, Style moins travaill\u00e9 pour \u00e7a, je suis totalement d'accord avec vous un peu et je dois dire que je suis aussi d'accord sur le fait que les Goran est un peu plus performant que Nicolas Falquet absolument tout en charme qui est l'aventurier, le h\u00e9ros, beau comme un Dieu \u00e0 Wellington, j'ai juste eu absolument sensible, mais il y d'Igor graines qui restent \u00e0 Paris dans le milieu parisien, h\u00e9 bien lui, il a un charme donc il manque une dimension litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:50) [86%] :\r\nM\u00eame pour moi je j'ai quand m\u00eame appris une chose \u00e0 la page 108 ans c'est que maracas Nouvelle-Z\u00e9lande une distance de 18850 kilom\u00e8tres de Ch\u00e2teau-d et \u00e7a c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame et puis dans quelques petites phrases juste pour avoir une id\u00e9e de l'humour, enfin il aimerait \u00eatre dr\u00f4le longtemps lire des Landes de lui- m\u00eame, il s'est Fargues alors il dilapide un \u00e9crivain, c'est un sacerdoce, l'habitude d'un \u00e9crivain, c'est un sacerdoce o\u00f9 il dit encore une femme stupide, un produit d'utilisation simple ludique est 100 pourcent recyclable recyclable \u00e7a aimeraient \u00eatre dans l'ironie du match et Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, mais en fait c'est placer juste la fausse modestie, nous dit -il, c'est pas sexy et en effet je suis d'accord avec lui et puis de pages 213, tout \u00e7a pour \u00e7a et voil\u00e0, j'ai l'impression qu'il n'arrive pas \u00e0 sortir de m\u00eame y a beau aller en Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 l'autre bout du monde, on reste confin\u00e9 dans leur \u00e9go, donc c'est vraiment ras. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:41) [87%] :\r\nC'est pour vous dans le jeu, pour moi, parler de parler de soi, c'est aussi aborder l'universel, c'est aussi, imaginez la posture de l'eau, c'est aussi faire voyager et c'est aussi moi j'aimais, en fait, ce c'\u00e9tait change \u00e9change fictionnel, moi j'ai pris \u00e7a totalement comme une fiction comment \u00e7a vous a nourri, vous qui ne vit, moi \u00e7a m'amus\u00e9, moi \u00e7a m'a amus\u00e9, \u00e7a m'a fait voyager et je dois dire que je suis, j'aime beaucoup les auteurs de cette maison d'\u00e9ditions POL et j'ai eu l'occasion de, de, de les entendre parler chacun des auteurs, Nicolas Fargues Igor et j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 leurs propos plus subtil que vous Julien Burri et puis d'un charme assez juste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:21) [88%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0, enfin, \u00e7a me fait penser, \u00e7a me fait penser \u00e0 l'USAP et Catherine Meurisse dans la BD, c'est vrai que c'est aussi de Parisiens, ils ont aussi fait ce travail d'introspection sur eux et je trouve toujours aussi provenir \u00e0 ce que vous avez dit je trouve aussi souvent qu'il y a, il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s parigots finalement c'est tr\u00e8s autocentr\u00e9, c'est rarement ouverts au monde, \u00e7a, pas vraiment de soi un petit c\u00f4t\u00e9 \u00e9go\u00efste, alors je sais pas si vous Hersant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:41) [81%] :\r\nMais non, alors moi je trouve que, pr\u00e9cis\u00e9ment, il d\u00e9nonce la c'est-\u00e0-dire que Igor qui restent \u00e0 Paris pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire dit qu'avec quelle horreur quel petit monde 3\u00e8me des prisonniers une heure ici il aussi en prison, il est aussi l\u00e0 a aussi beaucoup de de d'ironie, d'auto- ironie donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:59) [89%] :\r\nMarl\u00e8ne peut-\u00eatre juste prix, a pr\u00e9cis\u00e9 que l'user Catherine Meurisse se regarde le nombril l'apr\u00e8s la trag\u00e9die d'Charlie-Hebdo et que finalement c'est plus un ph\u00e9nom\u00e8ne de Qatar disques que le fait de se regarder, de se trouver beau mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:14) [93%] :\r\nMais, mais on sent toujours un toujours ce petit c\u00f4t\u00e9 un peu parisien, je trouve qu'il est toujours tr\u00e8s il est toujours tr\u00e8s pr\u00e9sent dans leur album. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:20) [82%] :\r\nIls font pas expr\u00e8s, c'est comme \u00e7a, en tout cas vous revenir \u00e0 Nicolas grammes, j'ai trouv\u00e9 que non, \u00e7a m'a pas du tout, donc je retiens que vous \u00eates tr\u00e8s divis\u00e9s, tous les 2 sur \u00e9crire \u00e0 l'\u00e9lastique elle on vous Julien Dury. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:40) [93%] :\r\nC'est pas un livre que je vais offrir voil\u00e0, on va dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:43) [86%] :\r\nIl tout \u00e0 fait r\u00e9ussi et plaisant, dr\u00f4le et amusant et charmant ligne \u00e9crira l'\u00e9lasticit\u00e9 donc de 2 auteurs Gore Graner Nicolas Fargues chez POL, on va vous retrouver tous les 2 un peu plus tard pour un autre roman le tour du monde du roi Zib de Jean-Christophe Rufin, chez Gallimard, mais tout de suite, place \u00e0 la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:03) [94%] :\r\nUne \u00e9mission de Laurence Fradin alors on connaissait d\u00e9j\u00e0 les nombrils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:06) [84%] :\r\nLa s\u00e9rie de bandes dessin\u00e9es qu\u00e9b\u00e9coises humoristiques \u00e0 succ\u00e8s, pr\u00e8s de 2 millions de Lecteurs, h\u00e9 bien les m\u00eames 2 auteurs de la fait Dubuc lance une nouvelle s\u00e9rie intitul\u00e9e Les vacheries des nombrils publi\u00e9 chez lui la BD raconte la vie quotidienne de Vicky et Jenny et Karine la vie ordinaire de 3 adolescentes, les 2 premi\u00e8res sont les bombes du lyc\u00e9e belle maligne et paresseuse, la 3\u00e8me leur souffre-douleur moins jolie trop gentille, bonne \u00e9l\u00e8ve de vacheries en vacheries de la et Dubuc si une suite donc de la s\u00e9rie culte nombrils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [90%] :\r\nMarl\u00e8ne M\u00e9trailler Gilles de Diesbach, vous avez lu pour nous, ce nouvel ouvrage va commencer avec vous, Marl\u00e8ne et L\u00e9vy, qui fait le pitre et qui prend des photos, on d\u00e9range Marl\u00e8ne M\u00e9trailler alors dites -nous ce que vous avez pens\u00e9 donc d\u00e9j\u00e0 dire effectivement de les nombrils fait quelque chose qui a tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9, on est dans un tout autre registre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:59) [88%] :\r\nOn est avec les m\u00eames personnages dans le m\u00eame d\u00e9cor attention chaud bouillant fait BD sort aujourd'hui, il y a \u00e7a avec le annonc\u00e9 \u00e0 grand renfort de superlatifs, c'est donc la petite soeur de la premi\u00e8re les il en est toujours dans la m\u00eame jingle de l'adolescence ordinaire, une BD de g\u00e9n\u00e9ration, de Style \u00e9volutive, qui aborde tous les th\u00e8mes sensibles etc etc, une promesse d'exotisme aussi parce que vous l'avez dit de l'affaire et Dubuc, qui sont d'ailleurs en couple dans les cases et dans la vie sont qu\u00e9b\u00e9cois pr\u00e9ciser pour ce qui est que \u00e7a pourrait effrayer que l'accent et les la BD r\u00e9\u00e9crit en fran\u00e7ais, donc on en prend encore pour tous, donc je me r\u00e9jouissais \u00e9vinc\u00e9 affligeant et pourtant je suis bon public dans un monde binaire : d'un c\u00f4t\u00e9 le b\u00eates et moches tr\u00e8s tr\u00e8s b\u00eate et tr\u00e8s tr\u00e8s moche de l'autre c\u00f4t\u00e9 les canons exag\u00e9r\u00e9ment tout aussi b\u00eates et tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s impitoyable la plus et m\u00eame des copines, c'est Karine fait pas le poids de loin pas et puis dans cet univers dans tous les coups, m\u00eame les plus invraisemblables sont permis et que je me r\u00e9p\u00e8te, et que les m\u00eames situations tourne en boucle, c'est vraiment super insupportable nos personnages ne sont pas des mod\u00e8les mais des caricatures de leur \u00e9poque, disent les 2 auteurs \u00e0 propos du nombre, il est bon, \u00e0 force de trop en faire, \u00e7a \u00e7a vraiment je me r\u00e9jouis de savoir ce que Gilles en pamphlet Jean alors, dites -vous M\u00e9trailler vous l'avez lu \u00e9galement cette bande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:36) [85%] :\r\nInitial de leur verdict, moi, je dirais m\u00eame nullissime non, en fait, quand j'ai vu que j'ai vu \u00e7a, je me suis dit a\u00efe attention Spin Off d'une s\u00e9rie originale, \u00e7a pue le le coup commercial et puis bon, \u00e7a c'est enti\u00e8rement \u00e7a on exploite les les m\u00eames ficelles de boutons Bouss\u00e8re c'est tr\u00e8s mauvais, et puis ces 2, ces 2 Vicky et puis Johnny et ses 2 h\u00e9ro\u00efnes, c'est le destin, Isra\u00ebl, ils sont insupportables et ce que je trouve, enfin, il y a, il y a la 4\u00e8me de couv qu'il dit la vie est vachement cruel et puis apr\u00e8s, mais c'est cruel tout au long de l'album mais cruel facilement c'est c'est c'est de la cruaut\u00e9 qui est facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:16) [81%] :\r\n2 jeunes filles adolescentes qui s'empreints de mani\u00e8re cruelle r\u00e9p\u00e8te je au moins \u00e0 \u00e0 tous ces hommes qui les moins suffisants purulent et \u00e7a, \u00e7a n'\u00e9volue pas, alors, ne raconte rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:27) [80%] :\r\nAutant autant alors moi j'ai pas lu les, les, les 7 premiers tomes brise l\u00e0 je le, je le dis ouvertement donc je conseille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:33) [97%] :\r\nC'est plut\u00f4t pas mal pourtant mais moi j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:35) [87%] :\r\nElle avec quelqu'un qui aimait beaucoup les nombrils qui m\u00eame une aficionados se je lui ai quand m\u00eame filet en exclusivit\u00e9 cette les vacheries BD, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u et moi je trouve qu'il y a un myst\u00e8re, parce que quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, je me suis aper\u00e7u que de la fait Dubuc l'avaient annonc\u00e9 les nombrils \u00e7a irait pas au-del\u00e0 de 8 10 album, on en est 7 d'ailleurs, parce que en fait c'est fini \u00e9volue et puis qu'elles auront finalement l'\u00e2ge d'arr\u00eater de se prendre pour le nombril l'du monde, je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s sage et tr\u00e8s bien alors pourquoi, pourquoi en plus recommencer \u00e0 0 parce que l\u00e0 on retrouve ses personnages au d\u00e9part et c'est \u00e0 se demander s'ils ont fait les fonds de tiroir et qu'ils ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9es les, les, les, les, les partis qui qui \u00e9tait pas utile et qui qui leur plaisait pas au d\u00e9but en tout cas c'est exploit\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:26) [86%] :\r\nMais comme on dit, c'est clairement un coup commercial, c'est, c'est c'est vraiment \u00e7a, je pense que, ils ont profit\u00e9 du succ\u00e8s de la s\u00e9rie pour lancer une sorte de, de, de nouvelles en plus fran\u00e7ais que le tome 1 il y en aura un, il en y en aura en suivant, donc, moi, moi je, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais vraiment afflig\u00e9, comme vous, Marl\u00e8ne et puis aussi c'est compl\u00e8tement d\u00e9mod\u00e9, c'est d\u00e9mod\u00e9 ces ces 2, ces 2 pestes, elles ont alors \u00e0 la une ficelle de string qui ressort du pantalon, mais \u00e7a c'est des choses qu'on voyait dans dans le dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 enfin, fin des ann\u00e9es 90 on en voit plus \u00e7a c'est tellement caricatural qu'-ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:00) [82%] :\r\nPourrait sauver cette BD, qu'est ce qui aurait pu en faire l'int\u00e9r\u00eat, une sorte de peinture de la d\u00e9cence d'aujourd'hui le 2. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:06) [84%] :\r\nJe pense que, effectivement, moi, j'avais peur de tomber, vous connaissez la s\u00e9rie les blondes ou ils adaptent ils adapteront fait vraiment c'est pitoyable, h\u00e9las, vont faire appel \u00e0 des jeunes auteurs pour un peu les lancer dans le march\u00e9, donc ici, on a quand m\u00eame un des affaires \u00e0 des \u00e0 des auteurs qui savent dessiner en fait \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:21) [86%] :\r\nVous suivez on a pas parl\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant du dessin, c'est dire s'il est remarquable, il est classiquement bien irr\u00e9prochable mais moi quand je vois cette BD, je me pr\u00e9cipite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:32) [86%] :\r\nNon mais il y a peut-\u00eatre une chose moi qui m'a fait qui m'a fait particuli\u00e8rement rire, c'\u00e9tait les les seules choses c'est c'est qu'on vit et John, ils se prennent des gamelles, mais elles sont toutes, elles sont toutes, oui, oui, oui, mais \u00e7a m'a fait penser aux id\u00e9es noires de Franquin, vous savez, quand les quand les corps sont des constituer comme \u00e7a et c'est le seul c'est le c'est le seul truc qui marche, qui va me qui m'a fait une petite r\u00e9f\u00e9rence et qui m'a peut-\u00eatre fait un petit peu, sinon rien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:58) [82%] :\r\nLes vies moi moi qui d\u00e9couvrent l'habiter ici j'envoie la couverture et et je vois ce dessin et ces jeunes filles qui sont dessin\u00e9s, de mani\u00e8re ultra- sexu\u00e9s peut presque mise enfin non pas presque compl\u00e8tement misogyne, c'est la caricature de la fille aux gros seins conforme aux frais, enfin pas si gros, mais en tout cas on voit les enfin les seins, les fesses, le string qui d\u00e9passe le piercing dans le nombril et je trouve que, aujourd'hui, au XXIe si\u00e8cle oui fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:23) [81%] :\r\nEt c'est, c'est qu'on leur a reproch\u00e9, d\u00e9j\u00e0 dans les nombrils surtout au Qu\u00e9bec, o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 \u00e7a, cette hypersexualisation et surtout ses dates et surtout chez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:34) [87%] :\r\nQuand la t\u00e9l\u00e9 et puis moi, je me demande aussi \u00e0 qui s'adresse cette bande dessin\u00e9e 17 leurs enfants non, alors justement, mais quand on, quand on va sur internet qu'on regarde un peu les r\u00e9actions des gens qui adorent \u00e7a, qui dit mais moi j'ai pas j'ai pas j'ai pas honte de donner cette BD \u00e0 mes enfants, mais apparemment, \u00e7a s'adresse \u00e0 un public masculin, mais moi je comprends pas, non plus, c'est ce visage jeune et masculin, c'est, c'est c'est ce qui sur Internet, mais moi j'ai un gros point d'interrogation, \u00e0 qui s'adresse cette bande de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:02) [78%] :\r\nCette l\u00e0 et juste un objectif pour \u00e9liminer affligeant, avez -vous dit Marl\u00e8ne M\u00e9trailler vous avez un autre adjectif b\u00eatement b\u00eate b\u00eatement b\u00eatement je la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:11) [82%] :\r\nJulien nullissime nullissime les vacheries des nombrils c'est publi\u00e9 chez Dupuis par les m\u00eames auteurs donc que ceux qui ont fait les nombrils de la fait Dubuc, merci, j'ai les Marl\u00e8ne Rendez -vous un petit peu plus tard pour une seconde bande- dessin\u00e9e dans un tout autre registre, roman graphique une soeur de Bastien Viv\u00e8s chez Casterman oui disent The Happy Ending c'est le titre, le joli Tir de la chanson du groupe aurait pas c'est \u00e0 voir samedi soir aux blouses roses Festival de Crissier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:17) [93%] :\r\nOui, il a repris \u00e7a. \r\nOui et parti oui. \r\nEt il a pris. \r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:45) [85%] :\r\nLe tour du monde du roi sibylline de Jean-Christophe Rufin, c'est \u00e9dit\u00e9 chez Gallimard et cela raconte l'histoire d'un personnage qui a vraiment exist\u00e9, August au ski aristocrate explorateur, n\u00e9 en 1746 en Slovaquie baigne ce qui est un homme qui aura 1000 vies un enfant solitaire d'abord et mal aim\u00e9 un Europe centrale exil forc\u00e9 devient un militaire grad\u00e9, puis un bagnard avant de s'\u00e9vader avec celle qui deviendra sa femme afin nazis \u00e0 la fin de sa vie, qui deviendra m\u00eame rois de Madagascar, \u00e0 l'heure o\u00f9 on le voit, hein, c'est un p\u00e9riple extraordinaire, vous l'avez lu tous les 2 ce livre Ligne de vie Julien Burri, je pensais que vous de vie, vous avez \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9 dans dans cette histoire, hein. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:26) [86%] :\r\nRoyal, alors moi j'ai, moi j'ai \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s d'abord par par une certaine forme d'humilit\u00e9, de Jean-Christophe Rufin, il le dit lui- m\u00eame, il se consid\u00e8re comme un un \u00e9crivain, peintre c'est ce fameux mot de de de Kundera qui qui parle en L2 de l'\u00e9crivain, peintres, c'est l'homme qui sait d\u00e9crire qui sait raconter des histoires, donc il a vraiment cette cette humilit\u00e9 l\u00e0 de d'\u00eatre un raconteur d'histoires, donc c'est un roman ralentisseurs de quelqu'un d'autre, qui raconte l'histoire de quelqu'un d'autre qui a r\u00e9ellement exist\u00e9 et puis donc voil\u00e0 c'est c'est c'est cette histoire, cette \u00e9pop\u00e9e qui m'a emball\u00e9, ce qui m'aussi par ailleurs, c'est ce XVIIIe si\u00e8cle ce bouillonnement intellectuel du XVIIIe si\u00e8cle, c'est le si\u00e8cle des explorateurs les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, c'\u00e9tait des intellectuels, des penseurs, mais qui n'allait pas voir le monde qui pensait le monde dans leur chambre, l\u00e0 c'est vraiment les hommes qui qui qui partent alors ce se baigne qui quand il enfant solitaire mal aim\u00e9, il y a un par un pr\u00e9cepteur personne pr\u00e9f\u00e8re Serta enfin par professeur ici qui qui parle de fioul de Rousseau, de la queue de tous ces penseurs etc qui nourrissent ce r\u00e9cit donc voil\u00e0 j'ai trouvais \u00e7a foisonnant int\u00e9resse, vous avez \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 embarqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par l'histoire et par ses r\u00e9f\u00e9rences et aussi beaucoup par le r\u00e9cit d'un affranchissement celui d'Afa nazi, la femme de baignades, ski parce que oui, c'est l'histoire de cet homme de cet explorateur mais ils rencontrent cette femme et chacun des 2 chacun 2, raconte l'histoire \u00e0 tour de r\u00f4le dans ce livre- l\u00e0 et en fait on voit cette afin nazi qui, de jeunes femmes au milieu de de de l'Europe centrale deviendra ma\u00eetre de son destin de cet ensemble par de sa vie, et finalement, elle \u00e9tait une jeune femme qui ne r\u00eavait que de se marier, d'accompagner son mari des m\u00e9decins et elle se transforme en aventuri\u00e8re en conqu\u00e9rante en femme qui prend son destin en main, donc, pour aussi pour cet affranchissement -l\u00e0 pour se recadrer \u00e0 l'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:24) [88%] :\r\nJulien Dor\u00e9, moi j'ai pas eu Madame Bovary avant pour Nicolas Fargues l\u00e0 j'avais l'impression de lire un roman qu'aurait puis ni Madame Bovary, c'est-\u00e0-dire aventures sentimentalisme carton-p\u00e2te pittoresque, j'\u00e9tais tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 parce que j'aime les romans qu'on raconte des histoires, j'aime \u00e7a, le foisonnement d'1 si\u00e8cle de voyage incroyable oui mais l\u00e0 il y a un c\u00f4t\u00e9 artificiel qui nous am\u00e8ne presque au pastiche mais je vois pas de distance de jeu c'est artificiel qu'est -ce qui fait rentrer dedans tout la fa\u00e7on de parler afin de Asie par exemple, elle dit tr\u00e8s malheureuse et en grand d\u00e9sarroi, j'\u00e9tais cependant plus que jamais amoureuse d'Auguste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment faire comprendre, tout est expliqu\u00e9, tout est dit, tout est pos\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a devient il y a pas assez de vie curieusement moi j'adore Dumas, \u00e7a m'a fait penser au d\u00e9but, roman feuilleton du 19\u00e8me, j'ai relu il y a pas longtemps magnifique comte de Monte-Cristo et puis je me dis ma Rufin, il y a peut-\u00eatre essay\u00e9 de renouer avec \u00e7a, mais on est en 2017 il a pas le talent de Dumas et puis en m\u00eame temps on peut plus faire \u00e7a, de cette mani\u00e8re, parce qu'on est dans le kitsch offenser, c'est \u00e7a, tr\u00e8s vite, qui me qui me tombe des mains quelque chose, oui, je lisais un roman pour adolescents, mais dans le mauvais sens du terme, parce que j'aime beaucoup la litt\u00e9rature enfantine et pour adolescents mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:41) [89%] :\r\nEt ce qui est assez paradoxal sur Julien Dor\u00e9 et moi je, je, je n'ai pas du tout, j'ai pas du tout lire les livres pour l'histoire, je suis pas du tout, cliente de, de, de, de raconteur d'histoire d'histoire qui m'aimait raconter, j'aime beaucoup plus le Style de travail d'\u00e9criture, l'univers etc donc tr\u00e8s bizarrement ce livre- l\u00e0 entre guillemets n'est que \u00e7a, c'est une histoire, c'est une peinture, j'ai trouv\u00e9 les descriptions mais peut-\u00eatre que c'est vrai qu'en vous \u00e9coutant je, je, j'ai peut-\u00eatre fait le deuil de 2 de plus, c'est-\u00e0-dire que j'ai aim\u00e9 cette histoire pour ce qu'elle \u00e9tait sans lui en demander plus, voil\u00e0, donc j'ai voyag\u00e9, j'ai pass\u00e9 un bon moment, j'ai aim\u00e9 cette femme qui s'est affranchi, mais je n'ai pas cherch\u00e9 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:30) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi important de prendre un oui j'ai une oeuvre qui soit litt\u00e9raire pour ce qu'elle est aussi de se demander si, moi j'aurais fait autrement j'aurais qui autrement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:37) [86%] :\r\nNon, mais moi je me demande \u00e7a parce que je suis frustr\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, j'ai l'impression de 2 sortes de demandes de carton-p\u00e2te curieusement donc, du coup, je me demande qu'est ce qui va pas qu'est -ce qui fonctionne pas que vous \u00eates sur indiff\u00e9remment Ramallah n'\u00e9tait pas le pays la mort. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:51) [90%] :\r\nMoi, moi, c'est exactement le contraire dans un train, je ne l'ai pas l\u00e2ch\u00e9, j'ai pas l\u00e2ch\u00e9 ce livre, j'ai d\u00e9vor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:58) [88%] :\r\nMais je me demande parce que le mat\u00e9riau est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s romanesque, \u00e0 la base j'ai pas lu les M\u00e9moires de de ce personnage incroyable qui sont \u00e9dit\u00e9s par Yann Michel oui, il semblerait que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9dition -l\u00e0 donc les acteurs selon le une des maisons du groupe de Madame Michalski, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que c'\u00e9tait le feuilleton passionnante, voil\u00e0, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, oui c'est, c'est c'est c'est une figure en Europe centrale, ce qui qui a parl\u00e9 \u00e0 Jean-Christophe mais il semblerait qu'il \u00e9tait aussi d\u00e9j\u00e0 dans le roman lui- m\u00eame de sa propre vie peut-\u00eatre affabulateur donc ses m\u00e9moires, c'est d\u00e9j\u00e0 un roman il \u00e9tait repris l'inspir\u00e9 d'autres d'autres trag\u00e9dies du th\u00e9\u00e2tre, et puis l\u00e0, voil\u00e0 le le mat\u00e9riau est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s romanesque, \u00e0 la base donc bien des dandys s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:42) [78%] :\r\nDonc, on r\u00e9sume : vous n'\u00eates pas rentrer dedans Julien Burri vous a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement embarquer dans ses voyages quant \u00e0 vous, Linn villes le tour du monde, Roizy bling sign\u00e9 Jean-Christophe Le enfin c'est chez Gallimard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:02) [91%] :\r\nAvec une seconde bande- dessin\u00e9e dans culture au point sign\u00e9 de Bastien Viv\u00e8s, \u00e7a s'appelle une soeur, \u00e9dit\u00e9 chez Casterman Bastien Viv\u00e8s pour ceux qui ne connaissent pas, c'est un peu le Xavier Dolan, le cin\u00e9aste prodige de la BD franco- belge, ces r\u00e9cits sont tr\u00e8s personnels, ils sont rares, elles sont \u00e0 chaque fois, attendu au tournant avec une soeur, son dernier album, il s'attaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:22) [90%] :\r\nAux amours de vacances lorsqu'on est adolescent Antoine 13 ans rencontrent 16 ans, c'est un r\u00e9cit intimiste, 6 ans apr\u00e8s le ph\u00e9nom\u00e8ne Paulina, peut-\u00eatre que vous aviez lu Paulina autour de la table, une tr\u00e8s belle bande dessin\u00e9e qui avait remport\u00e9 le prix de la critique au Festival d'Angoul\u00eame en en 2012 et qui avait \u00e9galement fait l'objet d'un dans film je commence avec vous Gilles Diesbach, d\u00e9j\u00e0 c'est une grosse, c'est en gros, gros livre, hein, c'est un roman graphique aura r\u00e9agi en 200 pages comment vous avez trouv\u00e9 ce livre Gilles Diesbach. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:53) [89%] :\r\nC'est un coup de ma\u00eetre, franchement, c'est un coup de ma\u00eetre, vous l'avez dit un Bastien Bastien Viv\u00e8s elle Xavier Dolan un peu la BD franco- belge, moi je trouve qu'il a un talent inn\u00e9, c'est, c'est c'est incroyable, il arrive avec avec Paulina, elle avait d\u00e9j\u00e0 fait Paulina \u00e7a raconte un peu le le parcours d'une ballerine \u00e9toile qui s'recherche un ici revient avec un r\u00e9cit intimiste et il nous a dans son univers avec une subtilit\u00e9 bien naturelle absolument d\u00e9concertant donc juste pour l'histoire, c'est vraiment donc, histoire d'Antoine, 13 ans qu'elle est n\u00e9e d'une fille de d'une famille parisienne qui qui a l'habitude de passer \u00e0 ses vacances au bon au bord de mer en Bretagne et puis Antoine rencontrent H\u00e9l\u00e8ne, 16 ans, donc 3 ans 3 ans puisqu'elle un peu plus mature magnifique jeune fille et puis voil\u00e0 il c'est l'histoire de l'\u00e9preuve, l'\u00e9videmment oui les troubles et il faut faire une histoire d'amour tout, oui oui, et puis ce qui ce qui est fantastique, c'est qu'il aborde la les premiers \u00e9mois sensuels oui et puis il y a des sc\u00e8nes de de il y a d\u00e9c\u00e8s, on va dire de de sexe, il y a des sc\u00e8nes de de d\u00e9couverte du sexe, d\u00e9couverte du plaisir charnel avec tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:58) [90%] :\r\nQue \u00e7a de maladresse aussi \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:00) [86%] :\r\nEt puis il est d\u00e9couvert, il parle d'ados, il parle d'ados, donc \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s g\u00eanant de d'assister \u00e0 ces ces sc\u00e8nes -l\u00e0 surtout qui va assez loin dans dans sa bande dessin\u00e9e mais jamais, \u00e7a jamais \u00e7a va dans le vulgaire, c'est fait avec d\u00e9licatesse, avait beaucoup touch\u00e9 un mois \u00e9norm\u00e9ment ce qui vous touche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:18) [88%] :\r\nC'est le la qualit\u00e9 du dessin peut-\u00eatre alors les les dialogues. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:21) [84%] :\r\nL'un des dessin c'est d\u00e9concertant lui- m\u00eame dit qu'il y a un dessins, croquis, en fait, moi, je trouve m\u00eame qu'il a un dessin peu hautain un peu comment comment un un designer de mode One, architecte c'est c'est il a, il a tr\u00e8s peu de c\u00e9der son ancrage est tr\u00e8s vif, il dit qu'il passe aussi par l'animation, ce qu'il a beaucoup ce qui l'a beaucoup aid\u00e9 et, enfin, c'est vraiment qu'il nous a vraiment et il y a une un France introspection nostalgique sur nous-m\u00eames qui se fait \u00e0 la fin de cet album, j'ai fait tout absolument autour d'Alep, donc vous avez conquis ah oui, \u00e7a m'a fait revenir des souvenirs de mon adolescence, parce qu'on a tous v\u00e9cu un an tout le monde a eu un amour de vacances, moi j'ai v\u00e9cu bougeons boubou, j'en suis certain aussi, et c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:05) [86%] :\r\nMarl\u00e8ne M\u00e9trailler alors voil\u00e0, moi c'est vrai que j'ai pris cette BD, il y avait de la pression hein parce que prodige et tout Julio et c'est vrai que quand je, je me dis oui incroyable ce dessin, je suis d'accord sobre, \u00e9conome, fluide, il a l'art d'esquisser une image de sugg\u00e9rer et aussi il il dit lui- m\u00eame qu'il aime pas les couleurs, enfin c'est pas mettre en couleur, mais c'est du noir blanc gris\u00e9 c'est harmonieux, c'est a\u00e9rien les phylact\u00e8res tout de suite, je me dis mais l\u00e0 encore, mais quand m\u00eame, c'est beau, c'est sobre \u00e9conomie de mots c'est a\u00e9rien l\u00e0 aussi le il, il joue sur les \u00e9lus sur les silences, par exemple, au d\u00e9but, il arrive une catastrophe dans la maison de vacances quand ils d\u00e9barquent on sera pas quand, quoi, comment un audit maginez \u00e7a nous \u00e7a nous prend, \u00e7a nous a pas vous avez parl\u00e9 des 2 personnages adolescents, moi j'ai un faible faible \u00e9norme pour Titi, c'est le petit fr\u00e8re, qu'il y assiste \u00e0 tout \u00e7a et comprend pas tout, et c'est tr\u00e8s joli d'ailleurs parce que je pense qu'il y a un rapport avec le fr\u00e8re de Bastien Viv\u00e8s parce que c'est cette BD, Didier Hamon fr\u00e8re \u00e0 son petit fr\u00e8re, justement, donc voil\u00e0, jusque -l\u00e0, je me dis : tr\u00e8s bien, qui, voil\u00e0 ce qui se passe et qu'apr\u00e8s 50 70 pages, moi je me tombe pr\u00e9sid\u00e9 moi le dessin continue \u00e0 \u00e0 mes papiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:21) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, les personnages, moi j'ai j'ai donn\u00e9 \u00e7a n'\u00e9volue pas tr\u00e8s comme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:30) [89%] :\r\nSi, si, si, les personnages continuent \u00e0 \u00e9voluer pour accompagner le dessin, il y a par exemple une sc\u00e8ne magnifique au d\u00e9but ou le petit fr\u00e8re, \u00e7a fait presque molest\u00e9s par une bande de voyous trouve 60 euros, apr\u00e8s on les verra plus jamais moi tout \u00e7a, \u00e7a m'a g\u00ean\u00e9, il y a une chose que j'ai ador\u00e9 par contre il y a une sorte de mise mise en abyme Antoine qui est quand m\u00eame le personnage central, le jeune homme de 13 ans, il est tr\u00e8s attachant et par moments, il dessine, h\u00e9las, et on en reconna\u00eet la, la, la m\u00e9thode de Bastien Viv\u00e8s et c'est tr\u00e8s beau ce cette maison, donc \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:05) [87%] :\r\nExtr\u00eamement bien, extr\u00eamement former assez rapidement au bout de 50 pages sur 200 vous vous laisser Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:10) [89%] :\r\nJe suis pas du tout d'accord, c'est c'est tr\u00e8s fluide, de A \u00e0 Z et l\u00e0 o\u00f9 il nous tient vraiment c'est fait un travail sur le regard d'Antoine qui est impressionnant, il faut savoir que c'est la d\u00e9couverte, Antoine, il a 13 ans, c'est encore un gosse, c'est vraiment encore un gosse et puis elle, elle le prend un peu par la main dans dans la d\u00e9couverte de 2 des premiers plaisirs on est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:32) [76%] :\r\nSon t\u00e9l\u00e9phone normalement la mission que choisir et peut-\u00eatre que oui, lui il est cr\u00e9dible n'est -elle pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:40) [83%] :\r\nSi, si elle \u00e9manait c'\u00e9tait parce que je suis un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:44) [91%] :\r\nSymbole tr\u00e8s atypique dans ce qui sort en en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a \u00e7a ne ressemble pas \u00e0 autre chose, c'est vraiment un cran au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:52) [88%] :\r\nMais moi, je trouve, parce que c'est, c'est c'est lors d'un d\u00e9lit qui font toujours des d\u00e9lits Guy de Lille qui font toujours des, des, des, des, des bandes dessin\u00e9es qui sont qui leur appartiennent vraiment et et je trouve que que la avec avec Bastien Viv\u00e8s, on est donc dans ce m\u00eame univers simplement Fanta. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:06) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 cela, vous avez dit, coup de ma\u00eetre Gilles de Diesbach je retiens ce mot, vous \u00eates un peu ennuy\u00e9 apr\u00e8s 50 pages vous Marl\u00e8ne bobo c'est Bastien Viv\u00e8s, une soeur, chez Casterman et une chanson qui lui va bien, je r\u00eave d'ailleurs avec, entre autres, Ga\u00ebtan Roussel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:12) [84%] :\r\nCher tous au point arrive presque au bout, je vous rappelle les sujets du jour Litt\u00e9rature \u00e9crire \u00e0 l'\u00e9lastique de Nicolas Fargues Elior Graine le tour du monde du Roizy bling de Jean-Christophe Rufin, bande dessin\u00e9e, les vacheries nombrils il et une soeur de Bastien Viv\u00e8s, c\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma Les Fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl, d'Arnaud Desplechin et je danserai si je veux peut-\u00eatre encore un mot sur les sorties de la semaine, Gilles de Diesbach. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:33) [83%] :\r\nOui, peut-\u00eatre signaler le le 1er tome de terre qui est un cas aux \u00e9ditions Daniel mal Daniel Magellan qui est qui est RT et R exactement cinq r\u00e9cit de sens fiction dessin\u00e9s par Christophe Dubois qui est le petit-suisse un il habitait dans le canton de Neuch\u00e2tel et puis au sc\u00e9nario et Rodolphe c'est un r\u00e9cit de science fiction au dessin, le dessin magnifique surtout c'est laisser les couleurs elles sont splendides, il a fait la couleur directe, c'est absolument g\u00e9nialissime sont impatients de voir le le tome 2 pouvoir signer un peu affin\u00e9 sont tr\u00e8s parce que l\u00e0 on est quand m\u00eame \u00eatre entendu dans du tr\u00e8s classique, la vraie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:05) [88%] :\r\n\u00e7a fait r\u00e9cit merci d'avoir signal\u00e9 merci \u00e0 vous, merci \u00e0 G\u00e9raldine riche, assistante de production Fran\u00e7oise Nathalie Chabanne Berki qui choisit les musiques, je vous rappelle que culture au point diffus\u00e9e en Direct le vendredi de 12 heures \u00e0 13 heures sur Espace 2 Les samedi de 12 heures \u00e0 13 heures sur Espace 2 \u00e9galement et les dimanche de 14 heures \u00e0 15 heures sur la premi\u00e8re, merci \u00e0 vous Gilles de Diesbach Marl\u00e8ne M\u00e9trailler pour la CBS \u00e9galement pour la RTS Julien Burri et puis en Direct de Cannes, nous \u00e9tions en contact tout \u00e0 l'heure pour parler cin\u00e9ma avec Raphaele Bouchet et St\u00e9phane Gobbo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:41) [99%] :\r\nBelle journ\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:49) [89%] :\r\nAstor Piazzolla leur va comme un gant, car leur sied \u00e0 merveille, ils sont \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T12:01:23Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Gobbo, St\u00e9phane", "role": "journaliste, Chroniqueur cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Destraz, Camille", "role": "journaliste, chroniqueuse BD", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS, chroniqueuse BD", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Burri, Julien", "role": "\u00e9crivain, po\u00e8te vaudois, chroniqueur litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS, chroniqueuse cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Levy, Linn", "role": "collaboratrice RTS, chroniqueur litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF81C18B-E79D-4D90-8517-FF58DA79D607", "internalArchiveId": "DF81C18B-E79D-4D90-8517-FF58DA79D607", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les orchestres suisses, un \u00e9tat des lieux : L'Orchestre de la Suisse italienne", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s sa fondation en 1935, l'Orchestre de la Suisse italienne jouit d'un statut qui le diff\u00e9rencie des autres orchestres radio de Suisse. D'abord, il couvre un bassin de population relativement restreint, atteignable gr\u00e2ce aux ondes parvenant dans les vall\u00e9es les plus recul\u00e9es. Il est \u00e9galement l'un des principaux promoteurs musicaux professionnels du canton et remplit un mandat de d\u00e9fense de la cr\u00e9ation nouvelle et des r\u00e9pertoires peu explor\u00e9s. Malgr\u00e9 de nombreuses mutations et une interrogation r\u00e9cente sur son avenir, l'OSI poursuit son existence et depuis une vingtaine d'ann\u00e9es n'a cess\u00e9 d'acqu\u00e9rir une reconnaissance internationale.", "durationSec": 2015, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Tessin"], "thematicThemes": ["musique classique", "orchestre"], "thematicPersons": ["Orchestra della Svizzera Italiana"], "alternativeTitle": ["Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux. 4. L'Orchestre de la Suisse italienne", "Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux. 4. L'Orchestre de la Suisse italienne / VSS_2017-05-19T10:10:00_versus-ecouter", "Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux. 4. L'Orchestre de la Suisse italienne / VSS_2017-05-19T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["avec la participation de sa directrice artistique Denise Fedeli et du responsable des contenus musicaux de la RSI, Christian Gilardi\nD\u00e8s sa fondation en 1935, l'Orchestre de la Suisse italienne jouit d'un statut qui le diff\u00e9rencie des autres orchestres radio de Suisse.\nD'abord, il couvre un bassin de population relativement restreint, atteignable gr\u00e2ce aux ondes parvenant dans les vall\u00e9es les plus recul\u00e9es. Il est \u00e9galement l'un des principaux promoteurs musicaux professionnels du canton et remplit un mandat de d\u00e9fense de la cr\u00e9ation nouvelle et des r\u00e9pertoires peu explor\u00e9s. Malgr\u00e9 de nombreuses mutations et une interrogation r\u00e9cente sur son avenir, l'OSI poursuit son existence et depuis une vingtaine d'ann\u00e9es n'a cess\u00e9 d'acqu\u00e9rir une reconnaissance internationale.", "avec la participation de sa directrice artistique Denise Fedeli et du responsable des contenus musicaux de la RSI, Christian Gilardi\nD\u00e8s sa fondation en 1935, l'Orchestre de la Suisse italienne jouit d'un statut qui le diff\u00e9rencie des autres orchestres radio de Suisse.\nD'abord, il couvre un bassin de population relativement restreint, atteignable gr\u00e2ce aux ondes parvenant dans les vall\u00e9es les plus recul\u00e9es. Il est \u00e9galement l'un des principaux promoteurs musicaux professionnels du canton et remplit un mandat de d\u00e9fense de la cr\u00e9ation nouvelle et des r\u00e9pertoires peu explor\u00e9s. Malgr\u00e9 de nombreuses mutations et une interrogation r\u00e9cente sur son avenir, l'OSI poursuit son existence et depuis une vingtaine d'ann\u00e9es n'a cess\u00e9 d'acqu\u00e9rir une reconnaissance internationale.", "avec la participation de sa directrice artistique Denise Fedeli et du responsable des contenus musicaux de la RSI, Christian Gilardi\nD\u00e8s sa fondation en 1935, l'Orchestre de la Suisse italienne jouit d'un statut qui le diff\u00e9rencie des autres orchestres radio de Suisse.\nD'abord, il couvre un bassin de population relativement restreint, atteignable gr\u00e2ce aux ondes parvenant dans les vall\u00e9es les plus recul\u00e9es. Il est \u00e9galement l'un des principaux promoteurs musicaux professionnels du canton et remplit un mandat de d\u00e9fense de la cr\u00e9ation nouvelle et des r\u00e9pertoires peu explor\u00e9s. Malgr\u00e9 de nombreuses mutations et une interrogation r\u00e9cente sur son avenir, l'OSI poursuit son existence et depuis une vingtaine d'ann\u00e9es n'a cess\u00e9 d'acqu\u00e9rir une reconnaissance internationale."], "variantIds": ["ece-8596152", "ece-8596148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-30T09:27:44Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nBonjour Jean-Pierre Amman bonjour font jusqu'au bout, on repart avec vous dans ce Tour de Suisse, que vous nous proposez depuis quelques temps apr\u00e8s une pause de quelques semaines apr\u00e8s que une projecteurs sur l'Orchestre de la Suisse italienne, le voici dans un fragment, vous avez choisi du concert Tino pour clarinette basse \u00e9crit par Strauss, cr\u00e9\u00e9 par l'orchestre de la Suisse italienne en 1948. \r\nLe passant d'Alberto bien de la clarinette de col\u00e8re de Diouf Lady Marcus Posner directeur stable de l'orchestre de l'acide \u00e7a Italiana dans ce doit \u00eatre comme certes il 2 chutera aussi par Strauss pour l'orchestre de la Suisse italienne, c'\u00e9tait la premi\u00e8re Musique de cet \u00e9clairage Jean-Pierre Amann que vous nous proposez aujourd'hui sur cette orchestres et \u00e7a vous rappelle des souvenirs parce que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce concept exactement les puis il y avait exactement juste une ann\u00e9e enregistr\u00e9 au Tessin et diffus\u00e9e \u00e9galement dans pavillon suisse sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nOui, c'est : j'avais envie \u00e9videmment depuis longtemps de consacrer une \u00e9mission \u00e0 l'Orchestre de la Suisse italienne, mais il y a eu pas mal de troubles ces derniers temps, a m\u00eame parl\u00e9 de la disparition de leur caisse qu'on a d\u00fb mettre \u00e0 la porte, les gens, leur envoyer leur leur lettre de licenciement et puis les choses se sont arrang\u00e9es heureusement l'orchestre est sauv\u00e9 et on se sent \u00e9videmment beaucoup plus \u00e0 l'aise pour lui rendre hommage aujourd'hui et non pas pour en faire, je sais pas moi un enfer parce que \u00e7a c'\u00e9tait pas souhaitable surtout c'est un orchestre tr\u00e8s, tr\u00e8s, vous le connaissez autant que moi, puisque vous avez la chance aussi de de pr\u00e9senter des concerts dans un autre nom de rattraper le temps et c'est encore un orchestres radio- m\u00eame s'il est de moins en moins, mais j'ai une nostalgie pour c'\u00e9tait pas couler musiciens venaient \u00e0 la radio travailler parce qu'ils \u00e9taient des employ\u00e9es de la radio, on l'a eu avec l'orchestre de chambre de Lausanne ici, o\u00f9 on voyait il est musicien de 3 fois par semaine venir faire leur service de de r\u00e9p\u00e9titions et des instruments et tout \u00e7a, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 vraiment tr\u00e8s sympathique de la radio et c'est encore le cas \u00e0 Lugano, m\u00eame si l'Orchestre maintenant donne ses concerts au lac, donc \u00e0 la salle, il reste toujours fid\u00e8le \u00e0 la radio, on les retrouve \u00e0 la pause dans cette petite caf\u00e9t\u00e9ria qui sont d\u00e9j\u00e0 un peu l'Italie ou enfin qui a fait vraiment \u00e0 l'italienne, ils sont l\u00e0 et les gens parlent et se parlent entre eux, les gens de radio se parlent avec avec les musiciens et je pense qu'il est un orchestre qu'il faut \u00e0 ce niveau -l\u00e0 saluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [78%] :\r\nFran\u00e7ais oui oui la Jean-Pierre Davant c'est \u00e7a, donc c'est vrai, c'est vrai, on finalement assez r\u00e9guli\u00e8rement, un peu, enfin 2 3 fois par ann\u00e9e, on a l'occasion sur l'espace de, de, de Suisse, c'est OK, c'est vrai ce que vous dites, c'est vrai qu'il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande connivence entre les gens de la radio et les musiciens qui connaissent les gens radio connaissent par leur pr\u00e9nom, pratiquement, pratiquement tous les qui doit tout \u00e7a \u00e7a sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [83%] :\r\nD'ailleurs, aujourd'hui j'ai j'ai pens\u00e9 int\u00e9ressant de justement garder cette dualit\u00e9 et de demander \u00e0 la directrice artiste Rida artistique de l'OSI qui est Denise fait et en m\u00eame temps \u00e0 responsable des \u00e9missions musicales qui Christian Gilardi donc qui est un homme de radio, mais bon, tout \u00e7a fait un tout autre mais je voulais voir les 2 t\u00e9moignages aujourd'hui et \u00e0 commencer par Denise f\u00e9d\u00e9rative qui va nous donner un petit peu la fiche signal\u00e9tique de San orchestres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [85%] :\r\nAlors, l'orchestre de cette p\u00e9riode est un entrain faire profond travailler sur l'interpr\u00e9tation donc avec une autre nouveau chef principal Marcos penche, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur \u00e7a, et maintenant c'est la chose la plus importante nous sont un orchestre de chambre, hein, et nous travaillons sur la musique classique et la premi\u00e8re p\u00e9riode romantique mais on essaie vraiment de lire et relire c'est r\u00e9pertoires avec de la cr\u00e9ativit\u00e9 avec naturellement des informations historiques mais \u00e7a, c'est seulement le le point de le d\u00e9but on essaie vraiment de faire des interpr\u00e9tations sp\u00e9cial et Marcos penche a par exemple commenc\u00e9 par le projet, les dunes de Brahms, on a jou\u00e9 les 4 symphonies de Brahms \u00e0 mais avec une formation, petite, on essaie de valoriser la le c\u00f4t\u00e9 de la musique, des chambres aussi dans les hauteurs romantique, on essaie de faire des interpr\u00e9tations tr\u00e8s transparents, tr\u00e8s claire ou est sont valoriser tous les, les, les voix et aussi les bois pas les les principales, on travaille beaucoup sur les articulations sur les instruments par exemple pour le Brahms, on a achet\u00e9 des dr\u00f4nes bon classique donc en travail avec ses sont plus petit pour adapter la sonorit\u00e9 un ou qui sont seulement 10 premiers violons et oui 2\u00e8me violent et comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [89%] :\r\nEt puis ce est -ce que je peux vous poser une question qui va peut-\u00eatre vous para\u00eetre perfide n'est pas du tout est -ce que vous adapter Brahms \u00e0 la formation de l'orchestre de la Suisse italienne o\u00f9 vous adapter l'orchestre de la Suisse italienne \u00e0 ce que pouvait peut-\u00eatre Brahms \u00e0 l'\u00e9poque, en fait, avant qu'on ne grossissent les orchestres d\u00e9mesur\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [88%] :\r\nOui, on a commenc\u00e9 le projet \u00e0 partir de l\u00e0, l'Orchestre demain une guerre qui \u00e9tait l'orchestre que Brahms aimait beaucoup et avait une formation comme l'orchestre de la Suisse italienne donc et Marcos, elle a fait des \u00e9tudes dans le pass\u00e9 et nous dans ce projet de relecture de Brahms, on a travaill\u00e9 aussi avec Wolfgang Sandberg Berger qui, qui est le directeur de Brahms ne ou de L\u00fcbeck, donc on est parti avec ces informations, mais naturellement, comme j'ai dit \u00e7a, c'est seulement1,2 ce c'est c'est le but, mais la chose la plus importante c'est de d'avoir la libert\u00e9 et d'avoir l'audace de interpr\u00e9ter la musique de rendre chaque phrase avec un signification avec comme si on est en train de lire une histoire, une histoire, donc c'est \u00e7a l'a vraiment la chose la plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [88%] :\r\nEt en quoi quand m\u00eame est -ce que vous vous diff\u00e9rencier des orchestres, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la musique ancienne, je parle des des orchestres d'une certaine importance, qui ont fait Brahms, je pense \u00e0 Herv\u00e9 mais peut-\u00eatre de de 2 autres je vais pas tous les citer ici qui se sont ouverts justement au r\u00e9pertoire m\u00eame romantique voire d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, d'une mani\u00e8re historiquement inform\u00e9e qu'est -ce qui fait la diff\u00e9rence entre cette d\u00e9marche -l\u00e0 et celle de l'orchestre de la Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [87%] :\r\nC'est la libert\u00e9 interpr\u00e9tative de DeMarcus que je pense que va s'ajouter \u00e0 les informations historiques et puis c'est le caract\u00e8re de l'orchestre nous sont un point de de rencontres entre Suisse Italie Europe et donc il y a des particularit\u00e9s tr\u00e8s sp\u00e9ciale, on a des musiciens tr\u00e8s virtuel et de \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort dans l'orchestre il y a de la discipline, mais il y a aussi de la libert\u00e9, la capacit\u00e9 de chanter comme dans la musique de l'op\u00e9ra italienne, donc il y a beaucoup de Carhaix terre ensemble et dans les interpr\u00e9tations en travail souvent sur tous ces points, donc on peut trouver dans le Brahms, une phase travail chanter avec la mais de vibrato pas seulement peu vibrato peut-\u00eatre que dans le d\u00e9veloppement de la phrase, on fait beaucoup de vibrato si de \u00e0 midi on ajoutait la musicalit\u00e9 des des musiciens et de du chef. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [88%] :\r\nEt voil\u00e0 comment Marcus Posner dirige Brahms Ariha merveilleuse la 3\u00e8me symphonie avec l'orchestre de la Suisse italienne, enregistr\u00e9 en 2015 et l\u00e0 aussi ce concert \u00e9tait diffus\u00e9 sur les ondes d'espace de de pavillon suisse, on les suit bien nos amis tessinois et \u00e7a fait plaisir et \u00e7a me rappelle plein de souvenirs, \u00e0 propos de souvenirs tout \u00e0 l'heure, on entendait Denis fait d\u00e9lits mais aujourd'hui ils sont rares ceux qui peuvent t\u00e9moigner des ann\u00e9es pionni\u00e8res de l'orchestre par contre Jean-Pierre Amann il y a des enregistrements radiophoniques et discographiques rendue possible justement parce que vous le disiez, les musiciens de l'orchestre \u00e9tait employ\u00e9 \u00e0 la radio, il travaillait l\u00e0 dans les studios de vie a baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [86%] :\r\nOui, alors j'aimerais remercier quand m\u00eame Allison and r\u00e9unis, qui nous a mis \u00e0 disposition les a fait ce petit choix ce cocktail de meilleurs moments de l'orchestre de la Suisse italienne disons de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, hein, parce que on n'est pas all\u00e9 chercher trop dans les archives, parce que sans trop riche, j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'actuel responsable des contenus musicaux donc Christian Gilardi pour la RSI nous retracer en quelques mots, ces ann\u00e9es h\u00e9ro\u00efques de ceux qui \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, l'orchestre de la radio ensuite l'orchestre de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:38) [87%] :\r\nOn doit imaginer un pays le Tessin la Suisse italienne le 1935 et presque sans musique, il y avait une tradition th\u00e9\u00e2trale de la musique d'op\u00e9ra parce que il y avait d\u00e9j\u00e0 Lugano, par exemple, un th\u00e9\u00e2tre, mais la musique symphonique, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de de nouveau dans le 1935 l'orchestre est n\u00e9 pratiquement \u00e0 partir d'un petit orchestre qui jouait au co\u00fbt qui s'\u00e9taient bons restaurants plus avec tout, une salle de de caf\u00e9- concert, c'est \u00e0 partir de sa petite orchestres qui est devenue voil\u00e0 d\u00e9finir \u00e0 partir de 1935 l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [86%] :\r\nDe radio pour faire quoi, surtout pour enregistrer toutes les pi\u00e8ces de musique classique et qui servait \u00e0 la production, radio de l'\u00e9poque ou d\u00e9part il y avait pas vraiment concerts publics, il faut attendre des ann\u00e9es, un peu plus avant l'orchestre, c'\u00e9tait au d\u00e9part dirig\u00e9 paf L\u00e9opoldo Casella, il a commenc\u00e9 sourd tout travail de Studio pour r\u00e9aliser des \u00e9missions musicales avec la radio, il avait un lien avec Alfredo le compositeur non non non non non, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, c'est un chef qui il a \u00e9tudi\u00e9 et bien s\u00fbr et et n'Italie il \u00e9tait pas dans la m\u00eame famille, puis il avait une autre \u00e9tape fondamentale avec Ottmar notion qui a dirig\u00e9 l'orchestre pour longtemps et l\u00e0 on commence \u00e0, d'avoir des dans l'histoire des concerts du territoire des petits festivals qui sont par exemple c'\u00e9tait monnaie musical et dire scolaire qui commence dans le 1986 et c'est l\u00e0 elle permis un des premi\u00e8res fois qu'il orchestres commencent \u00e0 jouer au public, puis il y avait les Jouvet dit musicale Bilou qui commence dans le 1953 voil\u00e0 ce sont tous des petits concerts qui sortent dehors de la production, un Studio de l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [90%] :\r\nChristian Gilardi, moi je me souviens, je vais pas me vieillir inutilement, mais enfin bon, c'est la r\u00e9alit\u00e9, je me souviens de l'\u00e9poque o\u00f9 on n'entendait pas la Radio Suisse italienne que soit la premi\u00e8re mont\u00e9e g\u00e9n\u00e9riques ou ou dou\u00e9 toute fa\u00e7on d'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes ou alors il fallait avoir soit d'autres moyens comme la t\u00e9l\u00e9diffusion ou des choses comme \u00e7a philo diffusion n\u00e9 pour pouvoir vous entendre donc vous \u00e9tiez vraiment dans un monde \u00e0 part comme \u00e7a pour vous faire entendre est -ce que le fait que tout \u00e0 coup, on a eu la possibilit\u00e9 d'avoir le c\u00e2ble d'avoir la possibilit\u00e9 d'entendre r\u00e9p\u00e9ter doux et un peu partout, gr\u00e2ce \u00e0 Internet, a fait que tout \u00e0 coup leur Chestres est devenu beaucoup plus intense, disons en tout cas, national, voire international, est ce qu'il y a un lien entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:36) [84%] :\r\nC'est vrai cette chose qui Radio Monte tu\u00e9 Neri puis avant la guerre \u00e9tait dou\u00e9, c'\u00e9tait pas entendu nousF.M. partout, la Suisse, mais c'est aussi vrai qui radio Monticelli, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important l'italianit\u00e9 sur la c\u00f4te italienne sous l'Italie et il faut rappeler qu'il on est m\u00eame des dans les ann\u00e9es du fascisme une Italie et de la 2\u00e8me guerre et naturellement la radio, il a fait une travail tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour informer mais aussi pour donner une culture ind\u00e9pendant par rapport \u00e0 un pays qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui \u00e9tait sous une dictature et surtout dans une guerre, alors elle l'Orchestre m\u00eame elle a enregistr\u00e9 beaucoup de compositeurs de l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque quandM. Paulet et italiens qui venaient \u00e0 Lugano, parce que, par exemple, il pouvait pas enregistrer \u00e9tais changer une Italie alors l'orchestre, il a eu, elle \u00e9tait comme nous de devons c'est un droit, c'est vrai, qui, \u00e0 partir de, de, de la possibilit\u00e9 d'entendre un Suisse en niveau national l'orchestre, il a m\u00eame jou\u00e9 hors de la radio \u00e0 Lucerne plut\u00f4t que Gen\u00e8ve plut\u00f4t qu'\u00e0 Z\u00fcrich, mais surtout dans la 2\u00e8me partie de l'histoire de l'Orchestre quand l'orchestre, elle est devenue fondation dont la radio, il s'est un peu d\u00e9tach\u00e9 et l'orchestre, il n'\u00e9tait pas seulement de la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [88%] :\r\nAlors il y a une p\u00e9riode qui me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressante quand m\u00eame rappeler ici, c'est cette p\u00e9riode o\u00f9 on a fait des enregistrements qui sont devenus des disques apr\u00e8s \u00e9dit\u00e9 en France, notamment avec Elvin leur faire avec tout le r\u00e9pertoire de la Renaissance, Monteverdi, etc, des enregistrements qui sont devenus vraiment des r\u00e9f\u00e9rences comment est -ce que les choses se sont d\u00e9velopp\u00e9es pour qui ait cette audience, il me semble qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, l'orchestre \u00e9tait vraiment un orchestre de Studio qui travailler d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cise notamment avec Edwin leur que point un peu nous raconter comment \u00e7a se passait, c'est Christian Gilardi ou peut-\u00eatre des missiles d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [81%] :\r\nVous avez dit \u00eatre vite le r\u00eave et la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse il a appel\u00e9 \u00e0 Lugano, elle vit le qui s'\u00e9tait fait tr\u00e8s important ont d\u00e9j\u00e0 de Saint-Gall dans le 1936 et l\u00e0, il a d\u00e9velopp\u00e9 avec le coeur tout d'r\u00e9pertoires Rina ces m\u00eame et surtout de la musique baroque italien et naturellement la la o\u00f9 tu lisais l'orchestre aussi pour accompagner ou \u00e0 la faites l'exp\u00e9rience, on peut dire qu'il s'\u00e9tait un de premi\u00e8res exp\u00e9riences surtout de rival ou ta science, surtout de la musique de Monteverdi sous tous de la musique m\u00eame de Vivaldi qui Italie le comble, c'est qu'il \u00e9tait pratiquement m\u00e9connu \u00e0 l'\u00e9poque et si vous pensez qu'il est dans le reste de l'Europe tout cet r\u00e9pertoires, il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre vraiment connu et rejouer \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 l'exp\u00e9rience qu'il y avait ici \u00e0 Lugano avec quel le coeur et avec l'orchestre de la Radio t\u00e9l\u00e9vision du Swissair, c'\u00e9tait vraiment \u00e9norme et les disques et les prix qu'ils ont re\u00e7u cette se disent que c'est un peu l'exemple et de cet \u00e9norme travail qu'ils ont fait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:13) [72%] :\r\nSi tu veux sur \u00e7a, c'est pas le m\u00eame, les autres dont le d\u00e9bat parce que je tombe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour c'est la simplicit\u00e9, donc c'est dans non nous savons mensonge perdu du pied tous les 2 le au fond de et le Tchad sont d\u00e9\u00e7us. \r\nLa bagarre, c'est n\u00e9cessaire, tout \u00e7a, on a notre ami, \u00e7a ne sera Grigny il laissa le prenons l'autre. \r\nDe ce drame, la faute si les effort c'est le dos \u00e0 coup du r\u00e9el. \r\nAllons nous sommes tourisme tout \u00e7a, ce serait quand et les secouristes. \r\nNous nous sommes la sur ce sera myst\u00e8re. \r\nIl se rendra demain pour votre retraite, la pression pas ridicule, nous pourrons entrer bonsoir. \r\nVous osez tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:14) [83%] :\r\nCette classe le t\u00e9nor Yann Beuron dans une dict\u00e9e \u00e0 1500 seul enl\u00e8vement avec notre protagoniste du jour, l'Orchestre de la Suisse italienne, Jean-Pierre, c'est un geste qui Kostner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:25) [85%] :\r\nOui, c'est un disque Alpha \u00e9quipe para\u00eet il cartonne en ce moment, il ramasse des prix et on comprend parce que c'est vraiment quelque chose, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:33) [81%] :\r\nEt en plus elle \u00e9met d'in\u00e9dites dans ce disque, on peut le on peut le \u00e7a, \u00e7a montre un alors que ce qui va de l'avant et des 500 in\u00e9dit de cette la visiter la radio au Tessin un grand sp\u00e9cialiste de de de Camille 500 s', alors voil\u00e0, \u00e7a donne l'image justement d'un orchestre qui \u00e9tant en pleine transformation pr\u00e9cis\u00e9ment Jean-Pierre Amann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:48) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, on va de l'avant, il va de l'avant, il va maintenant aussi se transformer, acqu\u00e9rir un statut d'autonomie compl\u00e8te face \u00e0 l'Orchestre pas face \u00e0 la RSI plut\u00f4t, il y aura encore quelques services que cette derni\u00e8re financera et ce qui va modifier l'organisation des concerts, on avait toujours ces 2 blocs de de de cette saison saison plut\u00f4t, disons populaire en Automne et puis un peu plus pointue, avec des th\u00e9matiques, un petit peu plus pointu, qui \u00e9tait organis\u00e9 par la radio, la p\u00e9riode d'hiver printemps tout \u00e7a va changer et on va entendre un petit peu l'explication de Denis fait d\u00e9lit face \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:29) [89%] :\r\nDans cette p\u00e9riode, nous sommes en train de rue toute l'activit\u00e9 de l'orchestre, c'est clair, on doit rue tout Henri VII mais on doit aussi penser que l'Orchester est financ\u00e9 par le canton par la ville de Lausanne ont par les communes, et puis il y a beaucoup de de Privas donc leur caisse \u00e0 DD voire doit offrir une saison tr\u00e8s articul\u00e9 dans la r\u00e9gion, c'est \u00e7a, oui, elle doit jouer aussi pour les puristes, doit faire des concerts dans toute la Suisse italienne et doit aussi offrir des initiatives pour les enfants pour les familles, pour les \u00e9coles absolument, donc on doit combiner tous ces choses -l\u00e0 et l'orchestre doit aussi \u00eatre ambassadrice de la Suisse italienne, donc on va maintenir une tourn\u00e9e par ann\u00e9e, je pense, on essaie de faire \u00e7a, et donc on doit r\u00e9organiser tout parce que si on fait la saison nous devons par exemple le loyer, la salle, nous devons tenir les billets et avoir de l'argent des billets, donc on doit aussi penser \u00e0 des programmes qui descend capable de d'attirer le public et de remplir le la, qui a 1000 places, donc c'est \u00e7a, je ne dis pas qu'on doit changer la saison et l'affaire plus populaire mais on doit trouver quelque chose que attire le public, on doit faire quelque chose de sp\u00e9cial et se diff\u00e9rencier absolument des autres, qu'est ce qui arrive \u00e0 Lugano, parce que la ville de Lugano naturellement \u00e0 une saison avec des orchestres invit\u00e9s et donc le public de Lugano peut entendre tous les grandes orchestres du monde mais il y a aussi le rose donc leur doit faire quelque chose de sp\u00e9cial doit avoir son public et doit \u00eatre int\u00e9ressant et \u00e7a c'est le futur \u00e7a c'est non travaille pour les ann\u00e9es prochaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:35) [88%] :\r\nAvec cette mutation correspond aussi la fin du du Festival du Progetto argu\u00e9 riche o\u00f9 l'orchestre \u00e9tait aussi partenaire en tout cas je crois pour 2 concerts par saison par festival pour vous, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une perte parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame une une audience internationale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:50) [84%] :\r\nMais oui absolument, mais \u00e7a, cette ind\u00e9pendance, elle s'\u00e9tait organis\u00e9e par le gallon, Zika le, le festival a argu\u00e9 riche et le plus directement par les riches et pour nous, ce sont 2 concerts moins mais par exemple, nous sommes en contact avec Martin comme orchestres et et par exemple le mois prochain, le 12 juin martingale qui va venir \u00e0 Lugano faire encore avec l'OSI, pas de projet Thomas mais simplement un concert dans le l\u00e0 avec nous, donc on on va maintenir cette liaison avec cet artiste, j'esp\u00e8re que dans le futur on peut d\u00e9velopper des autres projets, pas comme dans le pass\u00e9, mais on sait pas on ne sait jamais, on pourrait faire quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:42) [89%] :\r\nAlors je pr\u00e9cise pour ceux qui prennent l'autre comme \u00e7a l'\u00e9coute en cours de route le vous allez pas faire un concert sous- marin, mais c'est le l'acc\u00e8s, la salle de concert qui, d'o\u00f9 vient le sigle peut-\u00eatre que c'est bien de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:56) [85%] :\r\nIl y a un an \u00e0 Arte Kultur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc \u00e7a combine une une galerie enfin une mus\u00e9e des Beaux-Arts avec une salle de concert, c'est important de les alli\u00e9s donc, en fait, si je r\u00e9sume en un seul mot, ce qui se passe en ce moment c'est mutations et l'caisse continuera quand m\u00eame \u00e0 ressembler \u00e0 ce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 ou est -ce qu'il y aura des changements aussi au niveau de l'effectif au niveau, je sais pas moi peut-\u00eatre aussi bon l'les saison de concerts vont changer, on avait 2 grandes saisons de concerts en dehors du projet est au-del\u00e0 la saison d'Automne, c'est la saison des concerts de 10 ans de la radio de la auditorium, \u00e7a, \u00e7a va changer maintenant Christian du mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:40) [84%] :\r\nOui, on l'int\u00e9r\u00eat de comme construire ce qui sera le futur, vous savez la saison musicale c'est entre 2 ann\u00e9es entre la la prochaine \u00e7a veut dire qu'il la premi\u00e8re partie c'est un contrat avec le vieux contraint et la 2\u00e8me partie, c'est avec le Nouvel alors on a d\u00e9j\u00e0 un train de trouver maintenant une solution de continuer h\u00e2tif pour pour leur caisse pour surtout le public, et puis pour le foot toujours, oui, c'est cr\u00e9er une la radio t\u00e9l\u00e9vision suisse int\u00e9resse beaucoup les concerts \u00e0 Louga non m\u00eame dehors de Lugano, parce que, \u00e0 la de la radio, c'est la radio de la Suisse italienne dans \u00e7a veut dire qu'il en serait m\u00eame int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 prendre de concert qui ne sont, selon pas seulement la mais l'Orchestre elle va jouer aussi dans les autres villes qu'on verra de collaborer aussi pour des concerts par exemple pour le concert de parcs qui est d\u00e9lit ne sont l\u00e0 aussi pour donner, on est diversification m\u00eame des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:47) [86%] :\r\nEt si je peux dire pour les saisons, je pense que dans le futur et je vais maintenir la saison principal la avec 10 concerts tous les ann\u00e9es et puis je vais maintenir quelque chose ici, dans l'auditorium en m\u00eame pour un public plus sp\u00e9cial des projets de r\u00e9cit dense avec des artistes est par exemple appel\u00e9M. comme d'actes et des artistes comme compositeur, on va travailler sur des projets particuliers dans la auditorium surtout 1 janvier c'est mon projet pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:25) [90%] :\r\nQuand on parle pour clore cet cet entretien Denis fait d\u00e9lit et et Christian Gilardi quand on parle du Tessin ici au nord des Alpes, on pense toujours, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 soleil climat particuli\u00e8rement favorable et puis allez je le dis Dotch\u00e9 farniente et c'est peut-\u00eatre aussi c'est qui a coll\u00e9 un petit peu \u00e0 la peau de l'orchestre de la Suisse italienne finalement trouver un job \u00e0 Lugano, c'\u00e9tait plut\u00f4t agr\u00e9able pour pour se r\u00e9chauffer les par exemple, c'est encore un peu l\u00e0, ou bien vous avez vraiment r\u00e9ussi \u00e0 en faire un orchestre qui on oublie cet aspect -l\u00e0 qui \u00e9videmment toujours agr\u00e9able \u00e0 Jean-Georges moi j'en doute pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:08) [87%] :\r\nMais je pense que c'est quelque chose en plus mais naturellement pour leur caisse maintenant c'est sont des temps difficiles, on doit travailler sur la qualit\u00e9 ondes aussi chang\u00e9 des musiciens, on doit faire le mieux pour le futur parce que l'orchestre maintenance \u00e0 pas l'agonie aux autres orchestres de la de la Suisse et naturellement de l'Europe, donc en travail sur la qualit\u00e9 en travail beaucoup, vraiment beaucoup, mais il y a le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:42) [63%] :\r\nExit Ghazi empruntant ce trou \u00e0 l'eau, donc on va lui trouver nerveuse renforcer Keating ce. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:30:57) [70%] :\r\nOn est venu, et la nuit, des messieurs bonsoir votre est -ce que la blanc ou contradictoire, Bayrou est sous tension, nous leur dirons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:13) [85%] :\r\nDonc j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:15) [85%] :\r\nCe qui est inutile, chacun se tr\u00e9mousse, on entend claquer sont intenses. \r\nGroupe massif, soit 3 secondes je veux qu'on ne pour go\u00fbter, c'est \u00e0 l'eau douce. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:31:30) [69%] :\r\nC'est aventure moi qui sera la gr\u00e2ce mais bon dans \u00e7a, c'est une preuve. \r\nQu'est ce que c'est qu'le fait qu'\u00e0 sa 3\u00e8me on a d\u00e9fini, on va donc avoir de 3 mois. \r\nCette mais alors que la crise. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:32:32) [86%] :\r\nLe mot horreur. \r\n\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:47) [84%] :\r\nIl y a aussi, qui vous avez ri comique sarcastique, c'\u00e9tait 1506 avec ce que le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:52) [86%] :\r\nVersion de l'homme, de la danse macabre en col\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement instrumentation alors mais ce texte est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:58) [76%] :\r\nSi essayer avec l'\u00c9tat 6 Cristea 10 le baryton et l'orchestre de la Suisse italienne, le seul exemple : Marcus Puchner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:04) [91%] :\r\nToujours ce disque paru chez chez Alfa, donc il faut essayer de se procurer absolument merci beaucoup Jean-Pierre aval de semaine prochaine, vous nous emmenez -moi Jacques vous Bienne oui d\u00e9j\u00e0 mercredi, on va \u00e0 Bienne, c'est aussi un orchestre tr\u00e8s int\u00e9ressant qui est en pleine mutation et qui fait peut-\u00eatre disons une \u00e9volution un petit peu comme celle de l'orchestre de la Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:25) [85%] :\r\nAlors au faire avec vous notre Tour de Suisse, de la semaine prochaine on se quitte, tout de m\u00eame encore avec l'orchestre de la Suisse italienne dans ce pilier r\u00e9pertoire la Symphonie Avner de Mozart merci Jean-Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T08:54:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilardi, Christian", "role": "collaborateur/trice RSI, responsable des contenus musicaux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fedeli, Denise", "role": "directrice artistique de l'Orchestre de la Suisse italienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BEF94FC-4553-4588-B3F4-67EDD1DA3D6A", "internalArchiveId": "5BEF94FC-4553-4588-B3F4-67EDD1DA3D6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Barnab\u00e9 rencontre l'aventuri\u00e8re Sarah Marquis", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596684", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 19.05.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Barnab\u00e9 rencontre l'aventuri\u00e8re Sarah Marquis / PRV_2017-05-19T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 19.05.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Barnab\u00e9 rencontre l'aventuri\u00e8re Sarah Marquis / PRV_2017-05-19T14:04:15_premier-rendez-vous"], "variantIds": ["ece-8596685", "ece-8596684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T11:37:31Z", "speechToTexts": ["07.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [79%] :\r\n1er rendez- vous avez Jean Sly terre Isabelle 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nContre qui font suite, on se tait, s'il vous pla\u00eet, toute la semaine sur la premi\u00e8re, une aventuri\u00e8re, le mot fait r\u00eaver, c'est notre premi\u00e8re invit\u00e9 la 44 ans et l'exerce ce m\u00e9tier aventuri\u00e8re depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, coupl\u00e9 \u00e0 celui d'\u00e9crivaine du d\u00e9sert du Mojave \u00e0 celui de Gobbi de Lord australien au sommet des Andes, de la Sib\u00e9rie aux steppes de Mongolie, elle semble avoir tout vu, tout v\u00e9cu partent en exp\u00e9dition solitaire g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9e d'un unique sac jurassienne d'origine, vivant depuis de longues ann\u00e9es en Valais quand elle rentre sur la terre natale c'est pourri publi\u00e9 les livres contant ses exp\u00e9ditions ou donner des conf\u00e9rences sur ses aventures dans le monde entier en 2014, le National Geographic la juge meilleur aventuri\u00e8re de l'ann\u00e9e et l'hebdo voir en elle une nouvelle et la Maillard une aventuri\u00e8re contemporaine, en somme, le th\u00e9\u00e2tre, voici un domaine tout aussi fascinant, c'est le Champ d'activit\u00e9 de notre 2\u00e8me invit\u00e9, fondateur du caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 \u00e0 Servion bien s\u00fbr dans le canton de Vaud, il est aussi le meneur de revue, metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dien fonctionnant au coup de coeur artistique, il a accueilli sur sc\u00e8ne, les plus grands : Bernard Allaire Gorgoni qui deviendra Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet que plus tard, Madeleine Robinson alternant les styles de l'op\u00e9ra ou d\u00eener-spectacle ayant vou\u00e9 sa vie au th\u00e9\u00e2tre, il a cr\u00e9\u00e9 un haut lieu culturel dans le paysage Romand, il a aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire se d\u00e9placer la Suisse romande \u00e0 la campagne et \u00e7a c'est un exploit, 50 ans plus tard, avec panache, il parle toujours plus de passion que de m\u00e9tier notre 1er invit\u00e9 Sarah Marquis, le second Barnab\u00e9, bienvenue dans un 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [85%] :\r\nDe 14 heures mais on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 bosons Sarah Marquis bienvenue, bonjour Barnab\u00e9 joueront bienvenue \u00e0 vous, la premi\u00e8re question est pour vous : Barnab\u00e9, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [85%] :\r\nAh, le probl\u00e8me des rues qui va, qui va marquer alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par d'abord un objet en 1953 dans l'enceinte de l'abbaye de M\u00e9zi\u00e8re, j'ai eu, vu, entendu le 1er orgue de foire qui fonctionne avec des rouleaux de papier perfor\u00e9 alors tout de suite, \u00e7a m'a fascin\u00e9 je dis \u00e7a, c'est une combine fantastique tu fais p\u00e9ter de trous peut-\u00eatre p\u00e9t\u00e9 merci, voil\u00e0 comment a commenc\u00e9 mon amour pour les instruments automatique \u00e0 rouleaux perfor\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [94%] :\r\nMais c'est quoi, c'est la magie de passer du trou \u00e0 la musique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [83%] :\r\nNon, c'est venu apr\u00e8s \u00e7a ce qui c'est le proc\u00e9d\u00e9 vous proc\u00e9d\u00e9s de fraude de 2 m\u00e8tres beaucoup de troupeaux a beaucoup de musique, tant l'arrangement l'orchestration c'\u00e9tait \u00e7a, et c'est le secret dans un ordre automatique qui fonctionne bien, c'est de faire des buts trop bons endroits et 2\u00e8me 159, la rencontre avec Jacques B\u00e9ranger, qui \u00e9tait l'ancien directeur du stade municipal qui a m'aider \u00e0 faire le th\u00e9\u00e2tre d'Barnab\u00e9 et surtout qui avait amen\u00e9 la Revue de Lausanne \u00e0 servir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [93%] :\r\nPourquoi cette rencontre fonctionne bien en 59. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [89%] :\r\nBah, parce que lui trouver un mois un renouveau je pense ou un filleul ou ou Follow, un peu comme lui et ce qui fait que \u00e7a toute vite assez vite fonctionn\u00e9 et l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 lui j'ai pur entrer directement dans le monde du th\u00e9\u00e2tre municipal avec toute \u00e9coute tous les gens que j'ai pu conna\u00eetre et tous les artistes Jacques Fabbri, enfin tous les grands qui passait \u00e0 l'\u00e9poque et puis surtout, il m'a donn\u00e9 tous les conseils, les conseils d'une d'une d'une dame de vertu, pas seulement les bons trucs, mais surtout, tous les mauvais trucs qu'il ne faut pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [93%] :\r\nPar exemple, vous avez le souvenir d'un truc qu'il ne faut pas faire alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [94%] :\r\nOui, par exemple, ne avoir toujours un un profond respect du public et savoir se d\u00e9tacher personnellement au profit de la c'est-\u00e0-dire que il faut rendre un public heureux et c'est pas n\u00e9cessairement moi sur sc\u00e8ne qui peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [79%] :\r\nEffacer \u00e9go, directeur de th\u00e9\u00e2tre exactement voil\u00e0 Sarah Marquis vous un 1er rendez- vous marquant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:56) [87%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait en 2000, j'\u00e9tais \u00e0 Vancouver et je me rendais Manning pas que c'\u00e9tait le d\u00e9but de mon 1er long longue exp\u00e9rience dans la nature, \u00e7a allait durer 4 mois et 6 jours je ne le savais pas encore \u00e0 ce moment -l\u00e0 et je suis le matin \u00e0 6 heures du matin, il fait froid dans une, dans un petit Hall d'attente je saute dans un bus, le bus est plein, tout le monde est un petit peu glauque comme \u00e7a pas r\u00e9veill\u00e9 que leur caf\u00e9 fumant et ont dans le bus et on on se dirige en direction de la British Columbia, qui est, qui est en plein dans les montagnes et puis au bout de 3 heures dans ce bus, il y a plus personne \u00e0 part moi et chauffeur et je vais devant et on commence \u00e0 papoter un petit peu parler de tout et de rien et on on arrive, on s'approche des montagnes alors devant et \u00e0 la route qui est tr\u00e8s claire et tr\u00e8s droite et et y a pas de circulation du tout et il y a 2, mur de v\u00e9g\u00e9tation intense de sapins qui arrive et qui bordent la route comme \u00e7a, et tout d'un coup, il y a 2 grizzly qui sont l\u00e0 tranquille des immenses, il s'en est tranquille en train de de s'amuser avec un esp\u00e8ce de sacs sacs \u00e0 poubelle et intentionnellement avant de partir, je m'\u00e9tais dit je vais pas trop regarder ces histoires de grizzly j'ai patron enseigner je pas avoir peur avant de commencer, et l\u00e0 je pose la question, chauffeur de chauffeurs de bus, et j'ai dit mais en mon Dieu mais sexy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:11) [77%] :\r\nLionel m'\u00e0 Menou, ils sont l\u00e0, partout il y en a plein dans ses for\u00eats et ses c'est rempli de grizzly voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [81%] :\r\nTelle d\u00e9vider les aventures, mais quelles sont vos sensations \u00e0 l'\u00e9poque, il y a la peur un peu de lest. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:22) [91%] :\r\nJ'avais l'angoisse mais compl\u00e8tement, il y a, il y a une esp\u00e8ce de c'est c'est on ne peut pas refaire ce 1er grand vous on peut pas recr\u00e9er ce moment o\u00f9 on sait pas o\u00f9 on va c'est c'est l'inconnu, et \u00e7a c'est magique, c'est ce qui me c'est ce qui me fait avancer, ce qui me fait bouger depuis toutes ces ann\u00e9es, c'est c'est hors de sa zone de confort a y a que de la magie qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [93%] :\r\nC'est votre 1er rendez- vous Sarah Marquis et Barnab\u00e9 pour faire connaissance, on a un rituel dans cette \u00e9mission, c'est le speed dating on commence avec vous Barnab\u00e9 qui questionner l'aventuri\u00e8re Sarah Marquis, vous avez 2 minutes pour r\u00e9colter un maximum d'informations, vous \u00eates pr\u00eat Barnab\u00e9, oui, je suis pr\u00eat, alors on y va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:56) [83%] :\r\nVotre personnalit\u00e9, mais l'intrigue beaucoup moi qui peut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:01) [88%] :\r\nPas vivre tout seul et qui est toujours besoin de quelqu'un autour de moi, d'avoir un proche de d'avoir une id\u00e9e comment est -ce qu'on peut g\u00e9rer cette solitude, \u00e7a m'a toujours un peu fascin\u00e9, j'ai un train entre autres il y a un rapport avec Hornung justement qui a tiss\u00e9 ses craintes et Popeye solitaire de plusieurs mois, moi \u00e7a me fascine et je comprends pas, je pourrais jamais faire \u00e7a, d'abord, donc il y a une admiration profonde et comment est -ce qu'on on ne vient pas angoiss\u00e9s comme trop r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer toute cette inconnue toute cette solitude toute cette immensit\u00e9 toute cette absence de personne, moi \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a m'intrigue beaucoup et comment est -ce qu'on fait pour alors entretenir son feu sacr\u00e9 et ce qu'il y a quelque chose que Brassen. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:52) [86%] :\r\nIl a, oui, bien s\u00fbr, oui, alors le feu sacr\u00e9, c'est vraiment \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait plaisir que vous en parliez voil\u00e0 avis constitue foyers, donc vous voyez, oui la magie, donc oui c'est sacr\u00e9, comment maintenir ce feu sacr\u00e9 dans la solitude, h\u00e9 ben c'est vraiment sympa, c'est avec la nature, c'est, c'est vraiment l'harmonie avec la nature, je ne suis jamais seul en fait oui, j'ai une vraie harmonie avec la nature, ce qui m'entoure le v\u00e9g\u00e9tal, des animaux, toute l'\u00e9nergie qu'il a dans la nature et c'est quelque chose, et s'il faut la prend en d\u00e9faut, il faut apprendre \u00e0 s'oublier tu parlais tout \u00e0 l'heure de de s'oublier en tant que de que directeur de th\u00e9\u00e2tre, et puis de donner compl\u00e8tement l'oeuvre, le voleur prend le dessus, h\u00e9 bien, pour moi, c'est un petit peu la m\u00eame chose C\u00e9dric je deviens un outil compl\u00e8tement physique pour me d\u00e9placer dans la nature, mais le mental et le et le spirituel et connect\u00e9 ou toutes et donc il y a, il y a, il y a plus du tout d'identit\u00e9 de Chair mais il y a une identit\u00e9, il y a une une affiliation, de l'esprit, avec tout ce qui est tout ce qui m'entourent et je suis la femme la plus heureuse au monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [84%] :\r\nAlors oui, je comprends tr\u00e8s bien \u00e7a, mais \u00e7a ne veut jamais et pourtant Dieu sait si il aime la nature, les b\u00eates \u00e7a est \u00e9lev\u00e9 en tant que fils de paysans et tout \u00e7a, hein, moi j'arrivais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [84%] :\r\nJe pourrais pas g\u00e9rer, pour moi, il y a une esp\u00e8ce de cette esp\u00e8ce d'inconnu, d'o\u00f9 je vais dormir demain aux jeunes oui j'avais pas mon casanier comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [86%] :\r\nMon \u00e0 tous mais heureusement, on a toujours un petit peu nos chemins de vie et et c'est chouette, je trouve qu'on a, on sait o\u00f9 on est bon, on sait on l\u00e0 on n'est pas bon et c'est bien de se conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [84%] :\r\nG\u00e9rer avec moi, acc\u00e8s parce qu'on est \u00e0 la fois du chrono Barnab\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:18) [85%] :\r\nJ'ai une question \u00e0 vous poser sur l'aventuri\u00e8re Sarah Marquis en rentrant de voyage, quel est l'angoisse r\u00e9currente qui, para\u00eet -il, N\u00eemes, Sarah, elle rentre de de de voyage, elle est chez elle, il y a une angoisse qu'est ce concert prochain projet non non c'est pas \u00e7a, et une angoisse bien particuli\u00e8re qui concernent la cuisine. \r\nLa pi\u00e8ce, la cuisine, alors qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [93%] :\r\nLa pr\u00e9paration des repas, le choix d'approche sur cette approche de la nourriture commence que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [81%] :\r\nO\u00f9 est la nourriture oui je trouve la je trouve la nourriture de frigo dans le frigo, c'est le traumatisme du frigo que celle traumatisme du fric diff\u00e9remment oui alors ce mec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:00) [86%] :\r\nC'est alors, durant la derni\u00e8re exp\u00e9dition, donc j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans le nord- ouest de l'Australie et si j'ai surv\u00e9cu pendant 3 mois, donc j'ai eu faim, j'ai faim, la femme a vraiment hant\u00e9 pendant tout ce, toute cette exp\u00e9dition, donc je me suis, je me suis aliment\u00e9 avec ce que j'ai p\u00e9ch\u00e9, ce que je trouvais et j'avais 100 grammes 100 grammes de farine avec moi, donc c'est tout ce que j'avais donc j'ai une \u00e7a fait les yeux enfin donc quand je suis rentr\u00e9 je me r\u00e9veiller la nuit et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vraiment incroyable, je veux r\u00e9veiller la nuit, j'avais dans le frigo, vous imaginez, il finit dans mon appartement, j'arrive sur le frigo, la petite lumi\u00e8re et tout, j'arrive dans le frigo, je regarde ses brocolis bien l\u00e0 si si le quorum n'ont pas boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [76%] :\r\nEt \u00e7a, pour voir si, va sur le frigo compl\u00e8tement et je veux faire mais Ollier c'est recommand\u00e9, j'ai une question de n\u00e9ophyte pour les parti avec 100 grammes de farine alors que \u00e7a alors tout au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:52) [90%] :\r\nJe voulais partir avec rien du tout, oui, et puis je suis arriv\u00e9 un mois avant le d\u00e9part de de mon exp\u00e9dition comme comme d'habitude et je vais voir toujours les aborig\u00e8nes parce que toutes mes techniques sont bas\u00e9s sur les aborig\u00e8nes leur technique de ancestral de survie et puis une femme m\u00e9decin et puis Booster comme les appelle l\u00e0- bas une sp\u00e9cialiste, je vais dans la nature avec elle dans le Bush avec elle et puis elle me dit : \u00e9coute, \u00e7a va pas \u00eatre possible du tout ce que tu vas faire, c'est son nom, c'est du, du, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis elle me dit : non, non \u00e0 la cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [77%] :\r\nPas celle du \u00e0 ce moment -l\u00e0, non c'est c'est du oui la \u00e7a peut \u00eatre Dieu voil\u00e0 et plusieurs mois la ce jour- l\u00e0, c'est difficile, dur si. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:28) [85%] :\r\nElle me dit : c'est pas impossible du tout que tu fasses mais revient l'ann\u00e9e prochaine, Sarah Palin et sud- est, non, non, mais je vais faire \u00e7a dans la, je pars dans 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:38) [88%] :\r\nNon, non, non, non, c'est le plus grande, la plus grande s\u00e9cheresse qu'on a vu, j'ai jamais vu moi dans ma ville bouge comme \u00e7a et la nature ne va pas dans ces p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse, la nature, elle en fait elle retient donc toutes les racines que je pouvais trouver les les pommes de terre du tout \u00e7a, h\u00e9 bien, elles sont le bouche retient et attend l'eau attends les la saison des pluies, s'il y a 2 saisons dans ces r\u00e9gions, la saison des pluies, la saison s\u00e8che et donc dit y aura rien \u00e0 manger, clairement, elle avait raison en fait, donc je vous conseille de la farine dans ce cas -l\u00e0, donc, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre 100 grammes de farine avec moi, parce que c'\u00e9tait un petit peu symbolique pass\u00e9 telle c'est exactement cette quantit\u00e9 l\u00e0 que les aborig\u00e8nes recevaient des blancs dans les ann\u00e9es 50, on a essay\u00e9 de contr\u00f4ler la population aborig\u00e8ne et on a on vol\u00e9 les enfants aborig\u00e8nes et dans 6 \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, on amenait de la farine justement \u00e0 aux femmes qui n'\u00e9tait qu'ils devaient pas partir chasser des jours et des jours pour pouvoir nourrir leur famille, donc ils ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 amadouer les aborig\u00e8nes cette fa\u00e7on donc c'\u00e9tait pour moi un petit peu symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:38) [83%] :\r\nMais vous avez mang\u00e9 cette farine ah oui, oui, c'est fait \u00e0 cette le pain, \u00e7a se fait que la farine oui mais juste la farine, pardon de bizutage Verheggen au boulot un m\u00e9lang\u00e9 tout \u00e7a, mettez \u00e7a sur le feu a pris sur la petite braise, \u00e7a fait un petit pain et tout va bien, \u00e7a fait un petit pain tr\u00e8s dire \u00e7a rassure surtout Sarah Marquis, vous avez 2 minutes pour poser des questions \u00e0 Barnab\u00e9 oui c'est parti alors Barnab\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:01) [87%] :\r\nOui, yeux rieurs et sourire maintenant parce que vous le voyez pas mais il est mignon comme tout et j'aimerais savoir, tout, tout d\u00e9but de ta carri\u00e8re, tu tu tu as parl\u00e9 de cette rencontre, qui a d\u00e9clench\u00e9 cette passion pour le th\u00e9\u00e2tre mais qu'est -ce qui a fait qu'un jour tu es pr\u00eat pour le th\u00e9\u00e2tre parce qu'on peut \u00eatre pr\u00eat pour la photographie, on peut \u00eatre pr\u00eat pour pour \u00eatre ing\u00e9nieur pour \u00eatre pour \u00eatre dessinateur mais que pourquoi le th\u00e9\u00e2tre est -ce que c'est quelque chose qui \u00e9tait en toi est -ce que c'est un d\u00e9doublement de personnalit\u00e9 que tu as \u00e0 souvent assouvie avec le th\u00e9\u00e2tre et ce qui est un peu psychopathe sur les bords, ou juste th\u00e8me juste la vie en g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e9tait a voulu la partager, alors d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:37) [87%] :\r\nTout gamin tout gamin, on \u00e9tait 5 en famille, on avait beaucoup d'enfants, on se r\u00e9unissait tous les week- ends pour faire des sayn\u00e8tes pour faire des cabanes pour aller paiera droite et \u00e0 gauche, mise en sc\u00e8ne, d\u00e9j\u00e0 il y avait d\u00e9j\u00e0 emmen\u00e9 des mariages et des trucs pas possible qu'on faisait des mannequins, on a fait des mannequins quand j'\u00e9tais sur la route pour freiner les voitures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:58) [80%] :\r\nEt comment tatata. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [69%] :\r\nOn a des des vues qu'\u00e0 2 pas des grandes ah ouais grandeur Ronan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:04) [81%] :\r\nTu qu'on \u00e9tait sur la route pour faire freiner des voitures oui, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des Arabes et on arrivait de week- end du 10 15 ans faisait une mise en sc\u00e8ne en faisant un th\u00e9\u00e2tre en faisait \u00e7a, \u00e7a fait des ann\u00e9es, Manuel 52 53 54 comme \u00e7a et je me souviens en 5 quand es 60 58 57 ou 58 Jospin Bakker \u00e9tait venu au t\u00eate municipales faire son gala c'\u00e9tait une sant\u00e9 qu'une copine \u00e0 sur une Vespa, vous avez pas chaud lapin et puis je sais qu'il y avait une sont devenus Packers il y avait un gars qui r\u00e9pondaient qui visait la r\u00e9ponse ah j'avais appris la r\u00e9ponse, elle esp\u00e8re que peut-\u00eatre elles sont tr\u00e8s cette chanson et depuis mon 3\u00e8me rangs de fauteuils, j'aurais pu lui rendent la r\u00e9volte, la r\u00e9plique savait par coeur boots, vous voyez \u00e0 quel point \u00e7a gamberger et puis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:53) [84%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t, moi j'ai eu la chance de d\u00e9couvrir la musique et l'image avec Fantasia, le film doit Asia quel d\u00e9velopper compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [83%] :\r\nThomas justement, rapport \u00e0 l'histoire, les instruments de musique et les rouleaux perfor\u00e9s \u00e0 la musique automatique la musique con\u00e7u la musique compos\u00e9e parce que c'est ce qu'on peut, sur un rouleau on compose la musique voil\u00e0 donc \u00e7a souvent, \u00e7a s'est ouverte, tr\u00e8s vite, tr\u00e8s largement, j'ai fait l'accord\u00e9on, c'est s'inscrit au conservatoire, apr\u00e8s j'ai fait du piano, apr\u00e8s j'ai fait l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 bas et pour \u00eatre chanteur d'op\u00e9ra avec Paul-Henri Gaillard, qui \u00e9tait directeur des choeurs de l'op\u00e9ra de Bayreuth, j'ai pu voir, comme \u00e7a se passait devant et, surtout, comme \u00e7a se passait derri\u00e8re et c'est tellement \u00e9coeur\u00e9 et tellement d\u00e9go\u00fbt\u00e9 que ai dit dans l'op\u00e9ra plus jamais alors et j'aussi tourn\u00e9 donc c'\u00e9tait les ann\u00e9es 60 c'est tourn\u00e9 apr\u00e8s vers donc le finir mon certificat de chanteurs au conservatoire et \u00e0 pr\u00e8s d'un la salle que mon grand- p\u00e8re avait faire 1920 une salle de 200 places ne commence \u00e0 monter \u00e0, tr\u00e8s t\u00f4t commenc\u00e9 \u00e0 installer une petite sc\u00e8ne et pour les 100 ans de ma famille qui a rachet\u00e9 le restaurant la croix blanche \u00e0 Servian on a commenc\u00e9 \u00e0 faire le 1er Festival de f\u00eate de printemps qui est le d\u00e9part de de 50 ans, en mai 65. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [78%] :\r\nEt c'est ainsi que ces parti exactement comme c'est la question de Sarah voil\u00e0 une r\u00e9ponse de 2 minutes, un coup tout le creux et o\u00f9 elle a toute l'histoire, mais c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:22) [91%] :\r\nJ'ai une question pour vous, Sarah Marquis sur Barnab\u00e9 d'o\u00f9 Barnab\u00e9 tient -il son surnom pourquoi Barnab\u00e9 voil\u00e0 voil\u00e0 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:30) [82%] :\r\nFernand est -ce que c'est li\u00e9 \u00e0 une femme non est -ce que c'est li\u00e9 \u00e0 aux aux qui est pas tr\u00e8s loin non hein qu'est -ce que c'est li\u00e9 aux premi\u00e8res premi\u00e8re rencontre dans ta carri\u00e8re qui a peut-\u00eatre d\u00e9clench\u00e9 ta passion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:43) [98%] :\r\nUne rencontre quelqu'un qui \u00e9tait un r\u00e9alisateur de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:49) [83%] :\r\nLes assurances ok, est ce que c'est un preneur de son qui t'a fait un petit nom qui est une petite surprise non est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:59) [80%] :\r\nNous Barnab\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un peu, oui, parce que vous savez pourquoi le r\u00e9alisateur alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:02) [86%] :\r\nC'est assez compliqu\u00e9, mais c'est tout simple : les le 1er rang que j'ai achet\u00e9 en 1963 est install\u00e9 dans la salle que mon grand- p\u00e8re avait ferm\u00e9 920 oui et puis je rencontre en pr\u00e9- Osaka \u00e9tait un des premiers r\u00e9sultats de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, qui \u00e9tait un bon client qui vient voir \u00e0 qui je pr\u00e9sente \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:21) [73%] :\r\nC'\u00e9tait en m\u00eame temps c'est pas mal, tante c'est bien qui doit -elle baptis\u00e9 du compte ben tiens \u00e0 vous vraie de 98 truque pas le bar, le bar le bas bah le le Barnab\u00e9 \u00e9crit dessus Barnab\u00e9 ce Barnab\u00e9 local o\u00f9 il est chez Barnab\u00e9 et le public a pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:35) [86%] :\r\nDonc un bon Vaudois mon nom d'artiste, on me l'a foutu contres voil\u00e0 ce s'\u00e9tant pr\u00e9nom c'est quoi alors, parce p\u00eache et le vrai nom c'est Jean-Claude \u00e7a, ah oui, \u00e7a fait moins mais moi j'aime beaucoup Barnab\u00e9, un avis, c'est assez difficile \u00e0 trouver l'accord oui mais c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:52) [92%] :\r\nBon, Sarah Marquis on va \u00e9couter de la musique avec un 1er titre qu'on a choisi pour vous Sarah Marquis on en parle dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:20) [78%] :\r\nDe ce que c'est, \u00e7a me fait mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:45) [89%] :\r\nDate. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:49) [64%] :\r\nMais, et ce quasiment une Chine Lavce suivent. \r\nJe que \u00e7a Hollande une chose \u00e7a freine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:09) [83%] :\r\nLes Shangri -l\u00e0 sur la premi\u00e8re, si on a choisi ce titre pour vous Sarah Marquis, c'est que celle -l\u00e0, parfum, une partie de la bande originale du film Wild film que vous avez vu, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, oui bien s\u00fbr c'est vu c'est trek de cette fameuse femme aventuri\u00e8re qui s'appelle ch\u00e9ri \u00e7a tr\u00e8s Shaoul tr\u00e8s exactement, et vous avez fait ce ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:28) [89%] :\r\nMais alors je parlais tout \u00e0 l'heure des petites histoires des des Grizzlies, ce que l'on bave, \u00e7a commence l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 Manning pas qui et puis \u00e7a descend \u00e0 travers le l'\u00c9tat de Washington Oregon et toute la Californie jusqu'\u00e0 la jusqu'au Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:43) [77%] :\r\nAlors, c'est ce qu'il me -il de faire r\u00eaver nous fait r\u00eaver commun des mortels voulez au fait r\u00eaver aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:48) [77%] :\r\nC'est un quotidien il y a aussi voulant quoi non mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:53) [93%] :\r\nC'est, c'est c'est g\u00e9nial de pouvoir \u00e0 travers ce film on on arrive un petit peu \u00e0 s'imaginer cette adaptation qu'il faut avoir dans le terrain et que plein choses peuvent arriver bien entendu sans qu'on le pr\u00e9voit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [94%] :\r\nBarnab\u00e9, vous disiez, \u00e0 quel point vous avez peur de la solitude et \u00e0 quel point c'est impossible pour vous de partir comme \u00e7a, sans savoir o\u00f9 vous allez dormir demain si vous allez rencontrer un humain ou pas, mais il y a \u00e7a vous fait r\u00eaver quand m\u00eame ce mode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:16) [83%] :\r\nDe oui, moi je suis fascin\u00e9, fascin\u00e9, j'ai j'ai tr\u00e8s bien connu ornent plusieurs fois, je discute avec l'humour Michor n'ne moi reste \u00e0 plat un moyen compl\u00e8tement, compl\u00e8tement out, j'arrive pas \u00e0 \u00e7a, j'arrive pas \u00e0 concevoir, j'arrive pas \u00e0 imaginer comment \u00e7a pourrait \u00eatre, c'est pour moi c'est pas peut-\u00eatre qu'il faudrait une fois que je suis m'immerge mais c'est pas moi, ceci est d\u00fb \u00e0 une personne qui peut pas rester 5 minutes sans que rien soit dans la t\u00eate, soit \u00e0 faire comme \u00e7a, moi je, je m\u00e8ne 3 3 activit\u00e9s de front puisse encore des extras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [69%] :\r\nMais \u00e7a \u00e7a n\u00e9cessaire et vous, vous avez jamais c'est pas \u00e7a, c'est pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:54) [82%] :\r\nJe ne choisis pas, moi, je suis toujours en train, toujours en train de, de, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un truc, un machin Zettel tripoter \u00e0 Terrassa pour l'\u00e9crire \u00e0 \u00e7a comme \u00e7a, pendant qu'on fait une discussion \u00e7a en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:06) [80%] :\r\nDonc l\u00e0, vous \u00eates en grande pas \u00e0 quoi par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [77%] :\r\nLe Roland pour rouler au piano Chartrain tr\u00e8s c'est maintenant avec les gars qui qui est en train de r\u00e9parer le les 3 partis 500 trains raide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:16) [82%] :\r\nDonc il y a des travaux en ce moment de th\u00e9\u00e2tre, de cin\u00e9ma, qui sont dans de cin\u00e9ma et vous pensez \u00e0 \u00e7a pour donc vous \u00eates entendu \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:22) [82%] :\r\nLe prochain spectacle qui est, vous pensiez ce spectacle spectacle on en plein dedans l\u00e0 une s\u00e9ance hier pour mais tout \u00e7a, au point qu'il est le spectacle sous une chanson de Gilles on descend tous du cocotier leur soeur je red\u00e9couvre Gilles qu'on avait d\u00e9couvert nous d\u00e9j\u00e0 8 33 ce fabuleux, extraordinaire et fantastique chantre roman que nous ce roman avant la chance d'avoir avec \u00c9mile Jacques-Dalcroze on est je pense nous en Suisse le le en Suisse romande, les cl\u00e9s de chances les plus fabuleux qu'on ait pu avoir de de ce que je connais des 2 des des 200 derni\u00e8res ann\u00e9es je sais pas c'est neuch\u00e2telois, on a aussi un ou les Fribourgeois l'abb\u00e9 Beauvais, peut-\u00eatre un peu, oui mais nous on a une chance fantastique d'avoir quelqu'un comme Dalcroze qui, qui a des qu'on fait d'op\u00e9ra qu'on fait des, des, des, des pi\u00e8ces symphoniques en fait 500 chansons rigolotes, entre 1900 1920 et qui \u00e9tait invit\u00e9 au Chat Noir \u00e0 Paris c'est br\u00fblant, vous imaginez, en 1900, \u00eatre re\u00e7u \u00e0 Paris se pour prononce, il fallait avoir une carrure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:17) [90%] :\r\nDonc tout \u00e7a c'est c'est une \u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque des revues de Servion qui cartonne cabaret etc est -ce que vous avez l'impression que c'est toujours autant dans l'air du temps aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:26) [85%] :\r\nAlors je pense qu'il faut il faut \u00e9voluer suivre, il y a une chose \u00e9tonnante que j'ai pu remarquer enfin tout a constat\u00e9, c'est que la jeunesse et des actuels ont perdu l'audition, la mode, la notion de l'audition directe, c'est-\u00e0-dire \u00e9coutez en vrai l'instrument et d'avoir la la le la, disons la la facult\u00e9 l'oreille pour faire la diff\u00e9rence entre un orchestre sur une bande, un orchestre r\u00e9el et je me rends compte de plus en plus quand je fais des concerts comme \u00e7a que l'orchestre Ray les choses en Live, perdent de leur importance, bouff\u00e9 par l'\u00e9lectronique o\u00f9 tout et le l'autre l'autre drame, \u00e0 mon avis, on ne peut pas recevoir documents Audio ou visuel sans avoir la certitude qu'il ne soit pas trafiqu\u00e9 et surtout et surtout comment elle est arriv\u00e9e \u00e9taient trafiqu\u00e9s et je vais m\u00eame plus loin : j'amendements du sang voire 4 dernier 4 bien s\u00fbr on bidouille la puissance du son, pendant que la chanteuse chante donc c'est pas la chanteuse qui fait les nuances c'est l'ing\u00e9nieur du son, du sang, derri\u00e8re c'est pas d'aujourd'hui, j'ai des rouleaux perfor\u00e9s qui date de 1920 de jazz am\u00e9ricain on a bidouill\u00e9 les trous on a bidouill\u00e9 nuancent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:36) [68%] :\r\nArriv\u00e9e dessus aussi, \u00e0 l'\u00e9poque dans dans ce n'est pas une veill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:40) [82%] :\r\nIl n'y avait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e7a parce qu'en fait il Awacs quoi, vous voil\u00e0 alors voici c'est \u00e7a c'est, \u00e7a fait un trou c'est bon alors on peut tout trafiqu\u00e9 qu'on peut tout trafic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:51) [87%] :\r\nMais des fausses notes rajoutez pas les faire des matches comme \u00e7a des nuances pr\u00e9gnance comme \u00e7a, donc c'est c'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne moi quand d\u00e9couvre maintenant dans le spectacle qui est celui -l\u00e0, alors il faut avoir une profonde r\u00e9flexion par rapport \u00e0 savoir comment les Aziz et puis aussi, il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [84%] :\r\n\u00e7a fait partie de Curiosity th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 parfaite que tout soit trafiqu\u00e9s, le fait qu'il ait de la magie, \u00e7a fait partie du, du th\u00e9\u00e2tre, a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:13) [78%] :\r\nAlors, jusqu'o\u00f9 on trafique, moi j'\u00e9tais \u00e0 Londres il y a une dizaine d'ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, le courrier musical leur caisse en route, comme \u00e7a, je me dis est -ce que c'est amplifi\u00e9 ou est -ce que c'est pas amplifier tellement c'est bien fait maintenant de sang est fabriqu\u00e9 et est fabriqu\u00e9 dans la salle avec par leur en fait la r\u00eaver un puisqu'il faut en fraude esbroufe, c'est ce que vous dites, je dis pas Sceptre d'esbroufe en des formes l'oreille qui, quand, en tant que soudeur Life oh il manque quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:41) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a Marquis la la musique durant vos aventures vous \u00e9coutez de la musique n'ont jamais non, non, donc vous allez passer 3 mois en \u00e9coutant uniquement le bruit de la nature en parlera. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:52) [78%] :\r\nPersonne, vraiment \u00e7a avec vous avez \u00eatre moi et ma farine mais d'faire d'si oui mais pas l'air de l'herbe vous brouter voil\u00e0 c'est votre souhait, oui, non parce qu'on m'expliquez -nous \u00e7a oui, alors je vous explique -t-il la route, Star de l'air et apr\u00e8s le silence voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:08) [89%] :\r\nAlors quand je pr\u00e9pare mes exp\u00e9ditions, je vais toujours tr\u00e8s loin dans les recherches que je fais et il avait rencontr\u00e9 un un personnage incroyable qui vit dans le boucher qui m'avait qui m'avait expliqu\u00e9 pourquoi les vaches sont b\u00e9tail, il fallait vraiment qu'elle soit active le b\u00e9tail est actif entre 11 heures et une heure l'apr\u00e8s- midi en fait par photosynth\u00e8se dans l'herbe dans dans dans le type d'herbes qui se trouvent sur place en fait le sucre remonte la tige \u00e0 entre 11 heures et midi, voil\u00e0 une heure donc \u00e0 un moment donn\u00e9, si vous voulez manger de l'herbe, il faut faut la manger entre 11 heures et midi, mais tant qu'on a envie de manger de l'herbe vous se contrat avec alors oui, c'est tr\u00e8s bon non mais c'est tr\u00e8s bon, donc la tige \u00e0 la base, elle est tr\u00e8s elle est tr\u00e8s sucr\u00e9es, elle est tr\u00e8s riche et puis surtout, vous avez, vous avez une consistance qui aime qui est magnifique, moi je vous mets tous les jours vous mangez un peu d'herbe et tous les jours entre 11 heures et 13 heures \u00e0 cette au menu le matin, je mange des fleurs de que c'est des grosses fleurs jaunes comme \u00e7a qui sont magnifiques, un peu gluante, c'est mon d\u00e9jeuner et puis \u00e7a c'est des choses qui sont s\u00fbrs et puis apr\u00e8s midi entre 11 heures et une heure, il allait y aller il y a l'herbe insulte master avec le supr\u00eame intervient bien entra\u00een\u00e9s, ben faut chercher, fouiller, il faut conna\u00eetre \u00e7a sa pharmacop\u00e9e, \u00e7a fait 20 ans que que j'\u00e9tudie la pharmacop\u00e9e australienne pour, pour \u00eatre capable de faire cette exp\u00e9dition l\u00e0 et puis dans le silence, pourquoi j'\u00e9coute pas de musique parce que justement si vous \u00eates pas capables d'\u00e9couter la nature vous allez pas pouvoir survivre, c'est les bruits et les sons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:29) [85%] :\r\nC'est un exemple alors alors puisqu'il sont qui vous sauve la vie mais tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:33) [87%] :\r\nTout une un petit \u00e0 petit son dos un petit son dos un petit centre de criquets, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des criquets et chaque bruit un oiseau qui c'est qui qui part d'une branche et qui va, qui va pousser un cri pr\u00e9cis, je sais qu'il va avertir d'un danger ah oui, chaque chose, chaque chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:53) [81%] :\r\nBarnab\u00e9, c'est comme si, h\u00e9 oui, dit oui, oui, oui, mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:56) [90%] :\r\nBarnab\u00e9, un oiseau qui crie le danger \u00e7a fait quoi comme bruit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:00) [83%] :\r\nAlors moi j'en ai oui c'\u00e9tait ferme, c'est lui qui, qui alors qui engueule tout le monde n'est -ce pas un oiseau qui arrivera Jean-Louis du pilote a pu oui je f\u00e9vrier inutile de vie alors je ne sais pas si Cacquet si dans lequel les autres comme \u00e7a mais \u00e7a vaudrait la peine d'\u00eatre enregistr\u00e9 avec quelqu'un que d'un petit peu \u00e7a faisait aimeraient bien savoir ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:18) [79%] :\r\nCes dommage ainsi et pour ce qui fait place elle traduit et quel est l'oiseau oiseaux vos droits du travail, \u00e7a il y a pas de baisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:26) [81%] :\r\nC'est le dernier rapport que j'ai eu bon, moi j'ai un tr\u00e8s grave pour avec avec la nature, avec tout le b\u00e9tail clivage tout \u00e7a parce que quand j'\u00e9tais gosse, on avait 60 t\u00eates de b\u00e9tail, garder les vaches s'occuper de donc ne la pas cochons livre enfin tout ce qu'il avait d'aller traire aussi quand rentrait des bals de campagne quand en avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la fois jusqu'\u00e0 trop du matin pic s'endormir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:48) [57%] :\r\nApr\u00e8s 5 seyant commence \u00e0 \u00eatre trains de 3 facteurs d'or maigre la si un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:54) [77%] :\r\nEt hivers secs, c'est-\u00e0-dire alors n'attachait pas d\u00e8s que les vaches qui nous a toujours pas de foot avant co\u00fbte que pour travailler, petit c'est authentique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:02) [92%] :\r\nVous avez une passion en commun Sarah Marquis et Barnab\u00e9, ce sont les trains et voici justement un type de musique illustre bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:04) [98%] :\r\nM\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:42) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:45) [91%] :\r\nAvant de parler des wagons des trains avec vous, Sarah Marquis et Barnab\u00e9, vous avez tous les 2 portaient des objets, l'aventuri\u00e8re Sarah Marquis, personnage central du th\u00e9\u00e2tre Romand Barnab\u00e9 commence avec vous qu'est -ce que vous avez apport\u00e9 Barnab\u00e9 dans un long \u00e9tui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:00) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un enregistrement caf\u00e9 Stravinsky en 1923 du Sacre du printemps, le jeu, \u00e7a sentait les lunettes, il y avait alors 2 choses : le jeu du rapt et rentre printani\u00e8re enregistre en 1923 chez Robert Lion, le propri\u00e9taire des pianos Pleyel \u00e0 sur un piano automatique Steinway et ses Stravinsky qui joue Stravinski magnifique c'est \u00e9tonnant et c'est certainement et c'est certainement ce que Diaghilev avait entendu Stravinsky a pr\u00e9sent\u00e9 ses premi\u00e8res versions de musique comme il n'avait pas d'orchestre c'\u00e9tait pas au corps illustr\u00e9 il a certainement jou\u00e9 \u00e7a \u00e0 Diaghilev pour dire : voil\u00e0, c'est \u00e7a la musique et ce qui a fait que Diaghilev chor\u00e9graphi\u00e9 la musique de Stravinsky, voil\u00e0 \u00e7a c'est l'et vous leur pass\u00e9, \u00e7a c'est les trous des les trous des doigts de Stravinsky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:03) [80%] :\r\nC'est \u00e7a et ma fait quand vous leur mettez dans un piano Thomas Th\u00e9venoud 16 mois oui c'\u00e9tait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:07) [81%] :\r\nFormule 1 la forme l'enregistrement du de d'avant, ben c'est l'immortalit\u00e9 hein, c'est juste que \u00e7a est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:13) [85%] :\r\nEt d'autres, parce qu'elle PolyGram Fabian tout comme \u00e7a \u00e9tait pas capable de reproduire un son digne de ce nom, alors j'en ai 23 j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s toutes sac du printemps, c'est assez extraordinaire, \u00e9tonnante et on peut \u00e9couter \u00e7a Servian quand on vient pour me demande plus faire d\u00e9monstration voil\u00e0 voil\u00e0 un bonne pub \u00e7a c'est mais surtout le le principe du rouleau dont j'ai parl\u00e9 quand j'\u00e9tais gosse, un r\u00f4le en fait une petite de 3 a une petite musique, l\u00e0 on peut partir sur les enregistrements sous des gens qui ont arrang\u00e9 par des arrangements auraient \u00e9t\u00e9 faits par g\u00e9nial perforateur qui s'appelle Gustav Brunner, qui m'a fait des trucs assez fantastique et qui avait fait en 1930 le le Faust de Gounod chimie fox-trot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:54) [75%] :\r\nCar des p\u00e8lerins ont 1930 donc, ce n'est pas d'aujourd'hui qu'on bidouille des grands classiques j'appuierai un tas de taille atteinte, on a tourn\u00e9 notre quand papa, papa, Tadao un teint Kazan avec batterie grosse caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:09) [81%] :\r\nEnfin, parlant hier on aimait le Label, on s'y croirait bon c'est impressionnant, c'est vrai, Sarah Marquis, qu'est ce que vous avez pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:16) [84%] :\r\nC'est alors \u00e9coutez, je reviens de Paris tr\u00e8s chic, je reviens, non mais je reviens de ma maison d'\u00e9mission, on a beaucoup boss\u00e9 et je pr\u00e9sente des missions voil\u00e0, alors que je bosse sur avec avec Ma\u00ebl, et les m\u00eames quand \u00e7a va bien on continue, c'est Michel Lafon et le gars qui travaille \u00e0 la fabrication de mes livres apr\u00e8s apr\u00e8s une m\u00e9sentente compl\u00e8te sur le comment on va faire la couverture \u00e0 mon 1er livre, h\u00e9 bien vous avez de quoi sur la c\u00f4te et puis alors, c'est toute une histoire, c'est tr\u00e8s technique, c'est-\u00e0-dire que moi je livre mes fini donc si je cr\u00e9e tout je cr\u00e9e l'objet, je cr\u00e9e la mise en page une date etc l'objet, je l'ai fini, je choisis le papier juste je choisis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:53) [86%] :\r\nMais le titre, \u00e7a c'est l'\u00e9diteur qui non \u00e7a c'est moi ah c'est vous la c'est moi, c'est la version \u00e7a vous 4\u00e8me de couverture, c'est tout, tout, tout, tout, tout est fait maison, donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:02) [77%] :\r\nEt ce livre, le livre et puis un imprime un monsieur qui sait, pas d'agitation, voil\u00e0, voil\u00e0, oui, non, non, c'est un \u00e9diteur mais la journ\u00e9e au travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:09) [86%] :\r\nChristian travaille \u00e0 l'imp\u00f4t, donc la fabrication du livre oui et puis depuis tout ce temps, bah \u00e7a fait quelques livres qu'on \u00e9dite il y a un nouveau qui va sortir au mois de novembre, qui s'appelle tous les trucs et astuces de l'aventuri\u00e8re, donc j'ai \u00e7a arrive qu'on me demande depuis toujours c'est tous mes petits trucs et astuces que j'ai appris sur le terrain mais mais qui trouve de bonnes femmes, mais on a tout condens\u00e9 tout \u00e7a dans un livre, pr\u00e9sid\u00e9 de la couverture alors Christian m'a offert un petit cadeau, ah oui, voil\u00e0, et que j'ai pas regard\u00e9 ce qui m'en faire parce que j'\u00e9tais stress\u00e9, j'ai saut\u00e9 dans un avion survenu ici, oui, et puis donc aujourd'hui je viens chez vous, donc, ce matin, je sais que je dois vous avez un objet oui voil\u00e0 et donc Christian va faire un petit sac plastique et puis alors qu'est -ce qu'on offre une aventure et en g\u00e9n\u00e9ral, soit du chocolat soit des fleurs alors Christian Blanc faire ceci et qu'est ce qui est tr\u00e8s heureuse de partager \u00e7a avec vous donc Jonas et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:02) [71%] :\r\nEt puis vous offrir une \u00e9poque vous offrez votre petite bo\u00eete aux mondiaux sur des insectes \u00e0 manger et voil\u00e0 et on est en Indon\u00e9sie, dans on est, on est dans le but, dit alors moi je vais grillons tu \u00e0 quoi Barnab\u00e9 l'ivoire sans Bourdieu, moi j'ai des Verts de vers de matelas, non des berges, des Verts, voyez des vers blancs et verts, voil\u00e0, on a fait Verdun dans un, mais chez nous la campagne atteint attends tu ouvres ton petit voil\u00e0, vous savez, les criquets Asie non alors ouvrez Rousselot, le petit jeu devenu v\u00e9g\u00e9tarien, \u00e7a vous avez anim\u00e9 tire enl\u00e8ve les \u00e9l\u00e9ments dandinant amuse, on aime les ailes et la t\u00eate et Toulouse, les criquets je peux manger les vous mangez \u00e7a vous \u00e7a mais c'est bon mais d'exp\u00e9dition fait 50 pourcent vous quoi \u00e0 la fin Protectas des grillons, car des grillons et se moi je les Barnab\u00e9, qui va pas t'en sortir comme Barnab\u00e9 Barnab\u00e9 va nous conjugale 15\u00e8me attend cependant sans rien c'est Auguste \u00e7a c'est au seul \u00e0 ceux -l\u00e0, je les connais, ce qui les mangent il fallait quitter enl\u00e8ve la tendance de fond en baisse pas avoir mais la t\u00eate pas manger va mais voulais je vous regarde et non, mais non, mais on a fait des r\u00e9sultats en croyait une veille alors si on avait les all\u00e9es la t\u00eate \u00e0 dire il t\u00e9moignerait \u00e9vasive Aziz, enfin c'\u00e9tait le cricket. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:12) [78%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a existe mais Barnab\u00e9, qui mangent des vers l'Am\u00e9rique tient \u00e9crit quand il bouge, c'\u00e9tait un r\u00eave, les ailes \u00e0 Bruxelles sur des c'est-\u00e0-dire aussi cathodique c\u00f4te oh mon Dieu, au moment de r\u00e9server vous noisette, le Crime alors alors que, bon, ben oui, St\u00e9phane, je suis un peu comme \u00e7a du tout, alors 50 pourcent prot\u00e9ines, \u00e7a c'est le \u00e7a, c'est la nourriture du futur merci, c'est-\u00e0-dire qu'on va, on va ing\u00e9rer nos prot\u00e9ines dans notre alimentation faire mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:37) [76%] :\r\nEncore une fois la l\u00e0- dedans, je dis encore une fois, comme pour les manteaux de vison tout qu'est ce qu'on leur de la buffet premi\u00e8rement comme et poissons des dettes ou d'\u00e9levage, machin, oui, et c'est comme pour les manteaux de vison de ces dames. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:49) [82%] :\r\nEDF arr\u00eat\u00e9 se sent tr\u00e8s bien, \u00e7a commence quand on \u00e9l\u00e8ve le visant, tout est l\u00e0, d'accord mais attendez, c'est comment donner \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e inconcevables tu d'accord pour les b\u00e2timents m\u00eame mange mais merci pour ces petits moments culinaires alors voil\u00e0, effectivement mais on exp\u00e9ditions, vous mangez \u00e7a, vous savez bien s\u00fbr, ah oui, oui, alors bon, c'est pas aussi alors l\u00e0 faut le dire, il y a, ils sont, ils sont tr\u00e8s ils sont relev\u00e9s dans le curry il y a du cumin et du s\u00e9same, c'est tr\u00e8s raffin\u00e9 pour moi les insectes, c'est quelque chose de tr\u00e8s pratique parce que oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:20) [85%] :\r\nIl faut dire que Seat et, en 37 pourcent et 50 pourcent prot\u00e9ines dans un insecte d'accord et puis en r\u00e9alit\u00e9 compte quand on est, on les attrape, il faut tenir les pattes et puis elle se raidisse elle- m\u00eame et puis l\u00e0 j'enl\u00e8ve tout de suite la t\u00eate pour supprimer pour le tuer comme il faut, parce que tout ce que je mange bien, je suis toujours tr\u00e8s tr\u00e8s conscients de la chance que j'ai de pouvoir manger et je je ne fais souffrir pour quand m\u00eame un petit insecte c'est juste hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:44) [81%] :\r\nOn va reprendre un petit peu mais, mais, allez, on va \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:46) [83%] :\r\nBarnab\u00e9 jusqu'\u00e0 quel point, bof, ce genre de manche d'oxyg\u00e8ne en embauche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:53) [78%] :\r\nPas encore dans notre corps, sans savoir o\u00f9 Alain, c'est pour \u00e7a que la nourriture \u00e0 une tr\u00e8s long mais commence \u00e0 aller aller grossir bah, je peux dire que moi que tu tout ce qui est absolument pas en ce moment, tu vois, voil\u00e0, alors je dis oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:06) [83%] :\r\nYverdon on \u00e9coute une belle b\u00eate justement, Benjamin Biolay, sur la premi\u00e8re et on se retrouve dans ce commerce non avec Sarah Marquis et Barnab\u00e9, qui font leur 1er rendez- vous un peu de gris, on les dents 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:48) [85%] :\r\nJe me souviens du bout des gens de la torpeur et ses tourments et a pas 5 Gao, j'avais 15 ans mais plus grand chose, 2 enfants, je me rappelle d'un Torrent, un homme se jette un gazon de cette douleur entre les dents de la douceur d'aucuns. \r\nJe voulais faire comme les riches, tout en les maudissant au fond, je me rappelle de quelques friches demain vieux copains vagabond et \u00e0 peine 4 ans j'avais mont\u00e9 j'allais soucis d'un vieux con, aujourd'hui encore, j'ai mont\u00e9 de quelques heures, juste pour le lundi comme un regard. \r\nElle peut te faire croire. \r\nJe me souviens de leurs amis cette de cette de blanc et a troqu\u00e9 un bien, j'avais 30 ans le QG d'un orang-outan, je me rappelle de pas grand- chose, notre coin de ciel qui vire au monde, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 bien peu de chose, comme bien des robes et \u00e0 pas du j'avocat la vie, c'est d\u00e9j\u00e0 moins marrant tord-boyau prie le apparent compte chaque \u00e9t\u00e9, de soupe. \r\nSon p\u00e8re embrouille brouille petites combines faut d\u00e9brouillard, je vois mon avenir de vieillards comme un train, toujours en retard, et apr\u00e8s 5, j'avais 15 ans d\u00e9j\u00e0 leur c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 gens d\u00e9j\u00e0 les yeux rougis de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:05) [93%] :\r\nC'\u00e9tait Benjamin Biolay sur la premi\u00e8re quelques minutes encore pour ce 1er rendez- vous Barnab\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:09) [79%] :\r\nCalme pour ce 1er rendez- vous avait alors porte- parole de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:13) [90%] :\r\nSur hier Sarah Marquis on va jouer ou qui a dit : si vous le voulez bien ce sont des phrases debout dans la presse, vous devinez, vous devez deviner lequel des 2 l'a dit, qui a dit : aujourd'hui, on a tendance \u00e0 perdre l'\u00eatre humain. \r\nSarah Marquis, qui aurait pu dire \u00e7a ou pas cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:30) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est moins 5 pensais moi oui, c'est vrai, dans Le Messager oui la grande presse, le message est humain dans ce sens, oui le noble qu'est -ce que \u00e7a veut dire pas on a, on a, on a de la peine, alors on perd le le le le la : le lait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:45) [77%] :\r\nJe dans le sens de l'artisanat, maintenant, tout \u00e7a est m\u00e9canis\u00e9, tout est format\u00e9 le\u00e7on les formater les voix sont format\u00e9s Les \u00c9chos musique adopte le m\u00eame sort le m\u00eame match comme \u00e7a, c'est dans ce sens l\u00e0, moi j'ai connu l'\u00e9poque o\u00f9 on avait encore aller en Espagne, je savais ce que dans une bo\u00eete de nuit un Espagne Calais en dire lors de cette 1 Irlande en Allemagne Moussavou d'Eternit Italie \u00e7a avocate maintenant Guetta est partout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:07) [69%] :\r\nGuetta guinguette \u00e0 qui est -elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:10) [92%] :\r\nDit avec la mondialisation on assiste maintenant \u00e0 un pr\u00eat-\u00e0-porter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:14) [85%] :\r\nC'est moi, oui, \u00e7a va Barnab\u00e9 du pr\u00eat-\u00e0-porter th\u00e9orie pr\u00eate \u00e0 jour du pr\u00eat-\u00e0-porter du pr\u00eat \u00e0 jouer, oui, du pr\u00eat \u00e0 manger, oui, oui, mais il y a quand m\u00eame un petit peu du Mans non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:24) [80%] :\r\nDans tout \u00e7a, bulgare, qui pr\u00e9pare la recette pour l'industriel qui la pr\u00e9pare, oui, mais apr\u00e8s il y a plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:30) [81%] :\r\nMais dans le monde du th\u00e9\u00e2tre du fouet tacle etc vous voyez plut\u00f4t d'humains, il y a plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:34) [90%] :\r\nIl y a plus de couleurs par rapport aux pays d'apr\u00e8s toi Barnab\u00e9 plus de plus de couleurs par rapport \u00e0 la production d'un d'un th\u00e9\u00e2tre, une mise en sc\u00e8ne non mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:41) [79%] :\r\nAlors maintenant mat\u00e9riel pl\u00e9thore une pl\u00e9thore de pr\u00eat \u00e0 jouer, je vous dis pas les, les, les dossiers qu'on re\u00e7oit, c'est hallucinant tout ce qu'il a, moi j'ai connu l'\u00e9poque o\u00f9 tu avais personne te proposer un tout tout fait \u00e7a existait pas des ann\u00e9es 50, Dave, les gardiennes d'id\u00e9es toutes rentables reste avait pas maintenant mon programme et sur Internet, tout ce qu'il a ah non, \u00e7a a compl\u00e8tement \u00e9volu\u00e9 dans ce dans dans le sens et on pr\u00e9sente des spectacles, tu peux juger sur pi\u00e8ce pique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:06) [80%] :\r\nCar la vid\u00e9o de les voir comme \u00e7a de quotas vid\u00e9o qui joue, quand ils arrivent \u00e0 telle heure, image \u00e0 telle heure, il joue \u00e0 Taylor, puis par sa telle heure c'est bon et pour vous savez si vous abusez Barnab\u00e9 ben oui parce que je trouve que c'est on ne donne pas assez de place \u00e0 la cr\u00e9ation de ne pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:20) [84%] :\r\nPlace au au nous on accordait du Tanit th\u00e9\u00e2tre on peut se permettre de faire Philippe Reinhard c'est qu'on fait le spectacle que vous avez cr\u00e9\u00e9e vous- m\u00eame avec approbation Gilles on cr\u00e9e r\u00e9ellement un spectacle fait 60 villes qui s'appelle on descend tous du cocotier, on ignore chercher l'\u00e2me de ce grand po\u00e8te Vaudois puisque Vaudois, qu'on va mettre sur sc\u00e8ne avec nos tripes, avec notre id\u00e9e avec nos trahi, c'est \u00e7a qui est fantastique dans un endroit qu'on aime dans un endroit que j'ai cr\u00e9\u00e9, donc il y a quelque chose de plus quel Paris 6 heures pendant 7 heures puis dire revient \u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:53) [76%] :\r\nQuestion pi\u00e8ge pour Sarah Marquis, la derni\u00e8re fois que vous \u00eates all\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tr. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:57) [73%] :\r\nAlors c'est Gijon un australien Gijon, dans le nord d'Alep dans non, mais non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:02) [86%] :\r\nBah, \u00e0 un magnifique th\u00e9\u00e2tre ancien oui j'ai vu un spectacle de danse contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:07) [85%] :\r\nQui a dit : ma m\u00e8re est la plus grande inspiratrice de ma vie, \u00e7a c'est moi, \u00e7a c'est du Sarah Marquis oui vous pr\u00e9sident Femina en novembre 2016 ans quand elle vous a inspir\u00e9 votre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:16) [91%] :\r\nMaman, elle m'a tout appris, elle m'a appris \u00e0 m'a appris \u00e0 rester curieux \u00e0 \u00eatre curieux \u00e0 \u00e0 s'ouvrir \u00e0 comprendre l'autre, comprendre la nature et puis avoir un sens, un sens de la vie, tout b\u00eatement qu'on qu'on est en train un petit peu de je rejoins Barnab\u00e9 entra\u00eene un petit peu p\u00e8re le bon sens par rapport aux choses le contact \u00e0 l'autre, le contact avec la avec les animaux avec la nature, ce qu'on mange tout est un lien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:42) [90%] :\r\nMais se demander si c'est pour \u00e7a que vous partiez si vous \u00e9tiez pas justement un petit peu d\u00e9sabus\u00e9e de ce que nous vivons en ville dans la soci\u00e9t\u00e9, est ce que c'est une esp\u00e8ce de d\u00e9ception devant qui vous fait partir loin de tous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:52) [90%] :\r\nAlors moi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 partir loin de tout, j'avais 7 ans ah oui c'est oui, vous avez cet enjeu je suis j'ai j'ai fait une petite fugue dans une grotte avec mon chien et mon sac \u00e0 dos d'exp\u00e9dition et j'ai dormi dans une grotte \u00e0 un kilom\u00e8tre de la maison \u00e7a au Jura \u00e0 ce moment -l\u00e0, ma famille vient, du Jura et puis il y avait dit qu'il avait dit chauve-souris, quel est le motif de la fugue, alors voil\u00e0, c'est \u00e7a la bonne question, c'\u00e9tait la curiosit\u00e9 voil\u00e0 donc moi je suis n\u00e9 aventuri\u00e8re et et tout au long de ma vie j'ai j'ai j'ai suivi mon coeur en fait, j'ai suivi ma mission que j'avais \u00e0 l'int\u00e9rieur, h\u00e9 ben j'ai lutt\u00e9, un petit peu, hein, c'est pas toujours \u00e9t\u00e9 facile je lutte toujours, c'est-\u00e0-dire qu'il faut toujours pour monter un projet comme Barnab\u00e9 monte un projet, je monte une exp\u00e9dition jusqu'au dans tous les sens des 3 projets en cours, il faut bouger, il faut y aller, tout est possible, on peut, on peut, il faut \u00eatre tr\u00e8s il faut aimer la il faut aimer les choses, les gens la vie et tout est possible, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est, c'est c'est une r\u00e9flexion par rapport \u00e0 ce qui nous entoure, notre environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:53) [83%] :\r\nBarnab\u00e9, mais on a une chance, nous les 2, c'est que \u00e7a nous demande, on ne peut pas vivre c'est la patience et c'est c'est \u00e7a ne peut pas vivre \u00e7a, moi je ne peux pas vivre sans \u00e7a ce qu'il aura donc moi je suis VSV 15 que elle va crever, c'est tout, phase parce que si t'as pas \u00e7a, tu vis pas pas le matin en ayant l'envie de bouffer le mot. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:12) [69%] :\r\n\u00e7a me fait plaisir de voir Barnab\u00e9 oui vous avez pareillement ces ces dispositions et aseptis\u00e9 brillant l\u00e0 et c'est c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:18) [86%] :\r\nMoi, j'ai cette chance fabuleuse je me l\u00e8ve le matin, j'ai envie de bouffer \u00e0 gros une grosse tranche de g\u00e2teau, la vie, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rare matin bien hein bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:30) [80%] :\r\nMais vous avez pas \u00e9t\u00e9 la jardin Barnab\u00e9 quelle ajout\u00e9 77 oui il ne faut pas, il est en forme, les grands fonds Barnier aujourd'hui, mais vous savez, toujours cette m\u00eame envie et le jour o\u00f9 j'ai plus Edris meurt avant, il est un peu les gens qui sifflent comment j'appelle qui suivent, mais \u00e7a c'est des questions tactiques autrement la la c'est mais il a le feu dans les yeux et puis j'ai j'ai j'ai mang\u00e9 de quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:51) [84%] :\r\nProjet il y a tout le temps, \u00e7a \u00e7a tout le temps, tout le temps, tout le temps, tout le temps l\u00e0 tout le temps l\u00e0 c'est des fois je je suis distrait d'un truc en voiture comme \u00e7a c'est parce que je pense \u00e0 autre chose, se fait quand j'\u00e9tais Assayas alors avec l'\u00e2ge malheureusement, s'attend dans un tout petit peu se m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:06) [74%] :\r\nJean-Bernard la r\u00e9duisez tout ce que vous dites, je sais, je sais pas vous retirer le p\u00e8re difficile non ensuite d\u00e9pass\u00e9 permis vieux parfait oui c'est parfait, Hassan, il dit sur des documents qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:16) [83%] :\r\nOui, il se disait le document des sur 10, tr\u00e8s bien, non, mais \u00e7a c'est fantastique d'avoir d'avoir cette chance d'avoir toujours envie de Mons et de g\u00e2teaux, je dis oui, \u00e7a, c'est tout le temps, tout le temps, tout le temps, tout le temps, tout en, \u00e7a bouillonne tout le temps maintenant avec l'\u00e2ge \u00e7a des fois tendance un tout petit peu \u00e0 s'entrechoquer danser d'un d\u00e9c\u00e8s, 3 ou 4 projets qui sont je dirais je d\u00e9rape sur l\u00e0 o\u00f9 j'ai lu un petit peu en d\u00e9faut je reviens parce que l\u00e0 pour acheter un petit peu la disciplin\u00e9e qu'avant, je sais pas, je savais pas tout ce qu'il y avait pas de probl\u00e8me, \u00e7a veut dire automatiquement tr\u00e8s bien, je dois un tout petit peu y penser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:44) [88%] :\r\nAlors soyons un peu disciplin\u00e9s et continuant de jouer hockey a dit si vous le d\u00e9bat qui a dit lorsqu'on se conna\u00eet bien, on conna\u00eet une sorte de connexion d'instinct avec l'autre lorsqu'on se conna\u00eet bien, on conna\u00eet une sorte de connexion d'instinct avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:57) [85%] :\r\nLorsqu'on se conna\u00eet bien, comprenez la phrase Barnab\u00e9 m\u00eame c'est pas du conna\u00eet bien perd, on peut, on peut se connecter \u00e0 l'autre plus facilement oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est qu'ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que l'objet du Bertrand Piccard, ouais, non mais le pas toute seule le fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:10) [90%] :\r\nD'affronter soi -m\u00eame le fait d'affronter soi m\u00eame des difficult\u00e9s, oui, on peut avoir une empathie avec l'autre, par rapport aux difficult\u00e9s que l'autre traverse, mais vous vous croisez personne non mais mais mes petits d\u00e9mons int\u00e9rieurs et mes petites et les limites que je crois que j'ai, voil\u00e0 que je d\u00e9couvre que je n'ai pas parce qu'on a tr\u00e8s peu de limites en fait on a tr\u00e8s peu de de barri\u00e8res qui se mettent devant nous, si on arrive \u00e0 voir les choses d'une certaine mani\u00e8re positive et avec curiosit\u00e9 toujours, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 comprendre l'autre main, on arrive \u00e0 comprendre que l'autre il est pas de bonne humeur, on arrive \u00e0 comprendre que l'autre, mais il peut avoir un jour aussi difficile, on conna\u00eet pas la vie des gens quand on on juge l'autre beaucoup mais on peut avoir de l'empathie sans sans avec un inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:58) [91%] :\r\nDonc c'est \u00e7a que vous appelez l'instinct ben c'est le type de votre dernier livre instinct au pluriel, c'est \u00e7a que vous appelez l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:03) [87%] :\r\nL'instinct, l'instant est tr\u00e8s anim\u00e9, alors on a notre corps, il est incroyable, on a, on a une machine mais parfaite, on arrive, on n'arrive pas \u00e0 comprendre qui on est, on s'\u00e9loigne un petit peu de, l'essentiel aujourd'hui, parce que justement on fait plus cette recherche int\u00e9rieure, on est \u00e0 1 tout est agit\u00e9 tous s'agiter bouge tr\u00e8s rapidement autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:24) [74%] :\r\nVous pourriez faire du d\u00e9veloppement personnel donc mesure avec a voulu \u00e9tait pas mais Marbeuf non c'est des candidats tous dans le monde, oui, des conf\u00e9rences, mais c'est pas le le plan personnel absolument personnel, c'est un mot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:35) [90%] :\r\nQui a une connotation assez assez n\u00e9gatives, je trouve \u00e7a ce que presque tous les jours, on peut aller marcher tout simplement 30 minutes par jour, se connecter \u00e0 la terre, et \u00e7a c'est du d\u00e9veloppement personnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:45) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui nous Parnaby Sarah Marquis, va vous donner un truc d'aventuri\u00e8re, vu que c'est le sujet de son prochain bouquin -l\u00e0 comme \u00e7a Barnab\u00e9 pourra se lancer dans l'aventure 1er truc d'aventuri\u00e8re, trucs et astuces. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:55) [79%] :\r\n\u00e0 boire du th\u00e9 de sauge avec du avec du citron, boire du th\u00e9 de son avec du citron c'est \u00e7a votre conseil d'ordures Barnab\u00e9, tu verras quand il a quitt\u00e9 tu veux comme Jean Bouin et voil\u00e0 mais bien s\u00fbr, le charbon, moi je suis s'est dit c'est un truc de grand- m\u00e8re, \u00e7a c'est la oui prochaine rateraient le champagne Sharma tente de faire les choses sympas doigt\u00e9, vous savez ce qui partent champagne non mais je je pourrais pas moi faire \u00e7a, je peux pas, mais, mais je veux comprendre, c'est \u00e7a ou c'est quoi ce disque alors \u00e9tait de sauge, celui qui a du tri songe dans son jardin, ne jamais la pharmacop\u00e9e devinez parce que c'est tellement incroyable que vous arrivez \u00e0 survivre \u00e0 la mort, donc c'est \u00e7a me truc devanture et leurs \u00e7a alors il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:34) [89%] :\r\nPlein de petits trucs hein donc mes trucs d'aventurier, est ce que c'est ce que j'ai d\u00e9couvert au fil des ann\u00e9es dans le terrain mais aussi au nom de tous les jours, comment on se limite comment avec la t\u00eate, on arrive \u00e0 ne pas se limiter et jeunesse, moi il parlait tout \u00e0 l'heure d'une d'une chose qui est tr\u00e8s important d'en parler en hors antenne qui \u00e9tait v\u00e9g\u00e9tarien ici ou qui mangeaient de la viande oui et puis on parlait aussi, tu me disais on va oui constitue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:01) [82%] :\r\nJe crois le c'est comme vous voulez, \u00e7a, tu me disais que justement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:05) [86%] :\r\nAvait du mal \u00e0 \u00eatre conditionn\u00e9s pour cuisiner oui voil\u00e0, voil\u00e0, c'est justement \u00e7a c'est justement \u00e7a, c'est cette c'est comment on g\u00e8re, on g\u00e8re avec ce petit ange ce petit d\u00e9mon parce que moi par exemple, quand je fais 25 kilom\u00e8tres oui et puis on a d\u00fb d\u00e9cider de faire 30 kilom\u00e8tres par jour et, au bout de la t\u00e9l\u00e9, mais je vais chez le petit diable sur mon \u00e9paule gauche qui me dit alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:23) [76%] :\r\n\u00e9coute \u00e7a, quel est le rapport avec des doses qui occupe voil\u00e0 non c'est c'est des trucs et astuces celles dites moi qui est 6 voil\u00e0 mais vous avez le pouvoir de prix pouvoir d\u00e8s l'esprit sur le corps jeune \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:33) [94%] :\r\nOn lira attentivement votre livre parce que j'ai rien compris Sarah Marquis et Barnab\u00e9, il faut parler de Fifi Brindacier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:39) [81%] :\r\nAlors, vive la c'est qu'on finit ce soir et demain et le prochain spectacle qui est l'histoire de Gilles chez vous, dans ce monde Gilles en descente haut du cocotier qu'est l'histoire d'un squat avec 6 8 personnages, un petit peu rassembl\u00e9s par l'effet du hasard comme \u00e7a et puis qui vivent leur vie de squat avec des al\u00e9as de l'enfant de ma chagrin et surtout les meilleures chansons de Gilles qu'on avec beaucoup de beaucoup de d'assiduit\u00e9 pour mettre en valeur ce po\u00e8te absolument fantastique, il a des chansons qui ont pas vieilli quand on pense \u00e0 $ \u00e9tait \u00e9tudiant -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 atteints, \u00e9tait compos\u00e9 \u00e0 34 la promettant la pruderie d'fabuleuse qu'a rendu d'ailleurs Gilles c\u00e9l\u00e8brent en une un une un an en un jour, \u00e0 Paris, apr\u00e8s avoir chant\u00e9 \u00e0 \u00e7a ne va grammes lendemain tout le monde tout le lendemain savait tout Paris savait qui il \u00e9tait, Gilles et Julien, tout le monde savait connaissait la 500 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:36) [86%] :\r\n\u00e7a, ce sera chez vous, non pas \u00e0 la maison, mais chez Barnab\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre c'est \u00e0 Servion merci \u00e0 vous de Sarah Marquis et Barnab\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:42) [74%] :\r\nMerci de au bout \u00e0 votre 1er rendez- vous voil\u00e0 comme voil\u00e0 saine mais bonjour les 4 ans bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:48) [89%] :\r\nC'est \u00e0 l'abordage dans un instant de quoi vous nous parlez aujourd'hui on est vendredi, donc on suit des globe-trotters en train de faire des voyages autour du monde, ah oui, c'est ce que vous faites le vendredi 27 avait Pascal B\u00e4rtschi qui est parti en depuis le canton de Vaud, faire un tour du monde \u00e0 v\u00e9lo, on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu il y a 2 semaines, j'allais vous le dire haut et en Afrique du Sud, d'accord, toujours vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:08) [90%] :\r\nSuspense des nouvelles de Pascal tout \u00e0 l'heure dans \u00e0 l'abordage, merci \u00e0 Dominique Stalder, qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Marylin regardez notre assistante de production et puis on vous cite aussi g\u00e9n\u00e9ralement Jean-Baptiste Roumains suit merci Jean-Baptiste il fallut la programmation musicale, je vous donne l'adresse e-mail, avec laquelle nous dialoguons, nous communiquons et surtout nous \u00e9coutons vos propositions d'invit\u00e9s que nous pourrions se faire se rencontrer l'apr\u00e8s- midi, vous utilisez beaucoup cette adresse e-mail et \u00e7a nous fait plaisir, rdv At RTS Point CH, on se retrouve demain en nouvelle diffusion \u00e0 15 heures vous souhaite surtout un bon week- end sur la premi\u00e8re, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T13:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marquis, Sarah", "role": "marcheuse, aventuri\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barnab\u00e9", "role": "directeur de la Revue de Servion", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF589563-2A5C-4394-B29C-B2684B359019", "internalArchiveId": "DF589563-2A5C-4394-B29C-B2684B359019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le service civil", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Quelle est l'origine du service civil et comment a-t-il \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui? Quelle est sa mission? Quel pourcentage de jeunes gens optent pour le service civil et quelles sont leurs raisons? Et finalement, quels sont les enjeux de son \u00e9volution dans les ann\u00e9es \u00e0 venir? Explications avec J\u00e9r\u00e9mie Juvet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour la Suisse romande \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil (CIVIVA).\r\n\r\n* * Quelle est l'origine du service civil et comment a-t-il \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui? Quelle est sa mission? Quel pourcentage de jeunes gens optent pour le service civil et quelles sont leurs raisons? Et finalement, quels sont les enjeux de son \u00e9volution dans les ann\u00e9es \u00e0 venir? Explications avec J\u00e9r\u00e9mie Juvet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour la Suisse romande \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil (CIVIVA).", "durationSec": 1552, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596620", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 19.05.2017", "Le service civil / TRI_2017-05-19T11:04:15_tribu", "Tribu du 19.05.2017", "Le service civil / TRI_2017-05-19T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Quelle est l\u02b9origine du service civil et comment a-t-il \u00e9volu\u00e9 jusqu\u02b9\u00e0 aujourd\u02b9hui? Quelle est sa mission? Quel pourcentage de jeunes gens optent pour le service civil et quelles sont leurs raisons? Et finalement, quels sont les enjeux de son \u00e9volution dans les ann\u00e9es \u00e0 venir? Explications avec J\u00e9r\u00e9mie Juvet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour la Suisse romande \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil (CIVIVA).", "Quelle est l\u02b9origine du service civil et comment a-t-il \u00e9volu\u00e9 jusqu\u02b9\u00e0 aujourd\u02b9hui? Quelle est sa mission? Quel pourcentage de jeunes gens optent pour le service civil et quelles sont leurs raisons? Et finalement, quels sont les enjeux de son \u00e9volution dans les ann\u00e9es \u00e0 venir? Explications avec J\u00e9r\u00e9mie Juvet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour la Suisse romande \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil (CIVIVA)."], "variantIds": ["ece-8596621", "ece-8596620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:58Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [96%] :\r\nCatherine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nIls ont entre 18 25 voire 30 ans ils sont \u00e9tudiants, apprentis jeunes professionnels et quelques mois dans l'ann\u00e9e, ils quittent leur milieu, leur travail pour lire le journal, \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es dans un homme faire les foins chez un paysan de montagne, jouer \u00e0 la balle \u00e0 2 camps avec des enfants durant des camps de vacances class\u00e9s des archives dans un mus\u00e9e ou encore partager le quotidien de personnes handicap\u00e9es, ce sont les civilistes, un service civique, cr\u00e9\u00e9e il y a 20 ans et dont le succ\u00e8s ne se d\u00e9ment pas en 2016, ils \u00e9taient plus de 6000 jeunes \u00e0 avoir choisi de servir ainsi leur pays plut\u00f4t qu'\u00e0 travers l'arm\u00e9e, quitte pour cela \u00e0 y consacrer une fois et demie plus de temps, pourquoi ce choix qu'est -ce que cela dit, des jeunes de notre pays qu'est -ce qu'apportent ces exp\u00e9riences et puis le service civil ne risque -t-il pas de faire trop d'ombre \u00e0 l'arm\u00e9e, d'\u00eatre un jour victime de son succ\u00e8s, nous recevons ce matin dans Tribu un civiliste convaincu J\u00e9r\u00e9mie Juvet bonjour, bonjour, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de Civiva, un organisme qui vise \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du service civil, alors on va pas faire ici le d\u00e9bat pour ou contre l'arm\u00e9e ou le service civil, mais on va essayer de mieux comprendre ce que \u00e7a dit de notre soci\u00e9t\u00e9, premi\u00e8res questions tr\u00e8s concr\u00e8tes qui peut ensuite faire du service civil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [93%] :\r\nAlors le service civil aujourd'hui, il est accessible \u00e0 toutes les personnes qui sont appel\u00e9s \u00e0 faire l'arm\u00e9e donc \u00e0 tous les, tous les jeunes hommes qui ont \u00e0 peu pr\u00e8s 18 19 ans, et qui sont d\u00e9clar\u00e9s aptes \u00e0 l'arm\u00e9e, donc les personnes d\u00e9clar\u00e9es inaptes \u00e0 l'arm\u00e9e peuvent acc\u00e9der au service civil, les personnes qui sont d\u00e9clar\u00e9s aptes \u00e0 l'arm\u00e9e peuvent objecter effectuer un service civil de remplacement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [94%] :\r\nOn m\u00e9lange parfois avec la protection civile qu'est -ce que quelle est la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nLa protection civile, c'est quelque chose qui est destin\u00e9e \u00e0 lutter contre les cyniques, les catastrophes naturelles et Al-Sadr s aux personnes qui sont d\u00e9clar\u00e9s inaptes \u00e0 l'arm\u00e9e, justement, donc c'est 50 pourcent de de jeunes qui ne peuvent pas effectuer de service militaire ou de service civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [93%] :\r\nLe civiliste, on l'a dit, doit r\u00e9aliser une fois et demi la dur\u00e9e du service militaire, alors \u00e7a correspond \u00e0 combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\nAlors le service militaire dure aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 200 60 jours donc le service civil joue dur au total 390 jours je pr\u00e9cise que \u00e7a fait un peu pr\u00e8s un an et demi, c'est, c'est un peu pr\u00e8s, il peut \u00eatre r\u00e9parti en selon diff\u00e9rentes p\u00e9riodes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [84%] :\r\nEt puis, comment \u00e7a se passe comment on choisit d'aller plut\u00f4t aider un paysan de montagne au travail des personnes \u00e2g\u00e9es, il a une bourse, enfin, comment \u00e0 se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [91%] :\r\nSi on alors une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 apte \u00e0 l'arm\u00e9e qu'on a object\u00e9 qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de faire un service civil on re\u00e7oit ce statut de civilistes et puis on a acc\u00e8s \u00e0 une une bourse en fait \u00e7a, c'est un site internet, o\u00f9 il y a une liste de tous les \u00e9tablissements qui qui emploie des civilistes et en on postule ensuite comme pour un job normal en pr\u00e9cisant, moi je serais int\u00e9ress\u00e9 par votre place de civilistes profil, ce que vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [90%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame passer par le service civil J\u00e9r\u00e9mie Juvet comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous, vous avez \u00e9t\u00e9 actif dans dans quel domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [90%] :\r\nOui, alors moi j'ai travaill\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois un foyer handicap une fondation qui qui qui qui occupent des des personnes handicap\u00e9es, j'ai aussi travaill\u00e9 pour un paysan de montagne dans un alpage Spiez j'ai aussi tr\u00e8s pour une ONG qui fait de la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et j'ai aussi travaill\u00e9 dans des centres a\u00e9r\u00e9s de sortes de camps de vacances pour, en l'occurrence des personnes qui ont des enfants qui venait de milieux d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [91%] :\r\nDans tous les cas c'est vous qu'aviez choisi ou parfois ben il y a pas la place, et puis on nous oblige \u00e0 aller quelque part, oui non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [87%] :\r\nLucas c'est moi qui avais choisi, apr\u00e8s il faut aussi se rendent compte qu'il y a pas toujours des places qui sont disponibles au bon moment, moi c'\u00e9tait aussi des places qui m'int\u00e9ressait au moment particulier les centres a\u00e9r\u00e9s par exemple a du temps pour les vacances d'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait id\u00e9al pour montrer dans un centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [94%] :\r\nQuand on regarde un petit peu les statistiques, on voit que les jeunes civilistes sont passablement employ\u00e9 justement dans tout ce qui concerne la sant\u00e9 Les hommes des personnes handicap\u00e9es, travailler avec des personnes \u00e2g\u00e9es, qu'on a 18 ans, \u00e7a doit pas forc\u00e9ment \u00eatre \u00e9vident c'est c'est vraiment un choix ou un passage un peu oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [91%] :\r\nOui, alors les Suisses doivent travailler dans des domaines qu'on appelle prioritaires sont regard\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration comme prioritaires, donc c'est la sant\u00e9 et le social et l'environnement, c'est aussi l\u00e0 que les besoins sont les plus forts aujourd'hui, on a une population qui est vieillissante, on manque de personnel dans les h\u00f4pitaux, dans les Herm\u00e8s qui sont pr\u00e8s de personnes qui personne qui est pr\u00eat \u00e0 travailler dans dans ce cas de la h\u00e9 oui, effectivement, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident pour un jeune de 18 19 ans de de se retrouver dans un de d'accompagner des personnes qui sont en fin de vie et de travail avec des personnes qui ont un handicap plus ou moins lourds, on peut les on peut les f\u00e9liciter parce qu'ils se mettent au service de la collectivit\u00e9 en refusant de faire l'arm\u00e9e en acceptant de de travailler une fois et demie plus longuement que si vous avez effectu\u00e9 un service militaire et ceux qui sont pay\u00e9s oui, alors ils sont, ils sont pay\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s comme les militaires, il y a aussi une petite un petit d\u00e9dommagement pour les repas, et puis le logement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [71%] :\r\nIl sait calculer sur leurs salaires 600 non, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [93%] :\r\nAlors c'est comme les militaires, en fait, on est pay\u00e9 80 pourcent de de notre salaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [92%] :\r\nEt puis est -ce qu'il y a aussi des cours pour les aider, ou bien c'est uniquement voil\u00e0 on d\u00e9barque dans un homme et on commence \u00e0 bosser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [90%] :\r\nNon, effectivement dans toutes les affectations, il y a un recours pr\u00e9alable qui est organis\u00e9 par l'administration en charge du service civil par exemple si on travaillait pour un, un paysan de montagne, tr\u00e8s probablement, qu'on va devoir suivre un cours de maniement de la tron\u00e7onneuse avant d'\u00eatre envoy\u00e9s sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [87%] :\r\nEt \u00e7a, alors c'est le service civil qui s'occupe de donner ses cours oui oui d'accord, est-ce que il y a 7 place pour tous ces civilistes est -ce que les les entreprises postulants demandant des civils, il sait ce que \u00e7a peut aussi cr\u00e9er parce que parfois c'est d\u00e9noncer une forme de concurrence pour d'autres PME. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a 2 questions premi\u00e8res question ce que vous avez \u00e9voqu\u00e9 la premi\u00e8re question c'est est -ce qu'il y a assez de place alors oui, il y a cette place, il y a beaucoup de civilistes mais il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 14000 places d'affectation qui sont disponibles, et il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 5000 places qui sont occup\u00e9s en ce moment m\u00eame aujourd'hui et on a de plus en plus besoin de parce que comme j'ai dis : on a une population vieillissante et on a besoin de plus en plus de personnel dans ce genre d'\u00e9tablissement, la question de la concurrence, on l'entend beaucoup moins de la part des opposants au service civil qui est, qui reproche au service de de voler des emplois finalement ce qu'on leur r\u00e9pond, c'est qu'en fait le c'est c'est pas le cas, les cibles, ils sont tous affect\u00e9s \u00e0 des \u00e9tablissements reconnus d'utilit\u00e9 publique se d\u00e9place de travail peuvent pas \u00eatre menac\u00e9 par par des civilistes, il y a en fait des contr\u00f4les tr\u00e8s stricts de l'administration en charge du service civil qui viennent qui vient v\u00e9rifier en fait qu'un civiliste ne fait pas des t\u00e2ches qui sont d\u00e9volues normalement un employ\u00e9 donc les cyclistes font des taches d'accompagnement d'encadrement d'archivage des petites taches administratives, c'est un peu un bonus pour les associations ou les \u00e9tablissements publics, les employes, mais ils peuvent pas compter sur les civilistes pour r\u00e9aliser leur mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [96%] :\r\nQuelle est la proportion de jeunes qui optent plut\u00f4t pour le service civil par rapport \u00e0 ceux qui choisissent l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [88%] :\r\nOui, alors sur 100 jeunes qui sont appel\u00e9s \u00e0 faire l'arm\u00e9e, il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent ou ou qui d\u00e8s le d\u00e9but, vont dire que ils veulent pas effectuer de service militaire, apr\u00e8s aussi que sur 100 jeunes qui sont appel\u00e9s \u00e0 faire l'arm\u00e9e, il y en a 50 pourcent qui qui sont d\u00e9clar\u00e9s inaptes au service militaire et, l\u00e0, il faut le redire les cibles sont d\u00e9clar\u00e9s aptes au service militaire, donc ensuite, parmi ces gens qui quand m\u00eame commencent un service militaire il y a des personnes qui vont quitter en cours de service militaire, donc pendant l'\u00e9cole de recrues qui r\u00e9alise que l'arm\u00e9e, c'est pas pour rien qu'ils ont un probl\u00e8me de conscience et ensuite il y a aussi un certain nombre de personnes qui termine recrues qui se sont des j'essayais, j'ai pas pu c'est pas pour moi, j'ai pas compris ce que je faisais l\u00e0 je comprends pas l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e, j'opte pour un service civil, donc l\u00e0 on a \u00e0 nouveau \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de de gens qui quitte l'arm\u00e9e pour effectuer du service donc au total, donc, sur 700 jeunes au d\u00e9part qui est appel\u00e9 \u00e0 faire l'arm\u00e9e, on a peut-\u00eatre 15 pourcent qui qui font du service civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [91%] :\r\nIl y en a passablement justement qui vont bifurquer vers le service civil, je crois que c'est presque la moiti\u00e9 des civilistes apr\u00e8s les chiffres que j'ai regard\u00e9 apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 l'arm\u00e9e qu'est -ce qui explique \u00e7a, comment est -ce qu'ils expliquent leur choix quand vous les rencontrez qu'est -ce qui disent ce que \u00e7a veut dire qu'ils ne comprennent pas l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [85%] :\r\nIl y a la m\u00eame proportion de jeunes qui qui ne vont pas l'arm\u00e9e que ceux de cibler ceux qui qui ne vont pas \u00e0 l'arm\u00e9e, que ce qu'il l'activit\u00e9 donc donc, donc il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de de gentils qui qui refuse de faire l'arm\u00e9e avant m\u00eame que \u00e7a a commenc\u00e9 ensuite 10 pourcent de de jeunes qui l'accident simplement des gens qui qui disent moi, de l'arm\u00e9e j'ai asseyez, j'ai vu j'ai j'ai pas compris, je ne supporte pas, j'ai un probl\u00e8me de conscience et je quitte l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [86%] :\r\nEst ce qu'il y a aussi une question peut-\u00eatre de 2 g\u00e9n\u00e9rations, vous \u00eates une g\u00e9n\u00e9ration qui avait pas connu la guerre froide, aujourd'hui, les menaces et le terrorisme, c'est les cyber attaques est -ce que l\u00e0 aussi \u00e7a devient plus compliqu\u00e9 de comprendre l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e pour toute une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [91%] :\r\nMais il faudrait poser sa cette question \u00e0 un cadre de l'arm\u00e9e moi effectivement vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [90%] :\r\nPress\u00e9 les jeunes que vous rencontrez, qui ont fait ce choix de quitter l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [92%] :\r\nEffectivement c'est difficile aujourd'hui d'expliquer aux jeunes pourquoi ils doivent \u00e0 prendre le le maniement d'un tank o\u00f9 vous vous apprendre \u00e0 tirer au fusil, surtout quand on voit que les guerres se passe aujourd'hui sur sur Internet par des groupes arm\u00e9s qui investissent les villes, il y a, c'est vrai que beaucoup de gens disent j'ai effectu\u00e9 du service militaire, mais j'ai pas compris ce que je faisais l\u00e0, j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 attendre, on avait peu de on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s occup\u00e9, finalement, l'arm\u00e9e dit elle- m\u00eame que elle doit expliquer mieux ses missions au jaune aux gens qu'elle est cens\u00e9e occuper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [93%] :\r\nJe vous propose, J\u00e9r\u00e9mie Juvet qu'on se retrouve apr\u00e8s une petite pause musicale pour parler des tensions entre service civil et puis l'arm\u00e9e et pour comprendre un peu l'histoire de ces tensions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [86%] :\r\nTribune Giscard 11 heures et demi sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [73%] :\r\nJ'ai d\u00fb \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:06) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [62%] :\r\nEt puis oui. \r\nMais lui payer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [88%] :\r\nQuand l'de Little un titre Mickel key1 aucun on parle ce matin dans Tribu de service civil avec vous, J\u00e9r\u00e9mie Juvet alors le succ\u00e8s du service civil suscite aussi des inqui\u00e9tudes il y a des critiques en partie de du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, une volont\u00e9 de le rendre moins attractifs pour mieux comprendre ces tension r\u00e9currents 30 ans le service civil et arm\u00e9, il \u00e9tait tr\u00e8s important de revenir un petit peu sur sur l'histoire, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1996, donc il a 20 ans, un peu plus de 20 ans ce service civil qu'est ce qui existait avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [88%] :\r\nAlors avant les personnes qui avaient un probl\u00e8me de conscience qui voulait pas rejoint de l'arm\u00e9e s'\u00e9taient ces fameux objecteur de conscience, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par par des juges militaires et ils \u00e9taient bien souvent emprisonn\u00e9 il y a des t\u00e9moignages de d'objecteurs de conscience de ces ann\u00e9es- l\u00e0 qu'ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s jusqu'\u00e0 10, 15 fois c'\u00e9tait souvent des des vrais drames des des vraies trag\u00e9dies il y a des personnes qui ont jamais pu construire de vie professionnelle, correcte, je trouve, a -t-il personnel que la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait un jour formuler des excuses publiques pour tous les objecteurs de conscience, qu'ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par la justice militaire justice j'aime pas d'ailleurs ce titre parce qu'elle \u00e9tait pas vraiment ind\u00e9pendante du pouvoir, quelle qu'elle \u00e9tait cens\u00e9e repr\u00e9senter voil\u00e0 donc ensuite en 96 il y a cette fameuse loi qui permet aux objecteurs d'effectuer un service civil de remplacement de plus \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 la prison et puis c'\u00e9tait vraiment cadeau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [91%] :\r\nSi, justement, de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me des objecteurs de de conscience qui faisait d\u00e9bat dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:16) [89%] :\r\nOui, exactement, donc effectivement il y a aussi, au moment o\u00f9 la pose la question ensuite au \u00e0 la chute du mur de Berlin s'est pos\u00e9e qu'est -ce qu'on va faire des, des gens qui se reconnaissent plus dans les missions de l'arm\u00e9e, c'est quand m\u00eame proportion non n\u00e9gligeables, autant les autant les mettre au service de la collectivit\u00e9 et les moins de soins celui -l\u00e0 aussi, il y avait \u00e7a oui, alors les r\u00e9formes de l'arm\u00e9e sont le lieu successivement \u00e9norm\u00e9ment depuis la chute du mur de Berlin en \u00e0 la une un peu plus de 400000 hommes \u00e0 l'arm\u00e9e, aujourd'hui on parle \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 hommes \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:45) [94%] :\r\nAlors si on regarde un peu l'\u00e9volution de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a aussi une date qui est tr\u00e8s importante, J\u00e9r\u00e9mie Juvet ces 2009, j'ai regard\u00e9 les chiffres en 2008, on a un peu plus de 1600 jeunes qui choisissent de faire le service civil l'ann\u00e9e suivante, on d\u00e9passe les 6000 qu'est -ce qui se passe en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [88%] :\r\nAlors en 2009, il y a la fameuse introduction de la preuve par l'acte donc moi j'ai j'ai j'ai j'ai ant\u00e9rieure \u00e0 cette p\u00e9riode de 2009 nous par exemple, moi je devais passer devant une commission qui jugeait de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nouveau conflit de conscience avant de me d\u00e9clarer pr\u00eat \u00e0 faire du service civil, donc on devait passer devant des de Vend\u00e9e, des sortes de juger, parler de ce que c'est la confiance, la conscience sur le du point de vue philosophique, expliquer pourquoi, tr\u00e8s motiv\u00e9s par l'arm\u00e9e c'\u00e9tait c'est comme un processus assez lourd et ensuite un moment le pouvoir politique a d\u00e9cid\u00e9 que dans le fond, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 effectuer une virgule 5 fois la dur\u00e9e de l'arm\u00e9e, c'\u00e9tait une preuve suffisante de la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'un conflit de conscience et puis il faut dire aussi que cette commission de l'\u00e9poque s'\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9es elles-m\u00eames inapte \u00e0 juger de la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'un d'un conflit de conscience \u00e7a poser des vraies questions qu'est -ce que \u00e7a l'a confi\u00e9 conscience sur le plan philosophique voil\u00e0 et c'est un peu une absurdit\u00e9 du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [92%] :\r\nD'accord est -ce que \u00e7a veut dire que, aujourd'hui, les jeunes qui choisissent le service civil, ils sont peut-\u00eatre moins des objecteurs de conscience, ils ont des profils peut-\u00eatre un petit peu diff\u00e9rent que les les vraiment ce qui \u00e9tait tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est peut-\u00eatre parce que simplement on n'a pas envie d'ob\u00e9ir, on trouve \u00e7a inutile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [89%] :\r\nMoi je crois que objecteur de conscience, c'est un concept un peu lourd qui refait une une charge affective assez forte, on pense au \u00e0 des, des gens qui objecte pour d\u00e9motive religieux des facto aujourd'hui les les civilistes se reconnaissent pas vraiment dans ce terme -l\u00e0, mais il reste que ils ont quand m\u00eame un probl\u00e8me de conscience qu'on refuse de faire quelque chose de mettre en ad\u00e9quation qu'on veut mettre en accord d'ad\u00e9quation ses actes avec son son esprit on est on a un objecteur de conscience, donc les aujourd'hui sont des objecteurs de conscience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:49) [93%] :\r\nOn \u00e9voquait ce chiffre en 2009, on passe \u00e0 6000 jeunes qui choisissent de faire le service civil aujourd'hui, on a un peu pr\u00e8s, on n'a toujours pas atteint les 7000 donc \u00e7a veut dire que c'est assez stable finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [90%] :\r\nAlors donc, il y a eu ce petit pic en 2009, hein, parce que il y avait des civils ce qui avaient attendu de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de cette preuve par l'acte mais depuis c'est vrai que les les chiffre sont sont tr\u00e8s stables et \u00e0 peu pr\u00e8s 6000 demandes nouvelles admissions au service civil par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:14) [95%] :\r\nCertains d\u00e9fendent le syst\u00e8me de milice, pas simplement pour des questions s\u00e9curitaires, l'arm\u00e9e mais en disant que c'est, \u00e7a fait partie de la coh\u00e9sion nationale, \u00e7a permet justement d'\u00eatre en contact avec des jeunes d'autres r\u00e9gions linguistiques de notre pays avec des jeunes qui viennent d'autres milieux, c'est un discours qu'on entend souvent qu'est -ce que vous sauriez qu'est -ce que vous en pensez, c'est quelque chose qui fait partie de notre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:40) [90%] :\r\nMais le grand argument de la coh\u00e9sion sociale et de l'obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir, moi il me fait il me fait tr\u00e8s rire la coh\u00e9sion sociale pas destin\u00e9 \u00e0 des m\u00e2les entre 18 et 30 ans, je rappelle qu'il y a quand m\u00eame 50 pourcent de de la population qui n'est pas concern\u00e9 par une obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir, de servir les femmes, on peut aussi penser \u00e0 toutes les personnes qui vivent en Suisse et qui ne sont pas suisses donc les les \u00e9trangers ou les Suisses en en devenir, voil\u00e0 la coh\u00e9sion sociale, \u00e0 mon avis, elle se fait beaucoup plus au service civil, donc on, on, on est un jeune en contact avec des pour, des personnes qui fr\u00e9quenterait pas autrement dans le aux \u00e9tudes, donc on on met en jaune, en contact avec des personnes handicap\u00e9es, avec des requ\u00e9rants d'asile dans un dans un h\u00f4pital en ao\u00fbt, c'est l\u00e0 o\u00f9 la vraie mixit\u00e9 sociale, elle se fait, elle se fait pas dans une \u00e9cole de recrues \u00e0 huis clos entre Suisses allemands et suisses romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:37) [87%] :\r\nCertains sont all\u00e9s plus loin en disant presque, c'est un mythe, cette id\u00e9e -l\u00e0, puisque finalement qu'on regarde le nombre justement de de citoyens qui font le service militaire, ben c'est pas la majorit\u00e9 de la population, et puis il y a des id\u00e9es qui ont \u00e9merg\u00e9 entre autres germes sur Juvet, celle d'un service citoyen qui pour le coup, concernerait tout le monde, femmes suisses \u00e9trangers en m\u00eame temps on a l'impression que c'est pas aller tr\u00e8s loin cette id\u00e9e qui qu'est -ce qu'il avait derri\u00e8re la cette cette id\u00e9e d'un service citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [89%] :\r\nOui, alors c'est une une id\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par quelques \u00e9lus, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de dire aujourd'hui : il faudrait qu'le libre choix en service civil, service militaire, donc les gens puissent effectuer la m\u00eame dur\u00e9e de service militaire et de service civil mais il faudrait qu'on engage plus de personnes qu'il y a une vraie obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir, soit il y a une obligation pour tout le monde soit est pas pour tout le monde soit en parlant, un service volontaire voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a la proposition, elle a \u00e9t\u00e9 un peu oubli\u00e9 aujourd'hui parce que il y a des milieux particuli\u00e8rement paternaliste qui d\u00e9fendent l'arm\u00e9e d'un grand- papa et et cette vision de l'homme, jeunes qui s'engagent au service militaire et qui va apprendre \u00e0 manier un fusil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des femmes aussi, l\u00e0 on a un discours qui est pas tr\u00e8s clair parce que certaines disent mais bon le service civil, \u00e7a permet de faire des stages de payer pendant ces stages, ce fournit aussi une aide aupr\u00e8s \u00e0 l'insertion professionnelle, d'autres disent non mais on va encore rajouter Southam l\u00e0 aussi c'est une question qui est sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:02) [85%] :\r\nBon alors je r\u00e9fute l'id\u00e9e que les cyclistes prennent la place de de stagiaires, les cyclistes co\u00fbterait en fait plus cher que que des stages \u00e9coute au moins 1500 francs par mois aux \u00e9tablissements qui qui les emploient les stages aujourd'hui, malheureusement, dans leur grande majorit\u00e9 sont sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 un oui, les femmes, les femmes, moi je pense que les femmes aujourd'hui acc\u00e8dent pas au service civil parce que c'\u00e9tait, c'est un peu absurde, il faudrait d'abord qu'elle soit d\u00e9clar\u00e9e apte \u00e0 l'arm\u00e9e et donc qu'elle demande \u00e0 participer \u00e0 un processus de recrutement o\u00f9 elle se retrouve avec 99 pourcent de de mal, qui ont, eux, ont pas demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre l\u00e0, donc une base volontaire ensuite qu'elle se fasse d\u00e9clar\u00e9s apte au service militaire, pour ensuite dire qu'elles train de conscience et qu'elle j'du service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:47) [82%] :\r\nCivil, je crois qu'il y en a quelques unes, hein, mais c'est vraiment une infime minorit\u00e9 de une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [93%] :\r\nDizaines de femmes par ann\u00e9e, qui font du du service civil, mais si on proposait vraiment sur une base volontaire d\u00e8s le d\u00e9part aux femmes d'effectuer un service civil sans devoir passer par la case arm\u00e9s je pense que la proportion serait vraisemblablement tr\u00e8s vraisemblablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:06) [93%] :\r\nDonc un choix libre que certaines pourraient prendre d\u00e9cid\u00e9 de servir le savoir comme \u00e7a, mais il faudrait que ce soit libre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [87%] :\r\nC'est la proposition de civils va la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil pour laquelle je m'engage, c'est de dire : le service, ils devraient \u00eatre accessibles sur une base volontaire \u00e0 tout le monde, femme m'hommes \u00e9trangers, voire m\u00eame pourquoi pas \u00e9t\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:29) [87%] :\r\nDes personnes \u00e2g\u00e9es qui pourrait faire du service civil bah pourquoi finalement servir leur pays de se Servent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [91%] :\r\nL'engagement pour la collectivit\u00e9, qui participe \u00e0 la cr\u00e9ation d'un lien social et \u00e0 cette mixit\u00e9 sociale qu'on a \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:40) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9mie Juvet vous avez cette exp\u00e9rience d'avoir fait du service civil vous c\u00f4toyez jeunes qui, enfants qui en ont fait qu'est -ce qu'on retire de de ses exp\u00e9riences de ce v\u00e9cu pr\u00e8s de personnes \u00e2g\u00e9es, personnes handicap\u00e9es, un paysan de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:54) [86%] :\r\nBon c'est vrai que c'est une exp\u00e9rience qui participent beaucoup d\u00e9veloppement personnel, hein, donc je rappelle les gens qui font du service, ils font une fois et demi la dur\u00e9e de l'arm\u00e9e 390 jours de service civil une p\u00e9riode Charriere de charni\u00e8re de notre vie o\u00f9 on se d\u00e9terminent professionnellement les gens parlent g\u00e9n\u00e9ralement de formidable exp\u00e9rience humaine de milieu \u00e9tonnant qu'ils auraient pas rencontrer, moi j'\u00e9tais l'\u00e9t\u00e9 dernier j'travaill\u00e9 dans un alpage H suite dans un paysan de montagne, je suis un paysan de montagne, c'est quelque chose que j'aurais jamais eu l'opportunit\u00e9 de de faire autrement, donc les cyclistes dit \u00e7a, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 positivement surpris des gens que j'ai rencontr\u00e9 du service civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:35) [93%] :\r\nCertains disent qu'ils ont l'impression d'perdent leur temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:38) [91%] :\r\nAu service civique, bon, faut comprendre que c'est quand m\u00eame un engagement qui qui est un peu induit par l'\u00c9tat, on est cens\u00e9 faire quelque chose pour la collectivit\u00e9, que ce soit au service militaire ou au service civil, il y a des gens qui appr\u00e9cient pas du tout qu'on leur demande de donner de leur temps pour la collectivit\u00e9, voil\u00e0, je crois que c'est une infime minorit\u00e9 de simuler ce qu'disent qui perdent leur temps au service civil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [89%] :\r\nOn entend beaucoup un discours comme quoi il faudrait rendre le service civil moins attractif que finalement ben le probl\u00e8me \u00e7a serait justement que ceux qui le font sont trop contents est -ce que ce qui pourrait \u00eatre victime de son succ\u00e8s, ce service civil \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:18) [90%] :\r\nMoi je crois pas donc victime du succ\u00e8s, certainement pas, on a de plus en plus besoin, comme l'ai dit dans dans dans la sant\u00e9 dans le social, de jeunes qui sont pr\u00eats \u00e0 s'investir, donner de leur temps, on a une population qui est extr\u00eamement vieillissante avec des des vrais enjeux politiques l\u00e0 derri\u00e8re les jeunes aujourd'hui, si on leur propose des places dans ce domaine, je pense que il va y avoir une vraie demander une vraie, une vraie offre, c'est une demande sociale, une attente sociale finalement c'est une attente sociale donc ensuite r\u00e9duire l'attractivit\u00e9 du service civil, je suis pas s\u00fbr que ce soit vraiment la bonne solution, en fait, il faudrait que les militaires pensent \u00e0 augmenter le l'attractivit\u00e9 de la m\u00eame m\u00eame si a t\u00eate personnelle, je le souhaite pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:57) [89%] :\r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00e9mie Juvet d'avoir accept\u00e9 notre invitation dans Tribu \u00e7a va hein, je rappelle que vous \u00eates membre du comit\u00e9 de un organisme qui vise \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du service civil Jonas Alba cher \u00e9tait \u00e0 la technique en r\u00e9gie Nathalie Sch\u00f6nberg sign\u00e9 la programmation musicale de cette semaine et l'indispensable C\u00e9line Jeffrey \u00e0 travailler dans les coulisses pour permettre l'existence de ces \u00e9missions, lundi vous retrouvez Julien Magnollay qui \u00e9voquera la vuln\u00e9rabilit\u00e9 dans les parcours de vie tr\u00e8s bon d\u00e9but d\u00e9but de week- end tout de suite, vous retrouvez Laurence Bisang et les 10 codes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:33) [91%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Vevey Fribourg un accident g\u00eanent le trafic entre l'\u00e9changeur de la vers Ch\u00e2tel-Saint-Denis en direction de Fribourg et puis une information concernant l'\u00e9cole, dans les Alpes vaudoises le col de la Croix, entre Villars-sur-Ollon et dessus est \u00e0 nouveau ouvert \u00e0 la circulation. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juvet, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour la Suisse romande \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil (CIVIVA), ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03DFE71B-836C-401F-92E7-4BCFF73F4D22", "internalArchiveId": "03DFE71B-836C-401F-92E7-4BCFF73F4D22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 19:26:22-19:27:00 / Infotrafic: 19:59:28-19:59:54 / *", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596641", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 19.05.2017", "Paradiso / RAP_2017-05-19T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 19.05.2017", "Paradiso / RAP_2017-05-19T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8596642", "ece-8596641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:51Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nHarry et d'arriver au Qu\u00e9bec, \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, il g\u00e8re d\u00e9sormais 240 hectares de p\u00e2turages, c'est en musique qu'il accueille ses invit\u00e9s pour un ap\u00e9ritif sur les routeurs de son domaine, le d\u00eener \u00e0 la ferme, c'est ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [71%] :\r\n\u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:32) [96%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [89%] :\r\nAvec \u00e0 la r\u00e9alisation ce soir Laurent bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous demain soir peur Paul sont en concert \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la Reina et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [87%] :\r\nPour accompagner cet \u00e9v\u00e9nement, et peut-\u00eatre pour mettre l'eau \u00e0 la bouche de ce trouve ou qui ont un billet qui ont pr\u00e9vu d'aller donc \u00e0 la reine \u00e0 demain soir, h\u00e9 bien Interview de Roger Glover et Yann Perrier, autrement dit, peut-\u00eatre pas tous les 2 des fondateurs yankee fondateur, l'autre qui est arriv\u00e9e quasiment dans la foul\u00e9e des membres historiques sans aucun doute de type lorsque l'que j'ai eu le plaisir de rencontrer pour parler principalement de cet album qui est sorti au mois d'avril, le mois dernier, donc, qui s'appelle Infinite \u00e7a arrive tout \u00e0 l'heure, mais avant cela, c'est Jean-Marc tout \u00e0 l'heure d'ici quelques plus petite minute encore qui nous proposera une page Flamenco d'ici, donc quand l'\u00e9mission sera lanc\u00e9e est lanc\u00e9e, elle va na\u00eetre avec ce choix de Willy de Zulu programmateur musical qu'il nous propose le nouveau Florent Pagny, tout simplement, je vais pas faire un long discours, on \u00e9coute, et puis on en discute peut-\u00eatre apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [73%] :\r\nPour le coeur, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [83%] :\r\nC'est m\u00eame plus que \u00e7a, c'est rien de son comme Br\u00e9nnilis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:27) [70%] :\r\n\u00e7a nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [80%] :\r\nRegarde devant toi en garde c'est la \u00c9douard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [88%] :\r\nJe dois dire, il y a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [83%] :\r\nLe pr\u00e9sentateur nous \u00e7a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [84%] :\r\nLe pr\u00e9sent d'abord c'est Florent Pagny avec Paris -t-il un texte sign\u00e9 Ma\u00eetre Guillaume c'est Willy de celui donc qui a, qui a rep\u00e9r\u00e9 cette nouveaut\u00e9 qui me dit \u00e7a, mais avec lui ce qu'il fait, entendez des canulars, donc je sais pas si je en train dire une grosse b\u00eatise en m\u00eame temps \u00e7a me surprendrait pas tant que \u00e7a, il y a, il y a du ma\u00eetre Guy Monsieur pense de sa fa\u00e7on de manier l'Alexandre, bonsoir Jean-Marc, bonsoir, \u00e7a va, magnifique, magnifique le Florent Pagny, l\u00e0, c'est pas mon Style, je ne je provoque un petit peu, il essaye de s'en sortir poliment Tripoli Flamingo est -ce que c'est cette en un mot, on a, on est on on r\u00e9sume, en tout cas, on est dans le juste concernant ce cet artiste dont on parle ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [88%] :\r\nOui, il vient du Flamenco \u00e0 la maison, nous propose vraiment projet il se d\u00e9cale de de ceci, il s'appelle Diego Ramon rimonabant Salazar pour faire plus court, heureusement pour moi je suis pas terrible, on le surnomme El Cigala elle il a d\u00e9but\u00e9 en fait, comme de nombreux chantant Flamenco dans la rue, dans les tavernes et la chanter aussi en arri\u00e8re- plan dedans Sorin Farouk au pour Carmen Cortez et il s'est fait conna\u00eetre comme chanteur, surtout \u00e0 partir de 2004 pour sa sa collaboration avec le pianiste cubain Bebo Valdes, son dernier projet a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par sa femme qui malheureusement va dispara\u00eetre quelques mois plus tard, c'est une en fait en voyage vers l'univers de la salsa, mais pas n'importe laquelle : celle de la p\u00e9riode mythique, l'\u00e2ge d'or la Fanny all Stars, donc c'est pour situer 1975 1980 dirig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par les grands producteurs qui vont mettre tr\u00e8s rapidement en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [86%] :\r\nC'est quoi la famille c'est un orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [85%] :\r\nC'est \u00e0 la fois un orchestre Eurostar et en m\u00eame temps, la belle et les producteurs de ce Label, ils ont pour on peut cr\u00e9er ce Style de musique, ils vont mettre en place des Descargues \u00e0 d'immenses 5 sessions d'improvisation o\u00f9 se rencontrent les meilleurs musiciens latinos de New York et ce sont ces moments d'improvisation vont permettent justement \u00e0 \u00e0 6 musiciens de cr\u00e9er un nouveau Style, la salsa c'est l'\u00e9poque de Willy colonnes rebelles de l'ADES mais aussi \u00eatre en avril. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:04) [70%] :\r\nIl a permis pourrait lors de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [83%] :\r\n\u00e9coutons avec qui et quoi, qui est un un menteur pour pour des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:21) [84%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, il va beaucoup d'influencer l'arm\u00e9e en mieux 100 73 ans sont bien quand m\u00eame le\u00e7on a bien vieilli la fanion Star acteurs la vocation enchanteur qui qui a une vie incroyable, son fr\u00e8re, mort d'overdose, son jeune fils tu\u00e9 accidentellement sa belle-m\u00e8re assassin\u00e9 sa maison incendi\u00e9e, tentative de suicide, j'arr\u00eate l\u00e0 une vie compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9 quand la veille pourtant, effectivement, ce chanteur Flamenco, s'il est vraiment fan de ce de de de Lecteurs \u00e0 la vogue il veut gagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [87%] :\r\nEn 73, il y a 5 ans, un d\u00e9go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:52) [92%] :\r\nVraiment, il est, il est loin de cette p\u00e9riode et il va justement reprendre cette chanson, Diego El Cigala, avec l'objectif de rendre hommage \u00e0 cette p\u00e9riode, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [95%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 pas mal de la demande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [80%] :\r\nAlors les arrangements c'est la fin, sa m\u00e8re, la voix, on a dit c'est c'est du Flamenco et il peut pas se d\u00e9faire de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [87%] :\r\nLa ran\u00e7on ce timbre de voix Rita nos aussi de musique et tant mieux, heureusement et s'am\u00e8ne autre chose qui se Portoricains, cubains colombien, on sent bien ce timbre est \u00e9tonnamment le plus, moi je trouve le plus touchant cet album c'est lorsque Diego arrive \u00e0 ins\u00e9rer un peu plus d'\u00e9l\u00e9ments de sa propre culture gitane dans l'univers de la salsa, il y a par exemple magnifique \u00e0 la en groupe traditionnel et l\u00e0, il part en improvisation avec des des joueurs de, de, de, de, de, de groupe afro- cubains de musique de rumba en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [88%] :\r\nDe de War Banco et l\u00e0, on sent que ces 2 univers d'improvisation celui Flamenco et les cubains dans les arri\u00e8re- cours des maisons se rejoignent savon magnifique et aussi c'est tr\u00e8s touchant, il y a beaucoup de mesures lorsqu'il met en peu de c\u00f4t\u00e9 la toute la puissance de leur qu'est qu'on vient d'entendre, et il y a une sorte de fragilit\u00e9 qui s'installe, on est presque proche du fameux douanes ce moment de gr\u00e2ce que l'on retrouve parfois dans le chant flamenco et \u00e9coutez bien cette reprise du titre L leur atone o\u00f9 il additionne en fait la tradition flamenca dans l'univers ici du Tchad. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [69%] :\r\nC'est vrai briller \u00e0 lui de c'est quand que dans la de parler de l'\u00c9tat va par question et comme il mais le gratin d'donc de pr\u00e8s de 2 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [82%] :\r\nC'est encore une autre fa\u00e7on, chanter, oui et je trouve proche, proche de lui, quoi, je trouve magnifique, c'est c'est sont convenus qu'il incarne, autre personnage sur France c'est bon, je crois que c'est un tr\u00e8s grand chanteur et quand je vois grand chanteur, c'est que c'est quelqu'un qui a une technique de voix qui mais qui nous permet justement de, de, de, de, de faire des choses d\u00e9cliner sa voix et de faire des choses extr\u00eamement diff\u00e9rentes et on sent l\u00e0 qu'il chantait comme on peut avec son instinct d'chantantes Flamenco ici vraiment et se laisser aller, c'est une belle reprise d'un classique de la famille a \u00e0 la base cette anti- du Portoricain de sirop Feliciano \u00e7a date de 72 3 le sol solitaire qu'on \u00e9coute l\u00e0- derri\u00e8re ces jouets c'\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le fr\u00e8re de Carlos Santana, Georges et Santana dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 son fr\u00e8re au sud ou alors voil\u00e0 peut-\u00eatre pas autant que lui, mais voil\u00e0 et puis cet album bon \u00e0 la fois \u00e0 Miami \u00e9tait, on le retrouve aussi \u00e0 Cuba dans dans plusieurs villes diff\u00e9rentes, New-York, Barcelone cetera et puis il va, il va commencer \u00e0 partir du 18 juin au 14 juillet \u00e0 faire une tourn\u00e9e en Europe, alors il sera beaucoup en Espagne, en tout cas, du 14 au 12 ao\u00fbt \u00e9norm\u00e9ment d'date en Espagne, si jamais c'\u00e9tait vous \u00eates de passage \u00e0 Lille, allez le voir, c'est celui -l\u00e0, mais l\u00e0- bas, parce que je la mais \u00e0 Madrid voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [86%] :\r\nBon, merci beaucoup Jean-Marc Diego El s'il y a facile, vous pouvez me demander qu'est -ce que signifie le titre indestructible, facile pour moi, cette fois -ci, est ce qu'on fait la semaine prochaine, peut-\u00eatre ou 5 \u00e7a sera pas avec moi, c'est Jean-Marc pas Jean-Marc c'est Grosjean qui sera d'mais il y a au qui est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:35) [90%] :\r\nElle sort aujourd'hui et le nouvel album d'Oumou Sangar\u00e9 qui sort int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [96%] :\r\nLa grande patronne de la chanson malienne, merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t, bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:47) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [89%] :\r\nEt puis on en arrive \u00e0 10 peur Poldi par Peugeot disais en concert demain soir et puis interview tant qu'\u00e0 faire, parce qu'il a un album qui est sorti il y a pas tr\u00e8s longtemps, on a le sentiment, surtout quand on a la chance d'habiter en Suisse, pas tr\u00e8s loin de Montreux de de consid\u00e9rer les gars de d'hyper comme \u00e9tant des voisins d'une certaine mani\u00e8re, parce qu'ils ont \u00e9videmment une une histoire avec les bords du Lehman qui est quand m\u00eame assez forte donc on, on, c'est vrai qu'on a eu pas mal d'occasions de, de, de les rencontrer, et malgr\u00e9 \u00e7a, c'est toujours un plaisir parce que ils ont plein de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes de raconter leur tr\u00e8s longue histoire et puis a toujours ce ce phras\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s raffin\u00e9, avec lequel il raconte ses histoires cette fa\u00e7on parler extr\u00eamement distingu\u00e9 qui rend tout \u00e7a encore plus agr\u00e9able, Roger Glover et Ian Paice avec donc cet album de dix p\u00e8re Paul. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:42) [78%] :\r\nIl y a une grande \u00e9nergie ce r\u00e9gime studieux chez Tib\u00e9ri mais je vais essayer. \r\nC'est j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:58) [86%] :\r\nUn album de keeper peine est arriv\u00e9 il y a quelques semaines, il s'appelle il fini leur maison de disques, laisse entendre que, on sait jamais, \u00e7a pourrait \u00eatre leur tout dernier album et se base pour dire \u00e7a sur un message cod\u00e9 qui se trouveraient dans le titre de l'album, une sorte de double sens un peu critique, c'est plus un album s'est arrim\u00e9e quitte Vinci, Code : nous, on va laisser toutes ces sp\u00e9culations de c\u00f4t\u00e9 pour discuter avec 2 piliers de peuvent, il y a une paye, c'est le batteur et Roger Glover, le bassiste. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:24) [76%] :\r\nOui, devra \u00eatre chance William Boyd juste en poss\u00e8de une bonne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:28) [90%] :\r\nNous n'\u00e9crivons pas de chanson, nous plantons des graines, nous les laissons pousser notre processus d'\u00e9criture et g\u00e9n\u00e9ralement le suivant, nous nous r\u00e9unissons pendant une dizaine de jours et on commence \u00e0 improviser, on enregistre tout \u00e0 l'aide de ses trucs num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:41) [56%] :\r\nOui oui d'gros Thauvin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:44) [91%] :\r\nIl y a des tonnes d'id\u00e9es qui surgissent l'improvisation est propice \u00e0 cela, par exemple, il y a une propose un nouveau rythme, il commence \u00e0 jouer quelque chose et on se dit c'est pas mal, je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:52) [67%] :\r\nC'est un travail que lui pour bon \u00e7a marrant quand m\u00eame et marquant quand m\u00eame de donc, \u00e7a a une certaine m\u00eame jouer mot quand m\u00eame au passage que pour durer. \r\nOui Windows exemple-type vous souplesse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:08) [89%] :\r\nOn se retrouve avec des centaines de possibilit\u00e9s les plus int\u00e9ressants d'entre elles se voient attribuer un titre provisoire, on repart, chacun de son c\u00f4t\u00e9, on n'y pense plus trop, plus tard, on se retrouve de nouveau et les id\u00e9es sont un peu plus pr\u00e9cise pour continuer \u00e0 les affiner. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:24) [84%] :\r\nAnne Barrere, c'\u00e9tait il y a aucun nous arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:27) [88%] :\r\nAu moment o\u00f9 nous devons aller en Studio, il y a toujours pas d'sont juste et s\u00e9quences instrumentales. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:32) [71%] :\r\nSimplement, je pense que cela ou quand la bourde d'asseoir pour belge Wenger Szymborska travaillait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:39) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 que Bob escrime intervient, on y joue ce que nous avons fait nous fait des commentaires, et ensuite, nous commen\u00e7ons \u00e0 enregistrer, il y a une qu'il y a des mois m\u00eame ensemble ou s\u00e9par\u00e9ment, commence \u00e0 se demander de quoi va parler de la chanson qu'on \u00e9crit les textes et nous nous effor\u00e7ons de faire comme si la chanson \u00e9tait arriv\u00e9 en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:54) [71%] :\r\nAlors ils quand m\u00eame malgr\u00e9 l'Chernousov se sent quand m\u00eame First et \u00e7a c'est fait \u00e7a est hyper r\u00e9ceptif, et j'ai fait vrai quand m\u00eame Brit-Brit d'abord il y avait \u00e7a me \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:05) [91%] :\r\nC'est une sorte de subterfuges, c'est ce que nous faisons depuis que je suis arriv\u00e9 dans le groupe en 1969 et puis voil\u00e0, je propose au reste du groupe, une chanson toute pr\u00eate, les autres n'en voudront pas, \u00e0 moins qu'elle soit vraiment excellente, ce dont je suis incapable. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:17) [52%] :\r\nLes juste que sera c'est ce oui 1er ressort a tent\u00e9 encagoul\u00e9s ivoirien, il y a des Russes de au Pasteur c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:28) [88%] :\r\nLes membres de Deep, elles doivent la porte peut viser, c'est-\u00e0-dire que si l'un d'entre nous a une id\u00e9e, les autres vont r\u00e9agir \u00e0 cette id\u00e9e, en proposant quelque chose qui va pousser l'id\u00e9e encore plus loin et dans une direction encore plus int\u00e9ressante, voil\u00e0 pourquoi je dis que les chansons \u00e9volue progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:43) [69%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a venait de quoi peut \u00eatre gel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:46) [85%] :\r\nC'est une soir\u00e9e o\u00f9 11, la seule r\u00e9gion ce qui une Couratier 20 juin les \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:04) [67%] :\r\nIl y a une tennis police et blessures oui un point oui avec \u00e7a ou pour les mains, note Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:14) [87%] :\r\nUne fois que les gens pensent que nous planifions tout, rien ne peut \u00eatre plus \u00e9loign\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9 tu entre dans une pi\u00e8ce et tu d\u00e9marres avec rien juste ton imagination que tu vas confront\u00e9e \u00e0 celle de quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:25) [71%] :\r\nUn uqamienne dedans et moi sommes tenus ce canap\u00e9 jaune, \u00e7a se tramait \u00e0 prise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:31) [93%] :\r\n\u00e0 la fin de la journ\u00e9e quand il sortira de la qui aura obtenu quelque chose, mais tu ne sais pas encore ce que ce sera comme disait Roger lorsque c'est devenu un morceau de musique, tu ne sais toujours pas ce que ce sera comme chanson mais quel que soit le r\u00e9sultat, c'est le produit de notre travail commun, c'est nous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:45) [68%] :\r\nMusicaux dans la Vienne pour une saison au t\u00e9l\u00e9phone non moyennement moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:51) [87%] :\r\nResponsable que tout le monde soit impliqu\u00e9, parce que nos premi\u00e8res influences sont toutes diff\u00e9rentes, pour moi, c'\u00e9tait l'Ebitda de jazz que j'ai entendu tr\u00e8s souvent, quand mon p\u00e8re \u00e9couter ses disques \u00e0 la maison pour Roger, c'est la c'est Dylan, ce genre de choses qu'il Yann c'est le rock'n'roll, Steevy, son truc, c'est l'Europe du sud des \u00c9tats-Unis, et donne son truc, c'est le classique et le rock'n'roll, toutes ces influences qui se r\u00e9percutent les unes sur les autres donne au final le seul r\u00e9sultat possible mais on n'a aucune chance de deviner ce que \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:17) [66%] :\r\n\u00e7a viendra peut se Sa\u00efoua voil\u00e0 ce que l'abeille notre cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:38) [89%] :\r\nOne maritime de Gaza \u00e0 une chanson qui se retrouve donc sur le dernier album de 10 personnes qui s'appelle in fine vous avez reconnu la voix de n'qui a pas beaucoup chang\u00e9, on continue sur cette interview et en parlant particuli\u00e8rement cette chanson dans quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:52) [87%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:54) [90%] :\r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne un accident provoque un embouteillage entre Aubonne et mangent ouest en direction de Lausanne en cons\u00e9quence en sens inverse, h\u00e9 bien, le trafic est fortement perturb\u00e9 entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve sur l'axe Martigny, par ailleurs, plusieurs accidents provoque un embouteillage entre Riddes et Sion ouest si on est pardon en direction de Brigue, les automobilistes sont pri\u00e9s de sortir aride et enfin sur l'axe Lucerne qui assaut un bouchon de 3 kilom\u00e8tres s'\u00e9tend \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 une attente d'une demi- heure environ la voix toute douce de Roger Glover bassiste par Paul. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:31) [60%] :\r\nElle se Story herbe pollu\u00e9e King qu'il faut instaurer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:36) [90%] :\r\nC'est un album qui rassemble des histoires, des histoires vraies, des histoires transform\u00e9s ou bien compl\u00e8tement imaginaire, nous voulions \u00e7a plut\u00f4t que des histoires d'amour qui raconte comment on a trouv\u00e9 l'amour comme on l'a perdu, ou des chansons qui parlent d'\u00eatre libre, ou encore de tous se rassembler, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait des milliers de fois c'est devenu galvaud\u00e9, nous voulions autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:54) [61%] :\r\nLes semaines dans l'\u00e0 Wall une de est -ce que vous aimez 9 phosphore de et de soir\u00e9es nouveau- nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:02) [91%] :\r\nCet album s'il y a une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 priori c'est que il y a n\u00e9anmoins avoir d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'y aurait pas d'chansons d'amour, mais que nous raconte aurions des histoires de savon qui existe la chanson Wanna est une vague raconte une histoire vraie, celle du bassiste d'un groupe qui a tellement bu qu'il s'est mari\u00e9 qui le lendemain ne se souvenait plus de rien, c'est une histoire formidable, ils sont toujours ensemble, c'\u00e9tait il y a 30 ans, je crois que c'\u00e9tait le bassiste du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:26) [91%] :\r\nLe groupe \u00e0 moiti\u00e9 anglais \u00e0 moiti\u00e9 am\u00e9ricain qui a pas mal march\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, j'esp\u00e8re que c'est v\u00e9ridique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:34) [69%] :\r\n\u00e7a a \u00e0 Augusta. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:02) [64%] :\r\nTu es s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:38) [89%] :\r\nToujours sur le nouvel album de type peut encore une histoire vraie, en fait, c'est pas une histoire, mais plusieurs histoires vraies compiler en une seule chanson, explications de Roger Glover. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:48) [83%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:51) [66%] :\r\nMais il y a, filiale de nostalgie avec le samedi adjoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:55) [89%] :\r\nJ'habitais aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 80 et je regardais cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 qui s'appelle de soins, ce que vous avez une s\u00e9rie qui s'appelait behind mieux et je l'ai regard\u00e9 plusieurs fois raconter des histoires, finalement tr\u00e8s semblable \u00e0 chaque fois il y a un groupe qui vient de nulle part, un jour, \u00e7a marche pour eux, ils en profitent, et nous aussi, arrive la drogue, les femmes trop d'argent, entre autres c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, le groupe se disloque, ils sont en proc\u00e8s les uns contre les autres, il y en a qui meurent, d'autres qui adopte une religion qui partent vivre dans une communaut\u00e9 \u00e0 Los-Angeles, par exemple, le maire, m\u00eame \u00e7a me para\u00eet, moi et que je reviendrai une douzaine d'ann\u00e9es plus tard, ils se disent que c'\u00e9tait finalement les plus belles ann\u00e9es de leur vie, ils d\u00e9cident de se r\u00e9former cette fois, \u00e7a marche moins bien, mais j'ai fait, malgr\u00e9 le mieux en fait de la musique, c'est parce que \u00e7a nous rend heureux du succ\u00e8s, c'est une chose mais on peut quand m\u00eame \u00eatre heureux en donnant des concerts dans des pubs situ\u00e9 un vrai musicien l'endroit o\u00f9 tu joues n'a pas d'importance, tant que tu joues, tu fais du bien Denis n'existe pas en tant que telle, cette histoire, c'est celle de tous les groupes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:51) [76%] :\r\nSit\u00f4t \u00e9vad\u00e9 voyez ben je j'en Espagne 6 avril ben si. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:03) [90%] :\r\nOui, je voulais pas pu ralentir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:26) [86%] :\r\nMais arbre Nawfel, au milieu d'un album, c'est 2 choses plut\u00f4t complexe, il y a cette chanson pop assez simple, mais il va bien parce qu'elle parle d'un groupe de pop par un groupe de m\u00e9tal, un groupe de pop avec du single formidable pour qui \u00e7a s'est mal termin\u00e9, se battre le match au moins pour 5 comme etc, malgr\u00e9 \u00e7a, ils ont toujours envie de jouer cette musique et le public se souvient single pop, c'est \u00e7a qui est formidable, ce petit groupe qui joue dans un peu avec tout le monde conna\u00eet les chansons parce que les chansons sont immortelles, il y a une phrase dans la chanson qui dit : c'est un miracle que le groupe existe toujours 5 justement miracle que nous dit par Paul soyons encore l\u00e0, il y a un \u00e9l\u00e9ment de v\u00e9rit\u00e9 dans cette histoire de ce serait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:50) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:51) [84%] :\r\nOrlando. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:01) [84%] :\r\n\u00e7a aussi, donc \u00e7a se trouve sur le nouvel album de dix parfait, mais \u00e7a s'appelle des subprimes, c'est une histoire de mal\u00e9diction de sortil\u00e8ges, un petit peu comme la bande- son d'un film d'\u00e9pouvante pour rappel, dans le m\u00eame genre, sur l'album pr\u00e9c\u00e9dent, il avait aussi une chanson qui s'appelait Vincente Price du monde de l'acteur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les films d'horreur, c'est celui dont on entend la voix d'euros thriller, la chanson de laquelle Jackson \u00e0 part \u00e7a, le nouveau comme les pr\u00e9c\u00e9dents d'ailleurs, et produit par Beber, urine et Bob ne c'est pas un enfant de choeur, il a produit notamment l'album Burling pour nourrir ou encore nouveau depuis Floride c'est Roger Glover qui on parle ici. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:38) [74%] :\r\nDes craintes de 2 sur 2 mois et demi, chaque \u00e9quipe de pour des locking. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:43) [86%] :\r\nLorsqu'ils tiennent compte de l'histoire du groupe, les producteurs qui sont potentiellement int\u00e9ress\u00e9s par une collaboration avec 10 par Paul nous voient comme un groupe de hard- rock certains moines sur le mus\u00e9e voit Mesrine a \u00e9t\u00e9 le 1er pour qui le hard rock n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une hypoth\u00e8se de d\u00e9part avant toute chose, il viande ou des musiciens, il a assister \u00e0 l'un de nos concerts \u00e0 Toronto et on avait rendez- vous le lendemain nos comp\u00e9tences en tant que musicien, il \u00e9tait impressionn\u00e9e par la coh\u00e9sion du groupe sur sc\u00e8ne par la spontan\u00e9it\u00e9 et il voulait retrouver cela en Studio. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:15) [69%] :\r\nDans le niveau de de ce qu'Briere plus ou moins 7 Umicore leader, c'est un droit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:21) [88%] :\r\nN'a jamais parl\u00e9 de la direction musicale que nous devrions emprunter il y a quelques ann\u00e9es, un producteur nous a dit vous \u00eates peur vous devez sonner comme dit par Paul voulait juste qu'on ait le sang dont on avait envie \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:31) [73%] :\r\nDans la mer dans le monast\u00e8re et faudrait mais j'ai quand m\u00eame la Cocteau que si je ne marche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:37) [87%] :\r\nBob prend des d\u00e9cisions tr\u00e8s rapidement, ce qui nous aide beaucoup, il n'y a pas de leader dans le groupe un peu donc discuter pendant des heures \u00e0 propos d'un accord de guitare dans Paris, et il dit : ce sera un si b\u00e9mol : fin de la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:48) [69%] :\r\nEt heureuse regagner Barack aux douanes Bordeaux quand m\u00eame \u00e7a parce qu'on avait Ba\u00effall avouer en Californie mais les initi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:21) [86%] :\r\nL'air de rien, mais 2 interlocuteurs ce jour- l\u00e0, Roger Glover et il y a une paix ont respectivement 71 ans, et 68 ans, \u00e7a s'entend, pas vraiment quand on \u00e9coute leur dernier album dit peur Paulsson demain soir \u00e0 la reine \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont ce soir dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:51) [89%] :\r\nVous vous en souvenez peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait question de la fa\u00e7on dont 10 par Paul construisent leurs chansons en comptant beaucoup sur le hasard et sur l'improvisation, il y a une peste le batteur n'avoir sans doute, a \u00e9t\u00e9 tout d'abord, batteur de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:08) [71%] :\r\nFaut -il donc du temps. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:11) [88%] :\r\nVers le jazz, c'est la libert\u00e9, tout commence avec un support sur lequel les musiciens de jazz vont s'appuyer pour s'amuser ensemble nous disons que notre musique et du hard rock, mais comporte tous les \u00e9l\u00e9ments du jazz interpr\u00e9ter diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:23) [64%] :\r\nCe gaz qui esp\u00e9raient de ce soir les 2 fois moins de Beyrouth, c'est trouver mieux et je ne prends main sur les sommes des dossier complet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:30) [92%] :\r\nDes musiciens sont fondamentales parce que si quelqu'un dans le groupe apporte un changement dans le morceau d'avoir les moyens de faire confiance \u00e0 ses copains de changer de direction, un instant, lorsqu'on arrive au bout du changement, le morceau de musique doit retrouver son cours de fa\u00e7on compl\u00e8tement fluide et c'est \u00e7a du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:45) [64%] :\r\nIl y a le feu, oui, oui et me leur moi pour une sorte de fonds mais 5. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:51) [91%] :\r\nLe fait qu'on le fasse en mode hard rock ne change rien \u00e0 la formule : voil\u00e0 la chanson voil\u00e0 le canevas ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce canevas va d\u00e9pendre de son interpr\u00e9tation pour en arriver \u00e0 ce niveau, il faut beaucoup de ma\u00eetrise de son instrument, il faut une compr\u00e9hension profonde de la musique cette ann\u00e9e, \u00e7a me parle, mais il ne baisse parfois, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut \u00eatre un bon musicien, mais il faut peut-\u00eatre \u00eatre capable de r\u00e9agir en donnant l'impression que c'\u00e9tait volontaire que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et c'\u00e9tait facile non, ce n'\u00e9tait pas facile, c'est ce que nous faisons, quelqu'un a dit un jour que 10 par Pel\u00e9, le plus bruyant des groupes de jazz du monde, je pense qu'il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 ne semble pas \u00eatre la Russie ne nous faut. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:20) [91%] :\r\n\u00e0 ce stade de la conversation, on se demande toujours si le nouvel album sera leur dernier album leur Label tient absolument \u00e0 ce qu'on se pose cette question apparemment donc on ne se la pose passer comme \u00e7a, de toute fa\u00e7on ils ont pas pr\u00e9vu de s'arr\u00eater tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:39) [58%] :\r\nPoste maire moi quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:45) [89%] :\r\nAutrement de Nawaat a \u00e9t\u00e9 tellement agr\u00e9able que pour ma part, je serais volontiers retourn\u00e9e en Studio l'ann\u00e9e suivante, mais pour nous, aujourd'hui, un an, c'est trop court. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:54) [86%] :\r\nLes futurs oui nous tournons beaucoup ce qui est tr\u00e8s bien, on est tr\u00e8s heureux de faire \u00e7a, la v\u00e9ritable place de 10 par Paul c'est la sc\u00e8ne pour Jes\u00e9 ne 4 ans c'est pas mal 8 ann\u00e9es entre la gomme et \u00e7a c'\u00e9tait trop. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:08) [67%] :\r\nForte hurlant nabab, lui, de mieux les dur\u00e9es de une concession de la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:15) [86%] :\r\nOui, mais si on a attendu 8 ans apr\u00e8s, oui, \u00e7a, c'est parce que l'enregistrement de Wiltshire n'a pas \u00e9t\u00e9 agr\u00e9able studios n'\u00e9taient pas formidables si l'endroit o\u00f9 tu travailles n'peut-\u00eatre pas \u00e0 se sentir \u00e0 l'aise le travail devient une corv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:26) [70%] :\r\nCertes, mais il ne fait aucun d'ann\u00e9es des candidats doit \u00e9voluer les bleus, blancs \u00e0 ce drame, une gomme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:34) [86%] :\r\nEn tant que batteur si lorsque je tape sur la caisse claire \u00e7a fait je serais heureux et je vais bien jouer, par ailleurs, le Studio mais j'entends. \r\nUn que lui, je sais que \u00e7a va \u00eatre horrible et je n'ai pas envie de jouer, je vais devoir chercher en moi toute l'\u00e9nergie pour que les r\u00e9sultats soient corrects quand la caisse claire sonne bien l'imagination commence \u00e0 fonctionner et on peut jouer Maguy MySims dans un Talking sur une plong\u00e9e dans ce Studio \u00e0 Nashville, qui \u00e9tait fantastique, la batterie, ce n'est bien et pour moi l'enregistrement est devenu facile sexting. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:04) [63%] :\r\nEn moins un avec OB comme ZZ des 15. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:28) [91%] :\r\nL'audace blues la chanson des Doors, reprise par 10, peur, peur et \u00e7a se trouve sur le dernier album du groupe, c'est m\u00eame la toute derni\u00e8re chanson de l'album, si ils ne font pas d'autre album apr\u00e8s \u00e7a si \u00e7a reste leur ultime album, ce sera quand m\u00eame une fa\u00e7on bizarre de mettre un terme \u00e0 une discographie de presque 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:46) [66%] :\r\nOui, brid\u00e9 mais se vend mais voit vous dites alors j'ai l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:50) [89%] :\r\nSur l'album Nawaat, on s'est beaucoup amus\u00e9 en reprenant une chanson de Jerry Lewis et Jenson font partie de notre jeunesse ne n\u00e9cessite pas beaucoup de travail dans le sens. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:59) [54%] :\r\nAlban obs\u00e8de ne il y a Yasser va donner voix. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:03) [84%] :\r\nOb\u00e8se, nous a dit un jour : Reyes pourquoi entrait pas une autre prise, on a r\u00e9fl\u00e9chi 2 secondes et on s'est souvenu que, il y a une paix savait jouer avec un groupe de reprise et qu'ils avaient jou\u00e9 ensemble retrace blues, il nous en fallait pas plus \u00e7a s'est d\u00e9cid\u00e9 en quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:16) [85%] :\r\nDonc il est surmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:19) [86%] :\r\nJe ne le crois pas besoin de trop de r\u00e9p\u00e9titions n'a enregistr\u00e9 ce que les enfants n\u00e9s sur le disque dans des conditions la rive gauche vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:25) [62%] :\r\nM\u00eame \u00e9t\u00e9 et nous soit que, est ce que font moins de ce BN de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:31) [92%] :\r\nMaintenant la question : pourquoi ce morceau se retrouve -t-il \u00e0 la fin, on n'a pas vraiment eu notre mot \u00e0 dire sur l'Ordre des morceaux, il semble que cette chanson n'aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 sa place quelque part au milieu de l'album, quoi qu'il en soit, il ne faut pas voir l\u00e0 dedans une sorte de message. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:43) [75%] :\r\n\u00e7a au-dessus de votre part avec des amis quand le vote, mais c'est le g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:54) [76%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:04) [81%] :\r\nLes r\u00e8gles d'\u00e9poque Manille alors si vous repensez au tout d\u00e9but de par Paul, on a enregistr\u00e9 beaucoup de reprises, parce que, avant l'arriv\u00e9e de Yann est Roger nous n'avions pas de bons auteurs compositeurs, on pouvait cr\u00e9er quelques nouvelles chansons, mais \u00e7a ne suffisait pas, il fallait qu'on aille en chercher ailleurs, donc le fait d'avoir des reprises n'est pas nouveau dans l'histoire de qui Portel si tu trouves une chanson qui aime beaucoup actuel du plaisir \u00e0 jouer pourquoi sont priv\u00e9s, on est pas oblig\u00e9 de ne mettre sur nos disques les nouvelles chansons de type peur quand m\u00eame pour un an que apprenne pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:32) [94%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien mais est -ce que l'histoire retiendra que ont fini leur carri\u00e8re discographique je disais une carri\u00e8re de 50 ans avec une chanson qui \u00e9tait m\u00eame pas de ce serait dommage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:42) [95%] :\r\nMais quand m\u00eame, mais s'il s'av\u00e8re que c'est le cas il y a une phrase dans cette chanson qui dit que le futur est incertain, mais que la fin est toujours proche, j'ai une id\u00e9e si on publie encore un autre album qu'elle devra \u00eatre le dernier morceau une autre chanson des Doors qui s'appelle Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:55) [69%] :\r\nDose tu me conviennent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:56) [77%] :\r\nOn va dans le sens Mobicarte doivent chance. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:59) [55%] :\r\nDe la route choisie oui une famille afghan anti- guerre de ce pain. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:03) [91%] :\r\nPlusieurs de ses nouvelles chansons seront sommaire de nos concerne on ne sait pas encore lesquelles on ne s'est pas r\u00e9uni depuis la fin de l'enregistrement de l'album, on vit tous aux 4 coins du monde, avant le d\u00e9but de la tourn\u00e9e, on va \u00e9changer quelques id\u00e9es de chansons par Mail, et puis on va r\u00e9p\u00e9ter quelque part pendant 3, 4 jours, j'esp\u00e8re que plusieurs de ses nouvelles chansons seront retenues pour les concerts. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:20) [74%] :\r\n\u00e7a nous \u00e7a il y a les promesses de cette que dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:24) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me est que le concert a forc\u00e9ment une dur\u00e9e limit\u00e9e, chaque personne dans le public, \u00e0 ses chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es qu'il veut entendre, que ce soit les classiques, des raret\u00e9s des nouvelles chansons, c'est difficile de faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:34) [59%] :\r\nNous avons quand m\u00eame et 15, enfin quand prison loin du corps m\u00eame \u00e0 Danan\u00e9 longue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:42) [91%] :\r\nEn tout cas pas en 2 heures et si le show dure plus de 2 heures pour ce genre de musique, c'est pas une bonne chose parce que le public se lasse et le groupe se fatigue, il faut donc tout int\u00e9gr\u00e9 sur une dur\u00e9e 2 heures il faut jongler fait c'est jogging, partie la plus difficile avant de partir en tourn\u00e9e, consiste \u00e0 savoir quelles sont les chansons que nous devons jouer et lesquels nous voulons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:01) [62%] :\r\nJe rejoins -moi Brisson oui oui article oui sont plus loin de progr\u00e8s Magnum ont fait qu'a d'el-Oued mixte d'\u00eatre compris au. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:10) [94%] :\r\nIl faut ensuite les assembler pour que le spectacle soit coh\u00e9rent et c'est pas facile quand on n'a qu'un seul album c'est simple, quand on a 20, \u00e7a n'est pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:17) [72%] :\r\nQuand m\u00eame TSR2 qu'on retient le Vert. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:22) [91%] :\r\nDosettes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:23) [82%] :\r\nUne fois s'\u00e9tait au Japon on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas jouer se moque comme de Water en rappelle me fallait leur d'avec rachet\u00e9 il y a des photos qui ont \u00e9t\u00e9 prises et qui montrent comment le public a d\u00e9truit la salle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:35) [61%] :\r\nJe donne juste les Oryem. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:38) [90%] :\r\nParfois, il est dangereux de laisser le public dans un \u00e9tat d'anxi\u00e9t\u00e9 parce qu'on peut en arriver \u00e0 perdre le contr\u00f4le, non acc\u00e8s \u00e9go\u00efsme peux de ce n'est pas un motif artistique, mais il faut quand m\u00eame rester socialement conscient que \u00e7a peut laisser les gens et rendre des milliers de personnes malheureuse, vous verrez, Alain et quand on y r\u00e9fl\u00e9chit pour chaque fan ultime qui sait tout sur toi parce que tu manges le matin au r\u00e9veil, comment s'appelle ta femme qui conna\u00eet ta date de naissance, toutes les chansons sur lesquelles tu as jou\u00e9 dans ta vie pour chacune de ces personnes, il y en a des milliers qui sont des femmes ordinaires et qui aime bien ta musique, ces gens ont achet\u00e9 un billet pour entendre les chansons qu'ils connaissent, tu ne peux pas te permettent de faire plaisir \u00e0 une personne et d'en \u00e9nerver 1000 autres hindous du contenu, nous faisons plaisir en esp\u00e9rant faire plaisir a suffisamment de gens. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:17) [66%] :\r\nWilliam Ledeuil, sur les routes prises au sort en micro pr\u00e9sum\u00e9 a frapp\u00e9 pour la tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:23) [86%] :\r\nLa version de l'album Made in Japan, l'album \u00e0 lui tout seul \u00c9tat classique dans la discographie de de peur Paul \u00e9videmment l\u00e0 en plus il y avait particuli\u00e8rement le leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:33) [87%] :\r\nDe John Lord et puis un petit peu quand m\u00eame aussi la guitare de Ritchie Blackmore je pensais pas passer ce cette chanson et puis je je repense \u00e0 ce que disait Roger Glover \u00e0 ses fans, qui ont tout cass\u00e9, parce qu'ils ont pas entendu cette chanson, j'ai peur que vous cassez tout donc sur la fin, les tempi se moquant de d'personnes donc on concert demain soir \u00e0 la Reina de Gen\u00e8ve pour cette interview pour m'avoir aid\u00e9 \u00e0 vous la proposer, merci \u00e0 l'ordre et Fred Valet nous sommes vendredi, \u00e7a coince un petit peu sur les routes par 11 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:59) [93%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:01) [89%] :\r\nGen\u00e8ve, Lausanne, un bouchon et constat\u00e9 entre Aubonne et Morges ouest en direction de Lausanne suite \u00e0 un accident sur l'axe Martini brigue plusieurs accidents provoque un embouteillage entre Riddes et si on est en direction de Brigue, les automobilistes sont pri\u00e9s de sortir aride et puis sur l'axe Lucerne qui un bouchon de 3 kilom\u00e8tres s'\u00e9tend \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, \u00e7a correspond \u00e0 une \u00e0 une attente d'environ une demi- heure, merci \u00e0 Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9s pour avoir r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci \u00e9galement o\u00f9 2 E lui et \u00e0 vous, bon week- end sur la premi\u00e8re 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T18:23:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E30F91B-4477-4B09-A632-E5B8D708F726", "internalArchiveId": "6E30F91B-4477-4B09-A632-E5B8D708F726", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Slobodan Despot, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Le Rayon bleu\" (Ed. Gallimard, 2017)", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Tous ceux qui ont vu le rayon bleu sont morts sur le coup ou presque. Au cour du deuxi\u00e8me roman de Slobodan Despot, le nucl\u00e9aire et un va et vient entre la guerre froide et le monde d'aujourd'hui. Au milieu, un journaliste qui enqu\u00eate sur la mort myst\u00e9rieuse d'un haut conseiller de l'Etat fran\u00e7ais et un t\u00e9l\u00e9phone, fixe, dont la sonnerie r\u00e9sonne entre les murs d'un ch\u00e2teau comme un appel dans le vide. Roman qui se lit comme un thriller, le r\u00e9cit p\u00e9n\u00e8tre aussi au coeur des hommes et d'un drame possible.", "durationSec": 2316, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Despot, Slobodan"], "alternativeTitle": ["Slobodan Despot: \"Le Rayon bleu\"", "Slobodan Despot: \"Le Rayon bleu\" / VSS_2017-05-19T11:10:00_versus-lire", "Slobodan Despot: \"Le Rayon bleu\" / VSS_2017-05-19T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Tous ceux qui ont vu le rayon bleu sont morts sur le coup ou presque. Au c\u0153ur du deuxi\u00e8me roman de Slobodan Despot, le nucl\u00e9aire et un va et vient entre la guerre froide et le monde d\u02b9aujourd\u02b9hui. Au milieu, un journaliste qui enqu\u00eate sur la mort myst\u00e9rieuse d\u02b9un haut conseiller de l\u02b9Etat fran\u00e7ais et un t\u00e9l\u00e9phone, fixe, dont la sonnerie r\u00e9sonne entre les murs d\u02b9un ch\u00e2teau comme un appel dans le vide. Roman qui se lit comme un thriller, le r\u00e9cit p\u00e9n\u00e8tre aussi au c\u0153ur des hommes et d\u02b9un drame possible.\n \nPar Anik Schuin\nA lire: Slobodan Despot: \"Le Rayon bleu\", Editions Gallimard", "Tous ceux qui ont vu le rayon bleu sont morts sur le coup ou presque. Au c\u0153ur du deuxi\u00e8me roman de Slobodan Despot, le nucl\u00e9aire et un va et vient entre la guerre froide et le monde d\u02b9aujourd\u02b9hui. Au milieu, un journaliste qui enqu\u00eate sur la mort myst\u00e9rieuse d\u02b9un haut conseiller de l\u02b9Etat fran\u00e7ais et un t\u00e9l\u00e9phone, fixe, dont la sonnerie r\u00e9sonne entre les murs d\u02b9un ch\u00e2teau comme un appel dans le vide. Roman qui se lit comme un thriller, le r\u00e9cit p\u00e9n\u00e8tre aussi au c\u0153ur des hommes et d\u02b9un drame possible.\n \nPar Anik Schuin\nA lire: Slobodan Despot: \"Le Rayon bleu\", Editions Gallimard", "Tous ceux qui ont vu le rayon bleu sont morts sur le coup ou presque. Au c\u0153ur du deuxi\u00e8me roman de Slobodan Despot, le nucl\u00e9aire et un va et vient entre la guerre froide et le monde d\u02b9aujourd\u02b9hui. Au milieu, un journaliste qui enqu\u00eate sur la mort myst\u00e9rieuse d\u02b9un haut conseiller de l\u02b9Etat fran\u00e7ais et un t\u00e9l\u00e9phone, fixe, dont la sonnerie r\u00e9sonne entre les murs d\u02b9un ch\u00e2teau comme un appel dans le vide. Roman qui se lit comme un thriller, le r\u00e9cit p\u00e9n\u00e8tre aussi au c\u0153ur des hommes et d\u02b9un drame possible.\n \nPar Anik Schuin\nA lire: Slobodan Despot: \"Le Rayon bleu\", Editions Gallimard"], "variantIds": ["ece-8596154", "ece-8596150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:28Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nBonjour, Slobodan Despot bonjour : jusqu'o\u00f9 et bonjour \u00e0 Woinic bonjour Francesca a d\u00e9chir\u00e9, qui avait choisi le livre Slobodan Despot qu'on conna\u00eet bien sur la sc\u00e8ne politique en Suisse romande, mais aussi sur la sc\u00e8ne litt\u00e9raire 2\u00e8me, roman paru chez Gallimard, le rayon bleu donc le 1er s'appelait le miel, quelques mots sur ce livre sur ce sur ce rayon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le le rayon bleu c'est pas, c'est pas \u00e9vident, c'est celui du nucl\u00e9aire menace qui traverse un r\u00e9cit tendu \u00e0 l'atmosph\u00e8re \u00e9trange, un roman \u00e0 suspense, on peut m\u00eame parler de roman d'espionnage ou de thriller, donc c'est un appel du mais en m\u00eame temps c'est un roman qui parle avec profondeur des hommes et des choix possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [90%] :\r\nAlors avant d'entrer dans le roman, une collection question peut-\u00eatre Slobodan Despot c'est votre 2\u00e8me roman, on dit souvent que le 2\u00e8me roman, c'est un moment o\u00f9 l'auteur se sont attendus au contour, pour parler comme comme on le fait en Suisse qu'en est -il pour vous moments d\u00e9licats de votre parcours litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [86%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait vrai, c'est-\u00e0-dire que le 1er a eu un certain \u00e9cho et puis il \u00e9tait aussi un peu bizarre j'aime, je suis, j'ai \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s romancier a 48 ans, donc c'est un peu tard pour commencer, alors \u00e9videmment, on me demandait alors le 2\u00e8me \u00e7a parle de quoi esp\u00e9rer et vous sortez quand \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a m'\u00e7a m'a vraiment inhib\u00e9 pendant un certain temps, enfin bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [88%] :\r\nComme on roman et 1er sorti quand m\u00eame relativement vite parce que le 1er, vous l'avez \u00e9crit en 4 ans, le miel, 4 ans pour l'\u00e9crire 120 pages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [76%] :\r\nOui, Taoufik, alors c'est pas la langue, vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [94%] :\r\nVous \u00eates bien plac\u00e9, vous qui \u00eates \u00e9diteur pour le savoir, et celui -l\u00e0 vous a pris 2 ans, \u00e0 moins que vous l'ayez d\u00e9j\u00e0 eu dans vos tiroirs alors pr\u00e9cis\u00e9ment dans quelle mesure l'\u00e9criture, la fiction, donc on vous conna\u00eet, on conna\u00eet vos activit\u00e9s politiques on conna\u00eet vos activit\u00e9s d'\u00e9diteurs aussi dans quelle mesure l'\u00e9criture, la v\u00f4tre, la fiction a -t-elle chang\u00e9 votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [88%] :\r\nOui, totalement, totalement, alors totalement chang\u00e9 ma vie, c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que donc je je n'avais jamais \u00e9crit une page de fiction, en tout cas pas que je me souvienne, avant d'avoir \u00e9crit mon 1er roman et d'envoyer aux \u00e9diteurs donc tout ce que j'ai \u00e9cris comme fiction dans ma vie, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par Gallimard, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [84%] :\r\nOui, de souligner, non mais je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [89%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais le 1er surpris, j'ai envoy\u00e9 mon livre, bien qu'\u00e9tant dans le go\u00fbt du m\u00e9tier, j'ai envoy\u00e9 mon livre par par la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [93%] :\r\nMais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que si si je vous ai bien lu lorsque le miel est sorti 2 vous avez \u00e9crit \u00e0 4 \u00e9diteurs qui vous ont r\u00e9pondu positivement et 2 qui ne vous ont pas r\u00e9pondu et les 2 qui ne vous ont pas r\u00e9pondu, vous les connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [87%] :\r\nLes voil\u00e0, ils se sont cach\u00e9s, Slobodan Despot, il y a, il y a 100 ans, il a fallu que voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, viennent de l'\u00e9tranger, voil\u00e0 c'est \u00e7a, nul n'est proph\u00e8te en son milieu alerter gaulliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [87%] :\r\nChanger dans votre vie, Slobodan Despot bon, on l'a dit, vous avez d'activit\u00e9s politique aupr\u00e8s de l'UDC, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller de cas Freising hier pendant pendant longtemps et c'est beaucoup, comme \u00e7a, je pense que les Suisses romands, vous vous direz ce n'est pas notre sentiment que peut-\u00eatre le le l'activit\u00e9 politique est une activit\u00e9 o\u00f9 souvent la rh\u00e9torique et simplifiant par souci d'efficacit\u00e9, alors que la litt\u00e9rature, c'est celui de la complexit\u00e9, c'est, c'est c'est \u00e7a le tournant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [83%] :\r\nBah, d'une part, je n'ai pas eu \u00e0 proprement parler activit\u00e9 politique, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans un parti, j'\u00e9tais le conseiller en communication d'ce cas qui est lyonnaise et le Skaf Freising maintenant qu'il n'est plus ministre, il a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [89%] :\r\nOui, comme on peut mieux que jamais, d'ailleurs, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [90%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est, pour moi, c'\u00e9tait vraiment un une gageure, parce que je suis quelqu'un qui passe, qui passait pour complexe intellectuel, etc et il fallait disons, d\u00e9velopper une communication qui soit compr\u00e9hensible pour tous, texte communiqu\u00e9 de presse, discours et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 un travail tr\u00e8s tr\u00e8s utile pour me remettre dans le bain, disons de de la rumeur publique de ce que, de ce que les gens comprennent de ce qu'ils veulent entendre, etc, pendant ce temps, dans la m\u00eame p\u00e9riode, j'\u00e9crivais : effectivement, mon 1er puis mon 2\u00e8me roman et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une une tr\u00e8s sympathique contradictoire dans la mesure o\u00f9 j'essaie toujours dans dans la fiction d'abord j'ai pas j'ai pas d'id\u00e9e sur la fiction, j'ai pas d'id\u00e9e, j'ai \u00e9crit un peu par hasard le 1er roman le miel parce que je ne avais pas d'autre solution pour transmettre une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [95%] :\r\nDonc l'histoire c'\u00e9tait en gros, la guerre des Balkans \u00e0 travers un homme et un pot de miel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [88%] :\r\nVoil\u00e0 fin travers le le destin qui est \u00e0 l'origine d'une histoire vraie, quand, comment raconter d'un d'un apiculteur prix pris dans la guerre et et qui finalement s'en sort gr\u00e2ce au miel, enfin c'\u00e9tait le mien le personnage et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [94%] :\r\nMais ce sujet d\u00e9licat, un sujet tr\u00e8s politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [91%] :\r\nBeaucoup engag\u00e9 sur ce sur ce terrain, dans les ann\u00e9es 90 parce que je pensais qu'il y avait une une une repr\u00e9sentation tr\u00e8s diabolisant de de cette guerre, que c'\u00e9tait trop simpliste et l\u00e0 on avait un bon sujet pour pour raconter autre une m\u00e9taphore d'une parabole la complexit\u00e9, pas pour les simples, mais la situation est tr\u00e8s complet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [92%] :\r\nLa litt\u00e9rature permet donc la complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0, et nous avions Francesco et moi de des \u00e9tudes comme une \u00e0 une dans une vie ant\u00e9rieure, et j'ai retenu de ses \u00e9tudes, une chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9cieuse, c'est que la litt\u00e9rature, notamment au travers des \u00e9crits de Ren\u00e9 Girard, c'est que la litt\u00e9rature colporte une v\u00e9rit\u00e9 qui n'est pas attaquable, elle vous vous \u00e9crivain un essai historique sur une situation que ce soit la guerre Yougoslavie ou le le probl\u00e8me de la dissuasion nucl\u00e9aire, vous allez vous allez \u00eatre comment dirais -je, contest\u00e9 en dira mais ces sources ne sont pas les bonnes, mais il prend, il prend un angle qui est qui est partial, toute fa\u00e7on, tout le monde est partial, il y a que l'objectivit\u00e9 assumer qui soit la subjectivit\u00e9 assum\u00e9e qui ce proche d'objectivit\u00e9, mais la litt\u00e9rature vous avez pas dire que Dosto\u00efevski et partial, non je veux dire, Dosto\u00efevski est de taille, c'est-\u00e0-dire que dans les \u00e9t\u00e9 th\u00e9rapies ou mettez \u00e0 nu et vous livrer un t\u00e9moignage qui est le v\u00f4tre et vous dites imm\u00e9diatement, c'est moi, c'est le NEC de la subjectivit\u00e9 assum\u00e9e c'est le c'est le c'est le sommet de la subjectivit\u00e9 assum\u00e9e avec les ratures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [88%] :\r\nOui, mais elle permet aussi d'approcher les personnages dans le miel par des angles tr\u00e8s diff\u00e9rents, vous \u00eates pas, c'est pas une subjectivit\u00e9 dans ce roman qui arrive et qui nous dit : bah, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, et voil\u00e0 comment \u00e7a s'est pass\u00e9 et puis Dieu sait si on vous a cherch\u00e9 quand m\u00eame dans ce livre, on a cherch\u00e9 vos id\u00e9es et celle des amis an la Serbie, etc, et on nous a pas trouv\u00e9, on a trouv\u00e9 un beau roman, qui montre des des personnages affront qui s'affrontent \u00e0 une situation terrible qui est la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [89%] :\r\nVa, vous, moi et demand\u00e9 en quoi la fiction a chang\u00e9 ma vie a chang\u00e9 \u00e0 la vie ma vie en ceci que je me suis rendu compte d'une d'une v\u00e9rit\u00e9 qui est qui est qui est commune \u00e0 tous les, tous les \u00e9crivains qui qui qui sont, qui sont dans leur m\u00e9tier et qui ne que que les \u00e9diteurs ne comprennent souvent pas c'est que l'\u00e9crivain au moment o\u00f9 il \u00e9crit, ni homme ni femme ni de go\u00fbt droite ni de gauche ni vieux ni jeune, il est, il est juste le m\u00e9dium de son histoire il il m\u00eame Henry Miller, qui ne fait que l'autofiction raconte des histoires ou Henry Miller n'existe pas, par exemple, c'est c'est pas, c'est pas simplement la subjectivit\u00e9 et les probl\u00e8mes sexuels des obsessions de la c'est de la litt\u00e9rature qui se d\u00e9roule gr\u00e2ce \u00e0 Henry Miller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que \u00e7a a chang\u00e9 votre vie en profondeur, pas seulement parce que \u00e7a prend beaucoup de place, parce que comme Exit Oscar il fera Zangger h\u00e9 bien Exit le conseiller et l'\u00e9dition, vous allez continuer \u00e0 \u00eatre directeur des \u00e9ditions Xenia savait chandelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [86%] :\r\nJe vais continuer d'\u00eatre \u00e9diteur au sens de de travailler sur le texte traduire etc, mais l\u00e0 c'est c'est c'est peu \u00e0 peu mon fr\u00e8re qui va s'occuper de tout dire \u00e0 la direction des \u00e9ditions Xenia enfin Marco, qui est un tr\u00e8s bon \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est concret, plus profond\u00e9ment, \u00e7a change aussi la oui moi j'insiste l\u00e0- dessus, \u00e7a a chang\u00e9, moi je pense votre regard \u00e7a change aussi, note le regard que nous portons sur vous, Slobodan Despot oui bien s\u00fbr c'est pas mal non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [77%] :\r\nEmbauch\u00e9 oui, je serai content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [84%] :\r\nSur la question de savoir si on peut \u00eatre d'accord ou pas d'accord avec un roman et la litt\u00e9rature, \u00e7a c'est une question qui qu'faudrait laisser ouverte, c'est un sujet auquel vous avez r\u00e9pondu de mani\u00e8re assez, assez Direct, justement, pour encore discuter mais non on parle tant aujourd'hui car Anik on va Rayon bleu alors qu'est -ce que c'est que ce Rayon bleu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [90%] :\r\nAlors le rayon bleu, est ce que sa m\u00e8re jeune voudrait Slobodan Despot apr\u00e8s tout, il est responsable de son lit, en gros, le roman en gros parce que c'est un roman riche le roman tourne autour d'un personnage que l'on d\u00e9couvre peu \u00e0 peu ce personnage s'appelle Herbert de les murs, c'est un haut fonctionnaire d'\u00c9tat fran\u00e7ais, m\u00eame plus que \u00e7a, pr\u00e9pos\u00e9 aux affaires nucl\u00e9aires que l'on d\u00e9couvre d'abord, mort en 1994 dans son domicile parisien, ou plut\u00f4t son pied-\u00e0-terre parisien et c'est un jeune journaliste, qui est charg\u00e9 par la fille du d\u00e9funt, qui elle ne croit pas au suicide de son p\u00e8re, il est charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur sa mort et \u00e7a va l'amener \u00e0 remonter le temps \u00e0 feuilleter les carnets intimes intimes oui intime de de cet homme carnet remis par son \u00e9pouse et il va tenter de d\u00e9couvrir ou en fait, il va presque \u00eatre happ\u00e9 par cet homme, c'est m\u00eame plus un d\u00e9sir de d\u00e9couvrir, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, qui \u00e9tait cet homme plut\u00f4t discret par n\u00e9cessit\u00e9 d'ailleurs par nature et quelle \u00e9tait sa mission et sa conviction la plus profonde, c'est un r\u00e9cit alors au moins \u00e0 2 niveaux de tempos de temp on le disait les tempos, c'est la forme du du thriller de ce de 2 mais il y a la profondeur de l'intime et de l'intime conviction, alors vous disiez Slobodan Despot que le miel partait d'une histoire vraie, donc presque d'un d'une histoire vraie, mais qui a tourn\u00e9 en compter en parabole quel a \u00e9t\u00e9 le le d\u00e9clencheur, si j'ose dire, quand on parle de nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [70%] :\r\nC'est le je vivais quel bilan de leur rayon bleu alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est une vision mais c'est c'est vraiment une une une vision tr\u00e8s claire que j'ai et qui est parti en fait qui qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un jeu de mot assez \u00e9trange, j'ai eu la vision d'un T\u00e9l noir avec un film qui va dans un mur qui sonnent dans dans une vieille maison, un pavillon de chasse quelque part dans la campagne fran\u00e7aise qui sonne dans un couloir vide qui r\u00e9sonne sans qu'on y r\u00e9ponde, alors on y r\u00e9pond de temps en temps, mais en fait, ce t\u00e9l\u00e9phone va sonner pendant des ann\u00e9es dans le vide et je me suis demand\u00e9 pourquoi, alors, il y a un arri\u00e8re- plan \u00e0 cela, c'est que j'avais lu quelque chose qui m'avait \u00e9norm\u00e9ment impressionn\u00e9 sur le plan politique, c'est que sur le le Net dans la dans l'historiographie de la du renseignement, il y a un myst\u00e8re qui s'appelle UVB 76 ce myst\u00e9rieux Bessette anti- c'est un \u00e9metteur de radio qui se situe quelque part dans le nord, probablement, Russie et qui dans les ann\u00e9es 70, depuis les ann\u00e9es 70 jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 diffuser des messages tr\u00e8s rarement des messages sous forme de lettres et de chiffres en sur les ondes courtes et on ne sait pas ou plut\u00f4t sur les ondes longues et on sait pas pour qui, pourquoi et je me suis dit tiens, et si ces messages pass\u00e9s par un t\u00e9l\u00e9phone et ce qui aurait quelqu'un pour les entendre et comprendre \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le le point de d\u00e9part, et \u00e0 partir de cette image centrale qui vraiment une vision, d'ailleurs c'est pr\u00e9sent m\u00e9taphysique comme image ah mais absolument, absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [85%] :\r\nLa m\u00e9taphysique vers le t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas mal mais un vieux t\u00e9l\u00e9phone, il faut qu'ils sont vieux, mais je vous arr\u00eate l\u00e0, voil\u00e0 une Despot si vous lisiez ce passage du t\u00e9l\u00e9phone des auditeurs comprendraient mieux quand je parlais d'un Thomas Fersen, \u00e7a vous \u00e7a vous n'avez pas votre livre ouvert, alors je vais vous offrir le mien voil\u00e0 tr\u00e8s bien, voil\u00e0, donc je vous propose le lire ce ce passage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [85%] :\r\nQuand retentit la sonnerie du t\u00e9l\u00e9phone le temps s'arr\u00eate et tombe au sol comme avant je ai la tr\u00e9pidations de ces timbres inondent le grand vestibule et r\u00e9v\u00e8le sa cartographie exacte mais l'obscurit\u00e9 n'arr\u00eate le de jours les ombres s'\u00e9cartait sur son passage, de nuit, la t\u00eate m\u00eame lui sert de porte- voix, il est \u00e9gal int\u00e9rieur et impatient, on ne n\u00e9gocie pas davantage avec lui qu'avec un nouveau- n\u00e9 qui pleure, on a couru, on d\u00e9croche sans sans m\u00eame savoir qui appelle l'appareil en bak\u00e9lite noir a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 sur sa console vers le milieu de l'autre si\u00e8cle et n'en a jamais boug\u00e9 depuis au-dessus de lui, on avait accroch\u00e9 un \u00e9troit miroirs dor\u00e9s, c'est vrai, entre un peu vers le haut et finissante en ogive, nul n'a jamais song\u00e9 \u00e0 le remplacer, bien qu'il f\u00fbt mod\u00e8les d\u00e8s le 1er jour, on l'appelait la psych\u00e9 non parce qu'il en \u00e9tait une, mais parce qu'il renvoyait \u00e0 celui qui t\u00e9l\u00e9phonait les moindres inflexions de son \u00e2me, sans lui, l'installation, le tout est incompl\u00e8te, elle a m\u00eame \u00e9lectrocardiogramme quel \u00e9lectrocardiogramme, donc sans ruban. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:37) [56%] :\r\nInt\u00e9ressant et le tuer, regrette car de gras. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [73%] :\r\nRetrouvez c'est le gens mais peu \u00e0 peu les inquiets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [80%] :\r\nSud les joies et les col\u00e8res de chacun avait finit par \u00e9pouser cette forme biscornue et adopt\u00e9 le teint de cette dorure, je continue de lignes de ligne le t\u00e9l\u00e9phone lui \u00eatre ind\u00e9modable sa forme angulaire anguleuse et courbe \u00e0 la fois fut en une fois pour toutes dans l'air baroque c'est -on pourquoi comme celle d'un violoncelle ou un piano de concert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [89%] :\r\nUn pr\u00e9fet extrait du 15\u00e8me Quatuor de Chostakovitch parler Brodsky pour poursuivre l'atmosph\u00e8re de cette, de cette lecture de Slobodan Despot pour nous conduire aussi en Russie peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:52) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais, mais, oui, non je je ris parce que r\u00e9sumer ce bouquin, c'est vraiment compliqu\u00e9 mais vous verrez, j'ai j'ai imagin\u00e9 une petite astuce, j'esp\u00e8re que \u00e7a va marcher tout \u00e0 l'heure, mais d'abord, Slobodan Despot cet appareil de bak\u00e9lite qui hante les pages de ce livre, c'est donc un T\u00e9l comme vous parliez d'\u00e9lectrocardiogramme mais comme un fil rouge qui traverse tout le tout le livre presque davantage que le rayon bleu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [79%] :\r\nOui, en fait, c'est c'est ils sont nos d\u00e9but nous sommes \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:18) [89%] :\r\nEt entre 2 \u00e2ges, \u00eatre disponible sur les oui mais les occurrences o\u00f9 l\u00e0 il y a, il y a une quinzaine de fois et reviens ce soir l\u00e0 et il se passe des choses entre 2 bon alors qu'est ce qu'il se passe pour donner aux auditeurs quelques points de rep\u00e8re, je vous propose d'ouvrir virtuellement comme \u00e7a une carte de g\u00e9ographie, l'espace et que nous tirions d\u00e9filent strat\u00e9gique, vous savez, un peu comme les militaires comme monsieur les murs pourrait le faire la file et alors on commence par quoi le livre s'ouvre sur les vestiges d'une cit\u00e9 sovi\u00e9tique pour la jeunesse, c'est quoi ce truc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [86%] :\r\nVous savez, on avait dans les, dans les pays de l'Est, c'est c'est grand, c'est pas, c'est pas des cancers d\u00e9c\u00e9d\u00e9, d\u00e9cider de la jeunesse, c'est-\u00e0-dire des, des, des, des, des lieux de vacances de vill\u00e9giature pour lui, pour les enfants pour les jeunes ou l'organiser d\u00e8s c'\u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s bien fait, moi, moi m\u00eame \u00e9tant enfant, j'\u00e9tais, j'avais un oncle qui \u00e9tait le r\u00e9gisseur d'un de ces lieux et donc j'ai pu s\u00e9journer dans ces lieux, quand j'\u00e9tais tout petit et c'\u00e9tait en fait pour le pour le pour la enfin les enfants, c'est formidable, on les amener dans des lieux jolie calme enfants faisait des spectacles enchanter, bon c'est un petit peu, un petit peu doctrinaire, il fallait en Belgique, il fallait sans petit foulard rouge n'pas mais, mais bon par-del\u00e0 cela, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e des contacts absolument invraisemblable il y avait des \u00e9changes en dans tous les pays socialistes, dans la ligne, \u00e0 l'\u00e9poque, qui faisait que tous ces gens -l\u00e0 semaine se m\u00e9langer ces ethnies se m\u00e9langer dans des dans, dans, dans, dans ces lieux et et je pense que c'est l\u00e0 l'une des choses les plus m\u00e9lancolique que l'on puisse imaginer apr\u00e8s la disparition de l'URSS, que la fermeture de c'est le seul endroit, je ne sais pas celui -l\u00e0, je ne sais pas s'il existe \u00e0 celui que d\u00e9crit je, je, j'ai j'lamenter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:55) [92%] :\r\nOui enfin vous l'avez invent\u00e9 sur mais voil\u00e0 un lieu pour la jeunesse, mais pas seulement la jeunesse autre chose ou plut\u00f4t les dirigeants se Servent de la jeunesse pour cacher des laboratoires, des travaux de recherche sur le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0 mais l\u00e0 cette fois -ci, l'id\u00e9e n'est venue de Suisse, vous savez ce sont nos nos Boulkheir ici qui sont sous chalets ou avec des amis, des J\u00e9rada g\u00e9raniums aux fen\u00eatre etc, je ne sais pas si les sovi\u00e9tiques comptent utiliser ce genre de lieux pour pour cacher des installations militaires mais s'\u00e9tait opportun parce que ce sont des lieux avec plein de constructions m\u00e9talliques des grandes roues des des petits trains et donc c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 explorer par les radars ou les la photographie cette \u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:32) [90%] :\r\nEt l'innocence de l'enfant se cache bien des choses et en principe, on tire pas sur les enfants sont des pages assez terrifiante qui ouvre ce livre, c'est comme une petite nouvelle en soi d'ailleurs votre livre de cette mani\u00e8re -l\u00e0 peut \u00eatre lu de mani\u00e8re lin\u00e9aire mais on peut aussi imaginer de le lire cette partie comme une nouvelle, et la derni\u00e8re partie aussi comme une nouvelle qui fait un tout, et c'est l\u00e0 qu'intervient le rayon bleu qui vous intrigue : vous m'avez dit Francesco c'est quoi ce rayon bleu alors ce rayon bleu, il existe, \u00e7a existe dans le nucl\u00e9aire, le rayon bleu Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [92%] :\r\nMais en fait \u00e7a tout \u00e7a, c'est de nouveau une question m\u00e9taphysique \u00e7a mais il vaut mieux que \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, je veux bien vous croire, mais alors, qui sait que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:10) [82%] :\r\nAlors ce qu'ils savent que \u00e7a qui l'ont vu, sont morts, c'est-\u00e0-dire que, comme dans votre livre, les voil\u00e0 le rayon bleu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:15) [84%] :\r\nOn dirait que c'est Dieu qui se comme Moby Dick, celui qui s'approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:19) [82%] :\r\nExactement, Moby Dick, d'ailleurs Moumou immobilier qui appara\u00eet dans le livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:22) [95%] :\r\nOui, si on s'approche trop pr\u00e8s de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour les br\u00fbler, on est br\u00fbl\u00e9 et le le rayon bleu c'est ce qui est c'est c'est la lumi\u00e8re qui r\u00e9sulte de la du contact, de 2 de 2 morceaux de de d'uranium enrichi ou de plutonium qui en se frottant vous donne la masse critique si vous le mettez en contact, c'est arriv\u00e9 un un exp\u00e9rimentateur aux \u00c9tats-Unis valaisanne 50, c'\u00e9tait le 1er cas se produit ce rayon et lorsque vous le voyez de vos propres yeux, \u00e7a veut dire que vous \u00eates totalement irradi\u00e9s Rayon Gamma et vous allez mourir dans un dans un d\u00e9lai assez plus plus ou moins bref et, d'autre part, c'est difficile \u00e0 filmer, j'imagine que \u00e7a on ne peut pas filmer \u00e7a parce que c'est, c'est c'est \u00e7a doit d\u00e9truire et des capteurs et cam\u00e9ras, donc le Rayon bleu, c'est vraiment une lumi\u00e8re m\u00e9taphysique, vous le voyez, c'est que vous avez vu l'infini, vous \u00eates mort, vous allez mourir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:09) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait un des passages enfin le l'ouverture du du livre on continue sur notre petite carte de g\u00e9ographie nous voil\u00e0 en France, alors d'abord vous avez situ\u00e9 \u00e7a en France, vous avez des Liens particuliers \u00e0 la France, \u00e7a vous int\u00e9ressait de p\u00e9n\u00e9trer dans les arcanes militaire fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [87%] :\r\nAlors oui, enfin j'ai j'ai dans mon travail d'\u00e9diteur autrefois aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme j'ai j'ai j'ai collabor\u00e9 avec des militaires fran\u00e7ais notamment avec le g\u00e9n\u00e9ral Gallois qui \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le concepteur de la dissuasion nucl\u00e9aire fran\u00e7aise c'est tr\u00e8s violent, les qu'il mort pratiquement 100 ans j'ai fr\u00e9quent\u00e9 aussi ben j'ai aussi fr\u00e9quent\u00e9 les grandes, les grands domaines de chasse fran\u00e7ais que je d\u00e9cris dans dans le livre, ce sont des lieux tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange pour moi qui ne suis pas chasseur, c'est cette cette sacr\u00e9e une \u00e0 une une une une v\u00e9ritable ambiance et j'ai spontan\u00e9ment enfin le livre \u00e9crit lui- m\u00eame, un lit, il le je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:01) [91%] :\r\nParce que c'est tellement bien construit, qu'il a pas d\u00fb s'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [85%] :\r\nMoi, j'ai pass\u00e9 organis\u00e9 pour \u00e7a, c'est pas possible, pardon je vous interrompez et donc le le lyc\u00e9e situ\u00e9 situ\u00e9s lui- m\u00eame dans un espace qui pour moi au d\u00e9but \u00e9tait visuel T\u00e9l sonore, il fallait que \u00e7a r\u00e9sonne dans le dans dans le grand Hall et puis il fallait qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a, il y a de la nature, qu'il y a, qu'il y a du silence, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:22) [88%] :\r\nOn revient en n'URSS ou un gars va sur les vestiges de cette cit\u00e9 et il fait ce qu'il a toujours fait, il surveille de il d\u00e9code un message qu'on lui a envoy\u00e9 une fois d\u00e9coder, il prend son t\u00e9l\u00e9phone et l\u00e0 hop on tire le fil jusqu'en France et le t\u00e9l\u00e9phone r\u00e9sonne dans un ch\u00e2teau de Saintes, j'ai oubli\u00e9 le sens de l'auteur synth\u00e9s le \u00e7a vous dit d\u00e9j\u00e0 Francesco ce que saint\u00e9 le terrain peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, un peu, \u00e7a donne l'ambiance et ce t\u00e9l\u00e9phone r\u00e9sonne souvent dans le vide, il n'y a qu'une, et il r\u00e9sonne pendant des d\u00e9cennies de ce du 30 ans 30 ans, si il y a qu'une personne qui peut, en fait, ils r\u00e9pondent : c'est celle qui d\u00e9tient le mot de passe, il y a un mot pour le dire, j'esp\u00e8re ne jamais recevoir ce t\u00e9l\u00e9phone, donc \u00e7a c'est t\u00e9l\u00e9phone comme comme une st\u00e8le et puis donc ce vieux ch\u00e2teau fran\u00e7ais qui est le ch\u00e2teau de famille de les murs ce secr\u00e9taire d'\u00c9tat Aung \u00e9videmment au niveau qui qui s'occupe, qui est responsable de des affaires nucl\u00e9aires, voil\u00e0, il y a Paris dans le roman, bien s\u00fbr, si\u00e8ge du gouvernement, c'est l\u00e0 que tout se passe, et puis \u00e0 la fin du roman, autre autre partie, on se retrouve dans l'oc\u00e9an contemporain ou tourne un bateau qui attend un appel un appel qu'il esp\u00e8re ne jamais recevoir un navire nucl\u00e9aire, donc on est dans le de Tempo, on est dans 2 p\u00e9riodes : la p\u00e9riode de la guerre froide et la p\u00e9riode d'aujourd'hui : pourquoi vous parlez pas que de la p\u00e9riode d'aujourd'hui d'ailleurs, pourquoi vous \u00eates revenu \u00e0 la guerre froide, parce que ce dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:59) [92%] :\r\nBen \u00e9videmment parce que parce que l'\u00e9quilibre de la terreur prend ses racines dans la guerre froide, d'abord entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, puis ensuite l'intervention de ce trublion qui \u00e9tait la France et pour moi, il \u00e9tait tr\u00e8s important de faire intervenir la France l\u00e0- dedans parce que la France \u00e0 l'\u00e9poque de de Gaulle gallois et et de leurs successeurs \u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment je vais dire un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 taille humaine, dans ce jeu compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9 dans ce titanesque parce qu'on avait un affrontement frontal de dur affrontement frontal quel pl\u00e9onasme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [76%] :\r\nC'est vrai, la gr\u00eale \u00e9crit on peut effacer, on peut pas, on avait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:35) [89%] :\r\nL'affrontement de 2 empires qui \u00e9taient qui \u00e9taient comme de de grande m\u00e9canique du pouvoir et de, de, de l'expansion et la France qui dans dans son approche neuve ne visait qu'\u00e0 qu'\u00e0 pr\u00e9server sa particularit\u00e9, son existence \u00e0 celle qui, aux yeux de de Gaulle de de toute la l'\u00e9lite fran\u00e7aise de l'apr\u00e8s- guerre n'\u00e9taient pas assimilables \u00e0 l'un ou l'autre des camps, bon maintenant \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, on se m\u00ealer le monde a compl\u00e8tement chang\u00e9 depuis l'effondrement d'URSS depuis une trentaine d'ann\u00e9es, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait comme \u00e7a et les Fran\u00e7ais avaient eu cette id\u00e9e, c'\u00e9tait le g\u00e9n\u00e9ral Gallois qui avait cette id\u00e9e de mettre la leur, leur capacit\u00e9 de dissuasion nucl\u00e9aire dans les sous- marins sous l'eau et au loin du territoire pour une raison qui, rationnellement tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible, c'est que si le l'outil de r\u00e9torsion nucl\u00e9aire se trouve hors du territoire, vous n'allez pas emp\u00eacher votre propre destruction d\u00e9truisant territoire donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait dissuasif et toute la doctrine du de la dissuasion nucl\u00e9aire est une sorte de philosophie de la fin, c'est, c'est c'est c'est une philosophie de la destruction totale, ce qui est tr\u00e8s fascinante \u00e0 lire et \u00e0 et \u00e0 \u00e9tudier, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et lorsque vous en parler avec des gens qui ne qui n'en ont pas une qui ne qui qui qui ne qui ne connaissent pas cette discipline d'esprit ou tomber dans des dans de tr\u00e8s \u00e9trange paradoxe oui moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:55) [87%] :\r\n-ce que vous pr\u00e9sentez, c'est comme une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, malheureusement c'est notre monde, et il est, il est inqui\u00e9tant, l\u00e0 vous avez dispos\u00e9 on a dispos\u00e9 la g\u00e9ographie, l'effet au-del\u00e0 de tout cela qu'est -ce qui a motiv\u00e9 votre \u00e9criture, les hommes, leur capacit\u00e9 de choix ou leur incapacit\u00e9 de choix le la, le bandeau les g\u00e9n\u00e9ralement les bandeaux seront tr\u00e8s dit r\u00e9v\u00e9lateur mais le bandeau choisi par votre \u00e9diteur est excellent, dit qui veille sur nous et dans votre livre, il y a des li\u00e9s, des gens qui qui prennent conscience, c'est cela qui vous int\u00e9ressait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:31) [89%] :\r\nAlors c'est vrai, ce qui m'ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de, de, de parler pr\u00e9cis\u00e9ment de faire le portrait de quelques parce que il se trouve que dans dans ma vie, j'ai pas, j'ai pass\u00e9 mais disons 25 premi\u00e8res ann\u00e9es de ma vie adulte a observ\u00e9 \u00e0 travailler dans l'\u00e9dition voyager \u00e0 parler avec des gens qui \u00e9taient quelquefois des grands penseurs ou des grands \u00e9crivains et j'ai j'ai j'ai vu que certains s'il y avait des personnes tr\u00e8s rare, qui avait une qui \u00e9taient des \u00e9veill\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il avait une vision compl\u00e8te et j'allais dire passionn\u00e9s impartial de tous, par exemple, par exemple, Zinoviev par exemple \u00e0 quelqu'un comme Georges Haldas ce qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait le grand \u00e9crivain suisse, qui est mort aujourd'hui, il pouvait tout voir et et ces gens -l\u00e0 avaient ce que, ce que Georges Haldas se d\u00e9crit comme le minuteur il y a 2 minutes heureusement dans ce livre, ils avaient des moments de gr\u00e2ce o\u00f9 ils se sentent comme faisant partie du toute ou le ou le m\u00e9got s'efface compl\u00e8tement et c'est vers le milieu du livre, c'est ce qui arrive \u00e0 les murs, c'est une exp\u00e9rience d'enfance et les murs ne peut pas accepter le le th\u00e9\u00e2tre des autres le le th\u00e9\u00e2tre de, de, de, de la strat\u00e9gie militaire qui, pour fonctionner, pour que des des hommes se se s'astreignent \u00e0 ce \u00e0 cette \u00e0 ce \u00e0 ce jeu de la menace mutuelle de la menace de destruction mutuelle, ils doivent accepter une sorte de fictionnalisation surtout de de mise en th\u00e9\u00e2tre, si vous dites non, c'est la r\u00e9alit\u00e9 et si si si \u00e7a merde on est tous fich\u00e9s, ben, vous devenez comme enfin vous commencez \u00e0 entrer dans dans l'\u00e9veil et dans donc dans l'opposition int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:01) [86%] :\r\nOui, il d\u00e9nonce, je, je n'ai plus les les termes exacts, ils d\u00e9noncent les murs dit mais au fond on a perdu tout contact avec les r\u00e9alit\u00e9s, on se croit dans un dessin anim\u00e9 ou quand vous savez, ces animaux qui tombent, qui sait Klav par terre comme des cr\u00eapes bio il remontent et sont de nouveau en forme, vous faites ce rapport -l\u00e0 mais alors c'est, c'est pour cela que seuls les murs il il reste myst\u00e9rieux, un peu effac\u00e9 alors je retire le mot effac\u00e9 auquel je pensais pour dire qu'ils se font plut\u00f4t dans dans dans tout ce qui l'entoure pour essayer de travailler et de se mettre en en r\u00e9seau avec d'autres, il y a d'autres, d'autres \u00e9veiller l'\u00e9veil, c'est quoi, c'est la la prise de conscience de conscience, \u00e7a, \u00e7a vous taraude \u00e7a le nucl\u00e9aire, vous personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:45) [88%] :\r\nAh oui, oui, \u00e9norm\u00e9ment d'ailleurs maintenant je je je je je profite pour faire petite politique on vote sanction, alors je dis, je dis rien, mais je veux dire la Suisse est le seul pays, je dis simplement ceci : ce que la Suisse est le seul pays o\u00f9 on la plus population et le choix de de du du nucl\u00e9aire ou pas nucl\u00e9aire en France, vous avez 55 centrales nucl\u00e9aires qui sont dans un \u00e9tat qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui et et le pays n'a plus les moyens de les recycler de l'de l'eau ou de les arr\u00eater, on fait quoi en demandera monsieur Hulot on s'arr\u00eate, l'Andra monsieur Hulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:17) [78%] :\r\nDu nom de les murs de 2 filles, effac\u00e9, c'est aussi une allusion les murs anti- spectre bienfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:23) [87%] :\r\nAh ben voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9videmment un petit jeu de mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:27) [88%] :\r\nIl y en a plusieurs localit\u00e9s des r\u00e9f\u00e9rences des relations voil\u00e0, alors il y a tout cela dans dans ce livre, Francesco qui peut para\u00eetre peut-\u00eatre un peu sec comme \u00e7a quand on en parle et qu'on parle des les faits, ce n'est pas le cas, j'insiste vraiment, moi ce qui m'a \u00e9norm\u00e9ment plu dans ce livre, c'est l'atmosph\u00e8re justement c'est c'est cette approche des gens et puis il y a des il y a des moments alors tout \u00e0 fait, comment dire, du c\u00f4t\u00e9 du quotidien un peu sp\u00e9cial, comme \u00e7a on va am\u00e9nager votre voix quand m\u00eame quand on entend, si vous le permettez, je je vous lis quelques lignes, alors l\u00e0 on change, c'est le jeune journaliste qui enqu\u00eate sur les murs, lui, se cherche aussi un peu ce jeune journaliste alors ils rencontrent la fille de de du pr\u00e9cis\u00e9ment de les murs qui lui a \u00e9t\u00e9 probablement assassin\u00e9 lorsque j'ai rencontr\u00e9 Caroline la premi\u00e8re fois, j'ai cru un instant avoir trouv\u00e9 m'amuse, mais j'ai rapidement compris qu'elle ne jouait pas dans la m\u00eame cour que les autres, la fille berb\u00e8re et Andr\u00e9 et de les murs \u00e9taient une fugue des bois qui laissait derri\u00e8re elle ainsi agent ni francs elle poss\u00e9dait tous les talents, mais n'en cultivait aucun elle avait entam\u00e9 une carri\u00e8re d'\u00e9cuy\u00e8re avant d'abandonner suite \u00e0 de multiples chutes depuis elle menait ses \u00e9tudes de loin ne se destinant \u00e0 aucune carri\u00e8re en particulier la densit\u00e9 d'\u00eatre chez elles la dispensaient du besoin de faire elle fascinait tous les hommes, mais aucun ne parvenait vraiment \u00e0 l'approche est partout et toujours, elle \u00e9tait entour\u00e9e partout et toujours, elle \u00e9tait solitaire comment d\u00e9crire cela tient, c'est une bonne, une bonne question que je poserai \u00e0 votre vraiment, hein, dans l'ensemble, comment d\u00e9crire \u00e7a l\u00e0, alors vous avez aussi comme \u00e7a des des moments plus j'allais dire contemporains proche de nous, sur la voil\u00e0, la vie, l'amour, les relations entre hommes, femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:12) [88%] :\r\nBen \u00e7a, vous savez le le le roman pour moi c'est une c'est une vie, c'est, c'est c'est pas, c'est pas la vie que nous vivons, c'est une vie que qui se recr\u00e9er dans dans dans votre imaginaire qui se recr\u00e9e dans dans l'\u00e9criture elle- m\u00eame et le grand paradoxe : pour moi, de nouveau, c'est que j'ai, j'\u00e9cris toujours avec un avec des sujets, je ne suis pas quelqu'un qui \u00e9crit de l'art pour l'art, je, je, je, je, je, j'ai besoin de sujets et j'ai m\u00eame besoin d'une du d'un angle d'attaque morale dans la dans dans le dans, dans, dans ce que j'\u00e9cris, mais en revanche, au moment o\u00f9 j'\u00e9cris, c'est l'\u00e9criture elle- m\u00eame qui m'emporte, alors quelquefois \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9rive dans dans la direction o\u00f9 \u00e7a veut aller quelquefois je sais, j'arrive \u00e0 ma\u00eetriser, mais l'important, c'est que c'est que \u00e7a vive que que que on ne on n'ait pas l'impression d'une d\u00e9monstration d'un c'est ce que c'est une chose qui me d\u00e9range, vous savez, j'ai quand m\u00eame lu des milliers de manuscrits quelques \u00e9tait alors vous avez des d\u00e9lits qui sont parfaitement bien \u00e9crit, avec un avec un Style irr\u00e9prochable mais qui trahissent leur m\u00e9canique, vous avez d'autres livres qui sont, qui sont \u00e9crits de du pied gauche qui trahissent une vie int\u00e9rieure bouillonnante, mais qui n'ont pas de de de cette structure art narratif qui vous et qui vous y attache et finalement je me suis dit il faut m\u00e9nager les 2, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'il qu'il y a une structure narrative, parce que c'est quand m\u00eame quand on ouvre un livre, c'est pas pour se se se faire donner d'sont ni pour ne pour faire de la philosophie, c'est pour passer du temps \u00e0 s'enrichir et \u00e0 ne pas s'ennuyer, pour moi, le 1er en vertu d'un livre ne pas ennuyer lecteur et n'aura pas trop de mots et puis le la 2\u00e8me chose c'est qu'il faut pour moi qu'il y a une vraie vie et et et les vraies questions de la vraie vie, j'ai, je, je voulais simplement dire est ceci : c'est que pour moi, ce livre, dans l'ensemble a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u comme une comme un hommage \u00e0 l'un et un de mes auteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vivant qui est John Le Carr\u00e9, John Le Carr\u00e9 fait parler de roman d'espionnage, oui, bon, \u00e9videmment, c'est beaucoup plus, beaucoup plus, plus concis et plus plus bref qu'\u00e0 quelqu'un qu'un John Le Carr\u00e9 mais mais lui recr\u00e9e des mondes, il ne s'attachent pas simplement, comme d'autres auteurs de thrillers \u00e0 raconter des histoires qui sont, qui ont d\u00e9j\u00e0 toutes les ficelles de la bonne histoire lui recr\u00e9e, et en plus, j'ai d\u00e9couvert une chose dans un de ce livre tout r\u00e9cent dans les remerciements, ce qu'on ce qu'on met tout \u00e0 la fin, les auteurs anglo- saxons sont tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis sur le des remerciements, toutes les personnes qui le qui les ont aid\u00e9s et il dit, et je remercie toutes ces personnes, voil\u00e0 pour m'avoir aid\u00e9 \u00e0 quoi \u00e0 \u00e9crire ce livre, en esp\u00e9rant contribuer \u00e0 enrayer la d\u00e9rive de mon pays, la Grande-Bretagne vers le monstre qui est en train de devenir tout d'un coup, vous rendez compte que cet auteur de grand public \u00e0 propos qu'il a une v\u00e9ritable attitude dans ce qu'il fait, c'est pas simplement aller je suis je je vous fais du grand divertissement, \u00e9videmment, c'est du grand divertissement, mais quand il y a en plus cette dimension -l\u00e0, c'est que vous avez \u00e0 faire un grand toutes mais les gens le savent qu'qui lisait j'avec, bien s\u00fbr, oui, mais quand il y en toutes lettres que par ses 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:16) [87%] :\r\nIl y en avait conscience voil\u00e0 on va terminer balade sur ses jambes oui voudriez entrer davantage dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:24) [83%] :\r\nBen \u00e7a je ne je d\u00e9couvre ext\u00e9rieur qu'est -ce que j'avais oubli\u00e9 de fondamental, je, je, je, je ne sais pas, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, ces grandes for\u00eats fran\u00e7aises vont vous o\u00f9 tout se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:35) [90%] :\r\nAlors on va en dire un mot, d'accord, Francesco oui parce qu'on parle de nucl\u00e9aire, on parle d'oc\u00e9an et de et de et de bateaux nucl\u00e9aire, on parle de nucl\u00e9aire en ex- Union sovi\u00e9tique et il y a les for\u00eats fran\u00e7aises, o\u00f9 se trouve le ch\u00e2teau de les murs ce ch\u00e2teau \u00e9trange synth\u00e9s le je disais on sent d\u00e9j\u00e0 la la poussi\u00e8re mais aussi la nostalgie d'une d'un certain monde et d'une certaine France et puis alors Georges rajoute un peu comme \u00e7a la chasse que vous associez d'ailleurs la politique si je me trompe, oui voil\u00e0 ce ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:06) [92%] :\r\nOui, alors que le le le ch\u00e2teau et les fonds et puis il y a cette cette cette vieille civilisation, je pense que la France est le pays le plus inadapt\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:14) [94%] :\r\nC'est un th\u00e8me du Livret A. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:15) [87%] :\r\nC'est, c'est le pays le plus la date, et donc quand le foule les Fran\u00e7ais se veulent modernes je ne, je ne fais pas allusion \u00e0 la politique, mais que \u00e7a \u00e7a \u00e7a finit souvent par \u00eatre un petit peu, un petit peu grotesque et vous avez une soci\u00e9t\u00e9 qui est qui r\u00e9publicaine qui est d\u00e9mocratique et tout \u00e7a, mais derri\u00e8re en l'arri\u00e8re- plan de tout \u00e7a, vous avez la perp\u00e9tuation de tr\u00e8s ancienne caste de tr\u00e8s vieux usages et l\u00e0 l'amour chez eux d'un chez les Fran\u00e7ais d'un d'un d'un territoire qui est sans \u00e9gal qui est \u00e0 la fois civilis\u00e9 sauvage cette un imparfait \u00e9quilibre \u00e7a c'est la civilisation elle- m\u00eame la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:52) [94%] :\r\nC'est une belle fin la civilisation elle- m\u00eame, donc \u00e7a tout \u00e7a et cette nostalgie ce poids de l'histoire, \u00e7a, tout \u00e7a, c'est quelque chose que vous vouliez \u00e9crire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:00) [87%] :\r\nBen oui, \u00e7a ressemble \u00e0 travers de mes contacts avec les Fran\u00e7ais, pas fran\u00e7ais, je, je, je, j'ai beaucoup, j'ai beaucoup lu, je me sens fran\u00e7ais comme \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:08) [87%] :\r\nEt pour d\u00e9couvrir la France, on peut lire les murs remarquons qu'qui ne ressemble pas, mais c'est juste un clin d'oeil du tout \u00e0 Macron un peu trop alors un mot sur le gouvernement fran\u00e7ais, juste un Fran\u00e7oise oui l'actuel Fran\u00e7oise Nyssen, \u00e9ditrice, \u00e9ditions Actes Sud, que vous connaissez peut-\u00eatre au minist\u00e8re, on a parl\u00e9 de Monsieur Hulot \u00e0 l'environnement lanc\u00e9 le jeu, c'est un autre nom, je crois, mais Fran\u00e7oise Nice une \u00e9ditrice, je parle pas de la personne, mais l'id\u00e9e d'une \u00e9ditrice \u00e0 la culture, \u00e7a vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:38) [88%] :\r\nAlors \u00e9norm\u00e9ment, parce que c'est je connais la maison \u00e9dition par la dame mais enfin qu'on mette quelqu'un du m\u00e9tier au minist\u00e8re qui correspond au m\u00e9tier, c'est tout \u00e0 fait remarquables au moins \u00e0 l'Europe a besoin de se faire faire des fiches comme la pr\u00e9c\u00e9dente pour dire qui est qui est par exemple Patrick Modiano et savoir que ce n'est pas Internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:55) [74%] :\r\nEt peut-\u00eatre lire -t-elle Slobodan Despot cherche bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:00) [84%] :\r\nLe est donc le 2\u00e8me, roman paru chez Gallimard qui freine me me me creuser la t\u00eate, je me demande quelle musique, on \u00e9coute, pour terminer en propose 2 c'est vous qui choisissez Slobodan Despot l'une, c'est la romance lieutenants qui j'ai allusion \u00e0 la guerre froide puisqu'on se souvient que Sting dans les ann\u00e9es 80 90 on a fait une sorte d'hymne \u00e0 la paix \u00e0 la paix nucl\u00e9aire entre Am\u00e9ricains et Russes mais ici, pas dans la version de Steam dans la version dans l'action originale dirig\u00e9 par Claudia Abbado 2\u00e8me choix c'est une musique est tir\u00e9e d'un Manga de princes et de Nausicaa de la vall\u00e9e du vent d'Hayao Miyazaki, la musique et de jolies Sa\u00effi et c'est une musique qui \u00e9voque des g\u00e9ants gu\u00e9rilleros et qui sont les m\u00e9taphores vivantes du feu nucl\u00e9aire qu'apr\u00e8s l'apocalypse nucl\u00e9aire on essaye de faire revivre, vous choisissez les de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:40) [99%] :\r\nAlors c'est sans aucun doute Miyazaki. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:42) [83%] :\r\nMiyazaki la r\u00e9surrection du du guerrier g\u00e9ant coup\u00e9. \r\nL'impressionnante : musique de Joyce A\u00efchi pour le film Nausicaa de la vall\u00e9e du vent sc\u00e9nario post- apocalyptique dans laquelle des hommes revenus de la catastrophe nucl\u00e9aire cherche \u00e0 ressuscit\u00e9 d\u00e8s des dieux guerriers g\u00e9ants et l\u00e0 c'est la sc\u00e8ne dans laquelle c'est g\u00e9ant se r\u00e9veille ses m\u00e9taphore terrifiante du feu nucl\u00e9aire, vous \u00e9coutez versus Il \u00e9tait 11 heures 46 minutes et je crois que nous avons besoin d'un peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T09:58:04Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76F29398-0BE3-45F5-8092-6B65B86EEA4A", "internalArchiveId": "76F29398-0BE3-45F5-8092-6B65B86EEA4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les mesures th\u00e9rapeutiques peinent \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9es dans les cantons", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandra Imhof, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Commission  nationale de pr\u00e9vention contre la torture\r\nLe rapport de la Commission nationale de pr\u00e9vention contre la torture \u00e9pingle les cantons sur la mise en oeuvre de mesures th\u00e9rapeutiques prononc\u00e9es par la justice. La prise en charge de ces d\u00e9linquants qui souffrent de graves troubles psychiatriques reste encore d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n* * Les mesures th\u00e9rapeutiques peinent \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9es dans les cantons  \r\nLes cantons pr\u00e9sentent encore de nombreuses lacunes dans la mise en oeuvre de mesures th\u00e9rapeutiques prononc\u00e9es par la justice. C'est le constat du dernier rapport (publi\u00e9 hier - jeudi) de la Commission nationale de pr\u00e9vention contre la torture, cette instance ind\u00e9pendante qui examine entre autres les conditions de d\u00e9tention en Suisse. Marc Menichini, malgr\u00e9 certains efforts des cantons, la prise en charge de ces d\u00e9linquants qui souffrent de graves troubles psychiatriques, leur prise en charge reste encore d\u00e9ficitaire. \r\nUne prise en charge d\u00e9ficitaire.  dans des cantons tiraill\u00e9s entre le souci s\u00e9curitaire suite aux drames d'Adeline et de Marie. et l'esprit, la philosophie de cet article 59 du code p\u00e9nal.celui qui pr\u00e9voit des mesures th\u00e9rapeutiques pour les auteurs d'infractions souffrant de graves troubles mentaux. Son but: pr\u00e9venir la r\u00e9cidive mais aussi pr\u00e9parer, \u00e0 terme, un retour \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\nAujourd'hui les autorit\u00e9s cantonales d'ex\u00e9cution de peine pr\u00e9f\u00e8rent prolonger ces mesures, selon le rapport de la Commission nationale de pr\u00e9vention contre la torture. Elles refusent souvent de les all\u00e9ger... Et puis il manque des places pour ces cas... tout comme des th\u00e9rapies de groupe et de la socioth\u00e9rapie en Suisse romande, rel\u00e8ve Sandra Imhof, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Commission :\r\n  15''\r\nDes lacunes en socioth\u00e9rapie qui inqui\u00e8tent la Commission:\r\n  35''\r\n****Un constat assez sombre, Marc... mais qui s'explique comment?\r\nLe drame d'Adeline, actuellement RE-jug\u00e9, celui de Marie aussi, ont clairement durci les conditions de d\u00e9tention des d\u00e9linquants frapp\u00e9s par une mesure th\u00e9rapeutique...certes la Commission salue les efforts des cantons latins en la mati\u00e8re... mais c'est clair ces affaires ont frein\u00e9 le d\u00e9veloppement de la socioth\u00e9rapie dans le milieu carc\u00e9ral romand...pourtant les exp\u00e9riences al\u00e9maniques en la mati\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 du p\u00e9nitentier de P\u00f6schwies \u00e0 Zurich... ou encore dans celui de Soleure ou celui de Bitzi \u00e0 Saint Gall... sont positives, selon la Commission pour la pr\u00e9vention de la torture. Elle recommande aux Romands de s'en inspirer...pour harmoniser les pratiques dans toute la Suisse.\r\n****Justement Marc en Suisse romande, il y a bien la prison de Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ces d\u00e9linquants qui souffrent de troubles psychiatriques!\r\nVous avez raison...d'ailleurs la commission s'y est rendue l'ann\u00e9e derni\u00e8re... elle a constat\u00e9 la qualit\u00e9 des infrastructures...mais aussi l'absence de mesures socioth\u00e9rapeutiques pour les personnes frapp\u00e9es d'un article 59...pas d'occupation pour eux non plus, faute notamment de locaux appropri\u00e9s. Et dans le canton de Vaud, lui aussi visit\u00e9, la Commission juge probl\u00e9matique le placement de personnes condamn\u00e9es \u00e0 une mesure... dans un cadre d'ex\u00e9cution de peine ordinaire notamment aux Etablissements p\u00e9nitentiaires de la Plaine de l'Orbe...o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 traitement ad\u00e9quat est extremement restreint. \r\n****Et comment ces deux cantons ont-ils r\u00e9agi \u00e0 ce rapport? \r\nLes autorit\u00e9s genevoises n'ont pas souhait\u00e9 le commenter. Et leur courrier adress\u00e9 \u00e0 et publi\u00e9 par la Commission ne donnent pas de r\u00e9ponses pr\u00e9cises quant aux points les plus critiques. Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s vaudoises, leur courrier \u00e0 la Commission d\u00e9fend une approche au cas par cas, selon le trouble du d\u00e9tenu et sa dangerosit\u00e9...alors pour les cas plus s\u00e9v\u00e8res, il faut un traitement de type psychiatrique hospitalier... \u00e0 Curabilis par exemple... et pour les troubles de la personnalit\u00e9...les Vaudois recommandent un traitement ambulatoire dans un \u00e9tablissement ordinaire, avec \u00e9ventuellement une approche socioth\u00e9rapeutique. Mais l\u00e0 le canton ne mentionne pas pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 il souhaite d\u00e9velopper cette approche.", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les mesures th\u00e9rapeutiques peinent \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9es dans les cantons / JDM_2017-05-19T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le rapport de la Commission nationale de pr\u00e9vention contre la torture \u00e9pingle les cantons sur la mise en \u0153uvre de mesures th\u00e9rapeutiques prononc\u00e9es par la justice. La prise en charge de ces d\u00e9linquants qui souffrent de graves troubles psychiatriques reste encore d\u00e9ficitaire."], "variantIds": ["ece-8615147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:11Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 16 bonjour Marc qui nie bonjour Simon les cantons suisses pr\u00e9sentent donc encore de nombreuses lacunes dans la mise en oeuvre de mesures th\u00e9rapeutiques prononc\u00e9es par la justice, c'est le constat du dernier rapport publi\u00e9 hier, de la Commission nationale de pr\u00e9vention contre la torture, c'est une instance ind\u00e9pendante qui examine, entre autres, les conditions d\u00e9tention mais marque, malgr\u00e9 certains efforts des cantons, la prise en charge de ces d\u00e9linquants qui souffrent de graves troubles psychiatriques leur prise en charge reste encore tout \u00e0 fait d\u00e9ficitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, prise en charge d\u00e9ficitaire dans les cantons, tiraill\u00e9s entre l'imp\u00e9ratif s\u00e9curitaire suite au drame d'Adeline actuellement rejug\u00e9 ou celui de Marie et l'esprit, la philosophie de cet article 59 du code p\u00e9nal : celui qui pr\u00e9voit des mesures th\u00e9rapeutiques pour les auteurs d'infractions, souffrant de graves troubles mentaux, son but, pr\u00e9venir la r\u00e9cidive, mais aussi pr\u00e9parer, \u00e0 terme, un retour \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et aujourd'hui les autorit\u00e9s cantonales d'ex\u00e9cution de peine pr\u00e9f\u00e8rent prolonger ces mesures, selon le rapport de la Commission nationale de pr\u00e9vention contre la torture, elles refusent souvent de les all\u00e9ger, et puis il manque des places pour ces cas, tout comme des th\u00e9rapies de groupe ou de la socioth\u00e9rapie en Suisse romande, plus particuli\u00e8rement, c'est ce que rel\u00e8ve Sandra Imhof, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [94%] :\r\nEn Suisse allemande, l'accent est mis sur la th\u00e9rapie de groupe ou socioth\u00e9rapie, alors qu'en Suisse romande, on a constat\u00e9 que la th\u00e9rapie individuelle faisait partie int\u00e9grante de la mesure et la th\u00e9rapie de groupe \u00e9tait beaucoup moins mise en avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [96%] :\r\nDes lacunes en socioth\u00e9rapie qui inqui\u00e8tent la Commission. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:33) [93%] :\r\nSi vous isoler ces personnes, vous n'allez pas les arranger, si vous les mettez dans des quartiers de haute s\u00e9curit\u00e9, vous cr\u00e9ez des bombes \u00e0 retardement, vous ne pourrez plus jamais rien faire sortir ces personnes et je crois que ce serait faux ou erron\u00e9 de conclure \u00e0 l'inad\u00e9quation de la socioth\u00e9rapie, en raison d'une trag\u00e9die qui alors effectivement extr\u00eamement regrettable mais de punir aussi tous les autres d\u00e9tenus qui pourrait, avec une offre th\u00e9rapeutique ad\u00e9quate r\u00e9int\u00e9grer la soci\u00e9t\u00e9 en tant que citoyen responsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nBon, c'est un constat assez sombre, Marc mais mais qui s'explique comment il y a le drame d'Adeline ou celui de Marie ont clairement durci les conditions de d\u00e9tention des d\u00e9linquants frapp\u00e9s par une mesure th\u00e9rapeutique certes la Commission salue les efforts de tous les cantons \u00e0 la mati\u00e8re, mais c'est clair, ces affaires ont frein\u00e9 le d\u00e9veloppement de la socioth\u00e9rapie dans le milieu carc\u00e9ral roman pourtant les exp\u00e9riences un c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en la mati\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 par exemple du p\u00e9nitencier de Soleure ou celui de Bitzi \u00e0 Saint-Gall, elles sont positives, selon la Commission pour la pr\u00e9vention de la torture qui recommande un roman de s'en inspirer pour harmoniser les pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nDans toute la Suisse justement Marc en Suisse romande, il y a bien cette prison Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ces d\u00e9linquants qui souffrent de troubles psychiatriques existants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [96%] :\r\nVous avez raison et d'ailleurs la commission aussi rendu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a constat\u00e9 la qualit\u00e9 des infrastructures, mais aussi l'absence de mesures socioth\u00e9rapie qu'on y revient pour les pr\u00eatre personnes frapp\u00e9es d'un article 59 pas d'occupation pour ces personnes non plus, faute notamment de locaux appropri\u00e9s et dans le canton de Vaud lui aussi visit\u00e9 la Commission juge probl\u00e9matique le placement de personnes condamn\u00e9es \u00e0 une mesure dans un cadre d'ex\u00e9cution de peine ordinaire notamment aux \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires de la plaine de l'Orbe, o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 un traitement ad\u00e9quat est extr\u00eamement restreint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nEt comment ces 2 cantons ont r\u00e9agi \u00e0 ce rapport publi\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s genevoises n'ont pas souhait\u00e9 le commenter et leur courrier adress\u00e9 publi\u00e9 par la Commission, \u00e9voque, je cite de nombreuses activit\u00e9s de groupe \u00e0 Curabilis en mati\u00e8re de psycho- \u00e9ducation et de r\u00e9insertion sociale qui compl\u00e8te une th\u00e9rapie individuelle point du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s vaudoises leur courrier \u00e0 la Commission d\u00e9fend une approche au cas par cas, selon le trouble du d\u00e9tenu et sa dangerosit\u00e9 alors pour les cas les plus s\u00e9v\u00e8res, il faut un traitement de type psychiatrique hospitalier \u00e0 Curabilis par exemple et pour les troubles de la personnalit\u00e9, h\u00e9 bien les Vaudois recommandent un traitement ambulatoire dans un \u00e9tablissement ordinaire, avec \u00e9ventuellement une approche sociaux th\u00e9rapeutiques, mais l\u00e0, le canton ne mentionne pas pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 il souhaite d\u00e9velopper cette approche merci Marc, il n'y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T05:36:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72913113-64D2-4FF7-A490-6FB2783B1261", "internalArchiveId": "72913113-64D2-4FF7-A490-6FB2783B1261", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bille engraisse? (10/10)", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "De l'exceptionnel, de l'in\u00e9dit, de l'insolite, Duja mais vu, Bille en T\u00eate sous la f\u00e9rule de l'aventurier du go\u00fbt Philippe Ligron, vous invite deux semaines \u00e0 Patmos.\r\nDix \u00e9missions h\u00e9donistes \u00e0 la distribution mythique:\r\n-Dorian Amar, dans le r\u00f4le de l'oenologue \u00e9picurien et alchimiste d'un breuvage orang\u00e9 hell\u00e8nelv\u00e9tique!\r\n-Josef Zysziadis, dans le r\u00f4le du Patriarche, nom d'une pipe en Zeus!\r\n-Arthur Auderset, dans le r\u00f4le d'Icare Naval, l'\u00e9claireur de la nuit!\r\n-Corinne Bodmer, dans le r\u00f4le de la Sir\u00e8ne d'Eole!\r\n-Giorgios Pos\u00e9idon, d\u00e9pollueur de mer, musicien, et Don Quichotte \u00e0 ses heures!\r\n-Aristidis Miaoulis, fromager grec de Moudon et Bacchus poilu aux senteurs printani\u00e8res!\r\nAinsi qu'une multitude de figures mythologiques, telles que Iota de Thessalonique, Clairette de la Lune, l'Agneau de Dieu, St-Jean et Dyonisos. \u00c0 moelle.\r\nUn voyage culinaire, culturel, vinophilosophique et mystique sur une \u00eele myst\u00e9rieuse o\u00f9 se trouve le Domaine de l'Apocalypse:\r\nPatmos du Dod\u00e9can\u00e8se!\r\nDeux semaines durant, venez go\u00fbter avec nous \u00e0 la Patmospitalit\u00e9!\r\nYamas!\r\n\r\n* * De l'exceptionnel, de l'in\u00e9dit, de l'insolite, Duja mais vu, Bille en T\u00eate sous la f\u00e9rule de l'aventurier du go\u00fbt Philippe Ligron, vous invite deux semaines \u00e0 Patmos.\r\nDix \u00e9missions h\u00e9donistes \u00e0 la distribution mythique:\r\n-Dorian Amar, dans le r\u00f4le de l'oenologue \u00e9picurien et alchimiste d'un breuvage orang\u00e9 hell\u00e8nelv\u00e9tique!\r\n-Josef Zysziadis, dans le r\u00f4le du Patriarche, nom d'une pipe en Zeus!\r\n-Arthur Auderset, dans le r\u00f4le d'Icare Naval, l'\u00e9claireur de la nuit!\r\n-Corinne Bodmer, dans le r\u00f4le de la Sir\u00e8ne d'Eole!\r\n-Giorgios Pos\u00e9idon, d\u00e9pollueur de mer, musicien, et Don Quichotte \u00e0 ses heures!\r\n-Aristidis Miaoulis, fromager grec de Moudon et Bacchus poilu aux senteurs printani\u00e8res!\r\nAinsi qu'une multitude de figures mythologiques, telles que Iota de Thessalonique, Clairette de la Lune, l'Agneau de Dieu, St-Jean et Dyonisos. \u00c0 moelle.\r\nUn voyage culinaire, culturel, vinophilosophique et mystique sur une \u00eele myst\u00e9rieuse o\u00f9 se trouve le Domaine de l'Apocalypse:\r\nPatmos du Dod\u00e9can\u00e8se!\r\nDeux semaines durant, venez go\u00fbter avec nous \u00e0 la Patmospitalit\u00e9!\r\nYamas!", "durationSec": 1638, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596626", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 19.05.2017", "Bille engraisse? (10/10) / BIL_2017-05-19T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 19.05.2017", "Bille engraisse? (10/10) / BIL_2017-05-19T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["De l'exceptionnel, de l'in\u00e9dit, de l'insolite, Duja mais vu, Bille en T\u00eate sous la f\u00e9rule de l'aventurier du go\u00fbt Philippe Ligron, vous invite deux semaines \u00e0 Patmos.\nDix \u00e9missions h\u00e9donistes \u00e0 la distribution mythique:\n-Dorian Amar, dans le r\u00f4le de l'oenologue \u00e9picurien et alchimiste d'un breuvage orang\u00e9 hell\u00e8nelv\u00e9tique!\n\n-Josef Zysziadis, dans le r\u00f4le du Patriarche, nom d'une pipe en Zeus!\n\n-Arthur Auderset, dans le r\u00f4le d'Icare Naval, l'\u00e9claireur de la nuit!\n\n-Corinne Bodmer, dans le r\u00f4le de la Sir\u00e8ne d'Eole!\n\n-Giorgios Pos\u00e9idon, d\u00e9pollueur de mer, musicien, et Don Quichotte \u00e0 ses heures!\n\n-Aristidis Miaoulis, fromager grec de Moudon et Bacchus poilu aux senteurs printani\u00e8res!\n\nAinsi qu'une multitude de figures mythologiques, telles que Iota de Thessalonique, Clairette de la Lune, l'Agneau de Dieu, St-Jean et Dyonisos. \u00c0 moelle.\nUn voyage culinaire, culturel, vinophilosophique et mystique sur une \u00eele myst\u00e9rieuse o\u00f9 se trouve le Domaine de l'Apocalypse:\nPatmos du Dod\u00e9can\u00e8se!\nDeux semaines durant, venez go\u00fbter avec nous \u00e0 la Patmospitalit\u00e9!\nYamas!", "De l'exceptionnel, de l'in\u00e9dit, de l'insolite, Duja mais vu, Bille en T\u00eate sous la f\u00e9rule de l'aventurier du go\u00fbt Philippe Ligron, vous invite deux semaines \u00e0 Patmos.\nDix \u00e9missions h\u00e9donistes \u00e0 la distribution mythique:\n-Dorian Amar, dans le r\u00f4le de l'oenologue \u00e9picurien et alchimiste d'un breuvage orang\u00e9 hell\u00e8nelv\u00e9tique!\n\n-Josef Zysziadis, dans le r\u00f4le du Patriarche, nom d'une pipe en Zeus!\n\n-Arthur Auderset, dans le r\u00f4le d'Icare Naval, l'\u00e9claireur de la nuit!\n\n-Corinne Bodmer, dans le r\u00f4le de la Sir\u00e8ne d'Eole!\n\n-Giorgios Pos\u00e9idon, d\u00e9pollueur de mer, musicien, et Don Quichotte \u00e0 ses heures!\n\n-Aristidis Miaoulis, fromager grec de Moudon et Bacchus poilu aux senteurs printani\u00e8res!\n\nAinsi qu'une multitude de figures mythologiques, telles que Iota de Thessalonique, Clairette de la Lune, l'Agneau de Dieu, St-Jean et Dyonisos. \u00c0 moelle.\nUn voyage culinaire, culturel, vinophilosophique et mystique sur une \u00eele myst\u00e9rieuse o\u00f9 se trouve le Domaine de l'Apocalypse:\nPatmos du Dod\u00e9can\u00e8se!\nDeux semaines durant, venez go\u00fbter avec nous \u00e0 la Patmospitalit\u00e9!\nYamas!"], "variantIds": ["ece-8596627", "ece-8596626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:05Z", "speechToTexts": ["26.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:02) [91%] :\r\nBonjour monsieur bille en t\u00eate, vous prenez souvent le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [75%] :\r\nJamais quoi monsieur que, \u00e0 ce que la raison n'est pas bonne, mais on peut se retire une \u00eele uniquement en bateau \u00e7a votre chose et Cara\u00efbes tr\u00e8s volontiers la Gr\u00e8ce : la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [75%] :\r\nOui en t\u00eate, Philippe Ligron et du genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [84%] :\r\nMais ici Patmos le domaine de pas donner de ce domaine de l'Apocalypse de sommes directes durant les f\u00eates pascales avec Philippe Ligron, qui s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9couper un agneau entier presque, presque en train d'allumer \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [82%] :\r\nEscale M\u00e9ral Duja il est 8 kilos, donc c'est un petit \u00e0 Nyon les animaux en Suisse, pour vous donner des r\u00e9ponses environ 19 kilos, donc on est moins d'un agneau tr\u00e8s jeune homme \u00c9douard Simon \u00e0 tout p\u00e9ter, celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [77%] :\r\nToujours avec nous, Jos\u00e8phe il y a 10 Joseph c'\u00e9tait mieux d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [89%] :\r\nIl vient du berger qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Vail a donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cave et qui l'a tu\u00e9, il y a 2 3 jours et puis voil\u00e0 comme on fait dans la tradition grecque de P\u00e2ques la traiter, il y a un rituel aussi ou alors d'habitude, on le fait toujours, au citron avec Poivre, sel, voil\u00e0, il y a un peu comment s'est un peu froid, on est on est on n'est pas encore des tr\u00e8s bons connaisseurs du four \u00e0 bois qui \u00e9taient l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, depuis 1808 tente la broche, c'\u00e9tait pas possible, on aurait pu, mais on n'est pas encore des habitu\u00e9s, c'est la premi\u00e8re fois que tu manges surtout oui c'est vrai, c'est un peu d\u00e9sol\u00e9 mais c'est un peu particulier pour moi, c'est-\u00e0-dire cette journ\u00e9e, c'est \u00e0 la fois la pr\u00e9sentation du 20 \u00e0 Patmos sur la place du village et puis en m\u00eame temps c'est la premi\u00e8re fois je m'assis \u00e0 table, donc tout ce que j'ai organis\u00e9 depuis 5 ans, parce que \u00e7a ne fait pas un peu trop d'\u00e9motion, beaucoup d'chose mais je trouve \u00e7a vraiment un peu \u00e9tonnant parce que j'aimerais pouvoir habiter ce lieu de mani\u00e8re un peu s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire pour organiser des f\u00eates pouvoir organiser ce que j'aime, autour de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [86%] :\r\nPhilippe la d\u00e9coupe de l'agneau, alors comment est -ce qu'on proc\u00e8de, il faut que j'ai un couteau qui ne soit pas en plastique Richard votre couteau qui coupe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [86%] :\r\nEt les fonds, il faut un est un \u00e9l\u00e9ment essentiel quand il d\u00e9coupe c'est avec de l'eau froide parce que quand tu tiens le morceau qui va d\u00e9couper, tu le tiens que la main et la pi\u00e8ce est tr\u00e8s chaude et \u00e7a permet aux refroidir la main en permanence voil\u00e0, apr\u00e8s il faut une planche \u00e0 d\u00e9couper, j'imagine qu'elle est tout le temps, il y a une planche \u00e0 d\u00e9couper, encore elle, tr\u00e8s tr\u00e8s petit donc trouver une Joseph nous croyons tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [73%] :\r\nJe veux les oiseaux, les qu'elle avait merveilleux Capac filtrent au niveau pratique, puis de couple Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, je viens de retirer la souris de Lannion, la souris, l'agneau, c'est ce qui correspond en fait \u00e0 notre vendra parce que l\u00e0 c'est la souris de devant sa souris de l'\u00e9paule, et c'est la partie la plus g\u00e9latineux chez tous les animaux, et l\u00e0 je suis en train de d\u00e9coller l'\u00e9paule qui se trouve sur la poitrine la poitrine, c'est le thorax de l'animal demi- thorax et l\u00e0 maintenant on va effectuer un petit scoop \u00e0 l'int\u00e9rieur pour pouvoir pr\u00e9parer des sortes de brochettes en fait toi les gens vont pouvoir comme \u00e7a d\u00e9guster le racket de agneau \u00e7a alors l'Europe agneau l'Orac Daniau pour c'\u00e9tait plut\u00f4t la leur, qui voit, c'est-\u00e0-dire c'est cette partie c'est entre les \u00e9paules en fait le raid Daniau avec les codes qui sont l\u00e0 dans le RAC Daniau, tu peux aussi te dire qu'il y aura les Sanyo, qui sont les vert\u00e8bres qui qui d\u00e9pendent du du bas du dos, voil\u00e0 cette partie l\u00e0 tu vois j'un cr\u00e8me retir\u00e9e, ici c'est le muscle du dos, ce fameux muscle qu'on a, je vous invite d'ailleurs \u00e0 essayer son partenaire ce soir de d\u00e9couvrir son anatomie, c'est une filtration de passer une belle soir\u00e9e en faisant de la tour, on met tout dans le jus peut-\u00eatre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [85%] :\r\nComme \u00e7a, on peut lire dans le Jura et en permettant, si on est tout seul en fait comment se tripoter soi -m\u00eame, non c'est pas une histoire de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [83%] :\r\nJe dirais, pardon, histoire de comprendre la boucherie puisque nous avons exactement les m\u00eames muscles la m\u00eame morphologie que les animaux, c'est-\u00e0-dire que tous les morceaux entra\u00eene dans les a aussi chez l'homme, donc suis dans la cage thoracique tout achat qui entra\u00eene, si tu veux de lib\u00e9rer ce qu'on appelle chez le le port le le travers de porc ou le le esp\u00e8re oui en fait et puis c'est de sortir celle l'-Josef fascin\u00e9, c'est vrai, parce que je sais pas bien d\u00e9coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [88%] :\r\nJ'apprends Philippe la m\u00eame technique pour tous les animaux, ou alors il y a une coupe sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors il y a une coupe sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque esp\u00e8ce excellente question du jeu et puis non, c'est vrai, une une coupe sp\u00e9cifiquement en plus de \u00e7a, vu la taille des animaux, je prends l'exemple du boeuf, par exemple, le boeuf est un animal qui est tr\u00e8s grand, donc on va on va r\u00e9siste, \u00e7a r\u00e9siste, ce qui se passe ici parce que je suis sur un os, parce que j'ai plong\u00e9 que c'est le couvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [79%] :\r\nEt les doigts les doigts je trouve la cl\u00e9 doit Philippe, il faut faire attention \u00e0 la vue des doigts qui explosent \u00e0 cause des p\u00e9tards, hier soir, ce serait peut-\u00eatre bien d'intention du maire de mer qui s'est fait exploser un bison dans les mains et il est reparti en ambulance, les bisons qu'on salue bien surtout celle du chat, oui, non mais c'est pas fait exploser bison fa\u00e7on Buffalo Bill, un peu tard, Zabel visant ok donc l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [84%] :\r\nEt l\u00e0, maintenant, je vais l'ici on est sur l'\u00e9paule, on arrose la palette de la palette normalement r\u00e9cup\u00e8re cette Chair -l\u00e0 il y a pas grand chose ici d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [73%] :\r\nEt -ce avec les palettes, les palettes entrepos\u00e9es ici train bricoler la de la taille c'est vrai qu'il n'est pas prioritaire transpalette c'est ce sont donc des non je je veux pas faire autrement, donc la Goldorak d'agneau mais je vais pas faire non plus non, elle n'est pas cela fait tr\u00e8s chaud parfois ce qu'on a vid\u00e9 dans leur jugement pouvais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [86%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a fait du bien parti pour leur vie, comme il disait tout \u00e0 l'heure, les couleurs, les saveurs, il faut pouvoir en fait au centre des choses pour prendre du plaisir, oui merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 j'ai d\u00e9coll\u00e9 de la palette il y a quasiment rien, \u00e7a c'est l'omoplate en fait chez leur t\u00e2che, donc j'en un peu dans le camp. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [77%] :\r\nMais la rh\u00e9torique avec le boeuf refait pas du il peut pas faire du boudin, tu as raison, la, la, la palette, c'est aussi un muscle chez le boeuf dans l'\u00e9paule, exactement, alors il y a le les p\u00e9d\u00e9s Paul il y a la palette les p\u00e9d\u00e9s Paul le grad\u00e9 Paul et puis m\u00eame souris quand j'arrive, leur graisse l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, non, je vais arr\u00eater je vu juste, tout juste momentan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [79%] :\r\nCertainement pas chanteur de d\u00e9sosser \u00e7a l'ensemble pour le ronger pour r\u00e9cup\u00e9rer toutes ses parties. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [79%] :\r\nBonjour, lui \u00f4te c'est quoi pour vous une belle f\u00eate o\u00f9 sc\u00e8ne o\u00f9 tout le monde alors qu'on sait pas l\u00e0 et on mange quoi, ce qu'on aime bon relatif, hein, il y a pas de monde qui les m\u00eames chose h\u00e9 ben on s'adapte \u00e0 un moment donn\u00e9 pour que \u00e7a se passe bien, vous avez une feuille r\u00e9unis tous vos amis et puis on a une non je veux pas et la rue une pas et grec non avec des crevettes avec des mots avec du poulet puis juste hyper partie mais pris avec un petit verre oui qu'elle va un petit ros\u00e9 frais parfait prochaine fois je vous invite volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [85%] :\r\nLe gigot d'agneau qui est l\u00e0, qui est, qui est assez alors l\u00e0 je retiens cette femme sourit, la voil\u00e0 la souris il y a des amateurs de \u00e7a un peu plus, c'est un peu bruyant, et puis si tu t'emb\u00eate pas flash entra\u00eene retirer ce qu'on appelle la loi non il y a souvent pas de noix de jambon, c'est pareil, exactement, c'est la m\u00eame pi\u00e8ce bien du jeu \u00e0 bonne \u00e9cole impressionnait en concours de m\u00e9decine si on d\u00e9couvre un \u00eatre humain, ce serait pareil exactement, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs fois, je c'est inimaginable compl\u00e8tement tabou compl\u00e8tement tabou, \u00e7a fait partie, les le le cannibalisme fait partie des tabous alimentaires et qui r\u00e9pondent \u00e0 une spiritualit\u00e9 qu'on retrouvait passablement dans la pr\u00e9histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [77%] :\r\nEntendu souvent, elle m'a mang\u00e9 des yeux, oui, il dit : il y a des ou le bouillon il y a des yeux dans le bouillon estime par l'\u00c9tat, le super Bouillon c'est : voil\u00e0, on a fait au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [82%] :\r\nDans l'\u00e9mission d'hier tu me demander si justement il y avait on utiliser les yeux trap\u00e8ze qui \u00e0 question hier et puis j'ai pas eu l'occasion de de tourner dans la viande, on ne jette rien, la seule chose qu'on jette, c'est essentiellement les les dents mais tout le reste, m\u00eame les gens s'ils vont les r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9poque a bien s\u00fbr les gencives de porc durant moi je de pour jusqu'\u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, du gardien de quoi tu gardes \u00e0 B\u00e2le, il y a, il a, il a mang\u00e9 ici, tu peux prendre l'Oslo le ronger je pense \u00e0 ma petite maman, d'ailleurs, en en faisant \u00e7a, parce qu'elle adore faire \u00e7a me ronger les os comme \u00e7a -Arthur aussi plus donner le bien, voil\u00e0, l\u00e0 il y a plus grand chose quand m\u00eame dire qu'on en fait voil\u00e0, ici, j'ai cette fameuse moi et la partie la plus noble de le gigot, souvent le voit c'est une partie entrem\u00eal\u00e9s regard situe ici, tu vois qu'il y a plusieurs muscles int\u00e9rieure des muscles qui sont tendres et des mouches qui sont durs, l\u00e0 on est dans la noix, un morceau de pain, mais on est dans la sous noix qui pendant soudure mais tout \u00e7a c'est tr\u00e8s subtil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [74%] :\r\nDu travail il y t\u00eate la garantie d'avoir des recettes \u00e0 la noix tout Dieu \u00e9videmment dans le concert, le concept. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [83%] :\r\nEh bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:43) [88%] :\r\nBon, on va peut-\u00eatre demander \u00e0 monsieur qui d\u00e9bute le 20 ce qu'il en pense monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:50) [81%] :\r\nDocument de Bercy tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il a pas encore go\u00fbt\u00e9 gommer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:57) [80%] :\r\nQui est revenu cette 2\u00e8me vers 2 heures \u00e0 monsieur monsieur Jack a un moment, il y a un tr\u00e8s bon tour, monsieur du vent bernois rapide et presque venir chez nous, non pas du tout, non, mais il y a des gens qui vous conduisent dans mon village, capitale hier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:19) [77%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le plateau \u00e7a accro\u00eet la pression et du plateau de Thi\u00e8s modestie de vous retrouver ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:26) [66%] :\r\nOui, flic ann\u00e9es de restauration par tenter, rien n'est fait, des noms voyageurs, un peu comme les Bretons paient toujours pas pour d\u00e9couvrir d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [85%] :\r\nJe vous nous acculent incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:41) [76%] :\r\nMais on a boug\u00e9, Arthur, on va voir plus loin qu'avec des petites p\u00e2tisseries. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:47) [86%] :\r\nData-date Philippe. Il y a une invit\u00e9e prestigieuse avec l'\u00e9crivain, l'\u00e9crivain de l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:53) [73%] :\r\nAngleterre : les 2, moi j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:56) [85%] :\r\nL'\u00e9crivain libanais genoux de la Lune, c'est \u00e7a peut arriver ici, pour faire quoi exactement pour pour \u00e9crire, comme lorsque tu as re\u00e7u ta bourse \u00e0 Paris, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement volubile. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:10) [67%] :\r\nNon \u00e0 la chevelure pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:13) [77%] :\r\nIl dormait dans une caravane sur le domaine de l'Apocalypse finalement vous doutez que dans la vie de gitans, il a peut-\u00eatre des plus qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, raconte toute cette aventure et que tout s'aventure h\u00e9las sa croyance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:27) [75%] :\r\nJe ne serait d\u00e9j\u00e0 dormi de cette caravane la d\u00e9passer, elle c'est assez humide ou pas dit \u00e7a fait froid mais voil\u00e0 je voudrais dire c'est faire c'est montrer ma part le b\u00e2timent avait transform\u00e9 je suis concern\u00e9, c'est pour \u00e7a que j'ai chang\u00e9 de voie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:44) [78%] :\r\nEt puis d'dans une chambre d'h\u00f4tel dans une sorte d'h\u00f4tel qu'un tr\u00e8s bel h\u00f4tel ou si je fais le retour locales auront donc on, on, on, on a obtenu par Redon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:56) [58%] :\r\nTr\u00e8s bon dans sa propre Concordia alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:04) [85%] :\r\nIl \u00e9tait lyc\u00e9en jamais go\u00fbter c'est pas encore \u00e7a va encourager la couleur du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:12) [84%] :\r\nPas trop parce qu'apr\u00e8s on va lancer dans la tourn\u00e9e vers c\u00f4te n'aura peut-\u00eatre serait passag\u00e8rement parce que on en prend plein les oreilles, mais les gens quoi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:23) [71%] :\r\nTous les r\u00e9seaux seront justement qu'il y avait des pr\u00e9parations sucr\u00e9es enrob\u00e9s dans du sucre et l\u00e0 ici, on arrive, une sorte de Gap, c'est une gare un g\u00e2teau \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:33) [75%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la Lapita traditionnel de Patmos c'est ouvert mal alors Lapita c'est toutes les pr\u00e9parations faites pas injuste, Marc Dolez boulangeries ah bah voil\u00e0 six pareil, c'est l\u00e0 dessus pareil Patmos c'est l'appel \u00e0 la traditionnelle mais alors appelle manger chaud alors ce pas absolu, toujours trop tard, la boulangerie mais trop t\u00f4t tout de elle est l\u00e9g\u00e8rement orang\u00e9, \u00e7a veut dire quoi qu'il en a mis des tomates de alors, c'est possible, \u00e7a je sais pas, je demande \u00e0 la dame, il y a \u00e7a s'\u00e0 pas la chose facile \u00e0 chaud, cela il y a un peu de dire, rien n'y a pas l\u00e0 dire alors c'est madame qui a pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e7a existe il un test. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:16) [70%] :\r\nEt puis poursuivi mais aussi les cam\u00e9l\u00e9ons, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:24) [87%] :\r\nAlors elle a pr\u00e9par\u00e9 cette elle- m\u00eame avec ses avec ses avec son fromage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:30) [68%] :\r\nY a 10 pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:32) [71%] :\r\nL\u00e0 c'est limpide apr\u00e8s c'est la la traditionnelle de Patmos ce a \u00e9quilibre dans Bataille \u00e0 d\u00eener les gommes, pourquoi pas aller. \r\nD\u00e9sormais, elle est gu\u00e9rie de cette couleur, les 2 communistes rouges \u00e0 l'int\u00e9rieur, alors ils sont trop cuit, mais la question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:57) [83%] :\r\nEt puis m\u00eame qui \u00e9tait distribution de la petite sp\u00e9cialit\u00e9 locale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:01) [81%] :\r\n\u00e0 vouloir mais oui c'est, c'est fait pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:05) [55%] :\r\nLes du nous, pourquoi \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:11) [78%] :\r\nLa Turquie, mais il y a, -t-il \u00e9cope d'une. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:17) [66%] :\r\nEt puis battu crier quand m\u00eame la parano\u00efa dans les droits. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:20) [76%] :\r\nKamel par- dessus, donc toujours pas pourquoi c'est vous je peux pas dire je crois, le pays a fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:29) [77%] :\r\nMais oui, mais vraiment important pour ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:34) [81%] :\r\nComme \u00e7a cuit, \u00e7a prend cette couleur avec l'autre promesse le dans le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:39) [65%] :\r\nPermettent de go\u00fbter aussi parle, on parle jamais touch\u00e9 en plus, j'ai donn\u00e9 il y l\u00e0 ce jeu 2000, de la banque je. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:49) [87%] :\r\nNotre pr\u00e9paration ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des petites p\u00e2tisseries sal\u00e9es, il y a, il y a, il y a, il y a \u00e7a veut dire sant\u00e9 il y a eu son mani\u00e8re de le dire, voil\u00e0 comment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:03) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:07) [75%] :\r\nLa finesse de ses saucissons je mise en fait simplement volet Jolidon chose maintenant rejoint \u00e0 la saucisse moi comme on a chinois, et ce sans cage voil\u00e0 et puis c'\u00e9tait la m\u00eame chose avec, d'une pr\u00e9paration non la Isler,M. c'est-\u00e0-dire qui serait de troc, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 leur ambigu\u00eft\u00e9 \u00e9labore une pizza voil\u00e0 c'est international c'est Patmos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:34) [73%] :\r\nMerveilleux voil\u00e0 bah il y a du printemps du c\u00f4t\u00e9 un chose qu'on va nous de la voix, par une petite pause peut-\u00eatre micro- trottoir et puis on revient ici quelques instants, ici on j'ai de bien servir Astrapi rapide \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:58) [79%] :\r\nBonjour monsieur, aimez -vous danser toute l'ordonnance Monsieur le classique, le Tchad \u00e7a \u00e9vidence grec sirtaki vu sur les grands mais je ne connais pas bas Anthony Quinn dans Zorba le Grec exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:24) [74%] :\r\nCe que vous avez \u00e9cout\u00e9 le Arrieta de droite bien s\u00fbr soit r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e soi -m\u00eame soit aim\u00e9 que et o\u00f9 il devait bien enfin Patmos insiste : il y a Patmos soit une date mais dans Swiss soit une ma\u00eetrise et du juge alors qu'il y a 6 Swiss Re lire virus naturel donc arabe divers qui va peut-\u00eatre, on va le d\u00e9corer des co\u00efncidences Catelan merci messieurs alors Madame moi j'vous \u00eates le micro mode d'o\u00f9 elle venait me disait d\u00e9collage est -ce que vous avez go\u00fbter le vin 2 Patmos ce vin fait par le domaine de la Calypso pendant 20 suisse confuse, on va dire dites \u00e0 risques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:15) [83%] :\r\nAlors un vrai rapport une dame qui vient d'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:19) [65%] :\r\nTout mais quand un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:26) [74%] :\r\nParle grec -Dorian par mais dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [75%] :\r\n\u00e7a c'est la partie qu'\u00e0 moment donn\u00e9 d'aller bosser, voil\u00e0, voil\u00e0, on peut se la bouteille \u00e9vident lors du du mur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:46) [73%] :\r\nAlors on aura l'agriculture quand m\u00eame beau terrain vague n\u00e9gocie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:54) [79%] :\r\nMalherbe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:58) [84%] :\r\nDans le Var et que je travaille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:02) [85%] :\r\nDur avec moi, voil\u00e0, c'est un petit peu l'effervescence populaire ici, on serait d\u00e9j\u00e0 bonjour monsieur, il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:13) [72%] :\r\nVoil\u00e0 l'ann\u00e9e voilure la part des soir\u00e9es dans le ventre merveilleux sp\u00e9cialistes c'est \u00e7a Swiss mettrait rappelle j'ai pas besoin de John Lennon, qui disait que dans un angle beaucoup repens\u00e9. \r\nDonc des d\u00e9missions aller remercier Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:52) [81%] :\r\nExactement ces moments qui sous, mais qui vont faire parce qu'il le m\u00e9rite largement et tous les gens qui nous ont \u00e9t\u00e9 alors on va dire merci \u00e0 plein de gens et c'est tellement important merci Arthur qui notre interpr\u00e8te ces 2 semaines, \u00e9mission merci \u00e0 Josette qui est un peu le chef d'orchestre, parce que sans lui, on n'aurait pas pu organiser tout \u00e7a, merci, ajoute l'auteur qui le nous a enseigner sur toute cette histoire Tib\u00e9ri riche la gr\u00e8ve merci \u00e0 sa soeur qui a \u00e9t\u00e9 la commune maudite ah ben il avait peu de la bombe Oc\u00e9an et la terre, moi qui termine par la part du pouvoir, celui qui referma Richard Gere et c'est -Dorian a marqu\u00e9 ces personnages assez embl\u00e9matique du domaine de l'Apocalypse mettra o\u00f9 il fait du vent sur le fameux de la r\u00e9gion et au pardon excusez -moi je ai parce \u00e0 une maman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:41) [65%] :\r\nLe sommet, le fils, \u00e7a veut dire qu'il a dit lui- m\u00eame, il y a pas ce du il, qui n'a \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9s ce que leur merci Harris et c'est du aujourd'hui nous \u00e9coutons en Suisse c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:57) [81%] :\r\nMerci en tout cas -Dorian tout, on a bien rigol\u00e9, et puis vous revenez quand vous voulez Marc merci Duja y tous ceux qui vont monter l'\u00e9mission parce qu'il donne du boulot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:07) [84%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Bizot, tout ne peut commencer qu'\u00e0 tous, merci \u00e0 tous, voil\u00e0, c'\u00e9tait fait, d\u00e9mission ici \u00e0 Patmos c'est beaucoup d'abord v\u00e9cu des moments incroyables, merci de nous avoir fait partager, j'esp\u00e8re qu'il y aurait autant de plaisir \u00e9coutez d'une mission que nous les avoir r\u00e9alis\u00e9, selon la formule consacr\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t Philip Cross la prochaine ailleurs en Suisse romande, on reviendra. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:31) [80%] :\r\nReviendra donner \u00e0 Patmos c'est un endroit qui a pas une \u00eele extraordinaire o\u00f9 il y a vraiment une une dynamique sp\u00e9cial, on a aussi la la photo que Cop\u00e9 car j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:46) [60%] :\r\nA la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:20) [87%] :\r\nBonjour monsieur appr\u00e9ciez -vous la viande d'agneau et c'est pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:24) [85%] :\r\nSur la premi\u00e8re, de 9 heures et demi \u00e0 10 heures du lundi au vendredi, culture, histoire, gastronomie terroir rencontre nous en Gr\u00e8ce cette semaine \u00e0 nous mangeons de la viande d'agneau, je ne mange pas dire un an pourquoi monsieur j'ai jamais mang\u00e9 devient un, vous \u00eates un v\u00e9g\u00e9tarien depuis tout petit, j'ai Bratic n'a pas d'alcool, fument pas la drogue pas drogue non je ne fume pas, pas d'alcool, pas de viande pas dire beaucoup de l\u00e9gumes, beaucoup de p\u00e2tes, quelles sont vos vices monsieur d'un virus, j'en ai beaucoup sa m\u00e8re. \r\nImportant que je ne fume pas, je bois, puis j'ai eu 4 op\u00e9rations du coeur disait plus parce que vous aviez bu vite voil\u00e0 en mangeant. \r\nParce que les gens qui boivent sans manger, travailler un an et doit sans soif. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:50) [83%] :\r\nIl y a mois. \r\nMoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:13) [85%] :\r\nC'est la premi\u00e8re il 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T08:35:04Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 18900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SKBqcW6Si9K5aVKEWG71CHNnddpP"}]