[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=12500&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=12525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=12475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-579E53F4-6006-40A3-86D6-C0350D3B6E79", "internalArchiveId": "579E53F4-6006-40A3-86D6-C0350D3B6E79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 17.08.2017", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse en compagnie de Roger Simon-Vermot, \u00e9crivain et ex-r\u00e9dacteur en chef \u00ab Le Messager-Boiteux \u00bb.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:05:54-12:06:25 / * Les Dicodeurs sont: Kaya G\u00fcner, Thierry Romanens, Pascal Vincent, Marc Donnet-Monay, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Samuel Morier-Genoud  Pierre Resin (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818481", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 17.08.2017", "Les Dicodeurs du 17.08.2017", "Les Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec Roger Simon-Vermot, \u00e9crivain. 4/5 / DIC_2017-08-17T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-08-17T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec Roger Simon-Vermot, \u00e9crivain. 4/5 / DIC_2017-08-17T11:30:45_les-dicodeurs"], "variantIds": ["ece-8818483", "ece-8818481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T04:52:44Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [85%] :\r\nPuisque la radio nous r\u00e9unit profite aux enfants nous amuser ensemble jusqu'\u00e0 midi et demi \u00e0 l'Europe parmi les ingr\u00e9dients indispensables des jeux et des joueurs de sacrifices r\u00e9pond mais pas m\u00e9chant malicieux Dakar, vous les connaissez tellement charmant, je peux vous dire, je peux pas toucher les sont bien Thierry vont maintenant s'. \r\nEt Dicodeurs ont besoin d'un partenaire pour r\u00e9v\u00e9ler leur jeu, leur sketch leur leurs textes poil et cette semaine, c'est Roger Simon verbaux qui Sicoval. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:56) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [84%] :\r\nVous avez plusieurs heures cordes \u00e0 votre arc, \u00e9crivain, journaliste, vous avez \u00e9crit des chansons l'dit vous \u00eates pass\u00e9 par la radio aussi pi\u00e8ce radiophonique exactement et la BD qui de aider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [94%] :\r\nVotre br\u00fblante actualit\u00e9, c'est la sortie de ce tout 1er roman illusion d'optique chez Slatkine autour de Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:23) [98%] :\r\nAlors il y a pas mal de vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [85%] :\r\nDans cet ouvrage, Roger Simon Vermot on leur p\u00e8re : je vous connais pas, je connais pas exactement votre parcours, donc c'est pas j'imagine que tout n'est pas autobiographique, parce qu'alors, quand m\u00eame, c'est \u00e0 il y a des choses qui sont, \u00e0 savoir sur le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:38) [77%] :\r\nAh oui, mais par exemple j'ai rep\u00e9r\u00e9 Toutoune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:42) [89%] :\r\nOui Toutoune c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [87%] :\r\nC'est votre prochain et c'est le chat de de la famille de Pierre Estoup tout, c'est un petit clin d'oeil que je me permets de faire ici pour nous \u00e0 la radio, bah c'est un r\u00e9alisateur qui a commenc\u00e9 \u00e0 quoi \u00e9tait voil\u00e0 tout comme Auchan Ducommun chat conna\u00eet d'autant mieux que nous avons une fille en commun, on va dire, avant tout, c'est aussi un personnage Sahel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:03) [77%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est le chasser le qui dit qui est dit par exemple quand on je vais lui dire moi je mange ton assiette enfin, oui, il faut pas manger il ren\u00e2cle etc oui, alors on lui dit : tu crois les puissants nos routes autant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [87%] :\r\nC'est exactement \u00e7a et vous dites aussi je vous cite, enfin, je vous cite, je cite la leur dans une page du roman, ignorant superbement le d\u00e9sordre en train de s'installer, il se passe des choses diva alors \u00e7a c'est une autre C\u00e9line notre chatte, pour sa part, dort profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [87%] :\r\nSur un fauteuil, je voudrais \u00eatre cher oui c'est vrai, c'est magnifique, mais on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:37) [76%] :\r\nQuelle on aimerait que moi fait fuir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:40) [90%] :\r\nBon alors tout homme, \u00e7a c'est clair et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [92%] :\r\nVa peut-\u00eatre pouvoir dire quoi Pierre Escude du Stan Getz et il me semble que c'est un petit peu un de vos soucis aussi vous adorez le jeu, j'aime beaucoup le jazz, vous avez parfaitement raison, enfin c'est pas une question d'avoir raison mais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:56) [91%] :\r\nAlors le parcours journalistique de Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [88%] :\r\nFinalement, donc un qui se forme un petit peu comme \u00e7a qui rentre dans une r\u00e9daction qui fait les interviews qui les chroniques BD enfin voil\u00e0 donc \u00e7a typiquement c'est votre parcours, c'est comme \u00e7a, vous avez commenc\u00e9, on peut, on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:09) [83%] :\r\nOui, moi quand j'\u00e9tais, j'avais 16 ans pas mais quand je suis venu \u00e0 Lausanne, parce que je travaille d'abord au Locle dans le journal impartiale la feuille montagne \u00e7a s'appelait apr\u00e8s que devenu asocial impartial et l\u00e0 j'ai de la changer, faire mon apprentissage de typographes l'appui mon permis le patron m'a tout de suite permis de d\u00e9crire une rubrique qui s'appelait Le coin des miston dans le retrait des nous \u00e9coutons optimiste les Les \u00c9chos aucun d\u00e9lai comme \u00e7a, alors j'avais \u00e7a, une fois par semaine, c'est petit billet au stade \u00e0 16 ans, j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [86%] :\r\nEt puis vous allez continuer comme \u00e7a continue et puis effectivement on fait votre votre carri\u00e8re en fait, l'\u00e9criture, l\u00e0 aussi je cite un une phrase dans dans illusion d'optique, choisir un mot plut\u00f4t qu'un autre et le mettre \u00e0 la suite d'autres encore quel vertigineuse occupation que l'\u00e9criture pour ceux qui sont capables d'\u00e9crire un roman, parce que c'est vrai que c'est pas \u00e9vident, donc il faut gagner les d\u00e9parts, il y a un petit peu de vous l\u00e0- dedans parce que vous dites que vous allez pouvoir raconter des choses qui vous nous parlez notamment \u00e0 nous, roman, il y a des rep\u00e8res l\u00e0- dedans, hein, on parle du Loch, vous parlez du roman du du caf\u00e9 Romand ici \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [83%] :\r\nEnfin, il y a des taxes, hausse des tas de petites choses comme \u00e7a partout qui quitterait Melville, qui nous donne l'impression que tout est familier et puis une histoire avec des choses, il n'y sont avec des choses qui, voil\u00e0 des fois rude enfin voil\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [89%] :\r\nDont on entend parler, donc \u00e7a \u00e7a compte dans le roman que vous l'ayez v\u00e9cu pas voil\u00e0, c'est vrai que c'est des socialistes et parfois il y a, il y a le le romancier, qui en rajoute une couche, je dirais, on va pas le dire \u00e7a parce qu'il faut d\u00e9couvrir mais il y a une fin qui, qui, voil\u00e0 qui est assez \u00e9tonnante et et puis qui est amen\u00e9 comme \u00e7a gentiment \u00e0 travers toutes ces pages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [80%] :\r\nOui, absolument, nous on n'a pas le Locle mon \u00e0 l'autre avec nous et pas ma tr\u00e8s belle ville la passerelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [92%] :\r\nLa belle ville de lotte dont illusion d'optique, donc il vient de sortir, il est tout frais, il est tout chaud, \u00e7a d\u00e9pend du point de vue, bien entendu, c'est \u00e0 vous de voir, il y a soif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [87%] :\r\nIT chez Slatkine ce que j'ai dit -il et dans toutes les librairies et puis voil\u00e0 quoi, on lui souhaite bon vent \u00e0 cet ouvrage qui est votre 1er, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [81%] :\r\nJe vous remercie, oui j'ai, j'ai commenc\u00e9 le 2\u00e8me comment va pourquoi \u00e7a d\u00e9marre sur une, c'\u00e9tait une petite exp\u00e9rience comme \u00e7a de de d'observation au port de au port de Saint pr\u00e8s et il y avait un couple je suis arriv\u00e9 il y avait un couple une dame blonde comme monsieur dans la quarantaine ann\u00e9es comme \u00e7a qui se d\u00e9fasse et il ment, il finissait de manger, puis la dame quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 la fin de sourire, puis apr\u00e8s le moi j'ai command\u00e9 une bi\u00e8re, j'ai un petit carnet, je n'aurais ce qui accuse souvent leur bistrot, j'aime bien comme \u00e7a et elle, elle va regarder tout le temps, pas une maquette C\u00e9line Guetta solennellement galettes quoi hein etc des choses si oui non mais donc comme \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a fait en d\u00e9but et puis tout d'un coup, ils sont partis et je, je, je pense, je me dis tiens, cette femme \u00e0 l'int\u00e9ressant non, en plus c'\u00e9tait joli, avec en short tout \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:09) [76%] :\r\nMettez des shorts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [89%] :\r\nConseil d'ami et puis ils sont partis et le salaire que j'ai et ceux qui sont partis sur un voilier amarr\u00e9 au port de visiteurs et si vous ne voyez il y a une grosse salamandre noire et \u00e7a, \u00e7a me fait le d\u00e9part de mon bouquin proche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:25) [78%] :\r\nDes trains qui \u00e9tait en short, non, non, h\u00e9 bien, cette fois, mais l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [84%] :\r\nOn va voir sur peut-\u00eatre, on assure qu'on ne est -ce que vous avez parl\u00e9 de Salamandre d'illusion d'optique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [88%] :\r\nPierre du de Samuel, je sais pas quoi, c'est le moment de votre d\u00e9fi, en tout cas Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [81%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 des caisses polici\u00e8re pour la radio, \u00e7a s'appelle l'agence elle que j'ai \u00e9crit, donc il y a quelques ann\u00e9es, en 1995 quand il y avait tu\u00e9 2 morts de pi\u00e8ces, combien utile de morts. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:06:55) [93%] :\r\nOu bien. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:06:56) [99%] :\r\nEn totalit\u00e9 en totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [90%] :\r\nMoi, je vois \u00e0 le voir comme \u00e7a, vous \u00eates un serial-killer, je pense qu'on a pas mal, il y en a beaucoup aller plus de 20 il y a plus de 20 morts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:06) [77%] :\r\nMoins d'un mois de juin moins F 18 17 15 d'avance, pas moins de moins de moins d'un wagon vu j'ai d'abord ensuite les 5 4 E d'heure, il avait pas de mort, du moins d'un mois, je suis all\u00e9 arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [79%] :\r\nOn est bien d'accord, pas anti- juste avant et juste avant il y avait pas les gros. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [74%] :\r\nOuvert, c'\u00e9tait des caisses polici\u00e8re mais pas de morts, \u00e7a peut raser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [86%] :\r\nBah, bien s\u00fbr, parce qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s intrigue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:35) [86%] :\r\nBen il faut pas que \u00e7a, la police \u00e9mette des armes \u00e9gales par il y a exactement parce que c'est Simon qui est mal gar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [80%] :\r\nJoli d\u00e9fi m\u00eame si peut-\u00eatre que c'\u00e9tait pas compl\u00e8tement s\u00fbr, c'est pour dans les minutes de finalement montrent une avance mais bravo \u00e0 Thierry et on en resta vaut 13 points pour l'instant, le 1er crucial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [80%] :\r\nUne minute une que Jackson. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:01) [76%] :\r\nO\u00f9 serait -tu d\u00e9j\u00e0 de partout, j'ai tout seul son mais souvent, je ne sais pas si me m\u00e8ne tout mais pas de distiller de Europe et c'est tout est clair, mais \u00e9videmment d\u00e9forme trop petit trouveront tu me va comme m\u00eame le mais doit pr\u00e8s de toi, gardent leur sang- froid, c'est ce qui est immense, \u00e0 la fois ocre nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [99%] :\r\nAu loin les couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:53) [74%] :\r\nBon ben. \r\nAu moins 3 r\u00e9unions la lumi\u00e8re pour \u00e7a papilloter Amrane. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:09:09) [75%] :\r\n\u00e0 se jeter sur le fleuve. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:15) [86%] :\r\n2 ou 3 audace \u00e0 ce jeu de guerre qui va de la sant\u00e9, c'est immense. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:09:46) [86%] :\r\nLa, la, la, il a dit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:03) [74%] :\r\nTrop petit, il se trompe d'une vague, comme le quart de la sant\u00e9 et et \u00e7a moi je, moi je l'on s'\u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [76%] :\r\nCin\u00e9ma Roger Simon Vermot au cin\u00e9ma qu'est -ce qu'un reboot bon oui on va penser maintenait monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [90%] :\r\nUn reboot au cin\u00e9ma d\u00e9sign\u00e9 infime concurrence sortant \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps et qui traite exactement du m\u00eame sujet, par exemple en 1900 manque 9 sort le film Titanic de James Cameron avec Leonardo DiCaprio, Kate Winslet aux \u00c9tats-Unis pour un budget de 200 millions $ h\u00e9 bien peu de gens le savent, mais au m\u00eame moment, est sorti le film le Titanic peut dite verront ce niveau du titre sur le lac Lehman par l'ann\u00e9e mais en Suisse romande, avec dans les r\u00f4les principaux Dominique Chibli et Gabet Chapuisat pour un budget global de 430000 francs tr\u00e8s grosse production \u00e0 l'\u00e9chelle de notre pays, un film dont les recettes globales se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 11000 francs soit 40 fois moins que le budget initial, ce qui est un record aussi, l'histoire \u00e9tait sensiblement diff\u00e9rente regard Gabet Chapuisat avait demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on rajoute une cellule casser la gueule du mari de Dominique Chibli interpr\u00e9t\u00e9 par Gaston Nicole pour le reste la m\u00eame : un gros bateau, en l'occurrence, interpr\u00e9t\u00e9 par le Henri-Dunant de la CGN aller s'encastrer dans un \u00e9norme iceberg fabriqu\u00e9es avec des restes de gla\u00e7ons Dustan cocktail du champagne Pal\u00e9o, ce film n'a pas rencontr\u00e9 le succ\u00e8s escompt\u00e9, la, la musique \u00e9tait sign\u00e9e Alain Morisod qui conclut le film \u00e0 un moment du g\u00e9n\u00e9rique \u00e0 cette magnifique chanson du de Alain Morisod qui s'appelait mon coeur est une assiette de p\u00e2tes, que tout le monde a en t\u00eate, voil\u00e0, c'est \u00e7a : un reboot c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [96%] :\r\nMerci, bonne r\u00e9ponse faute num\u00e9ro 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:38) [84%] :\r\nLa r\u00e9ponse de Pascal Vincent alors au cin\u00e9ma lors d'un tournage le clap de d\u00e9but comme de, enfin, est un outil primordial pour identifier les plans \u00e9galement pour faciliter au montage, la synchronisation du son qui n'ait pas enregistr\u00e9 sur sur m\u00eame support que la cam\u00e9ra le clap vient du nom de cette chaussure, la Clape, en anglais, la Clape qui servait justement de Clap au d\u00e9but du cin\u00e9ma parlant c'est c'\u00e9tait la clap clap qui revient par Attila, la mode porte avec des chaussettes blanches, c'est c'est dramatique, mais c'est comme \u00e7a, c'est cette clap qui servait justement de clubs au d\u00e9but du cin\u00e9ma parlant c'\u00e9tait la claque ont frapp\u00e9 contre une autre, clap d'o\u00f9 le nom clap pour le clap de longs jours, technologie oblige, de nombreuses indications figurent sur le clap de cin\u00e9ma, il y a plus que de la c'est pas que de la craie maintenant qui crient ces indications \u00e9lectronique et rentrer l\u00e0- dedans, alors pour les sc\u00e8nes de pluie ou les tournages en temps de pluie on utilise un autre clap que le clap ordinaire mais qui a aussi un homme chaussures le but d'Abbott en anglais et en temps de pluie surtout qui est un clap \u00e9tanche but et puis un 3\u00e8me, une 3\u00e8me, cat\u00e9gorie de Clap le Ribout ou le double boot ou la paire de boots si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\nQui est non seulement un clap \u00e9tanche imperm\u00e9abilit\u00e9 est pressuris\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement enferm\u00e9s dans une petite coquine petit scaphandrier le Ribout \u00e9tant le clap utilis\u00e9es lors de sc\u00e8nes tourn\u00e9es sous l'eau, comme par exemple certaines sc\u00e8nes des Dents de la mer ou de Titanic ou bien m\u00eame des Dents de la grand- m\u00e8re qui est en fait l'histoire poignante du dentier d'une passag\u00e8re du Titanic qui tremp\u00e9s dans un verre d'eau, donc le dentier par la grand- m\u00e8re au moment du naufrage \u00e7a en 3D \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre vu je crois sur parole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:34) [65%] :\r\nEsp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:35) [89%] :\r\nOui au cin\u00e9ma Thierry Robert. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:38) [83%] :\r\nBien Ribout rebouteux c'est am\u00e9ricain, comme terme donc d\u00e9but\u00e9 d\u00e8s que ces nouveaux tu mets un mot en anglais, \u00e7a devient \u00e0 la mode, hein, m\u00eame pour des trucs dont on a strictement rien \u00e0 faire, comme sur Wikip\u00e9dia, j'ai vu en fait dans dans la presse, Orange de chez nous, j'ai lu il y a quelques temps, Le Mans- pr\u00e8s digne alors je je tape sur le Wikip\u00e9dia Manfred, il en anglais sur Wikip\u00e9dia, je cite : Le Mans- pr\u00e8s digne en anglais Man spray d\u00eene avec le d\u00e9but du disons sa patte int\u00e9ress\u00e9s aient un comportement g\u00e9n\u00e9ral masculin observe dans les transports en commun consistant \u00e0 s'asseoir en \u00e9cartant les cuisses en occupant alors plus que la taille d'un si\u00e8ge alors avant tu pensais juste qui \u00e9quilibre qui prend toute la place maintenant tu penses tient, un type qui fait du Mans- pr\u00e8s digne moi c'est sale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:20) [88%] :\r\nC'est pas un art qui se pratique, c'est une colonne ont ann\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:24) [83%] :\r\nMais \u00e7a se pratique dans les journaux, enfin il y a dit il y a des cr\u00e9tins que \u00e7a soit mal depuis toujours, enfin bref un terrain concept pourrait alors reboot bon c'est pas pour rien, c'est un terme anglais, donc tu vois d\u00e9j\u00e0 qui le reboot en anglais reboot alors des fois ils ont pas d'id\u00e9es, \u00e0 Hollywood, alors il faut un rimmel on en gu\u00e9rit, mais qui les m\u00eames id\u00e9es mais r\u00e9actualis\u00e9, \u00e7a s'appelle mais oui quand on fait le m\u00eame filmer et ou alors, ou alors s'ils ont toujours pas d'id\u00e9e, apr\u00e8s il faut un Spider, c'est-\u00e0-dire plus dilue la cam\u00e9ra, tu prends un personnage et tout le d\u00e9veloppe \u00e7a, \u00e7a s'appelle le Spi 9 rime avec, on refait le film Supinova Audi lui on va un petit peu, ailleurs un personnage, d\u00e9veloppement des personnages exactement, mais le reboot c'est quand il pense avoir des id\u00e9es, mais pas de sujet, alors ils prennent un film d\u00e9j\u00e0 fait ou une s\u00e9rie, mais ils oublient tout ce qui a \u00e9t\u00e9, il a failli recommencer \u00e0 0, c'est \u00e7a le le Ribout oui la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:12) [80%] :\r\nOn prend le m\u00eame sujet, entre la vie mais on prend le m\u00eame sujet mais on, on oublie ce qu'on Haddadj affaire on s'inspire pas du tout, et on en traite d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente voil\u00e0 alors que RIM et que c'est simplement refait le film de l'\u00e9poque est -ce que tu veux r\u00e9aliser est que tu pourrais r\u00e9p\u00e9ter parce c'est pas g\u00eanant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, on verra bien, Bernard \u00e0 peu pr\u00e8s clair un \u00e9tage am\u00e9ricain s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:37) [81%] :\r\nTerminons avec la r\u00e9ponse de cahiers d'une. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:40) [86%] :\r\nBienvenue aux Cahiers DU cin\u00e9ma ou les pages se tournent sans jamais vraiment \u00e7a ressemblait au cin\u00e9ma ou de l'action de reprendre un film avec les m\u00eames personnages, sauf un bon par exemple l'excellent Blanche-Neige et les signes des Mimie Mathy est un robot de l'insipide Blanche-Neige et les 7 mains d'avoir n'est ou bien r\u00e9ussi sa moralit\u00e9 merveilleux Kawasaki qui lui est un repos de 7 samoura\u00efs d'Akira Kurosawa va, merci, on s'appelle aussi l'incontournable Vincent, Fran\u00e7ois et les autres dans la trampoline, qui est un r\u00f4le de masse, Fran\u00e7ois, Paul et les autres de la CPI, Claude Sautet et encore mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la b\u00eate de John Cox, c'est un reboot de La Belle et la b\u00eate oui non tour je pourrais vous en citer des dizaines comme \u00e7a, ce ne sont pas les reboot qui manque, mais le public pour les cela est regrettable mais l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant c'est qu'on ne comprend pas absolument plus rien \u00e0 l'histoire originale mais le cin\u00e9ma d'aujourd'hui ou d'hier et qu'il fait pour \u00eatre compris et compris par qui, je vous quitte sur cette phrase que vous dites, Allen de cheval, la r\u00e9ponse est oui, mais quelle \u00e9tait la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:17) [86%] :\r\nl'impression Roger Simon vers moi : vous avez une petite id\u00e9e, mais je r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame ce que les Dicodeurs, on dit \u00e0 propos du reboot c'est quoi \u00e7a un reboot au cin\u00e9ma pour monnaie c'est infime concurrents qui sort en m\u00eame temps sur le m\u00eame sujet et c'est vrai que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait pour Pascal Vincent, il est question de Clap le club pour la fin et le d\u00e9part en fait d'une s\u00e9quence le cap d'une sc\u00e8ne de pluie, c'est le but, et puis le Ribout, c'est-\u00e0-dire la paire de bottes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:43) [89%] :\r\nC'est le club sous l'eau \u00e7a profondeur c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire maintenant, on nous parle d'un film d\u00e9j\u00e0 fait et qui va \u00eatre fait, donc \u00e7a va \u00eatre le m\u00eame sujet mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:56) [82%] :\r\nOn ne part \u00e0 0 par un 0 pour par par un 0 You oui, il a dit la diff\u00e9rence avec le oui, mais assez \u00e7a et c'est chouette, c'est-\u00e0-dire leur alors je si vous voulez, il y a eu un film en 1930 et on d\u00e9cide de le faire maintenant, oui on r\u00e9actualise la glotte voil\u00e0, alors que l\u00e0 c'est simple, on change donc de vues qui ont, on le refait mais en Nouvelle-Z\u00e9lande, tout ce qui a pu faire on on les m\u00eames personnages 56 dans le monde veut voir au d\u00e9part de l'enfer autrement voil\u00e0 et pour qu'on va pas en fait \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [92%] :\r\nVoil\u00e0 mais inspir\u00e9 par la m\u00eame histoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:30) [84%] :\r\nAussi fait tout d'une m\u00e8re nous nous dit que le web haute c'est l'action de prendre un film avec les m\u00eames personnages sauf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:42) [92%] :\r\n\u00e9videmment que \u00e7a change \u00e9videmment la donne voil\u00e0 alors Roger Simon Vermot on ce que je ne Mexico maintenant 12 ans votre maman est \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:55) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:56) [90%] :\r\nMaman, c'est pas moi qui ai pas Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:00) [85%] :\r\nEt qu'est -ce qui fait Mexico j'essaie d'imiter alors c'est je pense le du sujet qui repart \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:06) [93%] :\r\nThierry Roland. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [74%] :\r\nOui, c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:16) [79%] :\r\nAu cin\u00e9ma, oui, auteurD.O.O.T.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:20) [85%] :\r\nC'est un terme anglais signifiant red\u00e9marrage en fait parce qu'on fait un oui boutou suivent un ordinateur, c'est \u00e7a non, pourtant faire d\u00e9marrer, j'ai pas les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:28) [86%] :\r\nOn reste au cin\u00e9ma donc \u00e0 au cin\u00e9ma d\u00e9signer une nouvelle version d'un film, cette nouvelle version et qu'a \u00e9t\u00e9, par pas m\u00eame par le d\u00e9sir de repartir sur de nouvelles bases, plut\u00f4t que de prolonger une saga, ce qui la distinguait mais \u00e0 peu pr\u00e8s oui mais enfin le Star Trek de 2009 est un oui ou de la s\u00e9rie commenc\u00e9e en 1979 ah, voil\u00e0 l'incroyable que de 2008 atteint oui beaucoup de r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:54) [85%] :\r\nDe 2003, etc, il y en a plein, plein, plein, plein, je crois que oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:01) [94%] :\r\nOn va pas s'attarder plus on va applaudir ce 9\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:07) [86%] :\r\n\u00e0 ce jour, sur un 14\u00e8me mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:10) [90%] :\r\nCe 14\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [76%] :\r\nIl me semble bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:18) [86%] :\r\nC'est parce que j'ai marqu\u00e9 8 minutes sur ma feuille, \u00e7a ne regarde pourquoi et puis du coup j'ai vu huit le suivi \u00e0 un point de plus, le 1er chiffre qui vient, qui se pr\u00e9sentait non 14 avait raison de r\u00e2ler mais vous suivez parfaitement ce qui se passe, alors avant de passer \u00e0 la suite, Jean-Baptiste Thomas nous a programm\u00e9 un petit appel failles, \u00e7a vous dit quelque chose, vous connaissez va s'\u00e9couter et vous arme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:40) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait moi dans tes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:13) [60%] :\r\nCe que je sais. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:13) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:21) [78%] :\r\nSon sans son c\u00f4t\u00e9 Dicodeurs du Brassens samovar laissez moi oui, j'ai beaucoup d'accord \u00e7a pas phoc\u00e9en Fabrice ainsi l'ADQ entre guillemets un vent y a des t\u00eates qu'on conna\u00eet \u00e9videmment beaucoup puisque le Ghauri par exemple, alors \u00e7a va aller, 4 couples du gorille, \u00e7a promet : vous cherchez le bon coup, en principe, bien entendu, on est d\u00e9j\u00e0 dans le. \r\nSon son c\u00f4t\u00e9 Dicodeurs du Brassens samovar laissez -moi, j'ai beaucoup d'accord \u00e7a pas si Savoie \u00e7a l'ADQ entre guillemets un et \u00e0 des qu'on conna\u00eet \u00e9videmment beaucoup puisque le Ghauri par exemple, alors \u00e7a va aller, 4 couples du gorille, \u00e7a promet : vous cherchez le bon, en principe, bien entendu, on est d\u00e9j\u00e0 dans le absolument exactement dans l'illusion d'optique, il y a on on cite alors au piano tout tout tout tout tout tout tout, non, c'est la guitare mais l'AFP Olivier Magne 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:35) [67%] :\r\nIl a demand\u00e9 \u00e0 sonder des marques hein. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:37) [81%] :\r\nC'est \u00e0 travers de larges grilles que les femelles du canton contemplait impuissant sans souci du qu'en dira -t-on avec impudeur c'est Commerz lorgner m\u00eame \u00e0 un endroit pr\u00e9cis que rigoureusement, ma m\u00e8re m'a d\u00e9fendu de nos ici. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:00) [83%] :\r\nLe corps qui pas intimide se pavane en soudain d\u00e9voile l'\u00e9tendue de l'outil valide, elle d\u00e9cide de mettre les voiles et lui excit\u00e9 comme un ange r\u00e9pondions hors de l'abri scientifiques comme \u00e7a me d\u00e9mange, il \u00e9tait temps que je sors d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:23) [84%] :\r\nMoi j'aime bien les spaghettis et aussi les Rigatoni qu'est -ce que j'adore les raviolis, tout comme les cannellonis je me mod\u00e8re pour les fusils tr\u00e8s pour des du moment o\u00f9 il a des champignons ohlala qu'est -ce que c'est le bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:47) [78%] :\r\nAvec plein de poils au monde, il ressemblait \u00e0 Matata on aurait appel\u00e9 dont on si elle presque que je pense en pas, quoi qu'il en soit, le bel animal, \u00e7a veut dire faire pour la chose pr\u00e9sentant ses attributs se garde donc bien de garder la porte car non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:16) [82%] :\r\nMa Garreton qui accompagnait Dicodeurs sur des pentes parfois tr\u00e8s glissent concernant ses propres go\u00fbts glissent glissante \u00e7a revenante et sa voix se faisaient Savona et lui, c'est un homme de jazz, de blues, \u00e7a vous pouvez le retrouver le 26 ao\u00fbt prochain c'est pas loin dans le temps au au Pont Rouge au Pont Rouge \u00e0 Sion il sera avec son projet blues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:47) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:51) [76%] :\r\nIl sonne tout \u00e0 fait sur la RTS Info Didier du Ploy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:58) [88%] :\r\n8 kilom\u00e8tres et demi pour 1 1000000 200 1000 francs, la travers\u00e9e du parc naturel de fin Jean par l'autoroute A9 et mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d\u00e8s demain et pour une dur\u00e9e de 30 jours, dipht\u00e9rie, on vous rejoindre en Direct de Sion, c'est un trac\u00e9 qui a n\u00e9cessit\u00e9 de de nombreuses adaptations techniques et aussi un gros travail de r\u00e9flexion sur la gestion de ses perdants dans cette r\u00e9gion \u00e0 l'histoire, on le sait, tr\u00e8s longue, tr\u00e8s riche et parfois tr\u00e8s \u00e9motionnel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:22) [94%] :\r\nOui, c'est ainsi que les 3 quarts de ce tron\u00e7on seront enterr\u00e9s soit en tranch\u00e9es couvertes soit tunnel, ce qui constitue, \u00e0 en croire le conseiller d'\u00c9tat valaisan, Jacques Melly, chef du d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 du territoire et de l'environnement, un Avantage certain pour la r\u00e9duction des nuisances la qualit\u00e9 environnementale et l'aspect paysager pour m\u00e9moire, le projet de travers\u00e9e du bois de enfin je par l'autoroute avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate publique, il y a 20 ans et partiellement approuv\u00e9 en 1999 et 2001 mais il y a eu des incendies dans les tunnels du Mont- Blanc en France des Tauern en Autriche, du coup, les incendies qui ont fait de nombreux morts et qui ont remis en cause les syst\u00e8mes s\u00e9curitaires, il a donc fallu retravailler le projet valaisan en vertu de nouvelles normes s\u00e9curitaires \u00e9tablir par ailleurs de nouvelles compensations pour int\u00e9grer au mieux les ouvrages pr\u00e9vus dans le paysage, construire une autoroute dans un parc naturel n'est pas chose facile, a d'ailleurs dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Gampel Jacques Melly qui Jacques Mellick qui ne cache pas qu'il s'attend \u00e0 des oppositions \u00e0 titre pr\u00e9ventif \u00e0 la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d\u00e8s demain de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:16) [92%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion, merci et puis on va aller toujours le tribunal du District de Sion, a reconnu, Jean-Luc Addor, coupable de discrimination raciale, ce conseiller national UDC condamn\u00e9 \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire de 60 jours- amende \u00e0 300 francs avec un d\u00e9lai d'\u00e9preuve de 2 ans, il devra s'acquitter aussi d'une amende additionnelle de 3000 francs pour rappel, il avait \u00e9crit en ao\u00fbt 2014, on en redemande sur ses comptes Twitter et Facebook dans les minutes qui avaient suivi une fusillade dans une mosqu\u00e9e du canton de Saint-Gall fusillade au cours de laquelle un homme avait perdu la vie d\u00e9tente dans la crise du Golfe ou alors simple geste de bonne volont\u00e9, le roi Salmane Barry auditeur donne l'ouverture de la fronti\u00e8re aux p\u00e8lerins qataris pour qu'ils puissent effectuer le p\u00e8lerinage de La Mecque, c'est une d\u00e9cision qui intervient apr\u00e8s la premi\u00e8re rencontre de haut niveau entre les protagonistes de cette crise, le prince h\u00e9ritier saoudien en effet re\u00e7u hier \u00e0 jet d'un ami, \u00e9missaire du capteur et pour Karim salaire qui est politologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Saint-Joseph \u00e0 Beyrouth, au Liban, bien il est encore trop t\u00f4t, tout de m\u00eame pour parler de v\u00e9ritable geste d'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:32:18) [93%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que la crise est amen\u00e9 \u00e0 durer un et \u00e7a c'est un fait certain, je ne pense pas que ce soit le d\u00e9but d'une ouverture qui s'inscrirait dans donc dans une sortie de crise non je, je pense que c'est davantage un moyen pour l'Arabie Saoudite, de montrer \u00e0 son voisin qatari sa nette sup\u00e9riorit\u00e9 d'abord dans le haut niveau de l'acc\u00e8s au haut lieu Saint et quelque part de donner, comment dirais -je, \u00e0 une peu une petite offrande, comme \u00e7a, je trouve que c'est un petit peu un geste d'humiliation, m\u00eame si quelque part montr\u00e9 au Qatar que l'acc\u00e8s aux lieux saints de l'Islam d\u00e9pend du bon vouloir de de la monarchie saoudienne, donc effectivement en m\u00eame temps c'est mani\u00e8re aussi de montrer que l'Arabie Saoudite est capable de faire preuve de bonne volont\u00e9, surtout quand il s'agit de d'une question li\u00e9e \u00e0 la religion, donc quelque part c'est un moyen, je trouve un peu astucieux d\u00e9tourn\u00e9 de montrer quelque part d'afficher une certaine forme d'arrogance de la part de l'Arabie Saoudite de de montrer quelle est sa sup\u00e9riorit\u00e9 son Leadership en tout cas dans le monde islamique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:26) [89%] :\r\nKarim Saada r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas vu tient la lune de miel tourne au vinaigre entre les grands patrons am\u00e9ricains Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dissous hier 2 conseillers \u00e9conomiques voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres, Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, c'est v\u00e9ritablement un divorce qui se d\u00e9roule entre la Maison Blanche et l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:44) [90%] :\r\nOui Charlottesville serait en effet un point de rupture alors que Chrome peu promettait jusqu'ici la lune aux grandes entreprises, bon, c'est une crise en fait bien plus profondes qui s'aggrave ces derniers jours depuis plusieurs mois, l'\u00e9conomie d\u00e9sapprouvent les r\u00e9publicains sur des questions non \u00e9conomiques, le d\u00e9cret anti- immigration, le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, le Wall-Street Journal le rappelait hier au Texas, les milieux d'affaires viennent de faire plier le gouverneur conservateur qui voulait r\u00e9guler l'acc\u00e8s des transgenres dans les toilettes publiques, le patronat se distancier du parti qui s'est toujours vant\u00e9 d'\u00eatre son meilleur ami, pourquoi, parce que l'\u00e9conomie n'aime pas le risque politique elle calcule elle privil\u00e9gie le statu quo, les droits homosexuels, la lutte contre le changement climatique, ce ne sont plus des causes, mais des acquis, ce n'est pas du progressisme, l'histoire nous montre que sur les questions sociales, comme la s\u00e9gr\u00e9gation dans les ann\u00e9es 60, l'\u00e9conomie est souvent suiveurs et non meneurs. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:33) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric merci j'assumerai mon r\u00f4le public dans son tout 1er entretien depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui a vu la victoire de son Harry Brigitte Macron se livre ainsi la premi\u00e8re dame a choisi le magazine Elle, pour se confier l'interview compl\u00e8te sera publi\u00e9e demain dans diff\u00e9rents hebdomadaires fran\u00e7ais quelques extraits ont donc d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendu public, on y apprend notamment la volont\u00e9 de Brigitte Macron, d'\u00eatre transparent dans son r\u00f4le de premi\u00e8re dame, elle compte ainsi mettre \u00e0 disposition du public l'int\u00e9gralit\u00e9 de son agenda et de ses engagements, enfin en tennis, assur\u00e9 de retrouver la place de num\u00e9ro 1 mondial lundi prochain, Rafa\u00ebl Nadal s'est tr\u00e8s facilement qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Cine cin\u00e9ma, si il y a domin\u00e9 Richard Gasquet en 2 sets 6 3 6 4 au prochain tour, il affrontera son compatriote Albert Ramos-Vinolas m\u00e9t\u00e9o du soleil cet apr\u00e8s- midi, parfois par des nuages \u00e9lev\u00e9s, il fait toujours chaud 30 degr\u00e9s demain sera une belle journ\u00e9e avec beaucoup de soleil le matin mais le ciel va se couvrir en cours d'apr\u00e8s- midi et les pr\u00e9cipitations seront orageuse en soir\u00e9e, parfois tr\u00e8s soutenu d'ailleurs la nuit de vendredi \u00e0 samedi, elles vont prendre fin samedi matin d\u00e9j\u00e0, le temps sera alors bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures en revanche seront en forte baisse, il ne fera pas plus de 22 degr\u00e9s samedi apr\u00e8s- midi dimanche m\u00eame sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:35:51) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:53) [90%] :\r\nSur l'axe qui a son Lucerne, on compte d\u00e9sormais 4 kilom\u00e8tres de bouchons entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne soit une attente d'une heure environ, une information concernant le trafic ferroviaire suite \u00e0 des chutes de pierres la ligne montre Zweisimmen est interrompue entre Montbovon et latine, les trains sont remplac\u00e9s par des bus entre Montbovon et ch\u00e2teaux des la dur\u00e9e de l'interruption n'est pas connu pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:27) [82%] :\r\nEntrez donc prenez place o\u00f9 vous voulez, vous \u00eates \u00e7a va tr\u00e8s bien, d'ailleurs, les Dicodeurs s'adresse \u00e0 vous tous et toutes, ravi de vous avoir \u00e0 l'\u00e9coute Marc du nerf Thierry remarque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:38) [73%] :\r\nEt ben \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:43) [86%] :\r\nLe rouge avec un ancien r\u00e9dacteur-en-chef du Messager boiteux, aujourd'hui \u00e9crivain Roger Simon Vermot. \r\nC'\u00e9tait en maintenant ce qui demandent votre attention ici tient mort maintenant, ce qui est en en pagaille, toujours avec son agenda surtout fut c'est vrai que j'ai beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:03) [88%] :\r\nOui, mais il y a le mon agenda. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:07) [87%] :\r\nOui, Thierry comme votre bureau mais d\u00e9cid\u00e9ment, il y a beaucoup de choses irr\u00e9m\u00e9diables et vous vous \u00eates ce soir \u00e0 \u00e0 Villars o\u00f9 il y a en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:16) [74%] :\r\nAh bah c'est pas de la simple signal ah oui ben superbe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:20) [89%] :\r\nC'est pas loin de Morges dans le cadre du tilleul festival est un adorable Festival qui a lieu jusqu'\u00e0 samedi, alors ce soir, lecture, lecture sous le tilleul comme \u00e7a des textes comme \u00e7a sympa et puis ensuite le concert de T\u00e9h\u00e9ran maintenant Voisard vous avez dit vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:34) [83%] :\r\nOrdonn\u00e9, on donne des textes d'Alexandre Voisard avec mon trio enfin Raymond souhaite oui dit alors le festival vaut son pesant de \u00e7a, c'est vraiment super de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:44) [79%] :\r\nLe festival Point com jamais et vous aurez, voil\u00e0 l'affiche compl\u00e8te \u00e9videmment voil\u00e0 des tisanes non mais viticulteur viticulteur Didier Van bionique biodynamique non, c'est un personnage qui qui d\u00e9tient -elle seulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:01) [96%] :\r\nDonc l\u00e0 je fais un petit portrait de l'invit\u00e9 volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:04) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien ath\u00e9rome annonce Roger Simon Vermot debout devant le public, s'il vous pla\u00eet pour ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:18) [81%] :\r\nJessie Mogg Vermot bonjour, bonjour, alors je vais vous poser 4 questions des questionnaires \u00e0 choix multiple, vous avez 3 possibilit\u00e9s petit-\u00e0-petit petits si vous r\u00e9pondez, celles qui vous paraissent tr\u00e8s simples \u00e0 propos d'\u00e9criture mais pour donc vous et vous \u00eates auteur on est d'accord, on en a parl\u00e9 illusion d'optique le le le bleu de le j'allais dire le dernier roman qui est aussi le 1er voil\u00e0 j'ai Slatkine alors pour l'\u00e9criture pour vous, l'\u00e9criture, \u00e7a pr\u00e9sente petite \u00e0 l'angoisse de la page blanche, petit B, enfin plus l'angoisse, je fais ce que j'aime, on peut tisser qui fait encore un truc o\u00f9 je vais perdre du fric le pays c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire \u00e7a veut dire, j'ai mis a enfin de la libert\u00e9 plus d'angoisse, \u00e7a veut dire, vous \u00e9crivez facilement mais que je vous dit, lui aussi, simplement, oui mais pas n'envoi de page blanche non, alors c'est \u00e7a, donc c'est d\u00e9sol\u00e9 mais c'est comme \u00e7a, c'est vrai, c'est \u00e7a et vous avez une discipline pour l'\u00e9criture, vous faites \u00e7a plut\u00f4t tourn\u00e9 non plus pas, vous \u00eates un peu irr\u00e9m\u00e9diable peut dire qu'elle a pas discipline, il s'\u00e9tait bien alors appris \u00e0 propos de on, on parle des anneaux Graffin, ce sont donc ces lettres qu'on lit uniquement avec la tribune un sens au mot hein comme comment c'\u00e9tait le le le fameux de 2 si occup\u00e9 pas embrass\u00e9 occup\u00e9, \u00e7a fait on peut m\u00e9decin sur la porte des toilettes, voil\u00e0, par exemple, alors, alors, on dirait une pas par le ogre \u00e9tymologiquement alors grave, \u00e7a voudrait dire donc le le toute la lettre ou choses j'aucune id\u00e9e, on sait ce mot libre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:42) [88%] :\r\nAllo, allo, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a veut dire si du son \u00e9pigraphe c'est \u00e9criture donc c'est c'est l'\u00e9criture qui fait du son. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:48) [77%] :\r\nAlors, elles sont, vous, moi, je vote un m\u00e9decin dans le pas, c'est un m\u00e9decin qui mettait son nom mais \u00e7a, il fait partie, oui 2 \u00e9lus ou \u00e0 2 et nous allons oui j'avais rien compris moi non plus, alors donc pour les allogreffes, alors pour faire des anneaux grave. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:05) [83%] :\r\nPour y penser, hein, parce qu'il faut donc la imaginer des laiteries Fawaz quand on les apprend pas facile, c'est pas faux alors justement petite a pour vous si faut pour pouvoir faire des allogreffes petite \u00e0 faut bien conna\u00eetre toutes les dettes de l'alphabet, petit B bien conna\u00eetre la musique des lettres ou petits c'est faut vraiment rien d'autre \u00e0 voir, \u00e0 faire comment c'est plut\u00f4t belle parce que \u00e7a me vient vers 3 4 heures du matin comme \u00e7a, ah c'est \u00e7a, oui, tout d'un coup, il y a de d'un coefficient r\u00eaver asseoir avais Jacques ramen\u00e9 \u00e0 2 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon lit et je les note que d'accord, il y en la mati\u00e8re, je regardais \u00e7a va c'est c'est bon une petite question indiscr\u00e8te, mais ce sont plut\u00f4t les sites que vous voyez, c'est plut\u00f4t visuel ou plut\u00f4t auditif auditif ou et qu'il faut laisser la musique c'est la musique \u00e0 l'eau bien s\u00fbr on y alors troisi\u00e8mement le journalisme, une profession ai pratiqu\u00e9 pendant longtemps le journalisme, c'est, c'est la crise, un peu en ce moment \u00e0 la fin de l'hebdo tout \u00e7a enfin alors petit a, pour vous journalistes maintenant petit \u00e0 \u00e7a bouge, petit B, \u00e7a meurt petit si \u00e7a le parti c'est plut\u00f4t que c'est alors \u00e7a sent le p\u00e2t\u00e9, \u00e7a sent le p\u00e2t\u00e9 oui la on frais ou en pratique, moi je crois plut\u00f4t qu'il a un peu d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 oui oui va plus tr\u00e8s bien ce papier l\u00e0 c'est \u00e7a, faut -il sortir du frigo, voil\u00e0, mais \u00e7a, mais, mais le journaliste ne peut pas mourir, il y aura bien y toujours une fa\u00e7on de le faire, c'est \u00e7a, oui, peut-\u00eatre moins sur le papier que j'aimerais bien que \u00e7a continue, ok pour l'humour, enfin pour l'humour 4\u00e8me question et derni\u00e8re l'humour, \u00e7a se travaille, petite avec le coeur, petit B avec la t\u00eate peut ici avec le foie oui parce que quand on picole, \u00e7a aide \u00e0 trouver la Wiimote oui la vie plus dr\u00f4le en effet oui c'est vrai, alors c'est quoi l'humour, \u00e7a serait quoi avec le beurre qui vont avec le beurre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:48) [78%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s fructueux. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:51) [84%] :\r\nC'est pas mal, petite avec l'auteur petit la t\u00eate petit le foie et donc la r\u00e9ponse de probit\u00e9 avec le reste, en guise de conclusion donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:06) [95%] :\r\nVous avez mis 77 ans pour faire votre 1er roman on vous encourage tous \u00e0 mettre un peu moins de temps pour le dos. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:14) [69%] :\r\nRevenu au Dicodeurs, merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:23) [91%] :\r\nCap sur Gen\u00e8ve ici Roger Simon Vermot depuis le mois de mai, \u00e0 Gen\u00e8ve, on en trouve 13000 nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:31) [86%] :\r\n13000 nouvelles quoi, de quoi s'agit -il, les Dicodeurs, on vous dit, il y en a 3 qui vous racontez des b\u00eatises \u00e9videmment Pascal Vincent aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:40) [87%] :\r\nOuais, pour pas vous dire de b\u00eatise, je suis all\u00e9 personnellement sur place \u00e0 Gen\u00e8ve sur le le sport, le logement, l'autre sur le Nord sur l'horloge fleurie pour compter effectivement il y a bien, depuis le mois de mai 13000 nouvelles fleurs qui orne l'horloge sourit en attendant de Sion vandalis\u00e9 une \u00e9ni\u00e8me fois par les f\u00eatards d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s de jardin anglais, enfin j'en ai personnellement compt\u00e9 12 1999 de fleurs mais j'ai pas voulu raconter pour savoir si c'est moi ou le producteur de l'\u00e9mission, qui pr\u00e9pare les questions qui s'est tromp\u00e9 sur le coup, je l'ai fait enti\u00e8rement confiance 13000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:16) [93%] :\r\n\u00e7a marche, c'\u00e9tait la premi\u00e8re et. \r\nQuelque chose \u00e0 Gen\u00e8ve Marc monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:24) [89%] :\r\nEt le mois de mai, \u00e0 Gen\u00e8ve, on trouve 13000 nouvelles places de parc au centre ville et en plus ce sont des places blanche dans les art\u00e8res les plus fr\u00e9quent\u00e9es, la police a \u00e9galement mis en place un syst\u00e8me de points de fid\u00e9lit\u00e9 pour ces places de parc, c'est-\u00e0-dire que chaque fois qu'on reste une heure, on re\u00e7oit en point, et chaque fois qu'on a 1000 points en re\u00e7oit un bon d'achat de 100 francs \u00e0 utiliser dans les commerces de la ville de quant \u00e0 ce matin pour les places bleues au payante car il en reste un quart d'heure avant lui, la fin du temps imparti, l'automobiliste re\u00e7oit un SMS de la police qui l'avertit qu'il sera bient\u00f4t tente quitter la place, mais c'est un SMS non contraignant, c'est-\u00e0-dire que si l'automobiliste choisit finalement de rester encore une heure, il peut en informer la police qui r\u00e9pondra, pas de probl\u00e8me, on comprend tr\u00e8s bien excusez -nous de vous avoir d\u00e9rang\u00e9 pour la Gen\u00e8ve, ville bien sympathique pour les automobilistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:10) [69%] :\r\nTr\u00e8s accueillante tout \u00e9t\u00e9. \r\nAvocat et d'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:44:18) [90%] :\r\nOui alors depuis le 1er mai il y a \u00e0 Gen\u00e8ve, non pas 13000 nouvelles p\u00e9ripat\u00e9ticiennes et c'est dommage, c'est dommage, quand on pense tout le bien qu'une seule d'entre elles est capable de faire, on le regrette, en passant, vous savez comment on appelle les p\u00e9ripat\u00e9ticiennes, dans le canton de trop. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:34) [89%] :\r\nNon les p\u00e9ripat\u00e9ticiennes La\u00ebtitia. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:39) [81%] :\r\nOui et non, car il y a donc pas de PDG oui mais verrez pas plus vous venez auront. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:48) [88%] :\r\n\u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:55) [73%] :\r\nC'est aussi \u00e7a l'\u00e9lite attendrissement de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 une et. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:45:00) [89%] :\r\nIl y a \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le 1er mai 13000 nouvelles plaques de rue, les anciennes plaques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9s pour une vente aux ench\u00e8res dans l'argent ira pour restaurer les monuments et Oeuvres d'art, c'\u00e9tait le mur des r\u00e9formateurs Monument Brunswick, \u00e0 savoir que la rue d'\u00c9tat qui n'a toujours pas trouv\u00e9 preneur, donc si \u00e7a int\u00e9resse quelqu'un, h\u00e9sitaient pas, il faut y aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:20) [75%] :\r\nEt pas qu'il y a on conna\u00eet pas Gen\u00e8ve on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:23) [87%] :\r\nUn quartier un peu sot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:26) [82%] :\r\nEst 13000 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:29) [87%] :\r\nQuand 13000 nouvelles quoi h\u00e9 bien Gen\u00e8ve ce sont des cigognes, oui je sais, vous dites : on les voit pas vraiment, mais vous allez voir l'ex. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:37) [88%] :\r\nPlosion du nombre de naissances en f\u00e9vrier prochain vous 40 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:44) [72%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:47) [85%] :\r\nDepuis le mois de mai, c'est tout r\u00e9cent \u00e0 Gen\u00e8ve on on trouve 13000 nouvelles quoi nouveau quoi j'pour Pascal Vincent ce sont des fleurs dans l'horloge fleurie qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement rajeuni requinqu\u00e9e doit pas fantastique Marc monnaie nous parle de nouvelles places de parc blanche pour qu'un Gunners plaques oui mais des plaques de rue, les plaques de rues de la ville ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s, les autres sont vendus aux ench\u00e8res et pour Thierry r\u00e9manence, il serait question de cigognes 13000 cigognes sont S\u00e9gol\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:30) [83%] :\r\n13000 Tsiganes, \u00e7a prend de la place, oui, oui, oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:33) [86%] :\r\nBon alors, alors c'est pas laisser quand m\u00eame, c'est pas les plaques de rue, c'est les fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:49) [90%] :\r\nDepuis le mois de mai \u00e0 Gen\u00e8ve 13000 nouvelles fleurs hors de l'horloge fleurie pour cr\u00e9er cette nouvelle d\u00e9coration, il a fallu 2 mois de travaux, et on peut imaginer \u00e7a il faut voil\u00e0 que \u00e7a pour sa foi, son moment et en m\u00eame temps et \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, maintenant il y a des arabesques autour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:06) [87%] :\r\nEt et puis c'est tr\u00e8s joli, elle avait besoin, je crois, effectivement, c'est effectivement qu'elle se fait un petit peu merci vandalis\u00e9s, on doit faire, je t'aime, un peu, beaucoup, passionn\u00e9ment, \u00e0 toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:14) [87%] :\r\nEt la Bernoise, un scooter dessus une petite cam\u00e9ra maintenant surveiller, mais c'est la cam\u00e9ra qui va survoler je pense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:22) [80%] :\r\nVera etc, voil\u00e0 l'horloge fleurie qui nous donne la bonheur et un bon point pour notre invit\u00e9 Roger Simon Vermont le saisir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:39) [77%] :\r\nJe me souviens du bord de mer avec ses flux ainsi elles avaient l'arme hospitali\u00e8re c'\u00e9tait pas fait pour d\u00e9plaire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:51) [74%] :\r\nIl a tranquille, c'\u00e9tait la poule Brunel, elle voulait pratiquer le sport pour regarder et encore et encore, j'aurais pu danser. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:08) [64%] :\r\nC'est de ce soir, les fait donc c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:24) [81%] :\r\nMais d'une qui s'appelait, c'\u00e9tait vraiment la film elle n'avait qu'un seul d\u00e9faut, mais le soleil n'est plus qu'il le faut. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:36) [82%] :\r\nD'aller chez le ma\u00e7on, c'\u00e9tait le 1er baigneur du c\u00f4t\u00e9 de son look. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:47) [82%] :\r\nEn douceur et profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:09) [84%] :\r\nMais pardonnez cette propose de partager ma vie, mais d\u00e8s que vous allez commencer \u00e0 moins qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:20) [74%] :\r\nCar sur les portables, elle bonne, faire du sport, je ne tol\u00e9rerai. \r\nEt \u00e7a bouge au moindre c'\u00e9tait pire que la m\u00e8re, j'ai fait, j'ai dans la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:07) [87%] :\r\nSi on apprenait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:16) [82%] :\r\nUn moment de d\u00e9finition seulement ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:19) [83%] :\r\nRoger Simon Vermot de ce en fait pour vous expliquer ce qu'est un embauche War embauche soit pied je connais pas du tout, vous connaissez pas du tout, tr\u00e8s bien, on va d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:32) [87%] :\r\nAlors, le 1er sketch et celui de Thierry Roman, enfin il interpr\u00e8te avec la complicit\u00e9 de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:37) [90%] :\r\nDans le poulet d\u00e9j\u00e0 un triomphe. \r\nCe qu'on aura pas mieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:46) [77%] :\r\nDis donc ailleurs plein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:50) [84%] :\r\nDisons dans le poulet, tu pr\u00e9f\u00e8res le blanc ou la cuisse je suis v\u00e9g\u00e9tarien \u00e0 l'accord, alors c'est s\u00fbr que le blanc ou la cuisse et puis quand depuis quand quoi depuis quand tu tu est v\u00e9g\u00e9tarien, \u00e7a doit faire 4 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, pas de viande non non non et donc pour mon poulet l\u00e0 le blanc ou la cuisse, je m'adresse pas \u00e0 la bonne personne, le seul Blanc tu consommes, \u00e0 la limite du coup tu le bois vous si tu veux, ouais, en quelque sorte, voil\u00e0 donc pas de viande, quoi, pas de souci nouveau non plus non, ouais, c'est s\u00fbr, mais il y a quand il y a, il y a quand m\u00eame du veau, c'est \u00e7a, mais m\u00eame si des fois on se demande o\u00f9 il qui l'ont bien \u00e9t\u00e9 d'accord \u00e7a quand m\u00eame je suis v\u00e9g\u00e9tarien, non, mais quand m\u00eame d'accord que si tu regardes une saucisse de veau, tu vois pas vraiment o\u00f9 il a eu beau je regarde pas de saucisses de veau puisque j'en mange pas : ah oui, oui, oui, oui et non oui alors, oui, donc tu manges des courgettes, oui, oui, \u00e7a oui, mais mais pas, pas seulement bien s\u00fbr tu manges aussi des des 40, je pense, bon disons que je mange de tout sauf de la bille en ah oui, oui, donc, par exemple, des petits pois, oui, des petits pois de touches de disais sauf de la viande, oui \u00e0 l'Europe une asperge moins facile \u00e0 une asperge mais bien sur la sur la Manche. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:52:16) [79%] :\r\nOui, mais pas avec du jambon cru et attention du du je suis v\u00e9g\u00e9tarien, non non je, je dis pas de qui exige v\u00e9g\u00e9tarien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:25) [82%] :\r\nEt puis je demander des asperges et puis c'est tout, 100 jours non des asperges point \u00e0 l'accord mais tu veux quoi, en fait non, moi j'ai l'impression que que tu Toronto Dupont- Dupond le poteau veut par exemple certains mangent pas hein. \r\nIl y a quand m\u00eame pas mal de boeuf l\u00e0- dedans et on le voit bien le boeuf dans le pot- au-feu, c'est pas comme le veau dans la saucisse de veau non je je mange pas Totof propos tu sais comment quand tu veux mettre une plante qui est dans la terre pour la transplanter dans un pot, tu prends un outil de jardin qui a une forme conique et qui permet de pr\u00e9lever une motte qu'aura la forme du pot, h\u00e9 ben, \u00e7a s'appelle un bonsoir mais pourquoi tu me parles de \u00e7a maintenant la comme tu mange pas de viande, toi, je me disais que j'avais chang\u00e9 de sujet mais bon si tu pr\u00e9f\u00e8re qu'on parle de l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:26) [74%] :\r\nRobert bonsoir le second arrive dans le de ce que ce cas est du nerf cette fois qu'ailleurs H\u00e9mart. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:31) [81%] :\r\nDonnez mani\u00e8re bonjour on manie ni de s'adresser \u00e0 Manhasset, oui, oui, non mais c'est c'est pas grave les six voil\u00e0 oui, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est dur oui oui je je sais je comprends dur, c'est tr\u00e8s dur, vous venez de perdre un \u00eatre cher que vous hors pas l'exp\u00e9rience, et puis \u00e7a \u00eatre tr\u00e8s cher, c'\u00e9tait un \u00eatre tr\u00e8s moi je, je comprends, c'est, c'est c'est quand il part se rend compte, il nous manque le plus, c'est pas objet de remuer le couteau dans la plaie, non plus par 2, pardonnez -moi, pardonnez -moi, vous appelez Darius, moi je vous pardonne alors dites -moi, c'\u00e9tait quelqu'un de la famille, plus que \u00e7a aurait \u00e9tait tr\u00e8s soud\u00e9e, comme les les doigts de la main, si on m'avait coup\u00e9 la d'Aix, c'est comme si on ose \u00e0 d\u00e9couper la Alex Alex Pella latex 3 s\u00e9quences, \u00e7a je peux c'est comme si je peux plus me curer le nez maintenant quoi attendez je, je, je comprends pas tr\u00e8s bien ce que ce que comprenait pas les tr\u00e8s cher en question avait pour habitude de vos cur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:54:54) [73%] :\r\nBen oui, et pas que quand m\u00eame, vous \u00e9tiez donc tr\u00e8s proche que moi, qu'on \u00e9tait tr\u00e8s proche d'\u00eatre ensemble, dort son emploi bonjour portant encore beau prenait le bas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:08) [79%] :\r\nOui, vrai c'est pas facile et et s'appelait comment il pardon et il s'appelait comme Amazon et il s'appelait comment qui h\u00e9 ben votre compagnon. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:23) [88%] :\r\nQui, qui non mais l\u00e0, la personne avec qui vous partagez vos s'appelait qui s'appelait qui qui qui qui qui qui qui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:35) [77%] :\r\n\u00e0 s'\u00e0 la et comment elle enfin comment enfin disparu. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:41) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire passer son pyjama, je vous aurais dit comprendre sur comment j'attendais esp\u00e8re qui pass\u00e9 avec le faire sortir bien, qui est une bosse, mais j'ai continu\u00e9 je ne force et vous atterrissez cacahu\u00e8tes oui non mais la des moments \u00e7a sentait le cram\u00e9 \u00e7a il y a une odeur de viande grill\u00e9e, pas la bonne, la gamme et lance de poils tr\u00e8s r\u00e9pandue continue je je comprend plus tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait qui qui qui dit mon hamster attendez -vous votre compagnon, c'\u00e9tait un oui c'\u00e9tait voil\u00e0 et vous l'avez repass\u00e9 ce double \u00e0 tout crin, mais j'ai ratatiner la voil\u00e0 mon mon mon, mon pauvre monsieur, je compatis, c'est pour \u00e7a que je, je suis venu vous voir, oui, c'est-\u00e0-dire pour une cr\u00e9mation dans vase bon pour Laurent Baumel et pour l'emploi, mais on leur donne une forme. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:44) [82%] :\r\nVoil\u00e0 oui alors \u00e9coutez, je crois que \u00e7a c'est faisable super attendez, oui, c'est vrai que vous lui donner une allure humaine une allure humaine \u00e0 votre \u00e2me soeur et Kiki. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:56:56) [75%] :\r\nIl le m\u00e9rite tellement oui non mais \u00e9coutez \u00e7a, \u00e7a va pas \u00eatre tr\u00e8s facile, alors j'ai tout amen\u00e9 un un et costumes avec lesquels il avait jou\u00e9 la cravate, laquelle il grimpait la chemise et soulign\u00e9 se cacher ses ses crottes et m\u00eame 2 embauches \u00e7a 2 embauches de bonne d'objets en forme de pied \u00e7a se b\u00e2tir la chaussure de sa force, \u00e7a remplace le pire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:21) [79%] :\r\nAlors qu'il ne peut ni des vraiment c'est et je -moi est -ce que vous avez amen\u00e9 une pompe. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:57:27) [83%] :\r\nBon, oui, oui, pour, pour, pour, comme il y a plein pour l'regonfler parce que moi je n'ai pas de pompe, comment, comment on va faire, vous allez va vous inqui\u00e9tez pas, je ne soufflerait dans peu essouffl\u00e9e Talk. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:47) [94%] :\r\nVous inqui\u00e9tez pas, je trouverai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:00) [97%] :\r\nUn mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:01) [82%] :\r\nUn mot de ce qu'bien diff\u00e9rent, 2 ambiances tr\u00e8s diff\u00e9rentes et c'est vous qui allez trancher une fois de plus, Roger Simon Vermot qu'est -ce qu'un embauche soir donc ans lorsqu'elle se tient homme annonce, on a compris que c'\u00e9tait un objet qui servait \u00e0 trouver, la terre pour replanter une plante ou pour pour pour faire un trou pour d\u00e9gager pour implanter quoi d'accord la force complet oui la flotte propos exacts quelle nous dit lui, qu'il y a un an, mouchoir est une forme user pour maintenir une chaussure ben justement dans sa bonne forme aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:35) [73%] :\r\nExact, \u00e9l\u00e9ments alors qu'elle embauche soirs choisissez -vous alors je sais pas, il le second c'est Kaya. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:49) [82%] :\r\nUn embauche soit est un objet en forme de pied servante \u00e0 maintenir la chaussure dans sa forme d'origine et \u00e0 diminuer l'information depuis embauche c'est MBA U C H O hier, c'est chercher l'origine j'ai pas trouv\u00e9 en Boussouar mais \u00e7a m'aide pas beaucoup ce que j'ai vu en revanche c'est que les embauches mouchoir de qualit\u00e9 sont en bois plein habituellement du Cedre parfumant les chaussures et absorbant l'humidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:16) [79%] :\r\nNon, donc \u00e7a fait du bien aux chaussures \u00e9videmment chaussures en cuir, j'imagine, vous c'est vrai sur tellement de belles chaussures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:23) [82%] :\r\nUn bon point aussi \u00e0 17\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:30) [96%] :\r\nLa suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:31) [85%] :\r\nBien entendu, ce sera demain garder tout cela forme pas trop de plis c'est vous dans les chaussures ou ailleurs et demain de jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:46) [92%] :\r\nLa 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T11:33:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-908B18DA-225C-4F8C-9CF6-DC226EBCC8EC", "internalArchiveId": "908B18DA-225C-4F8C-9CF6-DC226EBCC8EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poussette et voiture: dans quel sens promener b\u00e9b\u00e9?", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Une poussette, un b\u00e9b\u00e9 et des parents heureux de se promener. Mais dans quel sens installer le nouveau-n\u00e9? Doit-il pouvoir regarder ses parents ou faut-il l'installer face \u00e0 la rue? Et en voiture, dans quel sens tourner le si\u00e8ge de b\u00e9b\u00e9? Les recommandations du Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA) et les explications d'un p\u00e9diatre au micro de Xavier Bloch. Chronique en nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Une poussette, un b\u00e9b\u00e9 et des parents heureux de se promener. Mais dans quel sens installer le nouveau-n\u00e9? Doit-il pouvoir regarder ses parents ou faut-il l'installer face \u00e0 la rue? Et en voiture, dans quel sens tourner le si\u00e8ge de b\u00e9b\u00e9? Les recommandations du Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA) et les explications d'un p\u00e9diatre au micro de Xavier Bloch. Chronique en nouvelle diffusion.", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818460", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Poussette et voiture: dans quel sens promener b\u00e9b\u00e9? / OEP_2017-08-17T09:17:46_sequence-4", "On en parle du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Une poussette, un b\u00e9b\u00e9 et des parents heureux de se promener. Mais dans quel sens installer le nouveau-n\u00e9? Doit-il pouvoir regarder ses parents ou faut-il l\u2019installer face \u00e0 la rue? Et en voiture, dans quel sens tourner le si\u00e8ge de b\u00e9b\u00e9? Les recommandations du Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA) et les explications d'un p\u00e9diatre au micro de Xavier Bloch. Chronique en nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8818460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T04:32:42Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn nouvelle diffusion voici un sujet diffus\u00e9 en d\u00e9cembre 2015 Xavier Bloch nous avait tous surpris en ne venant pas seul dans le Studio. \r\nIl a pas l'air tr\u00e8s \u00e0 son aise dans sa poussette Xavier Bloch vous en sortez avec ce b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a me rappelle des souvenirs avant, c'est pas le mien, je me suis pour d\u00e9panner, voil\u00e0 le cul pour d\u00e9panner un ami, mais ce que je comprends pas, ce qui devrait dormir ces petits bouts d'chou \u00e0 cette heure -l\u00e0, mais vous ne voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [89%] :\r\nLe le changer d'orientation dans sa poussette, il a peut-\u00eatre juste envie de nouveau finalement de voir du monde, l\u00e0 il tourne le dos \u00e0 tout le monde a pas concluant, c'est l\u00e0 qu'on en vient pr\u00e9cis\u00e9ment avec vous, Xavier qu'est ce qui est recommand\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral dans une poussette, le b\u00e9b\u00e9 doit -il \u00eatre face aux parents qui tient la poussette ou bien face \u00e0 l'avant, donc au vaste monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nMais c'est justement l'objet de ma chronique que j'ai \u00e9crite en compagnie de ce petit Basile et on va en parler avec le Docteur Bernard Borrel qui est p\u00e9diatre \u00e0 monter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [87%] :\r\n\u00e7a va de d\u00e9pendre un petit peu de l'\u00e2ge, plus les petits et puis on va l'installer contre nous parce que au fond on on a envie de la regarder, on a envie d'avoir un lien avec lui, c'est qu'il est important, c'est le lien et puis que l'on fait un peu plus grand, h\u00e9 bien il a envie, promotion d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 vers 8, 9 mois, il a peut-\u00eatre envie, il est bien \u00e9veill\u00e9 de regarder, donc je crois que \u00e7a d\u00e9pend aussi d'un petit peu de \u00e0 quel moment de la journ\u00e9e, on est \u00e0 quel moment de de son rythme on est si on pense qu'il va dormir probl\u00e8me qu'on a envie plut\u00f4t Videla qui soit contre nous, c'est l'envie qu'soit tr\u00e8s stimul\u00e9e par tout ce qu'il a autour, h\u00e9 bien on va le mettre du c\u00f4t\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc \u00e0 nous d'choisir Filippo aux parents qui s'en occupe \u00e0 l'adulte qui sont le cul pour b\u00e9b\u00e9 aussi un b\u00e9b\u00e9 qui va tr\u00e8s vite se manifester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [89%] :\r\nL'enfant est un un homme de relations il y a toujours besoin, en tout cas pas en tant qu'il a la peau, c'est d'avoir un adulte qui sont un adulte r\u00e9f\u00e9rent qui quand il est dans une situation de stress parce que tout \u00e0 coup il voit un gros chien qui arrive est -ce que maman, elle pense que je peux caresser ce chien est -ce qu'au contraire, je dois m'en m\u00e9fier et donc sans dire que l'adulte est l\u00e0 et qui va lui donner des consignes o\u00f9 on va lui dire : \u00e9coute, donc c'est c'est c'est \u00e7a qui est important c'est que l'enfant soit stimul\u00e9 positivement pas dans une situation d'angoisse pas dans une situation plus de surprotection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nDonc la solution, ce serait plut\u00f4t de faire face aux parents, du moins dans un 1er temps ou alors de mettre un r\u00e9troviseur, \u00e9ventuellement, c'est une id\u00e9e et les parents qui n'ont pas de poussettes Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [91%] :\r\nMais eux aussi vont tr\u00e8s vite devoir se poser la question de la position de b\u00e9b\u00e9, surtout s'ils portent leurs nouveau- n\u00e9 accroch\u00e9 sur le ventre avec une \u00e9charpe, on retrouve le Docteur Bernard Borrel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [87%] :\r\nEh bien quand ils sont tout-petits tout-petits je dirais pendant les 2 ou 3 premiers mois, probablement qu'il faut qu'il garde contre nous, d\u00e8s le moment o\u00f9 l'enfant tient bien sa t\u00eate, il a 3 mois, h\u00e9 bien on peut par moments, le ma\u00eetre du c\u00f4t\u00e9 du monde pour justement qu'puissent s'ouvrir aux autres, avoir le plaisir de de tous ces stimulations et puis quand on sent qu'il est trop fatigu\u00e9 et ben peut-\u00eatre qu'on le retrouvera et puis s'endormira bien compte, sa maman, son papa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nOui, \u00e7a, croyez -moi, Philippe, c'est le bonheur absolu pour les 2 le b\u00e9b\u00e9 comme le pape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nJe vous crois peut-\u00eatre un mot sur la position de de b\u00e9b\u00e9 en voiture, dans quel sens l'installer, pour qu'il soit totalement \u00e0 son aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [91%] :\r\nAlors ce Magali Dubois qui vous r\u00e9pond \u00e0 la porte- parole du BPA. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:22) [91%] :\r\nAlors toujours dos \u00e0 la route pour la simple et bonne raison qu'en cas de choc, la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9, la colonne cervicale d'eau seront de toute fa\u00e7on, mieux prot\u00e9g\u00e9s, donc il faut imp\u00e9rativement le faire comme \u00e7a, on peut vraiment se permettre d'attendre, elle les pieds et la t\u00eate d\u00e9passe du si\u00e8ge, tout simplement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 avant de le retourner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a, \u00e7a concerne les enfants qui ont dit du premier Agen les b\u00e9b\u00e9s de moins d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [96%] :\r\nEt j'installe le maxi- cosy plut\u00f4t \u00e0 l'avant ou plut\u00f4t \u00e0 l'arri\u00e8re de la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [98%] :\r\nAlors on retrouve Magali Dubois qui est porte- parole du B\u00e9a, le Bureau de pr\u00e9vention des accidents. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:57) [89%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'arri\u00e8re, puisque l\u00e0 il y a le si\u00e8ge avant, qui peut prot\u00e9ger encore un peu une protection suppl\u00e9mentaire \u00e0 nouveau s'il doit y avoir un accident ou un choc, maintenant il y a pas de lois qui interdisent de le mettre \u00e0 l'avant, Mallory faut absolument s'assurer que l'airbag soit d\u00e9sactiv\u00e9e, vous imaginez les d\u00e9g\u00e2ts si l'airbag se se d\u00e9ploient pour le petit b\u00e9b\u00e9, et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vraiment tant que possible se tenir \u00e0 cette recommandation de Lema\u00eetre sur une d\u00e9position lat\u00e9rale \u00e0 l'arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\nAlors ces propos valent pour la s\u00e9curit\u00e9, mais qu'en pense le p\u00e9diatre, que vous avez rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nBeaucoup de mal, non, mais ne critique pas le BPA, mais il n'est pas trop voiture Bernard Borrel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [88%] :\r\nLa voiture a pris trop de place, vous savez bien que elle devient dangereuse et dangereuse \u00e0 la sortie de la colle, donc on pourrait se dire est -ce qu'on a vraiment besoin de la voiture, ou ce qu'on serait pas mis en transports publics L \u00e0, on a plus de temps pour s'occuper de son enfant, c'est \u00e9videmment un peu utopique, d'un autre monde, mais quand m\u00eame on devrait r\u00e9fl\u00e9chir qu'est -ce que ce monde- l\u00e0, qui n'\u00e9tait pas ce monde- l\u00e0, il y a 50 ans est -ce que c'est vraiment le monde de demain maintenant, si vraiment vous l'avez dans votre voiture, c'est toujours la m\u00eame chose si vous l'avez dans son si\u00e8ge et derri\u00e8re vous, vous \u00eates tout seul dans la voiture vous avez pas un tr\u00e8s bon contr\u00f4le, il a, il \u00e9tait pas 13 heures il va, il va plus pleurer, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, mettez -le comment vous dites le ma\u00eetre mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sur le si\u00e8ge du passager devant, on a un meilleur contr\u00f4le de, de, de, comment il va, en ayant juste devant que si on se retourne pour aller voir comment il est derri\u00e8re, parce que l\u00e0 c'est s\u00fbr que vous perdez le contr\u00f4le de la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [89%] :\r\nEt c'est pas Martine de sur Facebook qui dira le contraire, elle dit le bon sens voudrait que le b\u00e9b\u00e9 voil\u00e0 du litt\u00e9raire Cipro comment ce qui \u00e9viterait que le b\u00e9b\u00e9 absorbent trop les gaz de voitures, elle parle des poussettes au secours pour les b\u00e9b\u00e9s qui sont juste \u00e0 hauteur des tuyaux d'\u00e9chappement des voitures donc comme quoi les voitures il y a pas que, il y a pas que Bernard Borrel qui n'aime pas les voitures, Xavier, c'est amusant, c'est peut-\u00eatre une maman qui a son smartphone accroch\u00e9 sur sa poussette, peut-\u00eatre, lui aussi, c'est vrai, on voit aussi beaucoup \u00e7a, donc le b\u00e9b\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 l'avant, d'apr\u00e8s Bernard Borrel, mais de gr\u00e2ce, de gr\u00e2ce, nous oubliez pas d\u00e9sactiver l'airbag si le maxi- cosy de du b\u00e9b\u00e9 sur le si\u00e8ge avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [95%] :\r\nOui, et puis enfin, avant ou apr\u00e8s un long trajet en voiture ne remettait pas tout de suite, b\u00e9b\u00e9 dans sa poussette, prenez le temps de poser dans l'herbe ou sur un tapis d'\u00e9veil, c'est le dernier conseil du Docteur Bernard Borrel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [89%] :\r\nOn se rend compte sur ces 15 ann\u00e9es aux ann\u00e9es que l'enfant passe de plus en plus de au maxi- cosy du maxi- cosy dans la voiture dans la voiture, dans une poussette et que finalement les stimulations du d\u00e9veloppement moteur, \u00e7a fait moins bien, et qu'on a des enfants qui deviennent, qui sont plus gauche \u00e0 cause de \u00e7a et peut-\u00eatre qu'en moins l'habitude de de bouger et qu'il est important que l'enfant et qui apprennent \u00e0 bouger pour son d\u00e9veloppement pas simplement moteur mais aussi commis tifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [95%] :\r\nAutrement dit, la poussette un accessoire bien pratique, mais rien de plus, les parents ne devraient pas en abuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [90%] :\r\nOui c'est \u00e7a et puis, \u00e9coutons les b\u00e9b\u00e9s et \u00e7a a l'air de rien, mais \u00e9coutons -les, soyons \u00e0 l'aff\u00fbt, sortons les de leur si\u00e8ge d\u00e8s qu'il gigote un petit peu, c'est probablement le signe, d'ailleurs, qu'ils ont envie d'explorer ce qui a aux alentours, l'univers et puis au fond de lui, chaque parent sait tr\u00e8s bien comment agir avec son b\u00e9b\u00e9, il faut juste oser s'\u00e9couter et puis oser faire fi parfois des remarques ou des des remontrances de la belle-m\u00e8re qui feront que les sourcils, il fait ce que vous ressentez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [89%] :\r\nD'ailleurs la prochaine chronique ce sera comment dans quel sens, mettre la belle-m\u00e8re dans la voiture sur le si\u00e8ge avant, le si\u00e8ge arri\u00e8re ou dans le coffre, ne pas la prendre avec soi 30, voil\u00e0 dans quel sens installer son b\u00e9b\u00e9 dans la poussette chronique sign\u00e9e Xavier Bloch Terre on va lui envoyer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T08:07:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDD60928-FFFC-408E-A9CA-C22D60967751", "internalArchiveId": "FDD60928-FFFC-408E-A9CA-C22D60967751", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a dissous deux conseils \u00e9conomiques, voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres apr\u00e8s ses propos sur le drame de Charlottesville. L'\u00e9conomie prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains.\r\n\r\n* * L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains 12h30 rupture r\u00e9publicain - \u00e9cos \r\nLa lune de miel tourne au vinaigre entre les grands patrons am\u00e9ricains et Donald Trump. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dissous hier deux conseils \u00e9conomiques, voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est vraiment un divorce qui se d\u00e9roule entre la Maison-Blanche et l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine?\r\nCharlottesville serait un point de rupture, alors que Trump avait jusqu'ici promis la lune aux grandes entreprises.La crise est plus profonde.Depuis plusieurs mois, l'\u00e9conomie d\u00e9sapprouve les R\u00e9publicains sur des questions non-\u00e9conomiques. Le d\u00e9cret anti-immigration, le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te. \r\n\u00a0Le Wall Street Journal le rappelait hier: au Texas, les milieux d'affaires viennent de faire plier le gouverneur conservateur qui voulait r\u00e9guler l'acc\u00e8s des transgenres dans les toilettes publiques. \r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric, pourquoi le patronat prend ses distances avec le parti qui s'est toujours vant\u00e9 d'\u00eatre son meilleur ami\u00a0? \r\nParce que l'\u00e9conomie n'aime pas le risque politique, elle calcule et privil\u00e9gie le statu quo. Les droits homosexuels, la lutte contre le changement climatique: ce ne sont plus des causes, mais des acquis. Ce n'est pas toujours du progressisme. Dans le cas des toilettes au Texas, les milieux d'affaires avaient aussi peur de revivre le boycott en Caroline du Nord l'an dernier, sur ces m\u00eames questions.  L'Histoire nous montre que sur les questions sociales, comme la s\u00e9gr\u00e9gation dans les ann\u00e9es soixantes, l'\u00e9conomie est souvent suiveur et non meneur.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains / 12H30_2017-08-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a dissous deux conseils \u00e9conomiques, voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres apr\u00e8s ses propos sur le drame de Charlottesville. L'\u00e9conomie prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-8832838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T02:59:17Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa lune de miel tourne au vinaigre entre les grands patrons am\u00e9ricains et Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dissous hier 2 conseils \u00e9conomiques voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est vraiment un un divorce qui se d\u00e9roule entre la Maison Blanche et l'\u00e9conomie \u00e0 Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nCharleville serait un point de rupture alors que Trump remettait jusqu'ici la lune aux grandes entreprises, la crise est plus profonde, depuis plusieurs mois, l'\u00e9conomie d\u00e9sapprouve les R\u00e9publicains sur des questions non- \u00e9conomiques le d\u00e9cret anti- immigration, le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, le Wall-Street Journal le rappelait hier au Texas, les milieux d'affaires viennent de faire plier le gouverneur conservateur qui voulait r\u00e9guler l'acc\u00e8s des transgenres dans les toilettes publiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [88%] :\r\nLa Fr\u00e9d\u00e9ric pourquoi le patronat prend ses distances, aujourd'hui avec le parti qui s'est toujours vant\u00e9 d'\u00eatre son meilleur ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nParce que l'\u00e9conomie n'aime pas le risque politique elle calcule elle privil\u00e9gie le statu quo, les droits homosexuels, la lutte contre le changement climatique, ce ne sont plus des causes, mais des acquis, ce n'est pas toujours du progressisme d'ailleurs dans le cas des toilettes au Texas, les milieux d'affaires avaient aussi peur de revivre le boycott en Caroline du Nord, l'an dernier sur ces m\u00eames questions l'histoire en r\u00e9alit\u00e9 nous montre que sur les questions sociales, comme la s\u00e9gr\u00e9gation dans les ann\u00e9es 60, l'\u00e9conomie est souvent suiveuse et non meneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [90%] :\r\nExplications Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs la Sierra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B9F3C6A-AB6E-459C-BA6C-B78907922836", "internalArchiveId": "4B9F3C6A-AB6E-459C-BA6C-B78907922836", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat apais\u00e9 entre les citoyens de Belprahon et les gouvernements de Berne et du Jura", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extraits d'habitants de Belprahon;Bernhard Pulver, pr\u00e9sident du gouvernement bernois;Nathalie Barthoulot , pr\u00e9sidente de la d\u00e9l\u00e9gation jurassienne\r\nR\u00e9pondant \u00e0 l'invitation des autorit\u00e9s locales, les gouvernements bernois et jurassien \u00e9taient \u00e0 Belprahon (BE) pour informer la population sur les enjeux que repr\u00e9sente le vote communaliste du 17 septembre.\r\n\r\n* * D\u00e9bat apais\u00e9 entre les citoyens de Belprahon et les gouvernements de Berne et du Jura 12h30 BE - JU Belprahon \r\nLes gouvernements bernois et jurassien \u00e9taient \u00e0 Belprahon hier soir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Moutier. Ils r\u00e9pondaient \u00e0 l'invitation des autorit\u00e9s locales afin d'informer sa population sur les enjeux que repr\u00e9sente le vote communaliste du 17 septembre. Ses habitants devront d\u00e9cider s'ils veulent comme Moutier rejoindre le Jura. Une soir\u00e9e qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance tr\u00e8s d\u00e9tendue. Ga\u00ebl Klein y \u00e9tait...   \r\n((Pas de drapeau, pas de coup d'\u00e9clat, des conseillers d'Etat qui plaisantent entre les deux s\u00e9ances et des applaudissements, on \u00e9tait hier soir \u00e0 mille lieux du climat tr\u00e8s tendu qu'a v\u00e9cu la ville de Moutier avant le vote du 18 juin. Belprahon, c'est 300 habitants et 240 votants, un tiers d'entre eux s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 pour \u00e9couter les deux d\u00e9l\u00e9gations qui se sont exprim\u00e9es \u00e0 tour de r\u00f4le avant de r\u00e9pondre aux questions de l'assistance. Et pour beaucoup, le choix \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait.   \r\nLe respect qui a entour\u00e9 cette s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des deux d\u00e9l\u00e9gations et notamment du pr\u00e9sident du gouvernement Bernhard Pulver. \r\nSans surprise, c'est la d\u00e9l\u00e9gation jurassienne conduite par la pr\u00e9sidente Nathalie Barthoulot qui a d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 un feu roulant de questions sur les diff\u00e9rents engagements annonc\u00e9s par les autorit\u00e9s jurassiennes. \r\nLe 24 novembre 2013, les habitants de Belprahon n'avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9partager lors du vote sur l'avenir institutionnel de la r\u00e9gion, il y avait eu \u00e9galit\u00e9 parfaite. Ils voteront le 17 septembre en m\u00eame temps que ceux du village de Sorvilier))", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832835", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat apais\u00e9 entre les citoyens de Belprahon et les gouvernements de Berne et du Jura / 12H30_2017-08-17T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019invitation des autorit\u00e9s locales, les gouvernements bernois et jurassien \u00e9taient \u00e0 Belprahon (BE) pour informer la population sur les enjeux que repr\u00e9sente le vote communaliste du 17 septembre."], "variantIds": ["ece-8832835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T22:03:28Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes explications concernant Belprahon le vote du 17 septembre on retrouve quelques pas de drapeau, pas de coup d'\u00e9clat des conseillers d'\u00c9tat qui plaisantent entre les 2 s\u00e9ances et des applaudissements n'\u00e9tait hier soir \u00e0 1000 lieux du climat tr\u00e8s tendu qu'car v\u00e9cu la ville de Moutier avant le vote du 18 juin Belprahon c'est 300 habitants, dont 240 votants, un tiers d'entre eux s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9 pour \u00e9couter les 2 d\u00e9l\u00e9gations qui se sont exprim\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le avant de r\u00e9pondre aux questions de l'assistance et, pour beaucoup, le choix \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [81%] :\r\nJuste venu pour \u00e9couter un petit peu les arguments des 2 parties \u00e0 la mais \u00e7a n'a pas chang\u00e9 mon avis, c'est surtout pour nos enfants, pour apr\u00e8s, pour savoir avec l'\u00e9cole et puis c'est vrai que moi, je suis rassur\u00e9, je me dis finalement ce qui fonctionne, ne va pas changer, donc, mais je pense qu'il serait dommage cellules Rainier de Moutier, j'ai \u00e9cout\u00e9 les propos de Berne, ils sont tr\u00e8s inquiets sont du c\u00f4t\u00e9 Jura je dirais un peu une d\u00e9ception r\u00e9pond pas tellement bien aux questions puis sur son mot beaucoup compl\u00e8tement oppos\u00e9 ce qu'il raconte, voil\u00e0 de toute fa\u00e7on, je viens ici, je suis convaincu, voil\u00e0 on va passer dans le Jura, j'ai dit \u00e0 datant de 40 ans pour pas 3 mois, mais vous avez quand m\u00eame continent, vous parlez dans le village s'av\u00e9rer Jean-J\u00e9 vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [90%] :\r\nLe respect qui a entour\u00e9 cette s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des deux d\u00e9l\u00e9gations et notamment du pr\u00e9sident du gouvernement bernois Bernard polaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [83%] :\r\nM\u00eame si ces questions de Canton, dit entit\u00e9s r\u00e9gionales sont importantes et le \u00e9leveur par la peine de casser des amiti\u00e9s et des cancers, des familles et je crois que ce soit \u00e0 montrer que les citoyens issus de Belprahon \u00e9tait bien ensemble, j'esp\u00e8re que, en Suisse, on va pas se faire d\u00e9chirer sur ces question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [96%] :\r\nSans surprise, c'est la d\u00e9l\u00e9gation jurassienne conduite par la pr\u00e9sidente, Nathalie Barthoulot, qui a d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 un feu roulant de questions sur les diff\u00e9rents engagements annonc\u00e9s par les autorit\u00e9s jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [91%] :\r\nC'est vrai que de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai eu le sentiment que les citoyens \u00e9taient tr\u00e8s actifs, mais je pense aussi, c'est \u00e7a qui fait la boutique du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est de dire : voil\u00e0, les citoyens sont l\u00e0, ils sont pas pacifistes ratifie sont concern\u00e9s : le d\u00e9bat et c'est relativement vif je pense aussi que, voil\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre de faire le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nLe 24 novembre 2013, les habitants de Belprahon n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9partager lors du vote sur l'avenir institutionnel de la r\u00e9gion, il y avait eu \u00e9galit\u00e9 parfaite, ils voteront le 17 septembre en m\u00eame temps que ceux du village de Sorvilier faute. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-023E198D-7AEE-42D3-B03F-F2F0934A379C", "internalArchiveId": "023E198D-7AEE-42D3-B03F-F2F0934A379C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Renouveau de la tradition viticole en Serbie", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Geslin, Laurent \r\nEn Serbie, la tradition viticole est en train de rena\u00eetre apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal sous la p\u00e9riode communiste. On y fait du vin depuis l'\u00e9poque romaine.\r\n\r\n* * Renouveau de la tradition viticole en Serbie 12h30 Mag Danube vin \r\nOn va bien vendanger dans les vignoles suisses... pareil en Serbie et dans les autres pays qui bordent les rives du Danube. L\u00e0-bas, la tradition viticole est en train de rena\u00eetre, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal sous la p\u00e9riode communiste. En Serbie, on fait du vin depuis l'\u00e9poque romaine. Un reportage de Laurent Geslin. \r\nA l'Est de la Serbie, le petit village de Rogljevo se niche au creux de collines qui surplombent le Danube, dans la r\u00e9gion de la Negotinska Krajina. Au sortir de la Seconde Guerre mondiale, Roglievo comptait 600 habitants, ils sont \u00e0 peine 70 aujourd'hui, et les grandes maisons de pierres tombent en ruine. Pourtant, la terre est fertile raconte Ljubavka Jovanovic, qui cultive toujours quelques vignes. \r\nLjubavka Jovanovic (serbe)\r\nTout le village s'est construit gr\u00e2ce au vin. C'est une tr\u00e8s bonne terre, les gens ne vendaient pas leur raisin, ils faisaient eux-m\u00eames leur vin. Ils en exportaient en Slov\u00e9nie, et m\u00eame jusqu'en France pendant l'\u00e9pid\u00e9mie de phyllox\u00e9ra. Toutes les maisons ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2ties avec l'argent du vin.\r\nLes caves de Rogljevo auraient pu s'effondrer si un couple de Fran\u00e7ais originaire de Bourgogne n'avait eu l'id\u00e9e folle de s'installer dans le village. Depuis 2008, Estelle et Cyrille Bongiraud exploitent en biodynamie de vieux vignobles qui s'\u00e9panouissent sur les terres calcaires de la r\u00e9gion. Les travaux se font \u00e0 la main, sur de petites parcelles chauff\u00e9es par le puissant soleil des Balkans. Cyrille Bongiraud. \r\nCyrille Bongiraud 1 (fran\u00e7ais)\r\nLes gens du village avaient oubli\u00e9 la fa\u00e7on de faire le vin. \u00c0 l'\u00e9poque, pendant toute la p\u00e9riode communiste, les raisins \u00e9taient vendus \u00e0 de grandes coop\u00e9ratives. Mais, ils n'avaient pas oubli\u00e9 la fa\u00e7on de produire du raisin, de s'occuper de leurs vignes. \r\nLes m\u00e9thodes traditionnelles utilis\u00e9es par les vignerons fran\u00e7ais ont parfois surpris les habitants de Roglievo, habitu\u00e9s pendant un demi-si\u00e8cle de Yougoslavie socialiste \u00e0 utiliser des pesticides et des engrais. Mais pour Cyrille Bongiraux, respecter le terroir permet de produire un vin original et de faire revivre ces zones rurales abandonn\u00e9es. \r\nCyrille Bongiraud 2 (fran\u00e7ais)\r\n\u00c0 partir du moment o\u00f9 les vins natures de Serbie seront de plus en plus reconnus, il y aura de plus en plus de travail et on pourra faire revenir des forces vives et la jeunesse dans le village. Les jeunes partent parce qu'il n'y plus de boulot, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a du travail \u00e0 leur proposer, ils reviennent. \r\nLe village de Rogljevo va rena\u00eetre encore une fois \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 et au d\u00e9but de l'automne, \u00e0 la saison des vendanges. Puis il retombera dans sa longue l\u00e9thargie durant l'hiver. Avant, qui sait, de voir un jour revenir ses enfants replanter les coteaux qui disparaissent aujourd'hui sous les broussailles. \r\nLaurent Geslin, pour RTS info, Roglievo", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Renouveau de la tradition viticole en Serbie / 12H30_2017-08-17T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["En Serbie, la tradition viticole est en train de rena\u00eetre apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal sous la p\u00e9riode communiste. On y fait du vin depuis l'\u00e9poque romaine."], "variantIds": ["ece-8832848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T01:52:33Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nJustement, les vendanges en Serbie et dans les autres pays qui bordent les rives du Danube l\u00e0- bas une tradition viticole existe, elle est en train de rena\u00eetre, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal sous la p\u00e9riode communiste en Serbie, on fait du vin depuis l'\u00e9poque romaine, reportage de Laurent Gerra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\n\u00e0 l'Est de la Serbie, le petit village de Roglievo se niche au creux de collines qui surplombent le Danube dans la r\u00e9gion de la n\u00e9go ce cas Krajina au sortir de la Seconde Guerre mondiale Roglievo comptait 600 habitants, ils sont \u00e0 peine 70, aujourd'hui les grandes maisons de pierres tombent dans ruine pourtant la terre est fertile, raconte Lioubov Banovic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [85%] :\r\nCultive toujours quelques vignes de v\u00e9lo, des nappes tout le village s'est construit gr\u00e2ce au vent et c'est une tr\u00e8s bonne terre, les gens ne vendaient pas leur raisin, ils faisaient eux- m\u00eames leur vin et -ce \u00e7a Slov\u00e9nie mais ouais Telenet \u00c9lise Bolzano ils en exportaient en Slov\u00e9nie et m\u00eame jusqu'en France pendant l'\u00e9pid\u00e9mie de phyllox\u00e9ra toutes les maisons ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2ties avec l'argent du vent ou des soci\u00e9t\u00e9s couture devient m\u00eame les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nCaves de Roglievo aurait pu toutes s'effondrer si un couple de Fran\u00e7ais originaire de Bourgogne n'avait eu l'id\u00e9e folle de s'installer dans le village depuis 2008 Estelle et Cyrille Bongiraud exploitent en biodynamie de vieux vignobles qui s'\u00e9panouissent sur les Terres calcaire de la r\u00e9gion, les travaux se font \u00e0 la main sur de petites parcelles chauff\u00e9es par le soleil des Balkans, Cyrille Bongiraud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [88%] :\r\nLes gens avaient du village avaient oubli\u00e9 la fa\u00e7on de faire le vin puisque \u00e0 l'\u00e9poque, pendant toute la p\u00e9riode communiste, les raisins \u00e9taient vendus \u00e0 des grandes coop\u00e9ratives mais par continent et pas oubli\u00e9 la fa\u00e7on de produire du raisin toute leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [98%] :\r\nLes m\u00e9thodes traditionnelles utilis\u00e9es par les vignerons fran\u00e7ais ont surpris les habitants de Roglievo habitu\u00e9s pendant un demi- si\u00e8cle de Yougoslavie socialiste \u00e0 utiliser des pesticides et des engrais mais pour Cyrille Bongiraud respecter le terroir permet de produire un vin original et de faire revivre ces zones rurales abandonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [85%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 les vins natures Serbie seront plus en plus reconnus, il y aura de plus en plus de travail et on pourra faire des forces des forces vives de la jeunesse dans le village et je ne partent parce qu'on a du travail, donc pousser reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [91%] :\r\nLe village de Roglievo, va rena\u00eetre, encore une fois \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 et au d\u00e9but de l'Automne \u00e0 la saison des vendanges, puis il retombera dans sa longue l\u00e9thargie durant l'hiver avant, qui sait, de voir un jour revenir les jeunes pour replanter les coteaux qui disparaissent sous les broussailles longer pour RTS en sont revenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Geslin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EAC7CAE-D3B5-476E-BD5B-43C191000C18", "internalArchiveId": "6EAC7CAE-D3B5-476E-BD5B-43C191000C18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Sartori, directeur de l'H\u00f4pital du Jura Bernois;Ch. Simonart;Mohamed Mechmach, pr\u00e9sident d'AC le feu;Jonathan Kreutner, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites;St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/ REVISION TARMED ANALYSE PA) Alain Berset a revu sa copie sur la nouvelle tarification Tarmed, qui d\u00e9finit les prix des prestations m\u00e9dicales. Apr\u00e8s consultation, il pr\u00e9voit d\u00e9sormais 470 millions d'\u00e9conomies au lieu des 700 millions annonc\u00e9s avant l'\u00e9t\u00e9. Le ministre de la sant\u00e9 a pris en compte certaines critiques. Mais il garde sa ligne: m\u00e9decins et h\u00f4pitaux doivent contribuer \u00e0 l'effort pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Une fa\u00e7on de maintenir la pression sur le monde m\u00e9dical. Alexandra Richard.\r\n  0'56''\r\n((C'est habile, politiquement. Les partenaires tarifaires - m\u00e9decins h\u00f4pitaux caisses - n'ont pas su s'entendre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb intervenir pour r\u00e9animer Tarmed en urgence. Aujourd'hui, Alain Berset leur rappelle cette responsabilit\u00e9 qu'ils portent.Et, au passage, il promet m\u00eame de limiter la hausse des primes maladie. Et il renonce aux mesures les plus impopulaires: on ne touche plus aux minutes de consultation pour les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les malades psychiques ou les patients qui ont des cancers complexes. Habile, politiquement. D'ailleurs, les cantons et les partis gouvernementaux le soutiennent. Les caisses maladie sont plut\u00f4t satisfaites. Mais il se met \u00e0 dos les professionnels de la sant\u00e9. Qui d\u00e9noncent un projet politique, purement administratif, et d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. A voir si ce coup de force les d\u00e9sunit encore davantage, les incite face aux pertes de gains \u00e0 jouer les uns contre les autres. Ou si au contraire il les unit pour proposer enfin une r\u00e9vision qui serait celle des gens du terrain. ))\r\n(04/ REVISION TARMED IV SARTORI) Des h\u00f4pitaux qui font la moue donc... Leur fa\u00eeti\u00e8re H+ parle notamment d'une d\u00e9gradation qui ne couvrira pas les co\u00fbts... Ecoutez l'avis de Dominique Sartori, dorecteur de l'h\u00f4pital du Jura Bernois... \r\n  0'42''\r\n(TRUMP) Donald Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesvilles... Mardi le pr\u00e9sident am\u00e9rician avait \u00e0 nouveau mis dos \u00e0 dos les supr\u00e9macistes blancs et les manifestants antiracistes. La responsabilit\u00e9 des violences survenues dans cette bourgade de Virginie est a recherch\u00e9 \" des deux c\u00f4t\u00e9s\" avait-il affirm\u00e9...\r\nSes deux pr\u00e9d\u00e9cesseur r\u00e9publicain Geroge Bush p\u00e8re et fils ont notamment rappel\u00e9 que l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antism\u00e9tisime et la haine sous toutes ses forme... Plusiuers chefs d'entreprise qui conseillaient le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont \u00e9galement annonc\u00e9 leur d\u00e9mission. R\u00e9action de Donald Trump: il a dissou dans la foul\u00e9e deux de ses conseils en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique...\r\n(11/ KENYA POSITION ODINGA PA) *** Au Kenya, l'opposant Raila Odinga saisit finalement la Cour supr\u00eame pour contester les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle...\r\nElection remport\u00e9e, on le rappelle, par Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant. Hier, l'opposition a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses accusations de fraudes massives au sein du syst\u00e8me \u00e9lectronique de la commission \u00e9lectorale. La Cour a 14 jours pour statuer. Cette m\u00eame opposition avait pourtant tr\u00e8s vite rejet\u00e9 la voie judiciaire, juste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, mais Raila Odinga, lui, a chang\u00e9 d'avis. A Nairobi, la correspondance de Charlotte Simonart.\r\n  1'00''\r\n((Il avait le choix entre appeler \u00e0 des manifestations massives et saisir la justice. Raila Odinga a finalement opt\u00e9 pour la voie l\u00e9gale. Et pourtant, d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, le parti de l'opposition avait \u00e9cart\u00e9 cette option, accusant la justice d'\u00eatre au service du pouvoir. Un revirement sous la pression. D'abord de l'Union europ\u00e9enne, des Nations Unies et de l'Union Africaine qui n'ont cess\u00e9 de le mettre en garde sur les cons\u00e9quences pour le pays d'affrontements massifs entre communaut\u00e9.\r\nEt puis, de son propre parti, les cadres principalement qui sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers 2022 et qui ne veulent plus de Raila Odinga, l'\u00e9ternel perdant. Des gouverneurs de l'opposition viennent d'\u00eatre \u00e9lus au niveau local et eux non plus n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se d\u00e9stabilise.\r\nHier, Raila Odinga a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 des manifestations pacifiques. Un appel \u00e0 la paix qui tranche avec le ton presque virulent d'il y a quelques jours. Mais depuis, les consultations n'ont pas cess\u00e9es d'\u00eatre vives. R\u00e9sign\u00e9, l'opposant historique s'offre donc une sortie en douceur de la vie politique)).\r\n(16/ ALLEMAGNE FEMMES ENTREPRISES PA) Les entreprises allemandes ont encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9. C'est le constat fait hier par la ministre de la famille qui n'exclut pas \u00e0 l'avenir une loi contraignante... Elle pourrait forcer les grands groupes \u00e0 se f\u00e9miniser. Blandine Milcent.\r\n   1'05''\r\n((Il faut obliger les entreprises \u00e0 embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9, car c'est visiblement ce qui marche mieux: voil\u00e0 en effet le bilan tir\u00e9 par la ministre allemande de la famille, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s une loi imposant aux grandes entreprises allemandes cot\u00e9es en bourse d'avoir au moins 30% de femmes dans leurs \"conseil de surveillances\". Les conseils de surveillance en Allemagne supervisent les d\u00e9cisions des entreprises, notamment en mati\u00e8re de salaires et de conditions de travail. Le r\u00e9sultat de cette loi contraignante: en 2016, plus de 27% de ces postes \u00e9taient occup\u00e9s par des femmes, contre 25% en 2015. Mais cette m\u00eame loi n'oblige pas les entreprises \u00e0 embaucher des femmes dans leurs directions. R\u00e9sultat: elles ne sont que 6,5% au sein des directoires de ces grandes firmes. La ministre de la famille a donc menac\u00e9es: si dans un an la situation n'a pas chang\u00e9, il y aurait des quotas impos\u00e9es dans les directoires des grandes entreprises. Sauf que d'ici l\u00e0, il y a des \u00e9lections en Allemagne, et la ministre n'est pas s\u00fbre elle non plus de rester \u00e0 son poste de responsabilit\u00e9! \r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(D2/ FRANCE POLICE DE PROXIMITE) *** Cette question \u00e0 pr\u00e9sent... La police de proximit\u00e9 sera-t-elle bient\u00f4t de retour en France? \r\nC'est en tous cas ce qu'a annonc\u00e9 hier dans une interview au Figaro G\u00e9rard Collomb le ministre de l'Int\u00e9rieur. Ce retour, c'\u00e9tait une des promesses du candidat Macron. Cette police \u00ab de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien \u00bb devrait voir le jour d'ici \u00ab la fin de l'ann\u00e9e \u00bb a promis le ministre de l'Int\u00e9rieur. Un ministre qui n'a toutefois pas d\u00e9taill\u00e9 les effectifs ou le budget qui lui serait allou\u00e9. De Paris, les explications d'Ariane Hasler.\r\n  1'36''\r\n((La police de proximit\u00e9, c'est un des serpents de mer de la politique s\u00e9curitaire fran\u00e7aise. Mise en place sous le gouvernement Jospin en 98, tr\u00e8s contest\u00e9e, jug\u00e9e inutile voir contreproductive, elle est supprim\u00e9 en 2003 par Nicolas Sarkozy alors ministre de l'Int\u00e9rieur, La question de sa r\u00e9introduction a ressurgit durant la campagne pr\u00e9sidentielle suite \u00e0 l'affaire Th\u00e9o, ce jeune homme violemment interpell\u00e9 par des policiers \u00e0 Aulnay-sous-Bois. \r\nL'id\u00e9e d'une police plus proche de la population notamment dans les quartiers difficiles reste s\u00e9duisante, mais pour autant qu'elle soit mise en pratique intelligemment. c'est en tous cas l'avis de Mohamed Mechmach pr\u00e9sident d'AC le feu, association cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9meutes en banlieue en 2005. \r\nson '40 \r\nen remettant \u00e0 l'ordre du jour la controvers\u00e9e police de proximit\u00e9 Emmanuel Macron remplit une promesse de campagne. mais qui pour \u00eatre efficace devra \u00eatre bien plus qu'un gadget s\u00e9curitaire et \u00e9lectoral. Ariane Hasler RTS info Paris))\r\n(08/ RACHATS BAZ HOLDING PA) *** En Suisse... Christophe Blocher d\u00e9veloppe encore ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias...\r\nAu tour de l'\u00e9diteur familial saint-gallois Zehnder de rejoindre l'escarcelle du groupe de m\u00e9dias BaZ, dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires. Ce rachat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier. La soci\u00e9t\u00e9, qui \u00e9dite notamment la Basler Zeitung, acquiert ainsi 25 journaux hebdomadaires gratuits, distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique. S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'00''\r\n((Le rachat dont le montant n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, est qualifi\u00e9 de \"gagnant -gagnant\".\r\nZehnder est connu comme le \"roi des gratuits\" en Suisse al\u00e9manique.\r\nEt avec son rachat,  le groupe m\u00e9dia Basler Zeitung et son actionnaire Christophe Blocher, mettent la main sur  un \u00e9diteur r\u00e9gional, actif principalement dans l'est de la Suisse, mais qui respr\u00e9sente tout de m\u00eame pr\u00e8s de 800 000 lecteurs.\r\n\"Il est sain, qu'aux c\u00f4t\u00e9s des trois grands, Tamedia, Ringier et NZZ,  un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue dans la presse suisse\", s'est f\u00e9licit\u00e9 le vendeur, Andreas Zehnder.\r\nLes acheteurs eux, se sont voulus rassurants:les titres seront g\u00e9r\u00e9s dans le m\u00eame esprit que par le pass\u00e9, avec les m\u00eames \u00e9quipes, assure Rolf Bollmann, pr\u00e9sident du groupe Basler Zeitung. \r\nEt puis toutes les tendances politiques pourront continuer \u00e0 s'exprimer.\r\nC'est que le groupe anticipe les critiques que pourraient formuler ceux qui redoutent que Christophe Blocher ne se constitue un empire m\u00e9diatique.\r\nL'homme d'affaires et ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a, de son c\u00f4t\u00e9,  \u00e9cart\u00e9 toute vis\u00e9e politique dans ce rachat  et r\u00e9affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe.))\r\n(VALAIS LES WEBER) En Valais... le choc annonc\u00e9 suite \u00e0 l'introduction de la Lex Weber n'a pas eu lieu... Paroles hier de l'Association valaisanne des entrepreneurs. LA construction craignait pour son avenir car cette loi limite la construction de r\u00e9sidences secondaires... mais les secteur n'a pas trop souffert du r\u00e9sultat de la votation. Les chiffres le prouvent cinq ans apr\u00e8s le srutin: pour la premi\u00e8re fois depuis 2011, le taux de ch\u00f4mage global du canton est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. La construction vlaisanne n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance... Le ch\u00f4mage y est \u00e9galement en repli... Il a m\u00eame recul\u00e9 de 16% par rapport \u00e0 juillet 2016...\r\n(D3/ GR HOTEL JUIFS ORTHODOXES) *** On reparle de l'affiche placard\u00e9e dans un h\u00f4tel d'Arosa... Affiche qui demadait aux clients juifs de se doucher avant d'utiliser la piscine de l'\u00e9tablissement... \r\nRelay\u00e9e sur les raiseaux sociaux, l'affaire a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en Isra\u00ebl notamment... Mais elle a aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point les communaut\u00e9s juives orthodoxe et ultra-orthodoxe sont attach\u00e9es aux Alpes suisses. Un attrait qui ne date pas d'hier...\r\nDes Juifs de Suisse veulent maintenant s'engager afin de favoriser la compr\u00e9hension entre population locale et visiteurs, attach\u00e9s \u00e0 leurs pratiques religieuses. \r\nNicole della Pietra.\r\n  1'42''\r\n((Long manteau noir, chapeau, barbe et papillotes; les juifs orthodoxes ne passent pas inaper\u00e7us dans les rues d'Arosa, de St-Moritz, Davos ou de Saas-Grund, durant l'\u00e9t\u00e9, pour comm\u00e9morer  Tisha beav, soit le Deuil pour la destruction des Temples de J\u00e9rusalem. Ils arrivent d'Isra\u00ebl, des Etats-Unis, de Belgique ou d'Angleterre, notamment. Chaque \u00e9t\u00e9, ils sont plusieurs milliers \u00e0 mettre le cap sur la Suisse. \r\nUn rituel qui a sa tradition. A Davos en particulier. L'air pur des cimes attire les premiers touristes juifs d\u00e8s 1870. \r\nA l'aube de la Seconde Guerre mondiale, les sanatoriums soulagent les  tuberculeux. Les plus malades d'entre eux d\u00e9c\u00e8deront sur place, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation en 1931 d'un cimeti\u00e8re juif dans la commune.\r\nMais aujourd'hui encore, dans plusieurs stations des Alpes, la cohabitation entre population locale et ces visiteurs ne va pas de soi. Certaines pratiques religieuses froissent les r\u00e9sidents et les autres touristes.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites, veut y rem\u00e9dier en s'adressant aux Juifs directement, comme l'explique son secr\u00e9taire, Jonathan Kreutner. \r\n\u00abNous voulons aussi nous adresser aux h\u00f4tes juifs. Leur expliquer comment fonctionne la Suisse. Pour \u00e9tablir de la compr\u00e9hension, il faut agir sur les deux versants. Les juifs doivent aussi comprendre que, par exemple, en Suisse on se salue, ou que le respect de l'ordre joue un r\u00f4le tr\u00e8s important.  Ce sont des choses simples, mais qui favorisent beaucoup la compr\u00e9hension r\u00e9ciproque. Et nous voulons y contribuer. J'ignore si nous r\u00e9ussiront, mais nous voulons \u00e0 tout prix essayer\u00bb.\r\nUne op\u00e9ration dont les d\u00e9tails  ne sont pas encore d\u00e9finis. Mais une certitude \u00e0 ce stade: pas d'affiche ou de tracts. L'attention des visiteurs sera capt\u00e9e par le contact humain et la parole pour  mieux faire passer le message. FIN))\r\n(D1/FACEBOOK PAIEMENTS WEB) Facebook \u00e9tend sa plateforme Marketplace aux pays europ\u00e9ens. C'est cette semaine en effet que ce nouveau service de petites annonces cr\u00e9\u00e9 par le r\u00e9seau social de Mark Zuckerberg doit \u00eatre lanc\u00e9 dans 17 pays europ\u00e9ens. Parmi eux la France, l'Allemagne et la Suisse. Katja Schaer.\r\n  1'24''\r\n((Avec cette extension \u00e0 l'Europe, apr\u00e8s les Etats-Unis et le Canada notamment - Facebook confirme une nouvelle fois ses ambitions de s'attaquer au commerce en ligne. Cette \u00e9volution, comme le soulignent les analystes, est en quelque sorte une progression naturelle. Facebook dispose d'une \u00e9norme communaut\u00e9 d'utilisateurs - des utilisateurs qui emploient d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau pour vendre et acheter des objets. Cr\u00e9er une plateforme - un service d'annonces semble donc logique. St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialistes des r\u00e9seaux sociaux.\r\nSON\r\nFacebook fait d'ailleurs de sa communaut\u00e9 un argument publicitaire - par les profils des utilisateurs ou les amis communs, l'internaute a une impression de s\u00e9curit\u00e9 de ... conna\u00eetre le vendeur ou l'acheteur. Et c'est avec cet argument aussi que Facebook s'attaque \u00e0 un segment en pleine croissance- celui du commerce sur support mobile. Tout en s'assurant de nouvelles sources de revenus publicitaires.))\r\n(BIG BEN) Et puis on termine avec une crise horlog\u00e8re... Rien a voir avec la branche... Mais avec Big Ben... la c\u00e9l\u00e8bre cloche londonienne... Et bien Big Ben pourrait bien rester silencieuse durant 4 ans, le temps d'une r\u00e9novation... La d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 l'indignation de plusieurs d\u00e9put\u00e9s... Dingue, comp\u00e8tement fou! m\u00eame se sont emport\u00e9s certains \u00e9lus... Theresa May en personne a jug\u00e9 la d\u00e9cision peu raisonnable... Et face \u00e0 ces r\u00e9actions virulentes, le Parlement s'est voulu rassurant. Par l'interm\u00e9diaire d'un porte parole il a affirm\u00e9: les bongs de Big Ben font parti int\u00e9grante de la vie parlemenaire, ils retrouveront aussi vite que possible leur r\u00f4le de gardien du temps de la nation aussi vite que possible...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO) Des nuages r\u00e9siduels encore ce matin... Sinon le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui... Les temp\u00e9ratures... Elles seront comprises entre 17 et 29 degr\u00e9s... \r\nVendredi s'annonce toujours chaud et ensoleill\u00e9. Avant le retour des gouttes et des coups de tonnerre attendus pour la nuit suivante...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de matin\u00e9e au Nord des Alpes. Le mercure devrait atteindre 29\u00b0 en plaine.\r\nLa journ\u00e9e de vendredi s'annonce belle avec beaucoup de soleil le matin. Le ciel se chargera en fin d'apr\u00e8s-midi puis les pr\u00e9cipitations parfois orageuses suivront la nuit suivante. Elle seront localement soutenues dans les Pr\u00e9alpes. Les temp\u00e9ratures maximales seront proche de 30\u00b0.", "durationSec": 945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832808", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8832828", "ece-8832808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T12:46:44Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEt le journal d'Adrien Krause 470 millions de francs d'\u00e9conomie au lieu des 700 millions annonc\u00e9s Alain Berset a revu sa copie hier sur la nouvelle tarification Tarmed les h\u00f4pitaux, eux, d\u00e9noncent la d\u00e9cision, ils craignent une d\u00e9gradation des soins 280000 p\u00e8lerins l'an dernier 300000 attendus cette ann\u00e9e, les chemins de Compostelle, sont confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes de logistique, rendez- vous \u00e0 6 heures 27 dans la chronique de RTS religion Christophe Blocher continue \u00e0 d\u00e9velopper ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias, l'\u00e9diteur saint-gallois de NDR rejoint son tour, le groupe de m\u00e9dias BaZ dont la figure historique de l'UDC, l'un des actionnaires 25 nouveaux journaux tombent ainsi dans son escarcelle, \u00e0 6 heures 40 4\u00e8me volet de s\u00e9rie consacr\u00e9e aux artistes suisses qui ont r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9tranger aujourd'hui, d\u00e9part pour Paris, \u00e0 la rencontre d'un \u00e9crivain, dessinateur \u00e9diteur Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak la pancarte priant les clients juifs d'un h\u00f4tel d'Arosa, de se doucher avant la piscine a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, mais l'affaire montre aussi l'attachement des communaut\u00e9s juives orthodoxe aux Alpes suisses un attrait qui ne date pas d'hier, Alain Berset a revu sa copie sur la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nTarification Tarmed qui d\u00e9fini les prix des prestations m\u00e9dicales apr\u00e8s consultation, il pr\u00e9voit d\u00e9sormais 470 millions d'\u00e9conomies au lieu des 700 millions annonc\u00e9s avant l'\u00e9t\u00e9, le ministre de la Sant\u00e9 a pris en compte certaines critiques, mais il garde sa ligne, m\u00e9decins et h\u00f4pitaux doivent contribuer \u00e0 l'effort pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, une fa\u00e7on de maintenir la pression sur le monde m\u00e9dical Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [91%] :\r\nC'est habile politiquement les partenaires tarifaires, m\u00e9decins, h\u00f4pitaux n'ont pas su s'entendre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb intervenir pour r\u00e9animer Tarmed en urgence aujourd'hui Alain Berset leur rappelle cette responsabilit\u00e9 qu'il porte et au passage, il promet m\u00eame de limiter la hausse des primes maladie il renonce aux mesures les plus impopulaires, on ne touche plus aux minutes de consultation pour les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les malades psychiques ou les patients qui ont des cancers complexe habile politiquement d'ailleurs les cantons et les partis gouvernementaux le soutiennent les caisses maladie sont plut\u00f4t satisfaites, mais il se met \u00e0 dos les professionnels de la sant\u00e9 qui d\u00e9noncent un projet politique purement administratif d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 voir si ce coup de force politique les d\u00e9sunie encore davantage les incite face aux pertes de gains jouer les en contres les autres, ou si au contraire il les unis pour proposer enfin une r\u00e9vision qui serait celle des gens du terrain au final le patient aurait tout \u00e0 y gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nDes h\u00f4pitaux qui font la moue, donc leur fa\u00eeti\u00e8re Hplus parle notamment d'une d\u00e9gradation qui ne couvrira pas les co\u00fbts \u00e9coutez l'avis de Dominique Sartori, il est le directeur de l'h\u00f4pital du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [88%] :\r\n\u00e7a reste quand m\u00eame des \u00e9conomies qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 accepter, notamment dans le domaine hospitalier o\u00f9 il y a une sorte de schizophr\u00e9nie, on nous demande, tant\u00f4t d'hospitaliser les patients tant\u00f4t de travailler en mode r\u00e9gulatoire lorsque l'on travaille en mode ambulatoire, on a l'impression de nous dire que le que \u00e7a co\u00fbte trop cher, qu'il faut qu'il faut \u00e9conomiser, je pense qu'il serait il serait bon d'avoir une certaine ligne dans dans ce domaine, tout \u00e7a peut conduire \u00e0 des renoncements de renouvellement de mat\u00e9riels tout conduira peut-\u00eatre renoncer \u00e0 certaines prestations ambulatoires, vu les les co\u00fbts qui seront difficiles \u00e0 amortir, \u00e7a peut toujours avoir des effets pervers dans ces dans ces situations -l\u00e0, donc il faut se m\u00e9fier des contraintes parce qu'elles ne sont jamais une bonne nouvelle pour le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [94%] :\r\nDonal Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords, apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville mardi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e0 nouveau mis dos \u00e0 dos les supr\u00e9macistes blancs et les manifestants antiracistes la responsabilit\u00e9 des violences survenues dans cette bourgade de Virginie est \u00e0 rechercher des 2 c\u00f4t\u00e9s, avait -il affirm\u00e9 ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs r\u00e9publicain George Bush p\u00e8re et fils ont notamment rappel\u00e9 que l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes, plusieurs chefs d'entreprise qui conseiller le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont \u00e9galement annonc\u00e9 hier leur d\u00e9mission, r\u00e9action de Donald Trump il a dissous dans la foul\u00e9e, 2 de ses conseils en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique au Kenya maintenant l'opposant Raila Odinga saisit finalement la Cour supr\u00eame pour contester les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9lection remport\u00e9e, on le rappelle par Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant, hier, l'opposition a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses accusations de fraudes massives au sein du syst\u00e8me \u00e9lectronique de la commission \u00e9lectorale, la cour a 14 jours pour statuer cette m\u00eame opposition avait pourtant tr\u00e8s vite rejet\u00e9 la voie judiciaire juste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, mais Raila Odinga lui a chang\u00e9 d'avis \u00e0 Nairobi, la correspondance de Charlotte simonart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [95%] :\r\nIl avait le choix entre appeler \u00e0 des manifestations massives et saisir la justice, Raila Odinga a finalement opt\u00e9 pour la voie l\u00e9gale et pourtant, d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, le parti de l'opposition avait \u00e9cart\u00e9 cette option, accusant la justice d'\u00eatre au service du pouvoir, un revirement sous la pression d'abord de l'Union europ\u00e9enne, des Nations unies et de l'Union africaine, qui n'ont cess\u00e9 de le mettre en garde sur les cons\u00e9quences pour le pays, d'affrontements massifs entre communaut\u00e9 et puis de son propre parti, les cadres principalement qui sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers 2022, et qui ne veulent plus de Raila Odinga l'\u00e9ternel perdant des gouverneurs de l'opposition viennent \u00e9galement d'\u00eatre \u00e9lu au niveau local et eux non plus n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se d\u00e9stabilise hier Raila Odinga a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 des manifestations pacifiques, un appel \u00e0 la paix, qui tranche avec le ton presque virulent d'il y a quelques jours, mais depuis, les consultations n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre vives r\u00e9sign\u00e9, l'opposant historique s'offre donc une sortie en douceur de la vie politique, Charlotte simonart rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [97%] :\r\nLes entreprises allemandes ont encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9, c'est le constat fait hier par la ministre de la famille qui n'exclut pas \u00e0 l'avenir une loi contraignante et pourrait forcer les grands groupes \u00e0 se f\u00e9miniser Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [94%] :\r\nIl faut obliger les entreprises \u00e0 embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9 car c'est visiblement ce qui marche le mieux, voil\u00e0, en effet, le bilan tir\u00e9 par la ministre allemande de la famille pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s une loi imposant aux grandes entreprises allemandes cot\u00e9es en bourse, d'avoir au moins 30 pourcent de de femmes dans leur conseil de surveillance, les conseils de surveillance en Allemagne supervisent les d\u00e9cisions des entreprises, notamment en mati\u00e8re de salaires et de conditions de travail, le r\u00e9sultat de cette loi contraignante en 2016 plus de 27 pourcent de de ces postes \u00e9taient occup\u00e9s par des femmes, contre 25 pourcent en en 2015 mais cette m\u00eame loi n'oblige pas les entreprises \u00e0 embaucher des femmes au sein de leur direction, r\u00e9sultat, elles ne sont que6,5 pourcent dans dans les directoires de ces grandes firmes, la ministre de la famille a donc menac\u00e9es si dans un an, la situation n'a pas chang\u00e9, il y aura des quotas impos\u00e9es dans les directoires des grandes entreprises, sauf que d'ici l\u00e0, il y a des \u00e9lections en Allemagne, et la ministre n'est pas s\u00fbre, elle non plus de rester \u00e0 son poste de responsabilit\u00e9, Blandine Milcent RTS Info Bernard et cette question \u00e0 pr\u00e9sent la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [97%] :\r\nPolice de proximit\u00e9 sera -t-elle bient\u00f4t de retour en France, c'est en tout cas ce qu'a annonc\u00e9 hier dans une interview au Figaro, G\u00e9rard Collomb, le ministre de l'Int\u00e9rieur, ce retour, c'\u00e9tait l'une des promesses du candidat Macron cette police de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien devrait voir le jour d'ici la fin de l'ann\u00e9e, a promis le ministre de l'Int\u00e9rieur, un ministre qui n'a toutefois pas d\u00e9taill\u00e9 les effectifs ou le budget qui lui serait allou\u00e9 de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:30) [94%] :\r\nLa police de proximit\u00e9, c'est un des serpents de mer de la politique s\u00e9curitaire fran\u00e7aise mise en place sous le gouvernement Jospin on 98, tr\u00e8s contest\u00e9e, jug\u00e9e inutile voir contreproductive, elle est supprim\u00e9 en 2003 par Nicolas Sarkozy, alors ministre de l'Int\u00e9rieur, la question de sa r\u00e9introduction a ressurgit durant la campagne pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s l'affaire Th\u00e9o, ce jeune homme violemment interpell\u00e9 par des policiers \u00e0 Aulnay-sous-Bois, l'id\u00e9e d'une police plus proche de la population, notamment dans les quartiers difficiles reste s\u00e9duisante, mais pour autant qu'elle soit mise en pratique intelligemment, c'est en tout cas l'avis de Mohamed mais je, pr\u00e9sident d'AC le feu, une association cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9meutes en dont lieu en 2005. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [85%] :\r\nUne police de proximit\u00e9, elle devrait \u00eatre en lien, on l'dialogue, elle doit effectivement pouvoir patrouiller tranquillement son que le sentiment d'\u00eatre rejet\u00e9 cette prise de proximit\u00e9, il faut absolument qu'elles soient form\u00e9s, elles sont en capacit\u00e9 de mesurer les enjeux qu'il y a et qu'elle va pouvoir apporter dans ces quartiers dits prioritaires, donc j'ose esp\u00e9rer que cette fois -ci, on a envie de travailler avec des acteurs de terrain avec des habitants, si c'est pour cr\u00e9er une police de proximit\u00e9 ou on ne tient pas en compte que le fait qu'il faut absolument des gens exp\u00e9riment\u00e9s qui veulent travailler dans ces quartiers et on pas faire venir des jeunes policiers qui sortent des \u00e9coles venant d'autres quartiers prioritaires mais sera inverse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [90%] :\r\nEn remettant \u00e0 l'ordre du jour, la controvers\u00e9e police de proximit\u00e9, Emmanuel Macron, remplit une promesse de campagne qui pour \u00eatre efficace, devrait \u00eatre bien plus qu'un gadget s\u00e9curitaire \u00e9lectoral \u00e0 un Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [93%] :\r\nEn Suisse, Christophe Blocher d\u00e9veloppe encore ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias autour de l'\u00e9diteur familial saint-gallois Zinder, de rejoindre l'escarcelle du groupe de m\u00e9dias BaZ dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires, ce rachat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier, la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9dite notamment la BAD leur Zeitung acquiert ainsi 25 journaux hebdomadaires gratuits distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique S\u00e9verine en Prusse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [94%] :\r\nLe rachat dont le montant n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, est qualifi\u00e9 de gagnant-gagnant, c'est que Zahnder est connu comme le roi des gratuits en Suisse al\u00e9manique et avec son rachat, le groupe m\u00e9dia Basler Zeitung et son actionnaire Christophe Blocher mettent la main sur un \u00e9diteur r\u00e9gional actif principalement dans l'est de la Suisse, mais qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame pr\u00e8s de 800000 Lecteurs il est sain qu'aux c\u00f4t\u00e9s des 3 grands d'a Ringier NZZ un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue dans la presse suisse, s'est f\u00e9licit\u00e9 le vendeur Andreas Nder les acheteurs se sont voulus rassurants les titres seront g\u00e9r\u00e9s dans le m\u00eame esprit que par le pass\u00e9 avec les m\u00eames \u00e9quipes assure Rolf poleman, pr\u00e9sident du groupe Bass Zeitung et puis toutes les tendances politiques pourront continuer \u00e0 s'exprimer, le groupe anticipe les critiques que pourraient formuler ceux qui redoutent que Christophe Blocher ne se constitue un empire m\u00e9diatique, l'homme d'affaires et ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9cart\u00e9 toute vis\u00e9e politique dans ce rachat et r\u00e9affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [94%] :\r\nEn Valais le choc annonc\u00e9 suite \u00e0 l'introduction de la Lex Weber n'a pas eu lieu, Paroles, hier, de l'Association valaisanne des entrepreneurs, la construction craignait pour son avenir car cette loi limite la construction de r\u00e9sidences secondaires, mais les secteur mais le secteur n'a pas trop souffert du r\u00e9sultat de la votation et les chiffres le prouvent : 5 ans apr\u00e8s le scrutin, pour la premi\u00e8re fois depuis 2011, le taux de ch\u00f4mage global du canton est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale, la construction valaisanne n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance Le ch\u00f4mage, il est \u00e9galement en repli, l\u00e0 m\u00eame recul\u00e9 de 16 pourcent par par rapport \u00e0 juillet 2007 et l'on reparle de cette affaire d'affiches placard\u00e9es dans un h\u00f4tel d'Arosa dans les Grisons affiche demandait on rappelle aux clients juifs de se doucher avant d'utiliser la piscine de l'\u00e9tablissement, relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, l'affaire a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en Isra\u00ebl notamment, mais elle a aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point les communaut\u00e9s juives orthodoxes et ultra- orthodoxe sont attach\u00e9es aux Alpes suisses un attrait qui ne date pas d'hier, des juifs de Suisse veulent maintenant s'engager afin de favoriser la compr\u00e9hension entre population locale et visiteurs attach\u00e9s \u00e0 leurs pratiques religieuses Nicole della Pietra Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:39) [95%] :\r\nLong manteau noir, chapeau, barbe et papillotes les juifs orthodoxes ne passe pas inaper\u00e7ue dans les rues d'Arosa de Saint-Moritz de Davos ou de Saas-Grund durant l'\u00e9t\u00e9 pour comm\u00e9morer Kesha soit le Deuil pour la destruction des Temples de J\u00e9rusalem, ils arrivent d'Isra\u00ebl, des \u00c9tats-Unis, de Belgique ou d'Angleterre notamment chaque \u00e9t\u00e9, ils sont plusieurs milliers \u00e0 mettre le cap sur la Suisse, un rituel qui a sa tradition \u00e0 Davos, en particulier l'air pur des cimes attire les premiers touristes juifs d\u00e8s 1870 \u00e0 l'aube de la Seconde Guerre mondiale, les sanatoriums soulagent les tuberculeux les plus malades d'entre eux d\u00e9c\u00e9deront sur place, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation en 1931 d'un cimeti\u00e8re juif dans la commune, mais aujourd'hui encore dans plusieurs stations des Alpes, la cohabitation entre population locale et ces visiteurs ne va pas de soi, certaines pratiques religieuses froissent les r\u00e9sidents et les autres touristes la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites veut y rem\u00e9dier en s'adressant aux Juifs, directement, comme l'explique son secr\u00e9taire, il y a une atteinte Kreutner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [87%] :\r\nAlors il Aurillac a eu qui chaque nous voulons aussi nous adresser aux zoo de juifs, leur expliquer comment fonctionne la Suisse pour \u00e9tablir de la compr\u00e9hension, il faut agir sur les 2 versants les juifs doivent aussi comprendre que, par exemple en Suisse, on se salue, ou que le respect de l'ordre, joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, ce sont des choses simples, mais qui favorisent beaucoup la compr\u00e9hension r\u00e9ciproque et nous voulons y contribuer, j'ignore si nous r\u00e9ussiront mais nous voulons \u00e0 tout prix et \u00e7a essayer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:09) [95%] :\r\nUne op\u00e9ration dont les d\u00e9tails ne sont pas encore d\u00e9finie, mais une certitude \u00e0 ce stade pas d'affiches ou de tracts, l'attention des visiteurs sera capt\u00e9e par le contact humain et la parole pour mieux faire passer le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [92%] :\r\nFacebook \u00e9tend sa plateforme MarketPlace aux pays europ\u00e9ens, c'est cette semaine en effet que ce nouveau service de petites annonces, cr\u00e9\u00e9 par le r\u00e9seau social de marque Zuckerberg doit \u00eatre lanc\u00e9 dans 17 pays europ\u00e9ens parmi eux la France, l'Allemagne et la Suisse, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:38) [95%] :\r\nAvec cette extension \u00e0 l'Europe, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Canada notamment Facebook confirme une nouvelle fois ses ambitions de s'attaquer au commerce en ligne c'est \u00e9volution, comme le soulignent les analystes est en quelque sorte une progression naturelle Facebook dispose d'une \u00e9norme communaut\u00e9 d'utilisateurs des utilisateurs qui emploient d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau pour vendre et acheter des objets cr\u00e9er une plateforme, un service d'annonces semble donc logique St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:06) [89%] :\r\nLa force de leur communaut\u00e9 leur permet tout d'un coup de concurrencer des acteurs qui \u00e9taient \u00e9tablies depuis longtemps si on prend une comparaison qui vaut ce qu'elle vaut mais eBay, pr\u00e9sent dans 30 pays \u00e0 plus de 170 millions d'utilisateurs actifs qui ont effectu\u00e9 un achat dans les 4 derniers mois, donc on voit que, comparativement, est install\u00e9 l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps et que tout d'un coup, ben Facebook avec cette capacit\u00e9 qui repose sur son nombre de membres va pouvoir concurrencer eBay pourtant acteurs historiques, alors ils sont pas exactement dans les m\u00eames forc\u00e9ment cr\u00e9neau \u00e0 tous les niveaux, mais si on prend ensuite bah Facebook de concurrencer un service commun. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:41) [97%] :\r\nFacebook fait d'ailleurs de sa communaut\u00e9, un argument publicitaire par les profils des utilisateurs ou les amis communs, l'internaute a une impression de s\u00e9curit\u00e9, de conna\u00eetre le vendeur ou l'acheteur et c'est avec cet argument aussi que Facebook s'attaque \u00e0 un segment en pleine croissance, celui du commerce sur support mobile tout en s'assurant de nouvelles sources de revenus publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [93%] :\r\nEt puis on termine ce journal avec une crise horlog\u00e8re, rien \u00e0 voir avec la branche mais avec Big Ben, la c\u00e9l\u00e8bre cloche londonienne h\u00e9 bien Big Ben pourrait bien rester silencieuse durant 4 ans, le temps d'une r\u00e9novation, la d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 l'indignation de plusieurs d\u00e9put\u00e9s Dingue compl\u00e8tement fou m\u00eame se sont emport\u00e9s, certains \u00e9lus Theresa May en personne a jug\u00e9 la d\u00e9cision peu raisonnable et face \u00e0 ces r\u00e9actions virulentes le Parlement s'est voulu rassurant, par l'interm\u00e9diaire d'un porte parole, il a affirm\u00e9 : les bombes de Big Ben, font partie int\u00e9grante de int\u00e9grante de la vie parlementaire, ils retrouveront aussi vite que possible leur r\u00f4le de gardien du temps de la nation, le poids des traditions : faut pas jouer avec \u00e7a, merci beaucoup, Adrien Krause. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B12AC44-5881-476A-A25A-94308111E2A4", "internalArchiveId": "9B12AC44-5881-476A-A25A-94308111E2A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod, traductrice", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 14:35:04-14:35:24 / * Est-ce que les personnes sourdes aiment le rap? Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod aura la r\u00e9ponse dans quelques minutes. En backstage, elle r\u00e9p\u00e8te minutieusement les textes du rappeur Jo2plainp en langue des signes. Ce soir elle fera la traduction en live. La pression monte et le soundcheck r\u00e9sonne.c'est quand m\u00eame le Montreux Jazz Festival.", "durationSec": 3348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818493", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741922.image", "alternativeTitle": ["Je vous dis m... du 17.08.2017", "Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod, traductrice / JVDM_2017-08-17T14:04:15_je-vous-dis-m", "Je vous dis m... du 17.08.2017", "Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod, traductrice / JVDM_2017-08-17T14:04:15_je-vous-dis-m"], "alternativeSummary": ["Est-ce que les personnes sourdes aiment le rap? Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod aura la r\u00e9ponse dans quelques minutes. En backstage, elle r\u00e9p\u00e8te minutieusement les textes du rappeur Jo2plainp en langue des signes. Ce soir elle fera la traduction en live. La pression monte et le soundcheck r\u00e9sonne\u2026c\u02b9est quand m\u00eame le Montreux Jazz Festival.", "Est-ce que les personnes sourdes aiment le rap? Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod aura la r\u00e9ponse dans quelques minutes. En backstage, elle r\u00e9p\u00e8te minutieusement les textes du rappeur Jo2plainp en langue des signes. Ce soir elle fera la traduction en live. La pression monte et le soundcheck r\u00e9sonne\u2026c\u02b9est quand m\u00eame le Montreux Jazz Festival."], "variantIds": ["ece-8818494", "ece-8818493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T05:50:24Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nExcusez -moi pardon joue ici, c'est les backstage oui backstage c'est backstage de quelle sc\u00e8ne mythique qui ne parce que oui c'est ouvert au public : l\u00e0 c'est gratuit \u00e0 la sc\u00e8ne, oui tous, car ce n'est gratuit, oui, il y a du monde, d\u00e9j\u00e0, oui oui, il y a du monde qui peut rentrer dans les coulisses, oui, oui, venir ici, oui, les artistes sont derri\u00e8re la bassesse, alors l\u00e0, ils sont l\u00e0, qui sont en train de, il a \u00e9t\u00e9 h\u00e9 oui, donc ils sont dans les r\u00e9gions, dans les loges, donc si je veux, ce qui passe apr\u00e8s, il s'appelle comment vous savez alors moi je suis arriv\u00e9 et l'arriv\u00e9e voil\u00e0 je viens prendre mon cas l'\u00e2ge elle un concert en langue des signes, \u00e7a m'a intrigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:40) [65%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:00:41) [69%] :\r\n\u00e7a vous intrigue : si vous \u00eates chez les rebelles, il y a, je vous dirais peut-\u00eatre pas au courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [77%] :\r\nNon, vous venez d'arriver vraiment oui, oui, je viens prendre mon poste qui a quart et vous savez pas non, hommage, je ne suis pas au courant de vous \u00eates curieux de savoir c'est quoi ce concert en langue des signes, parce que moi j'ai curieux en tout cas l'amour c'est alors je vais trouver pour savoir un peu ce que \u00e7a regardez qui est responsable du pouvoir vous r\u00e9pondre mieux vous \u00eates monsieur. \r\nMonsieur le gardien n'apporte voil\u00e0 parfait, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e rien vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [73%] :\r\nVous disiez moi quoi, pourquoi, je veux dire si elle n'est pas Tristan Miquel des recettes Jacqueline personne Nathalie c'est votre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [81%] :\r\nBonjour, cherche le le responsable de la Seine, c'est vous, je m'occupe de l'accueil des artistes en fait pour la sc\u00e8ne du parti que Werner, j'ai vu quelque chose qui m'intriguait sur l'affiche de votre programme \u00e7a que je suis venu ici il y a quelque chose en langage des signes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [84%] :\r\nEn langue des signes, oui, alors c'est un concept qu'on proposera \u00e0 vers la fin du festival, un concert, traduit dans le texte des chansons et traduit en langue des signes, faites donc l\u00e0 il y a des personnes qui vont tr\u00e8s bien, le concert en Direct en arrive, oui, elles sont de traductrice qui vont se relayer pour traduire les les textes du du groupe qui va jouer, donc on s'imagine la chanson fran\u00e7aise, quelque chose de bien sous tous rapports, bien sous tous rapports, enverra, je ne connais pas exactement le groupe, je ne sais pas quelles sont les textes ni leur teneur en fait c'est quoi comme Style, ce sera le Style c'est du rap ou du ce sera du Hip-Hop, en fait, c'est du rap voil\u00e0 exactement du rapport du rapport donc dessin\u00e9 \u00e7a va \u00eatre chaud pour les traductrice parce qu'il faut qu'il va falloir qu'elle tienne le rythme s'est ont, eux, et puis il y a du monde sur cette sc\u00e8ne devant cette sc\u00e8ne plut\u00f4t le pic d'affluence, \u00e9videmment c'est le samedi soir, quand il fait beau Jean maintenant genre tout \u00e0 l'heure, combien de personnes peut y avoir jusqu'\u00e0 34000 je pense et comment s'appelle le groupe alors en fait je n'ai pas pos\u00e9 la question, j'ai alors si j'arrive \u00e0 l'prononcer correctement parce que j'ai pas encore demand\u00e9 vraiment dans Sp\u00e9cial j'ai que je l'ai vu sur le tapis, comment est -ce qu'on dit un truc pareil, c'est joli jeu au pied impies. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:02:49) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [77%] :\r\nNon, Joplin pis voiture Jo tout pleine c'est Girod avec un 2\u00e8me pleine puis voil\u00e0 qui Girod pleine puis aux pleine JobCloud Quick tout Plumpy Joe tout planifi\u00e9, voil\u00e0 le Tierc\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, et il est ou alors du coup au s'mais trouver pour leur poser des questions sur ce conseil alors maintenant, on va tout de suite et sont sur sc\u00e8ne, en train de faire leur Sandjak mais on avait un peu plus de temps, je pense qu'il devrait \u00eatre disponible juste apr\u00e8s, donc, est l\u00e2ch\u00e9 par l\u00e0- bas, je peux les trouver dans le village apr\u00e8s peut les trouver dans les loges peut-\u00eatre derri\u00e8re la sc\u00e8ne, il faudra un peu fureter un peu faire l'explorateur vous appelez comment moi cette ann\u00e9e et je travaille ici depuis voil\u00e0 seulement 18\u00e8me Festival aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [71%] :\r\nToute cette histoire, c'est vous, le rappeur, comment \u00e7a se prononce, quoi, non, non, jour de plaintes ou d'une autre plainte parce que le programme va dire \u00e7a appelait Jettou PVM pilote surtout permis de paiement ne fait souvent le tout plein pot, c'est le petit Diaw qui vient de plein, plein de ces 10000 types de plein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [74%] :\r\nCol\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, penser que c'est la haute quand m\u00eame ah voil\u00e0 comment se renseigne pas de chercher la petite fioritures de fin avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:03:57) [64%] :\r\nIl y \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [68%] :\r\nAussi, \u00e0 la fin, h\u00e9site pas \u00e0 venir devant la salle, peut-\u00eatre que les bouteilles Champagne, c'est pas du champagne, c'est du proc\u00e8s comme Eichmann, j'ai tout pay\u00e9 une pie incroyable amateur fait place, on va tout \u00e0 fait surtout plaisir, on va tout fait tout plante oui, y en a qui savent pas lire le truc ou alors sont donc du coup dans leur t\u00eate, \u00e7a sonne plante genre porte plainte, on va dire c'est la rime de base, c'est que tout le monde fait de plaintes qui va dire ton son on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [62%] :\r\nDonc il il y a beaucoup avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [75%] :\r\nR\u00e9glages \u00e0 ce qui para\u00eet \u00e0 ce qui para\u00eet tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve avait empal\u00e9 dans votre linge moi pour aller danser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:34) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [72%] :\r\nDavid ces d\u00e9fis qui vous demande \u00e7a ou pas, non c'est pas encore arriv\u00e9 malheureusement vous avez \u00e9viter ma ch\u00e9rie, \u00e7a tombe bien parce qu'on a eu des vaches oui \u00e0 ces m\u00eame d'arriver avec vous de cigarettes dans le classement justement pas je, je venais d'ici, je me disais bon est -ce que j'ai tourn\u00e9 la fum\u00e9e, je sens qu'il va arriver est arriv\u00e9, non mais je vous laisse le vote, il y a \u00e9coute grand pessimisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [89%] :\r\nJe vous dis merde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [82%] :\r\nC'est \u00e7a une loge de rappeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:59) [79%] :\r\nQu'est -ce qui est en bordel, c'est \u00e7a, donc on a une bonne \u00e9quipe, en plus, on a $ Laura m\u00e9lo \u00e7a on a le micro sans fil, on a chacun nos sacs, voil\u00e0, on a les traductrice en langue des signes, donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [76%] :\r\n\u00e7a va vous manger sans vous avez des bananes, des pouvoirs d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:13) [77%] :\r\nExactement, c'est s\u00fbr qu'on ait des personnes ultra- \u00e7a ne se voit pas, ah qu'est -ce qui fait que on me tend une fid\u00e8le de whisky on guitariste qui est pas l'\u00c9lys\u00e9e mais jamais le kilt aujourd'hui qui repr\u00e9sente l'Ecosse qui avait donn\u00e9 un grain de folie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [82%] :\r\nC'est mieux qu'il le m\u00e9tal est un son qui vient du Nord, des pays du Nord \u00e9tant donn\u00e9 que le le chanteur de papa, d\u00e9cid\u00e9 de m\u00e9langer un petit peu des styles afin de donner quelque chose de sa rappeur, c'est un rapport exactement, mais il a fait appel \u00e0 mes tableaux pour \u00eatre son guitariste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:39) [81%] :\r\nRassurez -nous, vous avez un vous avez du whisky c'est du whisky \u00e9cossais, bien \u00e9videmment, vous voulez -vous dire et je travaille que vous aussi vous travaillez exactement donc techniques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:51) [79%] :\r\nRoms, donc moi j'ai ramen\u00e9 un bon petit je me suis dit c'est le Montreux Jazz on se fait plaisir, on prend pas le 1er homme backgammon n'a pris un papa, c'est pas du Durham \u00e9cossais, \u00e7a non, c'est pas des Romains \u00e9cossais pas lui vient d'ailleurs mais en tout cas une tr\u00e8s bien et l\u00e0 on a toute l'\u00e9quipe qu'on est, on est assez chaud bouillant pour ce festival 5 jours montre c'est c'est un honneur en j'ai entendu dire que m\u00eame certains grands musiciens m\u00eame \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 de jouer au Montreux Jazz, donc j'ai envie de dire, pour nous qui sommes n\u00e9s des petits c'est c'est vraiment la classe quoi donc \u00e7a mais pas pour la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [81%] :\r\nAu au cours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:19) [85%] :\r\nOh non, non, pas forc\u00e9ment, non, moi, je crois, moi j'ai fait quand m\u00eame 10 entre 100 et 100 50 concerts, donc moi non, non, je me r\u00e9jouis juste d'\u00eatre sur sc\u00e8ne et de leur montrer ce qu'on sait faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:29) [84%] :\r\nAussi c'est pas facile franchement parce que c'est une salle o\u00f9 il y a beaucoup de gens qui peuvent passer qui sont pas forc\u00e9ment venus vous voir ou ou que, justement, peut y avoir beaucoup, beaucoup de personnes ou ou pas, on peut \u00eatre vieux qu'peut \u00eatre observ\u00e9 par des observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:42) [78%] :\r\nOh, encore plus ravi de dire que l'internationaux, on a surtout ravi de se dire que des gens seraient sign\u00e9s des grosses dates \u00e0 des programmateurs et tout \u00e7a, ben oui, \u00e7a c'est vrai qu'il faut assurer le petit coup de pression, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, on est quand m\u00eame au Montreux, il faut qu'on dit, mais on n'a pas le droit \u00e0 l'erreur n'a pas un petit mot de tout ce qui pourrait se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [80%] :\r\nPire tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:03) [72%] :\r\nLe juge \u00e0 un moment j'ai vers\u00e9 une phrase, ce qui m'arrivait \u00e0 avec une 2 fois encore sur un des refrains d'un des sons qu'on a rajout\u00e9 au Sochaux reste r\u00e9cemment alors qu'on est moins guitariste Person qui s'\u00e9tait vu qu'il a rien de tout \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:14) [77%] :\r\nL'autre personne qui d\u00e9truit oui mais alors, comme il n'a pas de ceinture l\u00e0 sans qu'il y a la petite sacoche \u00e9cossaise, l'accord se traduit, il est au top il autorisait les origines \u00e9cossaises, pas du tout m\u00eame pas sacrifier les Siciliens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:27) [79%] :\r\nOui, un beau rital, c'est un bon m\u00e9lange des gens en fait, votre \u00e9quipe, un savant m\u00e9lange, on a not\u00e9 Didier qui est originaire du Mali et de Hongrie maliens et hongrois agnangoye donc d\u00e9j\u00e0 un sacr\u00e9 m\u00e9tissage moi malheureusement je crois que c'est le m\u00e9tissage Le plus l\u00e9ger qu'on peut faire je suis franco- suisse, mais la France de se traduire 70 de 70 ans \u00e0 un 10\u00e8me de seconde ces groupes, c'est : c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [60%] :\r\nQu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:53) [67%] :\r\nC'\u00e9tait du p\u00e9riurbain, donc du pays ou pas de gagner ou pas bonjour, moi j'ai fait au Japon par c'\u00e9tait des r\u00e9gions du pays ou pas de d\u00e9rision au pays vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:31) [66%] :\r\nToute une. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:34) [69%] :\r\nOn ne voit pas tr\u00e8s bien l'intendant, je ne compte qu'une fois pourquoi parce que normalement je ne puis j'ai r\u00e9cemment maintenant \u00e0 Montdidier, parce qu'il a de c\u00e9der avec lui, l\u00e0, il a laiss\u00e9 dans la platine CD comprendre l'automaticit\u00e9 qu'on a lou\u00e9 pour l'occasion pourrait Sodimatex parce qu'on am\u00e8ne pas plus d'ailleurs l'argent encore aujourd'hui concernant la sur la route comme plus et on n'a pas la bande- son action va faire que les versions qui, \u00e0 la guitare et maintenant \u00e9coutez la version Vargas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:58) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une part ce qui est du pays, c'est-\u00e0-dire une par jour, moi je ne ferme jamais cette \u00e9quipe de Lyon. \r\nC'\u00e9tait une whisky je savais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:37) [85%] :\r\nCalendrier. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:05) [86%] :\r\nPetit probl\u00e8me technique, on reprend l'\u00e9mission maintenant attention Thabuis entendu dire votre concert ce soir, il est avec la langue des signes, enfin j'ai pas tout compris qu'est -ce que vous pouvez m'expliquer, je vous dis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:18) [82%] :\r\nOn va avoir de traductrice qui vont tr\u00e8s bien, le concert en langue des signes pour les sourds et malentendants, l'association Procap qui finance ce projet qui est marqu\u00e9 avec le le Montreux Jazz Festival pour ce Singing MSD et donc avec l'association Projet sourit culture et donc on aura 2 qui ne font cette traduction, c'est assez rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [84%] :\r\nSi vous \u00eates rappeur, vous devez avoir des gros mots comment traduit vogue, roman d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:40) [79%] :\r\nAlors non, moi je suis un rappeur gentil, gentil avec tr\u00e8s peu d'argot tr\u00e8s peu de verlan bon de temps en temps, je l\u00e2che un petit merdeux un petit on n'arrivait pas faire des doigts d'honneur sur sc\u00e8ne exactement il y a un moment, je dis un attaquant, c'est l'histoire, arr\u00eatez de croire qu'on vous cause \u00eatre d\u00e9dommager de l'espacement nous mais l'homme dollars des dollars je que Barakat Mamdou exode comme les Bob Marley vos codes, j'en ai trop marre fait un cocktail de connard bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:10) [64%] :\r\nOui, tradition, voil\u00e0 que retraduit Bob Marley cocktail de connard, l'ambition du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:14) [79%] :\r\nComment faudra leur demander justement une histoire de langue, ils ont d\u00fb cr\u00e9er des mots et des bapt\u00eames de de mot de nom en fait de noms propres et donc bon cette fois leur elle t'expliqueront \u00e7a mieux que moi mais en tout cas, \u00e7a risque d'\u00eatre fort sympathique mais parfois vous rappelez dites non bah d\u00e9j\u00e0 en moyenne et puis avoir des morceaux qui ont une certaine vitesse, il y a surtout un morceau reggae ou un et il y a 2 ans et \u00e0 des acc\u00e9l\u00e9rations alors l\u00e0 ben mal se d\u00e9fend pas mal mais elles acc\u00e9l\u00e8rent elle cavale au niveau des la gestuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [71%] :\r\nOui, monsieur, non, on va, on va voir si qu'il vous disiez oui peut \u00eatre rapide, on part sur le reprendre, on va directement sur cette rapide comme \u00e7a et puis \u00e7a c'est ce qu'il est chaud pour la langue des signes, moi je veux, mais je veux m'\u00e9tablir oui, moi aussi, avait -il entendu cela doit se fondre fait jouer \u00e0 plein, \u00e7a c'est bon, il y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [79%] :\r\nVous travers de l'homme, m\u00eame de ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de me faire boire du whisky on m'a mis le micro sous un kilt, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, sant\u00e9, \u00e7a c'est pour moi c'est Tristan Christopher peut aplatir Christophe \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:16) [72%] :\r\nJe ne peux pas marqu\u00e9 Oslo, je n'ai plus beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:22) [78%] :\r\nC'est, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 un surnom de robinet chaque la soir\u00e9e va \u00eatre longue, point, mais vous avez vraiment rien, parce que l\u00e0, vous \u00eates assis par terre, de l'air William. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:32) [55%] :\r\nC'est un choix qu'il a enlev\u00e9 et l'aussi grand choc il la rondelle qui avant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:36) [65%] :\r\nOui, on a tous la moiti\u00e9 surtout c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:12:42) [58%] :\r\nPoint qui n'a pas toutes, c'est tout bon, oui, elle est all\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:50) [71%] :\r\n\u00e7a pouvait, \u00e0 la guitare. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:12:53) [73%] :\r\nPuisque les choses comme \u00e7a, bon, non, mais si c'est \u00e7a le probl\u00e8me Babylone gamme du que Dieu nous prot\u00e8ge pas ou non mais si c'est \u00e7a le progr\u00e8s surtout les dents Mahajanga o\u00f9 l'argent n'est pas un proph\u00e8te non mais si c'est \u00e7a le progr\u00e8s Babylone gagne du terrain, que Dieu le prot\u00e8ge pas non, mais si c'est \u00e7a le progr\u00e8s surtout les dents et chacun ce qui dit qu'il me tape, la tension est d\u00e9mod\u00e9 petite qui cherchent \u00e0 changer bien relative qui partent avant la mine Gicam pas grand- chose pour moi donc, depuis, \u00e0 plat ventre, alors cette ville qui castras dans ce domaine, c'est la panique, quittera la pancakes que la guillotine qui va pas tendre pour un gosse, puis il faut qu'on ne prend pas pas la t\u00eate, ne prend pas la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:34) [72%] :\r\nToi aussi, t'es qu'un produit sa Fox, peut-\u00eatre, mais pas que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:38) [88%] :\r\nOui, comme on a peu d'Irlande, dessinateur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:40) [93%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [64%] :\r\nIl mort alors il y a 3 qui circulait va dans la logique comme le mari peut donner des marionnettes Dumas Marie, il ne s'agisse l'\u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:51) [77%] :\r\nMais parfois, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, alors c'est quoi \u00e7a, c'est un peu de sable exact des passages quand m\u00eame un peu pas tr\u00e8s dur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:56) [79%] :\r\nAh non, non, non et \u00e9t\u00e9 \u00e7a rien et alors d\u00e9j\u00e0, moi j'ai Tch\u00e9quie pendant que je fais mon oui, des fois elle synth\u00e9tise la la phrase et l'id\u00e9e que je dis non pour dire moins de trucs parce que sinon \u00e7a serait un peu compliqu\u00e9, mais par exemple, moi je passe souvent le mot paix ou l'amour machin sourire et le mot sur le mot sourire, je les vois chaque fois faire le petit voil\u00e0 vous avez v\u00e9rifi\u00e9 la traduction, quand m\u00eame, j'ai pas v\u00e9rifi\u00e9, mais en gros, pour dire qu'\u00e0 chaque fois qu'elles sont super synchro parce que le le c'est-\u00e0-dire ce qu'elles veulent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [66%] :\r\nOui, \u00e7a c'est l'ultime pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:25) [77%] :\r\nAura utiliser avec leur leur classeur, elle va pas conserver leurs dossiers l\u00e0 tout le Pape, l\u00e0 on voyait \u00e0 chaque fois, chaque phrase en face des les petits signes tout donc, apparemment, je leur fais confiance mais en gros, pour dire qu'elles \u00e9taient tr\u00e8s parce qu'\u00e0 chaque fois le signe \u00e0 peu pr\u00e8s une demi- seconde au pouvoir oui apr\u00e8s juste apr\u00e8s ou que j'ai dit le mot donc sacr\u00e9 boulot qu'elles ont fait parler vrai en tout cas \u00e7a para\u00eet vrai ouais je pense pas qu'elle s'amuse \u00e0 faire la coup s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:47) [62%] :\r\nFait peu il entendait alors des querelles du feu, parce que, \u00e0 ce petit phacoch\u00e8re, c'est pour la gagner. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:01) [65%] :\r\nYvon perdu au bout d'un quart des c'est le record \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:04) [55%] :\r\nIl y avait encore fait pas oublier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [75%] :\r\nAttention quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:18) [73%] :\r\nPourquoi la pression commence \u00e0 monter en fait moiti\u00e9 avec d'non fa\u00e7on fait p\u00e2lir. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:25) [63%] :\r\nPas plus les partis moi, ce sont pas des garanties qu'il voulait, c'\u00e9tait un 2 points de l'\u00c9tat, c'est quand m\u00eame laquelle c'est quoi et les r\u00e9formes de l'\u00c9tat qui est quand m\u00eame, c'\u00e9tait d'abord il y a Djamel, ils m'ont dit qu'il a 2 points qu'elle fait partie pastaga captive, c'\u00e9tait le sien, et en Europe est \u00e0 peine donc il masculinit\u00e9 ce il pas sa mise en points dans la semaine, alors pourquoi pas, puis le miracle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:16:09) [63%] :\r\nQue l'occupante bon c'\u00e9tait une et donc c'est tout. \r\nPatrice dans un instant la oui parti pas mal de 3 points quand m\u00eame pas, sachez le, nombre de compagnies et dure au sommet et avec la volont\u00e9 de nous et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:59) [68%] :\r\nOui, parce qu'il n'est pas quoi, ce qui est la hein. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:07) [70%] :\r\nPas d'une petite partie par des hommes politiques n'est -ce pas tout expliquer, qui ont \u00e9t\u00e9 4\u00e8me, \u00e9l\u00e8ve il est terrible : un pas de plus longtemps point risque quand m\u00eame, l'Autrichien, qui permet \u00e0 une angoisse, on a entendu par le Congr\u00e8s Patrick Montel certains et pas \u00e7a d'pour ce film, c'est un budget d\u00e9j\u00e0 c'est largement Poitou \u00e7a va tentative partout parce que, parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:16) [78%] :\r\nJe vous dis, je vous dirais \u00e0 Dakar Tristan Miquel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:19) [71%] :\r\nMais est -ce que quoi, vous avez bien fait vraiment chaud dans les loges quand m\u00eame si l'a\u00e9roport d'Alice, pour moi, le Hongrois malien est dans la place, l'accord selon toujours de Bamako quoi CDS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:32) [83%] :\r\nA grands Didier r\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, chargeant quoi dans votre concert alors du coup, pardon, il est charg\u00e9 quoi dans votre du d\u00e9c\u00e8s de Didier, vous \u00eates charg\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:40) [72%] :\r\nAlors de d'animer le le concert en tant que Didier web voil\u00e0 c'est pas mal \u00e7a sont ambiance on Captiva Airbus et on se en langue des signes, alors bah dis je sais pas, alors, dans la sc\u00e8ne scratch moi non discr\u00e8te si on dessine Dumont fait comme \u00e7a, tout ce que la voil\u00e0 la main moi ce que il y a un mouvement quoi il y a un truc qui est Bresson qui se passe un spasme. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:12) [73%] :\r\nNous plombe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [78%] :\r\nBon, je vous laisse vivre un peu votre vie, faites ce que vous faites d'habitude puisque l'habitude pourtant du rhum parce que moi j'ai pas le bois bon moi dans ce cas l\u00e0, non, mais c'est juste au micro, je dis \u00e7a, mais sans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:24) [70%] :\r\nRTS Aristide il est que vous avez fait, alors en fait avait pas piqu\u00e9 mon verre de rhum oh moi, je sais qu'il est l\u00e0, j'ai pas le bois, mais ce qu'il est l\u00e0 parce qu'ensuite \u00e7a lance, moi j'ai fait un petit peu ces choses sont peut insulter ou de consulter, maintenant vous pouvez me casser la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [59%] :\r\nPourtant, assume tout, le moins qu'on risque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:45) [81%] :\r\nAnne Dissez para\u00eet non mais \u00e7a, on peut le dire, parce que c'est l\u00e9gal, c'est l\u00e9gal vous fumez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:50) [86%] :\r\nBen moi j'avais d\u00e9j\u00e0 grandement diminu\u00e9 l'herbe ill\u00e9gale et donc l\u00e0, je suis pass\u00e9 \u00e0 l'herbe l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:56) [86%] :\r\nAlors vous impression parce qu'un grand d\u00e9bat est -ce que finalement \u00e7a calme ou pas est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:02) [81%] :\r\nOuais, \u00e7a \u00e7a apaise tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement contr\u00e9 sa chute quasiment pas quand m\u00eame presque plus la preuve je suis je suis sobre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:08) [77%] :\r\nVous pensez que c'est sud, maintenant ils ont arr\u00eat\u00e9 compl\u00e8tement et cens\u00e9 ce il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:12) [75%] :\r\nQui veut, ils font ce qu'ils veulent oui, parlons d'autre chose que de la semaine et on s'en fout quoi sont fous de ce qui, vu du concert l\u00e0 on faire les balances dans 2 minutes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:22) [74%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce qui a redit sourire crisp\u00e9, non, non, non, tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s heureux quoi d'accompagnateurs, un oiseau, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 les balances viennent bien du stock qui manquait pour faire le caf\u00e9, \u00e7a oui, alors dites -moi les quoi comme caf\u00e9 difficile ouais un cours avec un peu de sucre, cr\u00e8me, non merci, c'est pour les faibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:42) [79%] :\r\nEt vous \u00eates en charge de quoi dans dans ce concert, moi je suis ingestion qui si les balances, elles sont pourries, c'est de votre faute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:48) [79%] :\r\nEn entre autres clairement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:52) [70%] :\r\nJe note que l'autre il y a pas de probl\u00e8me, qui avait la pression non bonne impression je dirais Black puisque la pression sant\u00e9 sont m\u00eame bref on s'assied en Mont\u00e9r\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:01) [76%] :\r\nSi vous \u00eates en charge de quoi moi oui, moi j'ai eu le batteur de John en fait qui est sur sc\u00e8ne avec lui et je le soutiens pour cet acte et en fait je suis avec lui sur sc\u00e8ne et je termine ce sens phrase histoire qui puisse reprend sa respiration un peu plus dynamique, j'appuie les phrases qui ont un certain rapaces qui ont besoin d'impact vous allez pas \u00eatre le langage des signes non moi je crois que la voix, on peut de langage des signes, bah je connais pas mal langage des signes, donc \u00e9tale non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:26) [77%] :\r\nC'est donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:27) [82%] :\r\nEt 6 plan d'c'est vous qui le rattraper, si ce plan c'est ouais mais j'ai pas int\u00e9r\u00eat en fait parce que si je me plante, il fait les gros yeux et l\u00e2che que je dois assurer merci travaill\u00e9, on a travaill\u00e9, on va travailler, on travaille encore bien travaill\u00e9 oui si Hollande sur la sc\u00e8ne \u00e0 la temp\u00e9rature commence \u00e0 grimper seul qu'il y a en dessous, donc tout va bien et si vous avez une guitare \u00e9lectrique avec vos longs cheveux noirs de j'ai h\u00e2te de voir ce que \u00e7a va donner, \u00e7a fait pas mal, vous allez voir c'est atypique et c'est exactement ce qu'on cherche, en fait, montrer que plusieurs sites peut \u00eatre m\u00e9lang\u00e9 et que \u00e7a fonctionne malgr\u00e9 tout et vous le langage des signes, c'est une bonne id\u00e9e, alors \u00e7a va avec signes alors non, selon moi, c'est une excellente id\u00e9e maintenant avec le m\u00e9tal et le rap, \u00e7a en fait avec l'id\u00e9e justement que tout le monde d'avoir acc\u00e8s \u00e0 une compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mosa\u00efque au niveau de la couleur et aussi au niveau des gens qu'on touche, c'est tr\u00e8s important, voyez public hausse encore clairsem\u00e9 le senti peut dire : c'est pas le regarder non pas tout de suite, je reste ado, justement, c'est une tradition pour moi tant que j'ai pas commenc\u00e9, je reste au public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [70%] :\r\nC'est vrai, vous restez donc public, elle s'appelle avant un combat, on affronte jamais adversaire de phases : d'abord, on attend, on se pr\u00e9pare, on met le kimono, mais la ceinture, on met des gants et quand on est presque face \u00e0 \u00e7a fait des sports de combat aussi exact de quoi et du symbole, c'est vrai, oui, cette violence et russe oui exactement, j'ai pas vous emb\u00eater alors faut pas \u00e0 quoi, je vous laisse tranquille tout de suite donn\u00e9 en plus, \u00e7a pourrait tr\u00e8s vite pour sa 17 apr\u00e8s tr\u00e8s papa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:54) [59%] :\r\nAlors que les hommes, il y a a pris qui prendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:59) [66%] :\r\nJe me suis les r\u00e9gions du \u00e0 Cacak. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [66%] :\r\nEt le point public, c'est parce que disais ah oui, donc un public, voil\u00e0 pour l'instant, il s'est un peu dissip\u00e9e avec la p\u00e2te avec. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:08) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:10) [77%] :\r\nBon c'est vrai qu'il faut la jouer devant 5 personnes \u00e0 dans un petit village pr\u00e8s de Fribourg, donc a servi d\u00e9licat sa rue dans une cr\u00eaperie, c'\u00e9tait magnifique, et en fait une superbe salle de concert en bas, vous pensez que l'on arr\u00eate un petit coup de promo et leur public, alors c'est des gens qui \u00e9taient traqu\u00e9s puis descendrait en fait, on a un peu tra\u00een\u00e9 7 concert du qu'on avait 5 personnes, c'\u00e9tait bien quand m\u00eame et on a quand m\u00eame tout donn\u00e9, on a fait un super show nous on en a profit\u00e9 pour filmer, on voit o\u00f9 on c\u00e9l\u00e9brait en faire en sorte qu'on voyait pas trop, pas grand monde \u00e0 Metz et du coup, on a eu de tr\u00e8s bonnes images un tr\u00e8s bon son parce qu'en plus on le plus long de notre vivant dans une heure, une heure et demie, donc c'\u00e9tait nickel et on a r\u00e9ussi \u00e0 envoyer les les 5 personnes qui \u00e9taient l\u00e0 et c'\u00e9tait la liaison d'un concert priv\u00e9 on \u00e9tait profit\u00e9s dans moins de salles aux arrivera mais vous avez des cr\u00eapes aussi et on a eu des bonnes cr\u00eapes la soci\u00e9t\u00e9 on a surtout une cr\u00eate d'abord fromages, fromages bananes soit oui mais non, on n'a pas trop droite choisi, en fait, c'\u00e9tait un peu le menu de base avec les, quand m\u00eame, on a eu tous ces petites cr\u00e8mes desserts aussi, donc il y en a command\u00e9 une sp\u00e9ciale avec un peu d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:06) [78%] :\r\nEt du coup ce soir peut-\u00eatre voulait sa pr\u00e9f\u00e9rence 5 ch\u00e8ques parce que faut quand m\u00eame tout soit est, du coup, il y a le langage des signes aussi \u00e7a c'est particulier \u00e0 cette soir\u00e9e- l\u00e0, ils ont pas besoin de faire de 5 ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:17) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:17) [74%] :\r\nPermanente vraiment raison, pas besoin de sanctions et qu'elle r\u00e9p\u00e8te derri\u00e8re elle et celle -ci quoi l\u00e0 se pr\u00e9parer psychologiquement il y a quand m\u00eame donn\u00e9 naissance \u00e0 l'parle avec une seconde enfin fait avec cette \u00e7a, c'est du n'engage synergies, elle fait de la langue, c'est pas du alors nous, on a fait la remarque, c'est pas du langage des signes, c'est la langue des signes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:39) [61%] :\r\nAttention vous Bagics langage c'est dans un T\u00e9l chiffre Direct au juge, donc elle est en enfin du public et et leur parce que les gens les s'appelle quand exactement elle s'appelle Annie oui \u00e7a Anne-Claude Annie pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:51) [63%] :\r\nIl faut dire, a tout du enfant c'est l'arme de poing, parce que le produit, absent\u00e9isme, je veux bien authentique jardin dans une grande famille, c'est donc l'arm\u00e9e voil\u00e0 donc il faut le comprendre et Perreault apolitique, pas propre donateur \u00e7a \u00e7a ils connaissent par rapport \u00e0 la facture c'est l'pas proches de victimes, 53 CS de la qui pourra donc banquier, on distingue la seule fa\u00e7on peut enfin, c'est en plus et votre pas couper la poire en une rare ont fait douter en parlant le g\u00e9n\u00e9ral pendant mon animal pourquoi la fa\u00e7on qui passe \u00e0 l'image parce on est ensemble, \u00e7a fait la Isra\u00ebl doit ne peuvent pas \u00eatre entier parle de pour, on l'a relay\u00e9 l'impulsion, c'est le peuple qui va payer, lundi, sur l'\u00e9cole priv\u00e9e pour dire oui, nous pour avoir milit\u00e9 pour jeter ni de la th\u00e9orie de porter le poids du m\u00e9diateur, c'est donc, elle est rest\u00e9e l\u00e0 bien et nous pour Am\u00e9lie, les pompiers et il y a des qui allait bien et qu'on peut pas \u00e9puis\u00e9 Perpere maintenant \u00e7a qu'on aura pas de la meilleure conduite Hambourg il marche avec un peu de bravoure merci voir si dans l'absolu sur les m\u00eames disent comme coupable vu la tol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9poque, alors oui, ici on les acteurs ce Marocain \u00e9tait bien vivante, voici la peur de eau la conqu\u00eate d'une publicit\u00e9, la peur de l'autre au mois par ailleurs ces multiculturel, le Studio banlieue tu de et puis il y quoi pour l'ensemble, pour les p\u00eacheurs, la vie les changer parce qu'il tra\u00eenait dans les bras, \u00e7a c'est pass\u00e9, chacun dans son poids \u00e0 chacun pour soi l'ont fait un pour tous ces pays pour la saison pour le pr\u00e9sident d'autobus de donc nous parce que nous avons \u00e0 l'heure pour l'\u00e9cole publique et oui nous pourquoi il \u00e9tait pour moi tennis et bien vite de porter un poids plume et faire c'est donc elle est rest\u00e9e l\u00e0 h\u00e9 oui nous pour pour obtenir c'est d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9viter les et peut, par des fus\u00e9es Perpere les l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:58) [76%] :\r\nJe vous dis nous trouver avec un homme Tristan Miquel quelques r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:02) [68%] :\r\nBonjour Annie, bonjour, c'est beaucoup, l\u00e0 on est au sein de chaque vous \u00eates certain dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:27:08) [69%] :\r\nOn en train de regarder o\u00f9 exactement o\u00f9 on va \u00eatre positionn\u00e9 sur sc\u00e8ne ma morale sous les gosses et compagnie et de s'assurer qu'on a un bon retour, son jockey \u00e9cossais, les rappeurs Joerg sont les rappeurs Claude Blanc bien monsieur de plantes Monsieur Bloch le le sait bien, non pas pas beaucoup, mais on a travaill\u00e9 un \u00e9conomique elle- m\u00eame, ne vous pas les concerts, travailler sur les textes et puis mettre fin pr\u00eate m\u00eame pouvoir traduire \u00e7a correctement tout \u00e0 l'heure o\u00f9 le public c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:36) [76%] :\r\nVous \u00e9tiez juste la science remet ensemble vous \u00e9tiez devant les balances donc face au public, l\u00e0 il y a on voit le public fait nous pour l'instant qui patient qui est assis en train de siroter et boissons gazeuses et Vouziers quoi Vouziers d\u00e9sign\u00e9, je vous dis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:51) [89%] :\r\nTurquie vers Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod traductrice. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:27:53) [88%] :\r\nAlors j'ai une coll\u00e8gue assis dans le public, donc je discute avec elle, et de loin, c'est un peu difficile par Oral, sauf en criant donc on communique en langue des signes, c'est plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:01) [75%] :\r\nParce que moi j'avais l'impression que vient son ch\u00e8que de langue des signes, a dit tout et pas des balances, pas du tout dans leur immense dans le public en fonction pour \u00eatre positionn\u00e9 pour bien nous voir arr\u00eatez -moi, il est question dans l'avion qui pose un risque cependant son directoire ben oui, c'est pas un mois les malpolis comment vous traduisez \u00e7a en langue des signes \u00e0 dit : moi je suis m\u00e9chant m\u00e9chant m\u00e9chant avec du m\u00e9chant, vous savez que ces signes de rock, on met 2 doigts en l'air, oui, et on fait comme \u00e7a, on va lancer sans en direction de la personne, oui c'est \u00e7a, m\u00e9chant comme d\u00e9corum exact mais dans temps dans l'autre sens, comme si on voulait agraf\u00e9 une personne agraf\u00e9 personne exactement bon et alors c'est c'est c'est super pour vous ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:43) [72%] :\r\nCelle sera la 1\u00e8re fois cette ann\u00e9e, un concert de Hip-Hop peur, j'ai peur pour l'trop bien peut-\u00eatre bien oui c'est souhaite \u00e9couter d'une beuverie de r\u00e9paration pour les textes en amont avec des personnes sourdes bonjour et puis du coup, il nous faut vraiment travailler sur les textes qu'on change de Lens implique vraiment d'avoir un travail de traduction en amont c'est vraiment travailler sur textes pour ensuite leur donner en langue des signes, donc \u00e7a donne un peu l'\u00e9quivalent, vous avez traduit les rapports du ben oui, entre nous, vous avez pas tous traduit des gros mots qui pas gard\u00e9, alors on a gard\u00e9 des gros mots, on a gard\u00e9 des trucs maladie tous les mots qui sont en moi garder apr\u00e8s quoi le pire, le pire non mais je vais pas c'\u00e9tait clair quand m\u00eame plus les nourrir emmerdant, lors du conseil sont rest\u00e9s si oui ou non, plus vous vous \u00eates dop\u00e9e demain mercredi sur le site image vous de la revient \u00e9coutez la chanson Laurent Dupont savait visiteurs de c'\u00e9tait Olivier c'est toujours tr\u00e8s dur, \u00e7a c'\u00e9tait compliqu\u00e9, on en est encore \u00e0 Rome de pour l'Afrique \u00e9co skin c'est pas lui qui sont tout \u00e0 l'heure, oui, on fait juste le de donc un qui va pas traduire quelques aussi avec aujourd'hui pas ce mot pas tr\u00e8s flatteur pour la femme, j'ai pas \u00e9couter ses paroles pas, raconte donc il y a du p\u00e9ripat\u00e9ticienne monsieur a pas dans le texte, Areva dit non, que vous vous \u00eates frapp\u00e9 nez tr\u00e8s liberticide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:13) [76%] :\r\nC'est comme \u00e7a qu'on dit la hausse donc ce probl\u00e8me et \u00e0 l'\u00e9quipement, oui, c'est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:19) [83%] :\r\nAh, c'est pas mal et vous allez avoir du public, un an, vous pensez qu'il y a du public malentendants qui va \u00eatre larguera les personnes sont pr\u00e9sentes ce soir, oui tout \u00e0 fait, vous avez chouette pour vous, c'est votre 1er concert de rap, premiers concern\u00e9s, ils peuvent \u00eatre exactement c'est quoi votre place de rappeuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:36) [82%] :\r\nMais on va lui demander monsieur de plaintes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:40) [82%] :\r\nC'est quoi son place de rappeuse. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:42) [80%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:42) [79%] :\r\nAnnie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:43) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:44) [71%] :\r\nC'est ma douce Annie Doucet ni \u00e7a ni alors Bled c'est pas tr\u00e8s agressif comme l'album. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:49) [65%] :\r\nPourquoi, face \u00e0 ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:51) [76%] :\r\nLe b\u00e9b\u00e9 au info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:55) [90%] :\r\nAttention, prudence sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve je r\u00e9p\u00e8te : soyez prudents sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:09) [72%] :\r\nEt, mais les sont distanc\u00e9s, il a pour, c'est la meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:16) [71%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:17) [74%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 pieds nus avec votre belle robe noire, le contraste est un peu mieux de ces rappeur. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:22) [73%] :\r\nIl nous a dit qu'il s'super classe qu'il fallait qu'on Vienne les avis sur place mais ils vont changer, hein oui sont pas tr\u00e8s classe non non mais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:29) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:30) [81%] :\r\nVous David et avec son costume qui en kilt \u00e9cossais qui est de v\u00e9rifier ce qui est ce qu'il n'a jamais voulu nous dire, il a dit qu'il avait bien \u00e9t\u00e9 slip. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:38) [95%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:39) [93%] :\r\nOn a les personnes qui ont pr\u00e9par\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:41) [50%] :\r\nCe une peut pour. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:43) [71%] :\r\nFr avec nous, elles sont o\u00f9 \u00e0 Lyon, la plus que les les voix voulez qu'on descend de la affaire une personne sourde qui ont pr\u00e9par\u00e9 avec nous pour les textes sont pr\u00e9sentes dans le public, elles viennent d'arriver. \r\nOn a boss\u00e9 en amont du spectacle sur les textes, le spectacle posera vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:58) [74%] :\r\nMoi, je sais bien, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:01) [76%] :\r\nComment vous faites modifier doit \u00eatre soumis au micro comme -moi ce que vous avez ben je fais un signe de la main de qui part de la bouche vers le haut comme le soleil qui se l\u00e8ve en fait cette bilingue, donc c'est dire 3 mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:18) [72%] :\r\nAlors l\u00e0, il les salue les personnes sont bonjour alors attendez, j'ai essay\u00e9 de l'appeler, voil\u00e0, voil\u00e0 qui, bien fait 12 mois on peut aller les les interviewer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:28) [69%] :\r\nPoint le dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:32) [88%] :\r\nMaintenant oui alors on on se met comme \u00e7a sur le bord de la Seine, vous cassez pas la figure impos\u00e9e dans les m\u00e9dias, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:38) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:32:43) [73%] :\r\nN'y a fait payer \u00e0 la pas voulu hein. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:32:51) [78%] :\r\nProfite, il fait une \u00e9mission pour montrer le stress avant le concert, alors il profite de Union le chanteur le rapport il profite aussi celle -ci fait m\u00eame aux toilettes, il me suit partout pour voir si j'je stresse, une demi- heure avant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:05) [60%] :\r\n\u00e0 savoir, notre quoi demain. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:33:10) [74%] :\r\nVoil\u00e0 t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique, oui c'est vrai, et demandez lui absorbe aux toilettes, pourquoi vous avez tout m\u00eame \u00e0 ce que disait. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:16) [61%] :\r\nCes oui, il est \u00e9quip\u00e9 un navettes cliquez, vous rigolez, vous avez pas pass\u00e9e, pourquoi pas plus de monde, ABC, c'est l'\u00e9coute du rap, si elle est sensible, aura peu \u00e9coutez matin \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:33:30) [84%] :\r\nLes qui a, on va suivre les moments le texte mais c'est vrai qu'il y a des choses qui sont incompr\u00e9hensibles comme \u00e7a au niveau du comportement et les choses sont plus les vibrations de la musique et vendredi France ni \u00e0 une oui bien. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:33:41) [78%] :\r\nEt \u00e7a, je vais percevoir au niveau du rythme, le rythme d'Hispania \u00e7a \u00e7a va sentir le 1er mouvement exactement on tape sur le poignet donc maire soit le rythme les vibrations. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:33:50) [79%] :\r\nCe que \u00e7a enfin. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:33:53) [68%] :\r\nDonc merci avec, il vit avec humour. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:55) [67%] :\r\nQui monte le long du corps donc comme \u00e7a \u00e0 haut parleur Amazon ah oui voil\u00e0 vous fait toucher le s\u00e9cher au bout, oui, vous sentez -vous, sont un peu les les dimensions qui sont l\u00e0 ont touch\u00e9 les enceintes. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:08) [75%] :\r\nSi un niveau du bois sur le plancher, c'est vrai que la loi transmettrait tr\u00e8s bien les vibrations dit Sonia, avec plus de respect g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:13) [67%] :\r\nEt quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:15) [91%] :\r\nOui, oui, \u00e7a vous sentez \u00e7a oui vibration comme \u00e7a et \u00e7a vous a pris combien de temps de de traduire ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:24) [75%] :\r\nC'est la rigueur Verlaine oui. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:28) [75%] :\r\nEnfin, des heures des heures des heures des heures des heures des heures oui c'est pour \u00e0 plat, il a valid\u00e9 pour pr\u00e9parer ses chansons. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:34:36) [84%] :\r\n\u00e7a, j'ai compris, parce qu'elle tourne comme une montre ici l\u00e0 autour du poignet. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:41) [75%] :\r\nVoil\u00e0, et le temps qui passe. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:34:42) [81%] :\r\nParce qu'elles voudraient \u00eatre \u00e0 votre place. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:48) [73%] :\r\nPour moi, non, ah bah oui, on peut et de madame oui madame je sais se disputent exactement, elles sont pas d'accord, elle avait d\u00e9but\u00e9 avec et le sont donc c'est vraiment difficile si on n'entend pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:35:00) [83%] :\r\nOn n'entend pas, ce serait compliqu\u00e9 de proc\u00e8s de dame de fer le le travail \u00e0 votre place. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:35:06) [78%] :\r\nOui, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, c'est impossible avec ce rythme parce que l\u00e0, avec le rappeur qui parle extr\u00eamement vite et en m\u00eame temps de suivre, qu'il est en train de dire, \u00eatre s\u00fbr qu'il est en train de parler de quoi les traduire pas souvent, parfois \u00e7a change, ils changent les mots, c'est un peu improvis\u00e9e et il y a des partis qui sont pris \u00e0 elle donc \u00e7a d\u00e9pend, on peut pas, parfois, il parle va changer donc quoi dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:35:24) [89%] :\r\nOuais, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr, et vous pouvez leur dire un grand merci, comme on dit merci non non non, ah comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:35:33) [78%] :\r\nDonc pourquoi ne pas faire l'abandon voil\u00e0 merci avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:35:38) [68%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 plus fort en math qu'en langue au coll\u00e8ge pour donc, je vais la suivre encore, mais pas aux toilettes, ancienne beaucoup, oui, \u00e7a c'\u00e9tait un petit-fils ah l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, j'ai l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:55) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est pas votre nom sur la logique, c'est pas moi, l'artiste quelqu'un, ils sont pass\u00e9s o\u00f9 Paris c'est Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:03) [88%] :\r\nBon, dans quelques minutes, vous entrez sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:06) [78%] :\r\nDans pas longtemps du v\u00e9rifie opine : Il est quelle heure il oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:09) [87%] :\r\nOh ben vous avez votre coll\u00e8gue qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:11) [67%] :\r\n\u00e0 quand m\u00eame toujours avec un plaisir Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:16) [80%] :\r\nMais pourquoi vous \u00eates de pourquoi les 2 parce qu'il a un r\u00f4le qui rend au jour madame, j'ai pas dit bonjour bonjour vous allez bien oui nickel. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:36:23) [56%] :\r\nQue bon parce que vous \u00eates tout alors. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:36:26) [87%] :\r\nParce que c'est assez intense comme et puis enfin, tous les concerts sont intenses mais la la particularit\u00e9 montre c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral, on rencontre les artistes une demi- heure, voire une heure avant et puis que tenir un concert de de 17 ou 18 chansons c'est \u00e9puisant, sans faire partie vraiment du groupe parce qu'on est chaque fois rapport\u00e9 comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dans un univers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:51) [92%] :\r\nC'est comme les interpr\u00e8tes, finalement ils doivent souvent se relayer, parce que c'est fatigant de traduire. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:55) [87%] :\r\nAlors, c'est le principe, on est interpr\u00e8te et on va traduire les chansons, donc on a vraiment un travail de traduction qui est fait, et du coup on le pr\u00e9pare en amont, comme je vous ai dit avec les 2 personnes sourdes, on travaille aussi a vu tout \u00e0 l'heure devant la sc\u00e8ne exactement et puis en fait on fait tout un travail de pr\u00e9paration en amont et puis ensuite on se relaie on demande aussi \u00e0 l'artiste \u00e0 toute cette ann\u00e9e de nous transmettre la cette liste parce qu'en l'occurrence, nous, on doit savoir dans quel ordre, il va faire ses chansons pour se les r\u00e9partir entre nous au bout de chanson, c'est pas le \u00eatre mais en tout cas moi quand je les r\u00e9p\u00e8te ces derniers jours 2 chansons, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s 30, je transpire, je suis voil\u00e0 c'est juste, c'est une concentration puis une intensit\u00e9 qui a \u00e9normes donc c'est du sport, c'est du gros. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:34) [96%] :\r\nAvant de monter sur sc\u00e8ne, vous faites des exercices des \u00e9chauffements. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:37) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:38) [87%] :\r\nAlors on n'a pas pr\u00e9vu d'\u00e9chauffement, je sais pas o\u00f9 bon vous savez pas faire semblant de faire des \u00e9chauffements pour moi, alors on n'en fait pas vous \u00e9chauffer les mains. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:46) [78%] :\r\nPoint non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:48) [96%] :\r\nQuestion b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:37:51) [80%] :\r\nOui, je sais pas, non, je ne sais pas, non, en l'occurrence, je me suis jamais chauffer les mains avant un mandat d'interpr\u00e9tation, quel qu'il soit donc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:58) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:37:59) [87%] :\r\nEn fait, c'est surtout l'avec la particularit\u00e9 la du Hip-Hop et c'est surtout le cerveau en fait qui surchauffe, et comme disait Anne-Claude, c'est vrai, on a, il y a tels d\u00e9bits et puis nous on doit faire face aussi \u00e0 l'impro, des choses comme \u00e7a qui arrive sur sc\u00e8ne on avait juste un retour sont donc \u00e7a rien \u00e0 voir avec le CD qu'on se passe en boucle un mois avant et donc c'est surtout le cerveau qui est aux aguets, en fait on est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:25) [80%] :\r\nC'est pas par coeur en fait vous \u00e9coutez vraiment ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:28) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 la fois si la particularit\u00e9, c'est qu'en fait on fait du Parker parce que les chansons d'vote \u00e0 la virgule pr\u00e8s on doit tomber sur le site : coup de batterie au bon moment, doit arr\u00eater les gestes au bon moment et \u00e0 la fois, ma foi, ils ont le droit d'improviser, ils ont droit de d'oublier les paroles, c'est arriv\u00e9 avec d'autres chanteurs de zapper un couplet de refaire 2 fois le m\u00eame et nous on s'adapte, on fait comme ils font, eux, donc c'est \u00e0 la fois du par coeur, mais ouvert \u00e0 l'impro et au changement de qui arrivent sur place. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:58) [93%] :\r\n\u00e7a vous fait surchauffer le cerveau oui oui, vous perdez aussi des kilos en faisant ce concert je crois pas non, malheureusement c'est du sport. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:08) [73%] :\r\nOui c\u00e9r\u00e9brale sur. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:39:10) [73%] :\r\nTout c\u00e9r\u00e9bral, oui, oui, oui, oui, \u00e7a va, oui \u00e7a va pour l'instant le dessus, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:17) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:17) [68%] :\r\nDonc non, ce n'est pas du tout, ce mercredi, du bien public, il veut qu'on mette des choses, c'est historique, c'est pas et tout, il a disparu dans soupe et. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:30) [82%] :\r\nSes choristes un peu alors parce que en fait toute seule, et 6 mois oui, il nous a dit qu'ils \u00e9taient tous nickels saper nickel, donc on s'est mis tout en noir, mais en g\u00e9n\u00e9ral on est toujours en noir pour \u00e9viter parce que si on a un avis un peu chamarr\u00e9 ou avec plein de couleurs, c'est g\u00eanant pour la compr\u00e9hension au niveau des personnes sourdes qui voit les mains bouger c'est mieux d'avoir un fonds voir en plus si vous \u00eates et o\u00f9 etc caucasienne exact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:56) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:57) [78%] :\r\n\u00e7a c'est le truc auquel on pense la force. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:39:59) [67%] :\r\nBon, j'ai pas vraiment typique le soit de retour. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:40:03) [85%] :\r\nJeu il y a un retour son mais j'ai pas plus loin, faut peut-\u00eatre qu'on aille v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:07) [63%] :\r\n\u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:08) [85%] :\r\nC'est important aussi comme des musiciens d'avoir retour sont. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:40:11) [68%] :\r\nSi on n'entend pas qu'il \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous pique, il le repli qu'on en fait super bien, je trouve \u00e7a bien, peut-\u00eatre Sarkozy parmi les paroles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:20) [60%] :\r\nAu fond du probl\u00e8me c\u00f4t\u00e9 avec Malaisie surtout \u00e0 la porte du r\u00e9gime que dur et si vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:30) [69%] :\r\nSauf demain quel sens \u00e7a vous qu'est ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:32) [57%] :\r\nParce que quand m\u00eame bien voil\u00e0, bon \u00e0 vous, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:41) [73%] :\r\nOui, oui, tout \u00e7a parce qu'elles ont dit que vous deviez vous habill\u00e9e super classe ou est -ce qu'est partie votre coll\u00e8gue, j'ai tourn\u00e9 zut 12 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:49) [73%] :\r\nEh bien, aux toilettes, bien que plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:52) [64%] :\r\nMissislas rien, rien m\u00eame qui avait paparazzo la c'\u00e9tait pas d'\u00e0, j'ai m\u00eame pas entendu, donc je vais pas relanc\u00e9 oui plus de Marivaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [75%] :\r\nJ'ai regard\u00e9 dans le frigo, quand m\u00eame, il y a que du Coca du terroir de bouteilles de Champomy, quand m\u00eame, histoire de f\u00eater \u00e7a le parce que on n'a pas de se faire prendre ce \u00e0 Gen\u00e8ve et puis on du sucre sage comme Fribourg, nous ne sommes pas r\u00e9gner toi il y en a qu'un d\u00e9but, est incapable, comme \u00e7a, c'est vrai, vous savez, et votre parti a dit alors du coup. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:24) [75%] :\r\nAlors c'est une bonne question, la partie qu'on a mis fin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:28) [64%] :\r\n\u00e0 l'affirmation \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire et il est parti sur l'affaire du Cr\u00e9dit, l\u00e0 vous avez la la fin avril, oui, \u00e7a aussi ce \u00e7a, en fait, \u00e7a n'a pas de quoi faire, c'est vrai, \u00e0 la maternit\u00e9 du son \u00e0 \u00e7a vous savez faire imaginer maintenant, avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 de ce registre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:50) [79%] :\r\nJ'ai perdu en fait j'ai j'ai tourn\u00e9 la t\u00eate de ce que j'ai perdu Anita, je crois qu'Silvertruth pas d'ici 5 minutes ce qui se pas notre un texte expliquant bien parce que j'ai perdu la vie et je vais voir, c'est le toilette pour courtois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:07) [74%] :\r\nBeau comme un boubou oui oui \u00e7a c'est quoi c'est africain c'est du tissu \u00e9thiopien avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:11) [76%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a c'est pareil, c'est plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, moi je ai achet\u00e9 l'\u00e0 en C\u00f4te d'Ivoire Abidjan pourrait retrouver tous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:18) [66%] :\r\nEt vous allez me faire affichant partage son l'\u00e9dito pipi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:24) [76%] :\r\nOn va heureusement vous \u00eates l\u00e0, Jean-Louis, qui vous dit quoi, je vous suit partout une demi- heure avant d'chaud et l\u00e0, on est donc bien de minutes jouir de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:31) [63%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:42:32) [89%] :\r\n15 avant le show, on va juste r\u00e9p\u00e9ter la derni\u00e8re chanson qui nous a rajout\u00e9 : il y a une semaine \u00e0 visage d'une chanson, il y a une semaine, oui. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:39) [74%] :\r\nOui, oui, c'est le petit impr\u00e9vu, comment il s'appelle cette chanson, c'est le rappel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:45) [84%] :\r\nAh, c'est le rappel, c'est de la triche, on se dit qu'il va y avoir un rappel ah oui, non mais j'ai rien dit. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0 les secrets des coulisses, alors vous avez le droit de regarder c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:56) [77%] :\r\nPas tr\u00e8s radiophonique, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:42:57) [88%] :\r\nNon, non, vraiment pas du tout, mais il faut qu'on fasse absolument, c'est une chanson qu'on va faire \u00e0 2 en m\u00eame temps, de la m\u00eame chose, on va essayer sur les refrains de faire la m\u00eame chose, sinon de s'est partag\u00e9 des petits bouts, donc comme on a pu recevoir qu'une seule fois pour la faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:14) [79%] :\r\nAbsolument pas la t\u00eate, Alesi oui ben \u00e0 5 minutes d'entrer sur sc\u00e8ne, c'est le temps en fait c'est une parce qu'en fait il avait pr\u00e9vu nous mettent \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:43:24) [79%] :\r\nDe la sc\u00e8ne et en fait, n'est finalement \u00e0 gauche, donc on avait pr\u00e9vu des petits pas droit, toi, gauche, donc il faut qu'on \u00e9change et qu'on avance. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:29) [66%] :\r\nAlesi vous regarde la alors c'est toujours pour le ramener chez des copains qu'est -ce que c'est devine des pilotes, c'est sans doute quel but, je cite : depuis la situation s'est bien tu peux sentir sant\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:47) [78%] :\r\nOuais, \u00e7a sent chez moi c'est c'est la 1\u00e8re fois comme afin qu'elles sont, c'est vrai, je suis ravi, alors merci monsieur le guitariste je vous promets que je le garder un plaisir j'esp\u00e8re elle afficher chez vous, en tant que souvenir qui a d\u00fb causer plus elles sont l\u00e0, j'ai vraiment plus rien, la pi\u00e8ce a convenu comme \u00e7a, donc il y a, il y a des personnes qui sont en train de r\u00e9p\u00e9ter en langage vous quelles sont exactement parce que chaque vous \u00eates n\u00e9, je sais que vous \u00eates n\u00e9, c'est vraiment, c'est pour moi, c'est cadeau, on a offert des cadeaux, c'est vrai, sont d'un guitariste rock, un concert de rap traduit en langage des signes en \u00e9cossais, alors qu'il est Sicilien d'origine et qui vit \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:14) [70%] :\r\nC'est pas mal aux travaux de melting-pot que parce qu'parce que le patron valide les le melting-pot sont sont form\u00e9s \u00e0 refaire, je valide compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:23) [99%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:23) [65%] :\r\nOui, ben l\u00e0, si j'ai bien qui va voir tout l'alphabet des mystiques, ou ce qu'il y a d\u00e9sinvesti dans lequel sont parfaits, je ne m'aidera pas change de garde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:33) [67%] :\r\nPoignard\u00e9 \u00e0 musique sans partage l'c'est grossesse mais alors vous \u00eates une femme qui traitait avant de venir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:42) [84%] :\r\nLe dernier morceau parce que c'est le rappel en fait j'ai oubli\u00e9 de les pr\u00e9venir qu'il y avait ce sont donc 10 jours avant de ses cadeaux, il y a un mois, en plus, la s\u00e9lection, elles \u00e9taient la langue avec les gros yeux et donc le titre s'appelle porte un Toast un petit hommage \u00e0 tous les styles de musique qui ont inspir\u00e9 le Hip-Hop et qui m'ont inspir\u00e9, et en fait, avant- garde avec des yeux encore plus gros que je leur ai dit le refrain, c'est ce soir, on va danser sur du Hip-Hop danser sur du reggae, du jazz, de la faune, dans\u00e9 sur du de bien elle, elle danse exactement danse en plus et en fait, avec des roses parce qu'il para\u00eet qu'en langue des signes, y a pas de traduction de mots pour traduire chaque Style de musique \u00e0 l'occasion de reproduire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:16) [79%] :\r\nC'est un calvaire, pourquoi pas, et l\u00e0, si vous rappelez en m\u00eame temps, \u00e7a donne quoi l\u00e0, parce que la centrale de faire les les les. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:21) [74%] :\r\nOn va danser sur du Hip-Hop dans ces sur du reggae, jazz, de la fin ce soir, on va danser sur du Hip-Hop dans c'est du rock, de l'\u00e9lectro de la SARL ce soir, on attend, c'est celui qui pourra danser un tango, un touriste ou embolie ce soir on va danser sur du Hip-Hop de l'AGOA de la DST Abdallah \u00e0 sous la pop oh je vois donc pas dans ce est plus barjot et ce soir, mais le hier sur la piste, on peut oui \u00e0 chaque page de trouve au et aplatit fait du kayak sous la pluie, je vois donc pas tendance de plus par jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:51) [67%] :\r\nJe me r\u00e9serve pour tout \u00e0 heure sauvegarde la voix et et bravo. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:54) [81%] :\r\nOui, oui, tout est parti de travers, mais \u00e7a va bien, \u00e7a le fera, bien s\u00fbr, \u00e7a ne passe pas, oui \u00e7a va parler, \u00e7a va aller un petit coup de rouge oui vous avez bien s\u00fbr un petit coup de rouge, alors \u00e7a pointe \u00e0 100 bizarre dans cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:12) [78%] :\r\nPetite verveine \u00e0 avoir aussi re\u00e7u, sentir, tourner ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:19) [72%] :\r\nIl y a mauvais qui n'a pas baisser de volume, voire de vos deniers de oui des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:24) [54%] :\r\nParce l'actrice de la fin, c'est comme si vous savez et \u00e0 \u00e9couter l'effort ah non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:34) [86%] :\r\nBon, si j'avais et j'esp\u00e8re qu'un gentleman qui va quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:38) [67%] :\r\nAu fait, \u00e0 offrir des questions la oui, bonjour, merci, sont claires qu'est -ce qu'il Rome Rome savoureux oui, danger donc, elle se fait \u00e0 l'int\u00e9rieur il faut. \r\nT\u00e9l\u00e9 : je peux m\u00eame vous donner comme celle qu'elle sait du guitariste a br\u00fbl\u00e9 pas ouvrir ses mat\u00e9riaux, prostitution et vous vous \u00eates demand\u00e9 ce que vous faites dans cet enfer, mais non, \u00e7a va bien, donc tr\u00e8s \u00e9tonnant dans une prison de ceux qui veulent individuellement finalement la victoire mardi 3000 francs par personne \u00e9tait une petite lasagnes la population toute la zone 30 qui a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:19) [67%] :\r\nDu Val-d'Oise v\u00e9cu \u00e0 3 \u00e9v\u00e9nements : oui, c'est vrai, oui il y voil\u00e0 ce que je vois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:30) [78%] :\r\nJ'ai, j'\u00e9coute rester un peu dans le groupe mais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:35) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait un peu, mais qui peuvent quand m\u00eame mondial est quelque peu d'\u00e9nergie, mais vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:44) [64%] :\r\nPanova se structure de g\u00e9rer les Roms donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:46) [70%] :\r\nOui apr\u00e8s apr\u00e8s la apr\u00e8s oui, \u00e7a commence maintenant, oui, oui, non, c'est vrai, et donc ce est parents mais non pardon. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:47:57) [68%] :\r\n2\u00e8me, pilier, moi j'ai qu'elles sont dans la poche quotidiennes en environnement sur le concert puisque vous savez c'est d\u00e9solant, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:07) [57%] :\r\nJean-Baptiste et qui vous est pas mes chaussures non il \u00e0 la pieds nus avec les rideaux. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:12) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:13) [74%] :\r\nVoulez -vous qu'elle songe voudront ou non non non non, gardez logique un corps parfait, vous avez regard\u00e9 public, \u00e7a porte malheur mais c'est non mais \u00e7a va aller, mais surtout n'oubliez pas de me si jamais quand un moment donn\u00e9, vous voyez des femmes qui comment fait des petites culottes, c'\u00e9tait pas me rendre mon cash en ce moment des corps parfait, ce sera moi, vous le saurez, y a particip\u00e9, m\u00eame vous lancez je pense c'est vrai pour moi, c'est l'id\u00e9e que \u00e7a, moi j'ai d'embarras du choix : Fnac. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:42) [78%] :\r\nCe n'est pas encore apprentis oui peut-\u00eatre d'ailleurs jouer une petite gorg\u00e9e vous avez soif oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:47) [68%] :\r\nVoil\u00e0, bon voil\u00e0, vous avez la parole. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:50) [77%] :\r\nC'est impressionnant c'est et puis savoir les paroles oui bonjour, \u00e7a va venir, c'est comme le v\u00e9lo, oui, vous savez les paroles. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:00) [81%] :\r\nAucune id\u00e9e parce que \u00e7a commen\u00e7ait le Black- out total Vanunu, concentrez -vous oui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:05) [84%] :\r\nC'est officiel. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:06) [73%] :\r\nC'est quoi votre antirhume jamais dit Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod non non compos\u00e9, dont 4 fois je crois en France donc strictement personne, jamais le dire Anne-Claude Pr\u00e9laz Girod. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:16) [83%] :\r\nGirod fait les chiffres de l'\u00e9lectorat timide, mais cet effort commercial. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:22) [67%] :\r\nOui, c'est comme ce qu'a dit en 3 lettres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:24) [77%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est ce que Jacques Pradel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:27) [75%] :\r\nTrach\u00e9e tentant IBM uniquement sur le m\u00eame temps la \u00e7a commence dans 5 je crois H moins 4 H non un 5 aux choristes en langue des signes est un peu stress\u00e9 pour elles sont un peu plus stress\u00e9s que nous, je pense, vous \u00eates stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:41) [77%] :\r\nMoi, moi, ce qui s'est et vous savez les gens, ils ach\u00e8tent de la drogue dans la rue, moi c'est le truc, c'est naturel, c'est l'adr\u00e9naline, c'est le le CRIF et \u00e7a ce type qui pourra l'acheter nulle part appara\u00eetre \u00e0 notre place, c'est toujours vous achetez des drogues dans la rue \u00e0 Nice c'est pas votre. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:59) [65%] :\r\nMerci beaucoup, non pas mot \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:02) [81%] :\r\nL'adr\u00e9naline vous la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:03) [92%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:04) [87%] :\r\n\u00e7a va monter quand \u00e7a commence, oui tout \u00e0 fait, avant de rentrer en g\u00e9n\u00e9ral, ces gros stress. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:09) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:10) [77%] :\r\nEt puis, une fois qu'on est dedans, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:12) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:50:14) [63%] :\r\nStress diminue une fois qu'on est. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:50:16) [59%] :\r\nCette semaine, donc il a donn\u00e9 clap dernier un point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:22) [97%] :\r\nEt pas un cri de guerre avant le concert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:24) [71%] :\r\nComme chez la femme, c'est qu'il y a un an, il faut surtout consommer un petit il y a en concert. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:28) [77%] :\r\nProgramme quoi encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:34) [79%] :\r\nDites plus rien, j'ai plus rien enregistr\u00e9, vous dites plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:37) [83%] :\r\nEn selle coup de stress, on est en train de se dire qu'on les paroles donc faudrait juste que \u00e7a revienne en temps voulu, parce que sinon \u00e7a va \u00eatre speed. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:44) [74%] :\r\n\u00e0 travers ou pas, moi, je pr\u00e9sente \u00e7a, \u00e7a je le pr\u00e9sente simplement le le le groupe de ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:49) [79%] :\r\nDire aussi que \u00e7a le le le concert connaissaient pas le nom du vertige gr\u00e2ce \u00e0 vous le connaissez, maintenant je sais ses de plein imaginez vous l'aurez pas dit je voudrais quand m\u00eame, j'aurais d\u00fb deviner si j'avais \u00e9tudi\u00e9 un petit peu un peu mieux le regard un peu comme \u00e7a phon\u00e9tiquement, j'aurais d\u00fb deviner quand m\u00eame c'est chansons du Persil. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:07) [76%] :\r\nIl a fait \u00e7a aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:51:09) [68%] :\r\nLaurent voulait plut\u00f4t d'\u00eatre stress\u00e9 comme \u00e7a avant de de se. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:51:13) [92%] :\r\nNon, non, non, c'est un grand plaisir, d\u00e9clare : \u00e7a va \u00eatre juste du bonheur donc tout, on se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:18) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:51:20) [78%] :\r\nAlors, la Lorraine, c'est aller sur sc\u00e8ne pour traduire ce qu'le pr\u00e9sentateur pour le public sont ici acc\u00e8s aussi qu'elle va sortir pendant l'intro qui rerentrer avec la 1\u00e8re chanson qu'elle doit traduire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:31) [72%] :\r\nOn peut continuer \u00e0 parmi de rien des ouvriers Fimalac qui revendique, on trouve toujours l'\u00c9tat-Major ext\u00e9rieur arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:39) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est ce qui se passe, j'ai le coeur qui bat un peu plus vite que d'habitude \u00e7a doit aussi, \u00e7a doit \u00eatre le Montreux Jazz qui fait son dauphin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:45) [65%] :\r\nOui, parce qu'il voulait que \u00e7a fait ici 3 coups que si on regarde bien vite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:57) [65%] :\r\nElles arrivent, c'est pourquoi je trouve que c'est maintenant quoi parce on a combien. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:04) [75%] :\r\nLa vie continue, bravo, vous arrivez \u00e0 avoir minimum 50 50 malentendant justement la salle. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:10) [62%] :\r\nIl y a plus que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la pr\u00e9c\u00e9dente vraiment plus avoir, je ne peux surtout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:16) [59%] :\r\nIl a dire il est bon, l'a dit, a r\u00e9ellement \u00e0 partir de ma petite voix mais il existe d'bonjour qui, il y a pire. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:52:41) [68%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais bien s\u00fbr \u00e7a continue avec le feu le 17 ans, il y a tellement de son ordinateur, c'est impressionnant, Ferrari \u00e9tait bien format\u00e9 g\u00e9nial, on est vraiment content directeur le blanc au Canada, en un sur l'imprim\u00e9 pour voir si vous \u00eates \u00e0 distance mettent les mains air n'a pas la m\u00eame, vous pensez \u00e0 quoi maintenant, je me disais : la prochaine Annie, comment \u00e7a parce que si les buildings mais l\u00e0, il s'appelle Renoir les pieds nus, il serait bien, mais souhaitait matin\u00e9e certaines Grasser-Herm\u00e9 vibrations qui passent par Paris pour alors place puis c'est tout, donc il nous ou quoi et journalier, lourdement endett\u00e9, figurines, parti qui bien si on fait \u00e0 Metz, oui \u00e0 la monnaie, la mar\u00e9e quartiers difficiles et des moisissures et puis voil\u00e0 que ma d\u00e9mission si le d\u00e9bit, c'est comme \u00e7a vers le haut le doigt vers le haut, mais oui, exactement, oui, non mais \u00e7a aller toilettes les enfants dans la ville alors qu'on sait parfois tr\u00e8s Pensacola n'\u00e9tait pas non plus aussi bien, je pense qu'il y a ma chanson, je vous dis merde. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:54:07) [97%] :\r\nDonc. \r\nD'un strip- p\u00e9ril elle pensait pas merci bien, voil\u00e0, allez quand m\u00eame pas de bus, tout est donc d\u00e9j\u00e0 au pays ACP arrive. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:54:33) [69%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai, c'est un d\u00e9bat et oui. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:54:40) [62%] :\r\nEt d'un jeune homme et bien s\u00fbr, pour l'heure pas avec de que trop d'un c\u00f4t\u00e9 humain de pour, au cas par d'autres plus h\u00e9 oui de poids et pas au point RFI point \u00e0 5 \u00e0 Bastia et c'est terrible, nous n'est pas respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:23) [78%] :\r\nVous \u00e9crivez : Herv\u00e9 propos\u00e9e par Cyril Despr\u00e8s Tristan Miquel, r\u00e9alisation de dire \u00e7a, assistante de production Jacques programmation musicale Nathalie Shamolin. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:55:34) [77%] :\r\nEt point de Star, point c'est tout, pas de p\u00e9riode, je vous dis leur droit il est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:44) [82%] :\r\n15 heures c'est la 1\u00e8re c'est \u00e0 vous de jouer, hop. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T13:28:00Z", "program": {"href": "/programs/E0204B1D-ECA5-4E5E-9A09-06BE121BE8F3", "id": "E0204B1D-ECA5-4E5E-9A09-06BE121BE8F3", "name": "Je vous dis m..."}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69161898-1BF9-4F59-A85E-8EFA06A4E77A", "internalArchiveId": "69161898-1BF9-4F59-A85E-8EFA06A4E77A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brigitte Macron s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur son futur statut dans Elle", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Brigitte Macron s'exprime publiquement et pour la premi\u00e8re fois dans une longue interview de dix pages dans le magazine Elle. La femme du pr\u00e9sident fran\u00e7ais y parle de son couple, de leur histoire, mais aussi de la question de son futur statut.\r\n\r\n* * Brigitte Macron s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur son futur statut dans Elle 12h30 Brigitte dans Elle \r\n\u00ab\u00a0J'assumerai mon r\u00f4le public mais les fran\u00e7ais sauront d\u00e9sormais quels moyens sont mis \u00e0 ma disposition\u00a0\u00bb. Brigitte Macron s'exprime publiquement et pour la premi\u00e8re fois dans une longue interview de dix pages \u00e0 para\u00eetre demain dans le magasine Elle. La femme du pr\u00e9sident fran\u00e7ais y parle de son couple, de leur histoire, mais aussi de la question de son futur statut, un statut Ariane Hasler qui fait pol\u00e9mique depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\nDIRECT \r\nEt qui tombe Ariane alors qu'Emmanuel Macron lui m\u00eame est critiqu\u00e9 pour sa communication..\r\nDIRECT", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832837", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Brigitte Macron s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur son futur statut dans Elle / 12H30_2017-08-17T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Brigitte Macron s\u2019exprime publiquement et pour la premi\u00e8re fois dans une longue interview de dix pages dans le magazine Elle. La femme du pr\u00e9sident fran\u00e7ais y parle de son couple, de leur histoire, mais aussi de la question de son futur statut."], "variantIds": ["ece-8832837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T05:47:02Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n10 ans plus de col\u00e8re, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, j'assumerai mon r\u00f4le public mais les fran\u00e7ais sauront d\u00e9sormais quels moyens sont mis \u00e0 ma disposition, Brigitte Macron s'exprime publiquement, et pour la premi\u00e8re fois dans une longue interview de dix pages \u00e0 para\u00eetre demain dans le magazine f\u00e9minin Elle, la femme du pr\u00e9sident fran\u00e7ais y parle de son couple de leur histoire, mais aussi de la question de son futur statut, un statut Ariane Hasler qui fait pol\u00e9mique depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nBrigitte Macron, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e mais qui jusqu'ici n'avait donn\u00e9 d'interview \u00e0 aucun m\u00e9dia, elle a donc choisi Elle, un magazine f\u00e9minin par un grand quotidien, histoire de marquer symboliquement la s\u00e9paration des territoires avec son mari une interview, vous l'avez dit, qui tombe apr\u00e8s la pol\u00e9mique autour d'un \u00e9ventuel statut officiel de premi\u00e8re dame Brigitte Macron explique dans cette interview, que son r\u00f4le sera d\u00e9termin\u00e9e non pas par une loi, mais par une chartre de transparence qui expliquera, je cite, que je ne suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, quelles sont les missions et les moyens pour plus de d\u00e9tails sur ce statut, il faudra donc attendent la communication officielle qui est pr\u00e9vue dans quelques jours par l'\u00c9lys\u00e9e dans cette interview Brigitte Macron \u00e9voque aussi \u00e9videmment son couple si constitutif du Storytelling pr\u00e9sidentiel notre histoire est si simple, dit -elle, si je n'avais pas fait ce choix, je serais pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma vie, Brigitte Macron, qui en profite aussi pour revenir sur la pol\u00e9mique qui avait suivi le 1er tour, beaucoup ont cru qu'apr\u00e8s le 1er tour, nous pensions que c'\u00e9tait gagn\u00e9, \u00e0 tort, jamais nous n'avons pens\u00e9 \u00e7a, tout en remettant les femmes public cible du magazine Elle, au Centre, je pense que le XXIe si\u00e8cle sera f\u00e9minin, les femmes qui pourront trouver une issue \u00e0 ce monde une jolie op\u00e9ration marketing pour la femme du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nTout ceci tombe aussi Ariane alors qu'Emmanuel Macron lui- m\u00eame est tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour sa communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, parce que dans C\u00f4t\u00e9, il se met constamment en sc\u00e8ne dans des situations flatteuse et puis de l'autre, il d\u00e9pose une plainte pour harc\u00e8lement et atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e contraint frotte en photographe qui pistait les Macron durant leurs vacances \u00e0 Marseille, la r\u00e9daction de Elle a tenu, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que Brigitte Macron avait r\u00e9pondu \u00e0 toutes ces questions avec, je cite, la spontan\u00e9it\u00e9 que ses proches lui connaisse comme une tentative d'adoucir un peu l'image d'un couple pr\u00e9sidentiel \u00e0 la communication ultra contr\u00f4l\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [99%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92A369C5-C09D-40B0-99AE-B207FC1A4B1B", "internalArchiveId": "92A369C5-C09D-40B0-99AE-B207FC1A4B1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Arabie Saoudite ouvre ses fronti\u00e8res aux p\u00e8lerins qataris", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karim Sader, politologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Saint Joseph \u00e0 Beyrouth au Liban\r\nLe roi Mohammed ben Salmane Al Saoud d'Arabie saoudite a ordonn\u00e9 l'ouverture de la fronti\u00e8re saoudienne aux p\u00e8lerins qataris, ils pourront effectuer le p\u00e8lerinage de la Mecque. L'interview de Karim Sader, politologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Saint Joseph \u00e0 Beyrouth au Liban.\r\n\r\n* * L'Arabie Saoudite ouvre ses fronti\u00e8res aux p\u00e8lerins qataris 12h30 Arabie Saoudite - p\u00e9lerins quataris\r\nD\u00e9tente dans la crise du Golfe ou simple geste de bonne volont\u00e9? Le roi Sal-mane d'Arabie saoudite a ordonn\u00e9 l'ouverture de la fronti\u00e8re saoudienne aux p\u00e9lerins quataris. Ceux-ci pourront effectuer le p\u00e9l\u00e9rinage de la Mecque. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e cette nuit par une agence officielle saoudienne. D\u00e9cision qui intervient apr\u00e8s la premi\u00e8re rencontre de haut niveau entre les protagonistes de la crise.  Le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben Salmane a en effet re\u00e7u hier un \u00e9missaire du Qatar. Pour Karim Sader, politologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Saint Joseph \u00e0 Beyrouth au Liban, il est trop t\u00f4t pour parler de geste d'apaisement... \r\nKarim Sader avec Nicolas Vultier...", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Arabie Saoudite ouvre ses fronti\u00e8res aux p\u00e8lerins qataris  / 12H30_2017-08-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le roi Mohammed ben Salmane Al Saoud d'Arabie saoudite a ordonn\u00e9 l'ouverture de la fronti\u00e8re saoudienne aux p\u00e8lerins qataris, ils pourront effectuer le p\u00e8lerinage de la Mecque. L\u2019interview de Karim Sader, politologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Saint Joseph \u00e0 Beyrouth au Liban."], "variantIds": ["ece-8832840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T04:54:30Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nD\u00e9tente dans la crise du Golfe ou simple geste de bonne volont\u00e9 Le roi Salmane d'Arabie Saoudite a ordonn\u00e9 l'ouverture de la fronti\u00e8re saoudienne aux p\u00e8lerins qataris, ceux -ci pourront effectuer le p\u00e8lerinage de La Mecque, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e cette nuit par l'agence officielle saoudienne, d\u00e9cision qui intervient apr\u00e8s la premi\u00e8re rencontre de haut niveau entre les protagonistes de la crise, le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben Salmane a en effet re\u00e7u hier un \u00e9missaire du Qatar pour Karim Sader, politologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Saint-Joseph de Beyrouth, au Liban, il est trop t\u00f4t pour parler de geste d'apaisement \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [92%] :\r\nDonn\u00e9 que la crise est amen\u00e9 \u00e0 durer, hein, et \u00e7a c'est un fait certain, je ne pense pas que ce soit le d\u00e9but d'une ouverture qui s'inscriraient dans donc dans une sortie de crise non je, je pense que c'est davantage un moyen pour l'Arabie Saoudite, de montrer \u00e0 son voisin qataris sa nette sup\u00e9riorit\u00e9 d'abord dans le haut niveau de l'acc\u00e8s au haut lieu Saint et quelque part de donner, comment dirais -je, \u00e0 une peu une petite offrande, comme \u00e7a, je trouve que c'est un petit peu un geste d'humiliation, m\u00eame si quelque part montr\u00e9 au Qatar que l'acc\u00e8s aux lieux saints de l'Islam d\u00e9pendent du bon vouloir de de la monarchie saoudienne, donc effectivement en m\u00eame temps c'est pas mani\u00e8re aussi de montrer que l'Arabie Saoudite est capable de faire preuve de bonne volont\u00e9, surtout quand il s'agit de d'une question li\u00e9e \u00e0 la religion, donc quelque part c'est un moyen, je trouve un peu astucieux d\u00e9tourn\u00e9 de montrer quelque part d'afficher une certaine forme d'arrogance de la part de l'Arabie Saoudite de de montrer quelle est sa sup\u00e9riorit\u00e9 son Leadership en tout cas dans le monde islamique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\nMais est -ce que finalement tout de m\u00eame, les Saoudiens et leurs alli\u00e9s ne sont pas \u00e9tonn\u00e9s de la facult\u00e9 de r\u00e9silience des qataris, qui n'ont pas sombr\u00e9 le Qatar finalement s'en sort encore assez bien pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [89%] :\r\nAbsolument, absolument, c'est, il est certain que la la marge de manoeuvre de la coalition dite anti- qataris men\u00e9e par l'Arabie Saoudite est extr\u00eamement r\u00e9duite, aujourd'hui, c'est un fait, aujourd'hui, le Qatar sortirez victorieux de cette crise d'o\u00f9 d'ailleurs le, le fait qu'elle soit amen\u00e9e \u00e0 durer parce que toute la p\u00e9riode qui va arriver et donc le temps qu'il va s'\u00e9couler le temps le long temps qu'il va s'\u00e9couler avant la sortie de cette crise et juste un temps qui est destin\u00e9 \u00e0 permettre \u00e0 la coalition anti- qataris donc, Arabie Saoudite en t\u00eate de trouver une porte de sortie qui lui soit honorable et qu'ne fassent pas qu'elles sortent la t\u00eate basse sur une note de, de, de d\u00e9faites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [87%] :\r\nKarim Feder interrog\u00e9 par Nicolas vu le la lune de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92F5A5DC-43E6-4418-BF0A-AC0FC5F306C9", "internalArchiveId": "92F5A5DC-43E6-4418-BF0A-AC0FC5F306C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Liban abroge la loi d\u00e9p\u00e9nalisant le viol lorsque la victime \u00e9pouse son agresseur", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mireille Honei, artiste libanaise\r\nLe parlement libanais a abrog\u00e9 mardi l'article de loi 522 du code p\u00e9nal qui d\u00e9p\u00e9nalise le viol si la victime \u00e9pouse son agresseur. C'est une victoire pour les femmes victimes de viol.\r\n\r\n* * Le Liban abroge la loi d\u00e9p\u00e9nalisant le viol lorsque la victime \u00e9pouse son agresseur C'est une victoire pour les femmes victimes de viol. Hier (mercredi), le parlement libanais a abrog\u00e9 l'article de loi 522 du code p\u00e9nal - un article tr\u00e8s contest\u00e9, qui d\u00e9p\u00e9nalise le viol si la victime \u00e9pouse son agresseur. Katja Schaer\r\nIl aura fallu des ann\u00e9es de protestations de la part d'associations de victimes et d'organisations de d\u00e9fense des droits humain - pour que cet article de loi soit invalid\u00e9. Au Liban les mouvements de protestations avaient pris des formes spectaculaires. En avril dernier \u00e0 Beirut par exemple, l'organisation de d\u00e9fense des femmes - Abaad - organisait des expositions plut\u00f4t macabres. Des robes de mari\u00e9es \u00e9taient suspendues \u00e0 des cordes de pendu et des femmes, v\u00eatues de robes blanches macul\u00e9es de sang, avaient d\u00e9fil\u00e9. L'artiste Mireille Honein, t\u00e9moignait alors dans le m\u00e9dia The New Arab. \r\nMais disait cet article de loi, exactement?\r\nConcr\u00e8tement, cet article de loi stipule que les poursuites sont annul\u00e9es si un contrat de mariage est conclu entre la victime et l'auteur du viol. Plus encore, une peine d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e peut \u00eatre annul\u00e9e en cas de mariage. Il suffit donc au violeur d'\u00e9pouser sa victime pour \u00e9chapper aux sanctions. Bien s\u00fbr le consentement de la victime est obligatoire - mais il s'agit d'un consentement forc\u00e9. Trop souvent encore, les familles des victimes poussent ces femmes \u00e0 \u00e9pouser leur bourreau - au nom de l'honneur familial... Pour \u00e9viter l'humiliation publique que pourrait entra\u00eener un proc\u00e8s - Il y a donc un glissement des priorit\u00e9s - le code p\u00e9nal se concentre d'abord sur le fait qu'une relation sexuelle hors mariage a eu lieu - relation qu'il faut donc institutionnaliser pour la rendre respectable. Le viol est repr\u00e9hensible, mais ce fait-l\u00e0, cette dimension du probl\u00e8me, passe au second plan. \r\nMais le Liban n'\u00e9tait pas le seul pays \u00e0 appliquer un tel article de loi?\r\nNon, loin de l\u00e0. Au d\u00e9but de cette ann\u00e9e encore - la banque mondiale publiait ses donn\u00e9es. Et on pouvait voir qu'une dizaine de pays appliquaient encore un article semblable, dont le Tajikistan, la Syrie, la Lybie ou encore l'Irak. Mais les choses changent peu \u00e0 peu. Le Maroc par exemple, a amend\u00e9 son code p\u00e9nal il y a trois ans. Le suicide, en 2012, de la jeune Amina Filali, contrainte d'\u00e9pouser son violeur, avait pouss\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9vision. La Jordanie, elle, a aboli un article \u00e9quivalent, le num\u00e9ro 308 du code p\u00e9nal, tout au d\u00e9but de ce mois. \r\nEst-ce que cet article de loi est sp\u00e9cifique aux pays musulmans?\r\nPas du tout. Les Philippines, pays \u00e0 majorit\u00e9 catholique par exemple, ont toujours un tel article - m\u00eame s'il est l\u00e0 aussi contest\u00e9. Et plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud ont longtemps appliqu\u00e9 une telle loi - avant de les abandonner ... Mais pas avant la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle. D'ailleurs on peut dire que ce sont les pressions accrues d'organisations de d\u00e9fense des femmes, ou de militantes pour l'\u00e9galit\u00e9 qui ont pouss\u00e9 r\u00e9cemment - et poussent encore les derniers bastions de cette loi machiste - \u00e0 annuler cette loi tr\u00e8s particuli\u00e8re.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832799", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Liban abroge la loi d\u00e9p\u00e9nalisant le viol lorsque la victime \u00e9pouse son agresseur / TUM_2017-08-17T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le parlement libanais a abrog\u00e9 mardi l'article de loi 522 du code p\u00e9nal qui d\u00e9p\u00e9nalise le viol si la victime \u00e9pouse son agresseur. C'est une victoire pour les femmes victimes de viol."], "variantIds": ["ece-8832799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:33Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une victoire pour les femmes victimes de viol hier le parlement libanais a abrog\u00e9 l'article de loi 522 du code p\u00e9nal, un article tr\u00e8s contest\u00e9 qui d\u00e9p\u00e9nalise le viol si la victime \u00e9pouse son agresseur chr\u00e9tien cher, il leur a fallu des ann\u00e9es de protestations de la part d'associations de victimes et d'organisations de d\u00e9fense des droits humains pour que cet article de loi soit invalid\u00e9 au Liban, les mouvements de protestation avaient pris des formes spectaculaires aussi en avril dernier par exemple, \u00e0 Beyrouth, l'organisation de d\u00e9fense des femmes, organiser des expositions plut\u00f4t macabres des robes de mari\u00e9es \u00e9taient suspendus \u00e0 des cordes de pendu et des femmes v\u00eatues de robes blanches macul\u00e9es de sang de faux sang, j'imagine, avec d\u00e9fil\u00e9 l'artiste Mireille Online t\u00e9moigner alors dans le m\u00e9dia Deniau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [97%] :\r\nJ'ai utilis\u00e9 du papier, c'est-\u00e0-dire pour souligner le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re du mariage FM. \r\nEt bien, loi, elles ont tellement chang\u00e9 depuis l'existence de tout ce qui est l\u00e9gal jusqu'\u00e0 maintenant et je les ai pas Dieu, parce que ce genre de loi r\u00e9duit la femme tout simplement vid\u00e9 de son essence n'avaient plus d'identit\u00e9 et du suspendu \u00e0 vie, a quelque chose qui lui correspond pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [93%] :\r\nMais que disent exactement c'est article de loi Katia cher alors concr\u00e8tement cet article de loi stipulait que les poursuites seraient annul\u00e9s sign\u00e9 un contrat de mariage a \u00e9t\u00e9 conclu entre la victime et l'auteur du viol plus encore une peine d\u00e9j\u00e0 preuve annonc\u00e9e pouvait aussi \u00eatre annul\u00e9e en cas de mariage suffisamment convi\u00e9s \u00e0 l'heure d'\u00e9pouser sa victime pour \u00e9chapper aux sanctions, alors bien s\u00fbr, le consentement de la victime \u00e9tait obligatoire, mais il s'agissait souvent d'un consentement forc\u00e9 trop souvent encore, les familles des victimes, elle pousse aussi, c'est toujours une r\u00e9alit\u00e9 dans d'autres r\u00e9gions du monde, ces femmes \u00e0 \u00e9pouser leur bourreau au monde de l'honneur familial pour \u00e9viter l'humiliation publique que pourrait entra\u00eener un proc\u00e8s il y a donc un glissement des priorit\u00e9s, le code p\u00e9nal se concentre d'abord sur le fait qu'une relation sexuelle hors mariage a eu lieu, relation qu'il faut donc institutionnaliser pour la rendre spectable le viol est r\u00e9pr\u00e9hensible mais ce fait- l\u00e0, cette dimension du probl\u00e8me passe en quelque sorte au second plan et le Liban, il faut pr\u00e9ciser, n'\u00e9tait pas le seul pays appliquaient peu l'article de loi non justement, comme je le disais au d\u00e9but de cette ann\u00e9e encore, la Banque mondiale publiait ces donn\u00e9es, on pouvait voir qu'une dizaine de pays appliquaient encore un article semblable dont le Tadjikistan, la Syrie, la Libye ou encore l'Irak, mais les choses changent peu \u00e0 peu le Maroc par exemple a amend\u00e9 son Code p\u00e9nal, il y a 3 ans, le suicide, en 2012 de la jeune Amina Filali, contrainte d'\u00e9pouser son violeur avait pouss\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9vision, la Jordanie, elle a aboli un article \u00e9quivalent, le num\u00e9ro 308 du code p\u00e9nal, tout au d\u00e9but de ce mois, il est -ce que c'est article de loi est sp\u00e9cifique aux pays musulmans alors pas du tout les Philippines, pays \u00e0 majorit\u00e9 catholique par exemple ont toujours untel article, m\u00eame s'il est l\u00e0 aussi contest\u00e9 et plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud ont longtemps appliqu\u00e9 une telle loi, avant de les abandonner, mais pas avant la fin du XXe si\u00e8cle et d'ailleurs, on peut dire que ce sont les pressions accrues d'organisations de d\u00e9fense des femmes ou de militantes pour l'\u00e9galit\u00e9 qui ont pouss\u00e9 r\u00e9cemment et poussent encore les derniers bastions des de cette loi machiste \u00e0 annuler cette loi tr\u00e8s particuli\u00e8re, merci pour ces explications Katia cher tout homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A97FAF4-0BB2-46E1-813F-BB477F3E5744", "internalArchiveId": "6A97FAF4-0BB2-46E1-813F-BB477F3E5744", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Seniors et audition: agir sans tarder!", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Quelle est la situation en Suisse pour les probl\u00e8mes d'audition chez les a\u00een\u00e9s? Quels sont les signes avant-coureurs? Comment r\u00e9agir et bien se faire conseiller? Tristan Gratier, directeur de Pro Senectute Vaud, r\u00e9pond aux questions de Didier Bonvin.\r\n\r\n* * Quelle est la situation en Suisse pour les probl\u00e8mes d'audition chez les a\u00een\u00e9s? Quels sont les signes avant-coureurs? Comment r\u00e9agir et bien se faire conseiller? Tristan Gratier, directeur de Pro Senectute Vaud, r\u00e9pond aux questions de Didier Bonvin.", "durationSec": 724, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818459", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Seniors et audition: agir sans tarder! / OEP_2017-08-17T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Quelle est la situation en Suisse pour les probl\u00e8mes d\u2019audition chez les a\u00een\u00e9s? Quels sont les signes avant-coureurs? Comment r\u00e9agir et bien se faire conseiller? Tristan Gratier, directeur de Pro Senectute Vaud, r\u00e9pond aux questions de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-8818459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T01:04:46Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'je seniors et surdit\u00e9 sont vont vont souvent de Pair et parfois sans qu'on en soit conscient : la situation en Suisse, \u00e0 ce propos serait pr\u00e9occupante au point que proc\u00e9d\u00e9 que tout et lance une 2\u00e8me ann\u00e9e de campagne sur ce th\u00e8me, Didier oui, la campagne s'appelle entendez -vous la vie, on esp\u00e8re que ceux qui sont concern\u00e9s, nous entendons bien, cette campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a une ann\u00e9e depuis cet \u00e9t\u00e9, Pro Senectute entame sa 2\u00e8me ann\u00e9e avec un spot TV des d'informations et des cours et l'invite les personnes concern\u00e9es \u00e0 agir au plus vite pour ceux qui suspectent une baisse de, oui, le message est directe : agir sans tarder les chiffres 2016 sont impressionnants en Suisse 308 ans 1000 seniors n\u00e9gligerait leurs probl\u00e8mes d'audition bonjour Tristan Gratier bien le bonjour et bienvenue dans on a pas, vous \u00eates directeur de Pro Senectute Vaud pourquoi relancer cette campagne n'ait pas \u00e9t\u00e9 entendu la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nLe le le ph\u00e9nom\u00e8ne manifestement n\u00e9cessite qu'on y revienne Didier Bonvin l'a bien dit et d'ailleurs on a cette affaire on a on a mandat\u00e9 une autre \u00e9cole qui a fait une \u00e9tude et qui a d\u00e9montr\u00e9 que 50 pourcent des des personnes de plus de 65 ans qui auraient la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre appareill\u00e9 ne fait pas le pas et il nous appara\u00eet important parce que finalement, cette perte auditive est aussi synonyme d'isolement social, mais on sait pourquoi je c'est 50 pourcent ne ne font pas le poids de d'\u00eatre appareill\u00e9 il y a plusieurs raisons : il y a, il y a la g\u00eane de de, finalement, de sa propre estime de soi, de se dire je vieillis je j'ai, au m\u00eame titre que pour papa pas avoir une canin pour pour marcher, c'est un stigmate qui fait que les gens se disent que finalement, non, \u00e7a va encore, ils entendent campagne c'est agir sans tarder donc quels sont les les risques si on n'agit pas assez vite, alors le ph\u00e9nom\u00e8ne complexe c\u00e9r\u00e9bral fait que petit \u00e0 petit, votre cerveau s'habituer \u00e0 un mois entendra moins Reconna\u00eetre les les bruits, les sons et ceci lorsqu'il sera trop tard, ne seront d'une certaine fa\u00e7on m\u00eame plus entendu malgr\u00e9 un appareil et donc on invite la population qui en a besoin, \u00e0 s'appareiller rapidement d'une part et puis deuzio, c'est quand m\u00eame, mine de rien, des ann\u00e9es de perdues pendant lesquelles vous n'avez plus de contact je dirais ad\u00e9quat ou Ideo avec vos enfants, vos petits-enfants avec des amis en soci\u00e9t\u00e9 parce vous entendez moyennement bien voire pas vous compenser en faisant semblant d'avoir compris, finalement, on est dans un quiproquo bon, sans vouloir trop cit\u00e9 Jean-Pascal Delamuraz qui disait que si on s'entendait si bien avec les Suisses allemands, c'est parce qu'on se comprenait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nOn va peut-\u00eatre parler jusque -l\u00e0, mais quand vous dites ne pas tarder parce que sinon c'est trop tard enfin quand vous dites que \u00e7a peut \u00eatre trop tard pourquoi \u00e7a serait trop tard, c'est-\u00e0-dire que ce qu'il y a des des cons\u00e9quences physiologiques irr\u00e9versibles qui font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nQui pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9e avec un appareil, c'est ce que certaines \u00e9tudes ont montr\u00e9 oui au bout d'un moment le le la perte d'audition et on ne peut plus \u00eatre frein\u00e9e et il aurait fallu prendre assez vite le probl\u00e8me en amont pour l'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nEn termes d'ann\u00e9es selon l'\u00e9tude que vous avez command\u00e9 Haute \u00c9cole des sciences appliqu\u00e9es de de Saint-Gall et ce qu'il y a, il y a un nombre d'ann\u00e9es en haut \u00e0 partir du duquel il faut vraiment agir ou quel est le temps dont on dispose \u00e0 partir des premiers signes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nMoi de de mon de ma m\u00e9moire, je j'ai plus l'\u00e9tude sous la sous le coude, il y a pas v\u00e9ritablement un d\u00e9lai je dirais vite coupe gorge ou l\u00e0 il faut vraiment, hein, faut vraiment agir, je pense que d\u00e8s que les premiers signes sont l\u00e0, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 vous o\u00f9 on vous r\u00e9p\u00e8te plusieurs fois les choses o\u00f9 finalement vous sentez mal \u00e0 l'aise parce que vous \u00eates, vous avez le sentiment d'\u00eatre dans un brouhaha alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque, vous pouviez tr\u00e8s bien en famille, avoir des conversations normal lorsque finalement des bruits de fond commence \u00e0 se \u00e0 avenir presse de mani\u00e8re permanente, c'est des signes avant- coureurs qu'il faut savoir entendre respective quand de votre famille vous dit mais mais fais toi contr\u00f4l\u00e9, h\u00e9 ben, il faut savoir les \u00e9couter et puis faire le pas, ce sera \u00e0 partir de quel \u00e2ge qu'il faudrait qu'il faudrait \u00eatre attentif \u00e0 cela et je dirais il y a pas d'\u00e2ge, vous pouvez \u00eatre jeune et puis malheureusement comme moi \u00eatre un vieil artilleurs et finalement avoir des oreilles en mauvais \u00e9tat, personnellement moi j'avais sentiments que je perdais mon audition, bon c'\u00e9tait peut-\u00eatre souvent face \u00e0 ma femme, je me suis fait contr\u00f4ler, ils disent que tout va bien, mais j'ai fait ce pas l\u00e0 parce que finalement je voulais en avoir, d'une certaine fa\u00e7on le coeur Net, mais ils auraient pu aussi tr\u00e8s bien d\u00e9couvrir un probl\u00e8me et je pense que m\u00eame \u00e0 43 ans, h\u00e9 ben c'\u00e9tait pas trop tard de faire \u00e7a d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nDonc, au moindre doute, on on peut effectivement r\u00e9agir mais r\u00e9agir justement \u00e0 partir des signes avant- coureurs que vous citiez, vers qui se tourner en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [89%] :\r\nNous conseillons un ORL parce que le processus va faire que pour la population qui int\u00e9resse prioritairement proc\u00e8s que tout est, c'est-\u00e0-dire les gens de de plus de 60 ans, h\u00e9 bien nous avons pour les retrait\u00e9s de 65 ans et les pr\u00e9- retrait\u00e9s \u00e0 partir de 60 ans un remboursement qui est effectu\u00e9 par l'AVS \u00e0 hauteur de 630 francs et ceci doit se faire avec une ordonnance m\u00e9dicale un ORL et ensuite on a toute une s\u00e9rie de conseils Pro Senectute que je pourrais d'ailleurs vous donnez vous dites ordonnance m\u00e9dicale, \u00e7a veut dire qu'il faudrait d'abord passer par son m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et ensuite, apr\u00e8s on peut directement aller chez l'ORL d'accord au niveau des lui ordonnance alors vous disiez sont 630 630 francs : c'est le montant, donc qui est rembours\u00e9, c'est forfait AVS qui rembours\u00e9 ce qu'il faut savoir ici c'est que vous avez des des bons appareils \u00e0 partir de 2200 francs, \u00e7a va jusqu'\u00e0 6000 francs donc c'est c'est \u00e9norme hein justement quelle diff\u00e9rence on appareil \u00e0 1200 on a r\u00e9ussi 1000 francs comme choisir alors comment choisir, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, il y a, il y a, je crois \u00e0 leur premi\u00e8re \u00e9tape vraiment c'est consulter l'ORL \u00e0 avoir donc aussi la le, le souci d'aller chez un ORL qui est m\u00e9decin expert ORL, vous, vous ne pourrez mettent la liste sur votre site Internet et aussi la page Facebook rassurer je recommande, c'est la on en parle tout \u00e0 l'heure le le guide bien s\u00fbr volontiers on l\u00e0 aussi sur le le le site internet Pro Senectute puis on mettra lien sur notre page Facebook il faudrait avoir 2 devis au minimum, vous savez, il y a beaucoup, beaucoup d'entreprises qui fabriquent ces appareils qui les revendent, c'est un march\u00e9 important, donc il ne faut pas se g\u00eaner, je crois que le le citoyen consommateur qui devient gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9missions comme la v\u00f4tre, expert doit pas une et de demander des offres d\u00e9taill\u00e9es qui comprend le prix de l'appareil, toutes taxes comprises, le prix du service d'adaptation c'est donc pas comme un grille-pain, vous achetez, vous mettez dans votre cuisine et puis vous vous faites vos toasts, l\u00e0, il faudra l'adapter adapter \u00e0 vous des r\u00e9glages \u00e0 faire, il y a des r\u00e9glages \u00e0 faire, Odette et puis ensuite, donc il faut Sarko mais \u00e7a co\u00fbte ses r\u00e9glages, il faut pour faire dans le devis, donc tout \u00e7a doit \u00eatre dans le devis exactement merci Didier Bonvin oui c'est juste ou \u00e7a sabrer dans le devis faut compter 4 \u00e0 5 rendez- vous, par pour un appareillage plus complexe, \u00e7a d\u00e9pend aussi de votre surdit\u00e9 de vous des des probl\u00e9matiques, vous avez \u00e7a peut \u00eatre du monorail Obino, \u00e7a veut dire une oreille ou 2 oreilles, c'est plus cher : 2 oreilles parce que je crois que l'AVS ne ne rembourse qu'un appareil sauf erreur non oui alors il rembourse 630 francs et puis avec 630 francs soit un appareil ou de ses 630 francs, on va pas tr\u00e8s loin, avec 630 francs pour avoir un bon appareil quand m\u00eame pas tr\u00e8s loin et \u00e7a c'est int\u00e9ressant que vous, vous m'en parliez parce que j'ai encore vu pas plus tard qu'hier que Joseph dites qui est un Uranais PLR a d\u00e9pos\u00e9 une motion au conseil national visant justement remboursement des 2 appareils mais qui serait limit\u00e9 \u00e0 75 pourcent du du forfait de l'AI \u00e7a correspond, j'ai fait les calculs de ce matin, environ 1200 francs 200 francs on arriverait presque dans la gamme de produits les moins chers du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'effectivement un sur l'appareil, on a souvent parl\u00e9 de ces de cette incoh\u00e9rence entre la\u00efcs qui rembourse 2 appareils et puis la vitesse qui n'en rembourse qu'alors qu'on a 2 oreilles jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 nouvel avis alors c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [90%] :\r\nAlors, si, si je continue, au point de vue du devis, il faut aussi avoir le prix du suivi parce que c'est pas juste de dire : ben, j'ai l'appareil et puis je retourne plus jamais le faire r\u00e9gler peu il faut avoir ce cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 suivi qui s'fait quelle fr\u00e9quence alors il justement c'est \u00e7a qu'il faut bien convenir avec le le le le le fabricant, l'audioproth\u00e9siste, pardon, le nombre de rendez- vous par an et ce qu'il est limit\u00e9, ce qui est illimit\u00e9 est -ce que c'est un forfait, vous avez aussi la possiblit\u00e9 d'avoir un forfait, c'est pour \u00e7a qu'il faut bien, je crois qu'il faut prendre le temps de tester des appareils d'avoir aussi la possibilit\u00e9 de dire moi, je veux avoir un appareil 15 jours gracieusement et je peux vous le rendre, si je n'en suis pas content et \u00e7a, \u00e7a se n\u00e9gocie avec \u00e7a : si on n\u00e9gocie et il faut n\u00e9gocier de mani\u00e8re extr\u00eamement ferme par vous dit il y a, il y a un sacr\u00e9 march\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0, et finalement il y a aucune g\u00eane \u00e0 le faire et \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, parce que vous allez pas acheter cet appareil l\u00e0 pour 2 mois ou 3 mois, hein, vous allez le garder, vous allez vous y habituer votre cerveau va justement pouvoir reconna\u00eetre les sons gr\u00e2ce \u00e0 cet appareil -l\u00e0 et c'est vraiment important d'investir du temps \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc il y a aussi la question toute b\u00eate, d\u00e9bile, combien co\u00fbtent les piles \u00e0 quelle fr\u00e9quence, il faut les changer, il y a aussi l'histoire de la garantie, vous le savez, vous en parlez souvent, il y a une garantie g\u00e9n\u00e9rale de 2 ans, mais enfin il faut quand m\u00eame s'en assurer, de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise au niveau de la prise en charge, on a donc d\u00e9j\u00e0 un peu parl\u00e9 630 francs par l'AVS il y a aussi Des prestations compl\u00e9mentaires qui peuvent \u00eatre demand\u00e9s, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 raison de 210 francs suppl\u00e9mentaires pour nous, donc, pour n'importe quel appareil et puis si vous a dit innocents additionner donc les 630 plus les 210 pour les les revenus modestes h\u00e9 bien malheureusement \u00e7a ne permettra pas d'arriver au chiffre miracle 2 1000 200 et quelques francs et la n'est que tout est intervient et vous avez donc la possibilit\u00e9, demander au service social de Pro Senectute de vous soutenir pour \u00e7a, il faut pr\u00e9senter \u00e9videmment soutenir financi\u00e8rement soutient financi\u00e8rement ne sais o\u00f9, c'est bien de le pr\u00e9ciser, \u00e7a peut \u00eatre un soutien financier comme un soutien administratif mais aussi aid\u00e9s donc les personnes qui seraient modestes financi\u00e8rement, ou qu'il serait pas forc\u00e9ment modestes financi\u00e8rement, mais qui auraient des soucis pour faire face \u00e0 ce genre de situation administrative quand m\u00eame peut-\u00eatre des fois compliqu\u00e9 dans les relations commerciales pas toujours \u00e9vidente et nous sommes l\u00e0, c'est notre r\u00f4le depuis bient\u00f4t 50 ans pour proc\u00e9der que tout est d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des gens qui en besoin de nous, alors comment faire, mais il faut pr\u00e9senter 2 de vie et puis ensuite, on va avoir un montant de prise en charge qui va 2293 francs jusqu'\u00e0 2972 francs, \u00e7a d\u00e9pend de la complexit\u00e9 du produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [90%] :\r\nBen voil\u00e0, on sait o\u00f9 on sait toute la proc\u00e9dure et d'ailleurs il y a un guide parce que vous vous jetez un oeil sur sur une feuille qui est en fait un guide que vous avez t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur Internet qui est disponible aussi pour pour tout \u00e0 chacun : voil\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on l'a vu sur notre page, il sera tout \u00e0 l'heure sur notre page RTS Achbar oblique, on en parle pour ceux qui ont pas tous ont entendu des explications de Tristan, voil\u00e0 le lire gr\u00e2ce \u00e0 notre \u00e9ditrice num\u00e9rique Jessica N\u00fcssli qui fera le n\u00e9cessaire effectivement pour vous rendre toutes les informations pratiques et utiles disponible merci Tristan Gratier merci \u00e0 vous, c'est un plaisir, voil\u00e0, je rappelle que vous \u00eates directeur de Pro Senectute Vaud et vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Didier Bonvin on esp\u00e8re que vous avez \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gratier, Tristan", "role": "pr\u00e9sident de Pro Senectute Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3047EFF0-12D1-4426-8E8E-AF8C32A565E4", "internalArchiveId": "3047EFF0-12D1-4426-8E8E-AF8C32A565E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyages, voyaaaaaaaages.", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, Michel Fugain a envie d'autre chose: il r\u00eave de spectacles diff\u00e9rents et d'histoires d'amour qui naissent sur la route.\r\n\r\n* * Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, Michel Fugain a envie d'autre chose: il r\u00eave de spectacles diff\u00e9rents et d'histoires d'amour qui naissent sur la route.", "durationSec": 3398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818427", "imageURL": "http://www.rts.ch/8753069.image", "alternativeTitle": ["Airs de rien du 17.08.2017", "Voyages, voyaaaaaaaages\u2026 / ADR_2017-08-17T20:03:45_airs-de-rien", "Airs de rien du 17.08.2017", "Voyages, voyaaaaaaaages\u2026 / ADR_2017-08-17T20:03:45_airs-de-rien"], "alternativeSummary": ["Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, Michel Fugain a envie d\u02b9autre chose: il r\u00eave de spectacles diff\u00e9rents et d\u02b9histoires d\u02b9amour qui naissent sur la route\u2026", "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, Michel Fugain a envie d\u02b9autre chose: il r\u00eave de spectacles diff\u00e9rents et d\u02b9histoires d\u02b9amour qui naissent sur la route\u2026"], "variantIds": ["ece-8818428", "ece-8818427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T05:51:34Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [93%] :\r\nBonsoir, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 Michel Fugain a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 quelques gros succ\u00e8s, mais il a envie d'autre chose, l'esprit habit\u00e9 par le Flower Power, il r\u00eave de spectacles diff\u00e9rents et d'histoires d'amour qui naissent sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [82%] :\r\nIls se sont trouv\u00e9s urbain je sur l'autoroute, dernier vacant et \u00e7a, c'\u00e9tait sans doute un jour de chance, ils appellent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [82%] :\r\nUn cadeau de la pens\u00e9e, alors pourquoi pensez non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [85%] :\r\nIl n'\u00e9tait que des enfants ne savent pas. \r\nC'est un c'est tr\u00e8s l\u00e9ger, l\u00e9ger, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nUne belle histoire rencontrent imm\u00e9diatement le succ\u00e8s en 1972 et on sait aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9mily Gasquet et sa rubrique Human Suisse romande qu'on peut \u00e9couter pendant la grille normale parce que l\u00e0, c'est la crise anormale des programmes de la premi\u00e8re maintenant dans \u00e0 l'abordage, on sait qu'il y a des gens qui ont v\u00e9cu cette histoire pour de vrai oui oui aller chercher dans les archives sur Internet \u00e9coutez Yunnan Suisse romande mais on continue avec un an de rien pour l'instant donc succ\u00e8s imm\u00e9diat pour Michel Fugain, ce sera le 1er d'une longue s\u00e9rie de tubes avec le Big Bazar Big bazar qui vient de na\u00eetre, d'ailleurs, pourtant c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 Fugain, comme plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, il fait \u00e9couter la m\u00e9lodie de sa chanson \u00e0 Pierre Delano\u00eb qui doit \u00e9crire les paroles donc il \u00e9crit un 1er couplet un beau roman, une belle histoire, une romance d'aujourd'hui, non mais \u00e7a va ou quoi, une romance Delano\u00eb \u00e0 25 ans de plus que Fugain est Fugain lui reprochent son c\u00f4t\u00e9 vieux schnock Fugain, lui, veut la route 66 Delano\u00eb lui pr\u00e9f\u00e8re l'autoroute A7, une romance non mais franchement c'est d'un ringard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [86%] :\r\nIl y a parfois du bonheur dans la affaire. \r\nJ'ai pas vot\u00e9 \u00e0 la fin de la semaine dans les bo\u00eetes pour que. \r\nContinu\u00e9 lui pour bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [88%] :\r\nCharles Tr\u00e9net a enregistr\u00e9 la romance de Paris en 1941 et m\u00eame en 1972 \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 oui parce qu'on revient \u00e0 la chanson, la belle histoire de de Michel Fugain, Delano\u00eb est intraitable : il trouve que son couple, il est tr\u00e8s bien comme il est et il change rien et la maison disque ben la maison 10 2 Fugain, elle r\u00e9clame un 45 tours alors le chanteur se rend \u00e0 Londres pour enregistrer musique et quand il revient et bat Delano\u00eb il a pas \u00e9crire de plus il est d\u00e9bord\u00e9 et remplace depuis quelques mois, le directeur des programmes d'Europe num\u00e9ro 1 et c'\u00e9tait Lucien Morisse, qui s'est suicid\u00e9, donc il l'a remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 mais Fugain, il a besoin de son texte, alors il va au bureau de Pierre Delano\u00eb \u00e0 Europe 1 et il va le contraindre \u00e0 finir d'\u00e9crire la chanson pendant la pause de midi et le public donnera raison \u00e0 Pierre Delano\u00eb, l'ancien savait probablement que la route sixties que voulait le gamin h\u00e9 ben \u00e9tait presque aussi ancienne que la romance de Tr\u00e9net, Nate King Cole avait enregistr\u00e9 la route 66 en 1946. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [64%] :\r\nEt vous plein tout monde oui. \r\nJe vais vous Malawi et ah oui et vers Bercy. \r\nIl est, j'ai cr\u00e9\u00e9 c'est XTC. \r\nEt comme crains oui allez. \r\nRene petit pas mal oui. \r\nIl qui sait. \r\nElle tape le mode. \r\nLe mais Mexico expert fait dans. \r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [76%] :\r\nMais la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [77%] :\r\nC'est c'est. \r\nTu es -tu ouvrir les tirs oui, ben oui, mais c'est la Chine qui est pass\u00e9e, un ouvrier. \r\nQui sait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [77%] :\r\nHerv\u00e9 rien sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:15) [83%] :\r\nClimat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [90%] :\r\nMais on est l\u00e0 pour \u00e7a, Julien, on est l\u00e0 pour chanter et Julien Clerc si on chantait et comme une belle histoire, la chanson \u00e9crite par \u00c9tienne Roda-Gil, cette fois pour Julien Clerc date aussi de 1972 des succ\u00e8s alors des succ\u00e8s, la France va en conna\u00eetre quelques-uns cette ann\u00e9e- l\u00e0, Mike Brown c'est ma pri\u00e8re comment bon accord une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [89%] :\r\nUne maison. \r\nOn il y avait \u00e0 pied on ne frappe pas ce qui. \r\nOn se retrouve en lan\u00e7ant l'ann\u00e9e et on \u00e0 s'asseoir autour du repas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:59) [73%] :\r\nOn verra bien ce que \u00e7a rapporte histoires sombres Sahara vous \u00eates -vous les jeunes \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:32) [79%] :\r\nNageant dans le monde o\u00f9 il y a \u00e9t\u00e9 dans l'air, on \u00e9coutera la guitare la guerre jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e, un autre arrivera pour voter dans qui reviendront dans un an. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:56) [76%] :\r\nEt ce qui est de 2 pourcent.. \r\n\u00e7a en France, c'est ce qu'on fait comme \u00e7a, c'est ce que France Nature les \u00e9tait aussi c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:32) [77%] :\r\nMoi, j'ai moi, bon, il y a un tapis pour le Pape, pas de la et d'appeler les 2 choses depuis 3 ans, il est demand\u00e9 si le peuple et de lumi\u00e8re et de elle sera derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:55) [76%] :\r\nDebout 6 enfants assistent en septembre savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:13) [56%] :\r\nLes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [88%] :\r\nBen oui, la maison bleue, c'est aussi 1972 mais la version de San Francisco que Jos\u00e9 propos\u00e9 date de l'ann\u00e9e suivante, donc 1973 oui bravo et elle a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e lors du 1er Olympia de Maxime Le Forestier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:44) [68%] :\r\nRegardez ai 8 membres sont. \r\nUn taxi quand tu oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:06) [69%] :\r\nPour marcher, on retrouve comme aller ai j'ai. \r\nQuand tant qu'un, qu'il y a aucun culte syst\u00e8me. \r\nTu sais, j'ai besoin de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:52) [91%] :\r\nEh oui, c'est aussi \u00e0 cette \u00e9poque 1972 avec Patrick Juvet compos\u00e9 la musique du lundi au soleil pour Claude Fran\u00e7ois, mais l\u00e0 c'\u00e9tait J\u00e9r\u00e9mie Kisling en 2008 sur un album hommage Claude Fran\u00e7ois, autrement dit \u00e9dit\u00e9 pour la comm\u00e9moration des 30 ans, de la disparition du chanteur, un album dans lequel J\u00e9r\u00e9mie Kisling doit Jeanne Cherhal, Alain Chamfort, Adrienne Pauly ou encore \u00c9lodie Fr\u00e9g\u00e9 1972 c'est encore mortes Schumann en promenade lacustre, au nord de l'Italie, mais la m\u00e9t\u00e9o est un peu pourri. \r\nMorte chemin de Lac Majeur, en 1972 4 ans plus tard, morte va refaire un tube, on aura fait quelques-uns quand m\u00eame papa Tango Charlie comme quoi on peut aussi voyager par les airs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:26) [84%] :\r\nMais je suis seule dans l'univers, j'ai peur du sien, j'ai peur que j'ai dit : comment on peut tomber aujourd'hui dans la m\u00eame dans le bruit, je ne sais pas si on devrait. \r\nA parl\u00e9 cet un match en terre, je ne dis autant sans lui, qui avait droit dans lequel je n'y crois pas. \r\nMais quand m\u00eame, vous voulez des marchands libert\u00e9. \r\nParce que je crois dans que je baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:53) [90%] :\r\nEh bah oui, en 1970 2 Michel Fugain et le Big Bazar ne sortent pas qu'une chanson, ils en sortent plusieurs et plusieurs qui ne seront des tubes et ses chansons se trouve sur un album qui va avec un spectacle alors le Big Bazar, c'est probablement une exp\u00e9rience unique dans l'histoire de la chanson contemporaine des artistes aux techniciens en passant par les administratifs, tout le monde re\u00e7oit le m\u00eame salaire, m\u00eame Michel Fugain l'esprit communautaire d'apr\u00e8s Mai 68 et pratiqu\u00e9 en grandeur r\u00e9elle et au quotidien, et \u00e7a marche : le succ\u00e8s est au rendez- vous, les disques cartonne, les salles sont pleines, et si la troupe se dissout en 1976 c'est m\u00eame pas \u00e0 cause de d\u00e9saccords ou de gu\u00e9guerre interne, c'est juste que chacun a envie d'une autre exp\u00e9rience et que l'aventure est arriv\u00e9e au bout de sa vie, c'est beau hein oui mais bon y quand m\u00eame un truc qui coince qui g\u00eane vos entournures c'est que, \u00e0 cause du Ibazar encore aujourd'hui, tous les spectacles musicaux amateurs parfois professionnel, h\u00e9 ben ils commence invariablement avec cette foutue chanson. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:29) [73%] :\r\nProjecteurs allum\u00e9s et pour les services rendus mais. \r\nSi on est pass\u00e9, messieurs et comportements aurait favoris\u00e9 ce journaliste un d\u00e9fil\u00e9 au salon changer et si on rajoute. \r\nC'est pas bien la route et pour am\u00e9liorer. \r\nSi on c'est bien s\u00fbr c'est c'est vrai que \u00e7a les acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:41) [65%] :\r\nVous savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:54) [80%] :\r\nAinsi, la Nasa messieurs \u00e7a va continuer, ben oui reste quand m\u00eame vingtaine de minutes, alors on continue le voyage, mais sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:25) [71%] :\r\n\u00e0 en avoir et son parc par endroits o\u00f9 la maman a un nom comme \u00e7a, mais il n'a pas le \u00e0 la, sinon je ne qu'il n'a personne amateur \u00e0 \u00e0 peine, donc on arrive nord et et ben la mais avant et mais avant, je crois qu'il serait l\u00e0 bas c'est. \r\nC'est et \u00e7a est inqui\u00e9tant que dans le moment, mais en tout cas mon ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:03) [85%] :\r\nEn handball d\u00e9gaine mais ils s'en vont, comme \u00e7a, alors ils ont les voit partir sur la route, c'\u00e9tait qu'en 1968 1er gros succ\u00e8s du groupe qui a d'ailleurs populaire, ils le riff de guitare h\u00e9rit\u00e9 des guitaristes de boogie-woogie dans le monde du rock, or on en apprend des trucs, mais 42, il ne sera pas le seul \u00e0 utiliser le titre en de eau les gains, loin s'en faut, il y a m\u00eame un Fran\u00e7ais dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:43) [75%] :\r\nConcertation la on est, je crois que on attend la mort d'homme. \r\nOn peut dire, et derri\u00e8re, il fallait bien on. \r\nDonc si vous pour les Bleus du retrait pense \u00e0 \u00e7a \u00e0 un autre. \r\nSi la mort des bons \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:17) [77%] :\r\nOr aujourd'hui, il est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:04) [87%] :\r\nBernard Lavilliers en 2 volets, en 1988 une musique sign\u00e9e Sebastian Santa Maria. \r\nLes Beatles Belang un Winding aux 2 derni\u00e8res plages du dernier disque des Beatles en 1970 l'\u00e9thique, une chanson \u00e9crite par Mccartney 2 ans plus t\u00f4t et qui symbolise la route sinueuse et longue que les fables fort ont parcouru ensemble et qui touche \u00e0 sa fin, \u00e9poque alors si on peut y voir bien s\u00fbr la fin d'un coup, c'est peut-\u00eatre celui que forment Lennon et McCartney au sein du groupe Les y\u00e9-y\u00e9 de Paul comme r\u00e9f\u00e9rence explicite au d\u00e9but de leur histoire, seul un vieux Yaya, h\u00e9 oui, comme dans Le Magicien d'Oz, il est parfois difficile de quitter la route de briques jaunes cette route qui devrait vous conduire vers les r\u00e9ponses \u00e0 toutes vos questions. \r\nElton John en 1973 Good bye il y a l\u00e0 au plus creux. \r\nNorah Jones qui, comme pour boucler la boucle, nous raconte une rupture et fuit en taillant la route \u00e0 autant de Raoul dans cet \u00e9tat -l\u00e0, il faut \u00e9galement bien faire gaffe \u00e0 non pas sortir de cette route alors restons bien au milieu, c'est parfait, mais le loft de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:56) [89%] :\r\nLes pluies comme de celui de l'homme de loi Haute-Commissaire arrive la chanteuse des po\u00e8tes de qui joue de l'harmonica \u00e0 la fin d'ailleurs cru, c'est ringard, a \u00e9crit cette chanson alors qu'elle venait de passer le cap de la trentaine, comme si elle \u00e9tait \u00e0 mi- chemin de sa vie et pas uniquement pour une question d'\u00e2ge, mais aussi pour faire l'effort de voir le monde qu'il est, merci \u00e0 la technique non la technique c'est pas gentil la compl\u00e8tement d\u00e9sincarn\u00e9e, la technique, il y a des hommes et des femmes qui travaillent avec nous, on travaille tous ensemble ce travail d'\u00e9quipe, je ne le r\u00e9p\u00e9terai jamais assez, donc merci \u00e0 Marc Rochot et \u00e0 Matthias Goldman pour la technique, voil\u00e0 pour la technique, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T19:28:00Z", "program": {"href": "/programs/4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "id": "4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "name": "Airs de rien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E1E8AAB-95A3-4379-A561-AFA58C7600E7", "internalArchiveId": "5E1E8AAB-95A3-4379-A561-AFA58C7600E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Nul n'est proph\u00e8te (4/5): Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, \u00e9crivain, \u00e9diteur et dessinateur", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric pajak, \u00e9crivain, dessinateur, \u00e9diteur\r\n\"Nul n'est proph\u00e8te en son pays\". Nous sommes all\u00e9s v\u00e9rifier cet adage aupr\u00e8s de cinq artistes suisses qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger et qui y r\u00e9ussissent tr\u00e8s bien leur carri\u00e8re. Mais qui ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connus en Suisse. Pour ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, \u00e9crivain, \u00e9diteur et dessinateur.\r\n\r\n* * Nul n'est proph\u00e8te (4/5): Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, \u00e9crivain, \u00e9diteur et dessinateur SERIE NUL N'EST PROPHETE 4 - 17.8\r\n4e volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux artistes suisses qui vivent et r\u00e9ussissent \u00e0 l'\u00e9tranger... aujourd'hui d\u00e9part pour Paris... \u00e0 la rencontre d'un \u00e9crivain, dessinateur et \u00e9diteur... Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak.. Un personnage \u00e0 l'histoire tourment\u00e9e... qui porte un regard assez dur sur la France d'aujourd'hui... mais qui ne pourrait pas non plus \u00e9crire en Suisse... Sylvie Lambelet l'a rencontr\u00e9 dans son appartement de la rue Maubeuge... o\u00f9 il s'est install\u00e9 depuis plus de 15 ans.. (attention j'encha\u00eene directement... )\r\n  8'26'' (fin paroles : 5'09)\r\nExtro: demain, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie Nul n'est proph\u00e8te... consacr\u00e9e aux artistes suisses qui vivent et r\u00e9ussissent \u00e0 l'\u00e9tranger... le portrait de Tanya Beyeler ... codirectrice de la compagnie El Conde de Torrefiel \u00e0 Barcelone\r\n((.. Oui, install\u00e9 c'est un grand mot: les voyages sont au coeur de la vie de cet artiste.. toujours en route entre la France, la Suisse, l'Italie.. et plus loin, les lieux o\u00f9 il fait des recherches pour ses livres. Mais Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak est parti vivre \u00e0 Paris parce que pour lui.. \u00e9crire en Suisse...  ce n'\u00e9tait pas possible\r\nMAG 1 \r\ntr\u00e8s compliqu\u00e9 financi\u00e8rement.. mais pas seulement... pour Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak.. \u00e9crire en Suisse c'est mourir..\r\nMAG 2\r\nun regard dur sur la Suisse .. m\u00eame si le pays a d'autres qualit\u00e9s aux yeux de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak... en particulier l'honn\u00eat\u00e9 des gens...ou la qualit\u00e9 d'imprimerie et de reliure pour ses livres... \r\nMusique\r\nLa Suisse, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak la d\u00e9couvre petit.. \u00e0 Pully, il se souvient encore du tramway... mais revient y vivre plus durablement apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re peintre.. alors que l'enfant a 10 ans..  Dans sa jeunesse il va beaucoup bourlinguer et ne deviendra lui-m\u00eame artiste que beaucoup plus tard.. il dit avoir eu de la chance \u00e0 Paris... \r\nMAG 3\r\nC'est pourtant \u00e0 Paris que cet hyperactif r\u00e9ussit, avec son \u00e9dition..  les Cahiers dessin\u00e9s... qui maintenant ont bien d\u00e9coll\u00e9... Succ\u00e8s de fr\u00e9quentation \u00e9galement cet \u00e9t\u00e9 aux Halles Saint-Pierre.. pour l'exposition Grand Trouble qui rassemblait plus de 40 artistes, dont un tiers de Suisses..\r\nMAG 4 + musique\r\nCet \u00e9t\u00e9 l'\u00e9crivain dessinateur met la derni\u00e8re main au 6e tome de son Manifeste Incertain.. il pr\u00e9sente aussi ses dessins \u00e0 l'encre... dans une exposition intitul\u00e9e \"un certain Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak\".. A d\u00e9couvrir dans 15 jours (31 ao\u00fbt).. au Mus\u00e9e de Pully... retour aux sources))\r\n((Musique: \r\nShostakovitch  - Quatuor \u00e0 cordes no 4: 1. Allegretto dans Digas, E2 Musique de l'espace \r\nAlabama, John Coltrane  dans Digas sous Users))", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Nul n'est proph\u00e8te (4/5): Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, \u00e9crivain, \u00e9diteur et dessinateur / JDM_2017-08-17T06:40:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["\"Nul n'est proph\u00e8te en son pays\". Nous sommes all\u00e9s v\u00e9rifier cet adage aupr\u00e8s de cinq artistes suisses qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger et qui y r\u00e9ussissent tr\u00e8s bien leur carri\u00e8re. Mais qui ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connus en Suisse. Pour ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, \u00e9crivain, \u00e9diteur et dessinateur."], "variantIds": ["ece-8832818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T12:47:58Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nD'ailleurs 6 heures 41 4\u00e8me volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux artistes suisses qui vivent et qui r\u00e9ussit surtout \u00e0 l'\u00e9tranger aujourd'hui, d\u00e9part pour Paris, \u00e0 la rencontre d'un \u00e9crivain, dessinateur, \u00e9diteur, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, on le conna\u00eet, personnages \u00e0 l'histoire tourment\u00e9e qui porte un regard assez dur sur la France d'aujourd'hui, mais qui ne pourrait pas non plus \u00e9crire en Suisse, Sylvie Lambelet a rencontr\u00e9 dans son appartement de la rue Maubeuge o\u00f9 il s'est install\u00e9 depuis plus de 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, install\u00e9, c'est un grand mot, les voyages sont au coeur de la vie de cet artiste toujours en route entre la France, la Suisse, l'Italie ou plus loin dans les lieux o\u00f9 il fait des recherches pour ses livres mais Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak est parti vivre \u00e0 Paris parce que pour lui \u00e9crire en Suisse, ce n'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nPour moi, ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9, c'est que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai voulu publie des journaux, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 dessiner, alors l\u00e0 j'ai j'ai beaucoup souffert de la peu de de Lecteurs qui en Suisse, enfin de la petitesse du pays et je parle en langue fran\u00e7aise et donc pour moi, c'\u00e9tait impossible de rester, on peut pas on peut pas vivre de de sa peinture ou de son, ce sont des saints ou son \u00e9criture en en Suisse que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, quoi, si on fait pas un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nTr\u00e8s compliqu\u00e9 financi\u00e8rement, mais pas seulement pour Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak \u00e9crire en Suisse, c'est mourir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [86%] :\r\nMoi, je ressens \u00e7a je, je, si, si j'\u00e9tais rest\u00e9 en Suisse, je pense que je serais je serais mort en tout cas jusqu'\u00e0 mort d'une certaine mani\u00e8re, un papa y quelque chose qui me pesait beaucoup \u00e0 qui, comment dire qui est qui, quoi, tiens \u00e7a peut-\u00eatre de mon p\u00e8re, parce que mon p\u00e8re, il y avait beaucoup d'amis en Suisse, mais vraiment beaucoup d'amis, mais c'est vrai qu'il consid\u00e9rait le lac, les mon enfant du palais qu\u00e9mander le les mandature et consid\u00e9rer les manques comme une \u00e9ponge et disait que c'est une \u00e9ponge qui nous prend toute notre \u00e9nergie quoi et et moi j'ai, je suis assez d'accord avec \u00e7a, au fond, j'ai fait des travaux alimentaires en Suisse, mais j'ai jamais \u00e9crit quelque chose en Suisse pour partie pourrait pas \u00e9crire, je pense que la Suisse est un pays vraiment confortable, je dirais presque trop confortable, pas tr\u00e8s stimulant, je trouve \u00e7a nourrit par escale, Suisse, il y a un m\u00e9lange d'arrogance et de de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nUn regard dur sur la Suisse, on entend m\u00eame si le pays a d'autres qualit\u00e9s aux yeux de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, en particulier l'honn\u00eatet\u00e9 des gens ou la qualit\u00e9 d'imprimerie et de reliure de suivre. \r\nLa Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak et d\u00e9couvre petit \u00e0 Pully, il se souvient encore du tramway, il revient y vivre plus durablement apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re peintre, alors que l'enfant a 10 ans dans sa jeunesse il va passablement bourlingu\u00e9 et ne deviendra lui- m\u00eame artiste que beaucoup plus tard, il dit avoir eu de la chance \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [87%] :\r\nMoi, j'ai eu la chance de tomber sur un sur un bon \u00e9diteur qui \u00e9tait Les Presses universitaires de France, et puis j'ai fait quand m\u00eame 7 livres avec l'\u00e9quipe, puis j'ai eu la chance de de d'\u00eatre accueillis en France, mais d'\u00eatre accueillis, je veux dire, v\u00e9ritable accueillant, \u00e7a c'est pas un accueil de politesse j'ai beaucoup de chance, je pense et puis j'aurai toujours mais je dirais qu'aujourd'hui en 2017, je vois plus grand- chose, moi dans cette ville, je pense que c'est une ville assez morte en r\u00e9alit\u00e9, je pense qu'il se passe pas grand- chose, contrairement \u00e0 ce qu'on essaie de dire culturellement histoire c'est pas grand chose pour ses expositions sont rarement int\u00e9ressante, c'est plus \u00e0 Paris, o\u00f9 les choses se passent par ici, les gens en fait c'est c'est vrai que l'art moderne est n\u00e9 \u00e0 Paris, l'impressionnisme et tout \u00e7a, mais, mais, mais c'est une l\u00e9gende, je crois que que Paris vit beaucoup sur son pass\u00e9 et puis le pr\u00e9sent de de Paris c'est qu'est-ce que c'est, c'est c'est des gens qui font des Start-Up, c'est, c'est des gens, ce qu'on appelle les bobos, quoi, c'est une ville de bobo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [91%] :\r\nC'est pourtant \u00e0 Paris que cette hyper actif r\u00e9ussi avec son \u00e9dition les Cahiers dessin\u00e9s qui maintenant ont bien d\u00e9coll\u00e9 Succ\u00e8s de fr\u00e9quentation \u00e9galement cet \u00e9t\u00e9 au Halles Saint-Pierre pour l'exposition Grand Trouble qui rassemblait plus de 40 artistes, dont un tiers de Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [88%] :\r\nJ'essaye dans mon travail d'\u00e9diteur surtout de d\u00e9fendre toujours les artistes suisses parce que je, je pense, c'est pas seulement parce que je les aime bien, etc ou mais c'est parce que je consid\u00e8re que les grands artistes sont suisses \u00e0 commencer par Hodler et je me r\u00e9jouis fera Hodler, c'est mon r\u00eave depuis longtemps \u00e0 l'autre, on se basta H\u00e9l\u00e8ne \u00e9videmment Giacometti qui pour moi des peut-\u00eatre le plus grand dessinateur enfin le le plus original, au fond, celui qui a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 au mode surtout apr\u00e8s guerre quoi, il a r\u00e9ussi avec lui- m\u00eame et et lui- m\u00eame comme Suisse en plus je trouve que c'est un miracle, un Giacometti, c'est vraiment un miracle je d\u00e9fends beaucoup la Suisse en \u00e0 Paris pas ce \u00e9crivain d'ailleurs m\u00eame les vignerons suisses oui, non mais je, je, je pense que \u00e7a c'est important et puis malheureusement je trouve que ces Liens sont pas assez fort, quoi, je dirais m\u00eame que la politique culturelle suisse \u00e0 Paris, je la trouve discutable, pensez au Centre culturel suisse je pense entre autres au Centre culturel suisse oui c'est-\u00e0-dire que ben moi j'en ai jamais entendu parler. \r\n\u00e0 part la part des Suisses, je ne connais personne qui n'ait parl\u00e9 du Centre culturel suisse, donc il y a un vrai probl\u00e8me quoi mais parce que je pense que c'est un peu comme le graphisme suisse, il est litt\u00e9raire, il y a quelque chose de militaires dans la culture suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9crivain, dessinateur, met la derni\u00e8re main au 6\u00e8me tome de son Manifeste incertain, il pr\u00e9sente aussi ses dessins \u00e0 l'encre dans une Exposition intitul\u00e9e un certain Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak \u00e0 d\u00e9couvrir dans 15 jours au mus\u00e9e depuis c'est un retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [90%] :\r\nDemain, derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie Nul n'est proph\u00e8te consacr\u00e9e aux artistes suisses qui vivent et r\u00e9ussissent \u00e0 l'\u00e9tranger, on retrouvera Sylvie Lambelet avec le portrait de Tanya ben il y a l'air codirectrice de la compagnie El Cond\u00e9 des torr\u00e9fi\u00e9 elle pas qui est pas trop \u00e9corcher le nom \u00e0 Barcelone 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3585A9F-6C79-45F3-8047-C350E4A542E4", "internalArchiveId": "B3585A9F-6C79-45F3-8047-C350E4A542E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tude montre les effets de la guerre sur les habitants de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mumenthaler, Micaela\r\nLa r\u00e9gion de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale, de l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'Afghanistan, est l'une des plus instables de la plan\u00e8te. Des chercheurs de l'Institute for Health and Metrics Evaluation de l'Universit\u00e9 de Washington ont mesur\u00e9 l'\u00e9tat de sant\u00e9 globale de la r\u00e9gion, et les r\u00e9sultats sont alarmants.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:24:39-08:24:51 / * Une \u00e9tude montre les effets de la guerre sur les habitants de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale *** La r\u00e9gion de m\u00e9diterran\u00e9e orientale, de l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'Afghanistan, est une des r\u00e9gions les plus instables de la plan\u00e8te. Les guerres en Irak, en Afghanistan, au Y\u00e9men ou en Syrie am\u00e8nent leur lot de morts r\u00e9guliers. \r\nMais des chercheurs de l'Institute for Health and Metrics Evaluation de l'Universit\u00e9 de Washington ont pris un peu de recul et mesurer l'\u00e9tat de sant\u00e9 globale de la r\u00e9gion, et les r\u00e9sultats sont alarmants\u00a0: les chercheurs sont inquiets pour le futur de la r\u00e9gion Micaela Mumenthaler\r\n SON, Digas, dur\u00e9e\u00a0: 3'18''\r\n(( Oui les auteurs de l'\u00e9tude parlent m\u00eame de \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration perdue\u00a0\u00bb pour les personnes n\u00e9es ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es dans la r\u00e9gion. Leur \u00e9tude met en lumi\u00e8re les effets collat\u00e9raux de la guerre sur la sant\u00e9 de la population. Des effets de la guerre ind\u00e9niables pour le Dr. Charbel El Bcheraoui, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Washington et chercheur pour l'\u00e9tude (.)\r\nDes chiffres impressionnants en valeur absolue, mais \u00e0 mettre en perspective pour bien les comprendre.\r\nEn ce qui concerne les suicides, cela repr\u00e9sente une augmentation de 100% par rapport \u00e0 1990, et la violence interpersonnelle a elle augment\u00e9 de 152%. En comparaison, sur la m\u00eame p\u00e9riode dans le reste du monde, le nombre de suicides n'a augment\u00e9 \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb de 19% et la violence interpersonnelle de 12%. \r\nEt comment explique-t-on une telle augmentation\u00a0?\r\nEt bien la corr\u00e9lation avec la guerre est \u00e9vidente et pas vraiment surprenante, mais le chercheur \u00e9voque aussi deux autres raisons \r\nRaisons\u00a0: (avec guerre et conflits, augmentation des maladies mentales\u00a0: comportement affect\u00e9s par ca. Et 2 malgr\u00e9 existence de lois qui donnent acc\u00e8s aux armes, acc\u00e8s aux armes plus faciles. Surtout ces deux facteurs l\u00e0\r\nOui des traumatismes et des maladies mentales qui sont mal pris en charge, notamment par manque d'infrastructure\u00a0: on trouve par exemple 80 fois moins de psychiatres dans la r\u00e9gion de la m\u00e9diterran\u00e9e orientale qu'en Suisse.\r\nEt cette violence soci\u00e9tale y a-t-il un moyen de la contenir/de l'arr\u00eater/ de la r\u00e9duire\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me c'est que ces effets collat\u00e9raux persistent m\u00eame une fois la guerre termin\u00e9e. Cela prend aussi du temps, comme avec l'exemple du Liban\r\n\u00catre n\u00e9 et avoir grandi au Liban, m\u00eame si pas v\u00e9cu la guerre ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit toujours les effets de la guerre, taux de violence beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 cycle de violence. \r\nUn cycle de violence, qui ne peut s'interrompre donc qu'avec l'arr\u00eat des conflits.\r\nOui et on en est encore loin. Mais tous les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude ne sont pas si n\u00e9gatifs, il y a tout de m\u00eame des am\u00e9liorations : par exemple beaucoup moins de d\u00e9c\u00e8s sont li\u00e9s aux maladies transmissibles ou aux d\u00e9sastres naturels dans la r\u00e9gion, des r\u00e9ussites pour la sant\u00e9 publique, qui sont pour l'instant compens\u00e9s par les effets sur la sant\u00e9 de la guerre.", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9tude montre les effets de la guerre sur les habitants de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale / TUM_2017-08-17T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9gion de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale, de l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 l\u2019Afghanistan, est l'une des plus instables de la plan\u00e8te. Des chercheurs de l\u2019Institute for Health and Metrics Evaluation de l\u2019Universit\u00e9 de Washington ont mesur\u00e9 l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 globale de la r\u00e9gion, et les r\u00e9sultats sont alarmants."], "variantIds": ["ece-8832800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:33Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa r\u00e9gion de M\u00e9diterran\u00e9e orientale de l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'Afghanistan est une des r\u00e9gions les plus instables de la plan\u00e8te avec des conflits, des guerres en Irak, en Afghanistan, o\u00f9 il y am\u00e8nent ou encore en Syrie, des chercheurs de l'Institute for Health and Metrics \u00e9valu\u00e9 Chen, de l'Universit\u00e9 de Washington ont voulu mesurer l'\u00e9tat de sant\u00e9 globale de la r\u00e9gion, en dehors des victimes et des morts li\u00e9es tr\u00e8s directement au conflit et les r\u00e9sultats sont alarmants, les chercheurs sont inquiets pour le futur de la g\u00e9n\u00e9ration Micaela Mumenthaler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, les auteurs parlent m\u00eame de g\u00e9n\u00e9ration perdue pour les personnes n\u00e9es ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es dans la r\u00e9gion, leur \u00e9tude met en lumi\u00e8re les effets collat\u00e9raux de la guerre sur la sant\u00e9 de la population des effets qui sont ind\u00e9niables pour le Docteur Pierre ah oui, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Washington et auteur de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [86%] :\r\nEn 2015 on a presque 30000 cas de suicide dans cette r\u00e9gion on a 35000 ou bien 36000 cas de violence interpersonnelle et 144000 cas de violence collective ou bien ce qu'on appelle les conflits ou bien \u00e0 la guerre et les pays en avec le taux de mortalit\u00e9 le plus \u00e9lev\u00e9 de violence interpersonnelle et une cr\u00e9ation, c'est surtout l'Afghanistan, la Somalie, la du l'Irak, donc c'est 4 ou bien les 5 pays hors de la Syrie, qui ont \u00e9t\u00e9 le plus touch\u00e9 par plusieurs \u00e9pisodes de guerre civile ou entre les \u00c9tats et troubles sociaux en plus du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [94%] :\r\nCe sont l\u00e0 des chiffres impressionnants, et qui met \u00e9galement en \u00e9vidence une tr\u00e8s forte hausse des pourcentages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nOui, en ce qui concerne les suicides, \u00e7a repr\u00e9sente une augmentation de 100 pourcent par par rapport \u00e0 1990 la violence interpersonnelle \u00e0 l'augmenter de 100 52 pourcent en en comparaison sur la m\u00eame p\u00e9riode, dans le reste du monde, le nombre de suicides n'a augment\u00e9 que, entre guillemets, de 19 pourcent et et la violence interpersonnelle de 12 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [99%] :\r\nEt comment explique -t-on une telle augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nEh bien, la corr\u00e9lation avec la guerre est \u00e9vidente et pas vraiment surprenante mais le chercheur \u00e9voque aussi 2 autres raisons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [88%] :\r\nJe crois qu'avec la guerre, et bien les conflits, il y a surtout les troubles de maladie mentale qui vont augmenter, donc les comportements vont \u00eatre aussi affect\u00e9s par \u00e7a, \u00e7a c'est un 2, malgr\u00e9 cette l'existence de lois qui interdisent la possession d'armes au niveau individuel, dans la majorit\u00e9 de ces pays, l'acc\u00e8s aux armes n'est pas difficile apr\u00e8s avoir v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es de guerre quoi que l'acc\u00e8s aux \u00e7a devient beaucoup plus facile, dans ces pays l\u00e0, donc il y a surtout, ces 2 facteurs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [93%] :\r\nL'acc\u00e8s aux armes et la hausse des maladies mentales, explique cette augmentation de la violence des maladies mentales, qui sont souvent mal prises en charge, notamment par un manque d'infrastructures, on trouve par exemple 80 fois moins de psychiatres dans la r\u00e9gion de M\u00e9diterran\u00e9e orientale quand Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [87%] :\r\nEt cette violence soci\u00e9tale et ce, il y a moyen de la contenir ou de la r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [98%] :\r\nAlors pour les chercheurs, la seule solution passe par l'arr\u00eat des conflits et le retour \u00e0 la stabilit\u00e9, le probl\u00e8me c'est que les effets collat\u00e9raux persistent, m\u00eame une fois la guerre termin\u00e9e, il faut des ann\u00e9es pour surmonter peu \u00e0 peu les impacts sur la sant\u00e9 de la population, c'est le cas par exemple au Liban un pays d\u00e9chir\u00e9 par une terrible guerre civile entre 1975 et 1990. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [89%] :\r\n\u00eatre n\u00e9 avoir grandi au Liban, m\u00eame si dans les derni\u00e8res ann\u00e9es on a pas eu de guerre civile, on voit toujours les effets Backer, avec un taux de violence entre individus, qui est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9s, des gens qui s'entretient, ou bien qui se tuent pour la moindre des raisons donc normalement oui je crois que avoir grandi dans la guerre, \u00e7a va encha\u00eener un cycle de violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [90%] :\r\nUn cycle de violence qui ne peut que commencer \u00e0 s'am\u00e9liorer avec l'arr\u00eat des conflits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, effectivement, dans cette r\u00e9gion, on en est encore loin, cependant on peut quand m\u00eame noter que tous les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude ne sont pas forc\u00e9ment aussi n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [96%] :\r\nNon, il y a tout de m\u00eame des am\u00e9liorations par exemple beaucoup moins d\u00e9c\u00e8s sont li\u00e9s aux maladies transmissibles ou aux d\u00e9sastres naturels dans la r\u00e9gion, mais bon, ce sont l\u00e0 quelques r\u00e9ussites des politiques de sant\u00e9 publique qui reste fortement compromise par les impacts des conflits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [100%] :\r\nMerci Micaela Mumenthaler. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27077E13-776F-4029-BC41-D69EB5C0BB1A", "internalArchiveId": "27077E13-776F-4029-BC41-D69EB5C0BB1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe de Gottrau, m\u00e9decin-chef du service d'Ophtalmologie de l'H\u00f4pital de Fribourg;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois;Yves D\u00e9bonnaire,  entraineur des M17 pour l'Association suisse de football, ancien joueur du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/ABANDON IMPOSITION VALEUR LOCATIVE PA) C'est donc...une bonne nouvelles pour les propri\u00e9taires de maison ou d'appartement... \r\nL'imp\u00f4t sur la valeur locative...devrait bient\u00f4t dispara\u00eetre...\r\nVous connaissez sans doute...cette notion fiscale...si vous habitez votre propre logement....\r\nElle est calcul\u00e9e sur la base du revenu qu'il serait possible de toucher...si votre maison ou votre appartement \u00e9tait mis en location...\r\nHier...la commission de l'\u00e9conomie du national...a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative issue du Conseil des Etats.\r\nElle a accept\u00e9 \u00e0 l'unanmit\u00e9...un projet...destin\u00e9 \u00e0 supprimer cet imp\u00f4t...sur la valeur locative.\r\nDe quoi mettre fin...selon eux...\u00e0 une injustice...\r\nThibaut Schaller...\r\n  0'46''\r\n((C'est un syst\u00e8me jug\u00e9 compliqu\u00e9 et injuste dans certains cas... qui va bient\u00f4t \u00eatre jet\u00e9 aux oubliettes. Une majorit\u00e9 tr\u00e8s claire est en effet en train de se dessiner au Parlement pour en finir avec la taxation actuelle qui poussait \u00e0 l'endettement certains propri\u00e9taires... ou en mettait d'autres en difficult\u00e9 au moment de la retraite. Le d\u00e9blocage de la situation est intervenu alors que l'Association al\u00e9manique des propri\u00e9taires a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre de l'eau dans son vin. Elle avait signal\u00e9 qu'elle pouvait vivre avec la fin de la d\u00e9duction ficale des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires... avec ce prinicpe: une taxe dispara\u00eet, un all\u00e9gement fiscal aussi. Une proposition de compromis qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire au Parlement. La majorit\u00e9 de droite souhaite conserver toutes les d\u00e9ductions. La d\u00e9cision doit maintenant passer devant le National avant que le projet concret soit \u00e9labor\u00e9 en d\u00e9tail.))\r\n(05/ REVISION TARMED IV DE GOTTRAU) Autre sujet...qui touche aux porte-monnaies des Suisses...:  les primes-maladies...\r\n***Le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset compte freiner leur hausse...gr\u00e2ce...\u00e0 la nouvelle tarification m\u00e9dicale  TARMED pr\u00e9sent\u00e9e hier...Copie revue apr\u00e8s consultation...470 millions d'\u00e9conomies d\u00e9sormais...contre 700 millions pr\u00e9vues avant l'\u00e9t\u00e9...\r\nPlusieurs adaptations concernant les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es et les troubles psychiques...n'ont finalement pas \u00e9t\u00e9 revues...\r\nMais les m\u00e9decins...et les h\u00f4pitaux...estiment toujours que cette version va mettre \u00e0 mal la qualit\u00e9 des soins...\r\nD'autres d\u00e9noncent...les tarifs \u00e9quivalents...appliqu\u00e9 \u00e0 tous les types de docteurs...\r\nPour Philippe de Gottrau, m\u00e9decin-chef du service d'Ophtalmologie de l'H\u00f4pital de Fribourg, cette mesure risque de d\u00e9courager les sp\u00e9cialistes...\r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard\r\n(15/ USA TRUMP PA) ***Direction maintenant les Etats-Unis...o\u00f9 la temp\u00eate politique...fait toujours rage...suite aux les incidents de Charlotteville.\r\nApr\u00e8s avoir renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos...groupes d'extr\u00eame droite...et militants anti-racistes...Donald Trump se retrouve toujours plus isol\u00e9...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 via twitter la dissolution de deux instances de conseil en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique\r\nDe nombreux chefs d'entreprises tr\u00e8s en vue avaient d\u00e9mission\u00e9 de cette instance...\r\n A Washington, Laurent Burkhalter\r\n(12/ ONU CP IV GUTERRES) \"Il n'y aura pas de guerre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9\u00e9enne\"...\r\nParole...cette nuit...du pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en...Moon Jae-In...\u00e0 l'occasion de son centi\u00e8me jour de pr\u00e9sidence.\r\nIl se veut donc rassurant...alors que l'escalade verbale...entre la Cor\u00e9e du Nord...et les Etats-Unis...semble conna\u00eetre une pause...\r\nHier soir...\u00e0 New York...le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres...s'est d'ailleurs...propos\u00e9s commme m\u00e9diateur dans cette crise...\r\nIl rappelle qu'une r\u00e9solution des Nations Unies a r\u00e9cemment...sanctionn\u00e9s les activit\u00e9s balistiques...du r\u00e9gime nord-cor\u00e9enn...\r\nEt il souhaite relancer...les pourparlers \u00e0 six..es deux Cor\u00e9es. les Etats-Unis...le Japon...la Chine et la Russie...\r\nPour Antonio Guterres...tous doivent...se poser autour de la table...\r\nPl\u00e9doyer pour la diplomatie d'Antonio Guterres...recueilli par Marie BOurreau...\r\n(Brexit) Toujours dans l'actualit\u00e9 internatoinale...\r\nLes discussions entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne...sur leur futures relations......pourraient \u00eatre repouss\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...\r\nLes progr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase...celle sur les termes du divorce...sont jug\u00e9s insuffisants...\r\nC'est ce qu'a rapport\u00e9 hier...la cha\u00eene Sky News...citant des sources britanniques...\r\nOn savait que la facture du Brexit...et la fronti\u00e8re entre les deux Irlandes pose probl\u00e8me...\r\nHier toutefois...Londres a \u00e9cart\u00e9...la possibilit\u00e9 d'une fronti\u00e8re dure...entre l'Irlande...membre de l'UE...et la province britannique d'Irlande du Nord.\r\n(Ryad rouvre sa fronti\u00e8re avec le Qatar) En bref...\r\nC'est peut-\u00eatre un signe de d\u00e9tente...dans la crise entre les pays du Golfe...\r\nLe Roi Slimane d'Arabie Saoudite a ordonn\u00e9e cette nuit...la r\u00e9ouverture...de la fronti\u00e8re saoudienne...aux ressoritssants du Qatar...\r\nLes habitants de ce pays...pourront donc effecuter...\u00e0 la fin du mois...le p\u00e8lerinage vers La Mecque...l\r\nSur fond de tensions diplomatiques et d'accusations de soutien au terrorisme...L'Arabie Saoudite avait supprim\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 son territoire aux Qataris...depuis le 5 juin dernier...\r\n(D4/ SONDAGE DEPENALISATION CANNABIS) ***Retour en Suisse..o\u00f9 l'id\u00e9e de l\u00e9galiser le cannabis...semble de moins en moins taboue...\r\nC'est un sondage de l'institut GFS relay\u00e9 par la Fachverband Suchat...le pendant al\u00e9manique du \"Grouprement romand d'Etude pur l'addiction\"...qui le r\u00e8vl\u00e8e...\r\n2/3 des Suisses sont favorables \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis.pour autant que sa consommation reste interdite aux jeunes de moins de 18 ans. \r\nLes pr\u00e9cisions de Cynthia Racine.\r\n  1'40''\r\n((Avec 66% des personnes interrog\u00e9es favorables \u00e0 un assouplissement de la loi sur le cannabis... l'acceptation de la d\u00e9p\u00e9nalisation semble effectivement faire son chemin. Pas de roestigraben : toutes les r\u00e9gions linguistiques du pays sont favorables \u00e0 cette \u00e9volution. La d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis n'est donc plus un combat r\u00e9serv\u00e9 aux sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention ou \u00e0 la gauche. Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions.\r\nSON 1\r\nAujourd'hui la question n'est plus taboue au niveau politique, m\u00eame \u00e0 droite. On pourrait donc imaginer qu'une majorit\u00e9 se dessine au Parlement. Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois\r\nSON 2\r\nL'initiative parlementaire des Verts sera d\u00e9battue sous la coupole. La population pourrait se prononcer aussi. L'association \u00ab Legalize it \u00bb a d\u00e9pos\u00e9 une initiative populaire ce printemps qui demande la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis.))\r\n(17/ VIEUX BILLETS DE BANQUE PA) C'est peut-\u00eatre cas...vous poss\u00e9dez encore... de vieux billets de banques?\r\nEt bien sachez...que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre un terme au d\u00e9lai l\u00e9gal aujourd'hui en vigueur pour les \u00e9changer: \r\n20 ans d\u00e9sormais...\r\nLe gouvernement a mis hier (mer) en consultation un projet de r\u00e9vision de la loi..\r\nMais seuls les billets circulant depuis 1976 sont concern\u00e9s. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'adapte ainsi aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s des Suisses.\r\nRomain Bardet.\r\n  0'49''\r\n((Tous les 15 \u00e0 20 ans, la banque nationale suisse change les billets en circulation. C'est le cas en ce moment. Elle rappelle ensuite les anciennes coupures. Et \u00e0 partir de l\u00e0, vous avez 20 ans, pas plus, pour les \u00e9changer.\r\nC'est la r\u00e8gle depuis 1921... Une r\u00e8gle souvent m\u00e9connue. Mais la population vit d\u00e9sormais plus longtemps, se d\u00e9place d'avantage. D'o\u00f9 cette suppression de d\u00e9lai. C'est aussi l'occasion pour Berne de s'adapter \u00e0 ce qui se fait dans les principaux pays industrialis\u00e9s.\r\nSeuls les billets \u00e0 partir de la 6\u00e8me s\u00e9rie pourront \u00eatre \u00e9changer sans d\u00e9lai. On y trouvait par exemple la coupure de 1000 francs avec au verso...trois fourmis.\r\nJusqu'ici, la BNS reversait l'argent non restitu\u00e9 \u00e0 un fond servant \u00e0 couvrir les dommages en cas de catastrophes naturelles. Mais ce fond dispose aujourd'hui d'un capital confortable. Pas d'inqui\u00e9tude donc pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. En 2020, sans cette modification, le prochain versement aurait pu atteindre jusqu'\u00e0 1 milliard de francs. ))\r\n(13/ INCENDIES GROELAND PA (22H30)) La c\u00f4te ouest du Groenland, en proie aux flammes... cela peut para\u00eetre surprenant mais certaines zones de la toundra situ\u00e9es au-del\u00e0 du cercle polaire sont ravag\u00e9es par de vastes incendies. A tel point que la police locale a d\u00e9conseill\u00e9 d'y circuler. Le Groenland, territoire autonome du Danemark, a m\u00eame enregistr\u00e9 des records de chaleur en juillet. La situation est en passe de devenir un v\u00e9ritable symbole du r\u00e9chauffement climatique. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'53''\r\n((Depuis les premiers relev\u00e9s en 1900, jamais le Groenland n'avait connu une telle temp\u00e9rature. Cet \u00e9t\u00e9, le mercure gravite autour de 12 degr\u00e9s, c'est 2 degr\u00e9s de plus que la moyenne... \r\nA Nuuk, la capitale, on a l'habitude de d\u00e9passer timidement les 6 degr\u00e9s au mois d'ao\u00fbt. \r\nOr le 10 ao\u00fbt dernier, un climatologue relevait un pic \u00e0 24,8 degr\u00e9s...\r\nCons\u00e9quence de ces vagues de chaleur : la toundra est tr\u00e8s s\u00e8che et s'embrase \u00e0 la moindre \u00e9tincelle... Contrairement au sud de la France ou \u00e0 l'Espagne qui connaissent chaque ann\u00e9e d'importants incendies, le Groenland n'est absolument pas pr\u00eat \u00e0 lutter contre ces feux dont les immenses panaches de fum\u00e9e sont m\u00eame visibles depuis l'espace...\r\nLa r\u00e9gion arctique est particuli\u00e8rement sensible au r\u00e9chauffement climatique... Les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es et indirectement les incendies, acc\u00e9l\u00e8rent la fonte des glaces du centre du Groenland et contribuent pour un quart \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans...\r\nCertains climatologues estiment que l'ampleur exceptionnelle de cette chaleur et donc de ces brasiers au Groenland pourrait bien se reproduire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir...))\r\n(D5/ FOOTBALL ENCHERES MERCATO) Des milliards et des billets...il en est plus que jamais question dans le monde du football...\r\nNeymar...la star br\u00e9silienne...a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le Paris St-Germain...pour pr\u00e8s de 250 millions d'euros...\r\nLe sport...le plus populaire de la plan\u00e8te...semble m\u00eame en pleine r\u00e9volution...\r\nTransferts records, jeux de dupes, ench\u00e8res voir plans strat\u00e9giques mis en place par certains agents ou joueurs pour faire monter les prix.\r\nMais situation ne met-elle pas le football lui-m\u00eame en danger ?\r\nLa question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e... d'autant qu'entre les clubs, les agents et les joueurs...seul l'argent a d\u00e9sormais a sa place. \r\nLaurent Bastardoz.  \r\n   1'31''\r\n((A force de tenter l'impossible pour retenir un joueur sous contrat ou faire grimper les ench\u00e8res lors d'une transaction, le football pourrait bien perdre la boule. \r\nQuelques jours apr\u00e8s le contrat record de Neymar au PSG, l'entra\u00eeneur du l'AS Monaco Leonardo Jardim a laiss\u00e9 son joueur phare, le jeune prodige Kylian Bapp\u00e9 sur le banc. Une d\u00e9cision du club qui fait suite \u00e0 l'appel du pied du PSG qui cherche a obtenir la signature du jeune prodige fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9 de 18 ans seulement. \r\nBapp\u00e9 est encore sous contrat avec Monaco alors que sa valeur \u00e9tabli par le centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, le CIES est estim\u00e9e \u00e0 terme \u00e0 plus de 180 millions de francs suisses. De quoi tout faire pour le garder au chaud et le vendre au meilleur moment afin d'obtenir un maximum d'agent pour r\u00e9siliation de contrat. \r\nAutre exemple :  Dembel\u00e9  L'attaquant du Borussia Dortmund a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu \u00e0 l'interne pour avoir manqu\u00e9 un entra\u00eenement. Le joueur veut changer d'air. Barcelone a un oil sur lui. Le clash ne pourra pas \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Pour Yves D\u00e9bonnaire, toute cette agitation nuit, avant tout,  au football lui-m\u00eame ! \r\nDEBONNAIRE\r\nLes joueurs, marchandises commerciales au centre de strat\u00e9gies financi\u00e8res. Le sujet a de quoi inqui\u00e9ter. A l'image de l'histoire de Diego Costa. La star de Chelsea a \u00e9t\u00e9 averti par SMS par son entra\u00eeneur Antonio Conte qu'il ne faisait plus partie de ses plans. Une communication cavali\u00e8re qui d\u00e9montre que les footballeur ne sont plus aujourd'hui au centre de la pr\u00e9occupation des clubs.))\r\n(Behrami) Pour refermer ce journal...\r\nC'est un peu une illustration de cette \u00e9re des footballeurs marchandises...\r\non a appris hier soir qu'une des ic\u00f4nes du foot suisse change de club...\r\nValon Behrami...pressenti...un moment \u00e0 Sion...rejoindra finalement...le club italien de l'Udiense...\r\nIl \u00e9tait encore sous contrat avec son Watford...jusqu'en 2018...mais le nouveau manager du club britannique lui avait clairement fait comprendre...qu'il ne comptait plus sur lui...\r\nDirection donc l'Italie...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-08-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-08-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8832826", "ece-8832807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T04:58:22Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nC'est le journal Julien bancaire terre injuste et trop compliqu\u00e9, l'imp\u00f4t sur la valeur locative sera sans doute supprim\u00e9 une commission du National recommande \u00e0 son tour, de mettre fin \u00e0 cette taxe, qui s'adressait aux propri\u00e9taires de logements et tout semble indiquer que le Parlement donnera son feu Vert, quand la fumette n'est plus tabou : 2 tiers des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 accepter la l\u00e9galisation du cannabis, pour autant qu'il reste hors d'acc\u00e9der, moins de 18 ans, une \u00e9volution des moeurs que nous analysera cimeti\u00e8re l'affaire Daniel M du nom de ces tests qui ont ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le Fisc allemand, pas un jour sans de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations et des questions aussi nos services de renseignement sont -ils vraiment efficaces, l'analyse tout \u00e0 l'heure de Ludovic Rocchi comment d\u00e9mocratiser l'Europe faire \u00e9merger une nouvelle fa\u00e7on de vivre le continent, ce sera d\u00e9but septembre au coeur d'un congr\u00e8s qui se tiendra \u00e0 la Maison du Peuple \u00e0 Z\u00fcrich, parmi les intervenants, le conseiller national C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 l'argent tient les r\u00eanes et presque tous les rouages du football Transferts par Raonic joueur Star laiss\u00e9 sur le banc le foot et ses Stars comme des marchandises en ce avec Laurent Bastard, do dans ce journal si cette surench\u00e8re ne nuit pas \u00e0 l'essence m\u00eame du sport le plus populaire de la plan\u00e8te, c'est donc une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nPour les propri\u00e9taires de maisons ou d'appartements de l'imp\u00f4t sur la valeur locative devrait bient\u00f4t dispara\u00eetre en Suisse, vous connaissez sans doute cette notion fiscale si vous habitez votre propre logement, elle est calcul\u00e9e sur la base du revenu qu'il serait possible de toucher si votre maison, votre appartement a \u00e9t\u00e9 mis en location, hier, la commission de l'\u00e9conomie du National a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative issue du Conseil des \u00c9tats, elle a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 un projet destin\u00e9 \u00e0 supprimer cet imp\u00f4t sur la valeur locative de quoi mettre fin, selon eux, \u00e0 une injustice Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nC'est un syst\u00e8me jug\u00e9 compliqu\u00e9 et injuste dans certains cas, qui va bient\u00f4t \u00eatre jet\u00e9 aux oubliettes une majorit\u00e9 tr\u00e8s claire est en effet en train de se dessiner au Parlement pour en finir avec la taxation actuelle qui poussaient \u00e0 l'endettement, certains propri\u00e9taires ou on mettait d'autres en difficult\u00e9s au moment de la retraite, le d\u00e9blocage de la situation est intervenue alors que l'association al\u00e9manique des propri\u00e9taires, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre de l'eau dans son vin, elle avait signal\u00e9 qu'elle pouvait vivre avec la fin de la d\u00e9duction fiscale des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires avec ce principe une taxe dispara\u00eet un all\u00e9gement fiscal aussi une proposition de compromis qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire au Parlement la majorit\u00e9 de droite souhaitent conserver toutes les d\u00e9ductions, la d\u00e9cision doit maintenant \u00eatre prise par le National avant que le projet concret soit \u00e9labor\u00e9 en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nUn autre sujet qui touche au porte- monnaie des Suisses et les primes d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [93%] :\r\nEt le minist\u00e8re de la sant\u00e9 Alain Berset combien freiner leur hausse gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle tarification m\u00e9dical Tarmed pr\u00e9sent\u00e9e hier Copie revue apr\u00e8s consultation 470 millions d'\u00e9conomies d\u00e9sormais contre 700 millions pr\u00e9vues avant le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [98%] :\r\nPlusieurs adaptations concernant les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les troubles psychiques n'ont finalement pas \u00e9t\u00e9 revues mais les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux estiment toujours que cette version va mettre \u00e0 mal la qualit\u00e9 des soins, d'autres d\u00e9noncent les tarifs \u00e9quivalents appliqu\u00e9 \u00e0 tous les types de docteurs pour Philippe de Gottrau, m\u00e9decin- chef du service d'ophtalmologie de l'h\u00f4pital de Fribourg, cette mesure risque de d\u00e9courager les sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:17) [87%] :\r\nL'\u00eatre humain n'aime pas prendre de risque ou il prend des risques aussi la plus de responsabilit\u00e9s, c'est tout \u00e0 fait normal qu'il soit jamais r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 en cons\u00e9quence alors c'est clair qu'une minute d'un sp\u00e9cialiste dans telle ou telle op\u00e9ration va \u00eatre beaucoup moins importantes pour le patient, je ne parle m\u00eame pas op\u00e9rateurs nous op\u00e9rateurs sp\u00e9cialiste non sp\u00e9cialistes, mais vous les op\u00e9rations qui sont faciles, des op\u00e9rations qui sont beaucoup plus compliqu\u00e9es, qui sont peut-\u00eatre pas plus longue mais c'est clair que les cons\u00e9quences sont beaucoup plus graves, donc c'est clair qu'on ne va pas prendre de risques, si ceux -ci ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et tout \u00e7a fait normal qu'un pays f\u00e9d\u00e9ral gagne plus. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:58) [92%] :\r\nQu'un simple conseiller communal parce que les responsabilit\u00e9s sont diff\u00e9rentes et j'aimerais que cette notion soit aussi appliqu\u00e9e au niveau m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard direction maintenant les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la temp\u00eate politique fait toujours rage apr\u00e8s les incidents de Charlotte ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [88%] :\r\nAvoir renvoy\u00e9 dos-\u00e0-dos groupes d'extr\u00eame- droite et militants antiracistes Donald Trump se retrouve toujours plus isol\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9, via t'8 heures la dissolution de deux instances de conseil en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, de nombreux chefs d'entreprise pr\u00e9sents vue avaient d\u00e9missionn\u00e9 de cette instance, \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [92%] :\r\nEn rejetant la responsabilit\u00e9 des violences de mani\u00e8re \u00e9gale entre manifestants de gauche et d'extr\u00eame droite, Donald Trump a f\u00e2ch\u00e9 l'un de ses plus importants alli\u00e9s le milieu des affaires sur les dizaines de dirigeants d'entreprises qui le conseillait presque tous ont d\u00e9missionn\u00e9 pour protester contre son attitude face \u00e0 cette d\u00e9sint\u00e9gration Donald Trump n'a eu d'autre choix que de dissoudre ces groupes qui encadrait sa politique \u00e9conomique, les g\u00e9ants de la pharmacie, de l'alimentation ou encore de la finance ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se distancer de lui, quitte \u00e0 le f\u00e2cher ma responsabilit\u00e9 est de prendre position contre l'intol\u00e9rance et l'extr\u00e9misme ainsi d\u00e9clar\u00e9 l'un des PDG Donald Trump est aussi de plus en plus isol\u00e9 sur le plan politique, les anciens pr\u00e9sidents Bush p\u00e8re et fils ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique a syst\u00e9matiquement rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine, le Parti r\u00e9publicain rejette le tort clairement du c\u00f4t\u00e9 des supr\u00e9macistes blancs, presque tout le monde regrette les propos de Trump sauf le pr\u00e9sident lui- m\u00eame qui estime avoir tenu t\u00eate aux m\u00e9dias Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [95%] :\r\nIl n'y aura pas de guerre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne parole cette nuit du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In \u00e0 l'occasion de son 100\u00e8me jour de pr\u00e9sidence, il se veut donc rassurant alors que l'escalade verbale hante la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis semble conna\u00eetre une pause hier soir \u00e0 New York le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez s'est d'ailleurs propos\u00e9 comme m\u00e9diateur dans cette crise, il rappelle qu'une r\u00e9solution des Nations Unies a r\u00e9cemment sanctionn\u00e9s les activit\u00e9s balistiques du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, et il souhaite relancer les pourparlers \u00e0 6, avec les 2 Cor\u00e9es, les \u00c9tats-Unis, le Japon, la Chine et la Russie pour Antonio Gutierrez, tous doivent se poser autour de la table. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [87%] :\r\nOr, ne savent pas toutes les parties concern\u00e9es doivent reconna\u00eetre que l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la r\u00e9solution 2300 71 ans repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour un engagement diplomatique et renouer le dialogue pour r\u00e9soudre cette crise, tout sauf Isra\u00ebl la mais n'est pas il y a plusieurs voies possibles pour ce dialogue des diff\u00e9rents formats bilat\u00e9raux aux discussions \u00e0 6 ans, alors que la tension monte grandit \u00e9galement le risque d'incompr\u00e9hension, de mauvais qu'elle culot d'aggravation quand qui sait pourquoi il est si important de r\u00e9duire la rh\u00e9torique et renforcer la diplomatie la part je veux r\u00e9p\u00e9ter que mes bons voeux, enfin, sont toujours \u00e0 disposition et j'ai transmis ce message hier aux repr\u00e9sentants des pays participant aux pourparlers \u00e0 6 pas la solution \u00e0 cette crise doit \u00eatre politique, les cons\u00e9quences potentielles d'une action militaire sont trop horribles pour ne serait -ce que vous envisagez Fecteau Even. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [85%] :\r\nPlaidoyer pour la diplomatie d'Antonio Gutierrez recueillis par Marie Bourre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [92%] :\r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, les discussions entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne sur leur futures relations pourraient \u00eatre repouss\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [94%] :\r\nProgr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase, les progr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase, celle sur les termes du divorce sont jug\u00e9s insuffisants, c'est ce qu'a rapport\u00e9 hier la cha\u00eene Sky News, citant des sources britanniques, on savait que la facture du Brexit \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande pose probl\u00e8me hier toutefois, Londres a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande, membre de l'UE et la province britannique d'Irlande du Nord, en bref, c'est peut-\u00eatre un signe de d\u00e9tente dans la crise entre les pays du Golfe, le Roi Slimane d'Arabie Saoudite a ordonn\u00e9e cette nuit la r\u00e9ouverture de la fronti\u00e8re saoudienne aux ressortissant du Qatar, les habitants de ce pays pourront donc effectuer \u00e0 la fin du mois, le p\u00e8lerinage vers La Mecque, sur fond de tensions diplomatiques et d'accusations de soutien au terrorisme, l'Arabie Saoudite avait supprim\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 son territoire aux Qataris depuis le 5 juin dernier retour en Suisse o\u00f9 l'id\u00e9e de l\u00e9galiser le cannabis semble de moins en moins taboue, c'est un sondage de l'institut GFS relay\u00e9 par la Farfare bonne sorte le pendant al\u00e9manique du Groupement Romand d'\u00e9tudes pour l'addiction qui le r\u00e9v\u00e8le : 2 tiers des Suisses sont favorables une l\u00e9galisation du cannabis pour autant que sa consommation reste interdite aux jeunes de moins de 18 ans, les pr\u00e9cisions de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [97%] :\r\nAvec 66 pourcent des des personnes interrog\u00e9es favorables \u00e0 un assouplissement de la loi sur le cannabis, l'acceptation de la d\u00e9p\u00e9nalisation semble effectivement faire son chemin, pas de roestigraben toutes les r\u00e9gions linguistiques du pays sont favorables \u00e0 cette \u00e9volution, la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis n'est donc plus un combat r\u00e9serv\u00e9 aux sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention ou \u00e0 la gauche, Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:49) [89%] :\r\nOn peut dire que le d\u00e9bat, en fait, il devient mainstream de faire une proposition dans ce domaine -l\u00e0 ne va plus forc\u00e9ment cliver la personne qui porte ce message, \u00e7a devient quelque chose de totalement normale totalement ouvert, \u00e7a c'est un signe ou on peut dire, notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:05) [82%] :\r\nD\u00e9pass\u00e9 taboue, cette question, c'est-\u00e0-dire nos objectifs, donc on peut que s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:09) [95%] :\r\nAujourd'hui, la question n'est plus taboue au niveau politique, m\u00eame \u00e0 droite, on pourrait donc imaginer qu'une majorit\u00e9 se dessine au Parlement Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00e9tats lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:19) [91%] :\r\nAlors je crois que l'Anah politiques et les \u00e9lus sont en grande partie le le reflet de la population, il y a aussi une \u00e9volution des r\u00e9flexions en la mati\u00e8re, les politiques en mati\u00e8re de drogue doivent \u00eatre analys\u00e9es en fonction de leur efficacit\u00e9 et la politique actuelle, elle a des aspects positifs mais elle a aussi ses limites, on constate qu'il y a pas forc\u00e9ment d'effet tr\u00e8s dissuasif sur la consommation de drogue, et on peut se demander si il y a pas d'autre politique qui sont possibles et qui serait finalement plus efficace pour Atta diff\u00e9rents objectifs de sant\u00e9 publique notamment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:50) [90%] :\r\nL'initiative parlementaire des Verts sera d\u00e9battue sous la Coupole, la population pourrait se prononcer aussi l'association Liga la h\u00e9site \u00e0 d\u00e9poser une initiative populaire, ce printemps, qui demande la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [93%] :\r\nMais quand la banquise par fum\u00e9e la c\u00f4te ouest du Groenland en proie aux flammes, cela peut para\u00eetre surprenant, mais certaines zones de la toundra situ\u00e9es au-del\u00e0 du cercle polaire sont ravag\u00e9es par de vastes incendies \u00e0 telle point que la police locale a d\u00e9conseill\u00e9 de circuler le Groenland territoire autonome du Danemark a m\u00eame enregistr\u00e9 des records de chaleur en juillet, la situation est en passe de devenir m\u00eame un v\u00e9ritable symbole du r\u00e9chauffement climatique, C\u00e9dric Guilloux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:27) [97%] :\r\nDepuis les premiers relev\u00e9s en 1900, jamais le Groenland n'avait connu une telle temp\u00e9rature cet \u00e9t\u00e9, le mercure gravite autour de 12 degr\u00e9s ces 2 degr\u00e9s de plus que la moyenne \u00e0 Nuuk, la capitale, on a l'habitude de d\u00e9passer timidement les 6 degr\u00e9s au mois d'ao\u00fbt, or le 10 ao\u00fbt dernier un climatologue relevait un pic \u00e024,8 degr\u00e9s, cons\u00e9quence de ces vagues de chaleur la toundra est tr\u00e8s s\u00e8che et s'embrase \u00e0 la moindre \u00e9tincelle Contrairement au sud de la France ou \u00e0 l'Espagne, qui connaissent chaque ann\u00e9e d'importants incendies le Groenland n'est absolument pas pr\u00eats \u00e0 lutter contre ces feux dont les immenses panaches de fum\u00e9e sont m\u00eame visibles depuis l'espace, la r\u00e9gion Arctique est particuli\u00e8rement sensible au r\u00e9chauffement climatique, les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es et indirectement les incendies acc\u00e9l\u00e8rent la fonte des glaces du centre du Groenland et contribuent pour un quart \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans certains climatologues estiment que l'ampleur exceptionnelle de cette chaleur et donc de ces brasiers au Groenland pourrait bien se reproduire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [96%] :\r\nC'est peut-\u00eatre votre cas, vous poss\u00e9dez encore de vieux billets de banque, h\u00e9 bien sachez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre un terme au d\u00e9lai l\u00e9gal aujourd'hui en vigueur pour les \u00e9changer 20 ans d\u00e9sormais le gouvernement a mis hier en consultation un projet de r\u00e9vision de la loi, mais seuls les billets circulant depuis 1976 sont concern\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'adapte ainsi aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s des Suisses Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [94%] :\r\nTous les 15 \u00e0 20 ans, la Banque nationale suisse change les billets en circulation, c'est le cas en ce moment, elle rappelle ensuite les anciennes coupures et \u00e0 partir de l\u00e0, vous avez 20 ans pas plus pour les \u00e9changer, c'est la r\u00e8gle depuis 1921 Une r\u00e8gle souvent m\u00e9connue, mais la population vit d\u00e9sormais plus longtemps se d\u00e9placent davantage d'o\u00f9 cette suppression de d\u00e9lai, c'est aussi l'occasion pour Berne, de s'adapter \u00e0 ce qui se fait dans les principaux pays industrialis\u00e9s, seuls les billets \u00e0 partir de la 6\u00e8me s\u00e9rie pourront \u00eatre \u00e9chang\u00e9s sans d\u00e9lai, on y trouvait par exemple la coupure de 1000 francs avec au verso trois fourmis jusqu'ici, la BNS reversait l'argent non restitu\u00e9 \u00e0 un fond servant \u00e0 couvrir les dommages en cas de catastrophe naturelle, mais au fond, dispose aujourd'hui d'un capital confortable, pas d'inqui\u00e9tude donc pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2020, sans cette modification, le prochain versement aurait pu atteindre jusqu'\u00e0 un 1000000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [94%] :\r\n2 milliards de billets, il en est, plus que jamais question dans le monde du football, Neymar, la Star br\u00e9silienne a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le Paris Saint-Germain pour pr\u00e8s de 150 millions d'euros, le sport le plus populaire de la plan\u00e8te semble m\u00eame en pleine r\u00e9volution transferts records, jeux de dupes ench\u00e8res voir plans strat\u00e9giques mis en place par certains agents ou joueurs pour faire monter les prix, mais la situation du football n'est -elle pas en train de tout simplement mettre en danger le sport le plus populaire de la plan\u00e8te, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, d'autant qu'entre les clubs, les agents et les joueurs, seul l'argent semble d\u00e9sormais avoir sa place leur ambassade. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:09) [95%] :\r\n\u00e0 force de tenter l'impossible pour retenir joueurs sous contrat ou faire grimper les ench\u00e8res lors d'une transaction, le football pourrait bien perdre la boule, quelques jours apr\u00e8s le contrat record de Neymar au PSG, l'entra\u00eeneur de l'AS Monaco Leonardo de Jardim a laiss\u00e9 son joueur phare, le jeune Kylian et sur le banc, une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'appel du pied du PSG qui cherche \u00e0 obtenir la signature du jeune prodige fran\u00e7ais Ba paie est encore sous contrat avec Monaco, alors que sa valeur \u00e9tabli par le Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, le CIES est estim\u00e9e, \u00e0 terme, \u00e0 plus de 180 millions de francs suisses de quoi tout faire pour le garder au chaud, et le vendre au meilleur moment, autre exemple Dembel\u00e9 l'attaquant du Borussia Dortmund a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu \u00e0 l'interne pour avoir manqu\u00e9 un entra\u00eenement, le joueur veut changer d'air, Barcelone, un oeil sur lui le clash ne pourra pas \u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour Yves D\u00e9bonnaire, toute cette agitation nuit avant tout, au football lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:00) [90%] :\r\nC'est dommage pour le jeune, parce que le jeu en lui- m\u00eame, tous les matches ne sont pas tr\u00e8s bon, mais il y a une qualit\u00e9 de joueur qui est parfois exceptionnel, mais le football n'appartient plus \u00e0 ce qu'il aime les gens du du du pape qui veulent aller au match aujourd'hui comment \u00e7a co\u00fbte des fortunes, c'est dangereux, c'est dangereux parce qu'on peut pas s'\u00e9loigner compl\u00e8tement des gens qui aiment le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:21) [93%] :\r\nLes joueurs marchandises commerciales au de strat\u00e9gies financi\u00e8res, le sujet a de quoi inqui\u00e9ter \u00e0 l'image de l'histoire de Diego Costa, la Star de Chelsea a \u00e9t\u00e9 averti par SMS par son entra\u00eeneur a tenu encore une telle qu'il ne faisait plus partie de ses plans une communication cavali\u00e8res qui d\u00e9montre que les footballeur ne sont plus aujourd'hui au centre de la pr\u00e9occupation des clubs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [92%] :\r\nPour refermer ce journal est bien peu une illustration de cette terre des footballeurs marchandises, on a appris hier soir qu'une des ic\u00f4nes du foot suisse change de club Wallenberg Rami pressenti un moment \u00e0 Sion rejoindra finalement le club italien Doudine, il \u00e9tait encore sous contrat avec Watford jusqu'en 2018 mais le nouveau manager du club britannique lui avait clairement fait comprendre qu'il ne comptait plus sur lui, direction donc l'Italie pour Behrami implique, il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien puisqu'il a jou\u00e9 de dans plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [81%] :\r\nClaude contre plus au sud de la capitale valaisanne, l'Italien, tout petit peu plus au sud, merci beaucoup, Julien Brun gu\u00e8re terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDC707E6-4CE3-48FF-943A-D88488B1A003", "internalArchiveId": "DDC707E6-4CE3-48FF-943A-D88488B1A003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) **************la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et pour commencer ces acquisitions de Christophe Blocher ( on parle des 25 gratuits r\u00e9ginaux),  qui soul\u00e8ve des vagues dans la presse al\u00e9manique....enfin une partie d'entre elle.....\r\ndes journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s: quelques lignes, juste l'info brut p.9 dans la Basler zeitung, ( son propre journal) ou encore dans la NZZ...et tout \u00e0 l'oppos\u00e9 le Tages Anzeiger qui y consacre deux pleines pages et pour  l'\u00e9ditorialistes il y a de quoi avoir peur: si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es, tordues et amplifi\u00e9es,il ne restera pas grand chose de positif! et dire que selon blocher c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel \"quatsch\"! quel  conneries, s'\u00e9nerve l'Aargauer zeitung, le multi-milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le million de lecteurs...oui mais, rappelle la luzerner zeitung: n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-ville.....\r\nD .....presse romande...\r\n************par contre dans la presse al\u00e9manique c'est un v\u00e9ritable Blocher-festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois....\r\non sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de St-Nicholas, alors Christophe Blocher organise ce samedi \"ses\" propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder...pas du go\u00fbt de tous: regard  crois\u00e9 de deux pages dans la Basler zeitung entre Gerhard Pfister et Christoph blocher....dans le blick, des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert r\u00f6sti  hier, qui disait que sa fille, Magdalena martullo-Blocher, ferait une bonne conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale...alors le moins que l'on puisse dire c'est que les r\u00e9actions ne sont pas positives: en gros: SVP pas de dynasite familiale! enfin le Tages anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse, pour le moins virulent il faut le dire, pour ne pas dire plus:  trois \u00e2nes dont l'un se nomme EMS-chemie, qui donne beaucoup d'or, de dividendes en ce moment, et homme qui dit....\"d'habitue il .....censure....sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale\".......\r\nD sant\u00e9\r\nplut\u00f4t sceptique aussi  la Berner zeitung: \"ne crions pas victoire avant d'avoir vu...mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison\"\r\nD homophobie\r\n***************....c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux revienennt encore longuement sur la faillite d'Air Berlin...\r\nallons nous maintenant voler encore meilleur march\u00e9? se demande le blick, les passagers suisses pourraient effectivement en profiter avancent le Tages Anzeiger et le Bund alors que dans l'Aargauer zeitung les pilotes suisses craignent pour leur emploi./// et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard schr\u00f6der,  l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques, pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe, qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne: \"on me diffame pour aider madame Merkel\" dit-il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois....\r\nD soci\u00e9t\u00e9 CH V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la\r\n**************retour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s prend une tournure politique....\r\nc'est que Le ministre concern\u00e9, Walter Sch\u00f6nholzer a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions, \u00e0 des interpellations ...et voil\u00e0 qu'en sortant de la s\u00e9ance ce sont  les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent selon blick avec des pancartes : \"menteur\", \"gande gueule\", ou encore rat\u00e9!...la NZZ elle se demande quel est cette thurgovie \u00e0 l' image d'enfant mod\u00e8le,  qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte. un canton entre conservatisme et ouverture, qui dit non \u00e0 une expo nationale mais  a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement, un canton historique ou ont pass\u00e9 les romains...\r\n(Revue de presse romande) *** la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces acquisitions de Christophe Blocher ( on parle des 25 gratuits r\u00e9ginaux),  qui soul\u00e8ve des vagues dans la presse al\u00e9manique....enfin une partie d'entre elle.....\r\nSANDRA  des journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s: quelques lignes, juste l'info brut p9 dans la Basler zeitung, ( son propre journal) ou encore dans la NZZ...\u00e0 l'inverse,  le Tages Anzeiger  y consacre deux pleines pages et pour  l'\u00e9ditorialistes il y a de quoi avoir peur: si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es, tordues et amplifi\u00e9es,il ne restera pas grand chose de positif! et dire que selon blocher c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel \"quatsch\"! quel  conneries, s'\u00e9nerve l'Aargauer zeitung, le multi-milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le million de lecteurs...oui mais, rappelle la luzerner zeitung: n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-ville.....\r\nDOM Ce sujet est par contre quasi absent de la presse romande. \r\nIl n'y a que quelques articles bas\u00e9s sur une d\u00e9p\u00eache, et aucun commentaire r\u00e9dig\u00e9 sur ces rachats de quotidiens gratuits al\u00e9maniques, de ce c\u00f4t\u00e9 de la Romandie.\r\n*** par contre dans la presse al\u00e9manique c'est un v\u00e9ritable Blocher-festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois....\r\nSANDRA  on sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de St-Nicholas, alors Christophe Blocher organise ce samedi \"ses\" propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder...pas du go\u00fbt de tous: regard  crois\u00e9 de deux pages dans la Basler zeitung entre Gerhard Pfister et Christoph blocher....dans le blick, des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert r\u00f6sti  hier, qui disait que sa fille, Magdalena martullo-Blocher, ferait une bonne conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale...alors le moins que l'on puisse dire c'est que les r\u00e9actions ne sont pas positives: en gros: SVP pas de dynasite familiale! enfin le Tages anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse, pour le moins virulent il faut le dire, pour ne pas dire plus:  trois \u00e2nes dont l'un se nomme EMS-chemie, qui donne beaucoup d'or, de dividendes en ce moment, et homme qui dit....\"d'habitue il .....censure....sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale\".......\r\n*** Le grand sujet du jour en mati\u00e8re de politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est la sant\u00e9. Avec des tarifs m\u00e9dicaux moins baiss\u00e9s que pr\u00e9vus. Annonce faite hier par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Alain Berset, qui suscite certains commentaires dans la presse.\r\nDOM Alain Berset a fait des concessions, tout en maintenant sous pression les m\u00e9decins, les assureurs et les h\u00f4pitaux. \r\nEt dans le contexte d'une hausse des primes, hausse significative l'ann\u00e9e prochaine, toute \u00e9conomie est bonne \u00e0 prendre, commentent la Libert\u00e9, le nouvelliste, et les quotidiens de l'arc jurassien. \r\nMais les assur\u00e9s ne doivent pas pour autant se faire des illusions: il faudra encore plusieurs ann\u00e9es pour percevoir l'effet de ces d\u00e9cisions. \r\nEt puis, l'exp\u00e9rience nous montre qu'il est souvent possible de contourner des mesures de rigueur budg\u00e9taire. \r\nLe courrier se montre critique: cet assouplissement tarifaire m\u00e9nage les m\u00e9decins.\r\nAlain Berset est coinc\u00e9 aujourd'hui, coinc\u00e9 entre les int\u00e9r\u00eats des assureurs et celui des m\u00e9decins. \r\nSANDRA plut\u00f4t sceptique aussi  la Berner zeitung: \"ne crions pas victoire avant d'avoir vu...mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison\"\r\nDOM  Une autre d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la plus grande discr\u00e9tion fait r\u00e9agir le Courrier.  \r\nLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le projet d'enregistrer les agressions homophobes. \r\nOn vous en parlait hier: le site al\u00e9manique Watson a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une majorit\u00e9 de cantons s'est oppos\u00e9e \u00e0 tenir des statistiques sp\u00e9cifiques. \r\nRaison invoqu\u00e9e: il n'est pas \u00e9vident de conna\u00eetre le motif d'une violence, et ce n'est pas parce qu'un homosexuel est agress\u00e9 qu'il l'est forc\u00e9ment pour son orientation sexuelle.\r\nEt pourtant, le courrier \u00e9voque une possible augmentation de ce type d'agressions en Suisse. \r\nC'est en tout cas un fait av\u00e9r\u00e9 chez nos voisins allemands: ces violences y ont bondi de 30% au premier semestre de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016.\r\nMais en refusant de mesurer le ph\u00e9nom\u00e8ne, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en minimisent l'importance, s'offusque le Courrier.\r\n****....c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux revienennt encore longuement sur la faillite d'Air Berlin...\r\nSANDRA  allons nous maintenant voler encore meilleur march\u00e9? se demande le blick, les passagers suisses pourraient effectivement en profiter avancent le Tages Anzeiger et le Bund alors que dans l'Aargauer zeitung les pilotes suisses craignent pour leur emploi./// et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard schr\u00f6der,  l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques, pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe, qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne: \"on me diffame pour aider madame Merkel\" dit-il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois....\r\nDOM Vous parliez d'Air Berlin, et de l'inqui\u00e9tude que sa faillite engendre pour les emplois... \r\nEh bien des emplois supprim\u00e9s par centaines, il en est aussi question dans le temps. \r\nPlusieurs soci\u00e9t\u00e9s suisses se restructurent au Venezuela.\r\nDe Sulzer \u00e0 Novartis, en passant par Schindler, presque toutes re-dimentionnent leurs activit\u00e9s, en raison de la crise actuelle. \r\nLe Venezuela subit un vrai d\u00e9sastre \u00e9conomique, social, politique et humanitaire. \r\nSeul le groupe Nestl\u00e9 r\u00e9siste, et maintient pour l'instant ses 3 mille_employ\u00e9s en poste. \r\nMalgr\u00e9 un contexte incertain, et des menaces r\u00e9guli\u00e8res de nationalisation. \r\n***retour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s prend une tournure politique....\r\nSANDRA  c'est que Le ministre concern\u00e9, Walter Sch\u00f6nholzer a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions, \u00e0 des interpellations ...et voil\u00e0 qu'en sortant de la s\u00e9ance ce sont  les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent selon blick avec des pancartes : \"menteur\", \"gande gueule\", ou encore rat\u00e9!...la NZZ elle se demande quel est cette thurgovie \u00e0 l' image d'enfant mod\u00e8le,  qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte. un canton entre conservatisme et ouverture, qui dit non \u00e0 une expo nationale mais  a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement, un canton historique ou ont pass\u00e9 les romains...\r\nDOM Des romains, il a d\u00fb y en avoir du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. On va parler des vignobles genevois. \r\nC'est la tribune de Gen\u00e8ve qui s'int\u00e9resse au cas d'un vigneron, qui voulait d\u00e9classer un lopin de terre agricole pour y cultiver sa vigne. \r\nSeulement voil\u00e0: l'interprofession du vin, tout comme la commission cantonale du cadastre viticole, ne sont pas d'accord. \r\nLes experts craignent de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nCe qui rejoint la volont\u00e9 politique du canton de Gen\u00e8ve, qui consiste \u00e0 ne pas augmenter les surfaces viticoles. \r\nIl faut dire que les prix actuels couvrent \u00e0 peine les frais de production. Une augmentation des surfaces aggraverait encore cette situation. C'est l'avis du secr\u00e9taire de l'inter-profession.\r\n*** On parle r\u00e9guli\u00e8rement de voitures autonomes... le temps s'int\u00e9resse aux camions sans conducteurs...\r\nDOM Les fabricants jouent des coudes dans ce domaine. \r\nScania ou bien Daimler, se lancent dans la course, talonn\u00e9s par Way-mo de Google, et m\u00eame Uber qui s'attaque au fret routier. \r\nLe transport des marchandises est en pleine mutation, nous rappelle le Temps. \r\nL'objectif de ces camions autonomes, c'est de r\u00e9duire la consommation de carburant, tout en limitant les risques d'accidents. \r\nSANDRA  et je vous avais promis le nom de l'argovien flash\u00e9 Paul Huwiler....", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-17T06:45:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-17T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8832833", "ece-8832816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T01:31:05Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHier, c'est l'heure de la revue de presse, on retrouve Dominique Choffat et Sandra Timmer, nous allons commencer par ces acquisitions de Christophe Blocher, on parle des 25 gratuits r\u00e9gionaux qui soul\u00e8ve quelques vagues dans la presse al\u00e9manique en enfin une partie de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nUne des journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s, quelques lignes, juste l'info brut, page 9 dans la Basler Zeitung donc son propre journal ou encore dans la NZZ, \u00e0 l'inverse, le Tages-Anzeiger y consacre 2 pleines pages et pour l'\u00e9ditorialistes, il y a de quoi avoir peur si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es tordues et amplifi\u00e9es, il ne restera pas grand- chose de positif et dire que selon Blocher, c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel couac quel conneries s'\u00e9nerve largue avoir Zeitung le multi- milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le 1000000 de Lecteurs oui mais rappelle la Luzerner Zeitung, n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des Lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nEt ce sujet est par contre quasi absent de la presse romande, il n'y a que quelques articles bas\u00e9s sur une d\u00e9p\u00eache et aucun commentaire r\u00e9dig\u00e9 sur ces rachats de quotidiens gratuits al\u00e9maniques du c\u00f4t\u00e9 de la Romandie \u00e9tonnant oui \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [85%] :\r\nS'en \u00e9tonner alors pas on dans la presse et la mani\u00e8re, c'est un v\u00e9ritable Blocher festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOn sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de Saint Nicholas alors Christophe Blocher organise ce samedi, c'est entre guillemets propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Swan derri\u00e8re pas du go\u00fbt de tous, regard crois\u00e9 de 2 pages dans la Basler Zeitung, tiens tiens entre Gerhard Pfister et Christoph Blocher dans le blick des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert R\u00f6sti, hier, qui disait que sa fille, Magdalena Martullo-Blocher ferait une bonne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale alors le moins que l'on puisse dire, c'est que les r\u00e9actions ne sont pas tr\u00e8s positive, en gros, s'il vous pla\u00eet, pas de dynastie familiale enfin le Tages-Anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse pour le moins virulent, il faut le dire pour ne pas dire plus surprenant en tout cas trois \u00e2nes dont l'se nommeM. M6 mis qui donne en dira beaucoup d'or de dividendes en ce moment, et un homme qui dit d'habitude il on censure les propos hein sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [95%] :\r\nLe grand sujet du jour, en mati\u00e8re de politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est la sant\u00e9, avec des tarifs m\u00e9dicaux moins baiss\u00e9 que pr\u00e9vu, annonce faite hier par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui suscite pas mal de commentaires l\u00e0 aussi dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [96%] :\r\nOui, Alain Berset a fait des concessions, tout en maintenant sous pression, les m\u00e9decins, les assureurs et les h\u00f4pitaux et dans le contexte d'une hausse de primes hausse significative l'ann\u00e9e prochaine, h\u00e9 bien toute \u00e9conomie est bonne \u00e0 prendre, commentent la Libert\u00e9 le nouvelliste et les quotidiens de l'Arc jurassien mais les assur\u00e9s ne doivent pas pour autant se faire des illusions, il faudra encore plusieurs ann\u00e9es pour percevoir l'effet de ces d\u00e9cisions et puis l'exp\u00e9rience nous montre qu'il est souvent possible de contourner des mesures de rigueur budg\u00e9taire, le courrier, quant \u00e0 lui le courrier se montre critique cet assouplissement tarifaire m\u00e9nage les m\u00e9decins Alain Berset est coinc\u00e9 aujourd'hui coinc\u00e9 entre les int\u00e9r\u00eats des assureurs et celui des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [99%] :\r\nPlut\u00f4t sceptique aussi, l\u00e0 Bernard Zeitung ne crions pas victoire avant d'avoir vu mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [93%] :\r\nEt puis une autre d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la plus grande discr\u00e9tion fait r\u00e9agir le Courrier, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le projet d'enregistrer les agressions homophobes, on vous au parler hier le site al\u00e9manique Watson a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une majorit\u00e9 de cantons s'est oppos\u00e9e \u00e0 tenir des statistiques sp\u00e9cifiques, raison invoqu\u00e9e : il n'est pas \u00e9vident de conna\u00eetre le motif d'une violence et ce n'est pas parce qu'un homosexuel est agress\u00e9, qu'il l'est forc\u00e9ment pour son orientation sexuelle et pourtant, pourtant, le courrier \u00e9voque une possible augmentation de ce type d'agressions suisse, c'est en tout cas en fait av\u00e9r\u00e9 chez nos voisins allemands, ces violences y ont bondi de 30 pourcent au au 1er semestre de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016, mais en refusant de mesurer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, h\u00e9 bien les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en minimisent l'importance, ce f\u00fbt -ce que le courrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [99%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux reviennent encore longuement sur la faillite d'Air Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [94%] :\r\nAllons nous maintenant voler encore meilleur Years march\u00e9 se demande le blick les passagers suisses pourraient effectivement profiter avancent le Tages-Anzeiger et le Bund, alors que dans l'Argauer Zeitung, les pilotes suisses craignent pour leur emploi et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard Schr\u00f6der, l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne, on me diffame pour aider madame Merkel dit -il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [93%] :\r\nVous parliez d'Air Berlin et de l'inqui\u00e9tude que sa faillite engendre pour les emplois, h\u00e9 bien des emplois supprim\u00e9s par centaines, il en est aussi question dans le temps, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s, suisses se restructurent au venezuela de Sousa \u00e0 Novartis, en passant par Chine presque toutes redimensionne leurs activit\u00e9s en raison de la crise actuelle, le venezuela subit un vrai d\u00e9sastre \u00e9conomique, social, politique et humanitaire, seul le groupe Nestl\u00e9 r\u00e9siste et maintient pour l'instant, ses 3000 en poste malgr\u00e9 un contexte incertain et des menaces r\u00e9guli\u00e8res de nationalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [97%] :\r\nRetour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s, prend une tournure politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [92%] :\r\nC'est que le ministre concern\u00e9 Vater, je ne veux sers a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions \u00e0 des interpellations et voil\u00e0 qu'on sortant de la s\u00e9ance, ce sont les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent, selon blick avec des pancartes comme moteur, grande gueule ou encore rat\u00e9 la NZZ, elle se demande quel est cette Thurgovie, \u00e0 l'image d'enfant mod\u00e8le qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte un canton entre conservatisme et ouverture qui dit non \u00e0 une Exposition nationale mais \u00e0 une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement : h\u00e9 oui, un canton historique ou ont m\u00eame pass\u00e9 les Romains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [95%] :\r\nDes Romains, il y en a eu lieu du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va parler des vignobles Genevois c'est la tribune de Gen\u00e8ve, qui s'int\u00e9resse au cas d'un vigneron qui voulait d\u00e9classer un lopin de terre agricole pour y cultiver sa vigne, seulement voil\u00e0, l'interprofession du vin, tout comme la commission cantonale du cadastre viticole ne sont pas d'accord, les experts craignent de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, ce qui rejoint la volont\u00e9 politique du canton de Gen\u00e8ve, qui consiste \u00e0 ne pas augmenter les surfaces viticoles, il faut dire que les prix actuels couvrent \u00e0 peine les frais de production, une augmentation des surfaces aggraverait encore cette situation, c'est l'avis du secr\u00e9taire de l'inter- profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [93%] :\r\nOn parle r\u00e9guli\u00e8rement de voitures autonomes sur cette antenne, le temps s'int\u00e9resse aux camions, son conducteur maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [92%] :\r\nEh oui, et les fabricants jouent des coudes dans ce domaine, Scania ou bien Daimler se lancent dans la course, talonn\u00e9s par Waymo de Google ou m\u00eame Hubert qui s'attaque au fret routier, les transports des marchandises sont en pleine mutation, nous rappelle Le Temps, l'objectif de ces camions autonomes, c'est de r\u00e9duire la consommation de carburant tout en limitant les risques d'accident et puisqu'on est sur la route ou les peut-\u00eatre le nom du chauffeur vous savez flash\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [86%] :\r\nUn peu trop donnera formation jusqu'au bout, on peut, merci beaucoup, comme \u00e7a on est complet, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D499B3CF-4AF9-4AA9-A7B8-D88BDB0F6171", "internalArchiveId": "D499B3CF-4AF9-4AA9-A7B8-D88BDB0F6171", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique de la travers\u00e9e du bois de Finges par l'A9 en Valais", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "La travers\u00e9e du parc naturel de Finges (VS) par l'autoroute A9 est mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique pour une dur\u00e9e de 30 jours. Ce trac\u00e9 de huit kilom\u00e8tres, qui co\u00fbtera 1,2 milliards, a n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses adaptations techniques ainsi qu'une r\u00e9flexion sur la gestion des terres.\r\n\r\n* * Mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique de la travers\u00e9e du bois de Finges par l'A9 en Valais 12h30 Bois de finge trac\u00e9 \r\n8 kilom\u00e8tres et demi pour 1 milliards 200 millions francs. La travers\u00e9e du parc naturel de Finges, en Valais, par l'autoroute A9, est mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d\u00e8s demain pour une dur\u00e9e de 30 jours. Yves Terrani, ce trac\u00e9 a n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses adaptations techniques, un gros travail de r\u00e9flexion sur la gestion des terres dans une r\u00e9gion qui poss\u00e8de une longue histoire, parfois \u00e9motive...\r\nOui, c'est ainsi que les trois quarts de ce tron\u00e7on seront enterr\u00e9s, soit en tranch\u00e9es couvertes, soit en tunnels. Ce qui constitue \u00e0 en croire le conseiller d'Etat valaisan Jacques Melly, chef du D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement, \"un avantage certain pour la r\u00e9duction des nuisances, la qualit\u00e9 environnementale et l'aspect paysager\". Pour m\u00e9moire, le projet de travers\u00e9e du bois de Finges par l'autoroute avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate publique il y a 20 ans, et partiellement approuv\u00e9 en 1999 et 2001. Mais il y a eu les incendies dans les tunnels du Mont-Blanc, en France, et des Tauern, en Autriche... incendies qui ont fait de nombreux morts et qui ont remis en cause les syst\u00e8mes s\u00e9curitaires. Il a donc fallu retravailler le projet valaisan en vertu de nouvelles normes s\u00e9curitaires. Et \u00e9tablir par ailleurs de nouvelles compensations pour int\u00e9grer au mieux les ouvrages pr\u00e9vus dans le paysage. \"Construire une autoroute dans un parc naturel n'est pas chose facile\", a d'ailleurs dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Gampel Jacques Melly. Jacques Melly qui ne cache pas qu'il s'attend \u00e0 des oppositions... \u00e0 titre pr\u00e9ventif... \u00e0 la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d\u00e8s demain de ce projet.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique de la travers\u00e9e du bois de Finges par l'A9 en Valais / 12H30_2017-08-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["La travers\u00e9e du parc naturel de Finges (VS) par l'autoroute A9 est mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique pour une dur\u00e9e de 30 jours. Ce trac\u00e9 de huit kilom\u00e8tres, qui co\u00fbtera 1,2 milliards, a n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses adaptations techniques ainsi qu'une r\u00e9flexion sur la gestion des terres."], "variantIds": ["ece-8832846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T04:02:01Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRacine 8 kilom\u00e8tres et demi pour 1 1000000000 200 millions de francs, la travers\u00e9e du parc naturel de Finges en Valais par l'autoroute A9 est mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d\u00e8s demain pour une dur\u00e9e de 30 jours Yves Terrani ce trac\u00e9 a n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses adaptations techniques, un gros travail de r\u00e9flexion sur la gestion des Terres dans une r\u00e9gion qui poss\u00e8de une longue histoire et parfois \u00e9motive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, c'est ainsi que les 3 quarts de ce tron\u00e7on seront enterr\u00e9s soit en tranch\u00e9es couvertes soit en tunnels, ce qui constitue, \u00e0 en croire le conseiller d'\u00c9tat valaisan, Jacques Melly, chef du d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 du territoire et de l'environnement, un Avantage certain pour la r\u00e9duction des nuisances la qualit\u00e9 environnementale et l'aspect paysager pour m\u00e9moire, le projet de travers\u00e9e du bois de Finges, par l'autoroute avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate publique, il y a 20 ans et partiellement approuv\u00e9 en 1999 et 2001 mais il y a eu les incendies dans les tunnels du Mont- Blanc en France et des Tauern en Autriche, incendies qui ont fait de nombreux morts et qui ont remis en cause les syst\u00e8mes s\u00e9curitaires, il a donc fallu retravailler le projet valaisan en vertu de nouvelles normes s\u00e9curitaires et \u00e9tablir par ailleurs de nouvelles compensations pour int\u00e9grer au mieux les ouvrages pr\u00e9vus dans le paysage, construire une autoroute dans un parc naturel n'est pas chose facile, a d'ailleurs dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Gampel Jacques Melly Jacques Melly, qui ne cache pas qu'il s'attend \u00e0 des oppositions \u00e0 titre pr\u00e9ventif \u00e0 la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d\u00e8s demain de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [94%] :\r\nEn Direct de Sion Yves Terrani les gouvernements. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61EB5CAA-59FB-426B-88A1-DAA232E99811", "internalArchiveId": "61EB5CAA-59FB-426B-88A1-DAA232E99811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle victime de son succ\u00e8s", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle serait-il victime de son succ\u00e8s? 300'000 p\u00e8lerins sont attendus cette ann\u00e9e. Compostelle et les villes \u00e9tapes du chemin sont confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes logistiques.\r\n\r\n* * RTSreligion - Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle victime de son succ\u00e8s (RTS RELIGION 17.08 ST-JACQUES DE COMPOSTELLE)  Fabien Hunenberger ** 30, en direct du Studio de Lausanne\r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger. Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle serait-il victime de son succ\u00e8s ? 280'000 p\u00e8lerins l'an dernier. 300'000 attendus cette ann\u00e9e. Compostelle. comme les villes \u00e9tapes du chemin. sont d\u00e9sormais confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes logistiques.\r\nOn est d\u00e9sormais tr\u00e8s loin des 619 p\u00e8lerins recens\u00e9s en 1985. Avec une croissance moyenne de 11% par ann\u00e9e depuis les ann\u00e9es 90. le chemin de Compostelle est devenu un v\u00e9ritable boulevard et la ville de Saint-Jacques une destination pris\u00e9e. Ce qui fait que la ville de Compostelle est confront\u00e9e d\u00e9sormais \u00e0 des probl\u00e8mes de tourisme de masse que connaissent d'autres villes espagnoles comme Barcelone.\r\nRassurez-nous. il n'y a tout de m\u00eame pas eu de caillassage \u00e0 Compostelle. comme cela s'est produit r\u00e9cemment \u00e0 Barcelone pour un car de touristes ?\r\nTout de m\u00eame pas. Mais la mairie a pris des mesures tr\u00e8s fermes. depuis deux ans d\u00e9j\u00e0. pour \u00e9viter. je cite le maire de Compostelle. \u00ab que la vieille ville ne se transforme en parc \u00e0 th\u00e8me \u00bb. Moratoire sur les activit\u00e9s h\u00f4teli\u00e8res et touristiques et cr\u00e9ation d'un registre officiel des logements \u00e0 louer. tout cela pour \u00e9viter la prolif\u00e9ration d'offres du type Airbnb et la surchauffe immobili\u00e8re susceptibles de vider le centre-ville de ses habitants.\r\nMais on imagine que la client\u00e8le des p\u00e8lerins est plut\u00f4t respectueuse ? \u00e7a doit faciliter les choses. non ?\r\nSauf que les marcheurs ne repr\u00e9sentent pas ou plus la majorit\u00e9 de ceux qui visitent cette destination de p\u00e8lerinage. D\u00e9sormais. le visiteur moyen arrive \u00e0 Compostelle en bus. Alors on pourrait \u00e9videmment penser que ce type de visiteur r\u00e9jouit les h\u00f4teliers et restaurateur de la place. Mais ce n'est pas le cas : selon une \u00e9tude men\u00e9e par l'Institut du tourisme de l'Universit\u00e9 locale. ce visiteur ne reste pas pour la nuit. son sandwich lui est fourni dans le bus... et la somme moyenne qu'il d\u00e9pense dans la ville durant son s\u00e9jour est en baisse.\r\nEst-ce qu'il n'y a pas un risque. vu cet afflux. de d\u00e9go\u00fbter les p\u00e8lerins de faire le chemin de Compostelle ? \r\nEvidemment. Les conditions mat\u00e9rielles le long des itin\u00e9raires posent probl\u00e8me : les g\u00eetes d\u00e9bordent. certains tron\u00e7ons sont surpeupl\u00e9s. En m\u00eame temps. ce chemin en a vu d'autres depuis sa cr\u00e9ation au 9e si\u00e8cle apr\u00e8s la d\u00e9couverte de reliques qui seraient celles de l'ap\u00f4tre Jacques. Il y a eu des hauts. puis des bas.\r\nCertains entendent d'ailleurs profiter de l'engouement actuel pour Compostelle pour \u00ab re-spiritualiser \u00bb le parcours pour en faire un \u00ab chemin d'\u00e9vang\u00e9lisation \u00bb. C'est le cas des \u00e9v\u00eaques catholiques de France et d'Espagne. qui ont sorti en juillet dernier une brochure pour inviter les responsables de l'accueil \u00e0 parler de mani\u00e8re plus explicite de foi et de spiritualit\u00e9 aux p\u00e8lerins.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832813", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le p\u00e8lerinage \u00e0 Compostelle est victime de son succ\u00e8s", "RTSreligion - Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle victime de son succ\u00e8s  / JDM_2017-08-17T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle victime de son succ\u00e8s  / JDM_2017-08-17T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle serait-il victime de son succ\u00e8s? 300'000 p\u00e8lerins sont attendus cette ann\u00e9e. Compostelle et les villes \u00e9tapes du chemin sont confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes logistiques.", "Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle serait-il victime de son succ\u00e8s? 300'000 p\u00e8lerins sont attendus cette ann\u00e9e. Compostelle et les villes \u00e9tapes du chemin sont confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes logistiques.", "Le p\u00e8lerinage de St-Jacques de Compostelle serait-il victime de son succ\u00e8s? 300'000 p\u00e8lerins sont attendus cette ann\u00e9e. Compostelle et les villes \u00e9tapes du chemin sont confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes logistiques."], "variantIds": ["ece-8832832", "ece-8832813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T05:13:13Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur 29 \u00e0 la chronique de RTS religion avec vous, Fabienne Berger bonjour bonjour Simon a parler du p\u00e8lerinage de Saint-Jacques de Compostelle, serait -il victime de son succ\u00e8s en tout cas, \u00e0 en croire les chiffres : 280000 p\u00e8lerins l'an dernier 300000 attendus cette ann\u00e9e Compostelle, comme les villes \u00e9tapes du chemin Fabien sont d\u00e9sormais confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes de logistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, on est d\u00e9sormais tr\u00e8s loin des 619 p\u00e8lerins recens\u00e9s officiellement, c'\u00e9tait en 1985 avec une croissance moyenne de 11 pourcent chaque chaque ann\u00e9e depuis 1990 le chemin de Compostelle est devenu un v\u00e9ritable boulevard, ce qui fait que la ville de Compostelle est confront\u00e9e d\u00e9sormais \u00e0 des probl\u00e8mes de tourisme de masse, comme ce que connaissent d'autres villes espagnoles au hasard Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [88%] :\r\nBon mais mais rassurez -nous, il y a tout de m\u00eame pas de de caillassage \u00e0 \u00e0 \u00e0 Compostelle, comme \u00e7a s'est produit r\u00e9cemment \u00e0 Barcelone, Bruno touristes arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas arriv\u00e9, effectivement, mais la mairie a pris des mesures tr\u00e8s fermes depuis 2 ans d\u00e9j\u00e0, pour \u00e9viter, je cite le maire de Compostelle, que la vieille ville ne se transforme en parc \u00e0 th\u00e8me : moratoire sur les activit\u00e9s h\u00f4teli\u00e8res et touristiques et cr\u00e9ation d'un registre officiel de logements \u00e0 lui allou\u00e9e pardon, tout ceci pour \u00e9viter la surchauffe immobili\u00e8re qui commence \u00e0 vider le centre ville de ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nOn imagine a priori que la client\u00e8le des p\u00e8lerins plut\u00f4t respectueuse plut\u00f4t calme, \u00e7a va faciliter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, sauf que les marcheurs ne repr\u00e9sentent plus aujourd'hui la majorit\u00e9 des visiteurs d\u00e9sormais le visiteur moyen arrive \u00e0 Compostelle en bus \u00e9videmment penser que ce type de visiteur r\u00e9jouit h\u00f4teliers, restaurateurs, mais c'est pas vraiment le cas, selon une \u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 locale, h\u00e9 bien ce visiteur ne reste pas pour la nuit, son sandwich lui fournit dans le bus et la somme moyenne qu'il d\u00e9pense dans la ville durant son s\u00e9jour est \u00e0 la baisse, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [96%] :\r\nQuand m\u00eame vu cet afflux massif de d\u00e9go\u00fbter les les p\u00e8lerins de faire le les routes et et le chemin de Compostelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nBah \u00e9videmment, d'autant que les conditions mat\u00e9rielles, le long des itin\u00e9raires lui aussi pose probl\u00e8me, les g\u00eetes d\u00e9bordent certains tron\u00e7ons sont surpeupl\u00e9s pour m\u00eame temps le chemin en a vu d'autres depuis sa cr\u00e9ation au 9\u00e8me si\u00e8cle, au d\u00e9bat, certains cependant veulent profiter de cet engouement pour le chemin de Compostelle pour le Roeulx spirituel pour en faire un chemin d'\u00e9vang\u00e9lisation, c'est le cas des \u00e9v\u00eaques de France et d'Espagne, qui ont sorti, c'\u00e9tait en juillet dernier une brochure pour inviter les responsables de l'accueil, le long du chemin \u00e0 parler de mani\u00e8re plus explicite de foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nEt de spiritualit\u00e9 on rappelle le chiffre 619 p\u00e8lerins en 85 et 300000 attendus cette ann\u00e9e le groupe merci Fabien m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E52C3D0B-7363-4A7F-ADCF-DB79C852D39E", "internalArchiveId": "E52C3D0B-7363-4A7F-ADCF-DB79C852D39E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aujourd'hui: le datacenter \u00e9colo", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Notre vie num\u00e9rique \u00e0 un co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Pourquoi? Car nos emails, sites, clouds, bref, toutes nos donn\u00e9es existent sur des serveurs qui doivent \u00eatre aliment\u00e9s en permanence.  Pourtant, des h\u00e9bergeurs de donn\u00e9es visant au d\u00e9veloppement durable existent, \u00e0 l'instar de la firme genevoise Infomaniak. Alexandre Patti, leur responsable environnement et \u00e9nergie est au micro de Pauline Vrolixs. \u00c0 retrouver en images \u00e0 13h05 sur RTS Un.\r\n\r\n* * Notre vie num\u00e9rique \u00e0 un co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Pourquoi? Car nos emails, sites, clouds, bref, toutes nos donn\u00e9es existent sur des serveurs qui doivent \u00eatre aliment\u00e9s en permanence.  Pourtant, des h\u00e9bergeurs de donn\u00e9es visant au d\u00e9veloppement durable existent, \u00e0 l'instar de la firme genevoise Infomaniak. Alexandre Patti, leur responsable environnement et \u00e9nergie est au micro de Pauline Vrolixs. \u00c0 retrouver en images \u00e0 13h05 sur RTS Un.", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818461", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Design et mobilier urbain (4/5) / OEP_2017-08-17T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Comment nos objets du quotidien trouvent leurs formes et leurs fonctions? Quelles r\u00e9flexions et travaux am\u00e8nent un objet \u00e0 \u00eatre ce qu\u2019il est dans les mains de l\u2019utilisateur? De la premi\u00e8re pens\u00e9e \u00e0 son arriv\u00e9e chez le consommateurs quels \u00e9tapes traversent les objets du quotidien?  Le design du minitel, l\u2019avant-web version fran\u00e7aise, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Son designer R\u00e9my Jacquet a \u00e9galement con\u00e7u beaucoup de mobilier urbain. Du distributeur de billets aux bornes de recharges \u00e9lectriques, il explique comment dessiner les interfaces et tout simplifier pour r\u00e9concilier les seniors et les jeunes g\u00e9n\u00e9rations avec le mobilier urbain."], "variantIds": ["ece-8818461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T05:28:43Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAujourd'hui, c'est votre rendez- vous estival avec des initiatives de d\u00e9veloppement durable, discr\u00e8te mais concr\u00e8te, c'est avoir en TV vers 13 heures 5 sur RTS Un et dont on en parle tous les jours, juste apr\u00e8s 9 heures et cette semaine, on est tr\u00e8s je vois puisque c'est du c\u00f4t\u00e9 de Carouge qu'on vous retrouve Pauline Vrolixs bonjour Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour Philippe, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la de la Praille, ou plut\u00f4t dans le le Pavle Praia Kassav Vernet, que je me trouve, c'est dans le canton de Gen\u00e8ve, comme vous l'avez dit, je suis dans le si\u00e8ge administratif d'une entreprise qui g\u00e8re nos donn\u00e9es informatiques alors autour de moi, c'est vraiment le d\u00e9corum Geek par excellence avec le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9tendu qu'ont ces entreprises informatiques baby-foot foot sculptures g\u00e9antes de dinosaures et puis il y a quoi encore Alexandre Patti, vous vous \u00eates le le responsable environnement \u00e9nergie a Infomaniak donc, entreprise d'h\u00e9bergement informatique, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [91%] :\r\nBonjour, alors l\u00e0 vous \u00eates dans les bureaux, mais c'est vrai que c'est, c'est c'est assez d\u00e9tendu comme ambiance, et voil\u00e0 l'id\u00e9e c'est : c'est de se faire plaisir et de d'avoir envie de devenir au travail et pas de se lever le matin en se disant \u00e7a va \u00eatre difficile r\u00e9barbatif ou je ne sais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [87%] :\r\nDonc, ici, c'est les guides, qui travaillent au d\u00e9veloppement des interfaces le service client, etc, mais le corps de votre m\u00e9tier, ce sont les serveurs informatiques qui conserve des donn\u00e9es, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, vos coffres-forts de qui sont pas du tout l\u00e0 o\u00f9 on se trouve, mais cach\u00e9 quelque part dans la campagne genevoise est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nEt dans la campagne genevoise, on a tous nos serveurs qui sont ici \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 un c'est une grande salle un peu sombres, dans laquelle il y a d\u00e9rang\u00e9 Drac et donc c'est vrai qu'il y a des serveurs et dans ses serveurs, il y a les donn\u00e9es que que tout un chacun, vous, moi, consultant quand on va dans notre canton consulte son adresse e-mail quand on va sur internet etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nDonc, des vid\u00e9os, des sites internet, etc, etc concr\u00e8tement encore plus de d\u00e9tails pour que les gens se rendent compte que chacun de leur fasse des gestes en r\u00e9seau, se trouve en fait dans un serveur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [91%] :\r\nOui, oui, oui et et on n'a pas forc\u00e9ment assez conscience et voil\u00e0 c'est c'est tout tout acte, toute l'activit\u00e9 que vous avez avec votre smartphone en consultant votre bo\u00eete aux lettres e-mails ou en allant sur Internet, h\u00e9 bien, a un impact \u00e9nerg\u00e9tique et il y a des serveurs qui sont derri\u00e8re et qui qui permettent l'acc\u00e8s, l'accessibilit\u00e9 \u00e0 ces donn\u00e9es finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nDonc en 2012, 7 et4,7 pourcent de de l'\u00e9nergie mondiale aujourd'hui en 2017 5 \u00e0 10 pourcent de de l'\u00e9nergie mondiale de l'activit\u00e9 de ses serveurs en 2030, ce sera encore plus il y a des des projections qui disent que \u00e7a sera 30 pourcent de de l'\u00e9nergie mondiale c'est c'est gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [95%] :\r\nC'est c'est \u00e9normissime et c'est pour cette raison que les entreprises, elles ont une responsabilit\u00e9 forte et qu'elles doivent s'engager pour \u00eatre plus efficace sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et et fournir des services qui sont, qui sont performantes \u00e9nerg\u00e9tiquement parlant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [89%] :\r\nDonc si on est ici \u00e0 Carouge, c'est vous Infomaniak c'est parce que vous avez un comportement plut\u00f4t plut\u00f4t de 1er de classe, on y reviendra encore juste un petit exemple : on dit qu'un e-mail, ces 20 grammes de CO2 20 grammes de CO2, ces 500 m\u00e8tres en voiture est -ce que ce genre de chiffres, \u00e7a vous parlez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, maintenant j'ai on estime que c'est pas vraiment facile \u00e0 calculer, enfin c'est pas aussi facile \u00e0 calculer dans le sens o\u00f9 c'est vraiment l'utilisateur qui \u00e7a d\u00e9pend de l'utilisation que l'utilisateur va avoir de son smartphone ou de son ordinateur, la fr\u00e9quence de r\u00e9ception des messages par exemple le le nombre de vid\u00e9os qui va voir et certains utilisateurs qui, qui sont tr\u00e8s consommateurs de vid\u00e9os sur Internet, d'autres moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0 toutes les petits faits et gestes, je crois que cette image, elle \u00e9tait assez parlante, c'est dire qu'un serveur, c'est comme un moteur de voiture qui doit toujours rouler \u00e0 la m\u00eame vitesse, il faut l'alimenter l'alimenter si on coupe les serveurs, ben il y a, il y a plus rien en face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [88%] :\r\nLe truc, c'est que les gens ont besoin de d'acc\u00e9der \u00e0 ces donn\u00e9es, et tout le temps, tout le temps, jour et nuit, quasi et et en particulier la journ\u00e9e \u00e9videmment mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [87%] :\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a \u00e7a d\u00e9vore \u00e7a d\u00e9vore de l'\u00e9nergie, donc Infomaniak se distingue par une charte en 17 ans engagements pour le le d\u00e9veloppement durable particuli\u00e8rement vos datacenter sont av\u00e9r\u00e9s et non pas avec de de la climatisation avec de l'air naturel, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est c'est vraiment l\u00e0 o\u00f9 on a un jeu, une carte \u00e0 jouer en guillemets compte reprise c'est que on peut choisir la fa\u00e7on dont on travaille, et nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de refroidir le datacenter gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'air ext\u00e9rieur uniquement et alors que 90 90 pourcent plus plus de 90 pourcent des des datacenter \u00e0 l'heure actuelle, ils sont refroidis \u00e0 l'aide de climatisation qui sont \u00e9norm\u00e9ment \u00e9nergivores qui consomment beaucoup, beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9 et du coup, nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de travailler diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [89%] :\r\nVous avez d\u00fb \u00eatre cr\u00e9atif, \u00e7a n'existait pas, \u00e7a vous avez dit un ing\u00e9nieur OK des nous, on voudrait profiter de l'air naturel en Suisse, il fait quand m\u00eame assez froid, la plupart du temps France sauf bien s\u00fbr par ces p\u00e9riodes de canicule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [93%] :\r\nOui, on a, on a m\u00eame eu du mal \u00e0 trouver des artisans qui \u00e9tait d'accord de, de, de se lancer dans ce d\u00e9fi de de de refroidir un datacenter uniquement avec de l'air ext\u00e9rieur, mais on a quand m\u00eame trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [87%] :\r\nDonc, c'est aussi des id\u00e9es, comment s'appelle des serveurs qui r\u00e9siste \u00e0 45 pourcent du du salaire 20 pourcent du du temps, \u00e7a co\u00fbte plus cher que d'autres serveurs qui sont peut-\u00eatre voil\u00e0 plus accessible mais qui qui r\u00e9sistent moins bien la chaleur, c'est \u00e7a que vous m'expliquez qu'il faut choisir un serveur ad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est en \u00e7a, o\u00f9 on a aussi une carte \u00e0 jouer, c'est pas uniquement au niveau du refroidissement mais \u00e9galement au niveau du du, du type de mat\u00e9riel qu'on va, qu'on va utiliser comme vous le disiez 45 degr\u00e9s pendant 20 pourcent du du du temps de vie du mat\u00e9riel c'est c'est gigantesque et on a, on a, on arrive rarement \u00e0 des temp\u00e9ratures aussi \u00e9lev\u00e9es dans le datacenter vu les latitudes sous lesquelles on on r\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [85%] :\r\nMais ce qui est un petit peu quand m\u00eame assez difficile, c'est que vous avez souvent changer ses serveurs, ces serveurs cette \u00e9nergie grise des mat\u00e9riaux rares etc, donc comment vous faites ce calcul de toujours mettre des serveurs \u00e0 la pointe, qui r\u00e9side \u00e0 la chaleur qui qui consomment \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie dans leur conception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [91%] :\r\nAlors l'id\u00e9e, c'est vraiment de de s'am\u00e9liorer en permanence, on n'est pas tout rose, on a toujours des des am\u00e9liorations \u00e0 faire \u00e7a, c'est par exemple une des actions environnementales une environnementale sur lesquels on on va travailler c'est et on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler, c'est de savoir le le chemin que prennent les d\u00e9chets on remet aux entreprises de d\u00e9chetterie, avec qui on travaille, donc l\u00e0 on les a d\u00e9j\u00e0 contact\u00e9 pour savoir le le second \u00e9chelon acquis ces entreprises remettent elles-m\u00eames les d\u00e9chets qu'elle ne retraite pas et revalorise pas de leur c\u00f4t\u00e9 que l'or, le cuivre, etc voil\u00e0 exactement et ensuite on va contacter, c'est \u00e7a le le le la suite de ce travail sera de contacter ce second \u00e9chelon pour essayer de comprendre o\u00f9 vont ces d\u00e9chets, comment ils sont trait\u00e9s et comment ils sont revaloris\u00e9es etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [91%] :\r\n\u00e7a c'est ind\u00e9pendant de votre charte en 17 ans, 17 points d'autres points bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [92%] :\r\nAlors, par exemple, une caisse de pension \u00e9thique, donc \u00e7a c'est c'est vraiment important dans le sens o\u00f9 toutes les cotisations sociales de nos collaborateurs, elles sont investis dans des fonds qui sont, on travaille avec Nest, qui est une une caisse de pension qui n'investit pas dans le nucl\u00e9aire, par exemple, pas dans des entreprises qui travaillent, qui font travailler des enfants etc, un autre point important, c'est qu'on compense la totalit\u00e9 du CO2 qu'on aimait, on travaille avec la Fondation Mighty mais qui, elle, ensuite, va investir l'argent qu'on va leur donner dans des projets \u00e0 l'\u00e9tranger ou en Suisse pour compenser le CO2 qui a \u00e9mis par l'activit\u00e9 de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [87%] :\r\nEt puis, les gens viennent en v\u00e9lo ont une d\u00e9duction \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, transports publics, etc, etc, et comment \u00eatre consomme acteurs nous en fait les gens qui nous \u00e9coutent l\u00e0 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de leur poste de radio dans leur voiture ou ailleurs qu'ici, mais ma vie num\u00e9rique ben voil\u00e0 je je sais pas tellement comment faire le meilleur moyen 7 choisir Anna berg\u00e8re suisse o\u00f9 on conna\u00eet un petit peu justement la la d\u00e9ontologie de l'entreprise qui g\u00e8re les mails etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [93%] :\r\nOui, \u00e9videmment, il y a l'aspect local qui est important parce que aussi on donne du travail aux gens qui qui sont ici, donc \u00e0 nous \u00e0 vous, \u00e0 nous, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui peuvent amener \u00e0 une am\u00e9lioration que chacun peut faire, c'est s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0, comment sont fabriqu\u00e9s les produits qu'on consomme \u00e7a va l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 fabriquer \u00e0 la fabrication de ses produits ou \u00e0, ou \u00e0 la la mise en service de ces produits ou 2 qui est mis dans l'emballage, etc, et ensuite \u00e7a nous permet, \u00e7a vous permet de choisir votre prestataire en fonction de, de son engagement environnemental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [87%] :\r\nEt puis il y a toutes ces mesures aussi par exemple effacer les mails au fur et \u00e0 mesure qu'on les re\u00e7oit un e-mail qui v\u00e9g\u00e8te dans une bo\u00eete, \u00e7a consomme de l'\u00e9nergie, tandis que si on efface h\u00e9 bien voil\u00e0 il sur le serveur, il y a plus besoin d'\u00eatre accessible donc ils consomment moins de NRJ, qu'est ce qui a encore comme mesure qui sont concr\u00e8tes, efficaces et que tout le monde peut appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment mettre en veille, ces appareils \u00e9lectroniques, voire mieux les \u00e9teindre totalement, par exemple pendant la nuit, diminuer la fr\u00e9quence de r\u00e9ception des messages ne pas aller r\u00e9ceptionner toutes les minutes, automatiquement, mais tous les quarts d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [92%] :\r\nFacilement accessible dans les r\u00e9glages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [93%] :\r\nOui et mais mais je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que le le les principaux changements ont \u00e9t\u00e9 possibles gr\u00e2ce aux entreprises qui vont qui vont d\u00e9cider en amont, de mettre en place ces ces r\u00e9glages l\u00e0 en fait et et de proposer des services qui sont adapt\u00e9s au monde actuel, dans lequel on vit et maintenant qu'on a conscience qu'on a qu'une seule plan\u00e8te ben faut se bouger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [92%] :\r\nBon Infomaniak donc la bo\u00eete pour laquelle vous travaillez dans laquelle on se trouve en ce moment n'a pas le le monopole de l'h\u00e9bergement informatique durable concurrents qui essaient de se donner de la peine, m\u00eame si vous \u00eates devant l'aura bien compris, c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0 aujourd'hui, il y a ces phrases occidentaux Pauline Green pour ACH certains refroidissent leurs serveurs avec de l'eau du lac, en gros, il faut \u00eatre cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [92%] :\r\nOui, ensuite, nous on pr\u00e9f\u00e8re refroidir nos serveurs avec de l'air ambiant parce \u00e7a a beaucoup moins d'impact sur l'environnement que que d'utiliser le lilas qui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [87%] :\r\nEh bien, h\u00e9 bien, h\u00e9 bien c'\u00e9tait Alexandre Patti ici Infomaniak \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup de vous \u00eates rendu disponible et vous Philippe votre hygi\u00e8ne num\u00e9rique elle et comment elle essaie derri\u00e8re les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [94%] :\r\nJe ne sais pas, je dois dire je ne sais pas, je ma\u00eetrise pas tout effectivement les param\u00e8tres mais ce que je retiens de ce que vous avez dit c'est d'effacer les mais \u00e7a fait un bien fou de faire de l'ordre dans sa bo\u00eete e-mail et puis de temps en temps de se d\u00e9connecter de se mettre sur avion \u00e7a aussi, \u00e7a fait du bien, alors je sais pas si \u00e7a fait du bien, l'\u00e9cologie, en tout cas, \u00e7a fait du bien aux utilisateurs merci Pauline merci Philippe, \u00e0 demain, \u00e0 demain, bien s\u00fbr, pour aujourd'hui \u00e0 demain pour aujourd'hui l'h\u00e9bergeur donc de donner Infomaniak retrouver aussi en images cet apr\u00e8s- midi \u00e0 13 heures 5 sur RTS Un ce sera en compagnie de Jonas Schneiter et Mark M\u00fcller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T08:59:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B83EE77-424D-42E4-913A-CB11DC662EF4", "internalArchiveId": "1B83EE77-424D-42E4-913A-CB11DC662EF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon une \u00e9tude, les JO ont peu d'influence sur la pratique sportive de la population", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Une nouvelle \u00e9tude anglaise sur l'h\u00e9ritage de Jeux olympiques limite l'impact de l'\u00e9v\u00e8nement sur la pratique sportive dans la population. L'argent inject\u00e9 \u00e0 l'occasion des Jeux de Londres en 2012 pour le sport de masse n'a pas eu les effets esp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n* * Selon une \u00e9tude, les JO ont peu d'influence sur la pratique sportive de la population 12h30 JO \u00e9tude sport \r\nLe dossier de faisabilit\u00e9 des Jeux d'hiver 2026 \u00e0 Sion est actuellement diss\u00e9qu\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons concern\u00e9s. Une nouvelle \u00e9tude sur l'h\u00e9ritage de Jeux Olympiques, en limite l'impact sur la pratique sportive dans la population. Les Jeux incitent-ils la population \u00e0 pratiquer un sport, ou simplement \u00e0 bouger? Une \u00e9tude anglaise prouve que l'argent inject\u00e9 \u00e0 l'occasion des Jeux de Londres en 2012 pour le sport de masse n'a pas eu les effets esp\u00e9r\u00e9s. Patrick D\u00e9l\u00e9troz... \r\nEt c'est l'agence ''Sport England'' qui le r\u00e9v\u00e8le, elle qui, sur mandat gouvernemental, \u00e9tudie en permanence le niveau de participation des britanniques \u00e0 une activit\u00e9 sportive.  Il faut savoir que le gouvernement avait cr\u00e9\u00e9, en vue des Jeux de Londres, un fonds sp\u00e9cial dot\u00e9 de plus d'un milliard de franc pour promouvoir la pratique sportive aupr\u00e8s, surtout, des jeunes britanniques. \r\nOr, selon l'\u00e9tude, si, en 2005, ann\u00e9e de l'attribution des Jeux \u00e0 Londres, la proportion des 16 ans et plus pratiquant une activit\u00e9 sportive pendant au moins 30 minutes par semaine \u00e9tait de 34,6 %, elle n'est pass\u00e9e qu'\u00e0 36,1 % dix ans plus tard. Un \u00e9chec, ou, selon la mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter ces chiffres, le maintien d'un niveau dont la tendance est \u00e0 la baisse de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\nPar contre, Londres 2012 a eu un effet certain sur les performances des athl\u00e8tes de haut niveau.  Troisi\u00e8me au classement des m\u00e9dailles \u00e0 domicile, les britanniques ont gagn\u00e9 un rang quatre ans plus tard \u00e0 Rio.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Selon une \u00e9tude, les JO ont peu d'influence sur la pratique sportive de la population / 12H30_2017-08-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle \u00e9tude anglaise sur l'h\u00e9ritage de Jeux olympiques limite l'impact de l'\u00e9v\u00e8nement sur la pratique sportive dans la population. L'argent inject\u00e9 \u00e0 l'occasion des Jeux de Londres en 2012 pour le sport de masse n'a pas eu les effets esp\u00e9r\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8832843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T04:32:20Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe dossier de faisabilit\u00e9 des Jeux d'hiver 2000 26 \u00e0 Sion est actuellement diss\u00e9qu\u00e9, vous le savez, par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons concern\u00e9s, une nouvelle \u00e9tude sur l'h\u00e9ritage des ou des Jeux olympiques en limite l'impact sur la pratique sportive dans la population, les Jeux incitent -ils la population \u00e0 pratiquer un sport ou simplement \u00e0 bouger une \u00e9tude anglaise prouve que l'argent inject\u00e9 \u00e0 l'occasion des Jeux de Londres en 2012 pour le le sport de masse n'a pas eu les effets esp\u00e9r\u00e9s Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, c'est l'agence Sporting qui le r\u00e9v\u00e8le, elle qui, sur mandat gouvernemental \u00e9tudie en permanence le niveau de participation des britanniques \u00e0 une activit\u00e9 sportive, alors il faut savoir que le gouvernement avait cr\u00e9\u00e9 justement en vue des Jeux de Londres un fonds sp\u00e9cial, dot\u00e9 de plus d'un 1000000000 de francs pour promouvoir donc la pratique sportive aupr\u00e8s surtout des jeunes britanniques, or, selon l'\u00e9tude, si en 2005 ann\u00e9e de l'attribution des Jeux \u00e0 Londres, la proportion des 16 ans et plus, pratiquant une activit\u00e9 sportive pendant au moins 30 minutes par semaine \u00e9tait de34,6 pourcent elle elle n'est pass\u00e9e qu'\u00e036,1 pourcent 10 10 ans plus tard, un \u00e9chec ou selon les optimistes et la mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter ces chiffres, le maintien d'un niveau dont la tendance est \u00e0 la baisse de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par contre, Londres 2012, a eu un effet certain sur les performances des athl\u00e8tes de haut niveau 3\u00e8me au classement des m\u00e9dailles \u00e0 domicile, les britanniques ont gagn\u00e9 un rang 4 ans plus tard, \u00e0 Rio, Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C28BD65-FD6F-45CE-87C4-C9EEAFF7AF9A", "internalArchiveId": "4C28BD65-FD6F-45CE-87C4-C9EEAFF7AF9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Analyse des relations entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "La tension semble retomber entre Washington et Pyongyang. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vient d'adopter de nouvelles sanctions contre le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en. Des sanctions soutenues unilat\u00e9ralement par la Chine, principale alli\u00e9e \u00e9conomique de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n* * Analyse des relations entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord TUM Dandong \r\n*** La tension semble retomber quelque peu entre Washington et Pyongyang. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a salu\u00e9 hier (mercredi)  la d\u00e9cision \"sage et raisonn\u00e9e\" de Kim Jong-Un. Le leader nord-cor\u00e9en a annonc\u00e9 qu'il mettait sur pause le projet de tir de missiles pr\u00e8s du territoire am\u00e9ricain de Guam. Dans le m\u00eame temps , la Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vient d'adopter de nouvelles sanctions contre le r\u00e9gime de Pyongyang. Des sanctions soutenues unilat\u00e9ralement par la Chine, la principale alli\u00e9e \u00e9conomique de la Cor\u00e9e du Nord.... Rapha\u00ebl Grand\r\nOui c'est un message fort qu'envoie P\u00e9kin \u00e0 Kim Jong Un.. Les nouvelles sanctions frappent les exportations nord-cor\u00e9ennes de  fer, de plomb et de tous les produits issus de la p\u00eache. Au total, cette interdiction devrait co\u00fbter \u00e0 Pyongyang 1 milliard de dollars de revenus annuel. Des marchandises qui, pour la grande majorit\u00e9, transitent par la Chine.. D'o\u00f9 l'importance que la Chine s'associe aux r\u00e9solutionx du Conseil de s\u00e9cuirit\u00e9. \r\nMais les relations commerciales entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord ne s'arr\u00eatent pas au fer, ou aux poissonx. Il y de nombreuse autres marchandises qui transitent entre les deux pays.. La Cor\u00e9e du Nord est parfois per\u00e7ue comme un pays  reclu, ferm\u00e9 sur lui-m\u00eame.. Pourtant, \u00e0 la fronti\u00e8re sino-cor\u00e9enne, c'est tout le contraire.\r\nEt vous vous \u00eates rendu, au printemps, \u00e0 Dandong (Dane Dong) dans le Nord de la Chine. A Dandong, une rivi\u00e8re s\u00e9pare les deux pays.. C'est l\u00e0 que transitent l'essentiel des marchandises qui entrent et sortent de Cor\u00e9e du Nord.\r\n SON, Digas, dur\u00e9e\u00a0: 3'53''\r\n  GRAND STU LS \r\n. Rapha\u00ebl Grand, vous \u00e9tiez \u00e0 Dandong en avril dernier.. On l'entend. La Chine entretient des liens commerciaux fragiles, mais bien r\u00e9els avec le r\u00e9gime de Kim Jong-UN\r\nOui fragile car depuis.. de nouvelles sanctions sont tomb\u00e9es. Les importations de charbon ont cess\u00e9, mais aussi les importations de fer, de plombs, de produits issus de la p\u00eache.\r\nC'est un coup port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nomie nord-cor\u00e9enne,.. une punition infligl\u00e9e apr\u00e8s le tir de missile. mais les relations entre la Chine et la cor\u00e9\u00e9e du Nord .. c'est plus que \u00e7a. La Chine reste un partenaire commercial de premier plan pour Pyongyang.. alors oui les imprtations diminuent. mais dans l'autre sens. les exportations de la Chine vers la Cor\u00e9e du Nord.. ces exportations.elle.   ont explos\u00e9. +30% par rapport \u00e0 l'an dernier durant le premier semestre de 2017. Ce qui veut dire que LA Chine continue de vendre ses produits \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.. On l'entendait dans le reportage.. La Chine vend Du mat\u00e9riel \u00e9lectrique, des outils, des machines industrielles. Les camions continuent donc certainement de traverser la rivi\u00e8re \u00e0 Dandong.  \r\nLa Chine reste donc, malgr\u00e9 les sanctions, ce partenaire commercial ind\u00e9fectible du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en\r\nCe qui fait dire a beaucoup d'observateurs que les nouvelles sanctions de l'ONU sont timides.. en tout cas suffisamment timides pour que la Chine accepte de les appliquer.\r\nUn exemple : les nouvelles sanctions ne concernent pas, comme \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'origine, les livraisons de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord. Ce qui aurait eu un impact bien plus g\u00eanant \u00e0 la fois sur le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en, mais aussi sur la population. \r\n.. Donald Trump a appel\u00e9 la Chine a en faire pluS pour mettre la pression sur P\u00e9kin. Mais IL faudra sans doute d'autres tirs de missils pour que les camions cessent d\u00e9finitivement de traverser le pont de l'amiti\u00e9 sino-cor\u00e9enne \u00e0 Dandong.\r\nEXTRO possible (news)\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, a propos\u00e9 hier (mercredi) ses \"bons offices\" pour aider \u00e0 la reprise du dialogue entre la Cor\u00e9e du Nord et les grandes puissances. Il a appel\u00e9  \u00e0 diminuer la r\u00e9thorique guerri\u00e8re sur ce conflit.", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832798", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Analyse des relations entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord / TUM_2017-08-17T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["La tension semble retomber entre Washington et Pyongyang. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU vient d\u2019adopter de nouvelles sanctions contre le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en. Des sanctions soutenues unilat\u00e9ralement par la Chine, principale alli\u00e9e \u00e9conomique de la Cor\u00e9e du Nord."], "variantIds": ["ece-8832798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:32Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe ton a baiss\u00e9 d'encre entre Washington et Pyongyang, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a salu\u00e9 hier la d\u00e9cision sage et raisonn\u00e9e de Kim Jong le leader nord- cor\u00e9en a annonc\u00e9 qu'il mettait sur pause, le projet de Tir de missiles pr\u00e8s du territoire am\u00e9ricain de Guam, dans le m\u00eame temps, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vient d'adopter de nouvelles sanctions compte le r\u00e9gime de Pyongyang des sanctions soutenues une unilat\u00e9ralement par la Chine qui et il faut bien le dire, Rapha\u00ebl Grand la principale alli\u00e9e \u00e9conomique de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, c'est un message fort qu'envoie P\u00e9kin \u00e0 Kim Jong-Un les nouvelles sanctions frappent les exportations nord- cor\u00e9ennes de fer de plomb et de tous les produits issus de la p\u00eache au total cette interdiction devrait co\u00fbter \u00e0 Pyongyang un 1000000000 de dollars de revenus annuels des marchandises qui pour la grande majorit\u00e9 transitent par la Chine d'o\u00f9 l'importance que la Chine s'associe aux r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais les relations commerciales entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord ne s'arr\u00eate pas offert aux poissons, il y a de nombreux autres marchandises qui transitent entre les 2 pays, la Cor\u00e9e du Nord est parfois per\u00e7ue comme un pays Reclus ferm\u00e9 sur lui- m\u00eame : Pourtant, \u00e0 la fronti\u00e8re sino- cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nC'est tout le contraire, oui, Rapha\u00ebl, vous vous \u00eates rendu au printemps \u00e0 Dandong, dans le nord de la Chine a donc bien une rivi\u00e8re s\u00e9pare les 2 pays et c'est l\u00e0 que transite l'essentiel des marchandises qui entrent et qui sortent de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [94%] :\r\nCor\u00e9e du Nord est toute proche, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [85%] :\r\nHistoire de quelques centaines de m\u00e8tres \u00e0 s\u00e9pare les 2 rives d'un c\u00f4t\u00e9, la Chine, ambitieuse, avec ses infrastructures massives et c'est au b\u00e2timent de l'autre, Deschamps et quelques constructions c'est la Cor\u00e9e du Nord, un autre monde, Wang a grandi au bord de cette rivi\u00e8re avec en face de lui un pays myst\u00e9rieux interdit depuis petit, il voit les camions ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re, un seul pont \u00e0 Dandong Grolee les 2 pays un pourront faire baptiser le pont de l'amiti\u00e9 sino- cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [84%] :\r\nUn non \u00e0 la faire un tombeur de dames est une ville tr\u00e8s important pour la Cor\u00e9e du Nord, c'est la ville fronti\u00e8re la plus importante pour le commerce, 80 pourcent du du volume \u00e9chang\u00e9 entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord passe par dame donc dans l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [53%] :\r\nAvoir la motion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [93%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord envoie en Chine des produits issus de l'agriculture et des mati\u00e8res premi\u00e8res quand m\u00eame pion et ce que nous transportons de Chine vers la Cor\u00e9e du Nord, ce sont surtout des produits \u00e9lectriques et de la technologie, comme la machinerie, ce qui permet d'aider \u00e0 \u00e9lever le niveau d'industrialisation de la Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [92%] :\r\n\u00e0 33 ans, Wang se rend en Cor\u00e9e du Nord, une \u00e0 2 fois par semaine, il est l'un des rares \u00e0 traverser il y conduit des touristes chinois, mais aussi parfois des hommes d'affaire de ses voyages, il ram\u00e8ne sous le manteau quelques produits qu'il vend en Chine, c'est comme \u00e7a qu'il qu'elles savent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [87%] :\r\nIci, ce sont des produits nord- cor\u00e9en a ses paquets de cigarettes \u00e0 5 plaintes, ce sont des cigarettes plut\u00f4t forte si vous en voulez des plus l\u00e9g\u00e8re, ce paquet co\u00fbte la bo\u00eete, elles sont mieux, je peux vous montrez -nous bien oui, c'est vrai, il y a un probl\u00e8me, j'aime beaucoup les produits locaux nord- cor\u00e9en par exemple, le miel, les herbes m\u00e9dicinales et aussi la nourriture, ces produits sont sans additifs chimiques et ce ne sont jamais des produits contrefaits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [81%] :\r\nEt un donc \u00e0 Dandong gueux, la Cor\u00e9e du Nord, b\u00e9n\u00e9ficie d'une image plut\u00f4t positive, ces produits de qualit\u00e9, ses paysages naturels ses habitants avec qui les contacts restera arm\u00e9e amis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [91%] :\r\nPour programme les tensions entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord sont au niveau politique, les relations politiques n'influence pas le quotidien des gens nous Adam, donc nous pensons que les Liens sino- cor\u00e9ens sont bons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [95%] :\r\nDepuis quelques semaines pourtant entre P\u00e9kin et Pyongyang le charbon ne transitent plus les exportations de charbon qui permettait \u00e0 Pyongyang de r\u00e9cup\u00e9rer des devises \u00e9trang\u00e8res, la Chine a soutenu les sanctions internationales, il y a publiquement appel\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, les tensions sont mont\u00e9es d'un cran, reconna\u00eet Wang, mais la communaut\u00e9 internationale se trompent je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [96%] :\r\nSeulement des sanctions sans dialogue, \u00e7a ne sert \u00e0 rien n'appliquer que des sanctions, cela va encore plus isoler le pays moi je soutiens le point de vue du gouvernement chinois qui utilise une m\u00e9thode pacifique pour n\u00e9gocier et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, il y avait la Cor\u00e9e du Nord, elle est aussi en train de changer, ils apprennent de la Chine et entreprennent des r\u00e9formes, il s'ouvre peu \u00e0 peu, je pense que la Cor\u00e9e du Nord va s'am\u00e9liorer et encore progresser \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [91%] :\r\nC'est mots la Chine le c'est une simple rivi\u00e8re lass\u00e9s par 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui arriveraient en masse si le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en devait s'effondrer, P\u00e9kin n'a donc aucun int\u00e9r\u00eat affaiblir sont turbulents voisins \u00e0 Dandong, les camions continuent donc de traverser la rivi\u00e8re, m\u00eame si les avanc\u00e9es du programme nucl\u00e9aire de Kim Jong-Un rendent la travers\u00e9e chaque jour de plus en plus incertaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [87%] :\r\nEt voil\u00e0, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00e9tiez \u00e0 Dandong, en avril dernier, on l'entend la Chine entretient des Liens commerciaux fragiles mais bien r\u00e9els avec le r\u00e9gime de Kim Jong-Nam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [94%] :\r\nOui fragile car depuis peint de nouvelles sanctions sont tomb\u00e9es, on a dit, les importations de charbon ont cess\u00e9, mais aussi les importations de fer de plombs de produits issus de la p\u00eache, c'est un coup port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie nord- cor\u00e9enne une punition inflig\u00e9e apr\u00e8s les tirs de missiles, mais les relations entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord, c'est plus que \u00e7a : la Chine reste un partenaire commercial de 1er plan pour Pyongyang, alors oui, les importations diminuent, mais dans l'autre sens, les exportations de la Chine vers la Cor\u00e9e du Nord, ces exportations, elles ont explos\u00e9 : plus 30 pourcent par par rapport \u00e0 l'an dernier sur le 1er par rapport \u00e0 l'an dernier sur le la p\u00e9riode du 1er semestre 2017 plus 30 pourcent quand quand m\u00eame, hein, ce qui veut dire que la Chine continue de vendre ses produits \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, on entendait dans le reportage La Chine vend du mat\u00e9riel \u00e9lectrique, des outils, des machines industrielles, les camions continuent donc certainement de de traverser la rivi\u00e8re Aden Dong. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [96%] :\r\nDonc, malgr\u00e9 les sanctions, la Chine reste bien ce partenaire commercial ind\u00e9fectible du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [96%] :\r\nCor\u00e9en, ce qui fait dire \u00e0 beaucoup d'observateurs, que les nouvelles sanctions de l'ONU sont timides, en tout cas suffisamment timides pour que la Chine accepte de les, de les appliquer un exemple : les nouvelles sanctions ne concernent pas comme \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'origine, les livraisons de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, ce qui aurait eu un impact bien plus g\u00eanant, \u00e0 la fois sur le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, mais aussi sur la population, Donald Trump a appel\u00e9 la Chine \u00e0 en faire plus pour mettre la pression sur Pyongyang mais il faudra sans doute d'autres tirs de missiles pour que les camions cessent d\u00e9finitivement de traverser le pont de l'amiti\u00e9 sino- cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [94%] :\r\nAth\u00e8nes, donc merci Rapha\u00ebl Grand et on peut ajouter que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez a propos\u00e9 hier ses bons offices pour aider \u00e0 la reprise du dialogue entre la Cor\u00e9e du Nord et des grandes puissances. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42AF93B0-3298-4111-BCFE-C8F725FF9255", "internalArchiveId": "42AF93B0-3298-4111-BCFE-C8F725FF9255", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de No\u00e9mie Schmidt : - \"Resurrection\", Jeremy Dumont Trio", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : No\u00e9mie Schmidt, actrice valaisanne\r\n- \"Resurrection\", Jeremy Dumont Trio\r\n- \"Shine On You Crazy Diamond\", Pink Floyd\r\nEn nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de No\u00e9mie Schmidt : - \"Resurrection\", Jeremy Dumont Trio (MP3 17.08 REDIFF NOEMIE SCHMIDT EP4) REDIFFUSION MP3 NOEMIE SCHMIDT, JEUDI\r\nMP3: on poursuit le voyage avec la jeune actrice valaisanne No\u00e9mie Schmidt...\r\nDes musiques d'hier et d'aujourd'hui...\r\n  15'24'' (fin paroles 3'35'')\r\nJEUDI \u00e9pisode 4\r\nJEREMY DUMONT TRIO resurrection\u00a0: Live cellule 133\r\nPINK FLOYD\u00a0: Shine on you crazy diamond (Album Wish you were here, 1075)", "durationSec": 287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832805", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de No\u00e9mie Schmidt", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de No\u00e9mie Schmidt / JDM_2017-08-17T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de No\u00e9mie Schmidt / JDM_2017-08-17T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"resurrection\", Jeremy Dumont Trio - \"Shine on you crazy diamond\", Pink Floyd", "- \"Resurrection\", Jeremy Dumont Trio\n- \"Shine On You Crazy Diamond\", Pink Floyd\nEn nouvelle diffusion.", "- \"Resurrection\", Jeremy Dumont Trio\n- \"Shine On You Crazy Diamond\", Pink Floyd\nEn nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8832823", "ece-8832805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T14:33:01Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n11 heures 54 nous poursuivons le voyage avec la jeune actrice valaisanne No\u00e9mie Schmidt des musiques d'hier et d'aujourd'hui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [81%] :\r\nDans l'\u00e9tudiante et Monsieur Henri, c'est un film que j'ai fait l\u00e0 il y a 2 ans, une personne \u00e2g\u00e9e, joue du piano, donc j'ai un peu instruits mais tr\u00e8s et tr\u00e8s fort en musique, il arrive, il a appris le piano, la guitare sont 3. \r\nEt alors, J\u00e9r\u00e9my, c'est un grand grand pianiste jazz qui est vraiment extraordinaire qui vient souvent \u00e0 Paris, lui qui passe son chez moi pour jouer dans les clubs de jazz parisiens, j'ai pas mal \u00e0 Bruxelles aussi, ils viennent d'avoir un fils qui s'appelle \u00e0 Rh\u00f4ne mon petit chou, du coup il a mon \u00e2ge, mais est devenu papa et c'est un bouleversement assez fort pour lui et je trouve qu'il a une aussi para\u00eet une sensibilit\u00e9 \u00e0 fleur de peau comme \u00e7a, d'artistes, j'adore \u00eatre entour\u00e9 d'artistes, j'adore la ville j'ai mis un peu de temps \u00e0 un habitu\u00e9 \u00e0 Jacques enfin Bruxelles apr\u00e8s un petit temps Paris pareil CDS 10 \u00e9nergie auquel il faut s'habituer, mais pour moi, l'amiti\u00e9 et l'\u00e9change, le partage, l'art, c'est des choses fondamentales donc je sors pour l'th\u00e9\u00e2tre de \u00e7a pour le signer, je sors pour aller voir les copains qui joue, je sors pour m'ouvrir la t\u00eate quoi pour me faire bousculer pour r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment pour rencontrer des gens qui pensent diff\u00e9remment pour danser, \u00eatre en communaut\u00e9 quoi \u00eatre en son bouleversement physique et mentale et \u00e9motionnelle. \r\nIl fait cette chanson en particulier parce qu'elle parle de ses barrettes qu'elle parle de nouveau d'amiti\u00e9 mais aussi de de l'absence beaucoup, c'\u00e9tait un mec g\u00e9nial brillant musicien incroyable g\u00e9n\u00e9reux plein \u00e9nergie qui est partie dans un d\u00e9lire c'est triste pass\u00e9 hyper d\u00e9sesp\u00e9rance et et en m\u00eame temps une beaut\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re, voil\u00e0, il \u00e9tait pas il \u00e9tait s\u00fbrement trop centimes il avait besoin de s'anesth\u00e9sier d'une certaine mani\u00e8re, d'ouvrir des portes dans sa t\u00eate, c'est comme \u00e7a que je je le vis que je le ressens ce qui me touche aussi, c'est la tristesse de tous les autres membres du groupe et de le fait que pic revendique tr\u00e8s fort le fait que 100 Sidi serait pas arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils sont arriv\u00e9s, China nucl\u00e9ides maintien il ne chanson qui fait partie d'un album qui porte bien son nom, qui s'appelle Louis Chevalier et cette chanson me bouleverse, moi, c'est le message urgent \u00e0 propos, j'ai l\u00e0 en ce moment dans notre monde, c'est qu'on est tous humain que du coup on a tous, c'est une sensibilit\u00e9 et qu'on peut tous se rejoindre un certain nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [86%] :\r\nNo\u00e9mie Schmidt, invit\u00e9 de MP3 nouvelle diffusion J\u00e9r\u00e9my Dumont Trio et \u00e0 l'instant Simon You Crazy Diamond dommage Acide Barrett, c'\u00e9tait les Pink Floyd. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1620511", "internalArchiveId": "AA1708620672", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Zoug, Crypto Valley suisse", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s sont actives dans les monnaies crypt\u00e9es, comme le bitcoin ou l'ether, dans la ville de Zoug et sa r\u00e9gion. D'autres start-up se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans la blockchain, une technologie qui permet de stocker et de transmettre des informations sans organe central de contr\u00f4le.", "durationSec": 77, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE", "BITCOIN", "SECTEUR D'ACTIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:29:26Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709800", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033334", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1606063", "internalArchiveId": "AA1706606244", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 34-Serveur, s'il vous pla\u00eet (GE)", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8848916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8848910.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui", "Serveur, s'il vous pla\u00eet (GE)", "Aujourd'hui", "Serveur, s'il vous pla\u00eet (GE)", "Serveur, s'il vous pla\u00eet (GE)"], "alternativeSummary": ["Serveur, s'il vous pla\u00eet (GE)", "Marc et Jonas vont aller \u00e0 la rencontre d'Alexandre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un datacenter. Stocker les informations contenues sur internet demande beaucoup d'\u00e9nergie. Alexandre veille \u00e0 en \u00e9conomiser le maximum.\nProduction: Marc Muller et Jonas Schneiter", "Serveur, s'il vous pla\u00eet (GE)", "Marc et Jonas vont \u00e0 la rencontre d'Alexandre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un datacenter. Stocker les informations contenues sur internet demande beaucoup d'\u00e9nergie. Alexandre veille \u00e0 en \u00e9conomiser le maximum.", "Marc et Jonas vont aller \u00e0 la rencontre d'Alexandre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un datacenter. Stocker les informations contenues sur internet demande beaucoup d'\u00e9nergie. Alexandre veille \u00e0 en \u00e9conomiser le maximum.\nProduction: Marc Muller et Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8753394", "ece-8755481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T15:49:27Z", "webPublicationDate": "2017-08-17T13:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1702070", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031965", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1616488", "internalArchiveId": "AA1708616629", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8848693", "imageURL": "http://www.rts.ch/8848687.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8755501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-13T18:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032965\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:37) [74%] : \r\nNo\u00e9mie Schmidt invit\u00e9 de MP3 en nouvelle diffusion J\u00e9r\u00e9my Dumont Tryo et \u00e0 l'instant \u00e7a ni au Crazy Diamond dommage Acide Barrett c'\u00e9tait Les Pink Floyd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:39 > 0:00:47) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:47 > 0:00:53) [91%] : \r\nSur l'autoroute Vevey Lausanne, le trafic est dense et fortement ralentie entre l'\u00e9changeur de La Croix et Lausanne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:53 > 0:00:58) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:00 > 0:01:21) [95%] : \r\nUn temps bien ensoleill\u00e9, aujourd'hui, mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de matin\u00e9e, surtout au nord des Alpes, le mercure devrait atteindre 29 degr\u00e9s en plaine, la journ\u00e9e de demain s'annonce belle \u00e9galement avec beaucoup de soleil le matin, le ciel se chargera en fin d'apr\u00e8s- midi, puis les pr\u00e9cipitations parfois orageuses suivront la nuit suivante, elles seront localement soutenues dans les Pr\u00e9alpes, les temp\u00e9ratures demain seront proches de 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:23 > 0:01:25) [93%] : \r\nIl est 7 heures et 20 secondes sur la premi\u00e8re bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:27 > 0:01:55) [92%] : \r\nC'est le journal Julien bancaire en vue, c'\u00e9tait trop compliqu\u00e9, l'imp\u00f4t sur la valeur locative sera sans doute supprim\u00e9 une commission du National recommande \u00e0 son tour de mette fin \u00e0 cette taxe, qui s'adressait aux propri\u00e9taires de logements et tout semble indiquer que le Parlement donnera son feu Vert, quand la fumette, il n'est plus tabou : 2 tiers des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 accepter la l\u00e9galisation du cannabis, pour autant qu'ils restent hors d'acc\u00e8s des mondes 18 ans, une \u00e9volution des moeurs que nous analysera cimeti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:55 > 0:02:25) [94%] : \r\nL'affaire Daniel M. du nom de cet espion ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le Fisc allemand, pas un jour sans de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations et des questions aussi nos services de renseignement sont-ils vraiment efficaces, l'analyse tout \u00e0 l'heure de Ludovic Rocchi comment d\u00e9mocratiser l'Europe faire \u00e9merger une nouvelle fa\u00e7on de vivre le continent, ce sera d\u00e9but septembre au coeur d'un congr\u00e8s qui se tiendra \u00e0 la Maison du Peuple \u00e0 Z\u00fcrich, parmi les intervenants, le conseiller national C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:25 > 0:02:42) [92%] : \r\nL'argent tient les r\u00eanes, presque tous les rouages du football Transferts pharaonique joueur Star laiss\u00e9 sur le banc le foot et ses Stars comme des marchandises, on se demandera avec Laurent Bastard, do dans ce journal si cette surench\u00e8re ne nuit pas \u00e0 l'essence m\u00eame du sport le plus populaire de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:44 > 0:03:17) [93%] : \r\nC'est donc une bonne nouvelle pour les propri\u00e9taires de maisons ou d'appartements, l'imp\u00f4t sur la valeur locative devrait bient\u00f4t dispara\u00eetre en Suisse, vous connaissez sans doute cette notion fiscal si vous habitez votre propre logement, elle est calcul\u00e9e sur la base du revenu qu'il serait possible de toucher si votre maison, votre appartement a \u00e9t\u00e9 mis en location, hier, la commission de l'\u00e9conomie du National a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative issue du Conseil des \u00c9tats, elle a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 un projet destin\u00e9 \u00e0 supprimer cet imp\u00f4t sur la valeur locative de quoi mettre fin, selon eux, \u00e0 une injustice Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:17 > 0:04:03) [93%] : \r\nC'est un syst\u00e8me jug\u00e9 compliqu\u00e9 et injuste dans certains cas, qui va bient\u00f4t \u00eatre jet\u00e9 aux oubliettes une majorit\u00e9 tr\u00e8s claire est en effet en train de se dessiner au Parlement pour en finir avec la taxation actuelle qui poussaient \u00e0 l'endettement, certains propri\u00e9taires ou mettait d'autres en difficult\u00e9s au moment de la retraite, le d\u00e9blocage de la situation est intervenue alors que l'association al\u00e9manique des propri\u00e9taires, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre de l'eau dans son vin, elle avait signal\u00e9 qu'elle pouvait vivre avec la fin de la d\u00e9duction fiscale des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires avec ce principe une taxe dispara\u00eet un all\u00e9gement fiscal aussi une proposition de compromis qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire au Parlement la majorit\u00e9 de droite souhaitent conserver toutes les d\u00e9ductions, la d\u00e9cision doit maintenant \u00eatre prise par le National avant que le projet concret soit \u00e9labor\u00e9 en d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:07) [91%] : \r\nUn autre sujet qui touche au porte- monnaie des Suisses, les primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:07 > 0:04:20) [87%] : \r\nEt le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset compte bien freiner leur hausse gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle tarification m\u00e9dical Tarmed pr\u00e9sentait hier Copie revue apr\u00e8s consultation 470 millions d'\u00e9conomie d\u00e9sormais contre 700 millions pr\u00e9vu avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:42) [93%] : \r\nPlusieurs adaptations concernant les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les troubles psychiques n'ont finalement pas \u00e9t\u00e9 revu, mais les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux estime toujours que cette version va mettre \u00e0 mal la qualit\u00e9 des soins, d'autres d\u00e9noncent les tarifs \u00e9quivalents appliqu\u00e9e \u00e0 tous les types de Docteur pour Philippe de Gautreau, m\u00e9decin- chef du service d'ophtalmologie de l'h\u00f4pital de Fribourg, cette mesure risque de d\u00e9courager les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:04:42 > 0:05:24) [87%] : \r\nL'\u00eatre humain ne pas prendre de risques, ou s'il prend des risques aussi la prise de responsabilit\u00e9, c'est tout \u00e0 fait normal qu'il soit, je dirais, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 en cons\u00e9quence alors c'est clair qu'une minute d'un sp\u00e9cialiste dans telle ou telle op\u00e9ration va \u00eatre beaucoup moins importantes pour le patient, je ne parle t'aimes pas op\u00e9rateurs non- op\u00e9rateurs sp\u00e9cialiste non sp\u00e9cialistes, mais vous avez d'op\u00e9rations qui sont faciles, des op\u00e9rations qui sont beaucoup plus compliqu\u00e9es, qui sont peut-\u00eatre pas plus longue mais c'est clair que les cons\u00e9quences sont beaucoup plus graves, donc c'est clair qu'on ne va pas prendre de risques, si ceux-ci ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, c'est tout \u00e7a fait normal qu'un pays f\u00e9d\u00e9ral gagne plus qu'un simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:05:24 > 0:05:32) [88%] : \r\nConseiller communal parce qu'il y ait responsabilit\u00e9 sont diff\u00e9rentes et j'aimerais que cette notion soit aussi appliqu\u00e9e au niveau m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:32 > 0:05:39) [94%] : \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard direction maintenant les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la temp\u00eate politique fait toujours rage apr\u00e8s les incidents de Charlotte ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:05:59) [89%] : \r\nApr\u00e8s avoir renvoy\u00e9 dos-\u00e0-dos groupes d'extr\u00eame- droite, les militants antiracistes Donald Trump se retrouve toujours plus isol\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 via Twitter la dissolution de 2 instances de conseils en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, de nombreux chefs d'entreprise, tr\u00e8s en vue, avait d\u00e9missionn\u00e9 de cette instance, \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:07:03) [94%] : \r\nEn rejetant la responsabilit\u00e9 des violences de mani\u00e8re \u00e9gale entre manifestants de gauche et d'extr\u00eame droite, Donald Trump a f\u00e2ch\u00e9 l'un de ses plus importants alli\u00e9s le milieu des affaires sur les dizaines de dirigeants d'entreprises qui le conseillait presque tous ont d\u00e9missionn\u00e9 pour protester contre son attitude face \u00e0 cette d\u00e9sint\u00e9gration Donald Trump n'a eu d'autre choix que de dissoudre ces groupes qui encadrait sa politique \u00e9conomique, les g\u00e9ants de la Pharma de l'alimentation ou encore de la finance ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se distancer de lui, quitte \u00e0 le f\u00e2cher ma responsabilit\u00e9 est de prendre position contre l'intol\u00e9rance et l'extr\u00e9misme, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 l'un des PDG Donald Trump est aussi de plus en plus isol\u00e9 sur le plan politique, les anciens pr\u00e9sidents Bush p\u00e8re et fils ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique a syst\u00e9matiquement rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine, le Parti r\u00e9publicain rejette le tort clairement du c\u00f4t\u00e9 des supr\u00e9macistes blancs, presque tout le monde regrette les propos de train peu sauf le pr\u00e9sident lui- m\u00eame qui estime avoir tenu t\u00eate aux m\u00e9dias Laurent Burkhalter rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:39) [93%] : \r\nIl n'y aura pas de guerre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne parole cette nuit du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In in \u00e0 l'occasion de son 100\u00e8me jour de pr\u00e9sidence, il se veut donc rassurant alors que l'escalade verbale entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis semblent conna\u00eetre une pause hier soir \u00e0 New York le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, a d'ailleurs propos\u00e9 comme m\u00e9diateur dans cette crise, il rappelle qu'une r\u00e9solution des Nations unies a r\u00e9cemment sanctionn\u00e9 les activit\u00e9s balistiques du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, il souhaite relancer les pourparlers \u00e0 6, avec les 2 Cor\u00e9es, les \u00c9tats-Unis, le Japon, la Chine et la Russie pour Antonio Gutierrez, tous doivent se poser autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:39 > 0:08:31) [88%] : \r\nOn consomme par toutes les parties concern\u00e9es doivent reconna\u00eetre que l'adoption, l'une \u00e9normit\u00e9 de la r\u00e9solution 2371 repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour un engagement diplomatique et renouer le dialogue pour r\u00e9soudre cette crise, tout sauf discrets de la main n'est pas ce il y a plusieurs voies possibles pour ce dialogue des diff\u00e9rents formats bilat\u00e9raux aux discussions \u00e0 6 Torrance alors que la tension monte grandit \u00e9galement le risque d'incompr\u00e9hensions, de mauvais calculs ou d'aggravation Oreskovic dit il sait pourquoi il est si important de r\u00e9duire la rh\u00e9torique et renforcer la diplomatie pour moi ma part je veux r\u00e9p\u00e9ter que mes bons offices sont toujours \u00e0 disposition et j'ai transmis ce message hier aux repr\u00e9sentants des pays participant aux pourparlers \u00e0 6 ex- parti la solution \u00e0 cette crise doit \u00eatre politique, les cons\u00e9quences potentielles d'une action militaire sont trop horrible pour ne serait-ce que les envisage Fecteau Quentin plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:35) [83%] : \r\nPlaidoyer pour la diplomatie d'Antonio Guterres, recueillis par Marie- bourreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:36 > 0:08:43) [92%] : \r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 internationale et discussions entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne sur leur future relation pourrait \u00eatre repouss\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:09:29) [94%] : \r\nProgr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase, les progr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase, celle sur les termes du divorce sont jug\u00e9s insuffisants, c'est ce qu'a rapport\u00e9 hier la cha\u00eene Sky News, citant des sources britanniques, on savait que la facture du Brexit \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande pose probl\u00e8me hier toutefois, Londres a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande, membre de l'UE et la province britannique d'Irlande du Nord, en bref, c'est peut-\u00eatre un signe de d\u00e9tente dans la crise entre les pays du Golfe, le roi Slimane d'Arabie Saoudite a ordonn\u00e9 cette nuit la r\u00e9ouverture de la fronti\u00e8re saoudienne ressortissant du Qatar, les habitants de ce pays pourront donc effectuer \u00e0 la fin du mois, le p\u00e8lerinage vers La Mecque, sur fond de tensions diplomatiques et d'accusations de soutien au terrorisme, l'Arabie Saoudite avait supprim\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 son territoire aux Qataris depuis le 5 juin dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:29 > 0:09:33) [97%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 l'id\u00e9e de l\u00e9galiser le cannabis semble de moins en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:33 > 0:09:51) [86%] : \r\nTabou c'est un sondage de l'institut gfs, relay\u00e9 par la Far bande sorte le pendant al\u00e9manique du Groupement Romand d'\u00e9tudes pour l'addiction qu'qui r\u00e9v\u00e8le 2 tiers des Suisses sont favorables une l\u00e9galisation du cannabis pour autant que sa consommation reste interdite aux jeunes de moins 18 ans, les pr\u00e9cisions de Xynthia racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:51 > 0:10:15) [94%] : \r\nAvec 66 pourcent des personnes interrog\u00e9es favorables \u00e0 un assouplissement de la loi sur le cannabis, l'acceptation de la d\u00e9p\u00e9nalisation semble effectivement faire son chemin, pas de R\u00f6stigraben toutes les r\u00e9gions linguistiques du pays sont favorables \u00e0 cette \u00e9volution, la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis n'est donc plus un combat r\u00e9serv\u00e9 aux sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention ou \u00e0 la gauche, Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:15 > 0:10:30) [89%] : \r\nOn peut dire que le d\u00e9bat, en fait, il devient mainstream de faire une proposition dans ce domaine-l\u00e0 ne va plus forc\u00e9ment cliver la personne qui porte ce message, \u00e7a devient quelque chose de totalement normale totalement ouvert, \u00e7a c'est un signe ou on peut dire, notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:30 > 0:10:35) [83%] : \r\nSuite d\u00e9passer les tabous de cette question, c'est-\u00e0-dire de nos objectifs, donc on peut que s'en r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:35 > 0:10:44) [95%] : \r\nAujourd'hui, la question n'est plus tabou au niveau politique, m\u00eame \u00e0 droite, on pourrait donc imaginer qu'une majorit\u00e9 se dessine au Parlement Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:44 > 0:11:15) [92%] : \r\nAlors je crois que la politique et les \u00e9lus seront en grande partie le le reflet de la population, il y a aussi une \u00e9volution des r\u00e9flexions en la mati\u00e8re, les politiques en mati\u00e8re de drogue, elles doivent \u00eatre analys\u00e9es en fonction de leur efficacit\u00e9 et la politique actuelle, elle a des aspects positifs mais elle a aussi ses limites, on constate qu'il n'y a pas forc\u00e9ment d'effet tr\u00e8s dissuasif sur la consommation de drogue, et on peut se demander si il y a pas d'autre politique qui sont possibles et qui serait finalement plus efficace pour atteinte diff\u00e9rents objectifs de sant\u00e9 publique notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:15 > 0:11:28) [90%] : \r\nL'initiative parlementaire des Verts sera d\u00e9battu sous la Coupole, la population pourrait se prononcer aussi l'association Gala h\u00e9site \u00e0 d\u00e9poser une initiative populaire, ce printemps, qui demande la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:52) [90%] : \r\nOui, quand la banquise part en fum\u00e9e la c\u00f4te ouest du Groenland en proie aux flammes, cela peut para\u00eetre surprenant, mais certaines zones de la toundra situ\u00e9e au-del\u00e0 du cercle polaire sont ravag\u00e9s par 2 vagues d'incendies \u00e0 telle point que la police locale a d\u00e9conseill\u00e9 de circuler le Groenland territoire autonome du Danemark a m\u00eame enregistr\u00e9 des records de chaleur en juillet, la situation est en passe de devenir m\u00eame un v\u00e9ritable symbole du r\u00e9chauffement climatique, C\u00e9dric Guigou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:52 > 0:12:46) [94%] : \r\nDepuis les premiers relev\u00e9s en 1900, jamais le Groenland n'avait connu une telle temp\u00e9rature cet \u00e9t\u00e9, le mercure gravitent autour de 12 degr\u00e9s ces 2 degr\u00e9s de plus que la moyenne, Anouk, la capitale, on a l'habitude de d\u00e9passer timidement les 6 degr\u00e9s au mois d'ao\u00fbt, or le 10 ao\u00fbt dernier un climatologue relevait un pic \u00e0 24,8 degr\u00e9s, cons\u00e9quence de ces vagues de chaleur la toundra et tr\u00e8s s\u00e8che et s'embrase \u00e0 la moindre \u00e9tincelle, contrairement au sud de la France ou \u00e0 l'Espagne, qui connaissent chaque ann\u00e9e d'importants incendies le Groenland n'est absolument pas pr\u00eats \u00e0 lutter contre ces feux dont les immenses panaches de fum\u00e9e sont m\u00eame visible depuis l'espace, la r\u00e9gion Arctique est particuli\u00e8rement sensible au r\u00e9chauffement climatique, les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es et indirectement les incendies acc\u00e9l\u00e8re la fonte des glaces du centre du Groenland et contribue pour un quart \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans certains climatologues estiment que l'ampleur exceptionnelle de cette chaleur et donc de ces brasiers au Groenland pourrait bien se reproduire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:46 > 0:13:08) [93%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre votre cas, vous poss\u00e9dez encore de vieux billets de banque, h\u00e9 bien sachez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre un terme au d\u00e9lai l\u00e9gal aujourd'hui en vigueur pour les \u00e9changer 20 ans d\u00e9sormais le gouvernement a mis hier en consultation un projet de r\u00e9vision de la loi, mais seuls les billets circulant depuis 1976 sont concern\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'adapte ainsi aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s des Suisses Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:08 > 0:13:58) [92%] : \r\nTous les 15 \u00e0 20 ans, la Banque nationale suisse change les billets en circulation, c'est le cas en ce moment, elle rappelle ensuite les anciennes coupures et \u00e0 partir de l\u00e0, vous avez 20 ans pas plus pour les \u00e9changer, c'est la r\u00e8gle depuis 1921 une r\u00e8gle souvent m\u00e9connu, mais la population vit d\u00e9sormais plus longtemps se d\u00e9placent davantage d'o\u00f9 cette suppression de d\u00e9lai, c'est aussi l'occasion pour Berne, de s'adapter \u00e0 ce qui se fait dans les principaux pays industrialis\u00e9s, seuls les billets \u00e0 partir de la 6\u00e8me s\u00e9rie pourront \u00eatre \u00e9chang\u00e9s sans d\u00e9lai, on y trouve par exemple la coupure de 1000 francs avec au verso 3 fourmis jusqu'ici, la BNS reverser l'argent non restitu\u00e9s \u00e0 un fonds Servent \u00e0 couvrir les dommages en cas de catastrophe naturelle mais ce fonds dispose aujourd'hui d'un capital confortable, pas d'inqui\u00e9tude donc pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2020, sans cette modification, le prochain versement aurait pu atteindre jusqu'\u00e0 un milliard de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:34) [91%] : \r\nDonc 2 milliards de billets, il en a, plus que jamais question dans le monde du football, Neymar, la Star br\u00e9silienne a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le Paris Saint-Germain pour pr\u00e8s de 250 millions d'euros, le sport le plus populaire de la plan\u00e8te semble m\u00eame en pleine r\u00e9volution transfert record Jeux de dupes ench\u00e8res voire plan strat\u00e9gique mis en place par certains agents aux joueurs pour faire monter les prix, mais la situation du football n'est-elle pas en train de tout simplement mettre en danger le sport le plus populaire de la plan\u00e8te, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, d'autant qu'entre les clubs, les agents et les joueurs, seul l'argent semble d\u00e9sormais avoir sa place Laurent Bastard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:34 > 0:15:26) [95%] : \r\n\u00e0 force de tenter l'impossible pour retenir un joueur sous contrat ou faire grimper les ench\u00e8res lors d'une transaction, le football pourrait bien perdre la boule, quelques jours apr\u00e8s le contrat record de Neymar au PSG, l'entra\u00eeneur de l'AS Monaco Leonardo Jardim a laiss\u00e9 son joueur phare, le jeune Kylian Mbapp\u00e9 sur le banc, une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'appel du pied du PSG qui cherche \u00e0 obtenir la signature du jeune prodige fran\u00e7ais bah P. est encore sous contrat avec Monaco, alors que sa valeur \u00e9tablie par le Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, le CIES est estim\u00e9 \u00e0 terme \u00e0 plus de 180 millions de francs suisses de quoi tout faire pour le garder au chaud, et le vendre au meilleur moment, autre exemple Dembel\u00e9 l'attaquant du Borussia Dortmund a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu \u00e0 l'interne pour avoir manqu\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, le joueur veut changer d'air, Barcelone, un oeil sur lui le clash ne pourra pas \u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour Yves D\u00e9bonnaire, toute cette agitation nuit avant tout, au football lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:15:26 > 0:15:46) [88%] : \r\nC'est dommage pour le jeu parce que le le jeu en lui- m\u00eame, OK, tous les matches ne sont pas tr\u00e8s bon, mais il y a une qualit\u00e9 de joueur qui est parfois exceptionnel, mais le football n'appartient plus \u00e0 ce qu'il aime les gens du du du pape qui veulent aller au match, aujourd'hui ils vont comment \u00e7a co\u00fbte des fortunes, c'est dangereux, c'est dangereux parce qu'on ne peut pas s'\u00e9loigner compl\u00e8tement des gens qui aiment le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:46 > 0:16:06) [90%] : \r\nLes joueurs marchandises commerciale au Centre de strat\u00e9gie financi\u00e8re, le sujet a de quoi inqui\u00e9ter \u00e0 l'image de l'histoire de Diego Costa, la Star de Chelsea a \u00e9t\u00e9 averti par SMS par son entra\u00eeneur a tenu compte qu'il ne faisait plus partie de ses plans une communication Cavaliere qui d\u00e9montre que les footballeurs ne sont plus aujourd'hui au centre de la pr\u00e9occupation des clubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:33) [90%] : \r\nEt pour refermer ce journal et bien peu d'illustrations de cette terre des footballeurs marchandise, on a appris hier soir qu'une des ic\u00f4nes du foot suisse change de club Valognes Behrami pressenti un moment \u00e0 Sion rejoindra finalement le club italien Doudine ais\u00e9e, il \u00e9tait encore sous contrat avec Watford jusqu'en 2018 mais le nouveau manager du club britannique lui avait clairement fait comprendre qu'il ne comptait plus sur lui, direction donc l'Italie pour Bayer a mis un pays qu'il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien puisqu'il a jou\u00e9 de dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:33 > 0:17:00) [88%] : \r\nPlusieurs clubs italiens peu plus au sud de la capitale valaisanne, l'Italien un tout petit peu plus au sud, merci beaucoup, Julien bancaire terre dans un instant, on parle des services de renseignements suisses qui suscite quelques interrogations des nuages r\u00e9siduels encore ce matin, sinon le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9, aujourd'hui, les temp\u00e9ratures seront comprises entre 17 ce matin 29 cet apr\u00e8s- midi, demain s'annonce toujours chaud et ensoleill\u00e9, avant le retour d\u00e9go\u00fbter les coups de tonnerre attendu pour la nuit suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:01 > 0:17:04) [82%] : \r\nLe Journal du matin Simon dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:05 > 0:17:39) [89%] : \r\n7 heures 16 sur la premi\u00e8re, sale temps pour les espions suisses il ne se passe bient\u00f4t plus un jour sans r\u00e9v\u00e9lation qui viennent accabler le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration est incertain, Daniel M. ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le Fisc allemand bonjour Ludovic Rocchi bonjour Simon matador et ses d\u00e9boires en Allemagne relance plus que jamais la question de la surveillance de l'encadrement des activit\u00e9s de renseignement vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir si cette surveillance fonctionnait et se trouve m\u00eame renforc\u00e9 comme on nous l'avait promis, au moment de voter pour la nouvelle loi sur le renseignement, quel est votre votre diagnostic ludovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:18:11) [93%] : \r\nFranchement c'est laborieux et pas tout \u00e0 fait rassurant alors commen\u00e7ons par une petite le\u00e7on de chose sur le fonctionnement des commissions de gestion des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, car la haute surveillance des organes de suc de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ces 2 commissions 25 conseillers nationaux 13 s\u00e9nateurs qui sont cens\u00e9s choisir parmi eux, les 6 membres de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion, \u00e7a c'est le Saint des saints, o\u00f9 les espions doivent tout dire, tout montrer et vous voulez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:11 > 0:18:16) [94%] : \r\nQue cette d\u00e9l\u00e9gation ce Saint des saints, comme vous l'appelez ne ne fonctionne pas correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:16 > 0:18:45) [92%] : \r\nDisons que depuis bient\u00f4t 4 mois un si\u00e8ge sur six restent vides, c'est celui de la lib\u00e9rale- radicale Corina Eichenberger on le sait, elle a d\u00fb se r\u00e9cuser puis finalement d\u00e9missionn\u00e9 car elle s'est montr\u00e9 un peu trop proche du service du chef du des services de renseignement Marcuse LR \u00e9galement PLR et tout \u00e7a au moment o\u00f9 l'affaire d'espionnage en Allemagne, a commenc\u00e9 \u00e0 faire des vagues, le probl\u00e8me maintenant, c'est que le PLR n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 la remplacer rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:45 > 0:18:55) [97%] : \r\nBon, et c'est \u00e9tonnant parce qu'on pourrait s'attendre \u00e0 ce que ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des des 6 membres de la d\u00e9l\u00e9gation soit une sorte, pour reprendre l'expression une sorte de Graal pour les parlementaires non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:55 > 0:20:05) [91%] : \r\nEh bien, l'argument n'a pas suffi \u00e0 convaincre les 3 \u00e9lus du PLR, qui si\u00e8ge au sein de la commission de gestion du National, ils ont chacun trouv\u00e9 de bonnes excuses pour ne pas assumer cette charge certes exigeante mais essentielle, la plus exp\u00e9riment\u00e9e, la z\u00fcrichoises, Doris Fiala, nous a confi\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 faire et le plus jeune, le moins exp\u00e9riment\u00e9 le Valaisan Philippe Nanterre Meaux avoue lui- m\u00eame que l'ombre et les secrets, ce n'est pas vraiment son truc, alors le PLR va faire comment ludovic qui va tirer au sort les gens, je vous rassure, le parti a enfin d\u00e9nich\u00e9 involontaire, c'est m\u00eame un nom qu'on va r\u00e9v\u00e9ler ce matin c'est le Genevois Hugues Hiltpold il se dit m\u00eame motiv\u00e9 je visais ce poste depuis longtemps, dit-il, jeune aime pas forc\u00e9ment \u00eatre sous les projecteurs, d'autres le font mieux que moi, le probl\u00e8me c'est que le Genevois ne si\u00e8ge pas dans la commission de gestion alors pour assurer son transfert Iqbal va encore falloir obtenir l'aval du bureau du Parlement et \u00e7a sera fait le mois prochain seulement lors de la session d'Automne et il faudra encore \u00e0 Hugh il parle d'un temps d'adaptation pour cette fonction, d\u00e9cid\u00e9ment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:05 > 0:20:09) [89%] : \r\nParticuli\u00e8re justement ludovic, vous pouvez nous en dire un peu plus sur cette fonction si lourde et si secr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:09 > 0:20:41) [91%] : \r\nSachez si bon, tout d'abord qu'il faut poss\u00e9der un coffre-fort \u00e0 domicile, je ne sais pas si vous en avez un mais on attend pas, mais oui, c'est \u00e7a pour entreposer les dossiers class\u00e9s secret d\u00e9fense et sur tous ces dossiers complexes prennent beaucoup de temps \u00e0 pr\u00e9parer \u00e0 analyser alors au rythme d'une s\u00e9ance au minimum par mois \u00e7a fait beaucoup pour un parlementaire de milice et attention, le travail va encore se compliquer avec l'entr\u00e9e en vigueur, cette fameuse nouvelle loi sur le renseignement et c'est pour le 1er septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:41 > 0:20:46) [90%] : \r\nOui, effectivement, il \u00e9tait promis de renforcer le contr\u00f4le en \u00e9change de donner plus de latitude \u00e0 nos espions, c'est \u00e7a le deal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:46 > 0:21:38) [94%] : \r\nOui, et je peux vous dire que ce contr\u00f4le renforc\u00e9 est encore loin d'\u00eatre au point, en plus de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion un organe externe doit \u00eatre mis sur pied, mais seul son chef a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e, alors il a un bureau depuis ce mois mais il doit encore recruter les experts dont il estime avoir besoin et, ensuite, il devra faire valider son budget par le Parlement et tout \u00e7a n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, h\u00e9 bien non, ni le nombre de postes il budget n'ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans la Loire, par avance, et surtout, personne ne sait exactement encore comment va s'articuler la collaboration entre cet organe externe et la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire alors, vaste chantier, je vous le disais c'est laborieux et tout \u00e7a au moment o\u00f9 le renseignement en Suisse, on peut le dire hein, souffrent d'une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 en raison du fiasco de cette tentative d'infiltration du Fisc allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:38 > 0:22:14) [90%] : \r\nPas tr\u00e8s rassurant tout \u00e7a merci beaucoup, Ludovic Rocchi pour cette enqu\u00eate, direction le Valais maintenant o\u00f9 depuis quelques jours et jusqu'au milieu de la semaine prochaine, 5 \u00e9quipes de 2 contr\u00f4leurs mandat\u00e9s par l'IVV, c'est l'interprofession de la vigne et du vin, proc\u00e8de \u00e0 l'inspection de quelque 11000 parcelles de vignes, touch\u00e9 au mois d'avril dernier, tout le monde s'en souvient par Angel particuli\u00e8rement mordant, objectif : \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 des fins de d\u00e9dommagement hier l'une de ces \u00e9quipes \u00e9taient au domaine d\u00e9cr\u00e8te \u00e0 noblesse Jos\u00e9 Voka et fils, l'oenologue pire les y attendaient, il se souvient de moments difficiles pour sa famille et pour son personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:45) [89%] : \r\nCe matin d'avril suivant, c'est 3 nuits de gel assez difficile en revenant vignobles, on a quand m\u00eame eu un coup au moral assez important en remarquant qu'il avait un gars qui se chiffrer dans les 80 pourcent au niveau du v\u00e9g\u00e9tal sur nos parcelles les plus expos\u00e9s au gel, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on a un peu tir\u00e9 la sonnette d'alarme en se disant, ben, \u00e7a va \u00eatre une ann\u00e9e difficile, et puis on n'\u00e9tait pas s\u00fbr de savoir ce qui allait repartir si on allait encore avoir de la r\u00e9colte, si les bourgeons secondaires allaient aussi avec un peu d'charge dessus aussi la baisse de r\u00e9colte allait correspondre d\u00e9g\u00e2ts sur le le v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:45 > 0:22:50) [95%] : \r\nEt aujourd'hui, force est de constater que c'est quand m\u00eame un peu mieux que ce que vous avez vu et v\u00e9cu ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:50 > 0:23:08) [91%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, par chance \u00e0 la vigne est vivante, elle se remet bien et on avait un peu peur aussi, ou d'avoir un peu d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 au niveau des de maturit\u00e9 du raisin et puis on a remarqu\u00e9 qu'avec le temps maintenant se rapprochant des vendanges s'attend \u00e0 ce nivel\u00e9e donc cette diff\u00e9rence, \u00e7a ne va pas trop pr\u00e9t\u00e9riter sur la qualit\u00e9 de la r\u00e9colte de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:10 > 0:24:04) [82%] : \r\nCette pratique, elle en a co\u00fbt\u00e9 3 maxi cela en compte pas passer des qui vont couper parce que \u00e7a sur leur projet, l'encaveur va passer \u00e0 la semaine prochaine coupe, ce faisant, ils vont jamais mourir sur encore que les que la puissance sous le les bonnes branche 3, 4, 5, 6, 7, 8 sages compte c'est des petites grappes 3 pour faire une 9 10 Fr\u00e9d\u00e9ric Pau, vigneron \u00e0 Vouvry, contr\u00f4leur divers, je travaille avec mon coll\u00e8gue Gr\u00e9goire ou bien la tablette et moi je suis \u00e0 la mesure alors je mesure l'espace entre chaque ligne et l'espace sur la ligne et apr\u00e8s je contr\u00f4le dit c'est pas la ville et sur les sept vous contr\u00f4ler quoi la quantit\u00e9 de raisin trop petit raisins pour faire un magasin normal comme \u00e7a, \u00e7a c'est une grippe normale, je pense qu'il y a l\u00e0 il y a 50 pourcent peut-\u00eatre plus de gel, tout d'abord, fruits et apr\u00e8s il y a pas un bourgeon, ils ont tout gel\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il y a pas beaucoup de r\u00e9colte, l\u00e0 je pense qu'il y a tout ce il faut d\u00e9j\u00e0 100 grammes au m\u00e8tre et puis encore, je pensais m\u00eame pas 500 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:04 > 0:24:17) [91%] : \r\nG\u00e9rard Philipe Mabillard, vous \u00eates le directeur de l'interprofession de la vigne et du vin, du Valais ce contr\u00f4le par des gens asserment\u00e9s qui sont de la profession, c'est le pr\u00e9alable absolument indispensable pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 une indemnisation, quelle qu'elle soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:17 > 0:24:43) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est important de le comprendre, c'est qu'en ayant ce papier nos producteurs pourront faire valoir certains droits certains soutiens \u00e9galement notamment des mesures fiscales, \u00e7a va permettre aussi de faciliter, je l'esp\u00e8re, les contacts entre les propri\u00e9taires et les locataires, s'il y a des soucis, ce qu'il faut comprendre, c'est que c'est un constat individuel, c'est vraiment important de comprendre \u00e7a, chaque cas est individuelle, on peut pas dire les d\u00e9g\u00e2ts sont moins importants que pr\u00e9vu, il y a des producteurs qui sont beaucoup plus touch\u00e9s que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:43 > 0:24:52) [81%] : \r\nSouvent les chefs du 1er set 14 mois et \u00e7a qui a beaucoup de r\u00e9serves, comme l'on voit que c'est plus charg\u00e9 et puis d\u00e8s qu'on va un peu plus loin, il y a d\u00e9j\u00e0 moins de raisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:52 > 0:25:32) [88%] : \r\nMatthias Blasco, vous d\u00e9veloppez des logiciels chez G\u00e9o Sat, dites-nous en 2 mots ce que vous avez pr\u00e9vu ici pour contr\u00f4ler S\u00e9vigny suite \u00e0 ces \u00e9pisodes de gel alors l'id\u00e9e du programme \u00e9tait de cartographie en fait toutes les parcelles qui ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s au niveau du gel, donc, les contr\u00f4leurs ont tous une petite tablette avec la cartographie int\u00e9gr\u00e9e dessus ou voit les parcelles d'une couleur et la partie comptage pour faire la saisie, \u00e7a veut dire que les contr\u00f4leurs ne savent pas \u00e0 qui appartiennent les parcelles pour \u00eatre impartial, il faut qu'aucun propri\u00e9taire aucune personne appara\u00eet sur la tablette, effectivement, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre j'imagine un \u00e9norme travail de saisie pour vous 11000 parcelles annonc\u00e9 beaucoup de travail de recensement pr\u00e9paration R\u00e9collets parce que le cas l\u00e0 ce n'est pas forc\u00e9ment tout le temps B\u00e9lot h\u00e9 oui dans ce boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:33 > 0:25:54) [91%] : \r\nMonstres boulot hein, dont on devrait conna\u00eetre d\u00e9but septembre, les r\u00e9sultats, comprenez l'ampleur totale des d\u00e9g\u00e2ts de ce gel printanier pour le vignoble valaisan ce reportage \u00e9tait sign\u00e9 Yves Terrani 7 heures 24 : la musique et politique avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie ce matin la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec Laurence Milosevic et Esteban Bourg, sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:25:59 > 0:26:15) [88%] : \r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s dur pour vous faire une p\u00e2te \u00e0 la maison pour 3 personnes sa qui correspond \u00e0 1300 suisse et le salaire minimum d'un ouvrier est de 14 francs par mois, le c\u00f4t\u00e9 de la survie au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est donc un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:20 > 0:26:45) [63%] : \r\nMayweather guet-apens sort lundi en Corse 1500 points pas alors peut \u00eatre le relais d'Avrill\u00e9 Mega ah ben Salmane samedi alors qu'elle a \u00e0 peine air OGM pour l'instant non comprennent et \u00e0 Hackett tabac Paul sous scell\u00e9s dames Jospin doivent et un dentiste aupr\u00e8s d'apporter Faudel Gamal mais bon le plus, on a an\u00e9anti en soit \u00e0 peine pour le man\u00e8ge Jean-Pierre non r\u00e9forme Ad\u00e8le syst\u00e8me m\u00eame leur plan\u00e9taire enfin mais Adavem mais un choix elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:45 > 0:27:07) [90%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la manger est devenu un d\u00e9fi quotidien cet \u00c9tat riche en p\u00e9trole, a sombr\u00e9 dans la pauvret\u00e9 sur YouTube cette chanson de protestation, scandent les \u00e9v\u00e9nements qui pourrissent la vie \u00e0 Caracas et ailleurs, le golf est Blandeau d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9e par le putsch \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de 2002 et le sabotage p\u00e9trolier de 2003 a repris de plus belle, Esteban Bourin cette chanson et tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:07 > 0:27:51) [88%] : \r\nAh oui, l\u00e0, vraiment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c'est une chanson qui ne fait aucun myst\u00e8re ni de sa prise de position, moi ce qui me frappe dans cette chanson, c'est sa longueur, c'est 7 minutes de texte texte le texte est extr\u00eamement dense, d'ailleurs, c'est pas pour faire une pique, mais on a souvent critiqu\u00e9 Chavez donc le pr\u00e9sident Chavez pour ses discours fleuves, l\u00e0 pour le coup c'est un contre- discours fleuve presque, c'est un choix du genre va musicale un Fran\u00e7ais sera plus cr\u00fbment frontal d\u00e9nu\u00e9 de po\u00e9sie et je dis \u00e7a sans que cela soit une critique du tout, mais enfin c'est c'est un discours qui refuse la m\u00e9taphore, c'est quelque part, comme si l'art, \u00e0 cause de la pression de la situation serait divis\u00e9 \u00e0 une sorte d'expression minimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:51 > 0:27:59) [94%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et en Am\u00e9rique latine, en g\u00e9n\u00e9ral, la musique de protestation politique a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais pas toujours dans le m\u00eame Style, si on remonte le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:00 > 0:28:44) [85%] : \r\nAlors oui, il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s riche histoire de la musique engag\u00e9e au en Am\u00e9rique latine, d'ailleurs, qu'on a produit dans les ann\u00e9es 60 et 70, \u00e7a a eu un impact mondial, alors des figures comme l'\u00c9tat par comme Mercedes \u00e7a en Argentine comme Victoria \u00e0 la sont devenus des des mani\u00e8res d'incarner mais alors incarn\u00e9 \u00e0 tous les sens du terme, la figure du chanteur engag\u00e9, je vois un lien, un lien, pas beaucoup mais un lien avec ce morceau de rap, c'est cette id\u00e9e dont je parlais \u00e0 propos du Bar\u00e7a lui- m\u00eame du ton s\u00e9rieux d'ailleurs les organisations de gauche en Am\u00e9rique latine, \u00e0 cette \u00e9poque, ont refus\u00e9 la f\u00eate activement trouvais \u00e7a bourgeois trouv\u00e9 \u00e7a trouv\u00e9 \u00e7a nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:44 > 0:28:55) [73%] : \r\nQuoi, mais voil\u00e0, on attend pas allons Warhol se pointant \u00e0 plat, \u00e7a, il fait la valeur une dent Lambert Parlement il y a bien entendu Garaudy a annonc\u00e9, hier, par l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:20 > 0:29:29) [96%] : \r\nLe successeur d'Hugo Chavez n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, le pays s'est enfonc\u00e9 dans l'une des pires crises \u00e9conomique et social de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:29 > 0:29:57) [66%] : \r\nOn s'y conna\u00eet, comme on peut aussi dans Polona \u00e7a a r\u00e9ellement eu mieux quand on est un pays, il n'en est viol\u00e9 tant la Halde organise Armand, il y a combien d'aligner ainsi leur taux canon centre Thomas rien n'arr\u00eat\u00e9 pas, il faut \u00e9couter les revenus donc dans leur caniveau Stop la chose \u00e0 la cosaque face Hamanaka vont bien, moi, l'opposante \u00e0 la Iago ont c'est permet un d'hausse des niaque climat maintenant meilleures ann\u00e9es dans la r\u00e9gion \u00e0 Gaza accueilli Augusto derri\u00e8re si il y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:58 > 0:30:06) [90%] : \r\nLa musique et politique, une s\u00e9rie propos\u00e9e par Laurence Milosevic avec aujourd'hui Esteban Bourg, sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:07 > 0:30:09) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:09 > 0:30:21) [93%] : \r\nDes bouchons et des ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de La Croix et Lausanne en direction de Lausanne et sur l'axe Neuch\u00e2tel-l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Neuch\u00e2tel Vaud, Seyon et Valangin en direction de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:22 > 0:30:22) [86%] : \r\nEt de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:24 > 0:30:47) [94%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o un temps bien ensoleill\u00e9, aujourd'hui, mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels ce matin au nord des Alpes, le mercure devrait atteindre 29 degr\u00e9s au maximum en pleine cet apr\u00e8s- midi, la journ\u00e9e de demain s'annonce belle, elle aussi, avec beaucoup de soleil le matin, le ciel va se charger en fin d'apr\u00e8s- midi, puis les pr\u00e9cipitations parfois orageuses suivront la nuit suivante, elles seront localement soutenues dans les Pr\u00e9alpes, les temp\u00e9ratures maximales demain seront proches de 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:48 > 0:30:51) [81%] : \r\nLes premi\u00e8res vous offre 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:55 > 0:30:57) [99%] : \r\nLes informations Sandra Viscardy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:57 > 0:31:19) [93%] : \r\nPlut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9 les h\u00f4pitaux de la nouvelle version de tarification m\u00e9dical Tarmed, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset la proc\u00e9dure de consultation, a pourtant fait fondre \u00e0 470 millions les 700 millions d'\u00e9conomies initialement pr\u00e9vu, mais c'est encore trop pour la fa\u00eeti\u00e8re Hplus qui parle d'une d\u00e9gradation qui ne couvrira pas les co\u00fbts Dominique Sartori, directeur de l'h\u00f4pital du Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:31:19 > 0:32:01) [87%] : \r\n\u00e7a reste quand m\u00eame des \u00e9conomies qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 accepter, notamment dans le domaine hospitalier o\u00f9 il y a une sorte de schizophr\u00e9nie en augmentant hospitaliser des patients, tant\u00f4t de travail mot d'ambulatoire lorsque leur travail d'ambulatoire en on a l'impression de le dire, quand je veux que \u00e7a co\u00fbte trop cher ce qu'il faut qu'il faut \u00e9conomiser, je pense qu'il serait il serait bon d'avoir une certaine ligne dans dans ce domaine, tout \u00e7a peut conduire \u00e0 des renoncements de renouvellement partir hier \u00e7a conduira peut-\u00eatre renoncer \u00e0 certaines prestations ambulatoires sur les les co\u00fbts qui seront difficiles \u00e0 amortir, alors \u00e7a peut toujours avoir des effets pervers dans ces dans ces situations-l\u00e0, donc il faut se m\u00e9fier de ces contraintes, parce qu'elles ne le seront jamais une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:01 > 0:33:33) [91%] : \r\nC'est pas su Dominique Sartori avec Alexandra Richard les m\u00e9decins, eux, craignent de ne plus \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s correctement, il parle de mise en danger de la qualit\u00e9 des soins, mais la r\u00e9forme r\u00e9jouit par contre, les cantons et les assureurs, supprimer l'imp\u00f4t sur la valeur locative, h\u00e9 bien \u00e0 son tour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national et pour elle est m\u00eame unanime a accept\u00e9 l'initiative parlementaire de son homologue du Conseil des \u00c9tats d'un tweet rageur Donald Trump a dissous les 2 conseils \u00e9conomiques qu'il avait constitu\u00e9 autour de lui depuis son \u00e9lection, r\u00e9action 8 d\u00e9mission de grands patrons f\u00e2ch\u00e9s du revirement du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur Charlottesville, une valse h\u00e9sitation dans ses condamnations qui provoque de plus en plus de r\u00e9actions, m\u00eame dans les rangs r\u00e9publicains, les 2 anciens pr\u00e9sidents Bush p\u00e8re et fils ont d'une seule voix, appel\u00e9 l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes, la cha\u00eene britannique Sky l'annonce ce matin la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne devront probablement repouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9cembre, les discussions sur l'avenir de leur relation post- Brexit en raison de l'insuffisance de progr\u00e8s enregistr\u00e9s sur la premi\u00e8re phase des n\u00e9gociations, celles qui portent sur les conditions du divorce et dans ces conditions, du divorce, il y a l'Irlande Londres a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses propositions pour tenter d'\u00e9viter de nouveaux contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Irlande du Nord et la R\u00e9publique d'Irlande au moment du Brexit donc l'enjeu politique et \u00e9conomique est tr\u00e8s sensible, l'Irlande du Nord poss\u00e8de la seule fronti\u00e8re terrestre du Royaume-Uni avec l'Union europ\u00e9enne et le gouvernement irlandais, comme la Commission europ\u00e9enne ont accueilli cette initiative avec prudence et circonspection Herv\u00e9 Armorique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:33 > 0:34:23) [92%] : \r\nLe gouvernement britannique affirme que sa priorit\u00e9 absolue est d'\u00e9viter le retour \u00e0 des postes, contr\u00f4le des miradors, des infrastructures physiques sur une ligne fronti\u00e8re de plus de 300 kilom\u00e8tres qui est un enjeu politique explosif depuis des d\u00e9cennies, pas question non plus de repousser la barri\u00e8re \u00e0 la mer d'Irlande, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la c\u00f4te britannique et c'est le Royaume-Uni de l'union douani\u00e8re, apr\u00e8s une p\u00e9riode de transition, des contr\u00f4les de marchandises devront bien avoir lieu avec des tarifs douaniers \u00e0 la cl\u00e9, o\u00f9 et comment il faudra faire preuve d'imagination et de flexibilit\u00e9, assure un ministre britannique ces propositions, j'entends pas dans la bonne direction, convient le gouvernement irlandais, m\u00eame si cette initiative manque cruellement de d\u00e9tail, donc de cr\u00e9dibilit\u00e9 Herv\u00e9 Armorique rtsinfo Belfast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:24 > 0:35:13) [90%] : \r\nLe groupe BCV a r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net de 160 4 millions de francs sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sente une hausse de 5 pourcent la banque Vaudois se r\u00e9jouit r\u00e9sultats dans un contexte d'int\u00e9r\u00eat toujours d\u00e9favorable, rappelons que la BNS a introduit un int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et d'qui lui le sp\u00e9cialiste Vaudois de la s\u00e9curisation des contenus num\u00e9riques et interactifs en revanche plonge dans le rouge, un d\u00e9ficit de plus de 5 millions de francs contre un b\u00e9n\u00e9fice de 21 millions lors de la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9, Christoph Blocher, encore plus actif dans le secteur des m\u00e9dias, l'\u00e9diteur familial saint-gallois Zinder rejoint l'escarcelle du groupe de m\u00e9dias B \u00e0 Z dont Christoph Blocher elles des actionnaires rachat annonc\u00e9 hier, la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9dite notamment la base leur Zeitung acquiert ainsi 25 journaux hebdomadaires gratuits distribu\u00e9 en Suisse al\u00e9manique S\u00e9verine Bruce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:13 > 0:36:14) [90%] : \r\nLe rachat dont le montant n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 et qualifi\u00e9 de gagnant-gagnant, c'est que Center est connu comme le roi des gratuits en Suisse al\u00e9manique et avec son rachat, le groupe M\u00e9dia basent leur Zeitung et son actionnaire Christoph Blocher mettent la main sur un \u00e9diteur r\u00e9gional actif principalement dans l'est de la Suisse, mais qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame pr\u00e8s de 800000 Lecteurs il est sain qu'aux c\u00f4t\u00e9s des 3 grands M\u00e9dias Ringier et NZZ un 4\u00e8me acteur de taille se constitue dans la presse suisse, s'est f\u00e9licit\u00e9 le vendeur Andreasen d'air, les acheteurs se sont voulus rassurants les titres seront g\u00e9r\u00e9s dans le m\u00eame esprit que par le pass\u00e9 avec les m\u00eames \u00e9quipes assure Rolf poleman, pr\u00e9sident du groupe passe doit Zeitung et puis toutes les tendances politiques pourront continuer \u00e0 s'exprimer, le groupe anticipe les critiques que pourraient formuler ce qui redoutent que Christoph Blocher ne se constitue un empire m\u00e9diatique, l'homme d'affaires et ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9cart\u00e9 toute vis\u00e9e politique dans ce rachat et r\u00e9affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:14 > 0:37:04) [93%] : \r\nOp\u00e9ration s\u00e9duction hier soir \u00e0 Belprahon pour les cantons de Berne et du Jura, les d\u00e9l\u00e9gations des 2 gouvernements rencontr\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment les citoyens de l'une des 2 communes qui votera le 17 septembre sur son appartenance cantonale dans le sillage bien s\u00fbr du vote de Moutier au mois de juin, en bon public les 80 citoyens pr\u00e9sents ont chaleureusement applaudi les ministres venus tour \u00e0 tour leur vanter les m\u00e9rites de leurs cantons respectifs et puis en Valais, le secteur de la construction a moins souffert que pr\u00e9vu de l'introduction de la Lex Weber qui limite les constructions de logements secondaires on pr\u00e9sent\u00e9 une catastrophe en termes d'emploi avant le vote sur l'initiative h\u00e9 bien 5 ans plus tard, le constat est tout autre : pour la premi\u00e8re fois depuis 2011, le taux de ch\u00f4mage global du canton est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale, l'association valaisan des entrepreneurs, temp\u00e8re quand m\u00eame les chiffres, la masse salariale des entreprises du gros oeuvre est en recul, c'est un peu en fait comme si les ch\u00f4meurs avaient quitt\u00e9 le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:04 > 0:37:11) [90%] : \r\nSandra Viscardy, on vous remercie dans un instant, on va parler Europe mais oui, parfois, on en parle avec notre invit\u00e9, C\u00e9dric Wermuth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:11 > 0:37:14) [88%] : \r\nDe toute l'info trafic RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:14 > 0:37:25) [96%] : \r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve on signale un c\u00f4ne de signalisation sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:29 > 0:37:46) [85%] : \r\nD\u00e9vor\u00e9 par le stress et l'individualisme, la soci\u00e9t\u00e9 japonaise tente une absence de sexualit\u00e9 compens\u00e9es par de maigres plaisir solitaire et d\u00e9put\u00e9 complaisant mais o\u00f9 est pass\u00e9 le paradis des br\u00fblante enqu\u00eate dans le temps pr\u00e9sent ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:49 > 0:39:03) [93%] : \r\nSur la premi\u00e8re 7 heures 36 comment d\u00e9mocratiser l'Europe relais rel\u00e9gitimer la politique et qui sait, peut-\u00eatre, faire \u00e9merger une nouvelle fa\u00e7on de vivre ce continent, c'est un d\u00e9bat qui sera d\u00e9but septembre au coeur d'un congr\u00e8s qui va se tenir \u00e0 la Maison du peuple de Z\u00fcrich, \u00e0 un jet de Pierre, c'est symbolique du lieu, Winston Churchill, le prononce son appel \u00e0 la cr\u00e9ation des \u00c9tats-Unis d'Europe, nous \u00e9tions juste apr\u00e8s guerre, en 1946 pour parler de ce possible le d\u00e9sir d'une Europe autrement notre invit\u00e9 ce matin et le Conseil national argovien C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes suisses c'est comme \u00e7a qu'on l'a connu \u00e0 l'\u00e9poque, C\u00e9dric Wermuth qui sera l'un des nombreux intervenants du du congr\u00e8s d'Z\u00fcrich et qui est notre invit\u00e9 ce matin en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonjour C\u00e9dric Wermuth bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour parler d'Europe et un peu de la Suisse aussi, c'est promis, depuis, depuis 6 ans, depuis 2011 et et notamment les printemps arabes, il existe dans le discours comme \u00e7a dans le discours ambiant, ce que je pourrais qualifier de f\u00e9tichisme de la d\u00e9mocratie directe insuffler davantage de d\u00e9mocratie \u00e0 l'Europe, on a souvent entendu \u00e7a, notamment de la part de Yannis Varoufakis, ancien ministre grec est ce que c'est vraiment, selon vous, le passage oblig\u00e9 pour redonner vie ou une nouvelle vie \u00e0 l'Europe cette d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:04 > 0:40:23) [87%] : \r\nBon, en tous cas la d\u00e9mocratie oui apr\u00e8s, sur le mod\u00e8le amour toujours en discuter, moi, je sais bien mais la la, \u00e0 la gauche europ\u00e9enne et un grand d\u00e9bat sur le m\u00e9rite la d\u00e9mocratie directe, la gauche suisse a toujours d\u00e9fendu ce genre d'instrument nous ont battu qu'on comprenne des des instruments, l'id\u00e9e, la d\u00e9mocratie directe dans les programmes des des des socialistes europ\u00e9ens, etc, moi je pense que c'est absolument l\u00e0- bas \u00e0 prendre parce que l'Europe a perdu une grande part sa l\u00e9gitimit\u00e9 parce qu'elle est per\u00e7ue comme une institution qui ne d\u00e9fend plus les int\u00e9r\u00eats de la population ou qu'est-ce qui est pas assez d\u00e9mocratique aujourd'hui en Europe concr\u00e8tement pour parvenir ben assise, vous avez cit\u00e9 monsieur Varoufakis qu'regarder ce que l'Union europ\u00e9enne ou en tout pas l'Union, mais, mais, en tout cas la tro\u00efka a fait en Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait un vote d\u00e9mocratique clair du peuple grec de sortir de la politique de l'autorit\u00e9, c'est les ainsi Patrick \u00e0 l'Union europ\u00e9enne en tant que telle, la Commission et les pays surtout la l'Allemagne, la France, les grands pays qui ont vraiment qui sont sauter dessus dans un coup Jean-Paul coups \u00e9tats qui ont qui ont fini la d\u00e9mocratie en Europe d'une mani\u00e8re totalement autoritaire et c'est une Europe qui ne r\u00e9pond de moins en moins aux besoins quotidiens au besoin social aux besoins \u00e9conomiques de ces de ses citoyens, mais plut\u00f4t aux besoins de ces entreprises, c'est \u00e7a le monde \u00e0 l'd\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie c'est pas seulement un processus, c'est aussi un contenu mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:23 > 0:40:48) [86%] : \r\nC'est c'est quoi \u00e0 part, on peut entrer dans le d\u00e9tail sur le le syst\u00e8me, les institutions europ\u00e9ennes, mais le ma\u00eetre mot de cette d\u00e9mocratie l\u00e0 et c'est encore une fois ce que pr\u00f4ne Monsieur Varoufakis \u00e0 travers son son association diem 25 : la d\u00e9mocratie, il n'y Europe mouvement 2025, c'est la transparence, l\u00e0 aussi un peu un un f\u00e9tichisme \u00e0 la transparence \u00e0 tous les \u00e9tages, c'est oui, mais c'est, mais c'est comme \u00e7a qu'il c'est c'est le mot cl\u00e9 pour vous la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:48 > 0:42:58) [85%] : \r\nNon pas des jours o\u00f9 si tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je pense que nous sommes concentr\u00e9s, assez souvent sur le d\u00e9bat sur la transparence de tout en toute une s\u00e9rie de domaines et m\u00eame si vous avez la transparence, vous voyez qu'apparu un grand changement prendrait par exemple la la la la mani\u00e8re de laquelle la fin que \u00e7a on ne le financement de la politique dans diff\u00e9rents pays, vous savez qui finance qui \u00e0 la fin, \u00e7a change pas vraiment quelque chose dans la relation des des des diff\u00e9rents ou des diff\u00e9rents partis entre le citoyen et les partis, la transparence, un 1er c'est une premi\u00e8re \u00e9tape, apr\u00e8s c'est simple un cache- sexe : la transparence et parfois aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise de de mani\u00e8re hypocrite non au moins cinq certains pour \u00e9viter un r\u00e9el de d\u00e9bat d\u00e9mocratique que \u00e7a a chang\u00e9 leur \u00e0 la seconde force dans la c'\u00e9tait pour r\u00e9ellement donner le pouvoir \u00e0 la population leur dit \u00e9coutez, on va pas vous donner le pouvoir de d\u00e9cision, mais on va montrer ce qu'on fait \u00e7a, c'est pas la d\u00e9mocratie et la d\u00e9mocratie elle \u00e9videmment le transparent c'est une c'est une \u00e0 une condition sine qua non pour pour la d\u00e9mocratie mais je c'est juste le d\u00e9but, apr\u00e8s il faut qu'on eu un changement des institutions europ\u00e9ennes, il faut que le par amont I le pouvoir supr\u00eame dans cette, dans cette union que les d\u00e9cisions surtout fiscales \u00e9conomiques soit d\u00e9cider d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique aujourd'hui, on a toujours encore un syst\u00e8me et \u00e7a c'est le c'est le point central, je pense plut\u00f4t de concurrence nationale organis\u00e9e au niveau europ\u00e9en que d'un \u00c9tat social europ\u00e9en, \u00e7a \u00e7a serait la premi\u00e8re \u00e9tape, plus de pouvoir au Parlement \u00e7a c'est ce que vous avez plus de pouvoir \u00e0 l'Union, \u00e0 la fin pour une politique dans la poche des domaines, fiscale, \u00e9conomique et sociale en m\u00eame temps, la grande faute qu'on a fait dans les \u00e2nes dans la fin de la sc\u00e8ne et le nom, c'\u00e9tait l'id\u00e9e lib\u00e9rale qu'on puisse introduire une monnaie pr\u00e8s que Samplonius l'Euro sans avoir une politique fiscale et sociale qui \u00e9quilibrent les in\u00e9galit\u00e9s entre les pays, \u00e7a, c'est la catastrophe planifier plus haut mais vous \u00eates pas contre l'Euro, C\u00e9dric Wermuth, vous n'avez pas pour supprimer l'Europe tout pas du dans moment que je tombe aussi pour moi, je suis, c'est il y a une tendance \u00e0 la \u00e0 l'entr\u00e9e, enfin de la gauche europ\u00e9enne aussi, qui cherche un peu de sauver on reculant dans les pays nationale dans les bastions de son propre pays, \u00e7a je pense que c'est pas la solution \u00e0 salissant, c'est plus d'Europe mais d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique c'est d\u00e9pass\u00e9 seulement l'Union \u00e0 l'Union de l'\u00e9conomie et de cr\u00e9er l'union politique d\u00e9mocratique sociale des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:58 > 0:43:14) [85%] : \r\nEt citoyenne, oui, de ce qu'est-ce que pour que cela fonctionne, il ne faudrait pas d'abord comme pr\u00e9alables que les Europ\u00e9ens partagent la m\u00eame identit\u00e9 ou non, elle est-ce est ce qu'ils ont conscience d'\u00eatre europ\u00e9en, les Europ\u00e9ens justement ce qui y une identit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:14 > 0:44:12) [84%] : \r\nNon, pas du tout mais au moment o\u00f9 de au d\u00e9but de la la cr\u00e9ation ou de ce pays dans lequel nous vivons la Suisse Emmylou \u00e7a 48, il y avait pas une id\u00e9e identit\u00e9 suisse nous toute la population ou souhaiteraient bien que au moment o\u00f9 on a introduit la Conf\u00e9d\u00e9ration a une majorit\u00e9 de la population avait vot\u00e9 contre la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat national, il y en a eu, maintenant leader dit d'identit\u00e9 suisse ou d'id\u00e9e suisse pour rendre un terme qui nous est ch\u00e8re \u00e0 la SSR, il y en a eu une maintenant une id\u00e9e suisse ah oui, ce serait d'accord fait une de d\u00e9mocratie de d'une id\u00e9e de Sud-Rail et de citoyennet\u00e9 mais pas une id\u00e9e, si, si, il y a diff\u00e9rentes identit\u00e9s suisse et c'est pas la recherche d'une id\u00e9e identit\u00e9 monolithique europ\u00e9enne qu'on va trouver la salissant, c'est une acceptation des diff\u00e9rences, c'est \u00e7a qui, qui veut croire \u00eatre plus important, c'est justement la logique n\u00e9olib\u00e9rale mon\u00e9taristes qu'on a essay\u00e9 de cr\u00e9er un plafond compl\u00e8tement \u00e9galitaire entre le pays, ce qui n'est justement le cas il fraud\u00e9 \u00e0 monter des syst\u00e8mes comme \u00e0 l'\u00e9quilibre financier qu'on qu'on est en Suisse pour pour accepter les diff\u00e9rences entre les diff\u00e9rents donc, \u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:12 > 0:44:23) [86%] : \r\nQu'est ce que vous faites la souverainet\u00e9 des peuples europ\u00e9ens aujourd'hui C\u00e9dric Wermuth parce qu'on sait qu'elle est beaucoup revendiqu\u00e9, et pas seulement par la droite, la la souverainet\u00e9 de europ\u00e9enne, c'est un mot tabou pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:23 > 0:45:11) [87%] : \r\nNon, pas du tout, mais je pense que nous sommes en train de perdre la souverainet\u00e9 des \u00c9tats et pas et ce qui est plus en plus dangereux, ce n'est pas une seule r\u00e9alit\u00e9 qui se perd en direction de la Commission europ\u00e9enne, mais qui se perd au niveau \u00e9conomique et de pouvoir priv\u00e9s, vous avez de plus en plus l'influence d'un capital qui est organis\u00e9, donc tu te toute l'Union, m\u00eame au niveau global, au niveau mondial qui dicte aux \u00c9tats, par exemple par les march\u00e9s financiers, ce que peut faire ou pas, c'\u00e9tait le fameux mot de Madame Merkel, qu'elle a prononc\u00e9, je crois, tome 2010 2000 rouge \u00e7a qu'elle a dit : il faut d\u00e9velopper une nouvelle d\u00e9mocratie une d\u00e9mocratie qui respecte les les fronti\u00e8res les les barrages du march\u00e9, c'est quand m\u00eame incroyable que vous essayez d'expliquer quelle d\u00e9mocratie qui est justifiable c'est \u00e0 respecter ce que d\u00e9cident les march\u00e9s financiers, des march\u00e9s financiers, \u00e9videmment c'est les riches et les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:11 > 0:45:37) [90%] : \r\nC\u00e9dric Wermuth la d\u00e9mocratie \u00e9videmment en Suisse, on la conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai envie de vous r\u00e9torquer qu'en Suisse la r\u00e9forme, la d\u00e9mocratie n'a, n'a pas \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 notre pays les cons\u00e9quences des d\u00e9ciles des d\u00e9cisions du G20 de la toute puissance des multinationales parfois opaque, si on revient au mot transparence que vous fustigez dont la d\u00e9mocratie en Suisse, elle fonctionne mal, elle ne nous prot\u00e8ge pas de tout est ce que c'est vraiment la panac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:37 > 0:46:18) [84%] : \r\nBah, je pense pas que nous sommes au \u00e0 la fin du d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie en Suisse, la Suisse, et l\u00e0, elle a commenc\u00e9 ce trajet au 19\u00e8me si\u00e8cle, on a introduit une d\u00e9mocratie politique d'ailleurs qu'\u00e0 qui je pense qu'il y a bloc irritable, s'\u00e9tale qu'en d\u00e9mocratie en Suisse depuis 1907 en termes avant, on avait m\u00eame pas les femmes qui avaient le droit de voter, je parlais pas de d\u00e9mocratie avant et ce qui nous reste aussi maintenant, c'est le go\u00fbt de faire le grand pas d\u00e9mocratis\u00e9 la sph\u00e8re de l'\u00e9conomie dans notre c'est, c'\u00e9tait, on a toujours une grande partie, les d\u00e9cisions qui sont prises, qui touche la majorit\u00e9 des citoyens, citoyennes, tombeur dans leur vie quotidienne qui est prise dans les centrales dans les entreprises, m\u00eame beaucoup plus maintenant au niveau international, nous avons rien \u00e0 dire, \u00e7a c'est il n'accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:18 > 0:46:35) [91%] : \r\nTables qu'est-ce que vous mettez en place contre comme organise pour d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie tient en Suisse par exemple, qu'est ce qu'il faut en une autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s quand m\u00eame etc on un processus politique qu'est ce qu'il faudrait de plus pour d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie en Suisse et en Europe, voil\u00e0, vous avez une minute pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:35 > 0:47:54) [82%] : \r\nMadame PS suisse a pr\u00e9sent\u00e9 un papier d\u00e9mocratisation de l'\u00e9conomie, il y a je crois une ann\u00e9e maintenant, vous au moins, on avait b\u00e2ti au congr\u00e8s de Thoune o\u00f9 nous allons pr\u00e9senter diff\u00e9rents de lignes d'action mais si vous venez le le moment cl\u00e9 de ce d\u00e9bat, c'est qu'il faut que le CAC qui a appelait appel\u00e9 \u00e0 cette diff\u00e9rence entre ceux qui poss\u00e8dent la capitale qui d\u00e9cide et la grande majorit\u00e9 des citoyennes et citoyens, c'est inacceptable qu'on a une grande banque, par exemple le Cr\u00e9dit Suisse et UBS qui d\u00e9cident eux- m\u00eames que la majorit\u00e9 des investissements, comment ils sont faits dans ce pays, il faut qu'on d\u00e9mocratise \u00e7a qu'on a une possibilit\u00e9 n'est nationalis\u00e9e quelconque non non c'est pas une nacelle, des incidents, des banques dans le tout \u00e0 fait, moi, je suis si je fais partie de la gauche qui est tr\u00e8s critique envers l'\u00c9tat parce que vous avez v\u00e9cu ce que ce qui peut signifier significatif il signifiait une terreur de la bureaucratie ou mati\u00e8res au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a c'est vrai, ce c\u00f4t\u00e9 un peu anarchiste ouais c'est \u00e7a, si vous semblez vous rassembler un peu de sel tous les dit le pr\u00e9sident, ou c'est le bras qui m'accusent, a toujours un peu d'\u00eatre trop libertaire, non, on conna\u00eet, on conna\u00eet votre pass\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des des jeunesses socialistes, vous avez un c\u00f4t\u00e9 un peu anarchiste a cependant je sais pas je tr\u00e8s p\u00e9jorative dans ma bouche auront non c'est tradition lib\u00e9rale du socialisme, donc, dans, dans le bon sens lib\u00e9ral dire il faut, c'est sympa, c'est un combat pour l'\u00e9mancipation compte tout pouvoir, c'\u00e9tait \u00e0 la coque au d\u00e9but contre contre- pouvoir l'\u00c9glise contre pour Air de du capital mais aussi contre- pouvoir de l'\u00c9tat \u00e0 la France \u00e0 la libert\u00e9 au corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:54 > 0:48:00) [92%] : \r\nAlors revenons aux banques suisses qu'est ce qu'il faut faire pour mieux les contr\u00f4ler, si ce n'est pas pass\u00e9 par quelque chose de plus \u00e9tatiste qu'est-ce qu'on fait la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:48:00 > 0:48:50) [83%] : \r\nBon, il y a, il y a une partie \u00e9videmment que je pense que, qui pourrait \u00eatre repris par la par l'\u00c9tat, par exemple par une banque de la PostFinance mixte, il devrait \u00eatre \u00e9rig\u00e9, pas comme une entreprise commune, mais par une entreprise qui est plut\u00f4t qui essaient de d\u00e9velopper un autre mod\u00e8le d'investissement qui existent par exemple par la bon quant \u00e0 alternative qui exigence ceux qui essaient d'un d'investir plut\u00f4t dans les projets social- \u00e9cologique, l\u00e0 o\u00f9 sont les besoins r\u00e9els, regardez ce qui sent le besoin de notre plan\u00e8te dans notre pays aujourd'hui le le probl\u00e8me peut-\u00eatre le le plus crucial de notre plan\u00e8te, c'est d'une c\u00f4t\u00e9 de la migration de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui ce qui gagn\u00e9 ne les directe, c'est le d\u00e9montre pendant de notre de notre climat bien presque aucun investissement dans ce probl\u00e8me sans ce domaine mais les investissements Yvon voil\u00e0 o\u00f9 vous avez plus de plus de profit, et \u00e7a, le probl\u00e8me central comme un syst\u00e8me \u00e9conomique qui s'oriente vers les profits priv\u00e9s et pas sur les besoins grandissants d'une industrie c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:50 > 0:49:12) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est une proposition pour les banques, vous voulez parler la migration, effectivement, on va y venir \u00e0 travers un article de presse parce que c'est vrai que ce qui touche l'Europe aujourd'hui c'est c'est la probl\u00e9matique des migrants, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui d\u00e9fini ou l'Europe par an en creux ou par d\u00e9faut, la non- r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e8me, alors il y a encore plus de r\u00e9fugi\u00e9s qui meurent en M\u00e9diterran\u00e9e c'est involontaire qui travaille dans l'humanitaire, qui nous le dit, on va commenter \u00e7a, c'est dans l'arc avoir Zeitung Sandra timor\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:49:12 > 0:49:43) [90%] : \r\nUne Rapha\u00ebl Brodeck travaille pour l'organisation Sea-Eye qui a d\u00e9cid\u00e9 dimanche dernier de suspendre les sauvetages pr\u00e8s des c\u00f4tes libyennes, un d\u00e9veloppement qui m'\u00e9nerve, frustr\u00e9, me laisse sans espoir, dit-il dans le journal, le recul des ONG entra\u00eenera encore plus de morts et d'ajouter : rien que lors de notre derni\u00e8re mission dans notre petit secteur 5 bateaux, soit quelque 100 r\u00e9fugi\u00e9s n'ont pas pu \u00eatre secourus, ils se sont certainement noy\u00e9 et lorsque l'Italie et l'Union europ\u00e9enne, affirme que les gardes- c\u00f4tes libyens seront mieux s'en charger, c'est tout simplement cynique et faux selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:43 > 0:50:04) [91%] : \r\nAlors la d\u00e9mocratie \u00e9conomique pour l'Europe, vous avez esquiss\u00e9 quelques pistes de solutions C\u00e9dric Wermuth le probl\u00e8me principal, j'ai envie de dire aujourd'hui et ce qui ce qui d\u00e9fini l'Europe, c'est la question de des migrants, des r\u00e9fugi\u00e9s qu'est-ce que qu'est-ce qu'on doit faire la parce qu'\u00e9videmment, nous sommes en en faillite totale ou quasi totale, l'Europe ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question qu'est-ce qu'on devrait faire, qu'est ce qu'elle devrait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:50:04 > 0:51:03) [87%] : \r\nBon, il y a diff\u00e9rents souci pour pour y r\u00e9pond d'abord il faut qu'on clarifie clairement ce n'est pas une crise de migration d'abord c'est une crise du syst\u00e8me humanitaire europ\u00e9en c'est quand m\u00eame impressionnant que ces quelques milliers de migrants qui arrivent en Europe dans un continent avec 500000 millions d'habitants, o\u00f9 sont compl\u00e8tement incapable jarret cette situation, ce qui est d'une je trouve compl\u00e8tement inacceptable aussi la mani\u00e8re de laquelle on g\u00e8re cette cette crise pour pour le moment o\u00f9 c'est l'amour de son de solidarit\u00e9 entre les diff\u00e9rents pays, c'est juste une, c'est une question de volont\u00e9 politique, si on est capable de sauver un syst\u00e8me bancaire en 2008, elle est aussi capable de sauver les les gens qui qui sont en train de mourir o dans dans dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e et moi, j'aimerais vous remercier \u00e0 ce moment o\u00f9 souci tous ses sauts ceux et celles qui sont engag\u00e9s maintenant dans cette tous des diff\u00e9rents va organisations qui essaie de faire ce sauvetage \u00e0 la place de l'\u00c9tat qui qui ne qui ne fait pas seulement moi, j'ai j'ai compl\u00e8tement honteux d'\u00eatre europ\u00e9en si si j'entends ce ce genre d'histoire, vous faites le parall\u00e8le avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:03 > 0:51:18) [86%] : \r\nCrise financi\u00e8re de 2008 en disant : l\u00e0 on a mis les fonds pour sauver les banques et donc sauver les \u00c9tats la la crise migratoire, on ne le fait pas, est-ce qu'il-vous jusqu'\u00e0 dire qu'il a, qu'il y a une une une part un peu cynique et presque m\u00eame volontaire de laisser faire les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:51:18 > 0:51:43) [86%] : \r\nDans sa c'est c'est absolument clair, c'est une volont\u00e9 sous bonne apparemment suisse, \u00e9coutez ce que dit l'\u00e9lu UDC sur la crise migratoire Sinclair \u00e0 une volont\u00e9 politique, la majorit\u00e9 droite de dire il faut faire noyer les gens pour qu'ils comprennent qu'ils ne viennent plus, c'est \u00e7a une barge, c'est une fronti\u00e8re claire c'est une volont\u00e9 politique de faire mourir les gens aux fronti\u00e8res d'Europe pour avoir un cas un signal clair envers l'Afrique comme pas avoir plus de plus de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:43 > 0:51:49) [89%] : \r\n\u00e0 accusations tr\u00e8s graves, l\u00e0 on fait on fait cyniquement mourir se noyer les gens dans la M\u00e9diterran\u00e9e pour les les dissuader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:51:49 > 0:53:00) [82%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, ben \u00e7a, je suis le plus d'efforts en fran\u00e7ais il c'est c'est pas une question de de volont\u00e9 politique, si vous voulez si regardez les arm\u00e9es europ\u00e9en avec tout ce bateau si on voudrait r\u00e9soudre la situation pourrait le faire, on pourrait les mettre la \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, etc, et \u00e7a serait aucun probl\u00e8me au moins de sauver une grande majorit\u00e9, peut-\u00eatre pas tout ce c\u00f4t\u00e9 vous avez catastrophes si je veux, je vois tr\u00e8s bien et \u00e7a je pense que \u00e7a aurait la premi\u00e8re r\u00e9ponse, notre r\u00e9ponse, premi\u00e8re r\u00e9ponse, c'est une r\u00e9ponse humanitaire dans une dans une cette situation apr\u00e8s il faut regarder aux causes, la migration aussi elle a ou non l'histoire vers l'\u00e9conomie, l'un, oui, pas seulement, il y a une histoire politique, il y a 500 et c'est c'est on oublie toujours aujourd'hui en Europe que le le tiers- monde, c'est pas quelque chose qui est tomb\u00e9e du ciel, c'est une production volontaires 500 du colonialisme, d'apr\u00e8s l'isthme europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, qui a cr\u00e9\u00e9 cette situation qui des d'in\u00e9galit\u00e9s monstrueuses d'Acer ne sera plan\u00e8te o\u00f9 la Suisse d'ailleurs \u00e9tat neutre tr\u00e8s importante avec notre banque avec la place des des entreprises de mati\u00e8res premi\u00e8res ou au maintien et on en ont cr\u00e9\u00e9 ces in\u00e9galit\u00e9s, on a tout, la plus- Value qui arrivent chez nous, Bernard Europe et de la crise climatique, la crise \u00e9conomique, la crise des in\u00e9galit\u00e9s qui touche d'abord \u00e9videmment les gens qui habitent dans dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:00 > 0:53:14) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut accueillir tous les tous les migrants comme disait Michel Rocard il y a longtemps, la France ne peut pas r\u00e9soudre toute la mis\u00e8re du monde accueillir tout le monde mais peut y contribuer, voil\u00e0, il a, il ajoutait cette pr\u00e9cision est ce qu'on peut accueillir tout le monde, franchement C\u00e9dric Wermuth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:53:14 > 0:53:51) [85%] : \r\nOui, moi je pense que c'est la la dans la derni\u00e8re partie de la de la question de de de cette phrase qui est importante, il s'agit pas d'accueillir 8 milliards, personne ne s'est jamais la question, il s'agit d'appuyer que d'accueillir, pour le moment 65000 r\u00e9fugi\u00e9s internationale sans dans les statistiques de l'Union europ\u00e9enne sur une plan\u00e8te qui est peupl\u00e9e par par Will milliards personne \u00e9videmment c'est c'est \u00e7a serait tout \u00e0 fait faisable ou c'est une Europe si vous avez une Europe de 500 1000 500 millions d'habitants ont pouvait accueillir 100 1000, 200 1000 300 1000 400 1000 de 8 millions de de r\u00e9fugi\u00e9s c'est faisable, regardez-l\u00e0, l'Allemagne, je trouve \u00e7a une ce qu'a fait l'Allemagne s'est un peu extr\u00eamement alors \u00e7a ne coule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:51 > 0:53:56) [87%] : \r\nQui a co\u00fbt\u00e9 pas mal de cheveux blancs et 2 points peut-\u00eatre \u00e0 Angela Merkel aussi la dur\u00e9e justement il y a justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:53:56 > 0:54:22) [88%] : \r\nMais le probl\u00e8me c'\u00e9tait pas le probl\u00e8me de la marque, \u00e7a c'est quelque chose qu'elle a fait tr\u00e8s, tr\u00e8s bon moi je, je, je la la remercie de tout le cas aussi d'avoir sauv\u00e9 une partie de l'Europe Nyheter probl\u00e8me c'\u00e9tait le refus des autres pays d'ailleurs pas la Suisse, la Suisse a fait pas \u00e9norm\u00e9ment beaucoup mais en tout cas, elle a pr\u00e9sent\u00e9 une partie de la solution, mais les pays europ\u00e9ens, surtout \u00e0 l'Est de l'Europe qui ont compl\u00e8tement refit refus RFI jusqu'aujourd'hui, de partager et de prendre partie de leur solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:22 > 0:54:33) [91%] : \r\nAlors on on revient \u00e0 la question de l'Europe avec une union s\u00e9curitaire entre l'Allemagne et la France, le nouvel \u00e9lan de Madame Merkel justement et d'Emmanuel Macron, c'\u00e9tait une analyse \u00e0 lire dans la presse et Manic toujours Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:54:33 > 0:55:06) [93%] : \r\nLe couple allemand, fran\u00e7ais, devenu depuis des ann\u00e9es, un mod\u00e8le de partenariat, une histoire \u00e0 succ\u00e8s, selon Ulrich Lee, professeur d'histoire qui s'exprime dans la NZZ aujourd'hui les projets de collaboration dans la s\u00e9curit\u00e9, la d\u00e9fense l\u00e0 comme le d\u00e9veloppement d'un avion de combat comment des formations communes ou encore plus de collaboration dans les services de renseignement mais pour tout \u00e7a, il faut un accord sur les conditions, cadres et des objectifs politiques clairs, ce qui serait digne de l'h\u00e9ritage de de Gaulle et d'Adenauer, autrement dit avec les mots de Fran\u00e7ois Mitterrand, il est dans la nature d'une grande nation de lancer de gros projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:06 > 0:55:16) [90%] : \r\nQue dites-vous, C\u00e9dric Wermuth l'Europe une arm\u00e9e europ\u00e9enne, pas mal certain m\u00eame l'appellent de leurs voeux tr\u00e8s clairement une Europe de la d\u00e9fense est-ce que est-ce que c'est souhaitable pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:55:16 > 0:56:24) [83%] : \r\nJe pense pas que c'est la priorit\u00e9 absolue, je pense que la priorit\u00e9 pour s\u00e9curiser ou luttait pour la paix sur notre plan\u00e8te, c'est pas la en cr\u00e9ant des arm\u00e9es et les politiques s\u00e9curitaires comme fait quelques mena\u00e7ant du c\u00f4t\u00e9 de l'Est, parfois il faut pouvoir sans se d\u00e9fend M. non, justement, l\u00e0, se pose, pense que la l'Union europ\u00e9enne a fait des grandes fautes dans sa politique avec avec la Russie, c'\u00e9tait une politique compl\u00e8tement na\u00eff quand m\u00eame qu'on a men\u00e9 pendant des ann\u00e9es, il faut retourner \u00e0 la table de la n\u00e9gociation et tout le monde qui qui nous entourent, c'est pas \u00e7a sera d'ailleurs on on s'\u00e9tait on s'\u00e9tait mis d'accord, il n'a pas qu'une fois, c'est \u00e0 lui que c'\u00e9tait l'ONU qui devrait s'occuper de ce genre de conflit, il y a pas l'Europe qui va essayer de, de remplacer les \u00c9tats am\u00e9ricains comme la police internationale, \u00e7a je pense pas que c'est l'avenir de l'Europe, de cr\u00e9er une nouvelle arm\u00e9e d'par l'Asie et imp\u00e9rialisme international, vous voyez les \u00e9checs Conakry si vous regardez toutes ces interventions ou les pays europ\u00e9ens ont particip\u00e9 dans les ann\u00e9es des ann\u00e9es la Syrie comme comme exemple, c'est la catastrophe totale o\u00f9 allaient pas r\u00e9soudre ces gens vacants Free par appara\u00eet parrainera arm\u00e9e ou pas, ou par une une intervention violente m\u00eame que je crains que l'attente des arm\u00e9es, le staff a conscient des pas encore pass\u00e9 mon s'passe dans un monde pacifiste malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:24 > 0:56:31) [79%] : \r\nEt l'ONU, pardonnez-moi, a failli aussi mouvement havrais course hein, \u00e7a c'\u00e9tait une faillite onusien c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:31 > 0:56:55) [83%] : \r\nC'\u00e9tait le c'\u00e9tait le d\u00e9but de du d\u00e9clin moral de d\u00e9dain sa zone issue d'accord avec vous, mais c'\u00e9tait \u00e0 la volont\u00e9 des des membres de l'UE de de l'ONU, qui n'a, qui n'en fait faillite, il faut reconstruire je pensais politique de gauche soucieux une politique Lyne Europe de de de l'ONU, d'ailleurs, la Suisse, la sous- entend tr\u00e8s bons c'est une une des grandes aussi les politiques men\u00e9es par le c'est Burkhalter o\u00f9 ils ont essay\u00e9 de cr\u00e9er une substance plus d\u00e9mocratique de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:55 > 0:57:06) [90%] : \r\nAlors Monsieur Burkhalter, vous me tendez la perche pour dernier sujet parce qu'il y a une course \u00e0 sa succession, la Suisse romande est pr\u00eate \u00e0 s'incliner devant Monsieur Ignacio K6 article \u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, Dominique Chauvat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:57:06 > 0:57:53) [89%] : \r\nLes 2 quotidiens ont approch\u00e9, bon nombre de PLR Romand leur conclusion est claire Pierre Maudet et Isabelle Moret ne feront pas le plein des voix francophone, une d\u00e9claration des notes la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, d\u00e9claration du Jurassien Yann Rufer je me sentirais plus \u00e9paul\u00e9 par un Tessinois qui vient d'un canton p\u00e9riph\u00e9riques comme le mien, que par un candidat de l'arc l\u00e9manique, en fait, plus on s'\u00e9loigne de la sph\u00e8re d'influence Valdo genevoise et moi, on estime que ce si\u00e8ge doit absolument revenir \u00e0 un roman et puis, on \u00e9voque aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter dans la presse al\u00e9manique dans le Tages-Anzeiger et dans le Bund notamment et il se demande une nouvelle fois \u00e0 quel point les candidats se font acheter par des lobbyistes, il parle de cr\u00e2nes Cassis et 2 je pital Moret tr\u00e8s veut tout dire : bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:53 > 0:58:03) [89%] : \r\nVous allez voter C\u00e9dric Wermuth oui voil\u00e0 vous allez voter, concr\u00e8tement, vous avez, vous allez voter qui Kelley, qui a les faveurs de votre code pour la succession Burkhalter, franchement, vous avez le droit de nous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:03 > 0:58:55) [82%] : \r\nOui, ah ces gentil, passez un bon on verra apr\u00e8s la mise en nomination du groupe PLR \u00e7a sera apr\u00e8s le 1er septembre quand \u00e7a ce qu'il y a combien aujourd'hui entre Madame Moret messieurs Maudet monsieur 15 6 moi je, je, on verra en pourrait aussi vot\u00e9 un candidat PS pour le moment, tout est ouvert, mais pas voter un birdie APS quand m\u00eame le pouvoir un mot jamais compris pourquoi ce 2\u00e8me si\u00e8ge de fait \u00e9tape, c'est le MRAP appartenir \u00e0 un parti 12 pourcent ce qui est ce qui est le PLR maintenant, apr\u00e8s on va voir les les candidatures, moi je trouve que les candidatures pr\u00e9sent\u00e9es sont tous d'une mani\u00e8re valable mais ce K6 \u00e9videmment et probablement le prototype du lobbyiste \u00e9conomique au au Paramont apparemment si alors il a pas faire, je pense, une grande partie des bois de la gauche, mais \u00e7a se d\u00e9cidera \u00e0 la fin, bah baptis\u00e9 semaine c'est toujours ce que j'ai compris dans ce parlement, que les \u00e9lections sait faire \u00e0 se d\u00e9cide vraiment en tout dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:55 > 0:59:06) [87%] : \r\nMais la gauche a jug\u00e9 Madame Aubry Monsieur K6 in\u00e9ligible contenu leur engagement contre la r\u00e9forme des retraites, alors que Monsieur Maudet favorable, est ce que \u00e7a fait pas de monsieur Maudet un candidat plus plus fr\u00e9quentable pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:06 > 1:00:25) [82%] : \r\nBen justement je vais pas vous donner un an pour, on aimerait bien que vous nous donniez un nom ah oui, je comprends \u00e7a, je crois, ben \u00e9coutez ce que je trouve int\u00e9ressant de de la part de Monsieur qu'il est qu'il alors c'est sa candidature en pr\u00e9sentant des id\u00e9es politiques, \u00e7a c'est nouveau pour ce payer et \u00e7a c'est un d\u00e9veloppement que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant que les conseils f\u00e9d\u00e9ral ne sont les conseils conserver le f\u00e9d\u00e9ral F\u00e9raud ne sont pas seulement membre d'une administration ou ici, s'ils font pas par, d'un conseil d'administration, mais ce sont des politiques, il faut qu'ils d\u00e9fendent, de plus en plus des positions politiques, on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9taient incapables d\u00e9fendu position notamment dans la communiste Christian europ\u00e9enne ces 13 ann\u00e9es, \u00e7a serait pas mal alors de ce point de vie en tout cas sa candidature et de l'permis d'ouvrir tout un Champ Bebba sur contenu \u00e7a, je reconnais, apr\u00e8s il faut \u00eatre clair, PC monsieur Bonnet a bien qu'il a qu'il d\u00e9fend PLR qui c'est int\u00e9ressant pour le PS, il est compl\u00e8tement inconnu en six Hammami qu'qui souhaitent, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de compenser ce d\u00e9ficit, donc dans les semaines \u00e0 revenir un dernier mot en 2 secondes la le, le crit\u00e8re r\u00e9gional tessinois et ce qu'il est pr\u00e9pond\u00e9rant, ce qui est important ou pas, oui, il est important, mais ce n'est pas le seul crit\u00e8re, moi je pense que le crit\u00e8re aussi des femmes de la la repr\u00e9sentation des des sexes soir\u00e9e toujours important et en tout cas je vous \u00e7a je vous le dis aussi pour moi, \u00e7a serait aussi aucun probl\u00e8me d'avoir une fois 4 romans quand Stephen r\u00e2le quoi, pourquoi pas, on a envoy\u00e9s pour 200 250 ann\u00e9es une majorit\u00e9 al\u00e9manique pour pas que par voir une fois une majoritairement bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:25 > 1:01:02) [87%] : \r\nC'est un argovien qui nous le dit, certes, parfait francophone merci beaucoup C\u00e9dric Wermuth d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, merci 35 kilos Berne, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, bonjour Patrick Chaboud\u00e9 bonjour tout un monde, c'est dans 10 minutes c'est avec vous et quel est le menu ce matin, dites-nous bien figurez-vous qu'on ira au p\u00f4le sud enfin virtuellement, c'est vrai qu'on pensait bien conna\u00eetre notre globe terrestre en tout cas sa g\u00e9ographie, ses continents ces reliefs, h\u00e9 bien non, des scientifiques ont d\u00e9couvert pr\u00e8s d'une centaine de volcan en Antartique oui : explication tout \u00e0 l'heure, mais c'est passionnant, oui, absolument, oui, oui, mais je vous \u00e9couterai avec d'autant plus de patients en classe affaires, on est donc au p\u00f4le Sud, \u00e0 tout de suite \u00e0 8 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:02 > 1:01:11) [82%] : \r\nDepuis, info trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:11 > 1:01:20) [93%] : \r\nDe forts bouchons signal\u00e9s sur l'axe Neuch\u00e2tel-l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Neuch\u00e2tel Vaud et Valangin en direction de La Chaux-de-Fonds et sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de La Croix et Lausanne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:20 > 1:01:25) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:27 > 1:01:45) [93%] : \r\nQuelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de matin\u00e9e, au nord des Alpes, sinon temps bien ensoleill\u00e9, un mercure qui atteindra 29 au maximum en pleine cet apr\u00e8s- midi, demain aussi beaucoup de soleil, surtout le matin, le ciel se chargera en fin d'apr\u00e8s- midi, puis les pr\u00e9cipitations parfois orageuses suivront la nuit suivante demain toujours temp\u00e9ratures maximales proches de 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:48 > 1:01:49) [94%] : \r\n8 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:51 > 1:02:33) [91%] : \r\nC'est le journal Adrien Donald Trump de tous bords, apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlotte civils leurs r\u00e9actions politiques et surtout \u00e9conomiques, plusieurs grands patrons proches du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont d\u00e9missionn\u00e9 tr\u00f4ne s'isole, mais ses \u00e9lecteurs restent fid\u00e8les, il a fait les grands titres de la presse suisse depuis des mois, l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 Daniel M. a \u00e9t\u00e9 mis en accusation hier en Allemagne, mais qu'en pense la presse d'outre- Rhin, ce matin, nous rejoindrons notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent, une tourn\u00e9e des candidats pour les 3 aspirants PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est leur programme pour la semaine prochaine, pas de d\u00e9bat en perspective, mais des discussions tr\u00e8s Poli, objectif : \u00e9viter tout d\u00e9rapage, \u00e0 un mois de la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:02:36 > 1:02:58) [92%] : \r\nDonald Trump vient de dissoudre 2 instances de conseil \u00e9conomique en renvoyant dos-\u00e0-dos supr\u00e9macistes blancs et contre- manifestants antiracistes apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotte ville le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a suscit\u00e9 un profond malaise dans les milieux d'affaires, Nicolas et plusieurs grands patrons membres de groupes de r\u00e9flexion et de conseil cr\u00e9\u00e9e par la Maison Blanche avait annonc\u00e9 vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:58 > 1:04:04) [91%] : \r\nQuitter leur poste et plut\u00f4t que de voir ces instances de conseil \u00e9conomique sombrer avec des d\u00e9missions en cascade, Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dissoudre dans un tweet diffus\u00e9 hier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis fin au travail du Conseil de l'industrie et du forum de strat\u00e9gie et de politique, il faut dire que, rapidement, plusieurs grands patrons avaient pris leurs distances avec le pr\u00e9sident apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotte vide, \u00e0 l'image du PDG de JP Morgan Midas Diamond avait \u00e9crit \u00e0 ses employ\u00e9es qu'il \u00e9tait en profond d\u00e9saccord avec les propos pr\u00e9sidentiels, un peu plus t\u00f4t le d\u00e9part tr\u00e8s vite annonc\u00e9 de Kenneth Fraser patron am\u00e9ricain de Merck avait suscit\u00e9 la col\u00e8re du locataire de la Maison- Blanche, l'ancien conseiller \u00e9tait devenu en 140 caract\u00e8res, le responsable de la hausse du prix des m\u00e9dicaments aux \u00c9tats-Unis, d'autres grands patrons de cha\u00eenes de distribution notamment ont \u00e9galement pris leurs distances, par crainte de voir lanc\u00e9e contre leur entreprise des campagnes de boycott comme la pol\u00e9mique risque de devenir incontr\u00f4lable, le pr\u00e9sident a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tirer la prise et dissoudre ces instances de conseils pour rappel, une premi\u00e8re vague de d\u00e9missions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce printemps apr\u00e8s l'annonce du retrait par les \u00c9tats-Unis, des accords de Paris sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:04 > 1:04:08) [95%] : \r\nEt c\u00f4t\u00e9 politique aussi, les r\u00e9actions ont continu\u00e9 de tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:08 > 1:04:48) [92%] : \r\nFait rarissime aux \u00c9tats-Unis, 2 anciens pr\u00e9sidents r\u00e9publicains encore en vie, George Bush p\u00e8re et fils sont entr\u00e9s dans la m\u00eal\u00e9e, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier et sans citer Donald Trump les 2, les 2 hommes ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes, alors certes, Donald Trump est toujours plus isol\u00e9e, il se coupe de son parti et des milieux d'affaires, mais pour de nombreux analystes, cela ne devrait pas forc\u00e9ment alt\u00e9r\u00e9 sa popularit\u00e9 ses \u00e9lecteurs lui sont fid\u00e8les pour eux est franc et Direct, il dit tout haut ce que pensent beaucoup tout bas, il tient simplement ses promesses en se d\u00e9marquant toujours plus de l'\u00e9tablissement de l'establishment politico- \u00e9conomique de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:48 > 1:05:25) [90%] : \r\nNicolas vu le et merci le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand a mis l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 Daniel M. en accusation, ils le soup\u00e7onnent fortement d'activit\u00e9s d'espionnage au profit des services de renseignements suisses selon le parquet, l'ancien policier de Z\u00fcrich aurait cherch\u00e9 des renseignements sur 3 inspecteurs du Fisc du nord- Westphalie apr\u00e8s l'achat par selon de plusieurs CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es, l'homme aurait \u00e9galement plac\u00e9 une taupe dans l'administration fiscale du Land, Blandine Milcent, on vous retrouve en Direct de Berlin, comment a-t-on r\u00e9agi en Allemagne et face \u00e0 ces accusations, qui se sont donc pr\u00e9ciser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:05:25 > 1:06:02) [91%] : \r\nCe sont de lourdes accusations et la d\u00e9cision du parquet de Karlsruhe montrent qu'elles sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, voil\u00e0 la r\u00e9action du ministre des Finances du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, qui ajoute, si au cours d'un proc\u00e8s ces accusations devaient se pr\u00e9ciser, et qu'il a vraiment cherch\u00e9, avec l'aide d'une taupe \u00e0 espionner notre administration alors, poursuit le ministre, ce serait une atteinte inacceptable au travail de nos experts, une r\u00e9action donc indign\u00e9 qui fait penser \u00e0 celle du ministre de la justice du Land que rappelle le Spiegel aujourd'hui lorsque Daniel M avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au printemps ce ministre avait exig\u00e9 des excuses officielles.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:27:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708618809", "summary": "Duplex de Berne: itw de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national argovien socialiste.", "id": "1618668", "visualGeographicals": ["BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "VISCARDI, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032965", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 12500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer EQlisbidwIxy5jdXJsaqJl6PeROz"}]