[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1571789", "internalArchiveId": "AA1701571888", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2016 - 2017 : Lausanne HC - HC Bienne", "publicationDate": "2017-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 11444, "genres": ["Hockey sur glace enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-02T10:59:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701571812", "durationSec": 923, "title": "SPDE 170117 HOCK LAU BIE GF", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui s'est impos\u00e9 face au HC Bienne sur un score de 4 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 42e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "LAUSANNE HC"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683439", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU067337", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1486006", "internalArchiveId": "AA1601485870", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Raymond Devos, un hommaginaire", "publicationDate": "2017-01-16T21:38:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8286582.image", "alternativeTitle": ["Raymond Devos, un hommaginaire"], "alternativeSummary": ["Il poss\u00e9dait une imagination d\u00e9bordante et incarnait un humour malicieux. Le ma\u00eetre du jeu de mots et du mime n'h\u00e9sitait pas \u00e0 d\u00e9tourner des expressions ou \u00e0 interpr\u00e9ter le dictionnaire \u00e0 sa fa\u00e7on pour cr\u00e9er un univers onirique. Hommage \u00e0 Raymond Devos qui s'en est all\u00e9 il y a plus de 10 ans."], "variantIds": ["ece-9772018"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:29:57Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641829", "comment": "Nombreuses images d'archives N/B et Couleur de diff\u00e9rends formats.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT023714", "position": "1"}}, {"id": "1636141", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable / TC 10 :19:25:14 erreur de montage, une image manque / Pas de SG ( RTS )", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022971", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1565265", "internalArchiveId": "AA1612565286", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Etats-Unis: le nouvel apartheid", "publicationDate": "2017-01-16T20:39:00Z", "durationSec": 3157, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:48:07Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:04  10:00:05:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:06:01  10:00:08:19\r\n-Selma, Alabama, sud des Etats-Unis.\r\n\r\n10:00:09:00  10:00:11:23\r\n      Ville rurale typique\r\n    du coeur des Etats-Unis.\r\n\r\n10:00:16:04  10:00:19:13\r\n       Un lieu qui occupe\r\n     une place particuli\u00e8re\r\n\r\n10:00:19:18  10:00:23:09\r\n    dans l'histoire du pays.\r\n\r\n10:00:23:13  10:00:26:21\r\n   Ici, dans les ann\u00e9es 1960,\r\n          s'est \u00e9crit\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:29:20\r\n   une des plus grandes pages\r\n          de la lutte\r\n\r\n10:00:30:01  10:00:32:09\r\n contre la s\u00e9gr\u00e9gation raciale.\r\n\r\n10:00:32:13  10:00:36:02\r\nSelma est depuis intimement li\u00e9e\r\n          \u00e0 l'histoire\r\n\r\n10:00:36:07  10:00:39:04\r\n       de l'\u00e9mancipation \r\n      des Afro-Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:00:48:06  10:00:51:05\r\n       Cette s\u00e9gr\u00e9gation, \r\n      interdite par la loi,\r\n\r\n10:00:51:10  10:00:53:12\r\n    fait son retour \u00e0 Selma.\r\n\r\n10:00:53:17  10:00:55:20\r\n     La ville est de nouveau\r\n\r\n10:00:56:01  10:00:58:17\r\n         coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n10:00:58:22  10:01:01:15\r\nA l'est, ses quartiers d\u00e9favoris\u00e9s,\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:01\r\n     habit\u00e9s par les Noirs.\r\n\r\n10:01:04:06  10:01:09:11\r\n   A l'ouest, les quartiers plus\r\nhupp\u00e9s, avec leurs golfs entretenus\r\n\r\n10:01:09:15  10:01:13:21\r\n  et leurs maisons fastueuses,\r\n    habit\u00e9es par les Blancs.\r\n\r\n10:01:19:16  10:01:24:16\r\n   Cette fracture entre riches\r\net pauvres, entre Blancs et Noirs,\r\n\r\n10:01:24:21  10:01:27:07\r\n    n'est pas propre \u00e0 Selma.\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:29:06\r\n            Mais ici,\r\n\r\n10:01:29:11  10:01:34:06\r\ncette s\u00e9paration s'est immisc\u00e9e m\u00eame\r\n   l\u00e0 o\u00f9 personne ne l'imaginait.\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:38:11\r\n       A Selma, les enfants\r\nsont scolaris\u00e9s selon leur couleur.\r\n\r\n10:01:38:15  10:01:43:09\r\n-Je pense malheureusement que notre\r\n syst\u00e8me scolaire est plus s\u00e9par\u00e9\r\n\r\n10:01:43:13  10:01:48:05\r\n    racialement\r\naujourd'hui que par le pass\u00e9.\r\n\r\n10:01:48:10  10:01:52:17\r\n           -A l'heure\r\n  o\u00f9 le premier pr\u00e9sident noir\r\n\r\n10:01:52:22  10:01:55:00\r\n  va quitter la Maison-Blanche,\r\n\r\n10:01:55:05  10:01:57:05\r\n     le mythe d'une Am\u00e9rique\r\n\r\n10:01:57:10  10:02:02:02\r\no\u00f9 la couleur de peau n'est plus\r\n    un sujet vole en \u00e9clats.\r\n\r\n10:02:24:13  10:02:27:05\r\n    -Avoir un pr\u00e9sident noir\r\n\r\n10:02:27:10  10:02:29:19\r\n{\\an3}       a fait croire au monde entier\r\n\r\n10:02:30:00  10:02:32:16\r\n                qu'on avait r\u00e9solu\r\n              les probl\u00e8mes raciaux.\r\n\r\n10:02:32:21  10:02:34:13\r\n{\\an3}            Ce n\u2019est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:02:34:18  10:02:39:22\r\n   -Cette nouvelle s\u00e9gr\u00e9gation\r\nest le fruit de pr\u00e9jug\u00e9s tenaces,\r\n\r\n10:02:40:03  10:02:44:04\r\nde haines anciennes et d'un clivage\r\n       \u00e9conomique important.\r\n\r\n10:02:44:09  10:02:48:18\r\n-Je pense que c'est une des grandes\r\n     maladies de notre nation.\r\n\r\n10:02:48:23  10:02:53:05\r\nNos enfants ne sont plus en mesure\r\n   d'aller \u00e0 l'\u00e9cole ensemble.\r\n\r\n10:03:12:05  10:03:14:05\r\n    -Je m'appelle Sarah Crum.\r\n\r\n10:03:14:10  10:03:17:17\r\n  Je suis en terminale \u00e0 Selma,\r\n         dans l'Alabama.\r\n\r\n10:03:17:22  10:03:20:17\r\nMa m\u00e8re a eu 6 enfants et la plupart\r\n\r\n10:03:20:22  10:03:24:01\r\n sont aujourd'hui dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:03:24:06  10:03:27:11\r\n           Nous avons\r\nune longue histoire avec l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:03:27:16  10:03:31:14\r\n     et je serai la premi\u00e8re\r\n        \u00e0 aller \u00e0 la fac.\r\n\r\n10:03:33:00  10:03:35:08\r\n      -Sarah Crum a 18 ans.\r\n\r\n10:03:35:12  10:03:38:03\r\n       Depuis quatre ans,\r\n        tous les matins,\r\n\r\n10:03:38:08  10:03:40:21\r\n          elle se rend\r\n    au lyc\u00e9e public de Selma.\r\n\r\n10:03:41:02  10:03:44:14\r\n        Sarah est n\u00e9e ici\r\n et y a fait toute sa scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:03:45:00  10:03:51:11\r\n    Sarah est une \"Sainte\",\r\n du nom des \u00e9tudiants du lyc\u00e9e,\r\n\r\n10:03:51:15  10:03:55:02\r\n       h\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9poque\r\n     de Martin Luther King.\r\n\r\n10:03:59:16  10:04:01:08\r\n     -Avec ses gardes arm\u00e9s,\r\n\r\n10:04:01:12  10:04:04:08\r\n    ses portiques de s\u00e9curit\u00e9\r\n          aux entr\u00e9es,\r\n\r\n10:04:04:12  10:04:07:20\r\n       le lyc\u00e9e de Selma\r\n     a mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n10:04:08:01  10:04:09:11\r\n       Ce serait, dit-on,\r\n\r\n10:04:09:16  10:04:12:20\r\n        un \u00e9tablissement \r\n       violent et en \u00e9chec\r\n\r\n10:04:13:01  10:04:15:10\r\n      que Sarah fr\u00e9quente.\r\n\r\n10:04:15:14  10:04:17:10\r\n    -Pas mal de gens pensent\r\n\r\n10:04:17:14  10:04:21:10\r\n     que les \u00e9tudiants, ici,\r\n        sont des dingues.\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:27:01\r\n{\\an1}Ils les voient grandir\r\net de plus en plus bomber le torse.\r\n\r\n10:04:27:06  10:04:31:15\r\n  Mais dans ma classe,\r\nje ne suis pas dans les meilleures\r\n\r\n10:04:31:20  10:04:34:05\r\n   alors que j\u2019ai 14 de moyenne.\r\n\r\n10:04:34:10  10:04:37:18\r\n   Beaucoup ont 15, 16\r\net m\u00eame presque 20 de moyenne !\r\n\r\n10:04:37:23  10:04:40:05\r\n{\\an1}Ils sont intelligents.\r\n\r\n10:04:40:10  10:04:44:15\r\n    Ils sont intelligents, m\u00eame\r\n s\u2019ils n\u2019agissent pas de la sorte.\r\n\r\n10:04:44:20  10:04:46:22\r\n Quand vous les regardez de loin,\r\n\r\n10:04:47:03  10:04:49:15\r\noui, ils peuvent para\u00eetre dingues.\r\n\r\n10:04:49:20  10:04:54:08\r\n Mais quand vous les connaissez, \r\nquand vous connaissez les classes,\r\n\r\n10:04:54:12  10:04:56:02\r\n  ils sont intelligents.\r\n\r\n10:04:56:07  10:05:00:17\r\n -A premi\u00e8re vue et malgr\u00e9 cette\r\n r\u00e9putation, ce lyc\u00e9e est pareil\r\n\r\n10:05:00:22  10:05:04:11\r\n \u00e0 la plupart des \u00e9tablissements\r\n         des Etats-Unis.\r\n\r\n10:05:04:15  10:05:06:11\r\n       A un d\u00e9tail pr\u00e8s...\r\n\r\n10:05:09:15  10:05:12:19\r\n-Je n'ai jamais eu un \u00e9tudiant blanc\r\n\r\n10:05:13:00  10:05:15:00\r\ndans ma classe de toute ma vie !\r\n\r\n10:05:15:05  10:05:19:09\r\n Au lyc\u00e9e, au coll\u00e8ge, \u00e0 l'\u00e9cole\r\n  \u00e9l\u00e9mentaire, de toute ma vie,\r\n\r\n10:05:19:13  10:05:24:06\r\n        je n'ai jamais eu\r\n   un camarade de classe blanc\r\n\r\n10:05:24:11  10:05:27:11\r\n{\\an1}\u00e0 qui parler quotidiennement.\r\n\r\n10:05:27:16  10:05:32:11\r\n{\\an1}Ca a toujours \u00e9t\u00e9 noir, noir, noir\r\net pour nous, c\u2019est normal.\r\n\r\n10:05:35:05  10:05:37:07\r\n   Cette ann\u00e9e, en terminale,\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:40:17\r\nc'est la premi\u00e8re fois que je vois\r\n\r\n10:05:40:22  10:05:43:17\r\ndeux \u00e9tudiantes blanches au lyc\u00e9e.\r\n\r\n10:05:43:22  10:05:48:02\r\nC'est la premi\u00e8re fois que je vois\r\n    un Blanc dans cette \u00e9cole.\r\n\r\n10:05:48:07  10:05:50:13\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a, quand on voit\r\n\r\n10:05:50:18  10:05:54:20\r\nun \u00e9tudiant blanc dans les couloirs,\r\n     on se regarde comme \u00e7a...\r\n\r\n10:05:55:01  10:05:57:13\r\n{\\an1}C\u2019est pas normal !\r\n\r\n10:05:57:18  10:06:00:21\r\n  Alors on blague:\r\n\"Pourquoi elle est ici ?\"\r\n\r\n10:06:01:02  10:06:04:17\r\n   \"Elle nous infiltre\r\npour le compte du Ku Klux Klan ?\"\r\n\r\n10:06:04:22  10:06:06:22\r\n{\\an1}Parce que c\u2019est pas normal !\r\n\r\n10:06:15:12  10:06:17:20\r\n                -A Selma, je pense\r\n\r\n10:06:18:01  10:06:20:18\r\n{\\an3}     que vous ne voyez pas de Blancs\r\n\r\n10:06:20:23  10:06:24:04\r\n             dans l'\u00e9cole publique\r\n            \u00e0 cause de la perception\r\n\r\n10:06:24:09  10:06:27:06\r\n                qu\u2019ont des familles\r\n              blanches de la qualit\u00e9\r\n\r\n10:06:27:11  10:06:29:12\r\n           de l\u2019enseignement ici.\r\n\r\n10:06:29:17  10:06:33:11\r\n      Beaucoup de nos \u00e9l\u00e8ves vivent\r\n        dans une grande pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:06:33:16  10:06:38:04\r\n{\\an3}        Et ils peuvent parfois avoir\r\n         des probl\u00e8mes pour \u00e9tudier.\r\n\r\n10:06:38:09  10:06:41:14\r\n                   N\u00e9anmoins,\r\n         nous avons 89% de dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n10:06:41:19  10:06:46:03\r\n                  et le niveau\r\n   de l'Etat tout entier est de 90%.\r\n\r\n10:06:46:08  10:06:52:10\r\n{\\an3}            Nous sommes donc proches\r\ndu niveau moyen de l\u2019Etat d\u2019Alabama.\r\n\r\n10:07:04:05  10:07:06:11\r\n    Certains parents d\u00e9cident\r\n\r\n10:07:06:16  10:07:11:01\r\n{\\an3}         de scolariser leurs enfants\r\n            dans des \u00e9coles priv\u00e9es.\r\n\r\n10:07:11:06  10:07:13:02\r\n{\\an3}          En clair, c'est d\u00fb au fait\r\n\r\n10:07:13:07  10:07:19:07\r\n                  qu'ils veulent\r\n   que leurs enfants soient s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:07:19:11  10:07:24:04\r\n{\\an3}       Ils veulent que leurs enfants\r\n    soient s\u00e9par\u00e9s d'une autre race.\r\n\r\n10:07:24:09  10:07:25:22\r\n{\\an3}             Voil\u00e0 le vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:07:26:03  10:07:31:16\r\n  Malheureusement, en agissant ainsi,\r\n     en les s\u00e9parant de la sorte,\r\n\r\n10:07:31:21  10:07:38:11\r\n{\\an3}         on perp\u00e9tue les st\u00e9r\u00e9otypes\r\n        de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:07:38:16  10:07:42:22\r\n-Dans la terminologie am\u00e9ricaine,\r\n       on dit de ce lyc\u00e9e\r\n\r\n10:07:43:03  10:07:44:18\r\n       qu'il est s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9.\r\n\r\n10:07:44:23  10:07:46:10\r\n          Au quotidien,\r\n\r\n10:07:46:14  10:07:49:05\r\n       Sarah ne pr\u00eate pas\r\n       vraiment attention\r\n\r\n10:07:49:10  10:07:51:04\r\n      \u00e0 ce clivage racial.\r\n\r\n10:07:51:09  10:07:53:22\r\n       Vivre entre Noirs \r\n      est devenu la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:55:16\r\n      Dans quelques jours,\r\n\r\n10:07:55:21  10:07:59:10\r\n    les terminales recevront\r\n  leur dipl\u00f4me de fin d'\u00e9tudes\r\n\r\n10:07:59:14  10:08:04:11\r\nlors d'une grande c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 Sarah\r\n   chantera devant ses camarades.\r\n\r\n10:08:05:06  10:08:07:01\r\n     -J'ai toujours chant\u00e9,\r\n\r\n10:08:07:06  10:08:10:02\r\ndepuis que je suis toute petite.\r\n\r\n10:08:10:07  10:08:12:20\r\n         Je fais partie\r\n     des choeurs de l'\u00e9cole\r\n\r\n10:08:13:01  10:08:15:16\r\n      depuis l'\u00e2ge de 6 ans\r\n       jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:08:15:21  10:08:17:22\r\n  J\u2019esp\u00e8re continuer \u00e0 la fac.\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:22:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:22:06  10:08:28:19\r\n   Applaudissements et bravos\r\n\r\n10:08:33:13  10:08:35:23\r\n-Je viens du Nevada et j'ai grandi\r\n\r\n10:08:36:04  10:08:38:05\r\n      dans des \u00e9coles mixtes.\r\n\r\n10:08:38:10  10:08:43:04\r\n  Venir ici, dans le sud, et voir\r\n   cette s\u00e9gr\u00e9gation de retour,\r\n\r\n10:08:43:10  10:08:45:16\r\n{\\an3}        c'est vraiment d\u00e9moralisant.\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:50:09\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, ce n'est pas\r\n      \u00e7a, tout le monde travaille\r\n\r\n10:08:50:15  10:08:52:11\r\n                avec tout le monde.\r\n\r\n10:08:52:15  10:08:56:00\r\n{\\an3}       Et je pense qu'on ne rend pas\r\n               service \u00e0 nos enfants\r\n\r\n10:08:56:05  10:08:59:11\r\n                   en perp\u00e9tuant\r\n     ces st\u00e9r\u00e9otypes, ces divisions,\r\n\r\n10:08:59:15  10:09:02:16\r\n                 et en s\u00e9parant\r\n            les enfants de la sorte.\r\n\r\n10:09:02:21  10:09:07:19\r\n  -Aussi \u00e9tonnante puisse-t-elle\r\npara\u00eetre, la situation de ce lyc\u00e9e\r\n\r\n10:09:08:00  10:09:12:22\r\nest \u00e0 l'image de ce qui se passe\r\n    \u00e0 travers tout le pays.\r\n\r\n10:09:18:18  10:09:20:22\r\n    A l'Universit\u00e9 d'Alabama,\r\n\r\n10:09:21:03  10:09:24:07\r\n  le ph\u00e9nom\u00e8ne fait depuis peu\r\n       l'objet d'\u00e9tudes.\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:28:17\r\nProfesseure de sociologie de renom,\r\n     Nirmala Erevelless \u00e9tudie\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:31:21\r\nles ressorts qui poussent son pays\r\n\r\n10:09:32:02  10:09:34:17\r\nvers une res\u00e9gr\u00e9gation des \u00e9coles.\r\n\r\n10:09:50:00  10:09:53:11\r\n                    -En venant\r\n         enseigner ici, j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:09:53:16  10:09:56:07\r\n{\\an3}          que la s\u00e9gr\u00e9gation raciale\r\n\r\n10:09:56:11  10:10:00:16\r\n{\\an3}  \u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne qui progressait\r\n              partout aux Etats-Unis\r\n\r\n10:10:00:21  10:10:03:19\r\n{\\an3}     et pas que dans le sud du pays.\r\n\r\n10:10:04:00  10:10:05:22\r\n           Le Sud a chang\u00e9, oui !\r\n\r\n10:10:06:03  10:10:09:16\r\n         Des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits,\r\n          mais si on regarde bien,\r\n\r\n10:10:09:21  10:10:12:16\r\n                 une forme\r\n  de s\u00e9gr\u00e9gation raciale subsiste\r\n\r\n10:10:12:21  10:10:15:09\r\n               et ce n\u2019est pas\r\n            si diff\u00e9rent ailleurs.\r\n\r\n10:10:15:13  10:10:18:16\r\n  Une des choses int\u00e9ressantes\r\n       en enseignant ici,\r\n\r\n10:10:18:21  10:10:22:01\r\n{\\an3}                c'est que les \u00e9l\u00e8ves\r\n            assument et vous disent:\r\n\r\n10:10:22:06  10:10:26:08\r\n{\\an3}   \"Oui, mon grand-p\u00e8re est raciste,\r\n        ce que vous dites est vrai.\"\r\n\r\n10:10:26:12  10:10:29:17\r\n{\\an3}       Ils peuvent \u00eatre en d\u00e9saccord\r\n                  mais reconnaissent\r\n\r\n10:10:29:22  10:10:33:12\r\n{\\an3}    que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n                racialement divis\u00e9e.\r\n\r\n10:10:39:02  10:10:40:23\r\n   -Pour moi, c'est ridicule,\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:16\r\n  je ne comprends pas pourquoi\r\n    il n'y a pas de Blancs.\r\n\r\n10:10:44:21  10:10:48:17\r\n     Certains parents disent\r\n    qu'ils veulent la mixit\u00e9,\r\n\r\n10:10:48:22  10:10:52:00\r\n    que tout le monde\r\nsoit r\u00e9uni dans ce lyc\u00e9e.\r\n\r\n10:10:52:05  10:10:54:20\r\n     J\u2019aimerais voir\r\n  tout le monde ensemble\r\n\r\n10:10:55:01  10:10:57:16\r\n     malgr\u00e9 la religion,\r\n     la couleur de peau,\r\n\r\n10:10:57:21  10:11:00:19\r\n     et qu\u2019on se m\u00e9lange\r\n     les uns les autres.\r\n\r\n10:11:01:00  10:11:03:23\r\n   Mais on n'a pas cette chance.\r\n\r\n10:11:04:04  10:11:06:05\r\n{\\an1}Ca me brise le c\u0153ur,\r\n\r\n10:11:06:10  10:11:11:03\r\n{\\an1}parce qu'en r\u00e9alit\u00e9,\r\ncela d\u00e9montre que depuis 51 ans,\r\n\r\n10:11:11:08  10:11:18:10\r\n{\\an1}la mentalit\u00e9 \u00e0 Selma\r\nest rest\u00e9e la m\u00eame.\r\n\r\n10:11:20:19  10:11:25:05\r\n -La mentalit\u00e9 dont parle Sarah,\r\n    c'est celle qui a pr\u00e9valu\r\n\r\n10:11:25:10  10:11:29:20\r\n     pendant une grande partie\r\ndu 20\u00e8me si\u00e8cle dans le sud des USA.\r\n\r\n10:11:30:01  10:11:33:22\r\n Une mentalit\u00e9 que tout le monde\r\n        pensait r\u00e9volue.\r\n\r\n10:11:34:03  10:11:36:19\r\n     Les Etats appliquaient\r\n       les lois Jim Crow.\r\n\r\n10:11:37:00  10:11:40:01\r\nDes lois qui organisaient la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:11:40:06  10:11:43:10\r\n           en fonction\r\n    de votre couleur de peau.\r\n\r\n10:11:43:14  10:11:47:09\r\n    Les Noirs n'avaient pas\r\nles m\u00eames droits que les Blancs.\r\n\r\n10:11:47:13  10:11:48:21\r\n          Ils vivaient\r\n\r\n10:11:49:02  10:11:51:07\r\n \u00e0 l\u2019\u00e9cart, s\u00e9par\u00e9s et in\u00e9gaux.\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:54:04\r\n           Les \u00e9coles\r\n ne d\u00e9rogeaient pas \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:11:54:09  10:11:58:14\r\n   Au contraire, c'\u00e9tait un des\r\nbastions de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale.\r\n\r\n10:11:58:19  10:12:02:11\r\n       Ce racisme affich\u00e9 \r\n      prenait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:12:02:15  10:12:04:07\r\n     une tournure tragique.\r\n\r\n10:12:04:11  10:12:06:19\r\n Le Ku Klux Klan, l'organisation\r\n\r\n10:12:07:00  10:12:11:00\r\nsupr\u00e9maciste blanche, terrorisait\r\n   la population noire locale.\r\n\r\n10:12:11:05  10:12:14:13\r\nLes assassinats \u00e9taient r\u00e9currents.\r\n\r\n10:12:14:18  10:12:19:04\r\n          Cette m\u00e9moire\r\n  est encore tr\u00e8s vive \u00e0 Selma.\r\n\r\n10:12:19:09  10:12:23:04\r\n    Les enfants de l'\u00e9poque\r\nsont grands-parents aujourd'hui.\r\n\r\n10:12:23:09  10:12:27:11\r\n   James Perkins Jr, pasteur \r\n  et ancien maire de la ville,\r\n\r\n10:12:27:15  10:12:30:17\r\n      avait 12 ans en 1965.\r\n\r\n10:12:31:00  10:12:34:06\r\n             -Je me rappelle,\r\n           quand j'\u00e9tais enfant,\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:36:07\r\n    du Ku Klux Klan qui r\u00f4dait.\r\n\r\n10:12:36:11  10:12:39:16\r\nMes parents et mes grands-parents\r\n          nous disaient\r\n\r\n10:12:39:21  10:12:41:23\r\n    d'aller dans nos chambres\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:43:16\r\n         jusqu'\u00e0 leur d\u00e9part.\r\n\r\n10:12:43:21  10:12:47:19\r\n             Je me souviens aussi\r\n           comment apr\u00e8s un moment,\r\n\r\n10:12:48:00  10:12:51:01\r\n des ados, dont je faisais partie,\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:53:07\r\n       on s'est mis \u00e0 les caillasser.\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:57:04\r\n            Les choses ont commenc\u00e9 \r\n           \u00e0 changer assez rapidement\r\n\r\n10:12:57:09  10:12:59:17\r\n{\\an3}           \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:13:15:14  10:13:20:18\r\n -En 1965, la communaut\u00e9 noire de \r\nSelma, ulc\u00e9r\u00e9e par le racisme subi,\r\n\r\n10:13:20:23  10:13:23:13\r\n      d\u00e9cide de manifester.\r\n\r\n10:13:23:18  10:13:27:03\r\n    Le 7 mars, des habitants \r\n    font une marche pacifique\r\n\r\n10:13:27:08  10:13:30:04\r\n    pour r\u00e9clamer le respect\r\n        de leurs droits.\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:32:11\r\n     Parmi eux, une majorit\u00e9\r\n\r\n10:13:32:15  10:13:35:08\r\n     de femmes et d'enfants.\r\n\r\n10:13:35:20  10:13:40:11\r\n    Cette marche est r\u00e9prim\u00e9e\r\n    avec une violence inou\u00efe.\r\n\r\n10:13:40:18  10:13:46:14\r\n Diffus\u00e9es en direct, ces images \r\nprovoquent un tournant historique.\r\n\r\n10:13:47:04  10:13:51:15\r\n         -En mars 1965,\r\n  nous d\u00eenions avec mes parents\r\n\r\n10:13:51:20  10:13:54:22\r\nqui m\u2019avaient interdit de sortir\r\n\r\n10:13:55:03  10:13:59:02\r\n car des rumeurs d'affrontement\r\n           couraient.\r\n\r\n10:13:59:07  10:14:04:03\r\n           Je pleurais parce que\r\n      j'avais fait les autres marches\r\n\r\n10:14:04:10  10:14:09:07\r\n       et je voulais vraiment y aller\r\n         mais ils avaient dit non !\r\n\r\n10:14:09:11  10:14:12:01\r\nMais le soir, le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9,\r\n\r\n10:14:12:06  10:14:15:23\r\n            ma m\u00e8re a appris\r\nce qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 sur le pont.\r\n\r\n10:14:16:04  10:14:21:15\r\n         J'ai d\u00e9fi\u00e9 mes parents\r\n et je suis parti \u00e0 la Brown Chapel,\r\n\r\n10:14:21:20  10:14:25:04\r\n  o\u00f9 les marcheurs revenaient.\r\n\r\n10:14:27:03  10:14:29:06\r\n   C'\u00e9tait assez traumatisant.\r\n\r\n10:14:31:14  10:14:33:16\r\n  J'ai vu les adultes pleurer.\r\n\r\n10:14:33:22  10:14:39:02\r\n{\\an3}    Je sentais les gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n10:14:39:07  10:14:44:13\r\n            Ca a \u00e9t\u00e9 un vrai choc.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:50:05\r\n  -Dans la foul\u00e9e des marches de\r\nSelma, apr\u00e8s des ann\u00e9es de combat,\r\n\r\n10:14:50:10  10:14:54:05\r\n les Noirs am\u00e9ricains obtiennent\r\n     enfin le droit de vote.\r\n\r\n10:14:54:10  10:14:58:11\r\n   Et pour la premi\u00e8re fois, \r\n  les \u00e9coles publiques doivent\r\n\r\n10:14:58:16  10:15:01:00\r\n   int\u00e9grer des enfants noirs.\r\n\r\n10:15:01:05  10:15:05:21\r\nLa r\u00e9sistance \u00e0 ces nouvelles lois\r\n    est telle que l'arm\u00e9e doit\r\n\r\n10:15:06:02  10:15:09:12\r\n      prot\u00e9ger physiquement\r\n       les premiers \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:15:09:17  10:15:12:11\r\n \u00e0 int\u00e9grer des \u00e9coles blanches.\r\n\r\n10:15:17:13  10:15:20:09\r\n   A Selma, il a fallu encore\r\n         attendre 5 ans\r\n\r\n10:15:20:13  10:15:24:08\r\npour que la premi\u00e8re classe mixte\r\n          voit le jour.\r\n\r\n10:15:24:12  10:15:28:23\r\n            En 1970,\r\nJames Perkins Jr en fait partie.\r\n\r\n10:15:31:20  10:15:33:13\r\n    -Je me souviens tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:15:33:18  10:15:38:01\r\n       de mon premier jour\r\n       au lyc\u00e9e de Selma.\r\n\r\n10:15:38:09  10:15:42:18\r\n   Quand on est arriv\u00e9 au lyc\u00e9e,\r\n il y avait des graffitis partout:\r\n\r\n10:15:42:23  10:15:44:13\r\n         sur les murs, le sol...\r\n\r\n10:15:44:18  10:15:48:09\r\n{\\an3}    \"Les n\u00e8gres, rentrez chez vous.\"\r\n\r\n10:15:48:15  10:15:51:03\r\n{\\an3}   C'\u00e9tait \u00e9crit absolument partout.\r\n\r\n10:15:51:08  10:15:54:07\r\n{\\an3}  C'\u00e9tait notre premi\u00e8re exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:15:54:11  10:16:01:02\r\n{\\an3}        Ma classe, en fin de cursus,\r\n     \u00e9tait 50 % blanche, 50 % noire.\r\n\r\n10:16:01:07  10:16:04:11\r\n            Ce n'\u00e9tait pas simple \r\n            mais on y est parvenu.\r\n\r\n10:16:04:17  10:16:08:08\r\n            Je sais, par exemple,\r\n         les discussions qu'on a eues\r\n\r\n10:16:08:12  10:16:11:19\r\n     pour d\u00e9cider que notre mascotte\r\n           serait un \"Saint\".\r\n\r\n10:16:12:00  10:16:13:06\r\n            C'\u00e9tait difficile\r\n\r\n10:16:13:11  10:16:17:08\r\n     de d\u00e9cider quel groupe jouerait\r\n        \u00e0 la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:17:12  10:16:21:13\r\n{\\an3}       Quand vous avez deux cultures\r\n     diff\u00e9rentes, laquelle pr\u00e9vaut ?\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:23:01\r\n               Qui est le coach ?\r\n\r\n10:16:23:06  10:16:28:11\r\n{\\an3}     Qui est l'attaquant de l'\u00e9quipe\r\n     quand vous en avez deux super ?\r\n\r\n10:16:28:16  10:16:30:21\r\n          Qui va avoir le ballon ?\r\n\r\n10:16:33:14  10:16:36:10\r\n           -Peu \u00e0 peu,\r\n    au cours des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:16:36:14  10:16:41:02\r\n les \u00e9l\u00e8ves de couleur int\u00e8grent\r\n  les universit\u00e9s et les \u00e9coles\r\n\r\n10:16:41:07  10:16:44:11\r\n        sans que personne\r\n    n\u2019y pr\u00eate plus attention.\r\n\r\n10:16:52:12  10:16:55:04\r\n  Mais la r\u00e9sistance est telle\r\n           en Alabama\r\n\r\n10:16:55:09  10:16:57:15\r\n   que le gouverneur lui-m\u00eame\r\n\r\n10:16:57:20  10:17:00:09\r\n    s\u2019oppose \u00e0 cette mixit\u00e9.\r\n\r\n10:17:00:13  10:17:04:01\r\nGeorge Wallace rappelle toujours\r\n       que la s\u00e9gr\u00e9gation\r\n\r\n10:17:04:06  10:17:07:04\r\n           est ancr\u00e9e\r\n   dans la culture de l\u2019Etat.\r\n\r\n10:17:16:07  10:17:19:08\r\n          -En r\u00e9action\r\n   \u00e0 cette int\u00e9gration forc\u00e9e,\r\n\r\n10:17:19:12  10:17:22:11\r\n     des centaines d\u2019\u00e9coles\r\n      ouvrent leurs portes\r\n\r\n10:17:22:15  10:17:24:16\r\n     \u00e0 travers tout le pays.\r\n\r\n10:17:24:21  10:17:29:07\r\n  A Selma, des familles fondent\r\n  la John Tyler Morgan Academy.\r\n\r\n10:17:32:13  10:17:37:09\r\nJohn Tyler Morgan, \u00e9tait un s\u00e9nateur\r\n     am\u00e9ricain pro-esclavagisme\r\n\r\n10:17:37:13  10:17:40:13\r\n      et un membre \u00e9minent\r\n        du Ku Klux Klan.\r\n\r\n10:17:40:18  10:17:43:05\r\n    Dans cette ville du sud,\r\n\r\n10:17:43:10  10:17:47:19\r\n  appeler une \u00e9cole ainsi est un\r\nmessage clair aux habitants noirs:\r\n\r\n10:17:48:00  10:17:50:00\r\n   ils n'y sont pas bienvenus.\r\n\r\n10:17:50:05  10:17:55:07\r\nSur la premi\u00e8re page de leur livre\r\n   d'honneur, on pouvait lire:\r\n\r\n10:18:17:14  10:18:21:03\r\n         Cinquante apr\u00e8s,\r\nla Morgan Academy existe toujours.\r\n\r\n10:18:24:09  10:18:28:21\r\nCette conception de la s\u00e9gr\u00e9gation\r\n    qui s\u00e9vissait \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:18:29:02  10:18:33:01\r\n serait-elle encore et toujours\r\n          \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:18:33:06  10:18:36:05\r\n        de la s\u00e9paration\r\n     des deux communaut\u00e9s ?\r\n\r\n10:18:40:20  10:18:44:05\r\n     En 2007, une fondation \r\n     du nom de Something New\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:48:03\r\ns'installe \u00e0 Selma pour encourager\r\n        la mixit\u00e9 raciale\r\n\r\n10:18:48:08  10:18:51:08\r\n   par le biais de la culture\r\n        et de la danse.\r\n\r\n10:18:53:14  10:18:57:09\r\n    Tylisa Black est arriv\u00e9e\r\n     d\u00e8s les premiers jours\r\n\r\n10:18:57:13  10:19:00:11\r\n      avec sa fille Shena\u00ef,\r\n        5 ans \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:19:00:16  10:19:04:16\r\n     Au cours des activit\u00e9s\r\nmises en place par la fondation,\r\n\r\n10:19:04:21  10:19:08:08\r\n   la fillette se lie d'amiti\u00e9\r\n     avec des enfants blancs\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:11:10\r\n      et demande d'int\u00e9grer\r\n       la Morgan Academy.\r\n\r\n10:19:11:14  10:19:15:12\r\n{\\an3}    -D\u00e8s lors qu'on a remis en cause\r\n\r\n10:19:15:17  10:19:18:08\r\n             la situation locale,\r\n\r\n10:19:18:12  10:19:22:11\r\n            pour nous, les choses \r\n           ont radicalement chang\u00e9.\r\n\r\n10:19:22:15  10:19:26:09\r\n        Avant cela, les gens \u00e9taient\r\n          accueillants avec nous,\r\n\r\n10:19:26:13  10:19:28:16\r\n{\\an3}           aimaient notre fondation.\r\n\r\n10:19:28:21  10:19:32:21\r\n{\\an3}Et d'un coup, il fallait qu'on parte\r\n                        de la ville,\r\n\r\n10:19:33:02  10:19:36:21\r\n{\\an3}                 et ce qu'on faisait\r\n           provoquait des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:19:37:02  10:19:40:12\r\n{\\an3}Ils disaient: \"C'est notre h\u00e9ritage,\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:44:03\r\n              elle n'a pas \u00e0 venir\r\n               dans notre \u00e9cole.\"\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:45:19\r\n{\\an3}                Ca a vraiment chang\u00e9\r\n\r\n10:19:46:00  10:19:51:03\r\n{\\an3}   quand nous avons voulu l'inscrire\r\n  dans l'\u00e9cole avec ses amis blancs.\r\n\r\n10:19:51:08  10:19:53:23\r\n{\\an3}    Les gens \u00e9taient tr\u00e8s en col\u00e8re.\r\n\r\n10:19:54:04  10:19:56:01\r\n{\\an3}          A la radio, on m'a accus\u00e9e\r\n\r\n10:19:56:06  10:19:59:12\r\n        d'avoir fait passer ma fille\r\n                pour une Blanche.\r\n\r\n10:20:34:17  10:20:39:18\r\n      -Il y a eu des graffitis\r\no\u00f9 on la devinait pendue \u00e0 un arbre.\r\n\r\n10:20:39:23  10:20:44:01\r\n     Les maisons des enfants\r\nqui venaient ici ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es.\r\n\r\n10:20:44:06  10:20:46:10\r\n On lisait: \"Rentrez chez vous.\"\r\n\r\n10:20:46:14  10:20:50:16\r\n       Une maman accompagnait Shena\u00ef\r\n              \u00e0 l'\u00e9cole le matin.\r\n\r\n10:20:50:21  10:20:53:11\r\n{\\an3}  Alors qu'ils roulaient en voiture,\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:56:23\r\n            des jeunes leur ont fait\r\n               des signes obsc\u00e8nes\r\n\r\n10:20:57:04  10:21:00:05\r\n               et les ont trait\u00e9s\r\n             d'amoureux des n\u00e8gres.\r\n\r\n10:21:00:10  10:21:02:03\r\n       Tout avait chang\u00e9.\r\n\r\n10:21:02:08  10:21:07:19\r\n  Elle ne se souvient de rien,\r\n    elle n'avait que 5 ans.\r\n\r\n10:21:08:05  10:21:13:09\r\n{\\an3}Et rien ne lui arrivait directement,\r\n cela aurait \u00e9t\u00e9 un racisme \u00e9vident.\r\n\r\n10:21:13:13  10:21:18:08\r\n{\\an3}      Ils s'en prenaient \u00e0 ses amies\r\n    blanches: on ne pouvait pas dire\r\n\r\n10:21:18:12  10:21:21:01\r\n{\\an3}             que c'\u00e9tait du racisme.\r\n\r\n10:21:21:06  10:21:25:11\r\n{\\an3}      Ils ont cr\u00e9\u00e9 une page Facebook\r\n        intitul\u00e9e \"Rentre chez toi\".\r\n\r\n10:21:25:15  10:21:27:21\r\n{\\an3}      Tout un tas de trucs du genre.\r\n\r\n10:21:28:03  10:21:31:17\r\n      -Deux ans plus tard,\r\nShena\u00ef quitte la Morgan Academy.\r\n\r\n10:21:31:22  10:21:34:23\r\n      La tension est telle\r\n     autour de la fondation\r\n\r\n10:21:35:04  10:21:41:02\r\ndans laquelle travaille Tylisa que\r\nsa pr\u00e9sidente est menac\u00e9e de mort.\r\n\r\n10:21:41:07  10:21:45:00\r\n               -Gwen Brown \u00e9tait\r\n        notre pr\u00e9sidente \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:21:45:05  10:21:50:03\r\n{\\an3}          Et elle a re\u00e7u des menaces\r\n           d'un homme qui vivait ici\r\n\r\n10:21:50:08  10:21:53:10\r\n           et fabriquait des bombes\r\n            dans son appartement.\r\n\r\n10:21:53:14  10:21:57:13\r\n            Et de ce que je sais,\r\n le FBI a envoy\u00e9 des agents f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n10:21:57:18  10:22:01:21\r\n                 pour s\u2019assurer\r\n        qu'on ne l\u2019approcherait pas.\r\n\r\n10:22:02:02  10:22:04:06\r\n{\\an3}       On en est arriv\u00e9 \u00e0 ce stade !\r\n\r\n10:22:09:12  10:22:11:14\r\n  -Se pose alors une question:\r\n\r\n10:22:11:22  10:22:17:10\r\n que pensent les familles blanches\r\nde cette res\u00e9gr\u00e9gation des \u00e9coles ?\r\n\r\n10:22:17:14  10:22:23:19\r\n Dans un des quartiers historiques\r\nde la ville, comme tous les matins,\r\n\r\n10:22:24:00  10:22:26:17\r\n        Suzanne et Maddie\r\n      vont partir au lyc\u00e9e.\r\n\r\n10:22:26:22  10:22:28:16\r\n   Elles sont toutes les deux\r\n\r\n10:22:28:21  10:22:31:03\r\n scolaris\u00e9es \u00e0 la Morgan Academy\r\n\r\n10:22:31:08  10:22:35:01\r\n  et n'ont jamais mis les pieds\r\n   dans les \u00e9coles publiques.\r\n\r\n10:22:35:06  10:22:38:19\r\n{\\an1}-Les vacances approchent,\r\nqu'avez-vous pr\u00e9vu ?\r\n\r\n10:22:39:00  10:22:42:05\r\n-Je ne vais pas faire grand-chose.\r\n\r\n10:22:42:10  10:22:47:07\r\n{\\an3}      -OK, \u00e7a c\u2019est le premier jour,\r\n             mais le deuxi\u00e8me jour ?\r\n\r\n10:22:47:11  10:22:49:05\r\n{\\an1}-Dormir !\r\n\r\n10:22:49:10  10:22:52:08\r\n{\\an3}                  -Et apr\u00e8s dormir !\r\n\r\n10:22:53:01  10:22:55:07\r\n    -Jessica Hope, leur m\u00e8re,\r\n\r\n10:22:55:11  10:22:58:18\r\n    a fait toutes ses \u00e9tudes\r\n     dans l'\u00e9cole publique.\r\n\r\n10:22:58:23  10:23:02:10\r\n       Mais elle consid\u00e8re\r\n qu'aujourd'hui pour ses filles,\r\n\r\n10:23:02:14  10:23:04:09\r\n     les choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:23:04:13  10:23:07:15\r\n           -Elles vont\r\n \u00e0 la John Tyler Morgan Academy.\r\n\r\n10:23:07:20  10:23:10:15\r\n  L'\u00e9cole a un tr\u00e8s bon niveau\r\n\r\n10:23:10:20  10:23:15:18\r\n       et la d\u00e9cision de scolariser\r\n        vos enfants dans une \u00e9cole\r\n\r\n10:23:15:23  10:23:21:17\r\n{\\an3}       o\u00f9 ils sont les seuls \u00e0 avoir\r\n       une certaine couleur de peau,\r\n\r\n10:23:21:22  10:23:25:16\r\n             c'est une d\u00e9cision\r\n            difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:23:25:21  10:23:32:06\r\n{\\an3}     Prendre cette d\u00e9cision pour soi\r\n     et l\u2019assumer quoi qu\u2019il arrive,\r\n\r\n10:23:32:11  10:23:34:18\r\n             c'est une chose.\r\n\r\n10:23:34:23  10:23:43:11\r\n{\\an3}Mais quand il s'agit de vos enfants,\r\n   c'est une autre paire de manches.\r\n\r\n10:23:43:16  10:23:49:06\r\n  -Qu\u2019est-ce que \u00e7a vous fait que\r\ncette \u00e9cole s\u2019appelle Tyler Morgan ?\r\n\r\n10:23:50:10  10:23:53:04\r\n                     -Mmm...\r\n\r\n10:23:54:09  10:23:55:15\r\n                  C'est...\r\n\r\n10:24:01:04  10:24:04:10\r\n          Ce n'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n10:24:04:14  10:24:07:11\r\nQuand vous r\u00e9fl\u00e9chissez aux choses...\r\n\r\n10:24:07:15  10:24:12:02\r\n{\\an3}    Personnellement, je me concentre\r\n\r\n10:24:12:07  10:24:14:16\r\n{\\an3}     sur le fait que c'est une \u00e9cole\r\n\r\n10:24:14:21  10:24:21:04\r\n           et que beaucoup d'\u00e9coles\r\n            portent le nom de gens\r\n\r\n10:24:21:09  10:24:28:07\r\n{\\an3}  qui ont fait des choses horribles,\r\n         parfois pires que \u00e7a, m\u00eame.\r\n\r\n10:24:28:11  10:24:32:08\r\n     Mais \u00e7a ne d\u00e9finit pas \r\n    les \u00e9tudiants qui y sont.\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:37:03\r\n      Et \u00e7a ne d\u00e9finit pas\r\n ce qu'est l'\u00e9cole aujourd'hui.\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:43:02\r\n-Les mentalit\u00e9s ont-elles vraiment\r\n   \u00e9volu\u00e9 \u00e0 la Morgan Academy ?\r\n\r\n10:24:43:07  10:24:47:05\r\n Y'a-t-il aujourd'hui une mixit\u00e9\r\n    dans cet \u00e9tablissement ?\r\n\r\n10:24:47:10  10:24:51:18\r\n    En route pour leur lyc\u00e9e,\r\n  Suzanne et Maddie ont accept\u00e9\r\n\r\n10:24:51:23  10:24:57:17\r\n de nous raconter le quotidien des\r\nrares \u00e9l\u00e8ves noirs dans leur \u00e9cole.\r\n\r\n10:24:57:22  10:25:03:04\r\n{\\an1}-Dans notre \u00e9cole,\r\nil n'y a presque que des Blancs.\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:07:05\r\n{\\an3}                 Si tu es diff\u00e9rent,\r\n  la seule chose qui peut t'arriver,\r\n\r\n10:25:07:10  10:25:10:10\r\n{\\an3}   c'est que tes camarades de classe\r\n                        t'agressent.\r\n\r\n10:25:10:14  10:25:14:23\r\n{\\an3}  H\u00e9las, une de nos amies, Krishna,\r\n      quitte l'\u00e9cole l'an prochain.\r\n\r\n10:25:15:04  10:25:17:09\r\n     -Oui, c'est si triste...\r\n\r\n10:25:17:13  10:25:19:10\r\n{\\an3}         -Terrence va aussi partir.\r\n\r\n10:25:19:14  10:25:20:23\r\n             -Non ?\r\n\r\n10:25:21:04  10:25:25:01\r\n     -Si, il ne sera plus l\u00e0\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n10:25:25:06  10:25:27:09\r\n R\u00e9cemment, il y a du vandalisme\r\n\r\n10:25:27:13  10:25:30:06\r\n{\\an3}         sur les casiers de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:25:30:11  10:25:33:11\r\n{\\an3}            Ils ont \u00e9crit des choses\r\n                     tr\u00e8s blessantes\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:37:02\r\n{\\an3}                       sur le casier\r\n        et les affaires de Terrence.\r\n\r\n10:25:37:07  10:25:40:13\r\n{\\an3}               Ca m'a rendue dingue.\r\n\r\n10:25:40:18  10:25:46:01\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9crit: \"On esp\u00e8re que tu vas\r\nmourir\", et d'autres choses aussi.\r\n\r\n10:25:51:20  10:25:54:11\r\n{\\an3}             -Ils ont \u00e9crit \"n\u00e9gro\".\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:04:18\r\n-La Morgan Academy a cat\u00e9goriquement\r\n      refus\u00e9 que nous filmions\r\n\r\n10:26:04:23  10:26:08:02\r\nou que nous interviewons les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:26:08:07  10:26:11:12\r\nEn 2015, d'apr\u00e8s les statistiques,\r\n\r\n10:26:11:17  10:26:15:00\r\n          il n'y avait\r\n    que deux Afro-Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:26:15:05  10:26:18:15\r\n    dans tout l'\u00e9tablissement\r\n        pour 500 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:26:18:20  10:26:23:21\r\nEt les deux auraient quitt\u00e9 l\u2019\u00e9cole\r\n   avant la fin de leur cursus.\r\n\r\n10:26:24:22  10:26:29:06\r\n-Je pense que c'est une des grandes\r\n     maladies de notre nation:\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:33:23\r\n{\\an3}  nos enfants ne sont plus en mesure\r\n         d'aller \u00e0 l'\u00e9cole ensemble.\r\n\r\n10:26:34:04  10:26:37:10\r\n{\\an3}     Ils ne peuvent pas se m\u00e9langer,\r\n\r\n10:26:37:14  10:26:41:00\r\n              apprendre, jouer\r\n        et vivre ensemble \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:26:42:02  10:26:45:15\r\n   -Pour \u00eatre s\u00fbres d'\u00e9chapper\r\n     \u00e0 cette mixit\u00e9 raciale,\r\n\r\n10:26:45:20  10:26:50:16\r\ndes centaines de familles blanches\r\n  ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter la ville.\r\n\r\n10:26:51:15  10:26:54:22\r\n           En 25 ans,\r\n Selma a perdu 10'000 habitants,\r\n\r\n10:26:55:03  10:26:58:11\r\navec des cons\u00e9quences \u00e9conomiques\r\n           terribles.\r\n\r\n10:26:58:16  10:27:00:12\r\n       Le taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n10:27:00:17  10:27:04:14\r\n            a explos\u00e9\r\nfaute de main d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:08:23\r\nIci, les Noirs gagnent 70 % de moins\r\n     en moyenne que les Blancs.\r\n\r\n10:27:10:23  10:27:14:05\r\n     Un \u00e9cart plus important\r\n      qu'en Afrique du Sud\r\n\r\n10:27:14:10  10:27:16:16\r\n    du temps de l\u2019apartheid.\r\n\r\n10:27:18:23  10:27:22:10\r\n     -La s\u00e9gr\u00e9gation raciale\r\n    a des effets \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:27:22:18  10:27:26:00\r\n       sociaux, culturels.\r\n\r\n10:27:26:05  10:27:29:01\r\n Cela provoque aussi du ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:27:29:06  10:27:32:03\r\ncela implique des tensions raciales.\r\n\r\n10:27:32:08  10:27:35:07\r\n                Alors comment\r\n         construire une communaut\u00e9 ?\r\n\r\n10:27:37:23  10:27:39:11\r\n      Et il y a la col\u00e8re.\r\n\r\n10:27:39:15  10:27:44:05\r\nEt cette col\u00e8re, vous ne pouvez pas\r\n    la contenir en permanence.\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:46:07\r\n        Elle grandit et s'exprime.\r\n\r\n10:27:46:11  10:27:50:02\r\n{\\an3}           Ces trois derniers jours,\r\n             on a eu trois meurtres.\r\n\r\n10:27:50:07  10:27:52:09\r\n -Un homme est en prison ce soir\r\n\r\n10:27:52:13  10:27:55:13\r\n{\\an3}                    pour un homicide\r\n            commis la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n10:27:55:20  10:27:59:15\r\n    Le jeune homme de 21 ans\r\nest accus\u00e9 d\u2019homicide volontaire.\r\n\r\n10:27:59:20  10:28:04:10\r\n      Cette affaire survient\r\nalors que Selma a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e ville\r\n\r\n10:28:04:14  10:28:07:06\r\nparmi les plus dangereuses du pays.\r\n\r\n10:28:07:17  10:28:11:17\r\n  -A mesure que la s\u00e9gr\u00e9gation\r\n  reprend ses droits \u00e0 Selma,\r\n\r\n10:28:11:22  10:28:14:10\r\n     la criminalit\u00e9 explose.\r\n\r\n10:28:14:14  10:28:17:20\r\n     La plupart des jeunes \r\n     qui \u00e9chouent \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:28:18:01  10:28:21:21\r\n       rejoignent des gangs,\r\nexhibent leurs armes dans des clips.\r\n\r\n10:28:22:02  10:28:24:23\r\n     Son taux de criminalit\u00e9\r\n      est 4 fois sup\u00e9rieur\r\n\r\n10:28:25:04  10:28:30:00\r\n\u00e0 la moyenne: la ville figure parmi\r\n les dix plus dangereuses du pays.\r\n\r\n10:28:30:05  10:28:34:05\r\n  -La plupart des Noirs vivent \r\n  dans cette partie de la ville\r\n\r\n10:28:34:10  10:28:37:13\r\n   qu\u2019on appelle Smokey city.\r\n\r\n10:28:37:18  10:28:41:12\r\n  Dans ce quartier, on ne voit\r\n   que des Noirs qui tra\u00eenent\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:43:12\r\n    et les gens les ignorent.\r\n\r\n10:28:43:17  10:28:46:11\r\nPersonne ne cherche \u00e0 les aider.\r\n\r\n10:28:46:16  10:28:49:22\r\n    On dit qu'ils sont fous,\r\n      qu'ils s'entretuent.\r\n\r\n10:28:50:03  10:28:53:00\r\n           Mais on ne fait rien\r\n           pour que \u00e7a change !\r\n\r\n10:28:53:05  10:28:56:15\r\n J'esp\u00e8re ne pas faire ma vie ici,\r\n          vraiment pas !\r\n\r\n10:28:56:20  10:28:59:23\r\n    Rien ne m'attache \u00e0 cette ville.\r\n\r\n10:29:06:08  10:29:10:00\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9vastateur pour notre pays.\r\n\r\n10:29:10:05  10:29:12:22\r\nJe crois que nous cr\u00e9ons un pays\r\n\r\n10:29:13:03  10:29:15:14\r\n{\\an1}o\u00f9 les gens deviennent fous.\r\n\r\n10:29:15:19  10:29:17:21\r\nNous cr\u00e9ons une situation\r\n\r\n10:29:18:02  10:29:21:10\r\no\u00f9 les parents noirs et leurs enfants\r\n\r\n10:29:21:14  10:29:28:18\r\n{\\an1}sont stigmatis\u00e9s et trait\u00e9s\r\ncomme des citoyens de seconde zone.\r\n\r\n10:29:28:23  10:29:32:11\r\nC\u2019est terrible et tragique\r\n\r\n10:29:32:16  10:29:38:18\r\nen termes d'impact sur ces familles,\r\n      aujourd'hui.\r\n\r\n10:29:38:23  10:29:43:06\r\n                  -Nous savons\r\n            que le niveau d'\u00e9ducation\r\n\r\n10:29:43:11  10:29:47:20\r\n{\\an3}       est inversement proportionnel\r\n           au temps pass\u00e9 en prison.\r\n\r\n10:29:48:01  10:29:53:11\r\n{\\an3}   Education et prison sont toujours\r\n         inversement proportionnels.\r\n\r\n10:29:53:16  10:29:57:00\r\n      -Mais je pense\r\nque c'est aussi d\u00e9vastateur\r\n\r\n10:29:57:05  10:29:59:13\r\n{\\an1}pour l\u2019ensemble de notre pays\r\n\r\n10:29:59:18  10:30:04:19\r\n{\\an1}et pas seulement pour la communaut\u00e9\r\nnoire ou les autres minorit\u00e9s.\r\n\r\n10:30:05:00  10:30:07:21\r\n            -Ce d\u00e9bat\r\n sur une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses\r\n\r\n10:30:08:02  10:30:13:08\r\n         a fait irruption\r\ndans la course \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n10:30:13:12  10:30:15:20\r\n  La nomination de Donald Trump\r\n\r\n10:30:16:01  10:30:20:08\r\ncomme candidat r\u00e9publicain a fait\r\nressortir les tensions raciales.\r\n\r\n10:30:20:12  10:30:25:04\r\n       Le candidat a jou\u00e9\r\n     de tous les st\u00e9r\u00e9otypes\r\n\r\n10:30:25:09  10:30:30:22\r\n  pour opposer les communaut\u00e9s,\r\n   notamment les plus jeunes.\r\n\r\n10:31:15:01  10:31:17:22\r\n        -Insidieusement,\r\n     Donald Trump a utilis\u00e9\r\n\r\n10:31:18:03  10:31:21:19\r\n        un double discours\r\nfaisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation,\r\n\r\n10:31:22:00  10:31:26:00\r\n    allant jusqu'\u00e0 l\u00e9gitimer\r\n une certaine forme de violence.\r\n\r\n10:31:58:03  10:32:02:07\r\n  -A Selma, la population noire\r\n   regarde ces d\u00e9bats de loin.\r\n\r\n10:32:02:11  10:32:08:05\r\nLes habitants n'attendent plus rien\r\n     des politiques am\u00e9ricains\r\n\r\n10:32:08:10  10:32:11:09\r\net pr\u00e9f\u00e8rent se tourner vers Dieu.\r\n\r\n10:32:11:13  10:32:15:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:16:07  10:32:21:09\r\n  Sarah passe son temps libre\r\navec les choeurs de sa paroisse.\r\n\r\n10:32:21:13  10:32:29:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:30:04  10:32:33:23\r\n       Son p\u00e8re, pasteur,\r\n  y officie tous les dimanches.\r\n\r\n10:32:34:04  10:32:38:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:38:06  10:32:39:23\r\n        Applaudissements\r\n\r\n10:32:40:04  10:32:43:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:44:02  10:32:50:07\r\n  Il tente r\u00e9guli\u00e8rement de faire\r\npasser un message \u00e0 ses paroissiens.\r\n\r\n10:33:48:15  10:33:52:06\r\n-On a besoin de changement et vite,\r\n\r\n10:33:52:11  10:33:55:21\r\n    sinon l'histoire\r\nva de nouveau se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n10:33:56:02  10:33:58:15\r\n{\\an1}D'autres personnes vont mourir.\r\n\r\n10:33:58:20  10:34:01:14\r\nIl faut que \u00e7a change, maintenant.\r\n\r\n10:34:01:19  10:34:08:04\r\n{\\an1}Sinon, cette g\u00e9n\u00e9ration va influencer\r\nles g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.\r\n\r\n10:34:10:22  10:34:15:14\r\n         Les enfants chantent\r\n\r\n10:34:15:19  10:34:19:08\r\n   -L'histoire des Etats-Unis\r\n    est faite de paradoxes.\r\n\r\n10:34:19:12  10:34:23:15\r\n   Celle de la mixit\u00e9 raciale\r\n aux Etats-Unis n'y \u00e9chappe pas.\r\n\r\n10:34:23:20  10:34:28:11\r\n  Les lyc\u00e9ens d'aujourd'hui sont\r\nles enfants de la seule g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:34:28:15  10:34:32:05\r\n     qui a r\u00e9ellement connu\r\n   la mixit\u00e9 dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:34:32:10  10:34:37:03\r\nScolaris\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970\r\n     et dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:34:37:08  10:34:41:13\r\n  ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des acquis\r\ndu mouvement des droits civiques\r\n\r\n10:34:41:18  10:34:43:14\r\n     de Martin Luther King.\r\n\r\n10:34:43:19  10:34:47:19\r\n     Terri Sewell a \u00e9tudi\u00e9\r\n  \u00e0 l'\u00e9cole publique de Selma.\r\n\r\n10:34:48:00  10:34:51:14\r\n   En 1982, elle est dipl\u00f4m\u00e9e\r\n        dans une classe\r\n\r\n10:34:51:19  10:34:53:23\r\n     compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:57:16\r\n     Elle est devenue depuis\r\n     la premi\u00e8re femme noire\r\n\r\n10:34:57:21  10:35:02:01\r\n   repr\u00e9sentante de l'Alabama\r\n   au Congr\u00e8s des Etats-unis.\r\n\r\n10:35:02:06  10:35:08:19\r\n                 -Ma classe \u00e9tait\r\n     \u00e0 55 % noire et \u00e0 45 % blanche.\r\n\r\n10:35:09:00  10:35:14:02\r\n{\\an3}       Aux r\u00e9unions d'anciens \u00e9l\u00e8ves,\r\nc'est encore aujourd\u2019hui tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9\r\n\r\n10:35:14:07  10:35:16:06\r\n            quand on se retrouve.\r\n\r\n10:35:16:11  10:35:21:09\r\n{\\an3}         Au lyc\u00e9e, j\u2019ai eu la chance\r\n    de grandir dans un environnement\r\n\r\n10:35:21:13  10:35:26:07\r\n                 avec des parents\r\n         qui me poussaient \u00e0 \u00e9tudier.\r\n\r\n10:35:26:11  10:35:30:12\r\n               Mais par ailleurs,\r\n    j'ai senti que leur enseignement\r\n\r\n10:35:30:17  10:35:34:19\r\n         \u00e9tait enrichi par d'autres,\r\n                Blancs et Noirs.\r\n\r\n10:35:35:00  10:35:42:05\r\nQue ce soit ma prof de pom-pom girl,\r\nma prof du dimanche, de rh\u00e9torique...\r\n\r\n10:35:42:10  10:35:46:15\r\n Que ce soit ma ma\u00eetresse de CP,\r\n       qui \u00e9tait blanche,\r\n\r\n10:35:46:20  10:35:51:13\r\n    ou ma ma\u00eetresse de 6\u00e8me,\r\n        qui \u00e9tait noire.\r\n\r\n10:35:51:18  10:35:57:16\r\n{\\an3}    Ca fourmillait, et \u00e7a permettait\r\n  aux gens d'avoir des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n10:35:57:21  10:36:00:20\r\n                On nous disait\r\n           qu'on \u00e9tait intelligents,\r\n\r\n10:36:01:01  10:36:05:00\r\n        que je pouvais \u00eatre tout\r\n    ce que je voulais, et j'y ai cru.\r\n\r\n10:36:05:05  10:36:08:12\r\n           C'est le plus beau cadeau\r\n                que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:36:08:17  10:36:10:13\r\n   puisse offrir \u00e0 un enfant.\r\n\r\n10:36:11:07  10:36:15:05\r\n-Quand Terri Sewell \u00e9tait scolaris\u00e9e\r\n         au lyc\u00e9e de Selma,\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:18:16\r\n      sa m\u00e8re y travaillait\r\n      comme biblioth\u00e9caire.\r\n\r\n10:36:20:22  10:36:24:21\r\n-A cette \u00e9poque, nous nous pensions\r\n      compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9s,\r\n\r\n10:36:25:02  10:36:26:21\r\n        et \u00e7a marchait !\r\n\r\n10:36:27:02  10:36:30:22\r\n  Ca marchait vraiment,\r\n\u00e7a b\u00e9n\u00e9ficiait \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:36:31:03  10:36:34:04\r\nMa fille en est un exemple probant.\r\n\r\n10:36:34:09  10:36:39:23\r\n{\\an1}On avait r\u00e9ussi parce que les enfants\r\napprenaient les uns des autres,\r\n\r\n10:36:40:04  10:36:42:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le meilleur des mondes.\r\n\r\n10:36:42:16  10:36:45:23\r\n     J'aimais,\r\nj'aimais litt\u00e9ralement ces enfants.\r\n\r\n10:36:46:04  10:36:48:21\r\n Je ne regardais pas leur couleur.\r\n\r\n10:36:49:02  10:36:53:16\r\n{\\an1}Et je sais que ces gosses m'aimaient,\r\nils me le disaient.\r\n\r\n10:36:55:17  10:37:00:11\r\nJ'\u00e9tais leur charg\u00e9e d'orientation,\r\n   leur biblioth\u00e9caire,\r\n\r\n10:37:00:16  10:37:03:19\r\n  j'\u00e9tais proche d'eux,\r\n    Blancs et Noirs.\r\n\r\n10:37:04:00  10:37:10:00\r\n   Je pensais vraiment\r\n  qu'on y \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:37:11:11  10:37:14:04\r\n-A l'\u00e9poque, tout le monde pensait\r\n\r\n10:37:14:09  10:37:18:11\r\n       que l'int\u00e9gration\r\n  \u00e9tait une r\u00e9ussite compl\u00e8te.\r\n\r\n10:37:18:16  10:37:23:21\r\nLes bals de fin d'ann\u00e9e des lyc\u00e9es\r\n d\u00e9montraient le chemin parcouru\r\n\r\n10:37:24:02  10:37:27:06\r\n        depuis le combat\r\n     de Martin Luther King.\r\n\r\n10:37:36:20  10:37:40:12\r\nJessica Hope faisait aussi partie\r\n\r\n10:37:40:17  10:37:43:04\r\n   de cette g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e.\r\n\r\n10:37:47:01  10:37:49:17\r\n{\\an3}     -Tout \u00e9tait absolument normal !\r\n\r\n10:37:49:22  10:37:52:08\r\n{\\an3}      Tout le monde vivait ensemble,\r\n\r\n10:37:52:12  10:37:56:19\r\n     il n'y avait pas d'antagonisme,\r\n             de dissensions.\r\n\r\n10:37:57:00  10:38:01:08\r\n       On \u00e9tait juste des m\u00f4mes,\r\n   on n'avait pas d'arri\u00e8re-pens\u00e9es.\r\n\r\n10:38:01:12  10:38:04:08\r\n{\\an3}       C'\u00e9tait comme \u00e7a devait \u00eatre.\r\n\r\n10:38:04:12  10:38:10:06\r\n      Ce qui est bizarre, \u00e0 Selma\r\n        et dans tout l'Alabama,\r\n\r\n10:38:10:11  10:38:13:14\r\n              dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:38:13:19  10:38:17:05\r\n                 c'est que c'\u00e9tait\r\n               un pic d'int\u00e9gration,\r\n\r\n10:38:17:10  10:38:19:19\r\n              dont je me r\u00e9jouissais.\r\n\r\n10:38:20:00  10:38:24:00\r\n     C'\u00e9tait la meilleure exp\u00e9rience\r\n            de toute ma vie,\r\n\r\n10:38:24:05  10:38:27:02\r\n     y compris plus tard, \u00e0 la fac,\r\n\r\n10:38:27:07  10:38:31:11\r\n           c'\u00e9tait juste fabuleux\r\n            comme environnement.\r\n\r\n10:38:32:22  10:38:35:20\r\n   -Au cours des ann\u00e9es 1980,\r\n        insidieusement,\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:38:07\r\n     les choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:38:40:04  10:38:44:11\r\n  Un peu partout dans le pays,\r\n    des juges ont consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:38:44:16  10:38:48:06\r\n    que l'int\u00e9gration raciale\r\n       \u00e9tait une r\u00e9ussite\r\n\r\n10:38:48:11  10:38:52:08\r\n et que les lois des ann\u00e9es 1960\r\n    pour obliger \u00e0 la mixit\u00e9\r\n\r\n10:38:52:12  10:38:54:15\r\n   n'\u00e9taient plus n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:38:54:20  10:38:58:06\r\n     A Selma comme ailleurs,\r\n       la loi est abrog\u00e9e.\r\n\r\n10:38:58:11  10:39:01:11\r\n       Personne n'y pr\u00eate \r\n      r\u00e9ellement attention.\r\n\r\n10:39:05:15  10:39:08:10\r\n      -Les \u00e9coles savaient\r\n\r\n10:39:08:14  10:39:11:00\r\n{\\an1}qu'une fois qu'elles \u00e9taient\r\n\r\n10:39:11:05  10:39:13:10\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9es comme mixtes,\r\n\r\n10:39:13:14  10:39:16:18\r\n{\\an1}elles n'auraient plus \r\n\u00e0 aller devant un juge\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:20:11\r\n{\\an1}pour obtenir le droit\r\nd'assigner les \u00e9l\u00e8ves noirs\r\n\r\n10:39:20:15  10:39:23:06\r\ndans une \u00e9cole exclusivement noire.\r\n\r\n10:39:23:11  10:39:26:17\r\n{\\an1}Ils peuvent d\u00e9sormais le faire,\r\n\r\n10:39:26:22  10:39:30:11\r\nils n'ont plus besoin \r\nde l'accord d'un juge.\r\n\r\n10:39:30:16  10:39:32:18\r\n       Et maintenant,\r\n\r\n10:39:32:23  10:39:35:13\r\n{\\an1}si les parents veulent s'y opposer,\r\n\r\n10:39:35:18  10:39:39:14\r\n{\\an1}ils doivent relancer\r\nde nouvelles proc\u00e9dures judiciaires\r\n\r\n10:39:39:19  10:39:43:01\r\n      o\u00f9 il sera\r\nbien plus difficile de d\u00e9montrer\r\n\r\n10:39:43:06  10:39:46:14\r\n{\\an1}qu'il y a effectivement\r\ndiscrimination raciale.\r\n\r\n10:39:46:19  10:39:50:16\r\n       -A Selma, en 1990,\r\nun incident a priori sans gravit\u00e9\r\n\r\n10:39:50:21  10:39:54:04\r\nva raviver les tensions raciales.\r\n\r\n10:39:54:09  10:39:58:02\r\n     Apr\u00e8s le licenciement \r\n    du premier recteur noir,\r\n\r\n10:39:58:07  10:40:02:02\r\n   les lyc\u00e9ens afro-am\u00e9ricains\r\n      se mettent en gr\u00e8ve.\r\n\r\n10:40:02:07  10:40:05:00\r\n      Les familles blanches\r\n        d\u00e9cident aussit\u00f4t\r\n\r\n10:40:05:05  10:40:08:19\r\nde retirer leurs enfants de l\u2019\u00e9cole\r\n\r\n10:40:09:00  10:40:12:16\r\n comme si une partie de la ville\r\n      n\u2019attendait que cela.\r\n\r\n10:40:12:21  10:40:16:00\r\n-La communaut\u00e9 noire a manifest\u00e9\r\n\r\n10:40:16:05  10:40:20:18\r\n{\\an1}pour contester le fait que\r\nle rectorat, majoritairement blanc,\r\n\r\n10:40:20:23  10:40:25:10\r\n{\\an1}n'avait pas renouvel\u00e9 le contrat\r\ndu premier recteur afro-am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:40:25:14  10:40:30:14\r\n{\\an1}A partir de ce moment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nun d\u00e9part massif des \u00e9l\u00e8ves blancs\r\n\r\n10:40:30:19  10:40:35:07\r\nvers d'autres \u00e9coles de la r\u00e9gion,\r\n     toutes blanches.\r\n\r\n10:40:35:11  10:40:41:05\r\n    Ils sont tous partis\r\ndu lyc\u00e9e public de la ville, tous.\r\n\r\n10:40:41:10  10:40:45:01\r\n               -A partir de l\u00e0,\r\n             les groupes de jeunes\r\n\r\n10:40:45:06  10:40:47:04\r\n             n'\u00e9taient plus m\u00e9lang\u00e9s.\r\n\r\n10:40:47:09  10:40:51:03\r\n           Je me rappelle d'un jour\r\n         o\u00f9 j'avais appel\u00e9 un copain:\r\n\r\n10:40:51:08  10:40:54:13\r\n             \"H\u00e9, on va en ville, \r\n            super, on se retrouve !\"\r\n\r\n10:40:54:18  10:40:58:14\r\n               Quand on s'est vu,\r\n             je suis all\u00e9e vers lui\r\n\r\n10:40:58:19  10:41:01:11\r\n{\\an3}      pour le prendre dans mes bras.\r\n\r\n10:41:01:15  10:41:07:02\r\n{\\an3}      Et il a fait \"oh oh\", et je ne\r\npouvais pas l'enlacer dans mes bras.\r\n\r\n10:41:07:07  10:41:11:17\r\nIl m'a expliqu\u00e9 qu'il ne pouvait pas\r\n         m'approcher comme \u00e7a,\r\n\r\n10:41:11:22  10:41:14:07\r\n         que ce serait mal vu,\r\n\r\n10:41:14:11  10:41:18:04\r\n    qu'il ne voulait pas d'ennuis,\r\n           pas d'histoires,\r\n\r\n10:41:18:09  10:41:24:09\r\n          qu'il ne voulait pas\r\n          prendre de risques.\r\n\r\n10:41:24:13  10:41:28:21\r\n   C'\u00e9tait si bizarre pour moi,\r\n             si \u00e9trange...\r\n\r\n10:41:32:09  10:41:34:14\r\n{\\an3}       \u00c7a n'existait pas auparavant.\r\n\r\n10:41:34:19  10:41:37:16\r\n        On allait \u00e0 l'\u00e9cole ensemble\r\n               depuis le CM1.\r\n\r\n10:41:37:21  10:41:41:08\r\n  -Je n'y croyais pas...\r\n\r\n10:41:42:18  10:41:46:07\r\n      Que les Blancs\r\n nous quitteraient ainsi...\r\n\r\n10:41:46:11  10:41:51:03\r\n   Et aujourd'hui encore,\r\n25 ans apr\u00e8s, j'y crois pas.\r\n\r\n10:41:54:05  10:41:57:12\r\n          -L'histoire\r\n des relations raciales \u00e0 Selma\r\n\r\n10:41:57:17  10:42:00:01\r\n      est une fois de plus\r\n          embl\u00e9matique\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:02:11\r\nde ce qui se passe dans le pays.\r\n\r\n10:42:02:16  10:42:06:11\r\n    Les donn\u00e9es officielles \r\n    d\u00e9montrent qu'en 20 ans,\r\n\r\n10:42:06:16  10:42:09:15\r\n      \u00e0 mesure que la loi\r\n    n'impose plus la mixit\u00e9,\r\n\r\n10:42:09:20  10:42:12:17\r\n     la nouvelle s\u00e9gr\u00e9gation\r\n       gangr\u00e8ne les Etats.\r\n\r\n10:42:12:22  10:42:16:10\r\n{\\an3}           -La res\u00e9gr\u00e9gation des USA\r\n                touche tout le pays,\r\n\r\n10:42:16:14  10:42:19:15\r\n                ce n\u2019est pas juste \r\n               le probl\u00e8me de Selma.\r\n\r\n10:42:19:20  10:42:22:00\r\n{\\an3}       Selma est un petit microcosme\r\n\r\n10:42:22:05  10:42:25:07\r\n                  r\u00e9v\u00e9lateur\r\n     de ce qui se passe globalement.\r\n\r\n10:42:25:11  10:42:31:02\r\n{\\an1}-Certains utilisent\r\nle terme d'apartheid scolaire\r\n\r\n10:42:31:07  10:42:39:09\r\n{\\an1}pour d\u00e9crire ces \u00e9coles o\u00f9 au moins\r\n99% des \u00e9tudiants sont noirs.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:45:22\r\n{\\an1}Il est vrai qu'il n'y a pas de loi\r\nqui dise: \"Tel enfant doit aller\r\n\r\n10:42:46:03  10:42:51:08\r\n{\\an1}dans une \u00e9cole de Blancs,\r\ntel enfant dans une \u00e9cole de Noirs.\"\r\n\r\n10:42:51:12  10:42:52:22\r\n   Mais pour autant,\r\n\r\n10:42:53:03  10:42:58:12\r\n{\\an1}je ne crois pas que ce soit exag\u00e9r\u00e9\r\nd'employer un tel terme.\r\n\r\n10:42:58:17  10:43:17:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:18:02  10:43:22:12\r\n   -Ce qui me d\u00e9range vraiment,\r\nc'est que des g\u00e9n\u00e9rations de gosses\r\n\r\n10:43:22:17  10:43:26:17\r\n                     pensent que\r\n     la mixit\u00e9 raciale n'existe pas.\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:30:19\r\n{\\an3}           Ma fille, dans son \u00e9cole,\r\n                elle est en sixi\u00e8me,\r\n\r\n10:43:31:00  10:43:35:21\r\n{\\an3}               ils sont pratiquement\r\n             compl\u00e8tement s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n10:43:40:09  10:43:45:22\r\n -178 rectorats \u00e0 travers les USA\r\nresteraient sous le coup d'une loi\r\n\r\n10:43:46:03  10:43:48:13\r\n qui oblige \u00e0 la mixit\u00e9 raciale.\r\n\r\n10:43:48:18  10:43:50:11\r\n    Ailleurs, officiellement,\r\n\r\n10:43:50:16  10:43:53:19\r\n l'int\u00e9gration serait un succ\u00e8s.\r\n\r\n10:44:00:11  10:44:02:03\r\n      -Dans les ann\u00e9es 50,\r\n\r\n10:44:02:08  10:44:06:11\r\n                      on disait:\r\n         \"La s\u00e9gr\u00e9gation, c'est mal.\"\r\n\r\n10:44:06:16  10:44:11:11\r\n{\\an3}       Aujourd'hui, les gens disent:\r\n        \"OK, nous sommes s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9s\",\r\n\r\n10:44:11:15  10:44:15:00\r\n         mais les gens l'ont choisi,\r\n                  c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:15:05  10:44:18:00\r\n         -Etre scolaris\u00e9\r\n      dans un \u00e9tablissement\r\n\r\n10:44:18:06  10:44:21:11\r\n       exclusivement noir\r\n   n'est pas que discriminant.\r\n\r\n10:44:21:16  10:44:25:11\r\n     C'est aussi et surtout,\r\npour ces jeunes, des opportunit\u00e9s\r\n\r\n10:44:25:16  10:44:28:21\r\n      d\u2019\u00e9tudes sup\u00e9rieures \r\n     bien moins importantes.\r\n\r\n10:44:29:02  10:44:31:18\r\n L'orientation vers l'universit\u00e9\r\n\r\n10:44:31:23  10:44:35:01\r\n        est un \u00e9v\u00e9nement\r\n   dans les lyc\u00e9es am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:44:35:06  10:44:37:16\r\n      Lors d'une c\u00e9r\u00e9monie,\r\n           les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:44:37:21  10:44:40:14\r\n           apprennent\r\n  quelle universit\u00e9 les accepte\r\n\r\n10:44:40:19  10:44:42:21\r\n  et le montant de leur bourse.\r\n\r\n10:45:24:09  10:45:28:02\r\n-Pour certains, comme pour Sarah,\r\n     ce jour a un go\u00fbt amer\r\n\r\n10:45:28:07  10:45:32:07\r\n        car leur orientation\r\nest bien souvent choisie par d\u00e9faut,\r\n\r\n10:45:32:11  10:45:37:01\r\n   faute de moyens financiers \r\n  ou de propositions de la part\r\n\r\n10:45:37:06  10:45:39:16\r\ndes grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n10:45:39:21  10:45:43:13\r\n-Je voulais aller dans une \u00e9cole\r\n      d'art et de design.\r\n\r\n10:45:43:18  10:45:48:06\r\nC'est une \u00e9cole sup\u00e9rieure priv\u00e9e\r\n  au niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:45:48:11  10:45:52:09\r\n{\\an1}Mais comme mon lyc\u00e9e\r\nne nous a jamais vraiment pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:45:52:13  10:45:56:11\r\n{\\an1}de tels \u00e9tablissements,\r\nla fa\u00e7on dont ils fonctionnent,\r\n\r\n10:45:56:16  10:45:58:19\r\n       je n'avais\r\n\r\n10:45:59:00  10:46:00:23\r\n    aucune connexion avec eux.\r\n\r\n10:46:01:04  10:46:04:02\r\n         Habituellement,\r\n     les co\u00fbts d'inscription,\r\n\r\n10:46:04:07  10:46:07:16\r\n   c'est environ 20 dollars;\r\n    l\u00e0, c'\u00e9tait 40 dollars.\r\n\r\n10:46:07:21  10:46:10:11\r\nJe ne voulais pas d\u00e9penser cet argent\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:13:12\r\n          en sachant\r\nque \u00e7a pourrait ne pas marcher.\r\n\r\n10:46:13:17  10:46:18:10\r\n{\\an1}Ils avaient tout ce dont je r\u00eavais,\r\n\u00e7a m'a un peu bris\u00e9 le coeur\r\n\r\n10:46:18:14  10:46:20:08\r\n  mais je me suis dit\r\n\r\n10:46:20:12  10:46:22:22\r\n que je trouverais autre chose.\r\n\r\n10:46:23:03  10:46:27:00\r\n      J'ai song\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\nmais je me suis dit qu'il fallait\r\n\r\n10:46:27:05  10:46:30:05\r\n        que je d\u00e9veloppe\r\n      ma fibre artistique.\r\n\r\n10:46:32:16  10:46:33:23\r\n           -On n'a pas\r\n\r\n10:46:34:04  10:46:37:10\r\n       tous les d\u00e9bouch\u00e9s\r\n     scolaires dans ce lyc\u00e9e\r\n\r\n10:46:37:14  10:46:42:01\r\n parce que seules certaines facs\r\n  viennent, toujours les m\u00eames.\r\n\r\n10:46:42:06  10:46:45:20\r\n   Les facs situ\u00e9es plus loin\r\n   pr\u00e9f\u00e8rent aller ailleurs,\r\n\r\n10:46:46:01  10:46:47:19\r\n          parce qu'ici,\r\n\r\n10:46:48:00  10:46:50:06\r\non est majoritairement noir.\r\n\r\n10:46:50:11  10:46:54:12\r\n Seules les universit\u00e9s\r\nhistoriquement noires viennent ici\r\n\r\n10:46:54:17  10:46:56:18\r\ncar on est un lyc\u00e9e de Noirs.\r\n\r\n10:46:56:23  10:46:59:15\r\n     Les universit\u00e9s\r\n majoritairement blanches\r\n\r\n10:46:59:20  10:47:01:12\r\n      ne viennent pas ici.\r\n\r\n10:47:01:17  10:47:04:09\r\n        Applaudissements\r\n\r\n10:47:04:13  10:47:08:02\r\n        -On ne pense pas\r\n   \u00e0 ce que les enfants noirs,\r\n\r\n10:47:08:07  10:47:12:16\r\n{\\an3}        dans le sens large du terme,\r\n     dont les latinos et les autres,\r\n\r\n10:47:12:21  10:47:17:17\r\n             ressentent \u00e0 l'\u00e9cole\r\n           et combien ils souffrent.\r\n\r\n10:47:17:22  10:47:21:16\r\n{\\an3}On accepte que les enfants souffrent.\r\n\r\n10:47:21:21  10:47:25:08\r\n{\\an3}        On banalise leur souffrance.\r\n\r\n10:47:25:12  10:47:28:04\r\n{\\an3}          Je le vois tous les jours,\r\n\r\n10:47:28:09  10:47:32:11\r\n{\\an3}                 parce que ma fille,\r\n       une des privil\u00e9gi\u00e9es, le vit.\r\n\r\n10:47:32:15  10:47:36:12\r\n{\\an3}      Les gosses ont les m\u00eames r\u00eaves\r\n                 que tous les autres\r\n\r\n10:47:36:17  10:47:40:00\r\n{\\an3}        au sujet de leurs v\u00eatements,\r\n                    de leur musique,\r\n\r\n10:47:40:05  10:47:42:14\r\n{\\an3}          des choses superficielles.\r\n\r\n10:47:42:19  10:47:47:04\r\n     Mais vous voyez aussi comment,\r\n                  petit \u00e0 petit,\r\n\r\n10:47:47:09  10:47:52:00\r\n              leurs r\u00eaves diff\u00e8rent,\r\n                 se transforment.\r\n\r\n10:47:56:00  10:47:59:14\r\n      -Les quartiers noirs \r\n      de Selma sont calmes.\r\n\r\n10:47:59:19  10:48:04:00\r\nLa plupart des familles se pr\u00e9parent\r\n    pour l'\u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:48:04:05  10:48:08:11\r\nAujourd'hui, les lyc\u00e9ens re\u00e7oivent\r\n   officiellement leur dipl\u00f4me.\r\n\r\n10:48:09:15  10:48:12:10\r\nUne fiert\u00e9 pour toutes ces familles.\r\n\r\n10:48:17:16  10:48:21:14\r\n     Mes parents seront l\u00e0,\r\n ainsi que mes fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:48:21:19  10:48:26:08\r\n J'esp\u00e8re vraiment que la famille \r\n de mon petit copain sera l\u00e0 aussi\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:28:15\r\n  parce qu'on s'adore.\r\n\r\n10:48:28:20  10:48:31:16\r\n            Je crois\r\n qu'ils sont tous fiers de moi.\r\n\r\n10:48:31:21  10:48:34:11\r\nIls m\u2019ont dit qu\u2019ils \u00e9taient fiers.\r\n\r\n10:48:38:13  10:48:47:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:47:09  10:48:51:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:51:07  10:48:54:20\r\n     J'\u00e9tais un peu nerveuse\r\n    au d\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:48:55:01  10:48:57:22\r\n     J'avais peur d'oublier\r\n         quelque chose.\r\n\r\n10:48:59:20  10:49:03:04\r\n       Mais j\u2019\u00e9tais fi\u00e8re\r\n    de repr\u00e9senter ma classe\r\n\r\n10:49:03:09  10:49:06:00\r\net je crois que les gens ont aim\u00e9.\r\n\r\n10:49:13:15  10:49:24:09\r\n          Elle chante\r\n   l'hymne national am\u00e9ricain\r\n\r\n10:49:24:13  10:49:26:07\r\n        -Faire ses \u00e9tudes\r\n\r\n10:49:26:11  10:49:31:01\r\n      et obtenir son dipl\u00f4me\r\ndans une \u00e9cole exclusivement noire\r\n\r\n10:49:31:06  10:49:34:16\r\n aura des cons\u00e9quences durables\r\n        pour ces jeunes.\r\n\r\n10:49:34:21  10:49:36:22\r\n   D'apr\u00e8s une \u00e9tude r\u00e9cente,\r\n\r\n10:49:37:03  10:49:40:21\r\n    les \u00e9tudiants comme Sarah\r\n     gagneront 15 % de moins\r\n\r\n10:49:41:02  10:49:45:19\r\n dans leur vie professionnelle que\r\nles \u00e9l\u00e8ves noirs des lyc\u00e9es mixtes.\r\n\r\n10:49:46:00  10:49:47:20\r\n      A l'heure de c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n10:49:48:01  10:49:50:13\r\n une nouvelle \u00e9tape de leur vie,\r\n\r\n10:49:50:18  10:49:53:07\r\n      les enfants de Selma,\r\n        tout \u00e0 leur joie,\r\n\r\n10:49:53:11  10:49:56:18\r\nne pensent pas \u00e0 ce genre de choses.\r\n\r\n10:49:56:23  10:50:00:22\r\nCe qui compte, c'est de profiter\r\n     de l'instant pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:50:01:03  10:50:03:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:03:12  10:50:15:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:15:10  10:50:20:04\r\n    Tout le monde applaudit \r\n   et pousse des cris de joie\r\n\r\n10:50:26:21  10:50:32:08\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves crient de joie\r\n\r\n10:50:32:12  10:50:37:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:45:22  10:50:51:06\r\n -L'an prochain, Sarah rejoindra\r\n   une universit\u00e9 de Floride.\r\n\r\n10:50:51:11  10:50:53:22\r\n         Elle continuera\r\n      \u00e0 y \u00e9tudier le chant.\r\n\r\n10:50:54:03  10:50:57:12\r\n          Une universit\u00e9,\r\no\u00f9 sur les 4'000 \u00e9tudiants inscrits,\r\n\r\n10:50:57:17  10:51:00:00\r\n    plus de 3'900 sont noirs.\r\n\r\n10:51:02:06  10:51:04:23\r\n          -Les vieilles\r\n    batailles sont de retour.\r\n\r\n10:51:05:04  10:51:08:19\r\n{\\an3}        Nous devons rester vigilants\r\n\r\n10:51:09:00  10:51:12:11\r\n      et nous battre pour conserver\r\n           les acquis obtenus.\r\n\r\n10:51:12:16  10:51:18:01\r\n  Et si nous ne sommes pas vigilants\r\n   et que nous ne nous battons plus\r\n\r\n10:51:18:06  10:51:22:07\r\n           pour plus de progr\u00e8s,\r\n         il y aura des r\u00e9gressions.\r\n\r\n10:51:22:11  10:51:25:23\r\n           Et c'est ce qu'on voit.\r\n\r\n10:51:26:04  10:51:31:01\r\n{\\an3} Je crois que c'est la grande ironie\r\n                de notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:51:31:07  10:51:35:17\r\n -La communaut\u00e9 noire de Selma \r\n vit cette nouvelle s\u00e9gr\u00e9gation\r\n\r\n10:51:36:00  10:51:37:16\r\n         comme r\u00e9sign\u00e9e.\r\n\r\n10:51:37:21  10:51:40:23\r\nElle regarde la fin du mandat Obama,\r\n             d\u00e9sabus\u00e9e\r\n\r\n10:51:41:05  10:51:45:22\r\nface \u00e0 l\u2019impuissance du pr\u00e9sident\r\n     \u00e0 r\u00e9gler ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:51:46:03  10:51:50:03\r\n   De plus en plus de leaders\r\n   de la communaut\u00e9 appellent\r\n\r\n10:51:50:08  10:51:53:13\r\n\u00e0 une prise de conscience nationale.\r\n\r\n10:51:53:18  10:51:57:21\r\n  Une obligation \u00e0 leurs yeux\r\npour que les futures g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n10:51:58:02  10:52:04:04\r\n d'enfants noirs puissent encore\r\n r\u00eaver d'\u00eatre un jour eux aussi\r\n\r\n10:52:04:09  10:52:06:11\r\n       pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n10:52:15:04  10:52:18:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Icard, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Icard, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679959", "comment": "images d'archives de qualit\u00e9 variable / 10:09:21 et 10:38:40 plans qui saccadent", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028987", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1569882", "internalArchiveId": "AA1701569985", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-16T19:02:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8313106", "imageURL": "http://www.rts.ch/8313113.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: Jo\u00ebl Rey est l\u2019un des rares souffleurs de verre romands", "La ville de Porrentruy innove", "Le Rh\u00f4ne prend sa source \u00e0 2200m dans le massif du Saint Gothard", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "NE: le niveau du lac de Neuch\u00e2tel est particuli\u00e8rement bas", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Jo\u00ebl Rey joue de la flamme pour donner vie \u00e0 ses sculptures depuis bient\u00f4t plus de 20 ans.", "Elle lance notamment un concept d\u2019h\u00e9bergement touristique atypique.", "Mais le glacier du Rh\u00f4ne souffre du changement climatique. Il fond beaucoup plus vite qu\u2019au 20e si\u00e8cle.", "Cette situation exceptionnelle permet aux promeneurs de se balader sur des berges normalement immerg\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8219805", "ece-8219807", "ece-8221741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:33:20Z", "subTitles": ["19:01:00:23  19:01:18:23\r\n...\r\n\r\n19:01:19:09  19:01:22:23\r\n     -J'ai toujours v\u00e9cu ici,\r\n      je m'y plais beaucoup.\r\n\r\n19:01:23:01  19:01:25:12\r\n  -On est au centre de l'Europe.\r\n\r\n19:01:25:23  19:01:28:21\r\n-Porrentruy mise sur l'originalit\u00e9.\r\n\r\n19:01:28:23  19:01:32:15\r\n    La ville lance un concept\r\n         venu d'Italie,\r\n\r\n19:01:32:17  19:01:38:09\r\nune offre h\u00f4teli\u00e8re r\u00e9partie dans\r\nplusieurs b\u00e2timents historiques.\r\n\r\n19:01:39:05  19:01:44:22\r\n-Il faut trouver une nouvelle forme,\r\n      inventer, exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:01:45:00  19:01:47:03\r\n     Ca a un c\u00f4t\u00e9 artistique.\r\n\r\n19:01:47:05  19:01:52:18\r\n-L'improvisation n'a pas de place\r\n  dans le travail de Jo\u00ebl Rey.\r\n\r\n19:01:52:20  19:01:59:05\r\nIl est un des derniers souffleurs\r\n   de verre de Suisse romande.\r\n\r\n19:02:00:06  19:02:04:16\r\n         Toute la semaine,\r\nnous vous emmenons au fil du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:02:04:18  19:02:09:20\r\n  Le fleuve affronte des d\u00e9fis\r\n   environnementaux majeurs.\r\n\r\n19:02:09:22  19:02:14:22\r\n   Premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 la source,\r\n      le glacier du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:02:16:08  19:02:18:08\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:02:18:10  19:02:24:09\r\nLe niveau du lac de de Neuch\u00e2tel est\r\ntr\u00e8s bas, proche du record de 1973.\r\n\r\n19:02:24:11  19:02:28:15\r\n   Cette situation ne pla\u00eet pas\r\n         aux arch\u00e9ologues\r\n\r\n19:02:28:17  19:02:35:11\r\n   qui constatent que l'\u00e9rosion \r\n  des sites lacustres s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:02:40:03  19:02:44:15\r\n -De tels vestiges n\u00e9olithiques, \r\nil y en a 150 au lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:02:44:17  19:02:49:19\r\n   Des restes bien conserv\u00e9s,\r\nt\u00e9moins de 3'000 ans d'histoire.\r\n\r\n19:02:49:21  19:02:53:11\r\nt\u00e9moins de 3'000 ans d'histoire.\r\n\r\n19:02:53:12  19:02:57:05\r\n     Mais l'\u00e9rosion menace,\r\n  surtout quand le lac est bas.\r\n\r\n19:02:58:11  19:03:00:23\r\n  -Pour les stations plus proches\r\n\r\n19:03:01:01  19:03:03:19\r\n         du rivage actuel,\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:08:03\r\n       souvent sous l'eau, \r\n      il reste peu de marge.\r\n\r\n19:03:08:05  19:03:13:14\r\n L'\u00e9rosion a des effets importants\r\n   sur la couche arch\u00e9ologique.\r\n\r\n19:03:13:16  19:03:17:08\r\n  -Un ph\u00e9nom\u00e8ne de destruction\r\n   s'\u00e9talant sur des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:03:19:06  19:03:22:11\r\n         -A court terme,\r\n      on ne peut rien faire.\r\n\r\n19:03:22:12  19:03:26:04\r\n     On surveille \u00e0 long terme\r\n\r\n19:03:26:06  19:03:31:14\r\npour voir si le faible niveau du lac\r\n a une incidence sur nos stations.\r\n\r\n19:03:31:16  19:03:40:13\r\n   S'il y a un souci, on prendra\r\n    des mesures \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:03:40:15  19:03:44:11\r\n      -Des mesures cibl\u00e9es,\r\n comme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n19:03:44:12  19:03:47:21\r\n    Cette plage artificielle\r\nest une couverture de 30 \u00e0 50 cm\r\n\r\n19:03:47:23  19:03:52:09\r\n   de galets sur les vestiges\r\n     d'un village lacustre.\r\n\r\n19:03:52:11  19:03:54:14\r\n   -Le but de cette protection,\r\n\r\n19:03:54:16  19:03:56:16\r\n  c'est de conserver les couches\r\n\r\n19:03:56:18  19:03:58:21\r\n   pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:03:58:23  19:04:03:04\r\n Ce syst\u00e8me de protection ne co\u00fbte\r\n que quelques dizaines de milliers\r\n\r\n19:04:03:06  19:04:07:19\r\n       alors qu'une fouille\r\n    co\u00fbterait ici des millions.\r\n\r\n19:04:07:21  19:04:10:02\r\n   -Une attention particuli\u00e8re\r\n\r\n19:04:10:04  19:04:13:09\r\n    va aux stations lacustres\r\n      class\u00e9es \u00e0 l'UNESCO.\r\n\r\n19:04:13:11  19:04:17:23\r\nLe patrimoine reconnu est compos\u00e9\r\n   de 111 vestiges europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:04:18:23  19:04:21:12\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n19:04:21:14  19:04:25:02\r\n    la course \u00e0 la pr\u00e9paration\r\n        des pistes de ski,\r\n\r\n19:04:25:04  19:04:27:18\r\nle premier castor citadin \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:04:27:20  19:04:33:22\r\net l'ouverture du Salon international\r\n  de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:35:11  19:04:40:07\r\n-Le SIHH, le salon du luxe horloger,\r\n         a ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:40:09  19:04:45:12\r\nLes plus prestigieux s'y retrouvent,\r\n\r\n19:04:45:14  19:04:48:11\r\n           on y brille\r\n autant que les pi\u00e8ces expos\u00e9es,\r\n\r\n19:04:48:13  19:04:51:12\r\n m\u00eame si le pessimisme se voit.\r\n\r\n19:04:51:14  19:04:56:04\r\n       La branche s'attend \u00e0\r\nun recul des ventes de 10 % en 2016.\r\n\r\n19:04:56:06  19:05:01:01\r\n La nouveaut\u00e9 du salon est qu'il \r\nouvrira ses portes au grand public\r\n\r\n19:05:01:03  19:05:04:15\r\n vendredi pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:05:06:22  19:05:12:05\r\nCharles-Henri Favrod, fondateur \r\ndu mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:05:12:07  19:05:16:07\r\n s'est \u00e9teint dimanche \u00e0 89 ans.\r\n\r\n19:05:16:08  19:05:19:08\r\n     Journaliste, essayiste,\r\n\r\n19:05:19:10  19:05:24:06\r\n     il est rest\u00e9 \u00e0 la t\u00eate \r\n    de l'institution dix ans.\r\n\r\n19:05:25:09  19:05:29:07\r\n   -Il a d\u00e9fendu la photographie\r\n           a une \u00e9poque\r\n\r\n19:05:29:09  19:05:33:21\r\n  o\u00f9 elle n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9e\r\n  comme de l'art \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:05:34:17  19:05:36:20\r\n    -Fond\u00e9 en 1985, l'Elys\u00e9e\r\n\r\n19:05:36:22  19:05:40:22\r\n  est l'un des premiers mus\u00e9es \r\n  de la photographie en Europe.\r\n\r\n19:05:41:04  19:05:45:02\r\n        -Il est discret,\r\nmais les signes ne trompent pas:\r\n\r\n19:05:45:04  19:05:48:15\r\nle castor est arriv\u00e9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:05:48:17  19:05:52:14\r\nEntre le barrage de la Maigrauge\r\n    et le pont de la Motta,\r\n\r\n19:05:52:16  19:05:55:09\r\n         il a construit\r\n    un terrier sur la berge.\r\n\r\n19:05:56:01  19:05:59:01\r\n        -Nous ne savons pas\r\n       si c'est une famille,\r\n\r\n19:05:59:03  19:06:02:08\r\n     mais il est plus probable\r\n       que ce soit un jeune.\r\n\r\n19:06:02:10  19:06:04:11\r\n  Quand ils atteignent deux ans,\r\n\r\n19:06:04:12  19:06:07:20\r\n  les jeunes quittent la famille\r\n   et cherchent un territoire.\r\n\r\n19:06:08:08  19:06:10:08\r\n  -L'arriv\u00e9e du castor en ville\r\n            co\u00efncide\r\n\r\n19:06:10:10  19:06:14:17\r\n avec l'augmentation des castors \r\ndans les cours d'eau fribourgeois.\r\n\r\n19:06:15:00  19:06:18:09\r\n   -De la neige en abondance,\r\n    mais des pistes ferm\u00e9es\r\n\r\n19:06:18:11  19:06:21:15\r\n     dans plusieurs stations\r\n       de moyenne altitude\r\n\r\n19:06:21:17  19:06:25:08\r\n             \u00e0 cause\r\n  d'un manteau neigeux instable\r\n\r\n19:06:25:10  19:06:29:10\r\n       qui rend difficile\r\n    le travail des dameuses.\r\n\r\n19:06:29:18  19:06:33:21\r\n      -Ca demande du travail\r\n        pour les d\u00e9parts,\r\n\r\n19:06:33:23  19:06:37:17\r\n    la pr\u00e9paration des pistes.\r\n\r\n19:06:39:14  19:06:45:10\r\n -D'ici ce week-end, l'ensemble\r\n  des domaines devrait ouvrir.\r\n\r\n19:06:47:04  19:06:52:03\r\n   -L'initiative \"Pour un canton\r\n  du Valais sans grand pr\u00e9dateur\"\r\n\r\n19:06:52:05  19:06:56:01\r\n     a abouti et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:06:56:03  19:07:01:16\r\nElle entend interdire l'introduction\r\n   de nouveaux grands pr\u00e9dateurs\r\n\r\n19:07:01:18  19:07:08:16\r\n      comme le lynx ou l'ours\r\n et \u00e0 limiter la pr\u00e9sence du loup.\r\n\r\n19:07:12:06  19:07:16:18\r\n    Porrentruy lance un concept\r\n     d'h\u00e9bergements atypiques,\r\n\r\n19:07:16:20  19:07:20:19\r\n venu d'Italie, l'Albergo Diffuso.\r\n\r\n19:07:20:21  19:07:26:03\r\n       Le principe: un h\u00f4tel\r\n  dont les services sont r\u00e9partis\r\n\r\n19:07:26:05  19:07:31:05\r\ndans plusieurs b\u00e2timents historiques\r\n        de la vieille ville.\r\n\r\n19:07:31:07  19:07:34:18\r\nOn retrouve Steven Mossaz sur place.\r\n\r\n19:07:35:17  19:07:41:01\r\n   -A Porrentruy, les b\u00e2timents\r\n   datent de plusieurs si\u00e8cles.\r\n\r\n19:07:41:03  19:07:47:15\r\n  Le nouveau concept d'h\u00e9bergement\r\nveut leur donner un nouveau souffle.\r\n\r\n19:07:47:17  19:07:52:19\r\n      Dans un petit p\u00e9rim\u00e8tre,\r\nune b\u00e2tisse accueillera la r\u00e9ception,\r\n\r\n19:07:52:21  19:07:57:16\r\n une autre une piscine et un spa,\r\nune autre une salle de conf\u00e9rence.\r\n\r\n19:07:57:18  19:08:01:01\r\n            Les chambres\r\nseront r\u00e9parties entre les b\u00e2timents.\r\n\r\n19:08:01:03  19:08:04:12\r\n     On est au dernier \u00e9tage \r\n     d'un b\u00e2timent historique\r\n\r\n19:08:04:14  19:08:07:04\r\n      o\u00f9 des chambres d'h\u00f4tes\r\n          seront cr\u00e9\u00e9es.\r\n\r\n19:08:07:06  19:08:11:15\r\n   La Ville soutient ce concept\r\nd\u00e9velopp\u00e9 par 5 partenaires priv\u00e9s.\r\n\r\n19:08:11:17  19:08:15:01\r\n     Qu'est-ce qui vous pla\u00eet\r\n     dans l'Albergo Diffuso ?\r\n\r\n19:08:15:03  19:08:20:11\r\n -L'implantation en vieille ville \r\n d'un h\u00f4tel moderne non classique.\r\n\r\n19:08:20:12  19:08:23:16\r\n -Qu'est-ce qu'apporte la Ville ?\r\n\r\n19:08:23:18  19:08:27:22\r\n          -On est pr\u00e9sent\r\n      dans toutes les \u00e9tudes,\r\n\r\n19:08:28:00  19:08:34:05\r\n  et on a obtenu un co-financement\r\nentre la Conf\u00e9d\u00e9ration et le Canton.\r\n\r\n19:08:34:07  19:08:38:17\r\n       -Quelle est la part\r\n   de financement de la Ville ?\r\n\r\n19:08:38:19  19:08:43:16\r\n           -100'000 frs\r\n pour un projet d'environ 5 mios.\r\n\r\n19:08:43:18  19:08:49:11\r\n     -Qu'est-ce qui distingue\r\nce projet d'un h\u00f4tel traditionnel ?\r\n\r\n19:08:49:12  19:08:55:16\r\n       -Un h\u00f4tel traditionnel\r\na tous les services au m\u00eame endroit.\r\n\r\n19:08:55:18  19:09:02:17\r\n        Nous ne pouvons pas\r\nnous le permettre en vieille ville,\r\n\r\n19:09:02:19  19:09:06:02\r\n      car nous ne pouvons pas\r\n       casser du patrimoine.\r\n\r\n19:09:06:04  19:09:10:22\r\n  La solution \u00e9tait d'implanter \r\n  un h\u00f4tel \u00e0 plusieurs endroits.\r\n\r\n19:09:11:00  19:09:15:07\r\n         -Plusieurs h\u00f4tels\r\n  ont ferm\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:09:15:09  19:09:20:06\r\nY a-t-il un r\u00e9el besoin d'augmenter\r\n l'offre h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Porrentruy ?\r\n\r\n19:09:20:08  19:09:24:01\r\n        -Oui: depuis 2012,\r\n les nuit\u00e9es augmentent fortement,\r\n\r\n19:09:24:03  19:09:26:07\r\n   notamment en parah\u00f4tellerie.\r\n\r\n19:09:26:09  19:09:28:07\r\n       On y croit vraiment,\r\n\r\n19:09:28:09  19:09:32:11\r\n   on aimerait aussi r\u00e9int\u00e9grer\r\n   le circuit des autocaristes.\r\n\r\n19:09:32:12  19:09:34:11\r\n   -Pierre-Arnauld Fueg, merci.\r\n\r\n19:09:34:13  19:09:40:20\r\nD\u00e9couvrons le potentiel de Porrentruy\r\n      avec cette visite guid\u00e9e.\r\n\r\n19:09:41:15  19:09:46:17\r\n          -Porrentruy,\r\n   deuxi\u00e8me ville jurassienne\r\n\r\n19:09:46:19  19:09:49:01\r\n\u00e0 l'extr\u00eame nord-ouest du canton.\r\n\r\n19:09:49:03  19:09:53:02\r\nElle a plusieurs atouts de charme: \r\nson centre historique, son ch\u00e2teau,\r\n\r\n19:09:53:04  19:09:56:10\r\n  et, selon certains habitants,\r\n       sa qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:09:56:16  19:09:59:07\r\n     Il fait bon vivre ici ?\r\n          -C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n19:09:59:09  19:10:02:13\r\n-Une petite ville avec de l'air pur.\r\n\r\n19:10:02:15  19:10:04:17\r\n           -C'est calme.\r\n\r\n19:10:04:19  19:10:08:23\r\n     -J'ai toujours v\u00e9cu ici,\r\n      je m'y plais beaucoup.\r\n\r\n19:10:09:01  19:10:12:16\r\n  -On est au centre de l'Europe.\r\n\r\n19:10:13:15  19:10:18:19\r\n-Une situation g\u00e9ographique utilis\u00e9e\r\npour s\u00e9duire les nouveaux habitants\r\n\r\n19:10:18:21  19:10:22:11\r\n     et les investisseurs,\r\n avec l'argument que Porrentruy\r\n\r\n19:10:22:13  19:10:25:21\r\n      est la ville suisse\r\n    la plus proche de Paris.\r\n\r\n19:10:25:23  19:10:29:20\r\nEst-ce qu'il manque quelque chose ?\r\n             -Du soleil.\r\n\r\n19:10:30:11  19:10:33:09\r\n         -Mais encore ?\r\n\r\n19:10:33:20  19:10:37:12\r\n  -C'est une question difficile.\r\n\r\n19:10:37:14  19:10:42:04\r\n -D\u00e9velopper peu \u00e0 peu l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:10:42:06  19:10:44:23\r\n       -Quelques commerces.\r\n\r\n19:10:45:01  19:10:50:16\r\n -Pour les grandes manifestations,\r\n     avoir un h\u00f4tel de classe.\r\n\r\n19:10:50:18  19:10:56:03\r\n  -Un peu plus d'infrastructures\r\n         pour les jeunes.\r\n\r\n19:10:56:14  19:11:01:07\r\n   -Nombreux sont les domaines\r\n  o\u00f9 la ville peut mieux faire:\r\n\r\n19:11:01:09  19:11:06:08\r\n de quoi inspirer les \u00e9lus pour les\r\n\u00e9lections communales de cet automne.\r\n\r\n19:11:06:20  19:11:11:00\r\n        -Guillaume Lachat,\r\n     avec ce nouveau concept,\r\n\r\n19:11:11:02  19:11:15:05\r\n   les visiteurs pourront loger \r\n  dans des b\u00e2timents historiques.\r\n\r\n19:11:15:07  19:11:17:23\r\n     C'est ce que recherchent\r\n         les touristes ?\r\n\r\n19:11:18:01  19:11:20:11\r\n -Oui, c'est une tendance de fond.\r\n\r\n19:11:20:12  19:11:24:05\r\n   Les gens cherchent du contact\r\n      avec l'histoire locale.\r\n\r\n19:11:24:07  19:11:28:02\r\n          Ce concept permet\r\nde s'immerger dans cette belle ville,\r\n\r\n19:11:28:04  19:11:31:10\r\n    et d'avoir plus de contacts\r\n        avec la population.\r\n\r\n19:11:31:11  19:11:35:09\r\n  -Ce sont des chambres d'h\u00f4tes:\r\n    une offre haut de gamme ?\r\n\r\n19:11:35:11  19:11:39:17\r\n    -Oui, les chambres d'h\u00f4tes\r\nsont class\u00e9es plut\u00f4t en 4 \u00e9toiles,\r\n\r\n19:11:39:19  19:11:43:00\r\n   c'est une offre haut de gamme\r\n          pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:11:43:02  19:11:45:18\r\n           -Pensez-vous\r\n    qu'il y a un r\u00e9el potentiel\r\n\r\n19:11:45:20  19:11:48:06\r\n pour ce type d'h\u00e9bergement ici ?\r\n\r\n19:11:48:08  19:11:53:15\r\n    -C'est dur \u00e0 \u00e9valuer, mais\r\n ce mod\u00e8le a beaucoup d'avantages.\r\n\r\n19:11:53:17  19:11:59:16\r\n   On cherche \u00e0 rentabiliser des\r\nprestations touristiques existantes.\r\n\r\n19:11:59:18  19:12:04:08\r\n     De nouveaux prestataires\r\n       viendront s'ajouter.\r\n\r\n19:12:04:10  19:12:09:14\r\n       C'est comme un puzzle\r\n qu'on construira avec la demande.\r\n\r\n19:12:09:16  19:12:13:12\r\n         -C'est un concept\r\n     qui pourrait s'exporter ?\r\n\r\n19:12:13:14  19:12:17:21\r\n          -Oui, ailleurs\r\n    dans le Jura ou en Suisse.\r\n\r\n19:12:17:23  19:12:21:23\r\n           L'h\u00e9bergement\r\n     est en profonde mutation,\r\n\r\n19:12:22:01  19:12:24:18\r\n       et il faut imaginer \r\n       de nouveaux mod\u00e8les,\r\n\r\n19:12:24:20  19:12:28:00\r\n       adapt\u00e9s \u00e0 des villes\r\n        de taille mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:12:28:02  19:12:29:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:30:01  19:12:33:22\r\n      Les premi\u00e8res chambres\r\n seront disponibles d\u00e8s l'automne.\r\n\r\n19:12:34:00  19:12:36:11\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:37:06  19:12:40:12\r\n-Install\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:12:40:14  19:12:45:19\r\n    Jo\u00ebl Rey est un des rares\r\n  souffleurs de verre de Suisse.\r\n\r\n19:12:45:21  19:12:50:23\r\nUn travail technique et artistique\r\n        de haute pr\u00e9cision\r\n\r\n19:12:51:01  19:12:56:01\r\n    qui ne laisse aucune place\r\n        \u00e0 l'improvisation.\r\n\r\n19:12:59:13  19:13:02:11\r\n    -La couleur bleue r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n19:13:02:12  19:13:06:13\r\n          la subtilit\u00e9\r\n   de ces sculptures de verre.\r\n\r\n19:13:06:15  19:13:10:20\r\n   Jo\u00ebl Rey joue du chalumeau\r\n    depuis plus de vingt ans\r\n\r\n19:13:10:22  19:13:13:10\r\n pour donner vie \u00e0 ses oeuvres.\r\n\r\n19:13:13:21  19:13:17:15\r\n         -C'est la flamme\r\n       qui est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:13:17:17  19:13:20:23\r\n     C'est une sorte de danse\r\n       autour de la flamme.\r\n\r\n19:13:21:01  19:13:25:12\r\nLe th\u00e8me que j'aime bien travailler,\r\n      c'est celui de la foule.\r\n\r\n19:13:25:14  19:13:28:01\r\n     L'anonymat dans la foule.\r\n\r\n19:13:28:03  19:13:31:05\r\n       Je d\u00e9veloppe ce th\u00e8me\r\n       assez r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:13:31:07  19:13:34:18\r\n      Je fais cinq-six pi\u00e8ces\r\n         de la m\u00eame ligne.\r\n\r\n19:13:34:20  19:13:37:20\r\n     C'est important pour moi.\r\n\r\n19:13:38:09  19:13:43:21\r\n  -L'apprentissage a \u00e9t\u00e9 long,\r\n   le geste doit \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:13:44:13  19:13:50:13\r\n        -La terre mouill\u00e9e,\r\non peut toujours ajouter ou enlever.\r\n\r\n19:13:50:15  19:13:54:21\r\n      Le verre, il faut aller\r\n tout de suite sur la bonne forme.\r\n\r\n19:13:56:21  19:14:02:00\r\n      Y a l'aspect technique,\r\n    il faut ma\u00eetriser le verre,\r\n\r\n19:14:02:02  19:14:08:18\r\n  comment il faut le souder, etc.\r\n\r\n19:14:08:20  19:14:11:18\r\n         Mais il y a aussi\r\n       un aspect artistique.\r\n\r\n19:14:11:20  19:14:16:07\r\nIl faut trouver des nouvelles formes,\r\n       inventer, exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:14:19:07  19:14:22:21\r\n        Y a des marchands\r\n      en Suisse et en Europe\r\n\r\n19:14:22:23  19:14:26:16\r\n           qui vendent\r\n  diff\u00e9rents tubes ou baguettes.\r\n\r\n19:14:26:18  19:14:29:11\r\n   On s'approvisionne chez eux.\r\n\r\n19:14:29:13  19:14:34:03\r\n          Apr\u00e8s, on peut\r\n travailler ce verre au chalumeau.\r\n\r\n19:14:35:09  19:14:39:13\r\n      -Beaucoup font appel\r\n      \u00e0 son savoir-faire.\r\n\r\n19:14:39:15  19:14:42:19\r\nMais l'artisanat a ses contraintes.\r\n\r\n19:14:43:05  19:14:47:04\r\n  -Comme je travaille \u00e0 la main,\r\n\r\n19:14:47:06  19:14:53:04\r\nj'ai de la peine \u00e0 faire les pi\u00e8ces\r\n   avec un trop grand diam\u00e8tre.\r\n\r\n19:14:53:06  19:14:57:21\r\n       Ca c'est une pointe,\r\n    c'est pour tenir la pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:14:57:23  19:15:03:14\r\nSi la pi\u00e8ce a un diam\u00e8tre tr\u00e8s grand,\r\n  on ne peut plus tenir \u00e0 la main.\r\n\r\n19:15:04:02  19:15:08:00\r\n   -Un travail de pr\u00e9cision, \r\n   une concentration maximale\r\n\r\n19:15:08:02  19:15:11:08\r\n    et beaucoup de patience:\r\n\r\n19:15:11:10  19:15:14:20\r\n         les ingr\u00e9dients\r\npour ma\u00eetriser le feu et le verre.\r\n\r\n19:15:15:07  19:15:20:04\r\n  -Tout cette semaine, \"Couleurs\r\n  locales\" s'int\u00e9resse au Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:15:20:06  19:15:25:12\r\n5 \u00e9tapes pour d\u00e9crypter les enjeux\r\n   environnementaux sur 800 km.\r\n\r\n19:15:25:14  19:15:29:12\r\n     Avec la chaleur estivale,\r\n        le glacier du Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:15:29:14  19:15:33:11\r\n     peut perdre jusqu'\u00e0 10 cm\r\n       d'\u00e9paisseur par jour.\r\n\r\n19:15:33:12  19:15:36:01\r\n     Les glaciologues estiment\r\n\r\n19:15:36:03  19:15:41:11\r\n    qu'il pourrait dispara\u00eetre\r\n     d'ici la fin du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:15:47:04  19:15:50:09\r\n   -C'est un endroit mythique.\r\n\r\n19:15:50:11  19:15:54:14\r\n Le fleuve prend sa source ici,\r\n     \u00e0 2'200 m d'altitude,\r\n\r\n19:15:54:16  19:15:57:03\r\ndans le massif du Saint-Gothard,\r\n\r\n19:15:57:05  19:15:59:11\r\n     \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 orientale\r\n           du Valais.\r\n\r\n19:15:59:13  19:16:05:19\r\n  Le Rh\u00f4ne, n\u00e9 de la fonte de l'un\r\ndes plus importants glaciers alpins,\r\n\r\n19:16:05:21  19:16:10:00\r\n           8 km de long\r\net 350 m d'\u00e9paisseur par endroits.\r\n\r\n19:16:10:02  19:16:12:09\r\n   Mais le glacier fond vite.\r\n\r\n19:16:12:11  19:16:16:16\r\nSa disparition \u00e0 la fin du si\u00e8cle\r\n       semble inexorable.\r\n\r\n19:16:17:08  19:16:24:01\r\n -Quand j'avais cinq ans, je suis\r\n mont\u00e9 ici pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:16:24:03  19:16:29:01\r\n   Le lac n'existait pas encore.\r\n\r\n19:16:29:12  19:16:34:11\r\n        -Ce lac t\u00e9moigne\r\n     de la fonte du glacier.\r\n\r\n19:16:34:12  19:16:39:10\r\n       Chaque ann\u00e9e, 5 \u00e0 7 m\r\nd'\u00e9paisseur de glace disparaissent.\r\n\r\n19:16:39:11  19:16:43:21\r\n      Une perte de volume\r\n 3 fois plus rapide qu'en 1950.\r\n\r\n19:16:43:23  19:16:49:05\r\nP.Carlen exploite une grotte creus\u00e9e\r\n  dans le glacier par ses anc\u00eatres\r\n\r\n19:16:49:07  19:16:53:12\r\n     en 1870, quand la glace\r\nse laissait admirer 2 km plus bas.\r\n\r\n19:16:53:14  19:16:57:11\r\n    Pour contrer les effets\r\n  du r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:16:57:13  19:17:01:19\r\nil enveloppe une partie du glacier\r\n    avec des b\u00e2ches isolantes.\r\n\r\n19:17:02:07  19:17:05:11\r\n        -Chaque printemps,\r\n    il faut reposer les b\u00e2ches,\r\n\r\n19:17:05:13  19:17:08:20\r\n        couvrir la glace,\r\n surtout \u00e0 l'entr\u00e9e de la grotte.\r\n\r\n19:17:08:22  19:17:12:01\r\n  Ainsi, la glace diminue moins.\r\n\r\n19:17:12:14  19:17:17:01\r\n   -Ces couvertures thermiques\r\n       permettent \u00e0 peine\r\n\r\n19:17:17:03  19:17:21:16\r\n           de conserver\r\nune partie de la grotte chaque \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:17:21:18  19:17:25:14\r\n           Des chercheurs\r\nde l'Ecole polytechnique de Lausanne\r\n\r\n19:17:25:16  19:17:28:15\r\n  et de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:17:28:17  19:17:32:15\r\n    ont mod\u00e9lis\u00e9 l'\u00e9volution\r\ndu glacier du Rh\u00f4ne au XXI\u00e8me s.\r\n\r\n19:17:32:17  19:17:34:10\r\n      Ils sont pessimistes.\r\n\r\n19:17:34:22  19:17:39:02\r\n-Si l'on r\u00e9ussit \u00e0 mettre en oeuvre\r\n      une politique proactive\r\n\r\n19:17:39:04  19:17:44:19\r\n pour restreindre le r\u00e9chauffement\r\n      en dessous de 1,5 degr\u00e9\r\n\r\n19:17:44:21  19:17:47:04\r\n       au niveau plan\u00e9taire,\r\n\r\n19:17:47:06  19:17:52:10\r\n  on pourrait assister \u00e0 un recul\r\n    moins accentu\u00e9 du glacier.\r\n\r\n19:17:52:11  19:17:58:13\r\n  Mais les deux tiers du glacier \r\n  auront disparu d'ici l'an 2100.\r\n\r\n19:17:59:13  19:18:04:07\r\n  -Le r\u00e9chauffement climatique\r\n       va aussi provoquer\r\n\r\n19:18:04:09  19:18:08:07\r\n    un changement saisonnier\r\n des r\u00e9gimes de pr\u00e9cipitations,\r\n\r\n19:18:08:09  19:18:10:19\r\n   et donc du d\u00e9bit du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:18:10:21  19:18:14:05\r\n    Les risques d'inondation\r\n    vont augmenter en hiver,\r\n\r\n19:18:14:07  19:18:17:06\r\n        et la s\u00e9cheresse\r\n   sera plus fr\u00e9quente l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:18:17:13  19:18:19:16\r\n    -Il y aura encore de l'eau.\r\n\r\n19:18:19:18  19:18:24:02\r\n       Mais certains secteurs\r\ntr\u00e8s tributaires des quantit\u00e9s d'eau\r\n\r\n19:18:24:04  19:18:26:17\r\n        \u00e0 certains moments\r\n       critiques de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:18:26:19  19:18:30:12\r\n       comme l'agriculture,\r\n le tourisme ou l'hydro\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:18:30:14  19:18:34:08\r\n         devront r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 comment g\u00e9rer cette nouvelle donne\r\n\r\n19:18:34:10  19:18:40:05\r\npour que chacun ait un minimum vital\r\npour pouvoir continuer \u00e0 fonctionner.\r\n\r\n19:18:40:18  19:18:45:01\r\n  -La fonte du glacier du Rh\u00f4ne\r\n  et des autres glaciers alpins\r\n\r\n19:18:45:03  19:18:49:23\r\n    d'ici la fin du si\u00e8cle aura\r\ndes cons\u00e9quences sur toute l'Europe.\r\n\r\n19:18:50:01  19:18:54:18\r\n Entre autres, une restriction de\r\nl'approvisionnement en eau potable\r\n\r\n19:18:54:19  19:18:59:07\r\net des pertes dans la production\r\n des barrages hydro\u00e9lectriques.\r\n\r\n19:19:00:11  19:19:04:23\r\n   -Demain, vous verrez comment\r\n   l'on tente pour la 3\u00e8me fois\r\n\r\n19:19:05:01  19:19:10:17\r\nde \"corriger\" le Rh\u00f4ne pour \u00e9viter\r\n  des crues ou des inondations.\r\n\r\n19:19:10:19  19:19:16:19\r\n Tous les reportages sur le Rh\u00f4ne\r\n  sont visible sur rts.ch/rhone.\r\n\r\n19:19:18:07  19:19:23:04\r\n    Demain, nous irons \u00e0 Gstaad\r\n   suivre des classes genevoises\r\n\r\n19:19:23:06  19:19:27:07\r\n      et de Suisse allemande\r\nqui partagent leur semaine blanche.\r\n\r\n19:19:27:09  19:19:30:19\r\n    Au programme, ski le matin\r\n      et cours l'apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:19:30:21  19:19:33:07\r\n        le tout en tandem.\r\n\r\n19:19:33:09  19:19:38:17\r\n  Ce type d'\u00e9change linguistique\r\n   s\u00e9duit ces jeunes de 14 ans.\r\n\r\n19:19:39:22  19:19:42:13\r\n     Dans un instant, le 19:30\r\n\r\n19:19:42:15  19:19:48:06\r\nvous parlera des r\u00e9ussites suisses\r\n      \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:19:48:08  19:19:51:23\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:19:52:01  19:19:56:01\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n C.Mohnhaupt, R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-17T00:42:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701571526", "durationSec": 197, "title": "CL GLACIER RHONE 1 VERSION 2_RTS000001038899", "excerpt": "Le glacier du Rh\u00f4ne fond rapidement. Philippe Carlen, propri\u00e9taire de la grotte de glace se voit oblig\u00e9 de prot\u00e9ger cette derni\u00e8re par des b\u00e2ches pour ralentir sa disparition. Les glaciologues estiment que le glacier pourrait dispara\u00eetre d'ici la fon du si\u00e8cle, comme les autres glaciers alpins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RHONE", "VALAIS", "FURKA"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571527", "durationSec": 86, "title": "CL JUBE ALBERGO PORRENTRUY V2_RTS000001039062", "excerpt": "Les habitants de la ville de Porrentruy appr\u00e9cient d'y vivre, la consid\u00e9rant comme une ville agr\u00e9able, calme et o\u00f9 il fait bon vivre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571528", "durationSec": 99, "title": "CL NIVEAU LAC BAS NE_RTS000001039240", "excerpt": "Le niveau du lac de Neuch\u00e2tel est particuli\u00e8rement bas en raison de la s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit cet hiver. Lorsque le niveau d'eau baisse, l'\u00e9rosion des rives augmente, ce qui peut mettre en danger les nombreux vestiges arch\u00e9ologiques prot\u00e9g\u00e9s par leur immersion. Certains sites arch\u00e9ologiques ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s en les recouvrant de galets.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571529", "durationSec": 24, "title": "CL PREDATEURS INITIATIVE_RTS000001039054", "excerpt": "L'initiative \"Pour un canton du Valais dans grand pr\u00e9dateur\" a abouti et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pose. Cette derni\u00e8re vise \u00e0 interdire l'introduction de nouveaux grands pr\u00e9dateurs tels le leyns et le loup dans le canton.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571530", "durationSec": 20, "title": "CL RHONE CAPTURE 02_RTS000001039022", "excerpt": "Le Salon international de la haute horlogerie 2017 (SIHH) a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1701571531", "durationSec": 31, "title": "CL TI  GE SIHH_RTS000001039264", "excerpt": "Un castor s'est install\u00e9 sur les bords de la Sarine en ville de Fribourg et y a construit un terrier. Les castors seraient entre 150 et 200 dans le canton, mais il s'agit du premier individu en ville de Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1701571532", "durationSec": 34, "title": "CL TI  MORT FAVROD_RTS000001039173", "excerpt": "Jo\u00ebl Rey est un des rares souffleurs de verre en Suisse. Depuis plus de 20 ans, il r\u00e9alise des sculptures de verres dans son atelier de Gen\u00e8ve. Il travaille \u00e9galement sur commande."}, {"internalArchiveId": "AA1701571533", "durationSec": 33, "title": "CL TI FR CASTOR CITADIN_RTS000001039174", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CASTOR"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571534", "durationSec": 36, "title": "CL TI PREPARATION PISTES VD_RTS000001039168"}, {"internalArchiveId": "AA1701571535", "durationSec": 137, "title": "FRIGO CL SOUFFLEUR DE VERRE_RTS000001000312", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VERRERIE D'ART"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709621453", "summary": "Duplex Porrentruy : \nItw Pierre-Arnauld Fueg, maire de Porrentruy", "id": "1621292"}, {"internalArchiveId": "AA1709621454", "summary": "Duplex Porrentruy : \nItw Guillaume Lachat, directeur Jura Tourisme.", "id": "1621293"}, {"internalArchiveId": "AA1709621456", "id": "1621295"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Porrentruy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1682368", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029296", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1563575", "internalArchiveId": "AA1612563595", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 86", "publicationDate": "2017-01-16T18:29:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateur film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8313067", "imageURL": "http://www.rts.ch/8313061.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Marie-Christine (VD) vs Josette (FR)"], "alternativeSummary": ["Emission 86", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Emission 86", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8219787", "ece-8219789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:23:17Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T18:15:00Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678989", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028791", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541242", "internalArchiveId": "AA1609541243", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 31", "publicationDate": "2017-01-16T11:50:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8311666.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "31", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8219842"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:33:32Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1667597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027043", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1CC3EAD8-E6E2-44E8-890D-394DD43B514C", "internalArchiveId": "1CC3EAD8-E6E2-44E8-890D-394DD43B514C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Jo\u00eblle Chautems  rencontre Pascal Auberson", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 14:38:56-14:39:09 / *", "durationSec": 3359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278846", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 16.01.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Jo\u00eblle Chautems  rencontre Pascal Auberson / PRV_2017-01-16T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 16.01.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Jo\u00eblle Chautems  rencontre Pascal Auberson / PRV_2017-01-16T14:04:15_premier-rendez-vous"], "variantIds": ["ece-8278847", "ece-8278846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T18:20:27Z", "speechToTexts": ["05.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [91%] :\r\n1er rendez- vous avec Gen\u00e8ve Schneitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nNous provoquons tous les jours en Direct entre 14 heures et 15 heures une rencontre qui n'aurait jamais eu lieu entre 2 personnalit\u00e9s romandes notre premi\u00e8re invit\u00e9 aurait fini au b\u00fbcher, il y a quelque temps, mais au lieu de tr\u00f4ner sur un tas de bois, attach\u00e9 \u00e0 un poteau elle est install\u00e9e au sommet des meilleures ventes de livres attach\u00e9 \u00e0 un c\u00e9l\u00e8bre \u00e9diteur Favre cette baisse Leuze sort des guides sur le haut- lieu vibratoires de Suisse romande o\u00f9 les arbres extraordinaires, par exemple, notre invit\u00e9 est une drogue droguiste herboriste qui n'a pas travaill\u00e9 longtemps dans un hameau cosm\u00e9tique, elle pr\u00e9f\u00e8re le cosmique le tellurique le g\u00e9o- biologiques, tout ce que certains qualifient de surnaturel, mais qui pour elle semble si naturel, celle que les m\u00e9dias consacrent aujourd'hui comme l'une des nouvelles pr\u00eatre s romande a commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans lorsqu'elles apercevaient des visiteurs nocturnes dans sa chambre alors est -elle totalement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 ou un peu plus branch\u00e9 que la moyenne \u00e0 ceux qui nous entourent, chacun se fera son opinion, mais attention, n'allez rien lui coller sur le front, notre invit\u00e9 d\u00e9teste les \u00e9tiquettes, c'est s\u00fbrement son principal point commun avec l'autre invit\u00e9 du jour dans les ann\u00e9es 80 quotidien remarquer que ce chanteur trentenaire avait les pieds nus de Lalanne les dents de Brel et tout le reste de Nougaro, il a gard\u00e9 tout cela, \u00e0 part le trentenaire bien s\u00fbr aujourd'hui, c'est que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re, il est toujours autant admir\u00e9 par le public Romand pourtant notre invit\u00e9 ne cherche pas le populaire, il m\u00e9lange les genres, les arts se m\u00e9langent aussi un peu parfois, arts plastiques, musique, piano, batterie, percussions, chant, il ne fait m\u00eame plus des Oeuvres d'art mais des Auberson d'une devise de Cocteau qui l'appr\u00e9cie et qui lui ressemblent, ce qu'on te reproche, cultive -le, c'est toi, son papa, chef d'orchestre sa soeur cantatrice, il \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame si le destin, il n'en fait qu'une bouch\u00e9e comme du cancer d'ailleurs notre invit\u00e9 est une machine, une machine de Tinguely, certes, mais une machine quand m\u00eame la premi\u00e8re \u00c9lise Welsh, autant l'autre Pascal Auberson bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 bonjour Jo\u00eblle Chautemps bienvenue, bonjour, bonjour Pascal Auberson, bonjour la machine de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [87%] :\r\nLa r\u00e9serve, \u00e7a m'a fait plaisir \u00e7a beaucoup peuvent \u00eatre engag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [91%] :\r\nBon, on va faire de vous deviez faire un op\u00e9ra avec Tanguy oui, oui \u00e0 la mort vous a s\u00e9par\u00e9 trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [82%] :\r\nOui, mais enfin c'est un papa la sienne, pas la mienne, enfin le on est au courant, merci beaucoup cette boulette, vous savez, on va prendre plein d'chose sur Pascal Aubert, la premi\u00e8re c'est qu'il est en vie et c'est une bonne Level et des la d\u00e9passe, c'est dur non \u00e9tait un type g\u00e9nial, j'ai eu la source de conna\u00eetre et il m'a beaucoup aid\u00e9 au fond \u00e0 il me disait toujours fait attention : ben oui il a un peu l'accent suisse allemand vous \u00e7a disaient : Fais attention le succ\u00e8s, c'est la mer, c'est \u00e0 la casquette qu'\u00e0 du succ\u00e8s, tu tournes et tu fais autre chose, elle est belle pas non mais oui mais \u00e7a allait mais c'est-\u00e0-dire que je lui disais : ben, c'\u00e9tait l'\u00e9poque aussi, on va pas faire tout tout pendant une heure sur Tinguely, mais l'\u00e9poque \u00e9tait aussi une \u00e9poque o\u00f9 tout est \u00e9tait tout tout tout casser tout foutait le camp et lui disait que d\u00e8s qu'on avait une reconnaissance possible il fallait imm\u00e9diatement, elle a chang\u00e9 de de rayon d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [89%] :\r\nC'est ce qui s'il \u00e9tait temps de passer \u00e0 autre chose, une fois qu'on avait la reconnaissance, \u00e7a oui, parce qu'on risquait de laisser endormir \u00e0 tout jamais, tiens, une 1\u00e8re question pour pour vous 2, on va commencer avec vous Jo\u00eblle un 1er rendez- vous une premi\u00e8re rencontre qui vous a marqu\u00e9 dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:39) [88%] :\r\nAlors je vais faire un peu mystique un d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:03:42) [87%] :\r\nVous allez faire \u00e7a pendant une heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:44) [92%] :\r\nVous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:45) [90%] :\r\nOui, alors l\u00e0, le 1er rendez- vous qui me vient comme \u00e7a \u00e0 l'esprit, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai pos\u00e9 le pied sur une \u00eele au nord de l'Ecosse, qui s'appelle les Orcades la sensation \u00e9tait toute particuli\u00e8re, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme ma\u00eetre le pied sur un endroit qui \u00e9tait vraiment, \u00e7a et \u00e7a m'a rempli de l'Int\u00e9rieur, une sorte de sensation de chaleur qui prend comme \u00e7a d'un coup et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une sensation de d\u00e9j\u00e0- vu et hyper agr\u00e9able et qui m'a donn\u00e9 envie depuis ce moment -l\u00e0 dire retourner chaque ann\u00e9e donc, ouais, \u00e7a c'\u00e9tait un 1er rendez- vous un peu un coup de foudre pour une \u00eele magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [90%] :\r\nPascal Auberson d\u00e9bauche je vais tomber amoureux d'elle, assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [85%] :\r\nEt c'est pas les rendez- vous amoureux aujourd'hui normalement ah bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [89%] :\r\nMoi, j'ai tellement de rendez- vous parce que je suis beaucoup plus vieux que toi, donc j'ai tellement de vibrations possible raconter peut-\u00eatre que la plus forte, c'\u00e9tait quand ma compagne, j'ai jou\u00e9 en France et m'appelle en disant : je crois que notre enfant va venir au monde et que moi j'\u00e9tais entrain de boire des verres apr\u00e8s le spectacle, Ali on ne sait pas o\u00f9 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en France bien parce qu'il arrive. \r\nEt on vit, j'\u00e9tais encore en costard, enfin tu vois on vit en camion 4 heures Dumas ces 5 \u00e7a on arrive \u00e0 s'accordent du \u00e0 l'h\u00f4pital c'\u00e9tait Pivotal ivres de vie ben \u00e7a je te raconterai, par rapport \u00e0 l'alcool, par rapport \u00e0 ces d\u00e9bats et non c'\u00e9tait pas lire c'\u00e9tait ivres de faire de cr\u00e9er le m\u00e9decin me dit venez de d\u00e9p\u00eachez -vous, mais bon, on est \u00e0 5 francs. \r\nMais moi je dis : 5 Fran\u00e7ais quoi 5 francs et 5 francs c'est, au fond, c'est l'ouverture qui a un qui consiste \u00e0 dire que c'est pas tr\u00e8s grand, donc il dit vous allez boire un Cognac etc je vais vite, je vais boire un Cognac, on me met une chose verte non on m'habiller et ma compagne commence \u00e0 avoir mal et mon enfant est n\u00e9 par c\u00e9sarienne et c'est vrai que c'est un j'ai un souvenir de ce moment o\u00f9 tout le monde est content, tout le monde se bat tout va bien et puis vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux et tout d'un coup ils l'ouvrent. \r\nEt \u00e7a fait trop et aussi sort cette chose, cette oui c'est une maman qui ne pleure pas g\u00e9n\u00e9ralement les enfants par c\u00e9sarienne ne pleure pas parce qu'ils sont moins secou\u00e9, on les cr\u00e9e comme une fleur, et \u00e7a je me rappellerai toute ma vie l'infirmi\u00e8re qui vient chercher et qui lui met une esp\u00e8ce de chose pour qu'il prennent pas froid, non tu sais et qui le met dans une couveuse et Judy pas trop cuit pour moi vous pla\u00eet, elle me dit je vous emmerde pas quand vous \u00eates sur sc\u00e8ne, vous voil\u00e0, disons que cette c'est ce 1er contact avec la vie est un grand souvenir pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [88%] :\r\nBon, vous allez faire connaissance tous les deux Welch flottant Pascal Auberson avec une premi\u00e8re s\u00e9quence qui se nomme le Speed des Ting, vous allez poser des questions : l'une \u00e0 l'autre et l'un \u00e0 l'autre, on va commencer dans le sens Jo\u00eblle et qui questionne, Pascal, vous avez 2 minutes pour lui poser un maximum de questions, on apprendra maximum sur cette \u00e9trange Pascal Auberson et \u00e0 la fin vous retournerez le petit carton qui est devant vous, il y aura une question tr\u00e8s pr\u00e9cise sur l'autre invit\u00e9, vous devrez r\u00e9pondre ou essayer d'y r\u00e9pondre, vous \u00eates pr\u00eate pr\u00eate c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:08) [89%] :\r\nDominique alors donc \u00e0 Pascal, tu as un enfant de 2 ans, et ils sont plus jeunes que moi, tu crois qu'on comprend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [85%] :\r\nIl y en a un qui a 33 ans alors que dans d'autres il y a 22 ans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:20) [75%] :\r\nOui, c'\u00e9tait rempli de tu en chinois, oui c'\u00e9tait en Chine qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:27) [87%] :\r\nJ'aime voyager, j'ai toujours voyager, malheureusement ou je sais pas, peut-\u00eatre que c'est un une chose bien, j'ai toujours voyager pour jouer \u00e0 que je suis pas tellement Jean voyageurs qui met son sac \u00e0 dos avec le le le machin, non c'est pas tellement par cons\u00e9quent, il faut que je dors peu, le voyage \u00e0 co\u00e9quipier donc j'aimais beaucoup aller chanter pour les gens \u00e9tant prochain voyage sert \u00e0 la prochaine fois que je vais jouer c'est \u00e0 Atlanta aux \u00c9tats-Unis, et le pays que tu souhaiterais dans lequel je souhaiterais vivant au Tibet, pour quelle raison, silence, une forme de silence, alors peut-\u00eatre que je me fais un peu une illusion, je parle du Tibet, peut-\u00eatre un peu monacal, tu vois le Tibet de de l'introspection. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:15) [98%] :\r\nUne valeur qui semble pourtant \u00eatre la plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [90%] :\r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, la solidarit\u00e9, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [81%] :\r\nPresque puisque l'amour parce que l'amour, enfin, l'amour, c'est un grand mot, la d\u00e9finition de l'amour est impossibles, mais il y a l'amour passion il y a l'amour machin et l'amour truc, la solidarit\u00e9, c'est dire que, au-del\u00e0 de tout, je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [98%] :\r\nIl reste 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:43) [80%] :\r\nSi tu pouvais oser une couleur de chaussures, laquelle prendrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [77%] :\r\nRouge en pensant \u00e0 coller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:54) [84%] :\r\nLa derni\u00e8re question, la derni\u00e8re question, j'ai pas j'ai peine aspiration l\u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [84%] :\r\nCette question, vous avez sauv\u00e9 par le chronom\u00e8tre, merci, on est au bout de 2 minutes bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [89%] :\r\nEt Jo\u00eblle je vous laisse retourner le petit carton qui est devant vous, je ne sais pas si vous aurez la r\u00e9ponse \u00e0 la question \u00e0 Echouboulains salir pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:11) [91%] :\r\nL\u00e0, quel est le titre du dernier album de Pascal Auberson et que signifie -t-il alors du coup, j'en ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [85%] :\r\nAlors, essayez, essayez d'inventer avec, alors l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre de la certitude trop, alors on peut dire que c'est qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [82%] :\r\nQu'un qu'il est tout seul, oui, mais o\u00f9. \r\nVoil\u00e0 comment on peut le \u00e7a ou est -ce qu'on peut \u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [80%] :\r\nDans son lit, \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi -m\u00eame, \u00e7a peut \u00eatre un peu \u00e7a, mais c'est, c'est c'est plus pragmatiques, quoi, c'est la seule on est o\u00f9, \u00e0 la salle de bain ouais pressenti et presque mais dans une baignoire ou dans son dans une douche oui \u00e0 alors, sol sous la seule sous la douche, c'est juste, c'est le titre, pardon, m\u00eame, c'est la m\u00e9dium ni t\u00eate oui c'est \u00e9patant, mais qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [90%] :\r\nQue \u00e7a signifie alors seul sous la douche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [88%] :\r\nMais c'est un gag, parce que je sais pas si tu entendu cette chanson qui dure au moins 8 minutes, alors j'ai pr\u00e9par\u00e9 un minimum cette interview, ce qui fait que j'ai \u00e9cout\u00e9 du Pascal Auberson, aussi incroyable que cela puisse pas oui, oui, \u00e7a c'est de ta part, je suis assez d'accord, alors est -ce que tu as \u00e9cout\u00e9 seul sous la douche, bien s\u00fbr j'\u00e9cout\u00e9 seul sous la douche et au fond c'est un testament, mais dr\u00f4le, c'est un type qui dit au fond seuls sous la douce le refrain est sacr\u00e9 parce que tout d'un coup, je me suis un jour j'ai eu ce texte qui est sorti comme \u00e7a tu sais quelquefois je fais de la d'\u00e9criture automatique tu \u00e9crivain non tu \u00e9cris, tu vois ce que c'est, c'est-\u00e0-dire que c'est le contraire de Agna Lagos Mpigo Mbia pr\u00eache sinon je fais pas \u00e7a etc, c'est une autre mani\u00e8re de faire, mais les choses sortent extraordinairement bien par moments apr\u00e8s pourcent appel\u00e9 c'est un c'est effroyable, alors c'est un gag, au fond, pour dire qu'on est tr\u00e8s, tr\u00e8s seul. \r\nDepuis la naissance jusqu'\u00e0 la mort. \r\nPar moments, entour\u00e9 d'\u00eatre solidaire solaire comme tu peux \u00eatre toi peut-\u00eatre, mais il a, il attaque, j'attaque bille en t\u00eate, mais pour tu avait commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:11) [78%] :\r\nSur le probl\u00e8me c'est qu'a Jonas qui Direct derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [75%] :\r\nJe moi, excusez -moi, \u00e7a la Suisse romande assiste \u00e0 quelque sorte incroyable, on ne peut pas lutter on ce ce soutien contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [85%] :\r\nBien avant que vous vous embrasser, si vous le permettez, on va retourner l'exercice Pascal pour moi se poser des questions pendant 2 minutes, Jo\u00eblle pour recueillir un maximum d'informations Jo\u00eblle accord oui Jo\u00eblle regarde -moi, top chrono, la \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:39) [76%] :\r\nFleur, la Marguerite en s'\u00e9choue rencontre une femme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:48) [92%] :\r\nJe crois bien oui, on va pas v\u00e9rifier tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [86%] :\r\nEt tu amoureux souvent tous les jours d'une personne ou d'une de de toi -m\u00eame de la vie et d'une personne et de moi- m\u00eame, ou un petit manger, j'adore, et surtout la cuisine italienne aimes -tu faire l'amour, j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:15) [92%] :\r\nComme l'accus\u00e9 italienne et puis la musique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:21) [95%] :\r\nOui, mais j'ai pas un immense culture musicale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:23) [73%] :\r\nAlors \u00e7a vous dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [85%] :\r\nJe veux que \u00e7a veut rien dire, \u00e7a veut dire d'\u00e9couter des milliers d'choses non pas forc\u00e9ment, qu'est ce que tu aimes, me semble -t-il, que tu es quelqu'un qui cherche dedans, je dis \u00e7a vite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:34) [90%] :\r\nOuais, j'ai jou\u00e9, j'ai, j'aime bien aller voir ce qui se cache au dedans des choses et surtout dedans des gens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [78%] :\r\nAlors, tu as une femme non disons que plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:44) [93%] :\r\nDans dans ma longue vie, j'ai remarqu\u00e9 que les femmes en g\u00e9n\u00e9ral sont plus courageuses pour aller dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [86%] :\r\nQue monsieur comme type d'homme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:54) [92%] :\r\nJ'aime bien les les hommes qui, qui ont une r\u00e9elle sensibilit\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:03) [98%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:04) [79%] :\r\nQu'ils sentent qu'ils sentent la for\u00eat quand il rentre \u00e0 la maison, je sais que tu \u00e9coutes, j'adore alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [78%] :\r\nFoot se croient qu'on ne fait pas forc\u00e9ment pour s'entendre mais.M. tu embrasser les parce que moi je fais \u00e7a souvent, vraiment c'est pas intello, ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:20) [80%] :\r\nNon, alors, oui, oui, j'adore embrasser les armes coll\u00e9 contre et leur synth\u00e8se immense c\u00e2lins et caresses et leur tronc j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [88%] :\r\nMais \u00e7a, c'est incroyable, m\u00eame si la vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:32) [84%] :\r\nOui, j'aime bien la vitesse et je suis malade, si \u00e7a ne va pas assez vite pour moi, mais pas la vitesse sur pour savoir Banian non non non, on s'en g\u00e9n\u00e9ral je me semble bien quand \u00e7a ne va pas assez vite, faut que \u00e7a p\u00e9tille oui j'aime la vie, \u00e7a de vignettes \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a p\u00e9tille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [84%] :\r\nD'ailleurs, sur les choses seraient d'origine neuch\u00e2teloise alors on vous laisse lire la question parce qu'elle Auberson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:52) [87%] :\r\nQu'est -ce qu'un oracle des \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:57) [82%] :\r\nOuah ouah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [85%] :\r\nVous avez pas aller dans cette direction, mais \u00e9videmment Jo\u00eblle \u00e0 la r\u00e9ponse, essayer de deviner ce que \u00e7a peut bien \u00eatre aura que des \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaires sans rapport Direct avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [82%] :\r\nAlors que le d\u00e9sert \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaire c'est un go\u00fbt non non un oracle des \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaire qu'est que c'est Pascal Auberson peut-\u00eatre cette demande d\u00e9j\u00e0, c'est ce que c'est un aura oui ce qu'est ce que c'est qu'un aura c'est quelqu'un qui dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:24) [90%] :\r\nQui dit des choses qui dit qu'il y a peut-\u00eatre une connaissance diff\u00e9rentes non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:29) [81%] :\r\nEt alors vous aider \u00e0 4 jeunes un savoir voir un oeil sur Jonas c'est faux ce que je dis non, oui, c'est quelqu'un qui peut, qui peut orienter, c'est \u00e7a qui est \u00e7a, soit je vais gourou mais bon passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [83%] :\r\nSi je vous pose cette question : Pascal Auberson c'est qu'Oracle des \u00eatres \u00e9l\u00e9mentaire, c'est le titre du dernier livre de la derni\u00e8re en de Jo\u00eblle Chautemps publi\u00e9 chez Favre bien myst\u00e9rieux qu'est, est-ce que c'est alors on aura des HLM en terre vous avez pourtant je l'ai dans ma main, mais \u00e7a m'aide pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:54) [87%] :\r\nMais c'est surtout nous \u00e9coute alors un un oracle ben oui, donc c'est quelque chose qui nous permet d'avoir des r\u00e9ponses ou des conseils et puis les \u00eatre Raymond terre ben, c'est tout le monde magique de la nature, les faits, les lutins les gnomes les 3 et tout \u00e7a, qui sont bien port\u00e9es par des films comme Le Seigneur des Anneaux tu vis, tu visite de coup\u00e9 tu vis dans la nature, je vis, je vis dans une maison dans la nature mais je vis pas, un peu comme le Hobbit pourrait imaginer heurt\u00e9 tout dans sa dans la nature, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:28) [93%] :\r\nDont a besoin tout le temps la nature qui te parle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:31) [86%] :\r\nTous les jours, ouais, alors c'est c'\u00e9tait l'oracle \u00e9l\u00e9mentaires alors l'oracle Bala le nom, c'est le nom d'un petit livret qui va donner des conseils, par rapport \u00e0 des cartes qu'on tire, qui repr\u00e9sente les \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaire mais un oracle, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une personne ne conseils et la nature peut \u00eatre un oracle pour nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [86%] :\r\nEt qui, et tu penses que je m'excuse de poser des questions, allez -y, enfin vous parler tiens, \u00e7a va pas tr\u00e8s bien Pascal Auberson non mais parce que c'est int\u00e9ressant ce que tu dis, au fond, tu es jeune et tu as un tu\u00e9 et relie garer \u00e0 la nature, Nantes, besoin de nature donc l'\u00e9volution peut-\u00eatre un peu dans le sens inverse, je reviens de Bangkok par exemple le la nature c'est inimaginable quoi Kouat\u00e9 avec 15 millions d'\u00eatre humains, il y en a plus, il y a une autre, il y a une nature humaine, il a d\u00e9but\u00e9 il y a des machins mais est -ce qu'est -ce que \u00e7a cette \u00e9volution humaine ce b\u00e9tonnage ce ce ce de plus en plus de mon etc est -ce qu'est -ce que \u00e7a te \u00e7a d'angoisse est -ce que \u00e7a te. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:26) [91%] :\r\nNon, mais \u00e7a me pla\u00eet pas, moi ce que j'aime bien, voil\u00e0, \u00e7a c'est aller \u00e7a aller me promener dehors respirer l'air frais me sentir aupr\u00e8s de des fleurs, des arbres d\u00e9croche de l'eau et puis j'aime cette qualit\u00e9 de pr\u00e9sence compl\u00e8tement pures qu'on peut retrouver dans la nature et qu'on retrouve beaucoup plus difficilement pour moi chez l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [85%] :\r\nMais pourtant, bon alors je je vais suspect, nous sommes, nous faisons partie de la nature, oui tout \u00e0 fait pour \u00e7a, quand j'arrive pas \u00e0 s\u00e9parer excusez -moi Docteur, j'arrive pas \u00e0 s\u00e9parer la nature et l'humain, oui, elle lui fait partie tu fait de 90 pourcent d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:03) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait on pour moi on est compos\u00e9 des m\u00eames \u00e9l\u00e9ments d'\u00e9coute record avec les \u00e9l\u00e9ments qu'on retrouve dans la nature, mais, mais, et le probl\u00e8me pour nous, l'\u00eatre humain, c'est qu'on a ce foutu mentale et ses \u00e9motions qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:16) [77%] :\r\nCouper l'antenne pour un moment o\u00f9 vous pouvez prendre votre heure de chambre l'animal ils sont indignes, au fond, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:22) [87%] :\r\nOn a quand m\u00eame besoin de moi pour placer un peu de musique ou pas votre discussion ce que le permettez, j'aimerais qu'on \u00e9coute les Rita Mitsouko, avec la sorci\u00e8re et l'inquisiteur, c'est pour vous, Jo\u00eblle ch\u00e2tain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:28) [76%] :\r\nDites cette Dionnet voulait. \r\nAutre homme tu\u00e9 le bloqu\u00e9, je voudrais bien d'ailleurs, on a dit qu'elle est. \r\nLes livres comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [92%] :\r\nL'auteur Jo\u00eblle Chautemps et l'artiste, l'interpr\u00e8te le compositeur Pascal Auberson sont nos invit\u00e9s pour leur 1er rendez- vous pour encore un peu plus d'une demi- heure jusqu'\u00e0 15 heures en Direct sur la premi\u00e8re, le dragon, permettez -moi de Louise, le dragon parce que vous avez tir\u00e9 les cartes mais alors une question d'abord pour Jo\u00eblle je tombe, j'ai envie de jouer l'inquisiteur un peu vu que c'\u00e9tait le titre des Rita Mitsouko, vous parlez au aux arbres vous communiquer avec les esprits, vous voyez des lumi\u00e8res sortir des rochers vous sortez tout \u00e7a publiquement, puisque vous en parlez dans divers livres qui se sont tr\u00e8s bien vendus \u00e9videmment l'accusation de de sorcellerie ou de folie qui est une accusation beaucoup plus de notre \u00e9poque, elle vient r\u00e9guli\u00e8rement, comment vous y r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:41) [88%] :\r\nAlors pour moi oui, Vichy, j'essaie de jamais convaincre qui que ce soit des des choses que je peux \u00e9nonc\u00e9 ou dire ou proposer mais j'invite les gens toujours \u00e0 en faire l'exp\u00e9rience, je crois que quand on sort de ce besoin d'\u00e0 tout prix convaincre. \r\nBen du coup les gens et prennent ce qu'ils ont envie, il y a rien d'oblig\u00e9 dans tout \u00e7a, ils essayaient qui se sentent mieux \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est tout gagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:09) [85%] :\r\nC'est le pros\u00e9lytisme qui est insupportable, bon elle a au contraire du du pros\u00e9lytisme Jo\u00eblle sautant la souvent quand vous \u00e9tiez enfant vous ressenti et cette communication avec avec la nature, avec des esprits et vous cacher dans les toilettes de l'\u00e9cole Sofia. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:23) [87%] :\r\nOui, vous disiez pas \u00e7a va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:26) [93%] :\r\nAlors que je suis pas normal et donc je pr\u00e9f\u00e8re pas le le dire \u00e0 le montrer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:30) [89%] :\r\nBah oui, parce qu'on avait un livre bizarre avec ma meilleure amie et on avait tellement peur que notre prof elle tombe dessus, c'est un truc sur la t\u00e9l\u00e9pathie sur les pouvoirs, le pouvoir de la pens\u00e9e, mais quand j'\u00e9tais plus jeune femme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:46) [75%] :\r\nIls ont \u00e0 peu pr\u00e8s oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:49) [92%] :\r\nC'\u00e9tait pas encore \u00e0 fond la mode des rayons dans les librairies, surtout l'\u00e9sot\u00e9risme et tout \u00e7a, donc le jour o\u00f9 je suis tomb\u00e9 sur un livre comme \u00e7a, c'\u00e9tait un peu la mine d'or pour moi, et du coup le lisait en secret, j'avais peur aussi que mes parents tombent dessus et qui se demande ce qui m'arrive, enfin voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 dans mon sac \u00e0 dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:10) [92%] :\r\nPour rassurer tout le monde vous le cacher oui oui c'est \u00e7a, Pascal Auberson, vous avez ce genre de lecture aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:17) [89%] :\r\nDerni\u00e8rement, o\u00f9 depuis toujours, les 2 moi je crois que le le m\u00e9tier que je fais, j'ai l'impression qu'il n'est pas un m\u00e9tier qui est une passion, c'est une recherche sans cesse alors que \u00e7a soit la chanson de la peinture de c'est une recherche sans cesse de d'un peu int\u00e9rieur enfin sans faire des grandes phrases, le probl\u00e8me que j'ai moi avec l'\u00e2ge, c'est que, au fond, si Dieu existe, je dirais, Dieu le myst\u00e8re celle -ci lance donc c'est emmerdant pour un musicien, tu vois, parce que si, qu'est ce que je fais, chante sur sc\u00e8ne et je fais du silence qu'est -ce qui a fait \u00e7a, il y a 70 ans, donc on ne peut plus faire \u00e7a tout le monde rigole fait du bruit fait du bruit, je trouve qu'il y a tellement tellement tellement d'agitation alors a ce qu'on fait pour retrouver une part de ce silence et c'est \u00e7a que j'\u00e9tais l\u00e0, je trouve les propos sont sont d'une incroyable maturit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 t\u00eate tape \u00e0 30 balais, quoi, un petit peu plus 10 ou m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:17) [88%] :\r\nNon mais, sans entrer dans le d\u00e9tail mais \u00e7a pr\u00e9serve d'embrasser les arbres oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:21) [86%] :\r\nJe trouve \u00e7a incroyable comment elle parle, c'est ce qu'a alors qu'il est peut-\u00eatre je sais pas ce que tu as dedans, je dis pas que tu -tu pas bouillonnante, hein, mais d'avoir d\u00e9j\u00e0 une une distance qui introduit, on peut dire : Dieu, appelons \u00e7a le myst\u00e8re dans cette relation quand elle parle des armes de l'eau de la source ces formats \u00e0 30 ans j'\u00e9tais d\u00e9glingu\u00e9 mais le monde \u00e9tait aussi diverses que vous n'\u00eates plus d\u00e9glingu\u00e9 Pascal Auberson tout \u00e0 fait -il \u00e0 Turin, je respire si mais cette d\u00e9glingue vient aussi parce qu'il faut ouvrir quelque chose pour sortir autrement quoi, tu vois, c'est dire tout va bien, tout va bien, tralala, po\u00e8te, po\u00e8te o\u00f9 tout va mal, tout va mal, tralala pour une boum, c'est pas non plus tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique, donc il y a un moment donn\u00e9, il faut presser sur quelque chose qui, par moments, fait mal mais fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:14) [89%] :\r\nEt oui, c'est \u00e0 quel \u00e2ge que vous avez senti cette pression qui a fait que vous avez, vous \u00eates ouvert peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [87%] :\r\nCe que je peux pas parler \u00e0 mes parents qui \u00e9taient musicien, la seule solution pour faire de la psychanalyse des nerfs un ni Migros mais mais mais la seule solution pour nous dans cette famille de parler pour parler, c'\u00e9tait de passer par la musique, on n'arrivait pas \u00e0 parler l'amour \u00e9tait trop c'\u00e9tait comme la viande, vous savez, cette viande qui est entrem\u00eal\u00e9 entre la haine et l'amour t'a envie de dire \u00e0 la personne, ajoute sc\u00e8ne impossible donc on tourne cours mais pas ailleurs, et on chante avec mes enfants avec moi C\u00e9sar, par exemple, c'est \u00e7a ou on a beaucoup jou\u00e9 ensemble et on en dans un niveau de l'indicible, on est plus dans le langage et quelle joie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:02) [90%] :\r\nBon, ce que vous repr\u00e9sentez tous les 2, c'est un amour du public qui trouve chez vous des r\u00e9ponses \u00e0 des questions qu'il se posait d\u00e9j\u00e0 autant c'est Pascal Auberson que chez Jo\u00eblle flottant, il y a une forme de de gourous modernes, est ce que vous r\u00e9futez ce ce terme qui doit vous faire peur et qui doit faire peur \u00e0 certaines personnes qui vous accusent effectivement de comportement sectaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:23) [77%] :\r\nLes \u00e9tiquettes Jonas tr\u00e8s \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:25) [92%] :\r\nNon, mais ma foi c'est vrai vous des gens dans des ballades mystique, vous avez -vous donn\u00e9 des cours, il y a des th\u00e9rapies, vous comprenez qu'on puisse vous coller cette \u00e9tiquette l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:34) [87%] :\r\nOui, mais le le c\u00f4t\u00e9 enfin oui si on vient au terme gourou, c'est un peu un ma\u00eetre spirituel \u00e0 la base si on prend le le terme tels qu'il est repr\u00e9sent\u00e9 en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:44) [76%] :\r\nC'est un guide qui avait des guides alarme foi vous \u00eates une guide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:48) [78%] :\r\nC'est pas faux besoins le guide en plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:51) [89%] :\r\nOui, oui, mais le c\u00f4t\u00e9 gourou justement qui tentent de convaincre \u00e0 tout prix, l'autre est quelque chose qui me d\u00e9pla\u00eet tout \u00e0 fait, donc non, c'est plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 juste le le quelqu'un qui repr\u00e9sente une image et finalement on est un peut-\u00eatre un peu tous ce gourou pour chaque personne autour de nous, mais on repr\u00e9sente une image et des enfants, enfin des enfants des adultes et tous les gens ont envie de la suivre ou non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:13) [89%] :\r\nPascal Aubert pardon en ce qui me concerne c'est tr\u00e8s clair, je suis un bouffon du roi, comme \u00e0 l'\u00e9poque, hein, chez Shakespeare, les bouffons du roi je sais pas, par exemple dans le roi Lear pas si tu connaissais c'est toujours par exemple le le seul personnage qui ose dire quelque chose \u00e0 cette ce roi terrifiant qui va bannir ces filles enfin on va pas revenir sur sur la la le truc, c'est le le bouffon et moi je suis c'est marqu\u00e9 bouffon, je fais le fou, je me permets de dire des choses, il y a des choses exag\u00e9r\u00e9es, qui sort par contre il y a une chose que ou je te rejoins ou je sais pas si tu l'as dit, mais je pense que tu es comme \u00e7a c'est quand je descends du tr\u00e8s t\u00f4t. \r\nC'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:55) [86%] :\r\nStop, je suis un citoyen avec toute les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:02) [90%] :\r\nVous comprenez ce que je dis dans la rue, vous n'\u00eates plus le bouffon du roi, et c'est insupportable, l\u00e0 c'est vrai que l\u00e0, c'est une forme de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s d'insupportable, parce que tu continues aux yeux des gens, c'est lui, oui, c'est lui, je sais simplement une personne qui est une autre aussi, je ne suis pas forc\u00e9ment ce que je fais, c'est uniquement, et c'est pour \u00e7a d'ailleurs que \u00e7a donne des choses terribles bon difficile avec certaines relations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:30) [94%] :\r\nMoi, \u00e0 l'inverse, j'essaye d'\u00eatre celle que je suis dans les livres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:34) [81%] :\r\nAussi dans la vraie vie, mais vaut aussi alors voil\u00e0 c'est un pacte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:38) [92%] :\r\nJ'essaye de d'\u00eatre le plus compl\u00e8tement moi- m\u00eame dans tout \u00e7a, m\u00eame s'il y a des choses que je peux donner comme conseils qui sont loin de ce que j'applique d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:48) [86%] :\r\nMoi je crois que c'est pas \u00e7a va reconna\u00eetre, ouais, ouais, exact, je crois que le double, je crois que c'est \u00e7a qui est extraordinaire dans dans l'humain, c'est qu'il est capable de faire un laser pour soigner l'oeil et puis il est capable de tuer \u00e0 Alep 350000 personnes, enfin, je vais vous quel est le rapport mais le rapport, c'est-\u00e0-dire qu'on peut imaginer que l'homme est un gigantesque g\u00e9nie l'soigne d\u00e9truit la moiti\u00e9 c'est c'est pas, c'est pas tr\u00e8s original, ce que je dis, mais le jour, j'ai pris l'avion et et GBT invit\u00e9 \u00e0 voir leur copie, c'\u00e9tait incroyable, j'\u00e9tais s\u00fbr de \u00e7a, je voyais ce ce gars qui conduisait ce machin de 500 tonnes avec son petit joystick et on leur d\u00e9voile quand elle unie dans le programme, a quand m\u00eame gris\u00e9 et puis Philippe Cohen avec \u00e7a comme \u00e7a et je trouve que l'homme est g\u00e9nial, moi, je pleurais, c'est comme une naissance, les gens trouvent \u00e7a tout \u00e0 fait normal, non, tu vois ce que je veux dire, et en m\u00eame temps vous avez v\u00e9cu la visite d'un cockpit, comme une naissance et vous pleuriez que chaque fois que je prends l'avion de fa\u00e7on moi je chiale puis j'applaudis, je dois \u00eatre le seul, les gens se retournent dans machin et les tar\u00e9s, mais parce que je trouve que c'est une r\u00e9alisation humaine extraordinaire quand on soigne les gens aussi, par contre pour finir quand on a des armes, l'\u00c9tat les plus horribles et les plus affreuses c'est c'est monstrueux, l'homme est un monstre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:01) [94%] :\r\nDans un instant, vous nous pr\u00e9sentez l'objet que vous avez amen\u00e9 tous les 2 dans cette \u00e9mission 1er rendez- vous et puis on apprendra que Pascal Auberson et totalement2,0 puisqu'il a re\u00e7u un prix Google \u00e7a c'\u00e9tait ma surprise quand je fouillais vous \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:15) [96%] :\r\nOn m'a vu dans le Vercors. \r\nJe vais la Cour a remis Johan. \r\n\u00e0 la station emball\u00e9. \r\nTu d\u00e9bat fait briller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:50) [89%] :\r\nLa nuit je mens de Bashung, c'est bien la premi\u00e8re mais c'\u00e9tait pour vous faire plaisir Pascal Saint-P\u00e8re tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:57) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:59) [95%] :\r\nSur l'axe Bienne Neuch\u00e2tel un v\u00e9hicule en panne perturbe fortement le trafic dans le tunnel de Claire s c'est en direction de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:12) [94%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:16) [82%] :\r\nChanteur Pascal Auberson qui est avec nous et puis l'auteur Jo\u00eblle Chautemps auteurs mystiques auteur alors \u00eatre, excusez -moi, j'ai toujours le probl\u00e8me avec g\u00e9o- biologiques, \u00e7a, c'est le titre officiel, vous avez oubli\u00e9 le je ne sais pas si tout \u00e7a ne comprend ce que \u00e7a veut dire, mais voil\u00e0, les yeux, biologistes, effectivement, tiens, parlons un peu des objets que vous avez amen\u00e9 Pascal Auberson pour commencer, qu'est ce que vous avez amen\u00e9 comme objet ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:40) [85%] :\r\nAlors je voulais amener mon piano au d\u00e9part parce que c'est avec cette s'personne c'est cette machine facettes ouais, c'est extraordinaire mat\u00e9riel que je toute la journ\u00e9e, je fais \u00e7a, mais j'ai trouv\u00e9 un tout petit objet alors que difficile parce qu'on n'est pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais \u00e0 la radio, alors c'est une petite main, enfin, vous savez que les images sont plus belle \u00e0 la radio Pascal c'est une petite main fait avec les petits bouts qui d\u00e9passe, qui est tout petit quoi \u00e7a \u00e0 10 10 centim\u00e8tres oui R doit comme un doigt qui montre accusateur oui ou accusateur, puis on peut dans les bars, c'est un truc de bar, boire des verres, puis quand il faut savoir qui va payer 100 fait depuis et voil\u00e0 maintenant parce qu'y tourner, tourner, tourner, tourner, il va tomber sur toi Jonas s\u00fbrement bon voil\u00e0, on n'a pas le droit de le toucher et il va s'arr\u00eater, par exemple, \u00e0 les \u00e9vacuer, voil\u00e0, c'\u00e9tait de l'objet que j'ai toujours gard\u00e9 sur moi et quand j'avais mes petits quand les petits \u00e9taient tout petits, mes enfants ils adoraient, on allait dans un bistrot et pendant des fois il s'\u00e9nervait non parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu long, alors on faisait tourner \u00e7a il disait papa, papa, donc c'est magnifique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:46) [87%] :\r\nC'est un objet, c'est avec cet objet que vous avez arnaqu\u00e9s des d\u00e9cennies de copains de bar en fait exact plus \u00e9lev\u00e9 2 enfants avec 10 centim\u00e8tres de m\u00e9tal comme quoi qu'est -ce que vous avez amen\u00e9 vous Jo\u00eblle Chautemps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:58) [86%] :\r\nAlors moi, j'ai amen\u00e9 une Pierre que que j'ai d\u00e9couvert dans la for\u00eat, enfin moi j'ai cette croyance que la for\u00eat nous offrent parfois des cadeaux et juste avant de partir en voyage, j'ai re\u00e7u ce cadeau qu'il y a une Pierre qui fait oui 5 6 centim\u00e8tres de de longs et puis peu \u00e9paisse et en fait, elle avait un trou naturellement que ressembler un peu un trou pour y passer une cordelette et la portant en pendentif, quand je parle, loin d'chez moi, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 ma terre et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la aux for\u00eats autour de chez moi et cette Pierre, elle vient du lieu-dit le corridor au loup qui est dans le Val-de-Travers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:36) [89%] :\r\nQui est dans votre guide. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:38) [87%] :\r\nNon, qui n'est pas mon guide c'est un bonus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:40) [86%] :\r\n\u00e9coutez bien, vous \u00e9coutez, c'est une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:45) [87%] :\r\nEt qu'il y a un an, en un endroit que j'aime beaucoup pour l'\u00e9nergie, des loups, enfin j'aime beaucoup l'\u00e9nergie des loups et et donc voil\u00e0, c'est une Pierre qui vient de l\u00e0- bas et que je souhaite prendre avec moi quand je pars, et que je m'\u00e9loigne de Mater pour garder le lien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:00) [86%] :\r\nQu'est -ce qu'elle transmet l'\u00e9nergie, les loups. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:02) [89%] :\r\nLes loups, c'est pour moi la symbolique de la force du du clan d'\u00eatre en meute d'\u00eatre tous ensemble dans notre soci\u00e9t\u00e9, un petit peu tous \u00e0 chacun pour soi l'\u00e9nergie du loup, elle nous ram\u00e8ne \u00e0 la notion de que que pour grandir, il faut parfois, apprendre \u00e0 grandir ensemble pour apprendre des uns des autres et se nourrir de la force des plus forts, et du chef de meute et en m\u00eame temps, attendre et \u00e9couter les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:28) [84%] :\r\nPascal Auberson n'est pas un loup mais il a une tani\u00e8re, il me fait penser oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:31) [78%] :\r\nOui, allez -y juste lacrymo, la pianiste pourquoi tu connais, non, non, elle s'appelle morts non h\u00e9 ben, elle travaille avec les loups beaucoup c'est une pianiste extraordinaire bah tani\u00e8re tu parles de tani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:41) [83%] :\r\nOui, je parle de Bethanien parce qu'on parle du loup, vous avez peut-\u00eatre vieux loup Pascal Auberson, vous avez une tani\u00e8re \u00e0 Lausanne, oui, qui est donc le journaliste ont ont visit\u00e9 cette tani\u00e8re qui au Flon en fait en sous- sol de Montbenon pr\u00e9cis\u00e9ment, oui, \u00e7a vous trouverez dans l'adresse et vous avez fait quelque chose de tout \u00e0 fait particulier avec cette tani\u00e8re, vous l'avez virtualis\u00e9, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:00) [85%] :\r\nVous voulez je quand histoire ben vite partir de ne pas prendre le crachoir comme \u00e7a, mais un jour, je re\u00e7ois un t\u00e9l\u00e9phone de monsieur qui s'appelle Sylvain Froidevaux est un Net que je connaissais pas, qui le dit : Salut, bonjour, j'adore ce que tu fais, mais tr\u00e8s peu visible sur le Net, tu vois sur le Net : pourquoi je pensais que c'\u00e9tait bien, mais voil\u00e0, il faut qu'on fasse quelque chose, j'arrive, qu'est ce qu'il faut faire Yves regarde ce local o\u00f9 nous travaillons avec Diane Dekker o\u00f9 il y a la danse oui le th\u00e9\u00e2tre pas tout seuls, hein, c'est pas 300 m2 o\u00f9 je r\u00e9fl\u00e9chis pour savoir si mon \u00e9go est assez gros pas et il me dit \u00e7a serait extraordinaire, une visite virtuelle et en fait cette visite virtuelle mais il dit, a un probl\u00e8me et \u00e7a c'est beau, je trouve que c'est une tr\u00e8s jolie histoire, il dit : on n'a pas le droit, normalement dans ces visites virtuelles de montrer le visage, ils s'en foutent, c'est parce que vous avez remarqu\u00e9, nous ce que c'est une visite virtuelle, c'est une visite en 360 degr\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que la personne peut se promener sur son ordinateur chez moi ou ou dans ce local, tout est film\u00e9 et photographi\u00e9, faudrait aussi qu'on peut \u00e9voluer virtuellement tr\u00e8s tr\u00e8s long \u00e0 faire parce qu'on peut aller derri\u00e8re la personne ne sait pas si tu l'as vu cette visite, on peut aller dans la cuisine, on peut aller dans la danse, on peut aller dans l'instrument, donc il m'a dit on s'comme Google Street View contexte tous pour aller voir les rues oui et alors il me dit : mais on va \u00eatre ennuy\u00e9 parce qu'on peut pas normalement, montrer les visages et vous avez aussi on ne peut pas montrer le visage, moi je vois pas, qu'est ce que je veut faire jeune mort coup\u00e9 la parce que voil\u00e0, et il me dit improvise quelque chose \u00e0 2 heures du matin ne dites pas improviser quelque chose au piano, parce que je connais la directrice de Google europ\u00e9en que je suis dit \u00e9coute oui, Bush a peu fatigu\u00e9e mais je fais au iOS Google Please let Michaud et c'\u00e9tait une chanson et on leur voix \u00e0 cette dame qui renvoie 2 heures apr\u00e8s, j'adore, il est fou ce mec etc je vous permets mais vous devez signer un contrat de 10 pages, en fait, cette visite virtuelle, on y passe des sommets parce qu'\u00e9videmment je vois quand il commence \u00e0 changer de costume \u00e0 dire si on pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a en pr\u00e9sence, et puis cette visite virtuelle, elle part comme \u00e7a, et puis elle a re\u00e7u le le le voir comme on dit maintenant, de la meilleure visite virtuelle cr\u00e9ative europ\u00e9enne, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire, \u00e7a m'a donn\u00e9 une esp\u00e8ce de oui de de l\u00e9gitimit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 sonnette qui \u00e9tait extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:20) [85%] :\r\nEt du coup, on se dit Pascal Auberson \u00e9teint Guy qu'en fait, mais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:24) [91%] :\r\nMais apr\u00e8s \u00e7a, moi je trouve \u00e0 et alors il y a des probl\u00e8mes avec le Net, mais c'est tellement cr\u00e9atif, j'adore, j'adore faire la vid\u00e9o j'adore tout y est, je trouve, alors c'est un monde effectivement on pourrait se retrouver seul, il faut faire attention, mais je trouve que c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:38) [82%] :\r\nOn pourrait imaginer Jo\u00eblle sur une visite virtuelle de haut lieu vibratoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:42) [89%] :\r\nNon, on pourrait pas non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:43) [68%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi ce vibrations passe pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:48) [81%] :\r\nLa vibration passe tr\u00e8s mal Paris, mais il sait ce qu'il faut savoir partager le courant tellurique ne peut pas tellement ce virtualis\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:54) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, comme la bas non mais l'\u00e9nergie une vibration, donc \u00e7a passe \u00e0 travers l'aimer, mais rien ne vaut une visite sur place, comme chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:02) [91%] :\r\nEt un nouveau un baiser, comment c'est pas parce que je trouvais \u00e7a mais non mais non, mais sans en rajouter, mais c'est vrai, \u00e0 part \u00e7a, ce que dit Jo\u00ebl c'est c'est juste moi j'ai fait \u00e7a \u00e0 part \u00e7a, juste pour vous dire que cette visite virtuelle et tout ce que je fais sur le Net, m'a permis d'aller jouer \u00e0 Barcelone, \u00e0 Atlanta, \u00e0 Bangkok, quand m\u00eame, alors c'est quand m\u00eame des choses extraordinaires, parce que des gens qui m'aurait jamais connu ni d'Eve ni les dents tout d'un coup voient \u00e7a non, alors on peut aimer ou pas, mais \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:33) [85%] :\r\nOui, \u00e0 Bangkok, parce qu'alors il para\u00eet qu'on vous a pris un peu pour un pour un gourou pour un hommage pour un pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:37) [86%] :\r\nNon, mais ce qui est g\u00e9nial fait Piano Seven \u00e0 Bangkok et moi j'arrive apr\u00e8s 6 th\u00e8mes et j'arrive pieds nus et ses 60 balais, m\u00eame plus, il y a une grande chevelure de lions blancs et les gens, pieds nus, l\u00e0- bas, c'est c'est pas toujours c'est c'est \u00e7a a une connotation c'est pas juste, pieds nus, puis avec des grands cheveux blancs Puissesseau puis fais de la musique et les gens \u00e9taient au fond apr\u00e8s le spectacle m'amener enfin des enfants oui, avait une vision au-del\u00e0 de la musique, et l\u00e0 je rejoins Jo\u00eblle sur la vibration en disant tiens, le vieux il disait pas le vieux, mais la personne \u00e2g\u00e9e non mais c'est assez \u00e9tonnant, \u00e7a change totalement des rapports ici o\u00f9 les vieux sont consid\u00e9r\u00e9s comme des souvent comme des choses il faut il faut y aller quoi d\u00e9p\u00eachez -vous de mourir oh ben on sourit, vous voyez ce que je veux dire, ils sont tristes, les vieux aussi un petit peu parce qu'il y a pas d'espoir et de la vieillesse l\u00e0- bas et \u00e7a, \u00e7a vient aussi beaucoup du bouddhisme est consid\u00e9r\u00e9 comme un un cadeau non c'est c'est cette cette lors d'\u00eatre vieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:41) [87%] :\r\nOn voit l'exp\u00e9rience alors qu'ici on voit l'usure, c'est \u00e7a, vous avez dit exactement ce que je voulais dire, mais en plus efficace, bon Pascal Auberson et c'est elle se pas, vous restez avec nous, vit votre 1er rendez- vous en Direct jusqu'\u00e0 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:00) [88%] :\r\n2, il en une heure, leur 1er rendez- vous bien s\u00fbr la premi\u00e8re avec du Pascal Auberson. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:06) [72%] :\r\nSon breton le monstre dans mon corps creux, tu veux encore le Coran en pantalon atome c'est mieux des jours un y Sato \u00e7a tombe enfourch\u00e9 bon le Kit danse, elle laisse le soufre, \u00eatre un Navas plut\u00f4t que on \u00e9claire le fond tu souffrante, sans \u00eatre mort vertu d'abord, si tu as peur si tout seul \u00e9tranger mise si tu te perds si tu vis en main passe vite oublier le temps pour un instant \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:05) [100%] :\r\nAu moins. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:06) [70%] :\r\nLa science juste une frontale banal pas fute lance au pied dedans tapant en prison pour de la passion et charrue pied demain perdre le Nord mais l'oubli brouillard \u00e9pais an\u00e9anti les laissant temps nous en septembre \u00e7a l'actrice s'emparer c'est oublier le temps un instant est cens\u00e9 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:09) [91%] :\r\nUn extrait de seul sous la douche, le dernier album de Pascal Auberson, qui est notre invit\u00e9 pour faire son 1er rendez- vous avec l'auteur Jo\u00eblle Chautemps, on aimerait bien votre avis sur ce titre Jo\u00eblle flottant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:20) [91%] :\r\nJe je le trouve tr\u00e8s inspir\u00e9, j'aime beaucoup \u00e7a parle de lumi\u00e8re qui la lumi\u00e8re, c'est l'essence de tout donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:32) [87%] :\r\nCe que je voulais dans ce que je veux dire je peux au-del\u00e0 de bien de savoir aussi bien au Parisien : c'est que la personne qui a \u00e9crit \u00e7a \u00e0 ton \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est pas moi qui ai \u00e9crit ces mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:44) [90%] :\r\nElle a le m\u00eame nom que votre \u00e9diteur, attention \u00e0 ce que vous dites chaudes, tandis que Catherine Favre, \u00e9diteur de ce texte, comme \u00e7a on peut en parler, on a un jeu pour terminer cette \u00e9mission, il se nomme le qui a dit : ce sont des citations de vous dans la presse, \u00e0 vous de les reconna\u00eetre et de les identifier, lequel des 2, a dit la solitude au bout d'un moment c'est lassant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:07) [88%] :\r\nC'est moi, oui, c'est assez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:10) [79%] :\r\nQuand vous \u00eates touch\u00e9 par la profondeur de ses propos, oui au restaurant, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, au fond, alors c'est vrai William sont disons la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:17) [99%] :\r\nEn 1989 vous dites la solitude au bout d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:21) [77%] :\r\nCela sans vos films Woody Allen qui lisait l'\u00e9ternit\u00e9, c'est surtout l'eau \u00e0 la vers la fin l'adorait, c'est le genre Fawzia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:29) [82%] :\r\nQu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0, en 89 ce qui Auberson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:32) [85%] :\r\nBah, je crois qu'il y a, il y a, enfin moi je suis incapable, c'est peut-\u00eatre, je vois de cette reine psychanalyse par rapport \u00e0 ma maman, etc, au fond, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas d'\u00eatre tellement seul quand je vois quelque chose de tr\u00e8s beaux, j'ai toujours envie de les changer, je bois Bosch de soleil peinture une belle musique j'ai envie et m\u00eame si c'est insupportable des fois mais regarde comme c'est beau, donc j'ai besoin de l'autre pour vibrer Alstom soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:58) [82%] :\r\nQui a dit il faut \u00e9teindre son portable chasser ses soucis s'ouvrir aux choses et apprendre \u00e0 ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:04) [82%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre moi c'est pour moi c'est tr\u00e8s \u00e7a, puis \u00e7a pourrait \u00eatre une source d'Auberson \u00e7a alors oui c'est je voudrais des paroles avec ses vous Magat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:12) [86%] :\r\nIl n'en juillet 2011, \u00e7a fait partie de vos bonnes recommandations. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:16) [91%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a et c'est pour moi, c'est hyper important m\u00eame si alors les portables sont des vibrations, il y a quelques vibrations que qu'il est mieux de fin d'\u00e9liminer un petit peu et d'amener plus loin pour \u00eatre centr\u00e9e sur les vibrations int\u00e9rieures sur les 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:30) [94%] :\r\nMais n'importe qui peut ressentir ces vibrations int\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:33) [93%] :\r\nOui, n'importe qui mais sa demande de mettre de c\u00f4t\u00e9 nos doutes pendant un petit moment et de r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de notre propre ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:42) [84%] :\r\n\u00e9teindre son portable alors ce il aurait ces mesures devant t\u00e9moins, qu'on fait une chanson sur les arbres, avec plaisir, voil\u00e0 et on vous l'am\u00e8ne dans 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:52) [88%] :\r\n1er rendez- vous productif qui sera diffus\u00e9 sur la premi\u00e8re peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:56) [78%] :\r\n\u00e7a c'est prometteur, \u00e9coutez ce c\u00f4t\u00e9 sur Espace il est encore bien son aveu de toute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:03) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous avez contre minuit moins 20 c'est parce derri\u00e8re j'adore espace de mais pour il y a quelque chose en moins d'animal qui rechignent \u00e0 entrer dans un cadre que je n'ai pas voulu, lequel des 2 a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:12) [85%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre quoi, je crois que c'est moi, mais parce que je suis un peu, je suis un peu con, c'est un peu comme c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:22) [90%] :\r\nEt quelque chose en moi d'animal, c'est-\u00e0-dire, je suis en fait un peu long, \u00e7a veut dire que \u00e7a passe tr\u00e8s peu souvent maintenant, peut-\u00eatre plus en vieillissant, \u00e7a passe pas tellement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ect l'aimes quand on vient me proposer de faire de la danse contemporaine ou d'autres choses ou Doudou, de la musique avec d'autres gens, au fond, je r\u00e9fl\u00e9chis pas, je fais, je sens comme un animal, quand je suis dans la for\u00eat, un peu comme Jo\u00eblle peut-\u00eatre j'ai mes narines par moments, je vous jure que c'est vrai, qui c'est qui se grandissent comme \u00e7a, il y a dans mon cerveau reptilien, quelque chose qui me parle de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin et c'est pour \u00e7a que je dis que l'animalit\u00e9 en moins et elle est assez forte, apr\u00e8s je regrette quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:59) [82%] :\r\nMais vous grattez par terre aussi vous hurlez aux \u00e9toiles oui moi je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:03) [88%] :\r\nComment \u00e7a aussi parce que je vais souvent au 1er teasing on peut se transformer comme \u00e7a en for\u00eat en \u00e0 pieds nus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:10) [88%] :\r\nPieds nus et il faut voir la tronche de certaines personnes qui me voit pieds nus, il serait petit avec, il est peu bien alors que pour moi, \u00eatre pieds nus, je fais pas expr\u00e8s, je ne montre pas \u00e7a, mais quand on est dans la mousse ou sur des petits sentiers il y a rien de plus incroyable c'est ti\u00e8de et tout c'est tellement agr\u00e9able voil\u00e0 \u00e7a merci beaucoup de nous avoir fait quand m\u00eame conna\u00eetre Jo\u00eblle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:32) [90%] :\r\nJe savais que le courant allait passer le courant tellurique allait passer entre vous 2, tiens, une derni\u00e8re citation pour la route, j'ai refus\u00e9 cette situation du citron, que l'on presse jusqu'\u00e0 ce qu'ils n'en sortent plus de jus, je me suis \u00e9vad\u00e9 qui a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:45) [90%] :\r\nC'est pas toi je crois pas non, et c'est moi, c'est s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:52) [91%] :\r\nMais non, c'est du Pascal Auberson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:54) [88%] :\r\nOui, il s'est m\u00eame plus que \u00e7a veut dire dans dans Si, si, je sais tr\u00e8s bien qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que quand tu fais un succ\u00e8s comme je l'ai fait \u00e0 20 ans dans la terre inciteront citron, on te dit : dis donc, vous avez pas un autre, vous avez pas un autre citron \u00e0 presser, voil\u00e0 ce que je voulais dire et j'ai pas j'ai pas voulu \u00e7a, donc j'ai voulu \u00eatre avoir plein toujours plein de juillet plein de sel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:15) [92%] :\r\nUn artiste plein de jus, voil\u00e0 une bonne mani\u00e8re de pr\u00e9senter Pascal, c'est comme \u00e7a qu'on veut ce moment maintenant bon, dites -nous pour terminer parce qu'on a parl\u00e9 un peu de de votre livre enfin comment est -ce qu'on peut dire \u00e7a, c'est une petite bo\u00eete en fait avec quelques cartes dedans, il s'appelle Oracle des \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaires il permet non pas de lire l'avenir mais de se conna\u00eetre un peu diff\u00e9remment en tirant une carte, vous avez tir\u00e9 une carte shootant \u00e0 Pascal Auberson, il est tomb\u00e9 sur le dragon de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:40) [93%] :\r\nC'est \u00e7a non alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:41) [88%] :\r\nVous devriez aller les auditeurs devrait voil\u00e0 voir la t\u00eate de Jonas, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:46) [91%] :\r\nUn air compl\u00e8tement dubitatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:48) [86%] :\r\nOui, mais alors pas justement qu'est -ce que \u00e7a veut dire Dragon de la terre, comme \u00e7a on terminera en apprenant un peu plus sur lettres \u00e9l\u00e9mentaires l'de lettres \u00e9l\u00e9mentaires de Pascal Aubert. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:56) [89%] :\r\nAlors les les \u00e9nergies des Dragons de \u00e7a des \u00e9nergies d'harmonie, donc les \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaire, c'est l'\u00e2me de la nature, donc c'est des choses invisibles et les Dragons de la Terre repr\u00e9sente l'harmonie qu'on peut trouver dans la nature et c'est cette recherche cette qu\u00eate d'\u00e9quilibre entre le bien, le mal, la note enfin le le noir et le blanc que que Pascal peut trouver dans sa terre dans ses racines pour pouvoir rayonner de cette solidit\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9 pour les personnes qui vont l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:29) [89%] :\r\nPas mal l'harmonie pour un musicien quand m\u00eame hein, elle a un effet a touch\u00e9 juste et on a compris qu'il y aura un titre alors qui va na\u00eetre de cette rencontre autour des arbres, des \u00e9nergies Pascal Auberson Jo\u00eblle Sottens r\u00e9joui d'entendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:41) [77%] :\r\nBon Mozart disait une chose adore cette petite phrase, il disait de Maja non monsieur bien cot\u00e9, un mot, non, non, mais sans, sans faire plus culte un QQ QQ, le voil\u00e0 c'est pas de la culture, comme on dit, c'est : vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 disait je mets des notes qui s\u00e8me entre elles, alors l\u00e0, si on n'est pas dans l'harmonie, les amis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:03) [86%] :\r\nJe ne sais pas o\u00f9 on est sur la premi\u00e8re, nos 1er rendez- vous si beaucoup Jo\u00eblle Chautemps et Pascal Auberson \u00e0 une prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:09) [64%] :\r\nAh bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:14) [83%] :\r\nBonjour Lucas bonjour alors justement on va pas te faire tirer les cartes pour voir quel est ton Oracle d'\u00eatre \u00e9l\u00e9mentaire, je sais que c'est le poney loutres en plus le poney et outre- et c'est une cr\u00e9ature c'est une chim\u00e8re fameuse poney loutre c'est un poney qui vit dans les rivi\u00e8res, c'est mi- poney 1000 loutres oui mais on peut en parler, mais je vois que c'est 14 heures 58, il y a d'autres choses \u00e0, parlons de dire \u00e0 l'abordage, oui, parce qu'aujourd'hui on va notamment d\u00e9couvrir un banquier fran\u00e7ais, ce n'est pas le seul, mais \u00e0 Paris, durant ses pauses qu'est -ce qui fait comme sport \u00e0 votre avis, Jonas, qu'est ce qu'il peut faire comme sport \u00e0 part de l'\u00e9vasion fiscale, je sais pas, h\u00e9 bien il fait de la boxe, ah oui, c'est une tendance dans certains milieux, \u00e0 Paris, c'est entre avocats, entre fiscalistes entre banquiers, on se met des mandales dans la m\u00e2choire, moi j'irai bien box\u00e9 mon banquier c'est oui, alors non, il reste entre alors peut-\u00eatre comme coll\u00e8gue de radio, on peut commencer \u00e0 se mettent des pains, on peut organiser \u00e7a mais voil\u00e0, c'est une excellente \u00e9quipe d\u00e9couvrira \u00e7a non point de suite et avec plein d'autres choses \u00e9videmment dans \u00e0 l'abordage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:10) [85%] :\r\nQui d\u00e9bute d'ici quelques minutes rapidement remerci\u00e9 Fatmir Black a \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci \u00e9galement \u00e0 Jean-Baptiste roumain, ce qui a fait la programmation musicale et \u00e0 Marylin regard notre assistante de production. \r\nTiens, je vous donne adresses e-mail de l'\u00e9mission, vous pouvez nous proposer des couples improbables, on a re\u00e7u quelques 10 propositions rdv At RTS Point CH de personnes qui vont tr\u00e8s bien ensemble mais qui ne sont encore jamais rencontr\u00e9s, on se retrouve demain entre 14 heures et 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:47) [93%] :\r\nPour un autre 1er rendez- vous en Direct sur la premi\u00e8re, il va gentiment, \u00eatre 15 heures c'est sympa ce petit silence pour terminer tout \u00e0 fait charmant \u00e0 demain 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T14:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auberson, Pascal", "role": "auteur-compositeur-interpr\u00e8te", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chautems, Jo\u00eblle", "role": "g\u00e9obiologiste, herboriste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3D5D466-DFB6-475F-A968-1017E37D8DCA", "internalArchiveId": "D3D5D466-DFB6-475F-A968-1017E37D8DCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage \u00e0 Zinder, 2e ville du Niger, cible potentielle de Boko Haram", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Freland\r\nZinder, la deuxi\u00e8me ville du Niger, avait connu en janvier 2015 un d\u00e9cha\u00eenement de violences apr\u00e8s la publication d'une caricature de Mahomet par le journal Charlie Hebdo. La ville tente lentement de rena\u00eetre de ses cendres.\r\n\r\n* * Reportage \u00e0 Zinder, 2e ville du Niger, cible potentielle de Boko Haram LANCEMENT 3 / NIGER\r\n***L'islam rigoriste et m\u00eame radical, Zinder conna\u00eet: un d\u00e9cha\u00eenement de violence avait frapp\u00e9 la deuxi\u00e8me ville du Niger, en janvier 2015, apr\u00e8s la publication d'une caricature de Mahomet par Charlie Hebdo. C'\u00e9tait la premi\u00e8re publication du journal post-attentat.\r\nLes \u00e9meutes qui avaient \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Zinder visaient des Eglises et des centres culturels; elles avaient fait 5 morts et des dizaines de bless\u00e9s. Situ\u00e9 dans le sud du pays, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du Nig\u00e9ria, la ville est une cible potentielle du terrorisme du groupe Boko Haram, facilit\u00e9e par la propagation de l'islam radical.\r\nDeux ans apr\u00e8s, le centre culturel franco-nig\u00e9rien a inaugur\u00e9 ses nouveaux locaux... c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re. La ville tente lentement de rena\u00eetre de ses cendres. Reportage, Fran\u00e7ois-Xavier Freland:\r\n DIGAS 4'50'' (il signe)\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8292683", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Zinder, 2e ville du Niger, cible potentielle de Boko Haram / TUM_2017-01-16T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 16.01.2017"], "alternativeSummary": ["Zinder, la deuxi\u00e8me ville du Niger, avait connu en janvier 2015 un d\u00e9cha\u00eenement de violences apr\u00e8s la publication d'une caricature de Mahomet par le journal Charlie Hebdo. La ville tente lentement de rena\u00eetre de ses cendres."], "variantIds": ["ece-8292683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:59Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Islam rigoriste et m\u00eame radical Zinder, reconna\u00eet un d\u00e9cha\u00eenement de violence avait frapp\u00e9 la 2\u00e8me ville du Niger en janvier 2015, apr\u00e8s la publication d'une caricature de Mahomet par Charlie Hebdo, c'\u00e9tait la premi\u00e8re publication du journal post- attentat les \u00e9meutes qui avaient \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Zinder a vis\u00e9 des \u00e9glises, des centres culturels, elles avaient fait 5 morts et des dizaines de bless\u00e9s, situ\u00e9 dans le sud du pays, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du de la capitale, la ville est une cible potentielle du terrorisme du groupe Boko Haram facilit\u00e9e par la propagation de l'Islam radical, 2 ans apr\u00e8s le centre culturel franco- nig\u00e9rien a inaugur\u00e9 ses nouveaux locaux, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re la ville tente lentement de rena\u00eetre de ses cendres, reportage Fran\u00e7ois-Xavier Freland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [85%] :\r\nDes femmes \u00e0 peine voil\u00e9e qui chantent sur des airs de guitares, il y a encore quelques mois, cette sc\u00e8ne semblaient appartenir au pass\u00e9, et pour cause, 2 ans avant, une centaine de jeunes en col\u00e8re avait incendi\u00e9 les lieux o\u00f9 qui doit la voix \u00e0 mort la culture avant la France, si aujourd'hui le centre culturel franco- nig\u00e9rien enti\u00e8rement d\u00e9vast\u00e9 par un incendie, a \u00e9t\u00e9 en partie reconstruit par voie sous les cas o\u00f9 ils sont courageux directeur n'a pas oubli\u00e9 \u00e7a. \r\nCe jour- l\u00e0, il avait tent\u00e9 jusqu'au bout, de calmer les esprits, il \u00e9chappera de peu \u00e0 la charge, bah ouais sous les chaos mis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [78%] :\r\nJe ne savais m\u00eame pas o\u00f9 j'\u00e9tais Davos javellis\u00e9e il y avait des efforts, mais parce que je ne comprenais pas, je ne comprenais pas cette situation, donc voil\u00e0 pourquoi je suis \u00e0 des amis qui m'ont appel\u00e9 pour me dire de paradis si elle faisait partie, laiss\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, donc voil\u00e0 ma vie Bombardier, les seuls et puis voil\u00e0, un jour l'partir. \r\nEt parmi les livres qui ont br\u00fbl\u00e9, il y avait, bon il y a, il y a du tout parce qu'on a aussi des \u00e9crits la la d\u00e9sagr\u00e9able c'est une bulle qui date des ann\u00e9es 60, voil\u00e0 tout, il y a des gens qui ont fait des dons y aller je ce qu'on ne peut plus le trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nPas tr\u00e8s loin dans l'enceinte de la mission catholique de Zender les traces des violences contre les chr\u00e9tiens sont encore tr\u00e8s pr\u00e9sentes, il reste des carcasses de voitures carbonis\u00e9es dans la cour, la croix de la cath\u00e9drale est tomb\u00e9 l'int\u00e9rieur enti\u00e8rement calcin\u00e9e, rien n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9 depuis 2 ans. \r\nEt c'est dans le seul b\u00e2timent \u00e9pargn\u00e9e par les flammes que l'Office est d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e9br\u00e9 chaque dimanche sur les 500 catholiques recens\u00e9s avant les exactions, il ne reste qu'une poign\u00e9e, la plupart des \u00e9trangers sont reparties dans leur pays respectif au Nigeria, B\u00e9nin au Togo, le perchiste \u00e9tait l\u00e0 au moment des faits, il a sauv\u00e9 plusieurs vies en cachant les paroissiens au fond du presbyt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [79%] :\r\nMoi, \u00e7a ne mettons n'avait pas une fois de plus, on n'a pas de les m\u00e9dias parce qu'il y a beaucoup de courage extr\u00e9mistes autour des Niger et je pense courant on une influence sur les les la situation au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [84%] :\r\nC'est dans le palais du sultan Desader magnifique \u00e9difice enterre construit au 19\u00e8me si\u00e8cle dans les tons ocres et rouges que se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, son altesse et l\u00e2che Aboubakar Oumarou Sanda chefs coutumiers et religieux protecteur des croyants veille personnellement au dialogue inter- communautaire chaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [90%] :\r\nNous essayons de r\u00e9gler des probl\u00e8mes entre les gens, pas de r\u00e9concilier les gens. \r\nDes familles en tout cas que ici depuis une de 1899 donc on est vraiment \u00e0 condamner Hadib ensemble puisqu'avec les chr\u00e9tiens. \r\nEntre les chr\u00e9tiens et les musulmans conna\u00eet \u00e7a sert pas de probl\u00e8me mais adh\u00e9sion compr\u00e9hension des gens qui profitent seulement pour faire des des sabotages, je peux dire en tout cas ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [91%] :\r\nSabotage \u00e7a un sabotage du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s nig\u00e9riennes, on pense surtout qu'en janvier 2015, les casseurs ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s pour d\u00e9stabiliser la fragile d\u00e9mocratie du pays la pr\u00e9sence juste avant \u00e0 Paris du pr\u00e9sident nig\u00e9rien Mamadou Issoufou, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Hollande lors de la grande marche de solidarit\u00e9 \u00e0 Charlie-Hebdo avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par l'opposition comme un acte d'all\u00e9geance \u00e0 la France, le ministre de l'Int\u00e9rieur et de la s\u00e9curit\u00e9 publique, Mohamed Bazoum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [92%] :\r\nJe vous assure que ce qui s'est pass\u00e9 au mois de janvier 2015 n'avait rien \u00e0 voir avec la religion, sur les 200 personnes que nous avons fait arr\u00eater dans la plupart croupissent aujourd'hui en prison, mon avenir. \r\nQui rel\u00e8ve d'une association religieuse et qui est le profil et nous avons beau apr\u00e8s notre enqu\u00eate, dire que c'\u00e9tait inaction \u00e0 caract\u00e8re purement politique qui s'est ouverte pour \u00eatre efficace, \u00e0 terme, de communication d'aujourd'hui pour la religion personne ne nous avait connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nIl n'emp\u00eache, menace islamiste ou tentative de d\u00e9stabilisation politique scindere autrefois ville de commerce et d'\u00e9changes sur le chemin des caravanes aryenne et d\u00e9sormais d\u00e9sert\u00e9 par le tourisme, les craintes d'enl\u00e8vements et d'attentats terroristes alors qu'on est \u00e0 60 kilom\u00e8tres seulement du Nigeria, fief de Boko Haram ont fait de l'ancienne capitale historique du Niger, une ville quasiment coup\u00e9e du monde Fran\u00e7ois-Xavier Freland rtsinfo de retour du Niger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [98%] :\r\nEt c'est la fin de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Freland, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82485DE9-E121-48CE-9D11-0AD0C41A53C9", "internalArchiveId": "82485DE9-E121-48CE-9D11-0AD0C41A53C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : L'invit\u00e9 - Aurelio Mastropaolo, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en psychiatrie et psychoth\u00e9rapie", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 611, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 - Aurelio Mastropaolo, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en psychiatrie et psychoth\u00e9rapie", "L'invit\u00e9 - Aurelio Mastropaolo, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en psychiatrie et psychoth\u00e9rapie / RVA3_2017-01-16T07:20:00_l-invite", "L'invit\u00e9 - Aurelio Mastropaolo, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en psychiatrie et psychoth\u00e9rapie / RVA3_2017-01-16T07:20:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8278541", "ece-8278524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:27Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72AF24A5-58DA-4418-B7B4-0E0B9B914F95", "internalArchiveId": "72AF24A5-58DA-4418-B7B4-0E0B9B914F95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xi Jine Pine, pr\u00e9sident chinois;GASSOT; Jacques Nicolet, candidat UDC et conseiller national;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz,pr\u00e9sident PLR vaudois;Ursula Wyss,socialiste;Lindsey Vonn, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2-A+D2/ ANCIEN DIPLOMATE CHINOIS (ENREGISTRE A 5H)) La Suisse s'est donc mise...au mendarin hier...\r\nLa colloboration entre nos pays est constante et \u00e9lev\u00e9e..\r\nLa confiance s'est renforc\u00e9e. \r\nLe but de ma visite aujourd'hui est d'accentuer cette collaboration.\r\nLes mots de Si Jine Pine, le pr\u00e9sident chinois...hier \u00e0 Berne...\r\nAu premier jour de sa visite d'Etat...\r\nLa suite...c'est pour aujourd'hui...\r\nBerne et P\u00e9kin auront justement l'occasion de resserer encore leurs liens puisque des accords doivent \u00eatre sign\u00e9s, selon Doris Leuthard...\r\n((Ensuite le pr\u00e9sident chinois partira pour Davos...et son forum \u00e9conomie mondial...))\r\nBonjour Raphael Grand...\r\n...\r\n((Bonjour\r\nOn vous retrouve \u00e0 Shangai...\r\nTout va pour le mieux dans le meilleur des mondes entre la SUisse et la Chine? \r\nLes relations sont au beau fixes? \r\nOubli\u00e9 l'incident diplomatique de 1999. Avec un pr\u00e9sident chinois. Jiang Zemin f\u00e2ch\u00e9.  Aujourd'hui les relations entre Berne et P\u00e9kin sont bonnes, voir excellentes. Une vision partag\u00e9e \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 chinois. Xing Hua est un ancien diplomate chinois, aujourd'hui chercheur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes internationales de P\u00e9kin. Il \u00e9tait en poste en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 90.\r\nAUDIO 32'' (il parle fran\u00e7ais.)\r\nRapha\u00ebl, La Suisse entretient n\u00e9anmoins avec la Chine un dialogue sur les Droits de l'Homme.\r\nC'est vrai.. mais les revendications suisses restent tr\u00e8s timides et tr\u00e8s discr\u00e8tes. L'essentiel dans les relations Suisse-Chine est ailleurs.  Des collaborations \u00e9conomiques . Des accords bilat\u00e9raux. La Suisse, vu de Chine, c'est la t\u00eate de pont vers l'Europe, vers le monde occidental. Une estrade, certes petite mais efficace, que va utiliser Xi Jinping pour parler au monde.. Ce sera notamment demain lors de  son discours \u00e0 Davos, \u00e0 l'occasion du World Economic Forum))\r\nDavos o\u00f9 le pr\u00e9sident chinois prononcera donc le discours d'inauguration.\r\nMais avant, suite et fin donc de sa visite d'Etat aujourd'hui...avec une s\u00e9rie d'entretiens sur le commerce, la finance, le climat et la Syrie...\r\nEt d'ici mercredi Xi Jine Pine vistera encore les si\u00e8ges du CIO \u00e0 Lausanne, mais aussi de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(25/TRUMP DECLARATIONS) Dans l'actualit\u00e9 il y a donc la visite d'un pr\u00e9sident...et les d\u00e9clarations d'un pr\u00e9sident \u00e9lu...Donald Trump.\r\n***Qui vient d'accorder des interviews au Times et au Bild...Interview dans lesquelles il ne semble pas donner la moyenne \u00e0 l'Europe! \r\nNon...\r\nIl consid\u00e8re que l'Allemagne a commis une erreur catastrophique en ouvrant son pays aux migrants. Que l'OTAN est obsol\u00e8te...\r\nEn faite il n'y a que le Brexit qui obtient la moyenne...\r\nUne voie que d'autres pays devraient suivre...selon lui.\r\nEt \u00e0 propos de la Russie...il estime qu'un accord avec Moscou sur une baisse de l 'armement nucl\u00e9aire serait plus positif que des sanctions \u00e9conomiques.\r\nCorrespondance, Philippe Gassot.\r\n(13/PRIMAIRE A GAUCHE ANALYSE/PA) ...eux se r\u00eavent pr\u00e9sident...\r\nles 7 candidats aux primaires de la gauche...en France...\r\nIls se sont livr\u00e9s \u00e0 un 2\u00e8me d\u00e9bat hier soir sur BFMTV et I T\u00e9l\u00e9...\r\nD\u00e9bat plus anim\u00e9 que le premier...\r\navec plusieurs passes d'armes sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore la la\u00efcit\u00e9...et un homme a du affronter les tirs crois\u00e9s de ses adversaires...\r\nC'est Manuel Valls.\r\nNotre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler \u00e9tait branch\u00e9e sur son poste de t\u00e9l\u00e9vision...\r\napr\u00e8s le tous contre Sarko, elle a assist\u00e9 au tous contre Valls.. \r\n MAG 1'06\"\r\nEt selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs...C'est Arnaud Montebourg qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant devant Manuel Valls et Beno\u00eet Hamon. prochain d\u00e9bat jeudi avant le premier tour dimanche.\r\n(D4 VD CAMPAGNE EST LANCEE/PI) ***Autre course \u00e9lectorale, dans le canton de Vaud...la course au conseil d'Etat! Les \u00e9lections auront lieu en avril...et la droite conna\u00eet d\u00e9sormais son adversaire...\r\nCesla Amarelle... \r\nUne adversaire de taille, \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux... \r\nla droite vaudoise r\u00e9agit \u00e0 la nomination de la conseill\u00e8re nationale socialiste comme candidate au Conseil d'Etat. \r\nSes camaarades l'ont largemment pl\u00e9biscit\u00e9e ce week-end pour rejoindre les sortants Nuria Gorrite et Pierre Yves Maillard, avec la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux. \r\nLa droite fourbit maintenant ses armes pour affronter la nouvelle venue de ce ticket de gauche. Objectif: ravir la majorit\u00e9 au gouvernement, Marc Menichini.\r\n  MAG 1'29\"\r\n(10 MAIRIE DE BERNE/ ITW WYSS) cette \u00e9lection l\u00e0 avait lieu hier...et c'est une d\u00e9faite pour les socialistes.\r\nApr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sidence, les socialistes ont perdu la mairie de Berne. \r\n***C'est le Vert de la liste libre Alec von Graffenried qui succ\u00e8de \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas. \r\nLe vainqueur du second tour l'emporte avec 57.9% des suffrages devant la socialiste Ursula Wyss. \r\nUn r\u00e9sultat moins serr\u00e9 que pr\u00e9vu. \r\nEt malgr\u00e9 une forte pr\u00e9sence dans le terrain, Ursula Wyss n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir aux femmes la victoire que beaucoup d'entre elles esp\u00e9raient. \r\n  MAG 38\"\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Br\u00e8ve Proche-Orient) En bref...\r\nLes palestiniens applaudissent...\r\nIsra\u00ebl grince des dents...\r\nLa conf\u00e9rence de Paris sur le Proche-Orient s'est achev\u00e9e hier...\r\nLes 70 pays participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur d'une solution \u00e0 2 Etats. Ils ont aussi averti qu'il ne reconna\u00eetraient aucune action unilat\u00e9rale, sur la question des fronti\u00e8res notamment ou du statut de J\u00e9rusalem.\r\nPour l'autorit\u00e9 palestinienne c'est un moyen de faire comprendre \u00e0 Israel qu'elle doit je cite, mettre fin \u00e0 son occupation de la Palestine.\r\nPour le premier ministre isra\u00e9lien, cette conf\u00e9rence est, deux points ouvrez les guillemets: une imposture palestinienne sous les auspices de la France.\r\n(20/OXFAM INEGALITES/PA) ***7h... Ce constat choc dress\u00e9 par Oxfam, et publi\u00e9 aujourd'hui (LU) \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique de Davos. \r\nLes huit hommes les plus riches du monde poss\u00e8dent autant...que la moiti\u00e9 la plus pauvre de la population mondiale. \r\nl'ONG britannique s'appuie sur la liste des milliardaires du magazine am\u00e9ricain Forbes et les donn\u00e9es du Cr\u00e9dit Suisse sur la richesse globale. \r\nAvec une constatation: en douze mois, les in\u00e9galit\u00e9s ont fortement augment\u00e9. \r\nOlivier Schorderet.\r\n  MAG 53\"\r\n(24/SKI LINDSEY VONN/PI) En ski alpin, Lara Gut a pris la quatri\u00e8me place de la descente d'Altenmarkt/Zauchensee hier. \r\nLa course a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la victoire surprise de l'Autrichienne Christine Scheyer mais ce n'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse le plus...ce matin...\r\nn'est-ce pas?\r\n...c'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition de l'am\u00e9ricaine Lindsey Vonn. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  MAG 1'01\"\r\nLes Suisses vont fort en Skicross cette saison. \r\nAlex Fiva s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Malles en Italie, tandis que chez les dames, Fanny Smith a pris la 2e place seulement battue par la leader de la Coupe du monde, la Canadienne Marielle Thompson. C'est le 3e podium de la saison pour Fanny Smith.\r\n(7H Tennis) Melbourne....pour Viktoria Golubic...un petit tour \u00e0 l'open d'Australie de tennis et puis s'en va....la Z\u00fcrichoise, trop nerveuse battue 6-3, 2-6, 6-4 par la tch\u00e8que Krystina Pliskova...\r\nStefanie V\u00f6gele a perdu son premier set devant la japonaise Kurumi Nara....mais la suissesse vient de retourner la situation en enlevant le 2\u00e8me....\r\n(Br\u00e8ve tennis...) Un grand jours...\u00e0 Melbourne...\r\nLe comeback de Roger en grand chelem...\r\n\u00e0 10h30 face \u00e0 Jurgen Melzer...autrichien.\r\navant, Wawrinka - Klizan 9h...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nDes \u00e9claircies toujours plus pr\u00e9sentes....avant que le ciel ne se recouvre par le Nord en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\nQuelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voire sur les Alpes vaudoises et fribourgeoises...\r\n-1 degr\u00e9s... -14 \u00e0 2000 m\u00e8tres..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Conf\u00e9rence Paris) L'Autorit\u00e9 palestinienne s'est f\u00e9licit\u00e9e dimanche des conclusions de la conf\u00e9rence de Paris qui a renouvel\u00e9 son soutien \u00e0 une solution \u00e0 deux Etats pour r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien, mais Isra\u00ebl l'a de nouveau critiqu\u00e9e.\r\nLa conf\u00e9rence sur le Proche-Orient s'est tenue dimanche en l'absence des Palestiniens et d'Isra\u00ebl et en pr\u00e9sence de quelque 70 pays. Dans leur communiqu\u00e9 final, les participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur de deux \u00c9tats, isra\u00e9lien et palestinien, avertissant qu'ils ne reconna\u00eetraient pas d'actions unilat\u00e9rales qui menaceraient une solution n\u00e9goci\u00e9e, particuli\u00e8rement sur la question des fronti\u00e8res ou le statut de J\u00e9rusalem.\r\nPour le num\u00e9ro deux de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine (OLP), Sa\u00ebb Erakat, la conf\u00e9rence a \"cr\u00e9\u00e9 un \u00e9lan pour le rejet de l'occupation isra\u00e9lienne et les activit\u00e9s de colonisation\" dans les territoires palestiniens occup\u00e9s.\r\nC'est un message \u00e0 Isra\u00ebl \"pour qu'il se conforme aux lois internationales\" et \"mette fin \u00e0 son occupation militaire de la Palestine\" afin d'ouvrir la voie \u00e0 la  paix et la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, a-t-il ajout\u00e9.\r\n\"Il est temps d'arr\u00eater de traiter avec Isra\u00ebl comme un pays au-dessus de la loi et de le rendre responsable des violations syst\u00e9matiques des conventions internationales et des droits de notre peuple\", a poursuivi le num\u00e9ro deux de l'OLP, reconnue internationalement comme unique repr\u00e9sentante des Palestiniens.\r\nIl a en outre appel\u00e9, dans un communiqu\u00e9, la France \"\u00e0 reconna\u00eetre imm\u00e9diatement l'Etat de Palestine dans les fronti\u00e8res de 1967 avec J\u00e9rusalem-Est comme sa capitale\" et demand\u00e9 aux autres participants \u00e0 la conf\u00e9rence de \"reconna\u00eetre la Palestine au m\u00eame titre que leur reconnaissance d'Isra\u00ebl\".\r\nIsra\u00ebl est violemment oppos\u00e9 \u00e0 toute approche multilat\u00e9rale du dossier et le Premier ministre Benjamin Netanyahu a vertement critiqu\u00e9 par avance la conf\u00e9rence, jugeant qu'il s'agissait \"d'une imposture palestinienne sous les auspices de la France, destin\u00e9e \u00e0 prendre encore plus de positions anti-isra\u00e9liennes\".\r\nDe nouveau dimanche, Isra\u00ebl a critiqu\u00e9 la conf\u00e9rence de Paris. \"Cette conf\u00e9rence internationale et les r\u00e9solutions de l'ONU ne font qu'\u00e9loigner les perspectives de paix car elles encouragent les Palestiniens \u00e0 refuser des discussions directes avec Isra\u00ebl\", a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\"Si les Etats r\u00e9unis \u00e0 Paris voulaient vraiment que (le processus de) paix avance, ils devraient faire pression sur (le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas) pour qu'il accepte l'invitation de Netanyahu pour des n\u00e9gociations directes\", a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.\r\nLa conf\u00e9rence de Paris n'\u00e9tait qu'une \"tentative artificielle de personnes hors du Proche-Orient de dicter des solutions aux gens au Proche-Orient qui doivent vivre avec leurs r\u00e9percussions\", a-t-il poursuivi.\r\nIsra\u00ebl consid\u00e8re J\u00e9rusalem comme sa capitale indivisible, y compris J\u00e9rusalem-Est, partie palestinienne de la cit\u00e9 occup\u00e9e par Isra\u00ebl depuis 1967 et annex\u00e9e depuis 1980, dont les Palestiniens veulent faire la capitale de l'Etat auquel ils aspirent. L'ONU consid\u00e8re ill\u00e9gale l'occupation et l'annexion de J\u00e9rusalem-Est par Isra\u00ebl.\r\nLe processus de paix isra\u00e9lo-palestinien est au point mort depuis plus de deux ans.\r\njjm/tp/iw\r\n(AFP) - TX-PAR-BGF27 / 1581\r\n15.01.**", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8292689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8292708", "ece-8292689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T08:10:39Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [90%] :\r\nIl est 7 heures 7 Journal du Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nBerne P\u00e9kin 2 amis qui se veulent du bien, les relations sino- helv\u00e9tiques sont excellentes, hier, le pr\u00e9sident chinois l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, il parle m\u00eame d'une collaboration mod\u00e8le alors quelle est la recette du succ\u00e8s : pourquoi la Suisse est -elle un ami aussi utile \u00e0 P\u00e9kin, Rapha\u00ebl Grand nous l'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que la Suisse a une importance toute particuli\u00e8re pour la Chine, on posera la question dans un quart d'heure, un sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique Jean Sylvestre mon grenier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [91%] :\r\nTous contre Manuel Valls ce 2\u00e8me d\u00e9bat de la primaire de la gauche plus muscl\u00e9 que le 1er hier \u00e0 la TV fran\u00e7aise avec des points de friction sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est une rumeur en bruit de fond, si Fran\u00e7ois Hollande voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nEn France toujours, l'apparition des historiens dans le d\u00e9bat public en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, un groupe de 122 chercheurs a dit tout le mal qu'il pensait de l'instrumentalisation de la question de l'identit\u00e9 nationale et c'est vraiment sympa de les voir ainsi descendre dans l'ar\u00e8ne, une historienne suisse forc\u00e9ment nous bombe dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nL'Europe vue par Donald Trump, dans une interview, il distribue des bons et surtout des mauvais points aux pays europ\u00e9ens, Allemagne en t\u00eate, seul le break trouve gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux l'impact c'est cela Amarelle aussi sur la course au gouvernement Vaudois la droite conna\u00eet d\u00e9sormais son adversaire, elle est de taille, reste \u00e0 d\u00e9velopper une strat\u00e9gie pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 2 ans, s'en souvient tr\u00e8s bien le 15 janvier 2015 la Banque nationale suisse abandonner le fameux taux plancher entre le franc et l'Euro 2 ans apr\u00e8s est -ce que cette politique a \u00e9t\u00e9 la bonne et ce qui n'est pas tant d'affaiblir un peu le franc suisse, l'ancien pr\u00e9sident de la BNS Jean-Pierre Roth, actuel pr\u00e9sident de la Banque cantonale genevoise est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [95%] :\r\nEt dans ce journal aussi de Comeback sportifs ainsi que 8 hommes aussi riche que la moiti\u00e9 la plus pauvre de la plan\u00e8te, la Suisse s'est donc mise au mandarin hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [61%] :\r\nEt un gros cadeau par le fait rarissime tiroirs toujours aussi total m\u00e9diation voitures \u00e7a va enfin oui et achever la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [93%] :\r\nLa collaboration entre nos pays est constante et un niveau \u00e9lev\u00e9, la confiance s'est renforc\u00e9e, le but de ma visite aujourd'hui est d'accentuer cette collaboration, les mots de Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois, hier \u00e0 Berne au 1er jour de sa visite d'\u00c9tat, la suite c'est pour aujourd'hui, Berne et P\u00e9kin auront justement l'occasion de resserrer encore leurs Liens puisque des accords doivent \u00eatre sign\u00e9s, selon la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le ensuite le pr\u00e9sident chinois partira pour Davos, c'est son Forum \u00e9conomique mondial, bonjour Rapha\u00ebl Grand bonjour, on vous retrouve \u00e0 Shanghai, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes, entre la Suisse et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [91%] :\r\nOui, oubli\u00e9 l'incident diplomatique de 1999 avec un un pr\u00e9sident chinois qui ont des mines f\u00e2ch\u00e9 aujourd'hui les les relations entre Berne et P\u00e9kin sont bonnes voir excellentes, une vision partag\u00e9e \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 chinois Chine croit est un ancien diplomate chinois aujourd'hui chercheur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes internationales, de P\u00e9kin, il \u00e9tait en poste en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [82%] :\r\nIl faut reconna\u00eetre que dans les relations sino- suisses il y a r\u00e9ellement quelque chose peu particuli\u00e8re, on d\u00e9terre \u00e0 la rigueur que l'assistance d'un pays occidental, mais en m\u00eame temps il faut au-dessus d'ajouter que la Suisse est un pays non align\u00e9s, je crois, en Suisse, mais on appr\u00e9ciera que l'opinion publique de plus en plus compr\u00e9hensible sur les plans d'eau seulement \u00e9conomiques mais aussi sociaux et politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [92%] :\r\nRapha\u00ebl La Suisse entretient quand m\u00eame avec la Chine un dialogue sur les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [93%] :\r\nC'est vrai, mais les revendications suisses restent timides et tr\u00e8s discr\u00e8tes l'essentiel dans les relations Suisse- Chine est ailleurs, des collaborations \u00e9conomiques des accords bilat\u00e9raux, la Suisse, vu de Chine, c'est la t\u00eate de pont vers l'Europe vers le monde occidental, une estrade, certes petite mais efficace que va utiliser Xi Jinping pour parler au monde, ce sera notamment demain lors de son discours \u00e0 Davos \u00e0 l'occasion du World Economic Forum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [96%] :\r\nDavos sous le pr\u00e9sident chinois prononcera donc le discours d'inauguration, mais avant, suite et fin de sa visite d'\u00c9tat aujourd'hui avec une s\u00e9rie d'entretiens sur le commerce, la finance, le climat, la Syrie aussi et d'ici mercredi, Xi Jinping visitera encore les si\u00e8ges du CIO \u00e0 Lausanne, mais aussi de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve dans l'actualit\u00e9 il y a donc la visite d'un pr\u00e9sident et les d\u00e9clarations d'un pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [90%] :\r\nQui vient d'accorder des interviews au Times et au Bild aussi interviews dans lesquelles ils ne sont pas tout \u00e0 fait donner la moyenne \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [94%] :\r\nNon, vraiment pas, elle consid\u00e8re que l'Allemagne a commis je cite une erreur catastrophique en ouvrant son pays aux migrants que l'Otan est obsol\u00e8te, en fait, il n'y a que le break Seat qui obtient la moyenne une voie que d'autres pays devraient suivre, selon Donald Trump et puis \u00e0 propos de la Russie, il estime qu'un accord avec Moscou sur une baisse de l'armement nucl\u00e9aire serait plus positif que les sanctions \u00e9conomiques correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [90%] :\r\nM\u00eame si les opposants \u00e0 Donald Trump ont tout fait pour dynamiter par avance le rapprochement avec Moscou, le pr\u00e9sident \u00e9lu pense qu'un accord avec les Russes et pr\u00e9f\u00e9rables aux sanctions, surtout s'il est assorti de r\u00e9duction de l'armement nucl\u00e9aire, les Russes avec Barack Obama menac\u00e9 de reprendre la course pour Donald Trump, l'Otan, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour lutter contre le terrorisme est d\u00e9pass\u00e9 de plus, les pays membres ne paient plus leurs cotisations les \u00c9tats-Unis \u00e0 eux seuls repr\u00e9sentent 70 pourcent du du financement, alors rien ne va plus, quant \u00e0 l'immigration, Donald Trump fustige Angela Merkel pour avoir ouvert toutes grandes les portes de l'Allemagne \u00e0 des centaines de milliers de migrants, selon lui, on en voit aujourd'hui les cons\u00e9quences, le prochain pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait pour une zone d'exclusion a\u00e9rienne afin de prot\u00e9ger les populations civiles en Syrie et les faire demeurer sur place quant au break, il est pour \u00e0 100 pourcent et et croit \u00e0 la th\u00e9orie des dominos, d'autres pays devraient suivre Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [94%] :\r\nElles ne sont pas pr\u00e9sident mais ils r\u00eavent de le devenir, les 7 candidats aux primaires de la gauche en France, ils se sont livr\u00e9s \u00e0 un 2\u00e8me d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 hier soir sur BFM TV, iT\u00e9l\u00e9 d\u00e9bat plus anim\u00e9 que le 1er avec plusieurs passes d'armes sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore la la\u00efcit\u00e9 et un homme a d\u00fb affronter les tirs crois\u00e9s de ses adversaires, c'est Manuel Valls, notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler \u00e9tait branch\u00e9e sur son poste de t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s le tous contre Sarko, elle a assist\u00e9 au tous contre Valls. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [91%] :\r\nC'est la question de l'accueil des migrants qui a d\u00e9clench\u00e9 les hostilit\u00e9s apr\u00e8s 20 minutes de d\u00e9bat avec un Manuel Valls ce pris entre les attaques de Beno\u00eet Hamon 1er \u00e0 lancer les hostilit\u00e9s sur le manque de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la France dans la crise des migrants, puis celle d'Arnaud Montebourg pour finir avec celle de Vincent Peillon, le transparent, professeur de philosophie, du 1er d\u00e9bat ayant d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'offensive, les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 bien plus g\u00e9n\u00e9reux que leurs dirigeants 2\u00e8me d\u00e9bat plus anim\u00e9, donc, mais toujours dans l'ombre de protagonistes absent, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e9videmment, qui, tout en ne faisant pas partie de cette primaire participe de sa dramaturgie, mais aussi Fran\u00e7ois Hollande hier psychodrame entier proche annonce dans le JDD que le pr\u00e9sident pourrait soutenir Emmanuel Macron information d\u00e9mentie par l'\u00c9lys\u00e9e, mais maintenu par le journal soutient ou pas d'Emmanuel Macron, hier soir, Fran\u00e7ois Hollande n'\u00e9tait en tout cas pas devant sa t\u00e9l\u00e9vision, mais au th\u00e9\u00e2tre, il assistait au One man show de Michel Dr\u00fccker, intitul\u00e9 Seul contre tous, difficile de ne pas y voir au mieux du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, au pire du m\u00e9pris Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [97%] :\r\nEt selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs, c'est Arnaud Montebourg qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant devant Manuel Valls et Beno\u00eet Hamon prochain d\u00e9bat jeudi avant le 1er tour dimanche et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [90%] :\r\nUn autre course \u00e9lectorale, elle se situe dans le canton de Vaud c'est la c'est la course au Conseil d'\u00c9tat, les \u00e9lections l'auront lieu au mois d'avril et la droite conna\u00eet d\u00e9sormais son adversaire, l'est de taille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [92%] :\r\nOui 16 la Amarelle \u00e0 une adversaire de taille \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, c'est comme \u00e7a que la droite a r\u00e9agi \u00e0 la nomination de la conseill\u00e8re nationale socialiste comme candidate au Conseil d'\u00c9tat, ses camarades l'ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 s'Week-End pour rejoindre les sortants Noria Gorrite et Pierre-Yves Maillard avec la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux la droite fourbit maintenant ses armes pour affronter la nouvelle venue de ce ticket de gauche, objectif, h\u00e9 bien ravir la majorit\u00e9 au gouvernement Marc mini qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [94%] :\r\nC'est cela, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois ce week- end dans cette campagne, l'actuelle conseill\u00e8re nationale compte notamment d\u00e9fendre le bilan de ses colistiers, faire avancer les services publics ou encore renforcer le pouvoir d'achat du citoyen, et ce pour maintenir \u00e0 gauche la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, une majorit\u00e9 que la droite compte bien reconqu\u00e9rir 5 ans apr\u00e8s l'avoir perdu Jacques Nicolet candidat UDC et conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:07) [82%] :\r\nOn a travaill\u00e9 sur le fait de freiner la croissance des charges dans ce canton, au jour d'aujourd'hui, on a une une soci\u00e9t\u00e9 d'assistanat au d\u00e9triment des g\u00e9n\u00e9rations futures, une ma\u00eetrise \u00e9galement d'toujours rappelle qu'on \u00e9tait un avenir comme \u00e9tant d'ailleurs 2004, on a baiss\u00e9 dans ce canton a milliards de dettes et maintenant dans un ascenseur dans l'autre sens, et puis je crois qu'il faut arriver \u00e0 convaincre la population vaudoise que seulement maintenant de donc on une majorit\u00e9 trop ouvertement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:33) [89%] :\r\nR\u00e9flexion similaire au PLR Vaudois, pas d'attaques personnelles sur telle ou telle candidat mais plut\u00f4t contre leurs id\u00e9es, insiste son pr\u00e9sident Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:42) [84%] :\r\nNous ne ferons pas de campagne contre les personnes, \u00e7a c'est s\u00fbr, nous proposons quelque chose d'autre ou vaudoises Vaudois nos dirigeants notre canton, une autre gestion notre canton et donc on va mettre en avant non qualit\u00e9 avant de mettre en avant les d\u00e9fauts de nos adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [91%] :\r\nMais il reste encore une inconnue strat\u00e9gique de taille qui d\u00e9terminera la force de frappe des arguments de la droite, le PLR doit d\u00e9cider ce mercredi s'ils s'allient ou non \u00e0 l'UDC ou aux Verts lib\u00e9raux dans ce combat, pour reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [92%] :\r\nL'\u00e9lection l\u00e0 avait lieu hier, et c'est une d\u00e9faite pour les socialistes de la ville de Berne apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sidence, elles ont perdu la mairie de la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nMais c'est inverser le Vert de la liste libre Alec von Graffenried qui succ\u00e9dera \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [90%] :\r\nLe vainqueur du second tour, l'emporte avec57,9 pourcent des des suffrages devant la socialiste la Wyss et malgr\u00e9 une forte pr\u00e9sence sur le terrain, Urszula Wyss, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir aux femmes la victoire que beaucoup d'entre elles l'esp\u00e9raient. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que je suis d\u00e9\u00e7u, j'aurais bien aim\u00e9 \u00eatre la 1\u00e8re femme dans la mairie de Berne, mais c'est une \u00e9lection qui le peuple a choisi pour ce club bernois sont pas pr\u00eats \u00e0 \u00e0 mettre une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence, \u00e9coutez \u00e7a c'est franchement c'est pas \u00e0 moi de faire l'analyse de ce qui a manqu\u00e9, selon vous, je pourra finalement c'est une question qui mobilise mieux les \u00e9lecteurs et Alec von Graffenried a fait une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9, voil\u00e0 la gagner chez lui f\u00e9licite pour son \u00e9lection, il fera un bon maire, \u00e7a on verra, j'esp\u00e8re pour lui que j'esp\u00e8re pour la ville et je lui souhaite tout de bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein en bref les palestiniens applaudissent Isra\u00ebl grince des dents, la conf\u00e9rence de Paris sur le Proche-Orient s'est achev\u00e9e hier les 70 pays participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats, ils ont aussi averti qu'il ne reconna\u00eetraient aucune action unilat\u00e9rale sur la question des fronti\u00e8res notamment ou du statut de J\u00e9rusalem pour l'Autorit\u00e9 palestinienne, c'est un moyen de faire comprendre \u00e0 Isra\u00ebl qu'elle doit, je cite : mettre fin \u00e0 son occupation de la Palestine pour le 1er ministre isra\u00e9lien cette conf\u00e9rence et 2 points ouvrez les guillemets, une imposture palestinienne, sous les auspices de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [97%] :\r\n7 heures 12 ce constat choc maintenant constat dress\u00e9 par Oxfam et publi\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique de Davos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [96%] :\r\nLes 8 hommes les plus riches du monde poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9 la plus pauvre de la plan\u00e8te, l'ONG britannique s'appuie sur la liste des milliardaires du magazine Forbes et les donn\u00e9es du Cr\u00e9dit Suisse sur la richesse globale pour \u00e9tablir ce classement avec une constatation en 12 mois, les in\u00e9galit\u00e9s ont fortement augment\u00e9 olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [91%] :\r\nIls \u00e9taient 62 l'an dernier \u00e0 \u00eatre aussi riche que la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te contre 8 seulement aujourd'hui les Am\u00e9ricains surtout Bill Gates en t\u00eate, exception faite de l'espagnol amende si Ortega monsieur Sarah et du Mexicain Carlos l'e-mail ou ce club de 8 p\u00e8se 426 milliards de dollars avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame somme r\u00e9partie entre 3 milliards 600 millions de personnes si les disparit\u00e9s ont augment\u00e9, c'est notamment parce que l'\u00e9cart s'est creus\u00e9 en Chine et en Inde, mais les plus riches et leur soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9veloppe aussi des strat\u00e9gies toujours plus agressive pour payer le moins d'imp\u00f4t possible la lutte contre les paradis fiscaux, un combat qu'Oxfam m\u00e8ne depuis longtemps, et puis il y a ces actionnaires toujours plus choy\u00e9s au d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en Grande-Bretagne 70 pourcent des des b\u00e9n\u00e9fices des multinationales leur serait revers\u00e9e contre 10 pourcent en en 1970 un foss\u00e9 grandissant entre riches et pauvres, conclut l'ONG qui mine rien moins que la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [89%] :\r\nOn passe au ski alpin Lara Gut a pris la 4\u00e8me place de la descente Dalton Marx, hier, une course qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une victoire surprise, celle de l'Autrichienne Christine chez hier, ce n'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse le plus, ce matin, non, pas si s\u00fbr, c'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition de l'UNSA, voil\u00e0 l'Am\u00e9ricaine et Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous dit tout, vous allez m\u00eame l'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:30) [88%] :\r\n300 22 jours et de blessures apr\u00e8s sa derni\u00e8re course, la grande dame du cirque blanc s'est rassur\u00e9 13\u00e8me dans la m\u00eame seconde que la rago\u00fbtant, elle est pr\u00eate pour ces 2 prochains objectifs \u00e0 moyen terme, battre le record absolu du nombre de victoires d\u00e9tenu, par King et Marsden Danemark il leur manque 11 pour le le faire il y a un court terme remporter un titre mondial \u00e0 Saint-Moritz dans 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:53) [75%] :\r\nArcelor, je l'esp\u00e8re, de vraiment une ce semaine petit d\u00e9finitivement et dans l'affaire est grave, j'ai manqu\u00e9 quelques championnats du monde, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 cause des blessures, Siemens et \u00e7a lance et puis j'ai une revanche \u00e0 prendre \u00e0 Saint-Moritz, parce qu'en 2003, mon coach qui n'\u00e9tait pas assez bonne et nous n'est pas pr\u00e9sent l'\u00e9quipe serait quoi, mais je suis certaine que j'ai encore le niveau SaddamM. Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:17) [87%] :\r\nEt on conna\u00eet l'importance que donne des Am\u00e9ricains et les sponsors am\u00e9ricains \u00e0 un titre mondial ou olympique C\u00e9line ses vols, enfin, l'objectif prioritaire, elles seront tr\u00e8s peu \u00e0 pouvoir contrecarrer ses plans Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Sorensen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [84%] :\r\nEt puis on on va melbourne aussi avec un autre Comeback sportif, celui de Roger Federer en Grand Chelem, il affronte \u00e0 10 heures et demi ce matin, l'Autrichien il organe Melcer avant Stamm Vavrinka sera oppos\u00e9 au slovaque marine qui Jeanne je crois qu'on Justine qui g\u00eane et puis sachez encore que Viktoria Golubic d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e, la z\u00fcrichoises a \u00e9t\u00e9 battue par la Tch\u00e8que et Christina Pliskova cette nuit, St\u00e9phanie fait elle, elle a perdu son 1er set devant la Japonaise mis Nara la suissesse vient de retourner la situation dans le vent, la 2\u00e8me manche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie, Claude, on parle de la Chine dans quelques instants \u00e0 l'occasion de la visite d'\u00c9tat de 2 jours du pr\u00e9sident signe Jinping en Suisse c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, des \u00e9claircies toujours plus pr\u00e9sentes aujourd'hui avant que le ciel ne se recouvre par le Nord, en fin d'apr\u00e8s- midi quelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voir sur les Alpes vaudoises et fribourgeoises les temp\u00e9ratures, moins 1 degr\u00e9s au maximum en pleine cet apr\u00e8s- midi, moins 14 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1F00E81-3B53-409C-BE56-0BC9C57DA77C", "internalArchiveId": "D1F00E81-3B53-409C-BE56-0BC9C57DA77C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Flo Morrissey et Matthiew  E. White reprennent \"Grease\"", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 357, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278555", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["pop", "musique"], "thematicPersons": ["Morrissey, Flo", "White, Matthew E."], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-01-16T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-01-16T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8278563", "ece-8278555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T06:57:00Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nEt celle qui a donn\u00e9. \r\nC'est le cadeau musical, \u00e7a passe ou \u00e7a casse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\n\u00e7a se conduisent dire bonjour Morice et Mathieu il White lorsqu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer l'album John talents Women rugbymen un disque compos\u00e9 uniquement de reprises un exercice pas \u00e9vident car attendue au tournant, mais finalement c'est plut\u00f4t r\u00e9ussi, si vous ne les connaissez pas Mauricette, une jeune, tr\u00e8s jeune chanteuse londonienne de 22 ans qui en para\u00eet 10 de moins, son r\u00e9pertoire est plut\u00f4t pop-folk et voix plut\u00f4t propre par Mathieu et voil\u00e0, lui, \u00e0 plus de bouteilles et de Bab mis musiciens Milberg Packer, il traverse la plan\u00e8te, avec ses instruments et se pose o\u00f9 bon lui semble, il est davantage tourn\u00e9 vers le jazz et le rock, les 2 artistes se rencontrent \u00e0 l'occasion d'un concert hommage Al-Yazal Wood \u00e0 Londres en 2015 tombes amoureux musicalement et d\u00e9cide de collaborer en enregistrant une s\u00e9rie de reprise qui d\u00e9coulera sur l'album dont il est question aujourd'hui Chantal ou m\u00eame rugbymen sur ce discours d\u00e9couvrent d\u00e9couvert de Charlotte de Charlotte Gainsbourg de Charlotte Gainsbourg, mais parce que j'ai dit qu'on veut, oui, j'aimerais un mode am\u00e9ricain Gis\u00e8le comme un lobby, exactement national oui Charles Gainsbourg de Nino Ferrer ou du Velvet en 2 m\u00eame de L\u00e9onard Cohen, alors j'ai choisi une reprise \u00e0 vous faire go\u00fbter tout en vous laissant quand m\u00eame l'opportunit\u00e9 trouver vous- m\u00eame qui en sont les auteurs originaux, donc je vais pas vous donner le titre voici juste les artistes Morrissey et Mathieu : Hewitt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [60%] :\r\nPoint\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [72%] :\r\n\u00e7a a un prix \u00e0 payer pour \u00e7a, c'est oui, oui, nous pointons \u00e0 interdire que lui donnent pas contestable et pas de est quand m\u00eame \u00e0 lui plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [70%] :\r\nQue la peur que suscite encore de poids et c'est-\u00e0-dire justement pas de surveiller de peur \u00e7a dans laquelle compter, et surveiller touristes atomes de carbone, c'est m\u00eame un pays et c'est ce que lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [68%] :\r\nOui, c'est pour f\u00e2cher pointer la oui puis c'est pas si particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de pays PSP, que voulez -vous, oui, mais qui ne savent pas que \u00e7a et par les lobbies et pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [68%] :\r\nOui, \u00e7a, pas si vous connaissez pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [57%] :\r\nC'est quoi cette chaleur et et c'est pour cela que je voulais, c'est pour la chasse parce qu'il faut, et comme je ne sais pas pas insiste et tout \u00e7a, c'est un chasseur \u00e0 Turin, c'est quoi est -ce que l'par coeur et qui \u00e9tait point cl\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [78%] :\r\nFlop Morrissey Mathieu et White avec une reprise est -ce que tu as d\u00e9couvert l'origine oui c'est \u00e9crit la grisaille Louise. \r\nOui, oui, voil\u00e0, ce n'est pas aussi si progressivement et pour nous c'est pas trouv\u00e9 comment tu la trouves cette reprise, \u00e7a va pas \u00e0 d\u00e9tester \u00e7a non j'ai pas ici et je vois sa t\u00eate, j'ai pas d\u00e9tester mais je trouve \u00e7a un peu long, c'est voil\u00e0 non quoi 3 minutes 20 mais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l'original je trouve pas alt\u00e8re pas, pas d'accord, moi je suis d\u00e9sol\u00e9, je vais me flageller, je voulais juste avec quand m\u00eame le titre de l'album jeunes talents ou m\u00eame rugbymen 15 jours musical. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T08:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E84B415D-1140-4F08-B7D5-0C9FFEB52B8D", "internalArchiveId": "E84B415D-1140-4F08-B7D5-0C9FFEB52B8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Diverses chansons allant de IAM \u00e0 Iggy pop en passant par LaLa Land et the XX ", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "P3 1987 - 2017: \"Pump Up The Volume\" de MARRS\r\nP2 News 2/2 - Nominations Awards (NME, Brit awards)\r\nP1 News 1/2 - Jackson biopic/r\u00e9unions de groupes (Smashing, Skrillex, Sex Pistols, Spice Girls)\r\nPLES Suga Roy & Conrad Crystal\r\nLRC3 Les rep\u00e9rages Couleur3", "durationSec": 3392, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8294195", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 16.01.2017", "News 2/2 - Nominations Awards (NME, Brit awards) / PLP_2017-01-16T19:00:00_sequence-2", "1987 - 2017: \"Pump Up The Volume\" de MARRS  / PLP_2017-01-16T19:00:00_sequence-3", "News 1/2 - Jackson biopic/r\u00e9unions de groupes (Smashing, Skrillex, Sex Pistols, Spice Girls) / PLP_2017-01-16T19:00:00_sequence-1", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-01-16T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-01-16T19:00:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-01-16T19:00:00_sequence-5", "pl3in le poste du 16.01.2017", "pl3in le poste / PLP_2017-01-16T19:00:00_plein-le-poste", "Suga Roy & Conrad Crystal  / PLP_2017-01-16T19:20:00_plein-sud", "Les rep\u00e9rages Couleur3 / PLP_2017-01-16T19:45:00_les-reperages-couleur3", "pl3in le poste / PLP_2017-01-16T19:00:00_plein-le-poste"], "variantIds": ["ece-8278584", "ece-8278582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-13T14:31:53Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nPetit tour sur le postulat que la Poste sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans cette \u00e9dition de Plein le poste votre magazine musical et avant toute chose, h\u00e9 bien, nous avons une pens\u00e9e ici pour les victimes et les proches des victimes de la fusillade qui a eu lieu lors de la soir\u00e9e de cl\u00f4ture du BPM Festival aplanir del Carmen dans la p\u00e9ninsule du Yucatan, au Mexique, le BPM, qui est l'un des plus gros festivals de musique \u00e9lectronique et en terme d'actualit\u00e9 cette \u00e9mission en sera litt\u00e9ralement truff\u00e9 en vrac Britta Ward et Noemi Awards reformation et des formations de groupes biopic fourn\u00e9e est vraiment r\u00e9compens\u00e9 ressuscit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, il y aura de quoi faire Jean-Marc Bel nous dira ce qui se passe dans les r\u00e9gions du monde, de nos m\u00e9dias, ce sera donc plein sud et puis nous ferons \u00e9galement un d\u00e9tour par l'un des titres les plus iconiques des ann\u00e9es 80, sorti en 1987 il y a donc 30 ans petit indice, c'est un titre qui contient \u00e9norm\u00e9ment de samples et le nom du groupe est celui d'une plan\u00e8te rouge la plan\u00e8te vous avez aller, une bonne demi- heure pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9ponse, c'est St\u00e9phane Ivanovitch qui s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [85%] :\r\nJ'ai de la programmation de ce soir et \u00e0 la r\u00e9alisation, c'est Isma\u00ebl et Granzotto INA Favaro, la coordination de c'\u00e9tait mission du 16 janvier 2017. \r\nEt c'est faux oxyg\u00e8ne qui la programmation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [87%] :\r\nEh bien voil\u00e0 ce TF oxyg\u00e8ne un dr\u00f4le de nom de groupe pour d\u00e9marrer cette \u00e9mission depuis le poste et voici quelques ni aux heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [68%] :\r\nOui, me voyez ce qu'il n'a jamais poste \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [82%] :\r\n\u00e7a y est, on a le pied bien dans la nouvelle ann\u00e9e et on voit poindre \u00e0 l'horizon, le grand moins des Awards en Grande-Bretagne, 2 c\u00e9r\u00e9monies auront prochainement lieu les prix terroir et les ennemis Awards, ces derniers se tiendront le 15 f\u00e9vrier 2017 et sur le site du niveau musical Express peut-\u00eatre vir\u00e9 les nomin\u00e9s et la grande vari\u00e9t\u00e9 de cat\u00e9gorie dans certaines sont franchement assez d\u00e9sopilante par exemple la cat\u00e9gorie fibrose veuillez lire dans laquelle on retrouve Adele sait ou bien \u00e9videmment David oui il y a aussi, par opposition bien \u00e9videmment de vilaines of de lire le m\u00e9chant de l'ann\u00e9e, ici les nomin\u00e9s sont : Boris Johnson, David Cameron Trump Nigel Farage, l'artisan du break Martine chez Cr\u00e9dit le milliardaire qui se fait de l'argent sur le dos des malades et qui s'est offert pour lui tout seul l'album du Bhoutan clin d'le salopard et puis il y a enfin le War s'Ben \u00e0 Howard qui devrait revenir \u00e0 soi, enfin c'est m\u00eame sauf Sommer Clinton dites Nicole bac de cha\u00eene ce moqueur ou alors un petit pas, et l'autre Wesphael exag\u00e9rer quand m\u00eame \u00e0 noter \u00e9galement que le festival se dote d'un nouveau prix, celui du beste festivaliers de liner qui r\u00e9compensera le meilleur concert en festivals et autres fait tout \u00e0 fait inhabituelle madame Christine and de Queen est nomm\u00e9 pour 3 Awards aux diff\u00e9rents Best artiste baisse la FBN et peste craque pour culte de qui est la version anglaise de son titre Christine comme quoi \u00e7a vaut toujours la peine d'avoir suffisamment d'ambition pour prendre en compte le march\u00e9 international, quand on se lance en musique Christine fait tout p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [88%] :\r\nOui, c'est surtout que la t\u00e2che ne va pas \u00eatre facile pour elle, puisque Christine and de Queen sera \u00e9galement face \u00e0 Rihanna il y a pis ainsi pour l'award de l'artiste international de l'ann\u00e9e lors des prestigieux prix \u00e0 Ward, l'autre grand rendez- vous de la culture britannique qui, lui, se tiendra le 22 f\u00e9vrier prochain \u00e0 l'autre ou de London les nominations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s aussi ce week- end et les organisateurs se sont auto- congratuler parmi en ce qui concerne la diversit\u00e9 des nominations que cette diversit\u00e9 soient techniques ou de genre, histoire de ne pas faire se faire taper sur les doigts, comme aux Oscars l'ann\u00e9e derni\u00e8re, surtout en ces temps de postes apparemment \u00e7a marche et la diversit\u00e9 fonctionne tout aussi bien quand il s'agit de respecter une parit\u00e9 entre les artistes morts et les artistes vivants pour les nominations oui alors que j'exag\u00e8re \u00e0 peine, en vous disant \u00e7a, mais c'est quand j'ai vu des bidonvilles dans la liste des nomin\u00e9s que j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, encore lui, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis en ce qui concerne cette diversit\u00e9 Brita annonce donc affirmant que parmi le panel des votants, il y a 53 pourcent d'hommes contre 48 pourcent de de femmes et parmi tout ce beau monde, on compte 17 pourcent de de 2 in Des appelle et jeune and minorit\u00e9s ethniques, c'est qu'il n'est clairement pas assez mais qui est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme progr\u00e8s, a comment\u00e9 Mickels qui donc tout le monde a l'air plut\u00f4t content sauf la chanteuse, musicienne Laurent Abdullah, qui s'est dite bless\u00e9e de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 list\u00e9s parmi les nomin\u00e9s pour son album de Ghuing l'homme excellent album, elle avait pourtant \u00e9t\u00e9 pressenti pour un Mercury Price en Automne dernier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:36) [82%] :\r\nIl officie jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:40) [77%] :\r\nOui, et nous lui rendons justice ce soir dans plein de poste \u00e0 leur \u00e2me vous l\u00e0, ne t'inqui\u00e8te pas ma belle, tu as tout notre soutien et si tu es une fille ph\u00e9nom\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:07:47) [86%] :\r\nC'est m\u00eame elle qui le dit ph\u00e9nom\u00e9nal Roman. \r\nLaurent vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:52) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:56) [48%] :\r\nL'Couleur3 de m\u00eame parler un tard oui c'est demander si facile de dire oui d'hectares jusqu'\u00e0 la zone de c'est-\u00e0-dire un paradoxe \u00e0 la. \r\nOui merci \u00e0 toutes et mon\u00e9taire d'Alger, un d\u00e9bat de la GRC l'app\u00e9tit, la Malaisie non mais elle a, par ailleurs de d\u00e9buter avec par le pays riches ais\u00e9s. \r\nPourquoi et pour, c'est de parler oui pas la p\u00e9riode non mais pourquoi les proc\u00e8s point savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [78%] :\r\nBah, il est bien ce titre pourquoi elle a pas \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux Brita leur \u00e2me voulant surtout que c'est une sorte de disciples depuis 120 on va dire que la t\u00eate et les be cit\u00e9 par Prince ce cher Prince auxquelles nous pensons tous les jours de la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:40) [87%] :\r\nNi oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:43) [87%] :\r\nEt nous continuons nos nouvelles d'emploi le poste, alors que le ciel dans le ciel des formations nuageuses, nous apporte la un froid polaire, il est question de formation \u00e9galement dans la musique, des formations qui sont en fait des reformation du groupe et qui devrait nous apporter, on va dire un gel dans la cr\u00e9ativit\u00e9 musicale oui tout d'abord, c'est Billy Corgan, le gros b\u00e9b\u00e9 criard de Chicago qui a parl\u00e9 de r\u00e9former les Smashing Perkins pour une tourn\u00e9e qui viendra d\u00e9fendre l'album solo sur lequel le de Punta r\u00e9cemment travaill\u00e9 avec Rick Robin oui d'accord mais de quelle Smashing qui ne parle -t-on exactement dans ce cas pr\u00e9cis parce que eu tellement qu'on peut s'y perdre, franchement, on dit que ce serait la version 2000 des Smashing qui remonterait sur sc\u00e8ne, \u00e0 savoir James et \u00e0 la guitare, du mythe Chamberlain \u00e0 la batterie et des remords \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:11:29) [73%] :\r\nC'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:31) [88%] :\r\nPas tr\u00e8s loin des Smashing Pumpkins s'dans la cat\u00e9gorie rock et moi on a pu lire dans les actualit\u00e9s musicales que le groupe Femmes First tout laisse aller se r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:39) [86%] :\r\nVous ne connaissez pas comme force de la City, vraiment, vous \u00eates s\u00fbr que vous ne connaissez pas, h\u00e9 ben moi non plus je connaissais pas du tout, il se trouve que c'est l'ancien groupe dans lequel officier Skrillex et que c'est justement Skrillex qui a annonc\u00e9 vouloir en Europe. \r\nEt dans la cat\u00e9gorie r\u00e9unions de groupe qui ne se feront jamais fa\u00e7on au sexe Pistols Steve Jones a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 que les anciens membres du groupe s'\u00e9tait vu offrir de l'argent pour se r\u00e9former une grosse somme para\u00eet -t-il mais visiblement ce n'est pas assez gros pour gonfler les chances de reformation d'apr\u00e8s le bassiste les sexes Pistols ensuite officiellement en 78, dit -il, apr\u00e8s que Johnny Rotten a quitt\u00e9 le groupe et si des chasses lui est mort l'ann\u00e9e suivante, et bien que les Sex Pistols, ce soir, d\u00e9j\u00e0 3 fois depuis aujourd'hui, Johnny Rotten et Jones ne se parlent plus, bien que vivant : les 2 \u00e0 Los-Angeles, tiens \u00e7a me rappelle un petit des sexes Pistols un type qui s'appelait relie d\u00e9signe Dawson oui oui c'est \u00e7a, oui, cette derni\u00e8re nouvelles places les Pistols 2 sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9 qu'un autre c\u00e9l\u00e8bre groupe britannique, \u00e0 savoir les Spice Girls, vous r\u00eaviez d'une reformation des Spice gaz h\u00e9 bien c'est rat\u00e9, il faut remercier chaudement madame Posh Spice, Victoria Beckham \u00e0 la ville, madame, qu'il ne fait pas partie des r\u00e9unions du bureau Brendan sur sc\u00e8ne refuse tout simplement que ses ex- copines utilisent les titres des Spice Girls sur sc\u00e8ne, craignant qu'en les m\u00e9langeant \u00e0 de nouvelles compositions cela n'entache l'h\u00e9ritage, c'est Legacy des Spice Girls, franchement, \u00e7a, \u00e7a se fait \u00e7a franchement ne pas entacher l'h\u00e9ritage des Spice Girls et du coup h\u00e9 bah, c'est comme \u00e0 l'ONU, s'il y en a une qui refuse d'ins\u00e9curit\u00e9 pour toutes les autres merci poche de la Poste News. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:22) [86%] :\r\nEt pour rester dans une actualit\u00e9 musicale et cin\u00e9matographique, voici un extrait de la bande originale de la l'laine de cette fameuse com\u00e9die musicale qui a tout rafl\u00e9 aux Golden Globes, voici donc Ryan Gosling etM. Aston plein de poste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:33) [69%] :\r\nUn vieux monsieur lorsque il avait plein les. \r\nLe respect d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:23) [71%] :\r\nVainqueur voil\u00e0 tu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:25) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:54) [98%] :\r\nCouleur3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:06) [69%] :\r\nJ'ai souvent donn\u00e9 de Notre-Dame, c'est une capacit\u00e9 d'application de passage ou pour donner le bateau par exemple Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:18) [81%] :\r\nD'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:34) [58%] :\r\nJe pourquoi typique du championnat universitaire de France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:02) [70%] :\r\nPerdu peut-\u00eatre pas d'apr\u00e8s vous pouvez le jurer. \r\nPour le barbier obscur parce qui en place alors pourquoi. \r\nJ'ai fait l'enfant qui a souhait\u00e9, a r\u00e9ussi, on fera figure durer au moins qui augmentent, il fallait qu'il a encore le front de la fi\u00e8vre qui les pousse \u00e0 national toujours de Dieudonn\u00e9 moi je supporte national il absorbe cette Krajicek mettent les franges du Qu\u00e9bec, dirais -je, une seule esp\u00e8ce merde traverse le monde, rues de la gloire de l'de poids et dans la virilit\u00e9 tonnes glorifier sont pour boire ou pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais n'sont pas \u00e9duqu\u00e9s entre les responsables nomm\u00e9 de cette dette dans mon salon aussi sont pass\u00e9s au pilon r\u00e9alisable dans le bazar, il y a pas de contrefa\u00e7on non non non c'est pas le cas, donc sur la c\u00f4te, observe bien le placement qui se pointe \u00e0 l'horizon, au final, j'ai vu le petit \u00e0 la fondation \u00e0 donc pour mauvaise foi comme \u00e7a, agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:08) [79%] :\r\nC'est bon, c'est termin\u00e9, c'est fait : ah, il y a un 2017 retour en force et retour aux sources pour IAM, 20 ans apr\u00e8s, L'\u00c9cole du micro d'argent William 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:18) [84%] :\r\nC'est un avant- go\u00fbt de r\u00e9volution, le 8\u00e8me album du groupe qui est \u00e0 para\u00eetre le 1er mars prochain. \r\nVoici \u00e0 pr\u00e9sent un nouveau titre d'Iggy Pop, qui vient de sortir, il s'appelle \u00e9cole. \r\nEt voici \u00e0 quoi il ressent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:44) [77%] :\r\nIl y a moi je viens de passer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:10) [81%] :\r\nPar l'auteur oppose car si toutes les religieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:24) [56%] :\r\nEt puis une dose clean. \r\nEt ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:23) [63%] :\r\nC'est trop t\u00f4t et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:19) [97%] :\r\nAmbiance. \r\nTr\u00e8s Western comme \u00e7a avec une cloche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:23) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:24) [66%] :\r\nIl d\u00e9clenche. \r\nMaintenant, c'est termin\u00e9, voil\u00e0 c'\u00e9tait Iggy Pop Templin plein poste l'album de la semaine et on n'arr\u00eate pas de vous en parler exc\u00e8s sont sortir un 3\u00e8me album ici plus de sant\u00e9 plus de fioritures pour le trio londonien qui se sortir pour cet album de la p\u00e9nombre notamment en reprenant briques et Rihanna, c'est \u00e0 vous d'en \u00eatre le juge \u00eatre juge de cette nouveaut\u00e9 n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos commentaires, vos critiques sur la page Facebook de plein le poste voici donc je voici un 1er extrait de cet de vie et que sexe en attendant de retrouver un extrait du lave- du groupe dans l'\u00e9mission de vendredi plein le poste d'une jeunesse \u00e7a sonne comme un titre de demain que Jackson, mais c'est aussi acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:17) [73%] :\r\nIl demande un petit peu, donc Madame et donc un peut-\u00eatre de d'un petit peu et donc pendant un petit peu, point d'Afrique et d'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:34) [64%] :\r\nC'est oui oui de plusieurs points de parce que ben oui, et c'est tout dans le monde ce est bon, mais bon, de du BFC r\u00e9ellement Brisseau ah bon dites cela oui dites point sur les faits ant\u00e9rieurs qui tout fait, mais c'est vrai, s'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:04) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:53) [65%] :\r\nPour progresser et pour, c'est qu'il est point mais c'est qu'il faut pointen\u00e9grine mont\u00e9e point non, ici, c'est \u00e7a, oui, j'avais pas de j'\u00e9tais. \r\nQue dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:57) [74%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:08) [67%] :\r\nIl une Awards si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:16) [86%] :\r\nDocteur, donnez -moi quelque chose \u00e9tait adieu Gary Cooper qui seront bient\u00f4t \u00e0 l'affiche du bogue de la Une Festival qui depuis 3 \u00e9ditions d\u00e9j\u00e0 mettent en avant les talents de la sc\u00e8ne franco- suisse, un festival qui, par cons\u00e9quent, ces d\u00e9roulera dans plusieurs lieux de France et de Suisse entre Lausanne Carouge ou Bourg-en-Bresse au mois de f\u00e9vrier clairement Idris recevront non au mois de janvier m\u00eame afin de majorit\u00e9 claire Mitry recevra demain soir, les organisateurs de l'au-del\u00e0 et dans plein de poste elle vous donnera toutes les pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:50) [80%] :\r\nDu choc des avec certains qui reviennent avec un nouveau titre Star. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:19) [87%] :\r\nDes nouvelles de veut de ce titre Star qui est sorti le 12 janvier dernier sur les r\u00e9seaux et qui annonce un retour du groupe dont on n'avait pas entendu parler, en tout cas, qui n'avait pas fait d'album depuis 22 ans, c'est-\u00e0-dire depuis l'\u00e9poque o\u00f9 ils officiaient sur le c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:35) [75%] :\r\nLa belle crier Chenoui accorde le Label de la Nagui la belle qui signera d'ailleurs Oasis, toute autre chose \u00e0 pr\u00e9sent la visite de Jean-Marc Bel Air. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:46) [81%] :\r\nOui, mais Couleur3 mais oui mais oui mais oui mais oui, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:53) [74%] :\r\nDans cette s\u00e9quence, je vous propose de parcourir un nouveau projet de choc Hawa\u00ef et qu'on a de cristal de chanteurs et musiciens jama\u00efcains des ann\u00e9es 90, leur objectif, rendre hommage au pilier du reggae Jama\u00efcain et 19 titres phares de Kingston, ils ont invit\u00e9 de nombreux chanteurs \u00e0 une ann\u00e9e autre bourreau Bonton et de leurs titres f\u00e9tiches vient du r\u00e9pertoire du groupe Culture c'est tir\u00e9 des ann\u00e9es 70, souvenirs d'elle porte chose 2\u00e8me de l'arm\u00e9e reprenait qui ne l'arr\u00eate, moi je et encore point. \r\nSur la 3 en titres essentiels de la culture gay rastas, on est ici en 1977 avec le groupe culture une production de Gibson. \r\nEt Suga ouvrage le producteur de ce nouveau projet, nous propose une nouvelle version, il nous parle de son id\u00e9e de le r\u00e9adapter. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:52) [66%] :\r\nPoint com une nous de social dans la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:56) [80%] :\r\nQuand Janica Cidem pour ce titre, moi j'ai pens\u00e9 \u00e0 Jeep, le chanteur Jack, il y a quelques temps en arri\u00e8re, il avait d\u00e9j\u00e0 fait une chanson qui avait, on peut l'esprit du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:09) [64%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si loin d'un pays, comme bien d'autres, donc doit discuter l'un groupes ce doit \u00eatre dur pour rien la \u00e0 quoi vous pointure, \u00e7a, c'est pourquoi ce n'est pas terrible semble devenir voil\u00e0 pour rendre la justice plus de gendarmes disent aimerait pas utilisable d'Num\u00e9ric\u00e2ble bon tout la responsabilit\u00e9 de rien autonome, une telle d\u00e9cision et le probl\u00e8me d'Blois \u00e0 que faire pour l'et puis sport pour y tient \u00e0 vue Maxime Richard pour se tromper, parall\u00e8lement, on tente de Louis-Philippe, c'est bien, \u00e7a va la maison, mais surtout il qu'il du syst\u00e8me de sant\u00e9 on a cit\u00e9 donc en fait le portrait pessimiste j'\u00e0 la f\u00eate par voie clandestine ce parfum d'Aventis parl\u00e9 cette saisie d'un groupe King-Kong de tomber dans la partie rendez- vous aussi combien il est compos\u00e9 du groupe BNP parce qu'au pot. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:32) [92%] :\r\nSur Couleur3, une reprise r\u00e9alis\u00e9 dans un Studio mythique de Kingson avec toute la cr\u00e8me des musiciens de Studio et la pr\u00e9sence ici du jeune chanteur Sting et du piano et dans ce projet, qui rend hommage aux grandes Stars de la musique jama\u00efcaine, ils ont ressorti aussi des archives, ce titre de Desmond Dekker. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:58) [71%] :\r\n1967 gentil en titre Wolsey de soins, une production de Leslie quand m\u00eame et pour y amener une approche in\u00e9dite, le producteur Shiokawa il a fait appel, enchanteur issus du milieu du tennis Jama\u00efcain. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:38:19) [69%] :\r\nGouvernants aussi arrive victoire US Douala traverse l'actuel Canal Plus voil\u00e0, Davos. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:32) [80%] :\r\nMoi, j'ai fait beaucoup de recherches sur les titres loyer qui repr\u00e9sente les bases fondamentales de ce Style, voil\u00e0 pour l'album pour la passion du droit de ce modeste dans la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:45) [54%] :\r\nCe tournoi en 2 ou 3 mois, mais bon, il y a jamais sorti en position pas b\u00e2tir comme bien toutes les cigarettes sur dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:55) [63%] :\r\nL'engagement de comportement c'est Bordeaux bon d'oxyg\u00e8ne et d'pourquoi donc oui d'\u00e0 et de l'int\u00e9rieur avant bonjour, bon ce il a dit : h\u00e9 bien la du pr\u00e9sident belle mort et puis tout autour du parlement anglais volont\u00e9 d'\u00e9vasion demand\u00e9 \u00e7a d'eau de d\u00e9voiler op\u00e9ration \u00e9voquer \u00e7a d'eau avait pourtant \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 qui et au sur sa voix n'a pas vari\u00e9 bien l'engager. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:48) [62%] :\r\nC'est donc dans l'entr\u00e9e, chaque pays a pr\u00e9sent\u00e9 G\u00e9rard qui de police scientifique la regarder ant\u00e9c\u00e9dents la baisse la partie retour de p\u00e9riodes autour de 3 cargos qui aussi comment il a permis \u00e0 partir samedi augmente dans les des parlementaires l'voil\u00e0 tr\u00e8s bien 1er pays \u00e0 titre mais voil\u00e0 pr\u00e9venus pour les blind\u00e9s, propose un grand classique \u00e0 travers un il a d\u00e9j\u00e0 plus de 3 hommes devraient c'\u00e9tait un temps de travail P3 3 le Bronx \u00e0 la pompe et maintenant j'ai vu la souverainet\u00e9 englober notre anglais Bradley une dans l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:26) [64%] :\r\nC'est l'p\u00e9riode de de transfert, les essais de Monsieur protecteur presque, c'est la guerre, il y cause vient de bain de au rendez- vous, donc s'\u00e9vader op\u00e9ration demeure pr\u00e9sident et pour le 1er d\u00e9bat pour d\u00e9pression et voil\u00e0 et \u00e7a et tout, pour demain, voil\u00e0 bien s\u00fbr, \u00e7a n'est pas entendu, pourquoi il a pas d'il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:59) [60%] :\r\nMoi o\u00f9 elle d\u00e9velopper et plus nous regrettons de comprendre les demandes avec qui, qui \u00e9trenne le placard la gravit\u00e9, oui, on est tr\u00e8s peu, on pourra toujours pour essayer Monsieur quoi de de cette mode \u00e0 Auxerre, les prix doivent plus d'inscrits \u00e0 une vague d'otages et puis il y a pas de poser crypt\u00e9, il n'emp\u00eache, il a m\u00eame pas une forme autrement les communaut\u00e9s \u00e0 Paris m\u00eame, demandez votre dire que l'empire Times n'ait pas pes\u00e9 \u00e0 comme je vous parle de d\u00e9battre, de sortir de la croyance est gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:30) [77%] :\r\nSur Couleur3, une reprise dans classico acc\u00e9der, c'est la pr\u00e9sence d'enchanteur issus de la sc\u00e8ne d'un sol \u00e0 la t\u00eate de ce projet qui a n\u00e9cessit\u00e9 plus de 2 ans de travail Honorine tout le King Olivier on encore 6 \u00e0 Rennes et Conrad de cristal, la doublure de Schubert, voire les labels jama\u00efcains Fire cordes et \u00e7a se joue le dimanche soir entre 20 heures et 22 heures sur la 3\u00e8me course. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:32) [71%] :\r\nChaque c'\u00e9tait la belle Val\u00e9rie John dans plein de poste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:36) [84%] :\r\n\u00e7a permet pas sur 3 points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:39) [86%] :\r\nJe vous en ai parl\u00e9 en d\u00e9but d'heure, nous continuons \u00e0 \u00e9voquer les grands anniversaires musicaux \u00e0 venir en 2017 et en 1987 donc il y a 30 ans, le Royaume-Uni conna\u00eet, c'est un tournant dans la musique \u00e9lectronique lorsque sort pour volumes de mars, le titre est en fait une sorte de coup mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces par Ivo Watts sous le seul le patron d'un Label qui n'a pourtant rien \u00e0 voir v\u00e9ritablement avec la musique \u00e9lectronique, ce Label s'et il dit qu'il fera notamment conna\u00eetre au monde, les Pixies, mais \u00e7a c'est une autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:09) [93%] :\r\nHistoire, histoire de Pump de Volume n'est pas de tout repos, au d\u00e9part, l'id\u00e9e serait n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:14) [85%] :\r\nApr\u00e8s que 2 groupes du Label color box et air lui ind\u00e9pendamment, fait part de leur souhait de produire un titre \u00e0 la hausse la hausse qui d\u00e9barquait depuis peu de temps sur le continent europ\u00e9en depuis Detroit depuis Chicago plut\u00f4t mais les 2 groupes n'arrivent pas \u00e0 trouver un terrain d'entente et finissent par fournir chacun de leur c\u00f4t\u00e9 une piste pour un futur titre au producteur et chaque parti demande \u00e0 l'autre, d'y ajouter quelque chose donc que leur box Cr\u00e9pin Bob de volume, un titre et \u00e0 L\u00e9chenne cr\u00e9e un autre titre et chacun ajoute 2 3 \u00e9l\u00e9ments sur le titre de l'autre, donc il y a 2 titres pour bonne Pump de volume, ce seront des guitares et des scratches qui s'ajouteront \u00e0 une base des Rigby Hakim press\u00e9 White Label, c'est-\u00e0-dire sans \u00e9tiquette avec un titre de chaque c\u00f4t\u00e9, le disque est pass\u00e9 en club en juillet 1987 et vous l'imaginez bien c'est Pump de Volume qui obtient la pr\u00e9f\u00e9rence du public avec ses 30 samples ces sir\u00e8nes et sa basse imparable en ao\u00fbt, le titre rentre dans les cartes, mais le succ\u00e8s pose aussi un tout petit probl\u00e8me de taille quand m\u00eame le probl\u00e8me : les producteurs Scott Aitken Waterman qui notamment, produisent les cas \u00e9limine et autres Redcast les objets que de l'utilisation d'un sample de l'un de leurs titres, si le centre a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9, c'est tout simplement parce que TF Dorel qui est l'un des producteurs de pommes peuvent Volume s'en est vant\u00e9 \u00e0 la radio non non non faut jamais faire \u00e7a le simple est enlev\u00e9 un peu de volume continue tout de m\u00eame son ascension dans les cartes et dans la route, qui le m\u00e8nera \u00e0 devenir un Lindstedt classique dans l'histoire de la musique, ainsi que le tout 1er \u00e9diteur Made in Britain. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:50) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:56) [93%] :\r\nBonsoir point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:02) [85%] :\r\nEt il est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:47:22) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:24) [73%] :\r\nOn va encore parler, au point d'avoir le regard et point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:33) [82%] :\r\nPoint de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:58) [70%] :\r\nPoint accessible, combien d'point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:32) [84%] :\r\nPoint et peut-\u00eatre aussi on est point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:48) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:55) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:56) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:19) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:23) [79%] :\r\nPoint et voil\u00e0 il est point\u00e9 et voil\u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne Philippe poisson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:32) [58%] :\r\n\u00e0 Lyon, comportement \u00e0 Lyon, \u00e0 Lyon, terre terre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:38) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:53) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:58) [78%] :\r\nLa la t\u00eate oui. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:05) [76%] :\r\n\u00e7a fait \u00e7a, et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas \u00e7a, bon point : il faut passer par point c'est c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:27) [79%] :\r\nPoint, pourquoi avoir choisi sur point fort. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:44) [65%] :\r\nParler au point, donc si il c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:53) [82%] :\r\nPublicit\u00e9, donc il est un peu simpliste parce que point. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:15) [78%] :\r\nDe la vieille bo\u00eete du vieux Sampleur du vieux scratch comme on en fait plus, aujourd'hui, c'\u00e9tait un peuple de volume de Mars, un tube sorti en 1987 et qui ouvrira la voie \u00e0 une vague de la hausse venus de Grande-Bretagne Les il y a l'\u00e9cole que tous ces trucs -l\u00e0 rugby \u00c9vra Kim compagnie tout \u00e7a s'engouffre aura dans la culture europ\u00e9enne juste apr\u00e8s Pump de Volume \u00e7a valait la peine d'en parler ce soir, dans plein de postes pleins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:44) [88%] :\r\nLe Baas, voici un groupe qui a sorti un seul album de sa carri\u00e8re \u00e0 2001 Lift Exp\u00e9rience, il pr\u00e9voit de ressortir de r\u00e9\u00e9diter cette ann\u00e9e, cet album. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:55:42) [91%] :\r\nUn petit quelque chose des Suisses dans la voix du chanteur de ce groupe texan exp\u00e9riences qui ont sorti un seul album de leur carri\u00e8re, en 2001 et qui s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9\u00e9diter cet album, c'\u00e9tait Lift. \r\nUne femme \u00e0 rallonge qui me permet de remercier pour cette \u00e9mission \u00e0 la programmation musicale St\u00e9phane il y a, Ivanovic \u00e0 la r\u00e9alisation et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:07) [83%] :\r\nMais les et \u00e0 la coordination Lina Favaro. \r\nDemain, vous retrouvez \u00e0 cette m\u00eame heure \u00e0 cette m\u00eame place Claire Mudry pour plein poste juste apr\u00e8s s'ElectronLibre pas une balle donc Couleur3 roulottes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-17T10:03:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A22934A-728A-49BC-8551-85EA68870201", "internalArchiveId": "4A22934A-728A-49BC-8551-85EA68870201", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La couleur des m\u00e9dicaments", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Des go\u00fbts et des couleurs. un adage qui s'applique aussi aux m\u00e9dicaments. La couleur des comprim\u00e9s ou des g\u00e9lules influence fortement l'observance d'un traitement. C'est ce que confirme une nouvelle \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e par des m\u00e9decins de l'Universit\u00e9 de Baltimore au Congr\u00e8s annuel de l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine de neurologie. Les d\u00e9tails avec Elisabeth Gordon.", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278821", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La couleur des m\u00e9dicaments / CQFD_2017-01-16T10:04:15_chronique", "CQFD du 16.01.2017"], "alternativeSummary": ["Des go\u00fbts et des couleurs\u2026 un adage qui s\u2019applique aussi aux m\u00e9dicaments. La couleur des comprim\u00e9s ou des g\u00e9lules influence fortement l\u2019observance d\u2019un traitement. C'est ce que confirme une nouvelle \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e par des m\u00e9decins de l\u2019Universit\u00e9 de Baltimore au Congr\u00e8s annuel de l\u2019Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine de neurologie. Les d\u00e9tails avec Elisabeth Gordon."], "variantIds": ["ece-8278821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T09:12:45Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T10:44:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E31790FA-D502-4EB6-9475-8684FBEE34B6", "internalArchiveId": "E31790FA-D502-4EB6-9475-8684FBEE34B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene 16.01.2017", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 290, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278575", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene / SUPER_2017-01-16T16:15:00_cool-chaine", "Supersonic du 16.01.2017"], "variantIds": ["ece-8278575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T15:07:57Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T15:35:00Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D3C3F08-7621-43AB-AF3A-88E7CF3D5148", "internalArchiveId": "8D3C3F08-7621-43AB-AF3A-88E7CF3D5148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 16.01.2017", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 18, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-01-16T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-01-16T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8278546", "ece-8278531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:17:40Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06BA51A3-6738-4963-82E9-121251942AB7", "internalArchiveId": "06BA51A3-6738-4963-82E9-121251942AB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le disque vinyle n'en finit plus de rena\u00eetre", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Les vinyles sont de retour. En 2015, les Suisses ont achet\u00e9 plus de 150'000 disques, selon l'association des labels de musique. Il s'agit d'un nouvel engouement, qui refl\u00e8te des envies et des valeurs tr\u00e8s contemporaines.", "durationSec": 489, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8292693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["industrie audiovisuelle", "disque noir", "mode sociale", "discoth\u00e8que (service)", "musique"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s \u2013 le vinyle n'en finit plus de rena\u00eetre", "InterCit\u00e9s \u2013 le vinyle n'en finit plus de rena\u00eetre / JDM_2017-01-16T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s \u2013 le vinyle n'en finit plus de rena\u00eetre / JDM_2017-01-16T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Les vinyles sont de retour. En 2015, les Suisses ont achet\u00e9 plus de 150'000 disques, selon l'association des labels de musique. Il s'agit d'un nouvel engouement, qui refl\u00e8te des envies et des valeurs tr\u00e8s contemporaines.", "Les vinyles sont de retour. En 2015, les Suisses ont achet\u00e9 plus de 150'000 disques, selon l'association des labels de musique. Il s'agit d'un nouvel engouement, qui refl\u00e8te des envies et des valeurs tr\u00e8s contemporaines.", "Les vinyles sont de retour. En 2015, les Suisses ont achet\u00e9 plus de 150'000 disques, selon l'association des labels de musique. Il s'agit d'un nouvel engouement, qui refl\u00e8te des envies et des valeurs tr\u00e8s contemporaines."], "variantIds": ["ece-8292713", "ece-8292693"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:22Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes adeptes de musique underground en g\u00e9n\u00e9ral et les fans de la chanteuse, c'\u00e9tait leur Swift aussi se les arrachent, il s'agit des vinyles les vinyles qui r\u00e9sistent encore et toujours au point, pardon, en 2015, les Suisses ont achet\u00e9 plus de 150000 disques selon l'association des labels de musique, c'est un chiffre qui ne tient pas compte des achats en ligne des march\u00e9s aux puces o\u00f9 on trouve pas mal de vinyles ou des bourses sp\u00e9cialis\u00e9es encore ce support surann\u00e9, aux yeux de certains bah refl\u00e8te pourtant des envies, des valeurs tr\u00e8s contemporaines, notamment chez les tr\u00e8s jeunes, Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nL'engouement est bien l\u00e0, car le son des vinyles et selon les sp\u00e9cialistes, tr\u00e8s bon, mais \u00e7a n'explique pas tout, pour en savoir plus, je me suis rendu dans un magasin de disques \u00e0 Fribourg, j'ai rencontr\u00e9 une cliente Victoria, elle a 16 ans et elle collectionne les vinyles depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [73%] :\r\nMoi, je commence toujours par ici, donc peu probl\u00e8me folk alternative du jefbkk l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [83%] :\r\n\u00e9coutez des vinyles, c'est vraiment quelque chose que qu'on doit faire \u00e0 part enti\u00e8re et c'est investir dedans investir notre argent aussi, il y a tout un processus avoir choisir les morceaux qu'on \u00e9coute en 1er ou alors laisser l'album pour ce faire, lui- m\u00eame, c'est tout autre chose que la musique actuelle, c'est l'\u00e9coute active, ce qui aujourd'hui ont bah on \u00e9coute de la musique sur mon natel avec des applications tout \u00e7a pour passer le temps, pour \u00e9viter de s'ennuyer, comment vous avez commenc\u00e9 bah, j'ai vu que \u00e7a revenait \u00e0 la mode, il y avait ce c\u00f4t\u00e9 un peu hors de la soci\u00e9t\u00e9 et tout de suite, \u00e7a vous a plu, oui, vraiment, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial parce que bon, moi je suis n\u00e9 en en l'an 2000 j'ai j'ai connu vite fait les cassettes et qui surtout les les CD et donc de voir le disque en lui- m\u00eame, avec tous les sillons qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur, faire du son, enfin, je trouve \u00e7a juste en croyable je comprends toujours pas comment \u00e7a fonctionne, voil\u00e0, \u00e7a je trouve \u00e7a cool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLes vinyles ont la cote chez les jeunes d\u00e8s 13 14 ans, les ados sont aussi tr\u00e8s enthousiaste et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Michael D\u00e9forn\u00e9, disquaire \u00e0 Fribourg qui \u00e9taient, outre les jeunes ses clients. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [87%] :\r\nOn trouve des ouvriers, des professeurs, c'est ce qu'il fait beaucoup plaisir on voit de plus en plus de femmes qui ach\u00e8tent des disques, il y a 3, 4 ans en arri\u00e8re, ma client\u00e8le \u00e9tait un moment 100 pourcent masculin masculin, et maintenant sa chance, je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [89%] :\r\nLes adeptes de vinyles aiment toutes sortes de musique et il s'int\u00e9ressent aux vinyles de deuxi\u00e8me main \u00e0 des r\u00e9\u00e9ditions d'albums ou \u00e0 des artistes dans l'air du temps aujourd'hui, il y a \u00e9galement beaucoup de groupe alternatifs et locaux qui sortent des micro- sillons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nCamille a tellement de mani\u00e8res d'\u00e9couter les artistes qu'on aime, de nos jours, alors pourquoi toutes ces personnes s'int\u00e9ressent \u00e0 ce vestige des ann\u00e9es 70 ou m\u00eame avant qu'est le vinyle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nC'est vrai que dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait le seul moyen d'\u00e9couter de la musique, mais selon Fran\u00e7ois Gauthier, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, le disque vinyle a aujourd'hui un autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [86%] :\r\nLe disque vinyle tr\u00e8s int\u00e9ressant, un peu comme le bio peut lettres comme le nature peut l\u00e0 \u00eatre \u00e7a devient un produit qui n'est pas pour tous, mais qui d\u00e9finit justement une communaut\u00e9 esth\u00e9tique de gens qui appr\u00e9cient la musique et qui appr\u00e9cie d'autant plus la musique, \u00e7a peut se mat\u00e9rialiser dans une collection de disques vinyles, vous voyez qu'il y a quelque chose d'un peu fanatique, mais au sens l\u00e9ger le de fans, l'id\u00e9e de de l'amateur de, de, de quelqu'un qui investit dans des objets particuliers qui ont des valeurs particuli\u00e8res, un peu comme on peut investir dans d'autres types de collection d'objets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [94%] :\r\nEt cet investissement refl\u00e8te, selon lui, un retour \u00e0 la mat\u00e9rialit\u00e9 Fran\u00e7ois Gauthier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [87%] :\r\nIl y a la tendance avec les cloud hein les supports digitaux \u00e9lectronique d'une d'une d\u00e9mat\u00e9rialisation de la culture et lorsque, il y a des choses comme \u00e7a qui se passe, mais il y a toujours des contre- discours qui naissent le vinyle, c'est un peu \u00e7a, c'est cette esp\u00e8ce de rapport romantique \u00e0 l'objet de Rome \u00e0 l'\u00e9poque de la d\u00e9mat\u00e9rialisation, c'est un bel, objet de collection, c'est un objet dans lequel on fait, on peut s'identifier, on voit la pochette qui a une esth\u00e9tique qui a non seulement l'esth\u00e9tique du son mais \u00e0 l'esth\u00e9tique de l'objet lui- m\u00eame qui interpelle ou qui fait miroiter notre propre identit\u00e9, notre propre esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [100%] :\r\nEt on retrouve la jeune Victoria chez le disquaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [75%] :\r\nC'est extr\u00eamement important, les pochette, \u00e7a peut \u00eatre cette emp\u00eachant l'achat ou bien l'achat c'est normal vinyle, donc on voit que \u00e7a et \u00e0 la pochette, ouais, \u00e7a fait tout, quoi, celle -ci s'ne peut c'\u00e9tait pas Lyon par exemple, avec super artiste de la p\u00eache \u00e9tait pas dire et Difool va si on conna\u00eet pas forc\u00e9ment on aura, on ne serait pas forc\u00e9ment attir\u00e9s par ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nEt donc, on le comprend la pochette, c'est la fa\u00e7ade de l'objet, en quelque sorte, c'est essentiellement une fois sorti de cette pochette le vinyle dans le traite pas n'importe comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [91%] :\r\n\u00e7a semble \u00e9vident pour une certaine g\u00e9n\u00e9ration mais on manipule le vinyle avec pr\u00e9caution, on le pose d\u00e9licatement sur la platine en place l'aiguille avec plus de soin encore et puis un vinyle, \u00e7a ne s'\u00e9coute pas \u00e0 la va vite on retrouve Victoria. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [79%] :\r\nMais moi, vraiment, que j'ai, je crois, j'en \u00e9coute je change mais sur mon lit ou sur une chaise ou m\u00eame \u00e7a et puis je suis dedans quoi mais oui, \u00e7a m'arrive, pas de faire autre chose en m\u00eame temps en \u00e9coutant il est souvent on conna\u00eet pas toutes les chansons d'un album, comment il a vraiment tr\u00e8s peu d'album je connais toutes les chansons, donc on a tout de suite interpell\u00e9 en me d\u00e9concentrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [93%] :\r\nMichael D\u00e9forn\u00e9, le disquaire, explique de son c\u00f4t\u00e9 que l'\u00e9coute d'un vinyle, c'est une exp\u00e9rience toute particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [84%] :\r\nC'est surtout un en revenir aussi \u00e0 \u00e0 une chose que je trouve tr\u00e8s important \u00e0 l'\u00e9coute du avec un CD ou avec les format digital, on a l'impression de vide, mettre un truc, patron du monde handicap sur le prochain vous absurde prochain avec la lumi\u00e8re, on respecte beaucoup plus l'oeuvre de l'artiste et aussi on se met -on en discussion avec ses 2, c'est-\u00e0-dire en attendant, ce qui a quelque chose qui se passe au niveau d'\u00e9motionnel et je crois on revient un peu \u00e0 vouloir savoir ce que les musiciens ou les faire avec son oeuvre et je vois aujourd'hui que beaucoup de gens, il veut plut\u00f4t profiter d'un truc juste que faire beaucoup de choses en m\u00eame temps et on a faim, on n'a rien vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nIl n'y a qu'un pas entre ce que l'on pourrait appeler des des rituels d'\u00e9couter un concept danois dont on parle beaucoup en ce moment, il s'agit du Vogue, c'est une forme de bonheur simple, on se r\u00e9unit entre amis dans un cadre chaleureux autour d'un bon feu, on met des chaussettes en laine on grignote des choses d\u00e9licieuses et on d\u00e9connecte, on profite du moment ensemble Fran\u00e7ois Gauthier, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [86%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0 le vinyle un peu cette m\u00eame peut avoir cette m\u00eame signification larde de d\u00e9crochage de moments o\u00f9 on \u00e9coute la musique pour \u00e9couter de la musique et pas faire autre chose, on est en train de t\u00e9l\u00e9charger 600 et puis de, de, de, de, de textes mais vraiment de d'du temps r\u00e9cent aujourd'hui on, on remarque que les ph\u00e9nom\u00e8nes qui qui vont dans ce sens qui v\u00e9hicule ce sens de prendre le temps et donc s'opposer au manque de temps, chronique qui constituent qui caract\u00e9rise notre \u00e9poque, on voit que l\u00e0 il y a, il y a, il y a un sens particulier, donc le le retour du vinyle c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [83%] :\r\nOui et et qui dit vinyle Camille dit aussi disquaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [98%] :\r\nLes petits disquaires sont en quelque sorte des reliques qui r\u00e9pondent \u00e0 des besoins d'aujourd'hui Fran\u00e7ois Gauthier, de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [84%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre un charme il y a peut-\u00eatre une dimension suppl\u00e9mentaire qui existent, aller voir un vrai disquaire, encore aujourd'hui, lorsqu'on a une personne devant soi on a c'\u00e9tait qui est pas juste du 144 caract\u00e8res des, des, des petites phrases comme sur internet, mais quelque chose d'un peu plus profond face au disquaire, ce qui me dit : ah oui, vous avez l'album C\u00e9g\u00e9tel truc \u00e9coutez l'op\u00e9rateur excellent il y a l\u00e0 quelque chose de plus donc peut-\u00eatre que, il y a dans cette r\u00e9ouverture les disquaire et ce retour vinyle ou si cette envie d'avoir des rapports humains de proximit\u00e9 en vrai plut\u00f4t que seulement sur la toile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [94%] :\r\nAlors le vinyle, c'est du bon sens, mais pas seulement, c'est un objet bien ancr\u00e9 dans les envies des jeunes et des moins jeunes, de notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [83%] :\r\nLe vinyle qui r\u00e9sistent et qui fait mieux m\u00eame que simplement r\u00e9sister s'\u00e9tait Intercit\u00e9s avec Camille d\u00e9gueu, 6 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T06:31:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9forn\u00e9, Michael", "role": "disquaire \u00e0 Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauthier, Fran\u00e7ois", "role": "professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Victoria, 16 ans, collectionneuse de vinyles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81919011-965B-4640-8AB6-637C8675DE05", "internalArchiveId": "81919011-965B-4640-8AB6-637C8675DE05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouvel \u00e2ge de la Lune", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barboni, Sophie\r\nUn Suissesse vient de donner un coup de vieux \u00e0 la Lune. Selon un article publi\u00e9 dans la revue \"Science Advances\", le satellite de la Terre serait plus vieux de 40 \u00e0 140 millions d'ann\u00e9es que ce que les scientifiques pensaient jusque-l\u00e0. On en parle avec la plan\u00e9tologue et g\u00e9ologue M\u00e9lanie Barboni, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Californie, invit\u00e9e par Bastien Confino.", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278822", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le nouvel \u00e2ge de la Lune / CQFD_2017-01-16T10:04:15_actu", "CQFD du 16.01.2017"], "alternativeSummary": ["Un Suissesse vient de donner un coup de vieux \u00e0 la Lune. Selon un article publi\u00e9 dans la revue \"Science Advances\", le satellite de la Terre serait plus vieux de 40 \u00e0 140 millions d\u2019ann\u00e9es que ce que les scientifiques pensaient jusque-l\u00e0. On en parle avec la plan\u00e9tologue et g\u00e9ologue M\u00e9lanie Barboni, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Californie, invit\u00e9e par Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-8278822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T09:12:40Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T10:44:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-BBBF047C-56EC-400C-89DD-6393ED289F7A", "internalArchiveId": "BBBF047C-56EC-400C-89DD-6393ED289F7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Felix Mendelssohn, Trio n\u00b02 en Do mineur", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Les versions retenues et le palmar\u00e8s : 1.Beaux Arts Trio, Menahem Pressler (Piano), Isidore Cohen (Clarinette), Peter Wiley (Violoncelle) - Philips. 2.Wu Qian (Piano), Alexander Sitkovetsky (Violon), Leonard Elschenbroich (Violoncelle) - BIS 2015. 3.Trio Dali, Jack Liebeck (Violon), Christian-Pierre La Marca (Violoncelle), Amandine Savary (Piano) - Zig-Zag Territoires. Nicholas Angelich (Piano), Renaud Capu\u00e7on (Violon), Gautier Capu\u00e7on (Violoncelle) - EMI Classics. Boris Berezovsky (Piano), Dmitri Makhtin (Violon), Alexander Kniazev (Violoncelle) - Warner Classics & Jazz. Leonidas Kavakos (Violon), Patrick Demenga (Violoncelle), Enrico Pace (Piano) - Sony Classical", "durationSec": 8989, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278448", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423778.image", "thematicThemes": ["interpr\u00e9tation musicale", "critique musicale"], "thematicPersons": ["Mendelssohn, Felix"], "alternativeTitle": ["Disques en lice du 16.01.2017", "Disques en lice du 16.01.2017", "Felix Mendelssohn, Trio n\u00b02 en Do mineur / DEL_2017-01-16T20:00:00_disques-en-lice", "Felix Mendelssohn, Trio n\u00b02 en Do mineur / DEL_2017-01-16T20:00:00_disques-en-lice"], "alternativeSummary": ["Nos invit\u00e9s: Caroline Cohen Adad, S\u00e9bastien Singer, Vincent Arlettaz\nLes versions retenues et le palmar\u00e8s :\n1.Beaux Arts Trio, Menahem Pressler (Piano), Isidore Cohen (Clarinette), Peter Wiley (Violoncelle) - Philips\n2.Wu Qian (Piano), Alexander Sitkovetsky (Violon), Leonard Elschenbroich (Violoncelle) - BIS 2015\n3.Trio Dali, Jack Liebeck (Violon), Christian-Pierre La Marca (Violoncelle), Amandine Savary (Piano) - Zig-Zag Territoires\nNicholas Angelich (Piano), Renaud Capu\u00e7on (Violon), Gautier Capu\u00e7on (Violoncelle) - EMI Classics\nBoris Berezovsky (Piano), Dmitri Makhtin (Violon), Alexander Kniazev (Violoncelle) - Warner Classics & Jazz\nLeonidas Kavakos (Violon), Patrick Demenga (Violoncelle), Enrico Pace (Piano) - Sony Classical", "Nos invit\u00e9s: Caroline Cohen Adad, S\u00e9bastien Singer, Vincent Arlettaz\nLes versions retenues et le palmar\u00e8s :\n1.Beaux Arts Trio, Menahem Pressler (Piano), Isidore Cohen (Clarinette), Peter Wiley (Violoncelle) - Philips\n2.Wu Qian (Piano), Alexander Sitkovetsky (Violon), Leonard Elschenbroich (Violoncelle) - BIS 2015\n3.Trio Dali, Jack Liebeck (Violon), Christian-Pierre La Marca (Violoncelle), Amandine Savary (Piano) - Zig-Zag Territoires\nNicholas Angelich (Piano), Renaud Capu\u00e7on (Violon), Gautier Capu\u00e7on (Violoncelle) - EMI Classics\nBoris Berezovsky (Piano), Dmitri Makhtin (Violon), Alexander Kniazev (Violoncelle) - Warner Classics & Jazz\nLeonidas Kavakos (Violon), Patrick Demenga (Violoncelle), Enrico Pace (Piano) - Sony Classical"], "variantIds": ["ece-8278449", "ece-8278448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T08:53:04Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [84%] :\r\n10 quand il s'c'est un grand plaisir de vous recevoir pour cette \u00e9dition de disques en lice entre amis, je fais allusion \u00e0 vous qui \u00e9coutez cette modeste production et puis \u00e0 vous qui \u00eates tout autour de cette table, pour l'animer ce soir, il sera question de musique de chambre pour ce qu'on \u00e9coutera et peut-\u00eatre aussi pour les avis que vous nous donnerez \u00e0 la fois les d'accord avec les autres, mais pas forc\u00e9ment et puis de cette compl\u00e9mentarit\u00e9 na\u00eetra la voix pour nous enseigner ce qu'il faut savoir du 2\u00e8me trio de F\u00e9lix Mendelsohn pourquoi et j'3 choisi le 2\u00e8me trio de Mendelson, h\u00e9 ben je n'ai pas choisi parce que c'est vous, S\u00e9bastien Ziegler qui l'avait choisi bonsoir S\u00e9bastien bonsoir Jean-Louis, vous \u00eates, j'ai d\u00fb bonsoir, bien s\u00fbr, parce qu'on est lundi en Direct, mais on peut \u00eatre aussi dimanche apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures 30, vous le savez \u00e7a bien s\u00fbr en nouvelle diffusion ou alors \u00e0 l'importe quelle heure du jour et la nuit, je sais pas comment je dois vous appeler \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais S\u00e9bastien Zynga vous \u00eates violoncelliste et c'est vous qui m'avait incit\u00e9 \u00e0 choisir ce devrait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [79%] :\r\nParce que on parle toujours du du 1er trio de domaines le sunnisme alors que le 2\u00e8me n'a finalement pas grand chose dans \u00e0 lui envier un peu quand m\u00eame du temps non, rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [80%] :\r\nJe pense pas, j'ai lu une horrible de je ne sais plus quel ex\u00e9g\u00e8te poussi\u00e9reuse qui disait que le 2\u00e8me mouvement \u00e9tait trop faible, j'ai cru que nous allons \u00e9galement inspir\u00e9, j'adore moi que vous avez \u00e7a aussi bonsoir Caroline Cohen Adad \u00e7a me fait plaisir pour savoir, vous qui \u00eates artiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [79%] :\r\nOui, alors j'ai besoin de votre expertise musicale, mais il y a pas l\u00e0 dans le 2\u00e8me, trio de Mendelssohn, hier vous avez con\u00e7u tout \u00e7a vous et vous avez aussi le monde est mal fait, mais quand m\u00eame, et en m\u00eame temps on se rejoint, vous avez aussi Luc le d\u00e9nouement \u00e9tait plus faible mais non un chien on entendra enserrant pleurer d'\u00e9motion, je me dis, c'est que les autres sont vraiment tr\u00e8s fort alors ce quelqu'un d'ailleurs, hein, donc je vous ai interrompu S\u00e9bastien guerre oui parce que ce 2\u00e8me Trio 1 mois que du 1er oui de bonnes raisons, c'est vrai, vous l'avez jou\u00e9, bien s\u00fbr, moi je ne sais bien bien s\u00fbr oui alors en m\u00eame temps, donc c'est Trio c'est moi, oui, oui, parce que vous avez longtemps appartenu au chevet de avait repris, oui, le Trio pour piano suisse oui ont d\u00fb plut\u00f4t chaude sortie on verra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [72%] :\r\n\u00e7a n'est pas Saarinen chouette \u00e7a bien, oui, j'ai m\u00eame vu son beau disque Swiss oui oui voil\u00e0, c'est la maison, dit ce qu'il a insist\u00e9 : oui \u00e0 l'\u00e9poque on ne discutait pas, on vous entend pas, donc c'est vrai maintenant puisque il plus moins dans la que je ne en fait c'est \u00e7a mais le le donc j'insiste sur le fait que le le trio poursuit sa formidable route oui, simplement, sans moi, voil\u00e0 et c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [85%] :\r\nC'est un peu comme terme s\u00e9quence en Caroline Cohen Adad c'est bien mais c'est plus Caroline Cohen c'est autre chose, c'est autre chose, c'est autre chose, c'est autre chose, vous aimez les nouvelles options du trio suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [81%] :\r\nOui, je pense qu'ils ont tr\u00e8s bien choisi le le successeur qui \u00e9taient ces Sacha Anne-Marie Streiff, qui est un des violon-solo devant ses solos de la tonne allait donc c'est un monsieur qui s'est jou\u00e9 je pense qui est certainement les aptitudes humaines et psychologiques pour rentrer dans cette famille quelles suspect notre \u00eele et vous, moi, je joue avec guitare, de plus en plus oui j'ai vu \u00e7a et c'est c'est formidable parce que c'est pour moi, c'est le c'est le summum de ce que, de ce que je peux obtenir musique de c'est de jouer avec quelqu'un qui a un top niveau et qui est un ami de quasi d'enfance : on se conna\u00eet depuis Rabat 7 \u00e0 14 15 ans et c'est vrai que rencontrent chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [76%] :\r\nOui c'est grand pays toujours savoir Caroline Canada tout ce j'ai salu\u00e9 et je le disais, d\u00e9sormais terre sans vous mais votre vie \u00e0 vous, tr\u00e8s riche musicalement de l'enseignement des concerts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:31) [79%] :\r\nOui, oui, tout, tout continue, il y a une vie apr\u00e8s le 1er jour il y a une vie apr\u00e8s le quatuor non et puis retrouve quand m\u00eame, oui, on va f\u00eater les les 20 ans un psychodrame comme concert Victoria Hall moins vite donc, sera en concert, un quintette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [80%] :\r\nOui, Efic tr\u00e8s beau symboliquement Hamdaoui c'est fort et donc vous allez me parler Trio, M6 c'est pour piano, violon et violoncelle et puis vous avez remarqu\u00e9 quand on est musicien, ici on a une grosse partition, celle que je vous confie c'est-\u00e0-dire que celle que Fran\u00e7oise de non s\u00e9rieux vous confie et puis quand on a musicologue bonsoir bonsoir l'\u00c9tat bonsoir quand on est musicologue Vincent on a une petite partition de poche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [74%] :\r\nOui mais peut bien un petit aussi, moi je, voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9j\u00e0 la scission exactement ce que la l'Albanie comme propos Vincent Arlettaz qui donc on disait au d\u00e9part travailler la revue musicale de suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:22) [82%] :\r\nNon, moi je suis toujours, je n'ai pas laisser tomber oui non non mais attendez, c'est vous, la revue musicale de Suisse dans la voiture, on n'a pas dit qu'on les avait laiss\u00e9 tomber alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [78%] :\r\nIl s'agit, je n'ai pas pris distances c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire que vous portez tous \u00e0 bout de bras et que vous faites un travail diablement utile Vassort l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:38) [75%] :\r\nAh ben c'est gentil de me le dire parce que oui, ben, il y a l\u00e0 o\u00f9 ils sont r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00e9lecteurs qui nous disent qu'on qu'on sache quelque choses oui cette d\u00e9j\u00e0 pas mal apr\u00e8s, bon bah voil\u00e0 la vie du p\u00e9riodique n'est pas un long fleuve tranquille pendant qui court Madonna au dos quand m\u00eame bien o\u00f9 on assiste donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:54) [80%] :\r\nEt puis, oui, je vous pr\u00e9sente comme musicologue oui, ce qui ne sait qu'une partie seulement de longtemps musicaux, puisque vous \u00eates aussi chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [80%] :\r\nOui, et oui, c'est en fait \u00e0 la base, exactement l\u00e0, donc je suis ni pianiste ni instrumentiste \u00e0 cordes, donc je suis en terrain \u00e9tranger avec ce trio voil\u00e0 oui mais peut-\u00eatre au terrain pas si \u00e9tranger avec Mendelssohn oui bien s\u00fbr, je ne sais pas, vous, j'adore Mendelssohn, bon, ce qui est nouveau, qui voudront bien peut-\u00eatre, je ne sais pas pourquoi ce soir l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:21) [82%] :\r\nIl est vrai, j'aimerais pourrait saluer beaucoup notre r\u00e9alisateur Christophe qui va devoir user de tr\u00e9sors d'imagination pour faire que cette soir\u00e9e se passe malgr\u00e9 les minutage que je vais pr\u00e9parer qui sont hallucinants, on devrait finir \u00e0 minuit, si on voulait tout caser nous ne pourra pas donc il faudra prendre des choix drastiques et je compte sur lui pour M\u00e9d\u00e9e et puis j'aimerais saluer Isabelle Watson bien s\u00fbr notre assistante si pr\u00e9cieuse si fid\u00e8le Fran\u00e7oise Dunand Cirio qui vous a fourni ses partitions et Jean-Marc mon complice Jean-Marc qui m'aide \u00e0 faire un choix dans les interpr\u00e9tations discographiques l\u00e0 en l'occurrence de ce 2\u00e8me Trio, domaine de l'sonne entre les grands ma\u00eetres du pass\u00e9, les jeunes loups du pr\u00e9sent et puis quand m\u00eame en ayant un peu d'originalit\u00e9 en \u00e9videmment en faisant une petite part aux valeurs s\u00fbres, mais aussi une grande part \u00e0 la oui \u00e0 la curiosit\u00e9, \u00e0 la voix qui \u00e9viter ce qui peut faire aujourd'hui et nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, c'est une guerre, je viens de ce qui \u00e9tait votre b\u00e9n\u00e9diction parce que je vous ai pas parl\u00e9 avant de prendre votre interpr\u00e9tation, celle du cheval il sarcle avait repris au comme version 0 simplement comme version ap\u00e9ritive, j'aimerais dire plus \u00e9l\u00e9gamment S\u00e9bastien Seghers simplement pour \u00e9viter tout frottement vous verriez Caroline Cohen Adad se p\u00e2mer de joie si vous faisiez pas ce parti des des 6 versions au contraire Vincent l'\u00c9tat devenir tout rouge parce qu'il d\u00e9teste \u00e7a serait l'affaire des moments difficiles, tout \u00e0 fait et donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vous -vous vous offrir 7 places ap\u00e9ritive est -ce que \u00e7a vous va \u00e7a m'pris, c'est un bon souvenir que vous avez d'enregistrement de s\u00e9cheresse si j'id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [81%] :\r\nTr\u00e8s peu de bons souvenirs d'enregistrement, c'est vrai, mais \u00e7a, oh j'ai je d\u00e9teste vous faites intervenir \u00e0 disque en lice non mais, mais, le 2 c'est tellement on doit tellement s'appliquer pour un r\u00e9sultat qu'on remettrait forc\u00e9ment on peut ne pas forc\u00e9ment, mais qu'on remettra facilement question 6 mois plus tard oui et j'en ai fait trop pour pour pour dire oui, j'ai un bon souvenir non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [84%] :\r\nOui, l'accord global clairement voil\u00e0 ce choix de auquel vous apparteniez avec Angela Golubev va au violon et Martin au piano, vous qui s'abat sur une guerre qui est le violoncelle, vous avez donc enregistr\u00e9 ce trio d'Mendelssohn en 2010 et \u00e7a a paru en 2011 pour la la firme a audit\u00e9 quitter voil\u00e0 et je vous propose d'\u00e9couter ce 2\u00e8me mouvement est dure 7 minutes ma mon avis c'est mais il n'y a aucune faiblesse, c'est du pur bonheur que \u00e7a peut intenter Express qui vaut -il franchement dit \u00e7a ne \u00e7a n'engage que moi, mais dans quelques minutes, nous serons certainement plusieurs \u00e0 partager, je trouve cet enregistrement magnifique, celui que vous avez produit et vous avez r\u00e9alis\u00e9, c'est pas \u00e7a, c'est une guerre donc c'est avec plaisir que nous \u00e9coutons ensemble ce 2\u00e8me mouvement simplement pour ouvrir ce disque en lice que nous voulons au 2\u00e8me Trio de Mendelson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [77%] :\r\nCe tr\u00e8s bel entendez expressive au le 2\u00e8me mouvement du 2\u00e8me Trio pour piano, violon et violoncelle de F\u00e9lix Mendelsohn, il a interpr\u00e9t\u00e9e par le pianiste Martin loquace HK au piano Angela Goulet Beauvois pardon Angela bovins au violon et vous S\u00e9bastien Zingaro, violoncelle, autant dire le choix et de certains \u00e0 Vire Trio en 2010 pour un un disque \u00e0 auditer 2011 je vous les souvenirs \u00e7a vous laisser alors vous \u00e7a dessus mais les vous procure, c'est difficile, toujours au parce que c'est magnifique, il faut qu'on le reconnaisse, qui est quand m\u00eame je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [83%] :\r\nJe vais \u00eatre sinc\u00e8re, je je ne sais pas avec \u00e7a, voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s d\u00e9licat parce que c'est ce que je vous dise avant, on a envie de Tours changer 6 mois plus tard, oui 10 2011 je changerai beaucoup d'chose bien s\u00fbr mais aussi les ailes, c'est vrai, et vraiment je vais, je vais pas vous dire oui, c'est bien oui c'est non c'est pas bien le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [84%] :\r\nS'voil\u00e0, nous l'avons fait \u00e9coutez, nous avons partag\u00e9 en tout cas merci beaucoup S\u00e9bastien Singer un avis \u00e0 Vincent ou donc on Adad oui ou non, oui, tr\u00e8s bon n'est -ce pas oui faible peut-\u00eatre ce 2\u00e8me mouvement non je trouve c'est tellement ridicule de dire \u00e7a, oui, longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:12) [75%] :\r\nIl a une belle complexit\u00e9, on dira : h\u00e9 oui, \u00e7a fait penser aux Romances sans paroles, c'est un une veine tout \u00e0 fait un Mendelssohn et c'est le jeune romantisme, c'est m\u00eame assez proches, peut-\u00eatre, de Schumann c'est pas alors que les autres mouvements sont \u00e0 puce Brahms ou enfin on peut discuter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:27) [70%] :\r\nMais le jeune romantisme et le vieux Mendelsohn mauvais pas de ne viennent pas de nuit non, non, mais demeure un peu apr\u00e8s, voil\u00e0 7 ans apr\u00e8s, justement, 9 des derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [94%] :\r\nCaroline Cohen Adad un mot sur ce trio sur ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:40) [78%] :\r\nMoi, j'avais eu aussi des des critiques, c'\u00e9tait une sorte de berceuse une romance sans paroles, oui, l\u00e0 je trouve que \u00e7a parlait beaucoup, oui, oui, voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [82%] :\r\nAlors maintenant, nous allons passer aussi version qui est s\u00e9lectionn\u00e9 pour vous et nous allons prendre les choses depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9but une tr\u00e8s grosse tranche du d\u00e9but de cette ann\u00e9e, gros \u00e9nergique haut et qu'on nous ferons encore le 1er des 4 mouvements de ce trio de m\u00eame Johnson, nous avons donc si versions partager \u00e0 \u00e9couter ensemble \u00e0 comparer toujours nous \u00e9coutons de \u00e0 2 de mani\u00e8re anonyme, je rappelle rapidement cette r\u00e8gle de base de notre petite \u00e9mission de A2, vous nous dites ce que vous en pensez, vous autres mes invit\u00e9s et puis apr\u00e8s, je vous donne le nom du propri\u00e9taire des diversions nous allons comme \u00e7a, on nous passons de celles qui vous paraissent les moins ind\u00e9niable et bien surench\u00e8res, ils sont pour la suite, celle qui vous auront le mieux, plus, entre- temps, nous avons des 2 premi\u00e8res versions \u00e9coutez le d\u00e9but donc de ce trio de Mendelssohn dans la version num\u00e9ro 1. \r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai pr\u00e9vu de sortir si vous ne voyez pas un inconv\u00e9nient majeur, m\u00eame si c'est tr\u00e8s on a part \u00e9videmment de parler sur ces si belles notes mises ensemble par F\u00e9lix Mendelsohn pour former son All\u00e9gro \u00e9nergique on comme Franco le 1er au monde son 2\u00e8me trio que nous \u00e9coutions, donc dans la 1\u00e8re version si on l'arr\u00eate, c'est pour mieux \u00e9couter la 2\u00e8me version de raciste, la 2\u00e8me version que voici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:30) [92%] :\r\nOui c'est l\u00e0 d\u00e9sormais que nous vous quittons ce 1er mouvement du 2\u00e8me trio le plus 66 de F\u00e9lix Mendelsohn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:37) [80%] :\r\nPour mieux comparer les 2 pour en en parler pour qu'on me livrer vos tr\u00e8s analyse et vos sentiments, \u00e7a va se finir cette fois vous avez un sentiment d'avoir voulu pas conscience d'autres version parce que vous avez une esp\u00e8ce de surmoi qui vous il oui probablement mais l\u00e0 du coup de vous avoir un avis pour ses versions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:54) [84%] :\r\nOui, c'est assez amusant parce que dans la 1\u00e8re j'\u00e9cris collant oui et je un peu sans id\u00e9es pour la 2\u00e8me, qui est encore bien plus de rien valu Colombo mais je, je commence par la 1\u00e8re, dites -moi, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu moins bien jou\u00e9 mais mais il y a, il y a de telles nombre de petits d\u00e9tails qui qui sont dans le dossier Trio donc dans le 1er, autant que dans le que dans le 2\u00e8me et qui sont scrupuleusement indiqu\u00e9 par le compositeur et au niveau du du rendu de ses premi\u00e8res versions, \u00e7a manque un peu, c'est, je trouve que on on confie tr\u00e8s vite les sons, alors que le crescendo appara\u00eet en r\u00e9alit\u00e9 que peu de mesures plus tard, c'est mieux quand il va une chanter donc on on chante beaucoup, mais tout de suite tr\u00e8s fort, pourquoi alors qu'on est dans une nuance douce et tout \u00e7a me pose un peu un probl\u00e8me au niveau de de ce qui est \u00e9crit finalement que \u00e7a manque de subtilit\u00e9 de pr\u00e9paration de non, je pense que c'est le danger du disque quand on a un micro si on n'exag\u00e8re pas les les nuances douces surtout puisque nous ouvrir, c'est toujours possible, mais mais mais de, de, d'avoir des nuances douces qui passe finalement plus haut dans une salle de concert normal mais qui seront juste ce qu'il faut, dans, dans, dans une salle avec un micro au bout on a souvent tendance quand on passe de la sc\u00e8ne \u00e0 l'enregistrement de on attend \u00e7a va faire attention \u00e0 \u00e7a et je pense que c'est un d\u00e9tour qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 la volontairement \u00e9videmment et donc je je reste un peu sur ma faim \u00e0 ce niveau -l\u00e0, puisqu'on est au disque par en salle en salle, peut-\u00eatre que c'est formidables. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:22) [78%] :\r\nD'ailleurs cette \u00e0 vous le dire avec dire que c'est c'est la c'est la somme de plusieurs concerts en salle \u00e0 la somme, c'est la somme, il y a eu 2 concerts, je peux vous dire trop parce qu'apr\u00e8s vous alors qui sait, peut-\u00eatre, mais, mais, oui, ce sont 2 concerts \u00e7a sur la pochette de concert dans 2 villes diff\u00e9rentes et \u00e7a donne l'interpr\u00e9tation du 2\u00e8me trio de m\u00eame Thomson moi \u00e7a pourcent tout petit probl\u00e8me quand m\u00eame \u00e9videmment c'est la touche \u00e0 tout, oui, quand m\u00eame, un petit pas, oui c'est \u00e7a, oui, mais oui, c'est elle qui a donc \u00e7a devrait co\u00fbter voil\u00e0 oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:51) [80%] :\r\nEt ensuite, alors l\u00e0, la seconde version, j'ai trouv\u00e9 que \u00e7a a commenc\u00e9 quand m\u00eame dr\u00f4lement lentement oui, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans un les gros \u00e9nergique oh oui, mais l'Avantage c'est que c'est de mieux en mieux l\u00e0 o\u00f9 on est sorti l'ann\u00e9e de l'art, Exposition, j'ai trouv\u00e9 que c'est on \u00e9tait juste, bien s\u00fbr, \u00e7a commence oui d\u00e9sol\u00e9 de couper la faim non non, voil\u00e0 on mais c'est et j'ai trouv\u00e9 que nous au niveau du de de lundi, l'individualisme des instrumentistes, il y a, il y a une un plus grand savoir une meilleur jeu de chacun, \u00e0 titre individuel individuel que dans la 1\u00e8re version. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:25) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien leur voil\u00e0 vous avez reconnu des gens peut-\u00eatre non pour dire non, ne pas plus de risques \u00e7a si vous n'\u00eates pas s\u00fbr Cohen Adad que pensez -vous de ces 2 versions, alors il y a pas longtemps m\u00eame ma\u00eetre mot votre grand de voil\u00e0, comme \u00e7a, elle est l\u00e0, voil\u00e0, message d\u00e9sormais pouvait tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:42) [83%] :\r\nDire que plaisir il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses que que que j'ai relev\u00e9e comme comme S\u00e9bastien oui j'ai vu des choses bien et des choses qui m'ont m'ont plu, chaque version 3 et j'ai trouv\u00e9 que la la 1\u00e8re \u00e9tait bizarre au niveau de l'\u00e9quilibre et c'est pareil, et je me suis dit tiens \u00e7a manque de basses et puis tout d'un coup, il y a ce solo de violoncelle, on dirait qu'il y a un fort \u00e9crit sous bient\u00f4t enfin c'est c'est assez curieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:11) [66%] :\r\nDonc il y a les crocs vraiment sous le nez dans d'autres, qu'il a le micro, soulignait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:15) [71%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est incongru comme et j'ai trouv\u00e9 que le le le pianiste \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s Digital qui dissertent \u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:24) [57%] :\r\nOui \u00e7a dire \u00e7a, elle \u00e9tait il de quoi et enfin tricoteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0 je j'aurais voulu, peut-\u00eatre un peu plus de lignes par moments, oui, oui, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9rang\u00e9 par les, les, au niveau de la lecture et du respect des des nuances et puis j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait souvent des dunes, des ventres assez \u00e9trange, puisque sa r\u00e9cente par exemple qui a dit la dame, \u00c9va, tout d'un c\u00f4t\u00e9, il a dit ou \u00e0, ou des choses comme \u00e7a qui qui m'ont fait un peu bizarre, quoi, je sais mais pourquoi oui, donc, voil\u00e0 des choses que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait Pido trempe qui monte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:59) [70%] :\r\nInterrog\u00e9, comme \u00e7a les choses tr\u00e8s bien fait qu'on n'ait pas parl\u00e9 je crois les choses tr\u00e8s bien fait, ben justement, c'est cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:04) [79%] :\r\nCette cette prime la la digitale du p\u00e9nis qui permet d'\u00eatre tout coup tu critiques qui pas myst\u00e8re, certaines communes en compl\u00e9ment, alors au d\u00e9but, moi j'ai, j'aime beaucoup cette finesse dentelle oui apr\u00e8s j'aurais voulu un peu plus en phase de et de lignes voil\u00e0 et dans la 2\u00e8me heure, l\u00e0 je suis trouv\u00e9 qui avait \u00e9tonnamment sont beaucoup plus orchestral quant quand on lit la l'intitul\u00e9 qui est \u00e9nergique aucune Foucault on n'y a pas du tout, oui, mais pas du tout du tout mais j'ai trouv\u00e9 que la balance entre les instruments \u00e9taient \u00e9taient meilleurs que j'entendais quand m\u00eame les basses note c'est c'est c'est surtout celle qui m'a manqu\u00e9 de la 1\u00e8re version dans la 2\u00e8me, je trouvais que c'\u00e9tait beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e, c'est marqu\u00e9 qui avait comme comme plus des belles couleurs et puis vraiment une une fausse interpr\u00e9tation des 3 personnes des des 3 musiciens, ce que je n'ai pas des partis pris tr\u00e8s franc de chaque camp 13 parce que ce n'est pas non plus entendu la version num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:10) [82%] :\r\nOui, je pense que c'est bien entendu pour ceux que la version num\u00e9ro 2 \u00e9videmment, pour moi, c'est plus facile, je connais les individualit\u00e9s, c'est vrai que ce sont des gens tricher, c'\u00e9tait dire oui, c'est vrai, mais c'est le seul, c'est un des seuls privil\u00e8ges que j'ai \u00e0 cette place -l\u00e0 va s'ce que je sais, je connais les r\u00e9ponses, mais parfois je vous envie de ne pas les conna\u00eetre parce que c'est plus rigolo profond pour r\u00e9sister, enfin c'\u00e9tait c'est tr\u00e8s rigolo Vincent \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:31) [83%] :\r\nQuand pensez -vous, c'est de la liste des personnes mais donc, en fait, moi, je suis pass\u00e9 du monde bonsoir s\u00e9rieux donc on compare 2 versions je rejoins mes 2 coll\u00e8gues pour dire qu'en fin de journ\u00e9e, pr\u00e9f\u00e8re globalement la 2\u00e8me qui ne semble plus de relief, plus de vie, mais s'impose imm\u00e9diatement une question qui ne qui qui m'interpelle, c'est qu'il y a une foison d\u00e9tail pour les nuances crescendo diminuendo des accents des sports tant\u00f4t pianissimo Forte, Forte, piano et puis il y a strictement aucune et si pas si c'est ma partition qui est comme \u00e7a, mais je vois aucune indication pour le Tempo pour l'heure, bateau chez les randos alors la 2\u00e8me version fait beaucoup, mais du coup, sur quelle base 1 sur une tradition sur une intuition, donc \u00e7a me fascine quand m\u00eame de voir le paradoxe de cette partition qui a vraiment une une une richesse d'indications au niveau des des dynamiques oui et des progressions non pas pas seulement forte piano mais aussi crescendo diminuendo, des choses comme \u00e7a des, des, des, des, des accents et puis des des decrescendo decrescendo, sous forme d'enfler des et puis, sur le alors apr\u00e8s il y a des indications de caract\u00e8re bien s\u00fbr y a comme fois au cou et \u00e0 la Ligue, ou des choses comme \u00e7a, mais il y a rien sur le Tempo, alors moi j'aimais beaucoup cet aspect conduites de la dynamique du Tempo, de faire des acc\u00e9l\u00e9rations parce que, il semblerait que la musique, les appels mais je suis un petit peu intellectuellement malcommode par rapport au fait qu'il a indiqu\u00e9e dans la partition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:54) [80%] :\r\nConfortable, reportage Vincent a r\u00e9clam\u00e9 pour votre partition en journ\u00e9e et pour vous, c'est une question de 10. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:01) [84%] :\r\n92 \u00e0 la blanche, maintenant, de l\u00e0, savoir si cela \u00e9mane de sont loin des gens, moi j'ai rien sur le th\u00e8me pour vous n'avez rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:08) [77%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a n'existe pas une pi\u00e8ce qui se joue au m\u00e9tronome, bon bien s\u00fbr, avec donc, \u00e7a donne quoi mieux d\u00e9lation oui mais mais mais j'ai, je crois que le les changements de th\u00e8mes, puis le rubato et tout \u00e7a sont partie int\u00e9grante que qui qui \u00e9mane d'un savoir- faire et son c'est un oui oui quand on travaille, un quatuor de a m\u00eame pas de nuances et en m\u00eame temps ils sont il y a m\u00eame pas de et c'\u00e9tait justement \u00e7a le travail de l'interpr\u00e8te et le plaisir d'\u00eatre interpr\u00e8te c'est de pouvoir justement veut naviguer surtout je suis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:47) [74%] :\r\nAlors on va s'arr\u00eater \u00e0 imposer la salle interrompu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:50) [84%] :\r\nParfaitement d'accord l\u00e0- dessus mais enfin pr\u00eat sur quelle base on le fait, c'est \u00e7a : probl\u00e8me parce qu'on en fait trop, est -ce que alors moi j'ai not\u00e9 que la 2\u00e8me version malgr\u00e9 \u00e7a je la je la consid\u00e8re comme relativement classique, parce que je pense qu'on peut aller plus loin dans un sens attentisme fa\u00e7on on sait qu'\u00e0 l'\u00e9poque romantique qui, \u00e0 l'opposition entre notamment les chefs qui font du bateau chef qui en font pas Berlioz dirigeant alors du veau, du du rubato alors que Wagner partout Chopin au piano, c'est l'Euro bateau avec 10 doigts etc, donc il y a 2 \u00e9coles diff\u00e9rentes et d\u00e9j\u00e0 chez Mendelson, je pense qu'on est plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9 classique, donc je me m\u00e9fierais plut\u00f4t un peu, vu qu'il a encore une fois du point de vue des, des, des nuances donn\u00e9 beaucoup d'indications, maintenant c'est clair, et pas question de jouer \u00e7a \u00e9videmment pas \u00e7a on est d'accord mais enfin disons la mani\u00e8re de conduire m'a sembl\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais par contre je me demande sur quelle base et puis ce que d'autres le le le ferait diff\u00e9remment donc en c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s attractif, cette 2\u00e8me version mais sous caution disons de de ce que d'autres pourraient faire \u00e9ventuellement pour le reste je suis d'accord sur le le d\u00e9but qui sont bien, mais il y a aussi un paradoxe l\u00e0, c'est que le d\u00e9but effectivement All\u00e9gro Hellner comme fois encore et puis c'est pianissimo oui \u00e9trange d'o\u00f9 le piano, donc on peut \u00eatre \u00e9nergique avec nous et les candidats Simon et \u00e7a c'est un paradoxe mais faut arriver \u00e0 leur entr\u00e9e, \u00e7a \u00e9videmment le reste du mouvement apr\u00e8s \u00e9volue diff\u00e9remment mais et m\u00eame assez rapidement, mais au d\u00e9but, quand il faut arriver \u00e0 faire sentir cette inqui\u00e9tude m\u00eame cette cette ce bouillonnement mais dans une nuance pianissimo c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:14) [78%] :\r\nCaroline, vous avez un Gulliver de r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, je crois, non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:17) [85%] :\r\nMais c'est \u00e7a la magie de la tension sous- jacente, donc, mais avec disons 3 portes ferm\u00e9es depuis l'endroit on entend et c'est c'est d'autant plus magique, on a d\u00fb trouver toutes quelque chose de de tr\u00e8s de tr\u00e8s fort dans l'intention, mais avec une nuance non disons un vous habitudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:37) [86%] :\r\n\u00e7a se travaille \u00e0 3 est -ce que vous avez une id\u00e9e pour les uns pour les autres, de vous 3 justement de ce trio Disques en lice des propri\u00e9taires de C\u00e9sar sur je voulais donner on verrait, il a des surprises l\u00e0 par exemple, le pianiste du 1er trio de connaissiez la valeur digital, c'est quand m\u00eame l'immense Boris Berezovsky, ce qui a eu son concours de Tcha\u00efkovski 1990 le pianiste moscovite avec Dimitri McCline, le vieux le c'\u00e9tait Alexander Knyazev, le violoncelliste pour cette version enregistr\u00e9e en 2 concerts pour partie au Louvre et pour partie \u00e0 Amiens, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, mais voil\u00e0 c'est un disque Warner classique et jazz et c'est selon donc ce trio constitu\u00e9 pour l'occasion et quelques autres par Berezovsky Niazov et puis la 2\u00e8me version, elle est aussi prise sur le vif, si je puis dire, m\u00eame si tous ne venaient pas tr\u00e8s vif au d\u00e9part, un soir de juin 2005 et peut-\u00eatre il y avait, vous vous qui \u00e9coutez Alice assister \u00e0 ce concert cet des concerts organis\u00e9s par Martin riches pour le Festival de Lugano, version 2005 avec le pianiste am\u00e9ricain Nicolas English et les fr\u00e8res Capu\u00e7on Renaud Capu\u00e7on et Gautier Capu\u00e7on donc pour ce plateau dor\u00e9 sur tranche, et pour ce trio de Mendelson, qui vous a plu, mais peut-\u00eatre le fait que je vous dise ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en public et donc on une prise peut-\u00eatre \u00e0 part quelques raccords ici ou l\u00e0, explique peut-\u00eatre certaines choses ou pas : les r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:12) [79%] :\r\nBon, moi, personnellement, je suis un poil choqu\u00e9 quand m\u00eame qu'on puisse faire concernant 12 acoustique diff\u00e9rents parlant, justement, je veux dire dans en tirant sur le 1er de consommer pour prier, donc l'auditorium du Louvre et puis \u00e0 Amiens, je sais pas quel sale, je connais pas particuli\u00e8rement la salle Damien je sais pas si elle est comparable en taille et en \u00e9quipement pilier en en tapisserie ou je ne sais quoi alors c'est c'est \u00e9vident qu'on a retravaill\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s, oui, forc\u00e9ment, le temps de la r\u00e9verb\u00e9ration ici ou l\u00e0, en d\u00e9posant etc, bon, \u00e7a va pas jeter la Pierre, bon, c'est l\u00e0 la v\u00e9ritable appartement fait \u00e7a mais je, je vois pas tellement le le bien- fond\u00e9 de cette chose -l\u00e0, non, je le dis pas pour information, c'est marqu\u00e9 en tout petit la derni\u00e8re page, oui, les gens ne s'en rendent pas bien s\u00fbr non mais bon, alors, quand on fait des prisons, concert, c'est clair, on essaie de combiner les meilleurs prix du 1er tour la Russie parce qu'elle versait \u00e7a acoustique, je suis donc apr\u00e8s \u00e7a, sachez que le bricolage parce que si on enregistre dans ce qui ont fait la m\u00eame chose donc sont fait des multiples oui c'est \u00e7a, s\u00e9lectionn\u00e9s par la suite, mais on est dans une m\u00eame acoustique donc bon donc voil\u00e0 \u00e7a pose une question d'approche et puis engag\u00e9 fr\u00e8res Capu\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:14) [80%] :\r\nAlors pour une pour moi je trouve quand m\u00eame, il y a une encourage pour la prise de risque justement n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:20) [79%] :\r\nEn tout cas, respectable, on voit le jour de la du temp\u00e9rament du d'Himalaya et puis et puis une confiance quand m\u00eame il faut il faut dire oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:28) [86%] :\r\nC'est, c'est, on n'a pas une 2\u00e8me chance le registre non on peut refaire faut oser en concert, prendre des risques, moi j'aime, j'aime beaucoup \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:39) [82%] :\r\nOui, moi je, je reste toujours assez assez sceptique avec les enregistrements d'Hillary et ce, m\u00eame si ces librairies en fr\u00e8res Capu\u00e7on et English ou ou Berezovsky et consorts, il existe un magnifique disque de lutherie au Tcha\u00efkovski qu'a \u00e9t\u00e9 liti\u00e8re \u00e9viter \u00e0 la Deutsche Grammophon avec My ce qui arriv\u00e9 Kremer je crois oui ou \u00e0 la fin, probablement un apprenti en mati\u00e8re de graphisme a \u00e9crit en tout petit que c'\u00e9tait la haine mais que, apr\u00e8s le concert, les les interpr\u00e8tes s'\u00e9taient r\u00e9unis pour une s\u00e9rie de de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:12) [72%] :\r\nPour parler de la question, oui d'accord Oral \u00e0 partir du mois j'ai vu \u00e7a se fait, et puis avec du ma\u00efs qui leurs griffes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [83%] :\r\nOui, je pense que tout le monde fait du caf\u00e9 d'eau chaude, eux aussi, oui, c'est donc le Life pour moi ici, oui, c'est bien, c'est voil\u00e0 c'est donc en tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:28) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, oui, je ne sais pas, oui, oui, \u00e7a permet aussi peut-\u00eatre de r\u00e9duire les co\u00fbts, je vais quand m\u00eame aller v\u00e9rifier que vous \u00e9couterez la fa\u00e7on suivante : pourquoi je vous ai dit des b\u00eatises, parce qu'il y a aussi d'autres Oeuvres sur ce Mendelsohn, je crois bien ne pas avoir r\u00eav\u00e9 en ayant lu \u00e7a rapidement, hein, on rentre dans ce Studio, voici donc nous avions donc Berezovsky Martine et ACF et puis English Capu\u00e7on Capu\u00e7on la version num\u00e9ro 3, me demanderez -vous, ne me demandez pas, \u00e9coutons -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:17) [81%] :\r\nVoil\u00e0, nous sortons la et nous vous quittons ces troisi\u00e8mes interpr\u00e8te ce 1er mouvement du 2\u00e8me trio d'All\u00e9gro \u00e9nergie, quoiqu'on ne Foccroulle \u00e9tait il s'Trio que nous venons d'entendre on dirait bien qu'oui pour Caroline qui me fait un signe de la t\u00eate, mais \u00e9coutons d'abord le Trio num\u00e9ro 4 la 4\u00e8me version avant de parler de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:06) [90%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 que nous sortons dans cette 4\u00e8me, version toujours de ce 1er mouvement du 2\u00e8me Trio avec piano, prix de Trio pour piano, violon c\u00e9der mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:16) [80%] :\r\nJ'ai long on voudrait dire, piano, violon et violoncelle on est mineur depuis 66 de F\u00e9lix Mendelsohn de versions les troisi\u00e8mes, des quatri\u00e8mes, h\u00e9 oui, qui \u00e9valuait Cohen \u00e0, c'est un petit peu m\u00e9lang\u00e9 les pinceaux, m\u00eame pas vous j'imagine dans vos critiques et vous l'otage de ces 2 interpr\u00e9tations qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:36) [81%] :\r\nJ'ai absolument ador\u00e9 la version 3 non je mets 3 \u00e9toiles oui vous imitez coeurs partout, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:43) [76%] :\r\nC'est vrai, je vois, je vois, vous avez, et donc il \u00e7a oui, c'est vrai, non moi maintenant expliciter, c'est bien joli, un petit coeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:49) [78%] :\r\nAlors voil\u00e0, j'ai trouv\u00e9 mon d\u00e9j\u00e0 le le de Tempo le d\u00e9but j'ai trouv\u00e9 super super bien fait le timbre aussi, qui \u00e9tait la antennes dossiers les cordes, s'il y avait rien de concret, enfin, s'il y avait des fant\u00f4mes y avait en truc c'\u00e9tait je suis j'ai trouv\u00e9, je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien fait et je trouvais qu'elle a un travail d'articulation bien bien r\u00e9alis\u00e9, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment vrai Trio, oui, je sais pas, comparativement aux 2 autres \u00e9coutes Davos s'est trouv\u00e9 que au niveau non sans ne c'\u00e9tait vraiment beaucoup plus homog\u00e8ne, bon, comparativement \u00e0 la version 2 il y a pas lieu il roue bateau et toutes ces choses qu'on ne m\u00e9nage pas ses beaucoup plus classiques disons mais j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, si j'ai beaucoup aim\u00e9 aussi les les contrastes entre entre les th\u00e8mes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:41) [71%] :\r\nVous avez ador\u00e9 serait super oui tr\u00e8s bien les petits que vous avez mis des petits sur la 4 je n'en vois pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:47) [87%] :\r\nNon, je suis j'ai j'ai j'ai marqu\u00e9, c'\u00e9tait une bonne de nouvelles relations mais je me suis pardon, oui, j'ai pas trouv\u00e9 magique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:58) [77%] :\r\nVous alliez dire je me suis un peu ennuy\u00e9 oui, c'est \u00e7a que vous aviez du mal, \u00e0, j'ai marqu\u00e9 j'marqu\u00e9 c'\u00e9tait jeudi 16 heures 13 et dire : oui, c'est la France qui est vraiment l\u00e0, moi je vous ne savez pas non, il dit oui, mais, mais je peux dire \u00e7a de quand moi j'ai jou\u00e9 aussi donc c'est comme les gens qui sont gentils, en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 une grande qualit\u00e9, j'ai tout ben voil\u00e0, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait bien fait neige. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:18) [85%] :\r\nVoil\u00e0, apr\u00e8s la la 3\u00e8me j'ai trouv\u00e9 que la palette \u00e9taient un peu tristes quoi et du coup \u00e7a m'voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a c'est mal pass\u00e9 apr\u00e8s la version 3, peut-\u00eatre dans un autre contexte sombre plus parler, je vous le souhaite mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:33) [82%] :\r\nVincent \u00e0 l'\u00c9tat dites parce que vous avez pens\u00e9 de ces 2 versions, la 3\u00e8me, la 4\u00e8me, la version num\u00e9ro 3 vous enchanter Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:38) [85%] :\r\nAlors j'ai j'ai un petit peu le m\u00eame genre de pr\u00e9f\u00e9rence mais moins marqu\u00e9e, je dirais : avoir moins d'amplitude, hein, pas de bi\u00e8re path\u00e9tique, on avance alors donc sur la version num\u00e9ro 3 je suis d'accord avec l'essentiel, sauf que pour moi, je, je retrouve les l'esprit du rubato de la version num\u00e9ro 2 jeunes \u00e0 certains endroits, m\u00eame \u00e7a me para\u00eet plus marqu\u00e9, mais j'ai bien aim\u00e9, hein, donc l\u00e0 j'avais, j'avais fait la remarque sur la 2\u00e8me fois parce que je n'ai pas mais parce que je me posais la question sur elle va se sont quels crit\u00e8res \u00e7a se faisait oui sur la 3 je trouve aussi \u00e7a tr\u00e8s bien, partant du c\u00f4t\u00e9 des des nuances : je suis un peu moins heureux je trouve qu'il manque un petit peu de contraste entre les eaux-fortes piano qu'on a alors pour le coup, beaucoup \u00e0 la partition le d\u00e9but hein, qui est plus rapide que la version num\u00e9ro 2 un caract\u00e8re qui me plaisait bien, alors la version num\u00e9ro 3 au 4 pardon la suivante, donc la derni\u00e8re qu'on a entendu ce d\u00e9but je trouve moins et puis par la suite, je trouve que c'est un peu plus \u00e7a d\u00e9colle un peu moins, c'est un peu plus lourd, globalement, donc voil\u00e0, j'\u00e9tais un peu moins 20 moins convaincu un peu moins heureux avec cette version no4 je pense que la 3 se positionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:38) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien l'A4 est quand m\u00eame dans votre coeur, plus le plus cher \u00e0 votre coeur que la 1\u00e8re tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:44) [87%] :\r\nQue la 1\u00e8re oui encore 3 2 et puis ensuite cadr\u00e9es oui je crois \u00e7a environ d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:50) [76%] :\r\nJe suis pas trop dire on voit sont ceux qui ont cours oui, je sais pas, Seizinger, que pensez -vous de cette version. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:54) [80%] :\r\nOui, je suis assez d'accord avec Mimi pr\u00e8s opinion, j'ai beaucoup aim\u00e9 le Tempo d\u00e9part dans la 3\u00e8me beaucoup, par contre ensuite, j'ai trouv\u00e9 que m\u00eame si les th\u00e8mes pour les tenues et tout c'est c'est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 et on veut pas aller \u00e0 la faute, quoi 23\u00e8me ben alors oui, peut-\u00eatre que je me trompe compl\u00e8tement n'\u00e9mettant ce jour non mais je ne sais pas, c'est un peu \u00e7a qui l'impression que c'\u00e9tait un peu sur des oeufs comme \u00e7a et, dans la version 4 j'ai beaucoup aim\u00e9 le violoncelliste mais qu'on n'entend pas assez par rapport au violon, oui, ah, alors si le lanc\u00e9 laisse quand m\u00eame beaucoup, oui, c'est vrai, non merci, c'est pas, c'est pas un d\u00e9faut, liste de trouver \u00e7a c'est l\u00e0 c'est vraiment frappant, c'est la prise de son, oui c'est non c'est vrai mais souvent dans les Trio \u00e9videmment violon est quand m\u00eame dans l'inspecteur ne peut plus aigu\u00eb que que le qui est souvent dans l'id\u00e9e, dans un peu les doigts du piano comme \u00e7a et, et, l\u00e0, c'est vraiment affreux pourquoi et c'est mal fait, parce que je trouve finalement meilleur que le violoniste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:54) [86%] :\r\nOui, \u00e7a va le faire mais, connaissant le pianiste, un peu, enfin, le connaissant comme vous un mais connaissant cette immense pianiste, je me demande comment il a laiss\u00e9 faire \u00e7a parce que c'est le pianiste au monde qui a le plus d'attention \u00e0 ses petits camarades, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:05) [82%] :\r\nEn mati\u00e8re de tri de Trio voyez donc \u00e0 qui perd, non mais \u00e7a ne l'emp\u00eache maintenant l'emp\u00eache donc retirer l'peut-\u00eatre les oreilles au preneur de son qui Philips en 1989 parce que oui, cette 4\u00e8me version on la doit aux Beaux-Arts Trio mais quel violoniste quel violoniste Madame pr\u00e8s Isidore Cohen Isidore Cohen au violon et p\u00e9tards au violoncelle, puisque s'\u00e9taient en 89 pour Philips Philips, paru en 1991 mais toujours \u00e9videmment Menahem presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:30) [73%] :\r\nL'heure du d\u00e9but, mais enfin il y venait d'arriver, oui, il venait d'arriver, donc c'est normal qu'il je vous, il \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:36) [80%] :\r\nAh oui, c'est vrai qu'on compar\u00e9 \u00e0 l'immensit\u00e9 oui c'est bien possible, c'est bien possible, oui, parce qu'il venait quand m\u00eame apr\u00e8s violoncelliste superlatifs \u00e9videmment qui lui qui est atteint, les socialistes par la vie aussi, oui, compl\u00e8tement, on est d'accord et merveilleux Beaux-Arts Trio, m\u00eame si vous avez un peu ennuy\u00e9 en m\u00eame temps, il faut dire qu'il venait juste apr\u00e8s un trio dont aucun des membres n'\u00e9tait n\u00e9e lorsque Menahem Pressler son Beaux-Arts Trio est de loin pas c'est les membres du trio Dali, les jeunes Trio fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 2006 et la enregistrements qu'on doit pour Zig-Zag Territoires \u00e0 ce Trio Dali en 2015 le Trio Dali, c'est-\u00e0-dire Jacques le diab\u00e8te, le violoniste Christian Pierret la Marca, violoncelle et Amandine Savary la pianiste et donc vous disiez -vous Caroline consentez un vrai Trio oui c'est un vrai triomphe par rapport aux 2 pr\u00e9c\u00e9dents, le trio Dali trio constitu\u00e9 de jeunes musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:01:31) [83%] :\r\nVous pour que \u00e7a peut Dali en fait \u00e0 ce qu'ils initialement parce que, mais non pas du tout, \u00e7a vient pas du tout de Dali, \u00e7a vient du marbre de Dali, un marbre la Chine ce que le marbre de Carrare est pas l'Italie et au reste du monde, regardez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:48) [77%] :\r\nSorti c'\u00e9tait de photos, voyez \u00e7a un, vous vous \u00eates chez vous voyez mal c'est vrai un petit peu mais c'est donc un marbre que cette soci\u00e9t\u00e9 comme le peintre \u00e7a c'est rigolo, c'est de la ville de Dellys, qui est une ville d'une province chinoise de 900 m\u00e8tres d'altitude, si vous avez envie de tapoter en nous \u00e9coutant tapoter d'beaucoup serait longue maladie parce que figurez -vous que si c'est pour eux c'\u00e9tait aussi, c'est vrai, c'est vrai, c'est un peu, il faut chercher la signification, c'est pour montrer la pr\u00e9ciosit\u00e9 de leur Pierre et la finesse de ce qu'il d\u00e9sire faire en musique montant trop tard dans ce qui est pas encore repris Robin, puis la c'est vrai les fleurs marbre \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il a dit oui, vous \u00eates bien gentil le oui c'est vrai, le trio car sont aussi peut-\u00eatre Trio David donc Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:35) [80%] :\r\nIl y a Christian Clerc la marque Amandine Savary pour ce 7 heures extr\u00eamement r\u00e9alis\u00e9 en 2015 et puis apr\u00e8s le Beaux-Arts Trio, donc c'\u00e9tait notre 4\u00e8me version dans Beaux-Arts Rio dans sa formation de 1989 c'est-\u00e0-dire presque l'air Cohen et Wailers 2 versions encore la 5\u00e8me, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:17) [79%] :\r\nOui, je vous demande pour la formation, c'est bien, oui, nous nous arr\u00eatons dans cette 5\u00e8me, version pour entendre une nouvelle fois une derni\u00e8re fois le d\u00e9but de ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:26) [81%] :\r\nTrio avec piano de 2\u00e8me de F\u00e9lix Mendelssohn, que vous avez choisi pour nous S\u00e9bastien pour cette \u00e9dition de disques en lice les versions c'est moi qui les choisis et voici la 6\u00e8me. \r\nVoil\u00e0 pour cette sortie in\u00e9l\u00e9gante de cette 6\u00e8me, version du Trio pour piano, F\u00e9lix de F\u00e9lix Mendelsohn, le 1er mouvement en tout cas de derni\u00e8re version a \u00e9voqu\u00e9 analyser \u00e0 comparer, Vincent Arlettaz, \u00e0 ne pas aimer quel est, vous pensez que c'\u00e9tait l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:30) [69%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 la sortie n'est pas si unie l'in\u00e9l\u00e9gante que \u00e7a, c'est leur Exposition assez oui bien s\u00fbr, vous avez raison, bien auparavant aussi et tout le temps, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:14:36) [74%] :\r\nOui, oui, oui, c'est dans cette in\u00e9l\u00e9gant de marcher sur les pieds de Mendelssohn, donc c'est pour la bonne cause Lefevre-UTILE je sais m\u00eame avec nous avons -nous, la Russie est enfin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:46) [82%] :\r\nEh bien, donc la la version num\u00e9ro 5 j'ai vraiment beaucoup aim\u00e9 cette version alors j'essaie de d'argumenter, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait alors une belle balance parce que le probl\u00e8me avec Mendelssohn c'est un compositeur romantique, certes, mais c'est un classique aussi, il y a l\u00e0 les les 2 \u00e9l\u00e9ments qui lorsque c'\u00e9tait dans certains m\u00e9tiers \u00e0 l'\u00e9tude des grands ma\u00eetres, donc pas besoin de faire un dessin, on entend tout \u00e7a et puis en m\u00eame temps il y a il certaines comment dire une certaine libert\u00e9 spontan\u00e9it\u00e9 qu'on trouvera plut\u00f4t chez les romantiques et certains noms en train une une peut pas parler de folie, c'est \u00e7a, c'est assez proche de Schuman, quand m\u00eame, oui disons il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame plus ma\u00eetris\u00e9 et plus un peu plus, c'est quelqu'un qui savait les langues \u00e9trang\u00e8res grec, le latin et puis qui faisait du dessin, etc, donc il est c'\u00e9tait un personnage tr\u00e8s complet et finalement extr\u00eamement classique, il s'est trouv\u00e9 un petit peu par hasard, \u00e0 l'\u00e9poque romantique, donc il y a de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Julien, un peu des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s pour faire comprendre qu'en fait, \u00e0 mon avis, le probl\u00e8me, c'est trouver cette balance entre les \u00e9l\u00e9ments romantique plut\u00f4t passionn\u00e9e et des \u00e9l\u00e9ments plut\u00f4t construit plut\u00f4t clair et je c'est pour \u00e7a sans doute que cette version de l'Euro 5 me pla\u00eet bien, je dans la sonorit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une grande transparence tout ce qu'on a dit au niveau du au bateau de la gestion des th\u00e8mes puis se retrouver ici, mais avec une certaine retenue, je dirais oui sans en faire trop et \u00e7a marche, sache tr\u00e8s bien tout \u00e7a ce cas des prix, sens de l'\u00e9quilibre tout \u00e0 fait qui d\u00e9fini classicisme oui donc c'est pas, c'est un classique a bien romantique en fait quelque part ce sont des sommes trouver une formule de ce genre -l\u00e0, alors j'ai beaucoup aim\u00e9 cette \u00e9quilibre c'est \u00e7a que j'ai trouv\u00e9 dans dans cette version tr\u00e8s bien et puis la la sonorit\u00e9 transparent il y mais aussi face \u00e0 la version num\u00e9ro 6 alors j'ai on est un peu malheureux parce qu'on compare des tr\u00e8s bonnes versions oui Sylvain oui \u00e9videmment, mais j'ai un peu moins mais elle, elle a un peu l'des qualit\u00e9s peut plus rapide \u00e0 mon avis, j'aime un petit peu, moi je trouve, au niveau des la sonorit\u00e9 en tout cas les les basses dans la prise de son o\u00f9 je sais pas, dans l'instrument prise succ\u00e9derait \u00e0 peu pr\u00e8s les le piano me para\u00eet tr\u00e8s pr\u00e9sente oui et puis surtout \u00e7a, \u00e7a fait une esp\u00e8ce de p\u00e2tes relativement \u00e9paisse et bases \u00e9tais je trouvais \u00e7a moins moins convaincant moins clair quoi donc l\u00e0 vous avec la couleur sur plusieurs plus adapt\u00e9 un Brahms que ceux comme \u00e7a plut\u00f4t qu'un plut\u00f4t vers Mendelssohn donc globalement quand m\u00eame, je trouve ces ces versions sont pas si diff\u00e9rentes, l'une que l'autre mais je, je, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la 5 et \u00e0 mon avis elle vaut il faut saluer la version num\u00e9ro 3 globalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:17:07) [78%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, o\u00f9 l\u00e0, j'ai peur pour le 12 a repris tout \u00e0 l'heure, \u00e7a va, Seizinger, que pensez -vous de ces 2 versions, c'est bien quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:14) [80%] :\r\nOui, c'est vrai de la 5\u00e8me \u00e9norm\u00e9ment, bon je j'ai trouv\u00e9 que on parlait avant du piano, mais pas tellement capable de faire autre chose et, et, l\u00e0, on a tout, on a le le pianiste qui est capable de se se au d\u00e9but, oui, mais qui en m\u00eame temps c'est laisser tomber quoi qui j'ai vraiment appr\u00e9ci\u00e9, c'est tomber, \u00e7a veut dire un acquis, mais il joue avec le poids du voil\u00e0 des bras, puis du coup \u00e7a sonne puissant mais sans claquer oui oui, moi j'affectionne beaucoup \u00e7a, bon et bien s\u00fbr les soldes oui tr\u00e8s bien, mais c'est surtout le violon qui m'a lors des petits Klizan disent que j'aime \u00e9norm\u00e9ment, donc voil\u00e0, et vous savez que, du coup, la version 6, c'est tr\u00e8s bien aussi, mais elle est un peu dans l'ombre de la la 5 \u00e0 mon avis tr\u00e8s bien, j'ai trouv\u00e9 plus exub\u00e9rante, parfois un peu exag\u00e9r\u00e9e est -ce que la saucisse oui oui je reprocherais pas la 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:03) [84%] :\r\nD'accord, donc pourquoi tr\u00e8s bien Caroline Cohen Adad ces 2 versions dubitatif par rapport aux propos de Vincent, voire de S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:18:11) [84%] :\r\nMoi j'ai pas du tout aim\u00e9 la version 5, allons bon je suis trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tout dans une esth\u00e9tique du tr\u00e8s beau du tr\u00e8s du tr\u00e8s chanter, qui avait c\u00e9d\u00e9 et j'ai trouv\u00e9 d'une monotonie au niveau du vibrato de je suis vraiment je sais pas, j'ai vraiment pas aim\u00e9 quoi, je trouve que le le violon est omnipr\u00e9sent, comme quand il y a m\u00eame des d\u00e9croche 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:33) [68%] :\r\nOui, moi je suis plut\u00f4t peuvent en m\u00eame temps regarder les proches d'accompagnement l\u00e0 et, par l\u00e0, oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, pas bon alors donc il vous allez chanter je voulais aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:18:41) [75%] :\r\nNon mais chante tr\u00e8s mal, mais quand tu le crois que le le violon a m\u00eame d\u00e9croche qui accompagne qui doivent ils sont \u00e7a comme si c'\u00e9tait. \r\nEt je trouve totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, quoi, enfin je sais pas moi, \u00e7a m'a pas du tout, j'ai marqu\u00e9 que ce que j'ai ce que j'ai trouv\u00e9 qui m'a plu, c'\u00e9tait la main gauche du piano que je trouvais qu'il \u00e9tait, qui parlaient bien, qui a compris qui accompagnait bilan je \u00e7a, j'ai trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:03) [75%] :\r\nPour moi, c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est sur sur sc\u00e8ne dans les bois, il y en a une qui est trop gr\u00e2ce aux yeux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:19:09) [80%] :\r\nBon, voil\u00e0, voil\u00e0, compar\u00e9 aux 3 je je pour moi et voil\u00e0 tr\u00e8s bien et l'A6, je l'ai trouv\u00e9, je l'ai trouv\u00e9 un petit peu mieux je trouvais beaucoup plus imaginatif dans dans les cordes des fois avec des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:19:26) [70%] :\r\nDes phras\u00e9s pas respect\u00e9, on entend les triches pour dans le bon sens Larcher Padilha papam alors que ces crit\u00e8res dits taille il y a Tata. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:37) [74%] :\r\nNon, faut vous expliquer un petit peu mieux donneront les ce salon, on entend un petit peu, a tout de m\u00eame qu'c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:19:42) [80%] :\r\nPlus pratique de de d\u00e9tacher la la liaison Carry Data, il y a Tata et et tout, donc on attend, dit d'attaquer Tata oui des des petites riche comme \u00e7a qui sont des tristes de confort d'instrumentiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:55) [83%] :\r\nVous vous rendez compte, aujourd'hui, que moi je ne peux pas comme \u00e7a quasiment h\u00e9 bien si je devrais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:01) [68%] :\r\nJe ne sais pas pourquoi utiliserait il est vraiment \u00e7a moi \u00e7a, je vais dire quasi -t-il il a mal, oui, \u00e9videmment, il a mal pris, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:20:09) [77%] :\r\nMais globalement j'ai trouv\u00e9 que que que que l'\u00e9quilibre et c'\u00e9tait mieux et et puis il y avait des options claires \u00e0 apprend on aime, on n'aime pas, mais pas anglais sur Sato, c'\u00e9tait la Nater il y a, il y a des des mani\u00e8res de, de, de faire de diff\u00e9rencier le sort Sato du fort TF1 il y avait des, des, des prises de de d\u00e9cisions interpr\u00e9tative que j'ai trouv\u00e9 beaucoup plus riche que dans la version 5 pour ce ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:38) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien, h\u00e9 bien je vous dirais qu'elles appartiennent ces 2 derni\u00e8res versions on va se s\u00e9parer de 2 versions, la 5\u00e8me, on la doit \u00e0 la Pianiste, ou qui a un violoniste Alexander sitcom, ce qu'il est au violoncelliste allemand Leonardo Elson, c'est-\u00e0-dire on doit cette version au Trio cette com\u00e8te qui a enregistr\u00e9 en 2014 pour la la firme etS. paru en 2015 le trio cette com\u00e8te qui donc avec Alexander, qui est le neveu de Dmitri ce qui est donc le petit neveu de Julian cette petite \u00e0 la Davidovitch, bref quelqu'un qui a baign\u00e9 dans la musique de qualit\u00e9 et d'excellence depuis son enfance, qui a plu \u00e0 certains suivent mon regard Vincent l'\u00e9tincelle et pas d'autres sujets, notre regard Caroline Cohen Adad et puis la 6\u00e8me version on la doit au grand violoniste grec L\u00e9onidas Scala avec une Rico patch et le pianiste italien et le violoncelliste suisse Patrick des Mangas, on retrouve la enregistr\u00e9 en 2008 pour la la firme Sony Classical sur ce disque de qualit\u00e9 Patrick Domenach vous connaissez ce monsieur Seguin oui voil\u00e0, \u00e7a vous attendent leur trouver l\u00e0 vous avez reconnu son violoncelle son ses couleurs Serge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:46) [76%] :\r\nNon, bon, je n'ai jou\u00e9 avec mais ne savons pas non plus bon placement tr\u00e8s bien quand vous dites on, \u00e7a veut dire l'Equateur oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:56) [80%] :\r\nVoil\u00e0 pour ces 6 versions les donc derni\u00e8re les 2 derni\u00e8res donc un trio constitu\u00e9 le trio s'est ce qui constituait, quoi que, jeune et le la 6\u00e8me des gens de grande qualit\u00e9 pour cette rencontre, d'un projet en r\u00e9alit\u00e9 les Trio pour F\u00e9lix de F\u00e9lix m\u00eame Thomson et puis je dois quand m\u00eame dire avant que nous non, Lyon 2 versions et je crois que \u00e7a sera assez facile que je vous ai dit n'importe quoi, je vous ai dit des m\u00e9tis d'habitude j'escompte je que je suis conscient que dise des m\u00e9tis, parfois j'essaie de le cacher sous le tapis, mais l\u00e0 je peux quand m\u00eame pas parce que le trio tout \u00e0 l'heure, constitu\u00e9 d'Berezovsky McKinney qui avait avou\u00e9 l'ont enregistr\u00e9 au Louvre de Paris et Amiens mais au Louvre, ils ont fait le 1er trio et \u00e0 Amiens, le 2\u00e8me, donc tout \u00e0 Amiens, vous disiez tout \u00e0 l'heure \u00e7a parce une guerre 8 heures de de suture pour moi et ceux qui arguaient riche avec la m\u00e8re, la devant 8 heures on va facilement m\u00eame avec des gr\u00e8ves en TGV du Louvre, \u00e0 Amiens, donc qui est soit ici rendu \u00e0 ses 3 interpr\u00e8tes et comptent sur moi qui d\u00fb trop vite la pochette du disque, mais enfin je pense faire des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:56) [82%] :\r\nLes kilos non plus, je me suis excus\u00e9 \u00e7a suffira comme \u00e7a, d'autant que ces instrumentistes on va probablement laisser la vous d'accord on les salue sur le d\u00e9part, Boris Berezovsky Dmitri Martine Alexander Niazov pour ce disque paru chez Warner Classics, r\u00e9alis\u00e9 en 2007, nous laissons -l\u00e0 et puis je vous propose d'abandonner aussi les 3 des Beaux-Arts Mozart : Trio, que pensez -vous, hein, c'est difficile, oui, mais comment faire autrement, on se vendra Caroline est dans le vrai, le trio que vous estimez, vous l'avez tellement aim\u00e9, je ne peux pas donc je ne vois pas qui enlever d'autres English Capu\u00e7on non, \u00e9coutons -le encore mouvement facilement que le Bozar ah c'est vrai quand m\u00eame, ce qui me concerne, pas tr\u00e8s bien, relevant les Capu\u00e7on. \r\nOu le dernier Vincent latin oui peut-\u00eatre, comme dans la cause, alors vous avez le choix vous \u00e7a vous avez chacun une voix, puis on va pas passer nouveau dans l'accident, plut\u00f4t, tant qu'on n'est que d\u00e9but janvier, donc vous avez une voix d'\u00e9limination entre en Galice Capu\u00e7on Capu\u00e7on le Beaux-Arts Trio aucun vacances de Dunga patch bonsoir Mesdames, \u00e0 cause d'une voix un S\u00e9bastien Capu\u00e7on hein un chacun et je vous Caroline le 6 pas parfait, merci beaucoup, j'avais tr\u00e8s peur, alors nous passerons donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:09) [78%] :\r\nDenis cause de Patrick Dunga d'Enrico pas et \u00e7a vous fait souffrir S\u00e9bastien peu non, non, en fait, \u00e7a va tr\u00e8s bien de ce disque paru en 2008 pour ce ce n'est Classical il nous reste dans l'ordre en Galice Capu\u00e7on Capu\u00e7on le trio Dali le Beaux-Arts Trio et le trio Citex presque des Trio constitu\u00e9 pour ce 2\u00e8me extrait, il nous en reste 4 pour ce ce 2\u00e8me extrait qui est donc le 3\u00e8me mouvement le Scherzo notez All\u00e8gre au prix quoi Asie Presto l'Oscar, donc nous \u00e9coutons maintenant dans la version num\u00e9ro 1. \r\nOui, c'est ce qui a tout not\u00e9 All\u00e9gro quasi cristaux c'est rien de le dire, il faut le jouer l'entendre c'\u00e9tait notre 1\u00e8re version au 13\u00e8me sens pour l'auditeur que nous pouvons \u00eatre vous et moi dans disqueuse, en lice le sera -t-elle pour nous 3 invit\u00e9s Caroline Cohen Adad S\u00e9bastien Ziegler Vincent \u00e0 l'\u00c9tat, je ne sais pas, \u00e9coutons d'abord la version num\u00e9ro 2. \r\n\u00e9criture tr\u00e8s soufflante que celle de ce scherzo du 2\u00e8me trio de Mendelssohn S\u00e9bastien Gu\u00e9rin jouer, comment \u00e7a se passe, violoncelliste dans ce Carrefour oui c'est, c'est une sacr\u00e9e dans sur les quand m\u00eame oui, oui, vous disiez tout \u00e0 l'heure, le trio d'aller vous aviez un peu l'impression qu'il cherche \u00e0 ne pas partir \u00e0 la faute, c'est \u00e7a votre votre expression doit cesser une impression oui oui oui c'est \u00e7a, bien s\u00fbr, mais l\u00e0, dans un mouvement comme \u00e7a, l\u00e0 je vous m'adresse pas \u00e0 vous pour ces 2 interpr\u00e9tations oui partageant mais on on part 8 \u00e0 la faute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:32:31) [79%] :\r\nMais c'est c'est d\u00e9licat parce que il y a, il y a celui de doubles donc double croche, qui sait, par l'entr\u00e9e du violon et l'entr\u00e9e du en selle, ce qui fait que il suffit plus ancienne, soit \u00e0 peine car et toutes les prochaines mesures vont para\u00eetre tout \u00e0 fait ensemble oui, et si s'applique pour rentrer \u00e0 temps, il aura tendance \u00e0 \u00eatre trop t\u00f4t et on aura le probl\u00e8me invers\u00e9, donc \u00e7a, \u00e7a me rappelle des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:32:53) [85%] :\r\nVous \u00eates maintenant, \u00e7a, \u00e7a serait bien s\u00fbr avec le talent par le talent des interpr\u00e8tes, mais \u00e7a se r\u00e9sout par le travail ensemble, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne peut pas ses copains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:33:02) [78%] :\r\nMaintenant, il y a, il y a un facteur chance l\u00e0, ah c'est vrai les Prodhan sagement, c'est vrai, un facteur chance un se font ben oui, y a dit : si tout le monde est bien d'une \u00e9pid\u00e9mie comptant concentr\u00e9 et quoi, un peu dans le m\u00eame esprit d'\u00e9quipe, \u00e7a peut fonctionner, sinon il y a m\u00eame si on est tr\u00e8s la m\u00e8re travailler tous et il suffit tellement peu et je me souviens des on a jou\u00e9 \u00e7a des des dizaines de fois et souvent s'arranger pour avoir le m\u00eame repas o\u00f9 on manger tout cela une chose quand on jouer cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:33:29) [62%] :\r\nExcellence disquaire sont excellents pour \u00eatre importante bannissement d'avoir des si on veut pas quoi parfait, cela vous ne l'aviez -vous est -ce que \u00e7a, \u00e7a je peux et je vous dirais Orange le tr\u00e8s bien inform\u00e9, c'est vrai, donc en concert monstrueux, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait en concert, ou est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:33:47) [83%] :\r\nUn \u00e9tat fois oui oui C\u00e9cile voil\u00e0 mais mais c'est non c'est c'est rigolo, oui, mais en m\u00eame temps, le public est tellement admiratif de la prouesse que \u00e7a exige des instrumentistes, vous avez forc\u00e9ment le public pour nous mais oui mais c'est pas dans ce but qu'on joue, c'est \u00e9videmment non mais je veux dire, mais dans ce genre de pi\u00e8ces, c'est vrai que l'on a envie de cette pr\u00e9cision qui qui peut fonctionner, c'est pas une invention Nelson, o\u00f9 il a compos\u00e9 en se disant toute fa\u00e7on \u00e7a foire \u00e0 tous les coups, mais c'est pas grave, oui donc c'est c'est faisable et du consacre chaque \u00e7a et bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est faisable en qu'il fait dans la 1\u00e8re version clairement oui, bon, tr\u00e8s bien, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne nouvelle pour eux et pour nous et ce qui est, ce que je trouve tr\u00e8s bien fait dans la premi\u00e8re version, c'est que il y a, il y a le passage un peu plus lent qui arrive en milieu de de mouvements et souvent \u00e7a devient tr\u00e8s long, mais du coup, c'est difficile de reprendre le th\u00e8me oui perso \u00e0 la fin de cette seconde partie et et l\u00e0, c'est vraiment tr\u00e8s r\u00e9ussi et la 2\u00e8me version est -ce que le reprennent apr\u00e8s le boulot, enfin l'olympisme, alors l\u00e0 je la trouve un peu, un peu moins bien fait parce que la la partie traditionnellement un peu plus lente en r\u00e9alit\u00e9 de la joue plus vite que la premi\u00e8re partie, et apr\u00e8s on peut discuter sur pas en place, il est marqu\u00e9 l\u00e9ger ou \u00e0 la au d\u00e9but du mouvement pacifique Atos fin UMP il il n'est pas indiqu\u00e9 qu'il faut jouer Spica donc 14 ce que \u00e7a veut dire, c'est le sentier l'accord et et dans la 1\u00e8re version comme beaucoup d'entre nous Henri ils joue ce qui mais pas dans la 2\u00e8me puisque un th\u00e8me pour plus lent permet de d'\u00e9viter le le skiathlon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:35:12) [86%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre difficile de me expliquer \u00e7a tr\u00e8s clairement et bri\u00e8vement Silvouplay sans avoir un instrument, un march\u00e9 \u00e0 votre disposition mais quand m\u00eame, c'est sur le pouce sur le rebond du dollar chez sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:35:22) [76%] :\r\nCordes exactement il y a pas de rebond la l'archev\u00eaque sur l'accord dans la 2\u00e8me version m\u00e9decin jou\u00e9 tr\u00e8s court, d'accord, alors que dans la 1\u00e8re version lourde l'sur l'accord de guerre, ce qui donne un c\u00f4t\u00e9 un peu plus esp\u00e9rer encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:35:33) [83%] :\r\nCaroline Brouet 2\u00e8me c'est un mouvement horizontales et 1er c'est un mouvement vertical, d'accord, on la m\u00eame chose oui et dans le 1er il y a, il y a, il y a presque ans il y a \u00e9norm\u00e9ment, qui est demand\u00e9 \u00e0 l'archet lui- m\u00eame s'il peut, et doit, qui est lui- m\u00eame tandis que dans le 2\u00e8me, on est vraiment dans l'actif dans le mouvement du du musicien, et \u00e7a donne un r\u00e9sultat tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:35:53) [77%] :\r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, j'imagine pour l'altiste que vous Caroline qui alors pour moi, tout est terrible r\u00e9orienter un instrument verticale et donc le poids de l'archet sur la corde, le poids naturel de la recherche sur la corde est une chose que j'arrive mieux \u00e0 concevoir pour violoncelle ou l'accorder plus verticale ou disons plus obliquement ou c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:36:12) [82%] :\r\nNon, je pense que c'est un peu diff\u00e9rent, c'est un peu diff\u00e9rent, je me suis toujours abstenu de d'essayer \u00e0 l'alto mais au fait, bient\u00f4t vous vous a perdu non, non, du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:36:20) [71%] :\r\nAlors dans les voisins, \u00e7a se passe vraiment plaisir \u00e0 15 n'est pas l\u00e0, c'est pas bon gr\u00e9 oui oui oui \u00e0 pr\u00e9sent apr\u00e8s y avoir important alors pas d'accord, Caroline, que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:36:32) [81%] :\r\nBon, alors moi j'ai j'ai trouv\u00e9, j'ai beaucoup aim\u00e9 la 1\u00e8re oui, pour moi, c'est l'\u00c9tat quoi zip restaurer les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:36:40) [67%] :\r\nElle est quand m\u00eame bien Presto un rocher et on vous aussi semble donc voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:36:44) [83%] :\r\nMais, mais excessivement bien fait et puis tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ussi, c'est un peu ce qu'on essaie de faire, quand on fait le retour de Mendelssohn qui a ce 3\u00e8me mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:36:56) [83%] :\r\nVoil\u00e0 oui et puis aller \u00e0 une petite ressemblance en Direct, des familles, oui, c'est exactement la la m\u00eame chose de de difficult\u00e9s oui, sauf qu'on est \u00e0 8, donc il faut vraiment mauvaise, j'ai donc voil\u00e0 c'est fait, la fondue parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:37:08) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est la cette rapidit\u00e9 l\u00e0, elle est, elle est hyper bien fait donc c'est \u00e7a \u00e7a rejette et puis c'est pas moi, je suis rest\u00e9 bouche b\u00e9e et bah forc\u00e9ment on perd un petit peu, mais certaines choses, m\u00eame en Vend\u00e9e par exemple, les trier, \u00e7a, \u00e7a se transforme en mordant, on n'a pas enfin physiquement c'est c'est impossible parce que \u00e7a va tr\u00e8s vite voil\u00e0 mais je pr\u00e9f\u00e8re cette prise de risque que la la la 2\u00e8me qui est, qui est \u00e0 la corde qui est plus lente et \u00e0 l'accord qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est ce que \u00e7a va dire ce qui S\u00e9bastien expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure que que la recherche ne ne voil\u00e0 ce soir pas \u00eatre horizontales voil\u00e0 et puis j'ai trouv\u00e9 dans la 10\u00e8me aussi, que le pr\u00e9sident, c'\u00e9tait trop, vraiment trop en retrait quoi \u00e7a m'\u00e7a m'a g\u00ean\u00e9e dans l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:38:00) [81%] :\r\nSamedi, indication avant, quelqu'un dit \u00e7a d'un violoncelle pour la 1\u00e8re version \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a, oui, oui, je crois d'ailleurs Caroline oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:38:08) [75%] :\r\nJ'ai fini tr\u00e8s bien pour mademoiselle mais oui, c'est vrai, Vincent avec la coupe, c'est au tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:38:13) [83%] :\r\nMoi je suis un peu moins emball\u00e9s, alors \u00e9videmment, techniquement, un instrument tellement \u00e7a, je n'ai pas ces instruments -l\u00e0 j'\u00e9coute avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat les explications qui sont donn\u00e9es, je comprends petit peu ce que j'ai entendu et mais je trouve que c'est trop rapide les les d\u00e9tails de l'\u00e9criture sont un peu \u00e9cras\u00e9 par un train pour Paris, donc moi je dirais presque, presque 6 mois sans bon faudrait regarder il y a une indication de m\u00e9tronome alors escalade de la la mesure \u00e0 88 et les Palestiniens et les partenaires, c'est-\u00e0-dire plus rapide que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:38:40) [79%] :\r\nC'est encore plus compliqu\u00e9, oui, je vais vous dire encore sous cape que la note version c'est c'est c'est la plus rapide, qui est sur le march\u00e9, oui mais non, oui, \u00e7a je j'en suis s\u00fbr et on n'est jamais \u00e0 88. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:38:51) [72%] :\r\nTandis, ils m'ont dit tout \u00e0 l'heure parce que vous nous l'avons votre version dans notre machine Christophe quelle est la recherche du printemps tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:38:58) [79%] :\r\nDu coup, un quidam qui l'a mise, cette vers cette salle qui a un fameux passage des M\u00e9moires de Berlioz vous Mendelssohn et Berlioz se sont trouv\u00e9s \u00e0 Rome, tr\u00e8s jeune, bien avant cette ce ce ce ce trio o\u00f9 Mendelssohn, c'est la th\u00e9orie Berlioz qu'en fait il y a aucun besoin de d'indications m\u00e9tronomique ce que Berlioz ne pensait pas p\u00e9riode notait scrupuleusement les indications m\u00e9tronomique et Mendelssohn \u00e7a inutile, il explique d'Airbus qui en fait un musicien qui est pas capable de sentir le Tempo \u00e0 la lecture de la partition juste il dit une ganache la drogue imb\u00e9cile, laquelle on comp\u00e9tent et alors apr\u00e8s Berlioz lui il lui donne une partition d'une composition qui vient d'\u00e9crire et puis m\u00eame de se met au piano, qui dit, tenez -vous bien, votre mouvement, peut-\u00eatre qu'en fait, vous \u00eates en mai, vous avez dit qu'on va gagner, les r\u00e9gimes oui oui, vous avez capable de alors qu'est -ce que c'est de lui \u00e7a m\u00e9riterait peut-\u00eatre d'\u00eatre approfondi, c'est impossible, parce que \u00e7a se passe bien des ann\u00e9es apr\u00e8s, mais enfin disons sont dans se poser quand m\u00eame demand\u00e9 ce que la Gr\u00e8ce sur l'\u00c9tat oui, bah, oui, oui, vous savez ces gens bon mais on on exigeait pendant la saison, qui sont tr\u00e8s importants et et alors donc du coup moi je trouve \u00e7a quand m\u00eame parce que c'est plein de petits d\u00e9tails bien s\u00fbr en a pas le temps tellement les appr\u00e9cier, je alors la 2\u00e8me version, elle a un peu moins rapide, quand m\u00eame, mais du coup, les notes sont un petit peu plus longue puisque c'est pas du Spica, on a le sentiment que c'est moins c'est moins p\u00e9tillant, donc en fait je suis pas non plus hyper convaincus par la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:40:24) [82%] :\r\nBon, tr\u00e8s bien, ben \u00e9coutez sur la 3\u00e8me ou est -ce qu'on \u00e9coute S\u00e9bastien Zingaro jusque d\u00e9but non non non non non \u00e0 la tra\u00eene, allons \u00e0 la 3\u00e8me 3\u00e8me, version que voici. \r\nVoil\u00e0 pour cette version 3 peut-\u00eatre chose il y a peu, avec d'autres caract\u00e9ristiques aussi que vont d\u00e9terrer tout \u00e0 l'heure mais gardons dans l'oreille, comme les 2 premi\u00e8res d'ailleurs pour jouir pleinement des diff\u00e9rences avec la version 4 que voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:47:37) [79%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette 4\u00e8me version 3 versions 4 version, la version 3D version 4 Caroline Cohen Adad qu'en avez -vous pens\u00e9 la veuve Catherine version me semble -t-il officiellement la plus rapide, est ce que c'est votre sentiment non, du tout bon au minutage au chronom\u00e8tre, on l'avait dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:47:53) [80%] :\r\nMais c'est un homme \u00e2g\u00e9, la r\u00e9pression que t\u00e9moins moins nous rappelle que la 1\u00e8re d'accord, elle m'a m\u00eame m'a beaucoup plu, cette version 4 je trouve qu'on on a, on a, on comprend tout, je trouve que il y a des passages, c'est pas tout arrach\u00e9, comme dans la 1\u00e8re version qui m'avait bien dans les gens, oui, mais l\u00e0 je trouve y avait il y a des notes qui ont eu le temps de chanter j'ai j'ai vraiment, vous \u00eates s\u00fbr que c'est le plus rapide de la mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:48:20) [76%] :\r\nMon petit chronom\u00e8tre 10 plus courtoisie, comme le confirme Brian camarades Christophe 20 r\u00e9alisateurs 3, alors c'est la 3\u00e8me probl\u00e8me c'est tout \u00e0 l'heure, mais vous savez comme moi que pour dans plein plein d'occasions d'avis, le temps est une valeur tr\u00e8s relatif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:48:34) [83%] :\r\nOui, oui, moi, moi j'ai ador\u00e9 cette version 4 la version 3 j'ai j'ai j'ai entendu des des bons solistes mais mais qui juge, je sais pas, j'ai l'impression que chez le chat, quand vous prenez la la la parole en petit peu fort et c'est pas, \u00e7a m'a beaucoup moins ce m\u00eame beaucoup moins par l'\u00e9cole, la version 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:48:58) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, par son geste oui une globalement j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la 3, la 4 non, si, si, si, et que vous, c'est la oui, nous avons invit\u00e9 notamment oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:49:10) [83%] :\r\nLa 4 est un peu plus rapide que la 3 c'est ce que j'ai not\u00e9, alors je veux pas comparer avec l'arrangement pas suffisamment, je dirais, mais j'ai pas trouv\u00e9 le m\u00eame genre de d\u00e9fauts dans la \u00e0 1 dans cette 4 on entend quand m\u00eame bien les les cl\u00e9s, les diff\u00e9rents d\u00e9tails la 3 me pla\u00eet globalement plus quand m\u00eame, ils ont le temps encore, en plus de faire des phrases et de tabagisme, \u00e7a c'est pas juste de la m\u00e9canique, c'est, c'est une esp\u00e8ce de, de, de, de, c'est une bulle qui est qui qui \u00e9clate alors que la ligne de sous- est assez est assez clair, disons c'est c'est c'est du c\u00e9page pas du remplissage, mais enfin disons, c'est de la c'est la garniture, c'est de la c'est la surface ces choses -l\u00e0, alors j'ai bien aim\u00e9 la 3 aussi, parce qu'on sent vraiment Mendelssohn compositeur qui a eu un petit peu un drame dans sa vie, c'\u00e9tait la 1\u00e8re chose qui la composent, \u00e9tait la plus g\u00e9niale qui n'est jamais fait \u00e7a le l'ouverture de son g\u00e9nie d'\u00e9t\u00e9 et donc en fait il a essay\u00e9 de droit de refaire ce morceau et je vois un petit peu comme \u00e7a, c'est ce qui ressort et c'est c'est magnifiquement fait c'est vrai donc, on retrouve un petit peu dans cette version 3 la petit peu ce qu'on tout le temps donc tentant aussi il y a, il y a des moments dans l'ouverture aussi qui qui sont pas, martelait qui sont pas rythmique mais qui sont au contraire un petit peu, pas en m\u00eame temps, prendre un petit peu plus qui prennent un peu plus de temps, qui \u00e9tait un peu plus d'espace, donc il y a une certaine similitude dans ces morceaux et dans cette version l\u00e0 c'est j'aime bien go\u00fbter cet cet \u00e9cho c'est esp\u00e8ce de clin d'oeil de Mendelssohn lui- m\u00eame en fait oui, voil\u00e0 donc globalement au mieux la 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:50:30) [80%] :\r\nPourquoi tr\u00e8s bien savez \u00e7a saigne, j'ai tout le monde d'accord, moi je suis rest\u00e9 fix\u00e9 assez sur la la 1\u00e8re version qui ne leur oui oui plaisait bien mais cela, l'autre en fait oui, les niveaux, bien au contraire, oui c'est \u00e7a, c'est vrai, l\u00e0 non, la version 4 h\u00e9 h\u00e9 bien, c'est plus rapide, c'est vrai, mais par contre, au niveau du son, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup moins que la version et la version 3 ils prennent plus de temps, oui ils ont le temps de faire des des choses musical et tout Morangis sont pas ensemble au d\u00e9part, donc je vous disais avant que c'\u00e9tait d\u00e9licat, alors \u00e9videmment, et nous avons ensuite si ces pr\u00e9pond\u00e9rant ou non, moi je pense que dans un Skertzo aussi cisel\u00e9 oui et voudrait quand m\u00eame et et mais ensuite c'est une question de go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:51:12) [71%] :\r\n\u00e0 moins qu'on ait fait \u00e7a en public et prise qui \u00e9tait et le cadet de Louis sans Capu\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:51:17) [68%] :\r\nC'est clair, alors cette intronis\u00e9 moi non la version 3 semaines dans savonnettes zone Mezzo l'aise au fond alors \u00e7a doit \u00eatre qui admissibilit\u00e9 au Chili. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:51:29) [84%] :\r\nAlors que penser de tout \u00e7a : d'abord, o\u00f9 sont en Galice Capu\u00e7on Capu\u00e7on du 3\u00e8me et 4\u00e8me et 3\u00e8me, point de 3 ans sa juste place, c'est juste, donc en m\u00eame temps des conditions de concert, hein, on rappelle que c'est en 2005 lors du Festival de Lugano que les excellents et tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, mais pour le bien de tout le monde je crois fr\u00e8res Capu\u00e7on avec Nicolas en Galice, se sont produits, donc pour ce disque EMI classics paru en 2006 qui rassemble les amis de Martin et riche, c'est le libell\u00e9 on sait tout sur les traces Capu\u00e7on on souvient chrono, appelez -moi prof de violon \u00e0 la cha\u00eene de l'oui tout \u00e7a oui c'est \u00e7a on sait le nom de sa femme est -ce qu'on sait le nom des fils de Gautier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:52:17) [80%] :\r\nAu d\u00e9fi plut\u00f4t de Gautier ah vous voyez comme vous \u00eates, ou la femme de rien de c\u00f4t\u00e9 les p\u00e9riodiques pour \u00e7a, c'est fait, oui, oui, \u00e7a c'est aussi \u00e0 \u00e7a, les 2 fils de Gautier s'appelle et si, si, alors il faut porter un abattoir un peu en m\u00eame temps c'est pas lui qui a port\u00e9 non, c'est vrai que c'est la sant\u00e9, voil\u00e0 donc \u00e7a c'\u00e9tait la une autre carnet rose de \u00e0 propos de cette version, je le dis parce que on va pas les retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:52:42) [81%] :\r\nProbablement dans la version donc une 3\u00e8me passage donc autant savoir tout ce qu'on veut savoir maintenant Nicolas en Galice, Renaud Capu\u00e7on Gautier Capu\u00e7on je referme cette petite anecdote stupide, on enregistre de 2005 pour classique classique et donc la 4\u00e8me version on la doit au Trio sitcom et de ceux qui Alexander sitcom de Skype. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:53:00) [73%] :\r\nA un au piano et L\u00e9onard et je ne au violoncelle vous je vous ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question : vous connaissez s'violoncelliste allemand, ce matin, non le d'un r\u00e9gime proche non c'est un disque r\u00e9alis\u00e9 en 2015 pour la la firme B il passe, nous avons donc le trio Dali le Beaux-Arts Trio English Capu\u00e7on Capu\u00e7on et le trio, c'est avec ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:53:19) [71%] :\r\nOn va en Hollande et du coup les les 2 premi\u00e8res on n'avait pas eu l'ordre non je crois qu'on avait lieu dit je vous parce que c'est t\u00e2ches 3\u00e8me c'est Mozart oui attendez, c'est impossible, j'aurais failli \u00e0 tous mes devoirs diamants me demande, c'est justement ce que la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:53:31) [79%] :\r\nJe vous avais pas dit que c'\u00e9tait le Trio Dali en 1er non non c'est pas vrai, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, c'est pas trop \u00e7a, bonsoir, on a voulu n\u00e9anmoins la question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:53:40) [79%] :\r\nBon, vous qui \u00e9coutez disqueuse en lice, vous avez droit avec ce que les plus officiels, c'\u00e9tait l'Trio Dali en 1\u00e8re version pour Zig-Zag Territoires en 2\u00e8me version l'oppose \u00e0 Trio pour Philips en 3\u00e8me donc English Capu\u00e7on Capu\u00e7on pour EMI et en 4\u00e8me le trio sitcom qui pour B qui est -ce on va en enlever 2 \u00e0 moins qu'on en gare de Troyes, mais qu'on n'\u00e9coute pas le 4\u00e8me mouvement dans son entier que se c'est pas ce Singer \u00e0 qui on doit c'\u00e9tait s\u00fbr ah attendez, attendez, on vous \u00e9coutez votre coeur de par le choix il sarcle verte et au Trio, vous avez envie ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:54:13) [74%] :\r\nOn peut, on peut co\u00fbter d\u00e9but bien s\u00fbr, parce que vous disiez que c'\u00e9tait le plus rapide d'un temps doux c'\u00e9tait voil\u00e0, en 2011, c'est une vieille chose 2011, depuis on a graduation, c'est bien, oui, je ne vous demande parce que vous avez mang\u00e9 du lion probablement s'\u00e9coulait mort \u00e9coutons d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:57:58) [78%] :\r\nCroyez -vous, il y a 6 ans incroyable vous il y a 6 ans, je suis un ex clair vers Trio Angela Martin look incite \u00e0 Auvers violon, piano et vous S\u00e9bastien Zucchero violoncelle pour ce disque r\u00e9alis\u00e9 en 2010, sorti en 2011 pour la la firme a audit\u00e9 incroyable vous en penser quelque chose toujours rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:58:17) [81%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est vrai, l\u00e0 j'ai je j'en pense quelque chose, oui d'accord, alors bien, je note oui oui oui, notamment, que depuis on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 Enigma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:58:25) [73%] :\r\nDans les minutes ajouter c'est vrai mais bon voil\u00e0, mais non, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est bien, c'est pas dans la natation, le le but, c'est pas la raison, et oui, c'est bien Jacques bien ben tant mieux, de finesse on a, c'est bon, je pr\u00e9f\u00e8re le disque car Cohen Adad et et Vincent Arlettaz d'un mot ou pas d'ailleurs pour ce travail, vers\u00e9e aux \u00e7a valait la peine, D\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s d'une oreille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:58:48) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, tr\u00e8s original le fleuve oui mais enfin j'ai m\u00eame caract\u00e8re humain le Tempo qui est carr\u00e9ment dans les partis, oui, qui ne sont pas donc d\u00e9croche c'est tr\u00e8s original, \u00e7a fait un petit c\u00f4t\u00e9 qui oui c'est vrai, \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:59:02) [69%] :\r\nBonsoir, que dire \u00e0 personne, est \u00e0 la t\u00eate d'une droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:59:06) [77%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire ceux qui les oui, moi je ne suis bien c'est parfait, h\u00e9 bien \u00e9coutez, merci beaucoup, S\u00e9bastien de s'ce disque, vous voyez ce qui nous enlevons je vous propose d'enlever le Beaux-Arts Trio. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:59:17) [78%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:59:19) [81%] :\r\nNon, vous pouvez pas S\u00e9bastien non \u00e0 cause du d\u00e9but de le th\u00e8me qui est lanc\u00e9e par la violence, elle pourrait li\u00e9e \u00e0 la suite de de Green aussi faisait \u00e7a toujours super bien, j'aimerais bien non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:59:28) [81%] :\r\nBon, bah, tr\u00e8s bien, mais alors qui on nous enl\u00e8ve haranguer riche Capu\u00e7on Capu\u00e7on l\u00e0 encore Nicolas Angelich Renaud Capu\u00e7on Gautier Capu\u00e7on pour ce coffret EMI Classique avec les amis de Martin et riche en 2005 \u00e0 Lugano et on salue bien s\u00fbr les membres de ce trio qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre ce soir, on les sondages donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:59:50) [76%] :\r\nAvec tout le respect qu'on leur doit, il nous reste donc le trio Dali, vous qui le trio cette Kopecky ce qui Beaux-Arts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:59:55) [77%] :\r\nTrio et de la vie derri\u00e8re la place que pour 2 autrement, on \u00e9coute le d\u00e9but \u00e0 chaque fois, \u00e7a pousse tr\u00e8s possible, on \u00e9coute le d\u00e9but, on ne va pas jusqu'\u00e0 la fin de ce 3\u00e8me mouvement \u00e7a vous emb\u00eate pas S\u00e9bastien, qui avait pr\u00e9vu cette alors voil\u00e0 regardez 3 \u00e7a va, on l'\u00e9coute, la quitte plus les 2, \u00e7a vous va ensemble Caroline oui oui tr\u00e8s bien le d\u00e9but du finale All\u00e9gro \u00e0 au dans l'autre version num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:05:42) [74%] :\r\nAttention, c'est bien, c'est vous qui me proposer car il passe \u00e0 partir de sortir l\u00e0 pour avoir la place d'\u00e9couter les 3 versions qui nous reste que ce final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:05:49) [82%] :\r\nAll\u00e8gre passion du 2\u00e8me de du 2\u00e8me trio de F\u00e9lix Mendelssohn, c'\u00e9tait notre 1\u00e8re version on a un nombre impair je propose d\u00e9j\u00e0 10\u00e8me type quelques petites choses que vous estimez devoir entendre dans ce trio dans cette 1\u00e8re version Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:06:04) [91%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'arriv\u00e9e sur la partie chorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:06:09) [72%] :\r\nOui, le courage, voil\u00e0 bon cette fiche technique, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, opposant n'a \u00e9videmment vous n'est pas de point de comparaison, puisque c'est une version qui pour le moment, solitaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:06:21) [79%] :\r\nJ'ai j'ai \u00e7a a commenc\u00e9, j'ai entendu le violoncelle qui a fait un Passionata on parle d'argent \u00e9norm\u00e9ment la vitesse, je me suis dit c'est peu revenue voil\u00e0, avant j'\u00e9tais un peu frustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:06:35) [81%] :\r\nC'\u00e9tait P\u00e9tain Royal ce violoncelliste parce que, non, non, on est d'accord, donc qu'est -ce qu'avez -vous pens\u00e9 parfois parenth\u00e8se cette version. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:06:40) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau \u00e7a, bref qu'il faut \u00e0 tout ce qu'il y a, il y a quand m\u00eame beaucoup d'endroits o\u00f9 on peut donner tellement plus quoi en faire plus, oui, et \u00e7a \u00e7a la l'accord pass\u00e9 en latin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:06:52) [73%] :\r\nLes bons tout au d\u00e9but, d'autres imp\u00f4ts avec un nouvel \u00e9lan, voil\u00e0, on attend des autres versions pour bien s\u00fbr, car m\u00eame si je ne mais cette version les auteurs sur l'instant, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:12:33) [91%] :\r\nMerci, vous me faites un petit signe, c'est l\u00e0 qu'on sorte de cette 2\u00e8me, version dans ce final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:12:39) [81%] :\r\nAh les gros actionnaires du 2\u00e8me trio de F\u00e9lix Mendelssohn 2\u00e8me version profitant d'une derni\u00e8re version la 3\u00e8me que voici, on pourrait presque les c\u00f4t\u00e9s jusqu'au bout, non de minutage n'est pas tout \u00e0 fait, \u00e9coutons. \r\nVoil\u00e0, on a entendu une fois dans son int\u00e9gralit\u00e9, ce 4\u00e8me mouvement ce final du 2\u00e8me trio de F\u00e9lix Mendelsohn Vincent arr\u00eata sa voisine guerre et Caroline Cohen Adad dites -moi ce que vous pensez de ces 2 versions, puis tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement parce que c'est bient\u00f4t la fin de l'\u00e9mission, ce que vous pensez d'une version qui primerait sur les autres Vincent pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (02:20:23) [79%] :\r\nAlors les les 3 versions du dernier mouvement sont ses proches les unes des autres ont un caract\u00e8re je dirais mais il y a des petites gens, avec des petites diff\u00e9rences dans la dans dans l'id\u00e9e de base alors celle qui la derni\u00e8re combien d'antan, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, tirant pas capt\u00e9 le sceau du 9\u00e8me l\u00e0 qui commence au d\u00e9but, il insiste beaucoup dessus, mais en gros, accent dessus ce qui parfois, fait un peu brutale et d'autrefois, d'un beau caract\u00e8re donc voil\u00e0 et puis la 1\u00e8re la toute 1\u00e8re qu'on a entendu elle travailler pas mal sur les sonorit\u00e9s au niveau des d\u00e9cors de lancer un violence violoniste l'expliquer, donc avec un matin d'un peu plus d'un peu plus d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s, un petit peu plus spectral comme \u00e7a, pas si c'est du flan d'puisque \u00e7a mais enfin disons il y a des couleurs qui sort chercher la norme, la version num\u00e9ro 2 est un petit peu en retrait de ce point de vue l\u00e0 l'exp\u00e9rimente moi- je dirais : il a une oui alors vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence et puis l'un petit peu plus lente, il me semble aussi alors est globalement c'est la plus classique, je dirais 3 dans les 3 des qualit\u00e9s diff\u00e9rentes, tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer je j'aime bien la la version de globalement d'accord tr\u00e8s bien je rel\u00e8ve les m\u00e9rites de ces ces, ces, explorant exp\u00e9rimentation des versions \u00e9troit mais je, je resterai \u00e0 la 2\u00e8me tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:21:32) [77%] :\r\nCaroline voil\u00e0 plus rapidement un quart obligation oui tr\u00e8s bien rapidement, moi j'ai je j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la la 3 accords, je trouve qu'elle remet aussi un question des la tradition du ralenti du tempos plus lents \u00e0 trouver, c'est une expression dans le corps m\u00eame avec un tempos plus allant, oui c'est \u00e7a, fallait oser, moi j'aime bien, je trouve que \u00e7a, \u00e7a c'est politique, pour moi c'est plus diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:22:04) [80%] :\r\nA de vous ennuie un peu plus depuis le d\u00e9but de la soir\u00e9e : ah bon, quand il peut, pour nous, donc c'est vrai bonsoir vous aveugle, je regarde mes mes petites notes pour le mouvement pr\u00e9c\u00e9dent vous S\u00e9bastien Singer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:22:19) [83%] :\r\nJ'aime beaucoup la 3 aussi, \u00e7a c'est oui je trouve qu'il y a des formidable \u00e9lan et et une prise de risque qui permet notamment un peu s\u00fbre d'elle et les autres versions qu'on a vu ce soir, et de mani\u00e8re globale, je, je, trop, c'est j'aime, j'aime bien ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on y va Franco, et quitte \u00e0 le voir une fois des des notes trop basses trop haute des petits accidents, c'est le cas de l'UE, la 3\u00e8me version oui on pinaille l\u00e0 la trouille, oui on est bien d'accord, mais quand m\u00eame il y a, il y a plus de petites choses qui horaires dire \u00e0 ce niveau -l\u00e0, chez les autres, mais qu'en m\u00eame temps il y a un \u00e9lan qui a le ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 passionna tout justement qui figurait dans le titre du du mouvement appara\u00eet surtout dans cette version trop \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:23:00) [78%] :\r\nElle appartient \u00e0 qui cette version 3, moi je pense aux Beaux-Arts, oui, vous ne pensez juste, c'est vrai, \u00e7a va, une guerre vous attendiez Peter oui il est l\u00e0, c'est le Beaux-Arts Trio cette version 3989 pour Philips Philips, quand je dis le Beaux-Arts Trio c'est le Bouzar Trio de 89 c'est-\u00e0-dire Menahem Pressler Air Isidore Cohen et il est auparavant la 2\u00e8me version devait \u00e0 la pianiste ou qui a un Alexander Citko ceux qui le violoniste LNA elle avec le violoncelliste pour cette version, qui date de 2015 pour qui qui est -ce autant dire celle du trio sitcom exquis donc Trio Dali Trio sitcom et de ceux qui Beaux-Arts Trio 3 qu'Trio constitu\u00e9 pour ses meilleures versions selon vous de celle que j'ai choisi bien s\u00fbr des versions historiques sont innombrables, certes moins que celle du 1er trio de Mendelssohn, mais en tout cas, \u00e7a m'a fait grand plaisir, S\u00e9bastien que vous nous fassiez d\u00e9couvrir, red\u00e9couvrir les joyaux si de ce 2\u00e8me Trio et puis que vous nous rappeliez ce que vous y en 2010, m\u00eame si votre pr\u00e9sent et tout aussi riche diff\u00e9remment S\u00e9bastien zinc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:24:05) [77%] :\r\nDonc le trio Dali et le trio sitcom de ce qui le Trio Beaux-Arts pour la on ensemble de la soir\u00e9e vous \u00e0 sa Beaux-Arts Trio Beaux-Arts Trio pour Caroline et S\u00e9bastien et puis peut-\u00eatre de Trio. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:24:18) [77%] :\r\nPour l'instant, la 1\u00e8re le 1er extrait : je vais bien, merci, vous avez tout ce qui oui et puis j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voil\u00e0 et puis vous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:24:24) [83%] :\r\nOui, mais le trio Dali aussi pour une version ici et l\u00e0, donc on va remercier ensemble notre r\u00e9alisateur Christophe est s\u00e9v\u00e8re pour ses conseils avis\u00e9s son attention Jean-Marc Julian mon complice pour le choix des disques Fran\u00e7oise Dunand c'est Rio pour ses partitions qui ont retenu le taux retenu toute votre attention et puis bien s\u00fbr les appels Watson pour tout ce qui concerne notre bien- \u00eatre \u00e0 tous, oui, oui, j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:24:48) [82%] :\r\nDans mes oreilles quelques accents du 2\u00e8me, mouvement l\u00e0 par le trio Dali, puisque c'\u00e9tait une des Oeuvres une des interpr\u00e9tations qui peuvent qui est r\u00e9cente, \u00e7a me fait plaisir d'avoir en m\u00eame temps ces r\u00e9f\u00e9rences des Beaux-Arts Trio cette r\u00e9f\u00e9rence historique qui aujourd'hui continuent de nous faire respirer de nourrir et puis quand m\u00eame de versions qui sont parmi les plus r\u00e9centes, les disques qui date d'une ann\u00e9e, m\u00eame pas ses interpr\u00e9tations de Dali et de cette com\u00e9die qui \u00e7a fait plaisir de d'entendre \u00e7a, aujourd'hui, des jeunes gens qui continue cette lign\u00e9e, le trio Dali donc Jacques y a Beck, Christian Pierret, la Marca et Amandine Savary pour ce disque Zig-Zag Territoires, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t les amis Caroline Cohen Adad \u00e7a va faire une guerre Havas par l'\u00c9tat, pas grand plaisir de passer cette soir\u00e9e avec nous, merci beaucoup, soit ils sont sur les routes, elles sont anglais s'entend tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (02:27:53) [76%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:28:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est avec ce Trio Dali que nous conclurons cette \u00e9mission de disques en lice au gr\u00e9 de ce final du 2\u00e8me trio de F\u00e9lix Mendelsohn Trio Dali, j'ai nomm\u00e9 Jack avec Christian Pierre La Marca et Amandine Savary des plaisirs de l'amiti\u00e9, la pour ce disque Zig-Zag Territoires en 2015 de l'amiti\u00e9, de l'amiti\u00e9, ici aussi, autour de cette table, j'esp\u00e8re bien vous y retrouver bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS14 (02:29:13) [86%] :\r\nLe fr\u00e9missant Dieu d'amour entre Hamlet, Oph\u00e9lie y a est un des plus beaux duos de l'op\u00e9ra fran\u00e7ais le Hamlet embrasse Thomas et mis en sc\u00e8ne pour la 1\u00e8re fois \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, du 5 au 12 f\u00e9vrier chaque samedi \u00e0 20 heures Espace 2 vous invite sur les plus grandes sc\u00e8nes tant \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:29:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0 les m\u00e8res faisant une femme h\u00e9 oui, m\u00eame si nous nous saluons entre nous, vous, vous \u00e9coutez des disques sur 10 mais c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, car il est 22 heures 30 et voici donc venu le temps des infos. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T22:01:01Z", "program": {"href": "/programs/723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "id": "723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "name": "Disques en lice"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Singer, S\u00e9bastien", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Cohen-Adad, Caroline", "role": "violoniste, altiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Arlettaz, Vincent", "role": "\u00e9conomiste et analyste financier, musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-171B2BAF-B6AA-4057-809E-63ADAC6545C2", "internalArchiveId": "171B2BAF-B6AA-4057-809E-63ADAC6545C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene2 16.01.2017", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278572", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene2 / SUPER_2017-01-16T16:25:00_cool-chaine", "Supersonic du 16.01.2017"], "variantIds": ["ece-8278572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T15:07:53Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T15:43:01Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B324A64-D883-44B1-B575-1850278F9EAD", "internalArchiveId": "5B324A64-D883-44B1-B575-1850278F9EAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Pierre Roth, ancien pr\u00e9sident de la BNS et actuel pr\u00e9sident de la Banque Cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE), qui \u00e9voque la visite du pr\u00e9sident chinoix Xi Jinping, le protectionnisme am\u00e9ricain et le franc suisse", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Le 15 janvier 2015, la Banque Nationale Suisse abandonnait le taux plancher entre le franc et l'euro. La BNS continue de d\u00e9fendre le franc, elle ach\u00e8te beaucoup de devises \u00e9trang\u00e8res et la taille de son bilan inqui\u00e8te. ", "durationSec": 1260, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "franc suisse", "protectionnisme"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JAN2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roth, Jean-Pierre", "role": "ancien pr\u00e9sident de la BNS et actuel pr\u00e9sident de la BCGE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEE49E2A-D16F-4196-AB4C-2937D3A88CBC", "internalArchiveId": "AEE49E2A-D16F-4196-AB4C-2937D3A88CBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Alain et la Golden Shower", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-01-16T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-01-16T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8278562", "ece-8278554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T11:46:58Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt il se passe tellement rien chez les Moinat pas rien. \r\nSylviane c'est quoi une Golden champion une quoi une Golden share fait pas au quoi, ils en parlent dans le journal, ils disent que Donald Trump pratique la Golden share a donc c'est de l'Am\u00e9ricain proche pont va voir sur Google Translate ah bah oui tiens bonne id\u00e9e Alain comme quoi Mata traduite entretien ah ben non, j'ai oubli\u00e9 entre temps je suis tomb\u00e9 sur autre chose et sur quoi une vid\u00e9o avec un chantier \u00e0 l'h\u00f4tel qui p\u00e8te en m\u00eame temps d'avoir la peur alors pauv p\u00e8re oui \u00e7a va pas \u00eatre facile d'avoir le hockey contourner l'enfant ben oui, surtout qu'ils peuvent pas boire un un verdoyant ou retenir leur respiration pendant une minute annoncer Mata cette vid\u00e9o oui tu as raison, tu as raison c'est plut\u00f4t aller regarder ce que \u00e7a veut dire Golden share c'est quoi d\u00e9j\u00e0, le site qui traduit l'am\u00e9ricain Robert va direction Google OK alors de il y a plein de sites qui ont pas cliquez ah ok. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [75%] :\r\nAh d'accord, c'est \u00e7a la Golden share par amour, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame terrible incontinence pas en m\u00eame temps, il a fait Docteur Donald Trump, c'est normal qu'il soit continue Bowie oui qui bouge maintenant surprendrai pas un petit lot d'h\u00e9mophiles urologue du groupe de Paris m\u00eame milliardaire donc lui vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, non, voil\u00e0 autant de tr\u00e9sors qui, alors que je pr\u00e9f\u00e8re t'avertir tout de suite \u00e0 moi j'essaierai pas de d\u00e9couvrir des fuites comme elle fait la dame sur la vid\u00e9o, corrige copropri\u00e9taire je trouve bien gentil cette dame oui, \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e9vident partager lui donnant continuons maintenant l'envers, c'est pour \u00e7a qu'elle dort toute nue, pourquoi sa chemise de nuit, oui, oui, non, c'est une maladie terrible dans l'accueil de Michal TV. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T10:09:01Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B385DE72-60D2-4F30-9021-8A2C73AB7209", "internalArchiveId": "B385DE72-60D2-4F30-9021-8A2C73AB7209", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortir avec Anne : Le Mus\u00e9e de l'Absurde de Vevey", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 66, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278536", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Le Mus\u00e9e de l'Absurde de Vevey / RVA3_2017-01-16T07:10:04_sortir-avec-anne", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 16.01.2017"], "variantIds": ["ece-8278536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:22:36Z", "webPublicationDate": "2017-01-16T12:26:00Z", "program": {"href": "/programs/060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "id": "060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "name": "Sortir avec Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EBDC338-628F-4DFF-B4D6-8AD5185FECA3", "internalArchiveId": "1EBDC338-628F-4DFF-B4D6-8AD5185FECA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flower Power (1/5) : Bicentenaire du jardin botanique de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Les Conservatoire et Jardin botaniques de Gen\u00e8ve (CJBG) s'\u00e9tendent sur 28 hectares et abritent pr\u00e8s de 14'000 esp\u00e8ces vivantes, ainsi que plus de 6 millions de plantes s\u00e9ch\u00e9es. Une septantaine de projets de recherches sont en cours en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger, sans oublier la biblioth\u00e8que comportant 120'000 ouvrages. Le jardin botanique est non seulement un lieu de balade, mais aussi un lieu de conservation des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et de diffusion du savoir. ", "durationSec": 2186, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278479", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["herbier", "histoire", "jardin botanique"], "thematicPersons": ["Jardin botanique de la Ville de Gen\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Flower Power 1/5", "Flower Power 1/5 / VSS_2017-01-16T09:10:00_versus-penser", "Flower Power 1/5 / VSS_2017-01-16T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Bicentenaire du jardin botanique de Gen\u00e8ve\nLes Conservatoire et Jardin botaniques de Gen\u00e8ve (CJBG) s\u02b9\u00e9tendent sur 28 hectares et abritent pr\u00e8s de 14\u02b9000 esp\u00e8ces vivantes, ainsi que plus de 6 millions de plantes s\u00e9ch\u00e9es.\nUne septantaine de projets de recherches sont en cours en Suisse, comme \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger, sans oublier la biblioth\u00e8que comportant 120\u02b9000 ouvrages. Le jardin botanique est non seulement un lieu de balade, mais aussi un lieu de conservation des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et de diffusion du savoir. \nReportage dans l\u02b9herbier avec leurs conservateurs Philippe Clerc et Laurent Gautier.\nEt en direct Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, directeur du CJBG.\nPar Sarah Dirren", "Bicentenaire du jardin botanique de Gen\u00e8ve\nLes Conservatoire et Jardin botaniques de Gen\u00e8ve (CJBG) s\u02b9\u00e9tendent sur 28 hectares et abritent pr\u00e8s de 14\u02b9000 esp\u00e8ces vivantes, ainsi que plus de 6 millions de plantes s\u00e9ch\u00e9es.\nUne septantaine de projets de recherches sont en cours en Suisse, comme \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger, sans oublier la biblioth\u00e8que comportant 120\u02b9000 ouvrages. Le jardin botanique est non seulement un lieu de balade, mais aussi un lieu de conservation des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et de diffusion du savoir. \nReportage dans l\u02b9herbier avec leurs conservateurs Philippe Clerc et Laurent Gautier.\nEt en direct Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, directeur du CJBG.\nPar Sarah Dirren", "Bicentenaire du jardin botanique de Gen\u00e8ve\nLes Conservatoire et Jardin botaniques de Gen\u00e8ve (CJBG) s\u02b9\u00e9tendent sur 28 hectares et abritent pr\u00e8s de 14\u02b9000 esp\u00e8ces vivantes, ainsi que plus de 6 millions de plantes s\u00e9ch\u00e9es.\nUne septantaine de projets de recherches sont en cours en Suisse, comme \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger, sans oublier la biblioth\u00e8que comportant 120\u02b9000 ouvrages. Le jardin botanique est non seulement un lieu de balade, mais aussi un lieu de conservation des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et de diffusion du savoir. \nReportage dans l\u02b9herbier avec leurs conservateurs Philippe Clerc et Laurent Gautier.\nEt en direct Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, directeur du CJBG.\nPar Sarah Dirren"], "variantIds": ["ece-8278484", "ece-8278479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T14:52:59Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [85%] :\r\nBon aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [54%] :\r\nSon vin et vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nNous sommes tous issus, comme ce plan, c'est un 1er \u00eatre vivant, sign\u00e9 sous les oc\u00e9ans et \u00e03,7 milliards d'ann\u00e9es, les plantes ont fait puisqu'elles ont appris au cours de leur vie transmettent alors le sanglant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [62%] :\r\nLa r\u00e9ponse \u00e0 la botanique vous fait quoi, et donc \u00e0 l'attention familles c'est cela m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [75%] :\r\nC'est un moyen pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [86%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s joli le le le langage des fleurs, lundi, il n'en sera pas du tout question cette semaine, les plantes vont prendre le pouvoir dans Versus pendant 5 jours, demain, vous verrez qu'elles ont des droits, ces cr\u00e9atures v\u00e9g\u00e9tales mercredi nous nous balade rend \u00e0 Versailles jeudi dans un jardin en Amazonie et vendredi la p\u00e9dagogie au jardin Flower Power initi\u00e9e \u00e0 l'occasion des 200 ans du Jardin botanique de Gen\u00e8ve bonjour Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [85%] :\r\nOui bonjour Monsieur Durand Vallade, oui c'est un vaste et magnifique jardin, vous l'avez dit Michel 28 hectares pr\u00e8s de 10000 esp\u00e8ces vivantes cultiver des noms vivantes dess\u00e9ch\u00e9e, il y en a plus de 6 millions dans l'herbier nous irons du reste en visite une toute petite partie tout \u00e0 l'heure, il y a aussi une biblioth\u00e8que 120000 ouvrages une septantaine de projets de recherche en cours, national, international, vous l'aurez compris un jardin botanique, ce n'est pas juste bonjour lieu bucolique de promenade avec des petits ballons pour lire le nom, le nom des plans voil\u00e0 de la d\u00e9tente, c'est aussi non mais vraiment, \u00e0 travers son Conservatoire notamment au lieu de botanique alors avec nous, on vous l'avait \u00e9galement dit Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, directeur des Conservatoire et Jardin botanique de la Ville de Gen\u00e8ve vous confirmez 7 ans en lieu, un lieu de recherche, un lieu de d\u00e9tente, vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez lequel le lieu de recherche sur les des tentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue, bonjour, moi je, je, je, je pr\u00e9f\u00e8re les 2 parce que, en fait, le lieu de d\u00e9tente permet, comme le dit la d\u00e9finition de de de la d\u00e9finition des mus\u00e9es, il y a un lieu de d\u00e9lectation et le lieu de recherche, c'est l\u00e0 o\u00f9 en fait on on va, on a en fait un dictionnaire de la v\u00e9g\u00e9tation \u00e0 travers toutes les activit\u00e9s trop cher ce qu'on retrouve au sein des Conservatoire et Jardin botanique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [89%] :\r\nBien jardin botanique, \u00e7a sert \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [87%] :\r\nAlors \u00e7a sera justement, alors \u00e7a sert \u00e0 pr\u00e9senter, en fait, la vari\u00e9t\u00e9 et la diversit\u00e9 des plantes qui existe sur Terre, \u00e7a sert \u00e0 les \u00e9tudier \u00e0 les conserver \u00e0 transmettre cette information et puis ensuite les nouvelles missions des jardins botaniques sont li\u00e9s en fait \u00e0 la protection de la nature, c'est-\u00e0-dire \u00e0 prot\u00e9ger toutes ces esp\u00e8ces qui sont actuellement menac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [80%] :\r\nEt il y a diff\u00e9rentes sections dans ce jardin, il y a des sections de plantes utiles plantes ornementales plantes mauvaises herbes aussi il y a cette sanction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [90%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr les mauvaises herbes sont des plantes comme les autres et avec le droit d'exister, comme les ouvrages racistes dans la botanique, mais en fait on a, on a, on a, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure 3 3 collections un peu peur, on peut peut-\u00eatre le rappeler, il y a 3 collections dans un jardin botanique et les plantes vivantes qui font l'objet en fait du jardin d'agr\u00e9ment et puis qui sont le support de notre activit\u00e9 didactique et puis on a l'herbier avec la collection de plantes s\u00e9ch\u00e9es hier et on a la biblioth\u00e8que, ce qui permet d'informer et de d\u00e9crire toutes ces esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [83%] :\r\nAlors ce jardin Pierre-Andr\u00e9 Loizeau est n\u00e9 il y a pr\u00e9cis\u00e9ment 200 ans du c\u00f4t\u00e9 des bastions, il \u00e9tait avant aux Bastions ensuite il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 la bon qu'on appelle ce lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [81%] :\r\nPar le jardin botanique, le jardin de en fait sur la campagne Revit au la compagnie qui qui part depuis la Rihanna qui descendait jusqu'au bord du lac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [80%] :\r\nDonc, il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Augustin Candolle quelle volont\u00e9, il y avait, quelle utopie peut-\u00eatre et quel on vit derri\u00e8re la le fondement de sauvegarde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [86%] :\r\nAugustin l'fait pr\u00e9ciser est un jeune il va faire ses \u00e9tudes \u00e0 Paris, ensuite il trouve du travail comme directeur du Jardin botanique de Montpellier et puis revient \u00e0 Gen\u00e8ve en 1816 et il accepte en fait la Chair de sciences naturelles qui \u00e9crit \u00e0 l'Acad\u00e9mie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle accepte \u00e0 la condition de pouvoir cr\u00e9er un jardin botanique pour supporter pour soutenir son enseignement et en fait c'\u00e9tait \u00e7a le but en fait de Augustin de Camp David c'est-\u00e0-dire enseigner rechercher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [84%] :\r\nMais c'\u00e9tait pas, on en cr\u00e9e des Herbiers, il y avait Line qui avait commenc\u00e9 quelques quelques d\u00e9cennies auparavant il y avait cette volont\u00e9 de d\u00e9crire d\u00e9crire la nature de de d\u00e9crire le monde, on est en plein si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [86%] :\r\nOui, la botanique commen\u00e7ant faite en 1500 enfin, il va commencer, bien, bien, plut\u00f4t bien s\u00fbr mais les, les, les premiers jardins botaniques sont criants 1544 avec celui de de de Padoue et ensuite la botanique, se d\u00e9veloppent et l'\u00e9tude de l'environnement se d\u00e9veloppe et c'est en fait l'inn\u00e9 qui va le 1er, faire une esp\u00e8ce de synth\u00e8se de tout ce qui \u00e9tait connu de tout ce qu'on a d\u00e9couvert enfant en environ 200 ans et C\u00e9line \u00c9va en fait la connaissance de la botanique, le 1er mai 1753 en publiant le sp\u00e9cial par Oum, c'est-\u00e0-dire un ouvrage dans lequel il d\u00e9crit toutes les esp\u00e8ces qui sont connues, \u00e0 son \u00e9poque et dans le cadre des 2 \u00e9ditions de cet ouvrage, il va d\u00e9crire 7700 esp\u00e8ces et lui- m\u00eame pensait qu'il existait sur terre 10000 esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [83%] :\r\nOui, oui, mais \u00e0 Padoue, donc 16\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Padoue, on a une quelconque vis\u00e9e scientifique ou c'est, c'est plut\u00f4t une une sorte de c\u00e9l\u00e9bration esth\u00e9tique de j'ai pas du divin ou de je ne sais quoi de la cr\u00e9ation de de la anthologique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [87%] :\r\nEn fait, c'est le effectivement c'est -l\u00e0, c'est la mise en forme des d\u00e9couvertes botanique, il faut voir qu'on on a pendant tout le moyen- \u00e2ge, on va travailler sur les plantes m\u00e9dicinales et simple et puis c'est \u00e0 partir de, de, de l'ouverture sur l'Am\u00e9rique, les nouveaux continents qu'on d\u00e9couvre qu'en fait il existe d'autres esp\u00e8ces, et d'autres mondes, et en fait il s'agit de r\u00e9pertorier et de commencer \u00e0 r\u00e9pertorier toutes ces plantes qui viennent d'ailleurs et c'est en fait la le d\u00e9but de de ses jardins commencer \u00e0 comprendre oui commencer \u00e0 comprendre et d\u00e9couvrir le monde et inventori\u00e9 le monde et cette travail d'inventaire h\u00e9 bien Lyne et va le faire dans un 1er temps de dans ce travail de synth\u00e8se et puis le le 2\u00e8me \u00e0 vouloir le faire, ce sera notre fondateur ou Augustin pyramide de Candolle pendant le 19\u00e8me si\u00e8cle qui, \u00e0 partir de 1824 va essayer d'\u00e9crire toutes les esp\u00e8ces qui sont connues, \u00e0 son \u00e9poque et entre lui et puis son fils parce qu'il arrivera pas terminer le travail lui- m\u00eame, il va d\u00e9crire jusqu'\u00e0 58000 esp\u00e8ces et il pensait qu'il existait 100000 esp\u00e8ces, c'est int\u00e9ressant de voir que, en terme de d'\u00e9volution de la connaissance, \u00e0 la suite de de plus personne n'arrivera \u00e0 faire ce travail d'inventaire et il faudra attendre le 21\u00e8me si\u00e8cle et l'utilisation des bases de donn\u00e9es, il y a informatique pour pouvoir r\u00e9pertorier toutes les esp\u00e8ces qui sont nomm\u00e9s maintenant sur terre et on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 350000 360000 esp\u00e8ces qui sont nomm\u00e9s sur Terre dans un, donc on peut vous donc on peut consulter dans un site Internet qui s'appelle The plan piste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [82%] :\r\nQuand vous dites 58000 esp\u00e8ces d\u00e9crites par par Candolle ces 58000 et \u00e9cus esp\u00e8ces donc d\u00e9crite mais nomm\u00e9 aussi, c'est-\u00e0-dire que ce sont des espaces qui n'ont pas n\u00e9cessairement \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il a un nom, un nom Fixot ou peut-\u00eatre un nom vernaculaire populaire ou je ne sais quoi mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [87%] :\r\nAlors 58000 esp\u00e8ces le la liste des esp\u00e8ces qui \u00e9taient connus et lui- m\u00eame va nommer nouvellement environ 6000 esp\u00e8ces 58000. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [86%] :\r\nEt puis il faut aussi voir qu'il y a des id\u00e9es, des syst\u00e8mes de d'autres, il va pas s\u00e9ch\u00e9es 58000 plantes il y a des syst\u00e8mes de dont on se donne en taxant qui vient d'le jardin botanique, il y a beaucoup d'\u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [91%] :\r\nOui \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 nous on travaille sur les r\u00e9seaux sociaux et on pense que la la communication va tr\u00e8s vite, finalement, \u00e0 l'\u00e9poque de de Candolle la communication \u00e9tait tr\u00e8s intense, un tout petit peu plus lente \u00e9videmment, mais les les communications entre botaniste \u00e9tait tr\u00e8s importante et de Candolle en fait par la dimension qu'il donne \u00e0 son travail va attirer chez lui toute une s\u00e9rie de de botanistes qui vont envoyer syst\u00e9matiquement les \u00e9chantillons en double de leur collecte de fa\u00e7on \u00e0 ce que 2 cordes puisse les int\u00e9grer dans son travail d'inventeurs de la v\u00e9g\u00e9tation \u00e0 son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [86%] :\r\nAlors les \u00e9chantillons d'Augustin de Candolle sont bien gard\u00e9s dans l'herbier du Conservatoire et Jardin botanique de Gen\u00e8ve un herbier avec plus de 6 millions d'\u00e9chantillons qui en fait un des plus importants du monde, c'est un un herbier qui est toujours en mouvement, puisque ils re\u00e7oivent enfin c'est herbier re\u00e7oit peu pr\u00e8s de 10 1000 15000 \u00e9chantillons par an, donc du monde entier, on continue, on perp\u00e9tue la tradition de, de, de, de, de, c'\u00e9tait change alors D\u00e9d\u00e9 \u00e9videmment des \u00e9chantillons qu'il faut trier de guides pr\u00e9cieux pour traverser une partie de 38 kilom\u00e8tres de rayonnages lin\u00e9aire, il y a Philippe Clerc, responsable des plantes qui ne produisent pas de fleurs, les cris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [70%] :\r\nDe grandes amours honn\u00eate responsable de plantes en fleurs bien s\u00fbr mousse qui proviennent donc je vais agir c'est c'est curieux pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [76%] :\r\nBah cryptogramme, c'est \u00e7a, oui, il y a mariage cach\u00e9 en fait, c'est toutes les plantes qui n'affichent pas leurs organes sexuels en quelque sorte, c'est l'angoisse qui un discr\u00e8te oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [83%] :\r\nOui, et ce sont les premi\u00e8res au niveau de l'\u00e9volution, qui ont donn\u00e9 ensuite les plantes, les plantes \u00e0 fleurs, cet immense voil\u00e0 donc les plantes \u00e0 fleurs, c'est Laurent au Gautier qui est responsable, lui, donc de l'herbier hein donc les plantes qui produit des fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:48) [71%] :\r\nC'est bien assez Renaix, Pauline, pour nous, la Syrie, des dossiers, on peut en ouvrir un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [86%] :\r\nPoint donc voil\u00e0 par exemple une V\u00e9ronique qui vient du Qu\u00e9bec, on l'occurrence qui a \u00e9t\u00e9 en 1980 c'est vraiment un \u00e9chantillon tout jeune pour nous parce que nous, plusieurs anciens \u00e9chantillons peuvent avoir 3 si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:12) [69%] :\r\nAlors dans ce cas -l\u00e0, on est champions assez complet parce qu'il a plant\u00e9 petites 7. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [88%] :\r\nHier, dans un format qui est celui de notre herbier qui est \u00e0 peu pr\u00e8s de 45 par 25 centim\u00e8tres, la plante est relativement compl\u00e8te parce qu'on a effectivement les racines, la partie a\u00e9rienne, c'est bien s\u00fbr pas le cas, si on n'a, on est champions d'arbre, on a r\u00e9colt\u00e9 qu'un petit rameau qui va venir l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:32) [84%] :\r\nEt qu'est -ce que vous faites avec cette plante parce que si 6 millions d'\u00e9chantillons Laurent Gautier Servent \u00e0 quoi juste \u00e0 \u00e0 nommer des plantes, \u00e7a sert \u00e0 quoi un herbier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:43) [88%] :\r\nAlors en fait on est en quelque sorte un esp\u00e8ce de dictionnaire de la biodiversit\u00e9 mondiale ces \u00e9chantillons constituent en gros le mat\u00e9riel de base sur laquelle les syst\u00e9matiquement les taxonomie travailler pour essayer d'atteindre le but qu'on s'est fix\u00e9s en gros depuis Linn\u00e9 qui est d'avoir un nom pour chaque plante et en seul si possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:03) [88%] :\r\nOui, ah j'imagine que la V\u00e9ronique du Qu\u00e9bec, vous l'aviez d\u00e9j\u00e0, vous l'aviez nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:09) [90%] :\r\nAlors j'ai l'habitude de dire que chaque \u00e9chantillon est une preuve scientifique de l'existence d'une plante \u00e0 un endroit donn\u00e9 \u00e0 un instant donn\u00e9, et avec \u00e7a on peut faire toutes sortes de choses autres que la syst\u00e9matique et le point de d\u00e9part, il y a plusieurs aspects, \u00e0 voir la 1\u00e8re chose c'est de conserver ici aussi une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 de la variabilit\u00e9 d'une plante si on n'avait qu'un seul \u00e9chantillon pour chaque dans l'peut-\u00eatre, par chance, trouver un \u00e9chantillon qui a des feuilles poilues alors peut-\u00eatre que l'esp\u00e8ce n'a pas toujours des feuilles poilues \u00e7a c'est la la la partie qui va servir principalement aux syst\u00e9matisation dans son travail de savoir quel et a une limite, par exemple en 2 esp\u00e8ces maintenant, \u00e0 part \u00e7a, dans toutes les inutilisation autre qu'on peut faire de cette herbier h\u00e9 bien comme je disais, c'est un un point dans le temps et dans l'espace pour une esp\u00e8ce et \u00e7a va donc nous permettre de faire des \u00e9tudes au niveau de la g\u00e9ographie d'une plante et donc de sa conservation mais aussi au niveau peut-\u00eatre du changement de cette distribution, par exemple avec les changements climatiques ou bien une esp\u00e8ce envahissante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:10) [95%] :\r\nMaintenant de mani\u00e8re moderne, on \u00e9tudie l'ADN. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on va prendre un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [89%] :\r\nNon, de cette feuille ses feuilles et puis on va en extraire les chromosomes ce qu'on fait actuellement ses cons\u00e9quences certains g\u00e8nes pour pouvoir \u00e9tudier leur parent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:27) [85%] :\r\nCe que justement avec l'arriv\u00e9e de la biologie Melis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:29) [80%] :\r\nJe voulais rappeler a remis en cause le travail des syst\u00e9matisation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:33) [88%] :\r\nSa part mis en cause le travail des syst\u00e9matique \u00e7a a remis en cause, d'une certaine partie de la classification, pas toutes, parce que nous nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs comme Augustin pyramide de Candolle \u00e9taient des botanistes tout \u00e0 fait et ils avaient \u00e9tabli la base v\u00e9ritables de la classification on cette classification cette mani\u00e8re moderne d'extraire l'ADN, elle a apport\u00e9 de nouveaux caract\u00e8res qui ont permis de pr\u00e9ciser certaines choses \u00e9videmment aussi de de changer certaines choses, par exemple des grandes familles comme les escrocs assez ont vu leur contenu compl\u00e8tement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [74%] :\r\nDans le bras, le discours au profit d'arriver assez la famille par exemple, moi la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [53%] :\r\nLe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:15) [84%] :\r\nMais qui est une plante \u00e0 fleurs imagine oui, c'est une petite plante de nos montagnes qu'on trouve aussi certaines esp\u00e8ces dans nos champs qui \u00e9tait class\u00e9 dans la famille de ce que fut la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:24) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que l\u00e0, si vous devez trouver des casques, lunettes, dont 6 38 kilom\u00e8tres de rayonnages, vous faites comment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:33) [88%] :\r\nAlors, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour retrouver une plante, on va simplement d\u00e9j\u00e0 cherch\u00e9 dans quelle famille elle c'est l\u00e0 qu'on a un probl\u00e8me avec notre casse- lunette ce qui va changer de famille, il s'agit donc d'aller consulter soit un index qui se trouve en principe dans le couloir de l'herbier ou alors simplement notre base de donn\u00e9es o\u00f9 on va tout de suite de voir quelle est la nouvelle classification dans ce genre de ce syst\u00e8me de classification des plantes \u00e0 fleurs, on appelle APG trop. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:56) [85%] :\r\nPoint trop propre, trop trop trop trop trop bon trop aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:01) [85%] :\r\nAlors on entend bien Laurent Gautier Philippe Kieffer on entend bien que on place les fleurs, on a des connaissances, on sait qu'en 1980 il y avait l\u00e0 V\u00e9ronique au Qu\u00e9bec, peut-\u00eatre que elle n'y est plus, 30, 40 ans plus tard, on ne sait pas mais est -ce que ces plantes serve par exemple \u00e0 la phytoth\u00e9rapie est -ce que des des groupes pharmaceutiques viennent vous voir parce que ils pourront ce que une plante pourrait peut-\u00eatre utile pour en futurs m\u00e9dicaments vous souriez Philippe Lam\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:35) [88%] :\r\nAlors, on a rarement des contacts avec l'industrie pharmaceutique v\u00e9ritablement nous ce que l'on fournit ce sont les donn\u00e9es de base, c'est-\u00e0-dire on fourni les noms, on fournit la mani\u00e8re dont on peut identifier ces plantes ensuite ces donn\u00e9es sont utilis\u00e9s par d'autres, c'est ce qu'on appelle la taxonomie et la syst\u00e9matique et puis les autres, se servant de ces donn\u00e9es Laurent Gautier, supposons qu'on trouve une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:00) [87%] :\r\nQui \u00e9tait de pharmacie \u00e0 une plante qu'on a chez nous, on pourrait tr\u00e8s bien se passer de l'herbier par une simple Florent va pouvoir d\u00e9terminer de quelle plante, il s'agit, en revanche, supposons qu'on d\u00e9couvre compos\u00e9 en Inde, en Afrique ou en Nouvelle-Guin\u00e9e, l\u00e0 on aura toutes les peines du monde \u00e0 savoir de quoi il s'agit, si on n'a pas recours \u00e0 l'herbier parce que l'information sur les plantes qu'on a dans ces pays qui n'ont pas de Flore, v\u00e9ritable de fleurs compl\u00e8te l'information, c'est chez nous qu'on peut la retrouver, c'est dans l'eau, collection pour savoir comment la nommer correctement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:28) [89%] :\r\nVous travaillez notamment \u00e0 Madagascar Laurent Gautier, \u00e7a veut dire que vous faites ce travail l\u00e0 o\u00f9 vous allez sur le terrain \u00e0 Madagascar Madagascar en fait c'est c'est int\u00e9ressant parce qu'on ne doute continuons donc il y a une v\u00e9g\u00e9tation tr\u00e8s particuli\u00e8re, la fleur de Madagascar, elle est ici finalement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:47) [90%] :\r\nAlors, dans une certaine mesure, oui disons que Madagascar est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant parce qu'effectivement c'est un mini- continent l'aluminerie qui s'est d\u00e9tach\u00e9, il y a tr\u00e8s longtemps, les autres groupes de Conti dans donc la nature, il y a suivi d'autres chemins que ce mot \u00e0 laquelle \u00e7a servi ailleurs l'\u00e9volution a fait appara\u00eetre des formes tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, la v\u00e9g\u00e9tation ne sera pas diff\u00e9rente \u00e0 une distance de 100 m\u00e8tres une for\u00eat de Madagascar ressemblera une for\u00eat d'Afrique par contre contenu est totalement diff\u00e9rent, les esp\u00e8ces qui constituent cette for\u00eat sont pour la plupart end\u00e9miques de Madagascar, disons, \u00e0 peu pr\u00e8s le 90 pourcent des des esp\u00e8ces que vous trouvez l\u00e0- bas, vous les trouverez pas ailleurs, c'est ce qui donne un int\u00e9r\u00eat tout particulier \u00e0 la fleur de Madagascar alors dans ce contexte, nous ne sommes pas les seuls \u00e0 travailler sur Madagascar, bien s\u00fbr, c'est Paris qui, en 1er a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur Madagascar pour une histoire coloniale depuis il y a eu effectivement aussi le Missouri botanique elle Elgar, c'est toute une \u00e9quipe de gens qui travaillent en fait un peu au m\u00eame but, c'est-\u00e0-dire \u00e0 faire avancer un petit peu la nomenclature la connaissance des plantes qu'on a de Madagascar dans ce contexte, moi je travaille l\u00e0- bas, principalement dans une perspective \u00e9galement de conservation, c'est-\u00e0-dire que c'est souvent sur appel d'une organisation nouvelle non gouvernementales ou de l'\u00c9tat malgache, qu'on va faire un inventaire dans une r\u00e9serve pour savoir ce qu'elle contient quel poids, on doit \u00e0 cette r\u00e9serve dans la conservation, vous savez qu'il faut marier des objectifs qui sont pas forc\u00e9ment conciliables qui sont ceux du d\u00e9veloppement et ceux de la conservation, il y a des priorit\u00e9s \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 l\u00e0- dedans et c'est nous qui fournissons les \u00e9l\u00e9ments pour savoir o\u00f9 sont vraiment les territoires \u00e0 prot\u00e9ger en priorit\u00e9 ceux qui contiennent le plus de biodiversit\u00e9 qu'on trouvera pareil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:24) [81%] :\r\nEt puis, la nature est belle, c'est aussi elle qui vous concerne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:27) [71%] :\r\nC'est cette diversit\u00e9 Philippe Ricard sous une rajouter au niveau de la l'utilisation d'un herbier prenez l\u00e0 hein que nous sentions voisins vous le prenez, j'ai pu avoir pas tout \u00e0 fait, voisins, on est loin en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:40) [86%] :\r\nDe conna\u00eetre compl\u00e8tement la biodiversit\u00e9 sur terre, toutes esp\u00e8ces confondues et syst\u00e9matique d\u00e9crivent chaque ann\u00e9e entre 15 et 20000 esp\u00e8ces qui est \u00e9norme alors par des esp\u00e8ces de plantes \u00e0 fleurs, bien s\u00fbr c'est plus des champignons et bact\u00e9ries etc des insectes bien s\u00fbr mais on d\u00e9crit continuellement encore des nouvelles esp\u00e8ces, g\u00e9n\u00e9ralement, on conna\u00eet le genre mais l'esp\u00e8ce qu'est, est-ce que c'est alors pour \u00e7a, on a besoin de retourner \u00e0 l'herbier et puis de comparer notre \u00e9chantillon aux \u00e9chantillons qu'on a l'herbier du genre qui sont proches, probablement de cette esp\u00e8ce, et puis si on trouve rien, c'est une nouvelle esp\u00e8ce et c'\u00e9tait \u00e9chantillons vous voyez l\u00e0 ce c'est justement vous avez pris un avion il y a, il y a rouge c'est un \u00e9chantillon \u00e9talon chaque esp\u00e8ce qui est nouvellement d\u00e9crites et d\u00e9crite sur la base d'un sp\u00e9cimen unique qui un sp\u00e9cimen type auquel le nom qu'on va donner est \u00e0 jamais li\u00e9, c'est le seul \u00e9chantillon dont on est s\u00fbr vraiment qu'il porte ce nom, tout le reste sera identifi\u00e9 avec des fleurs et on peut se tromper, etc, mais ces \u00e9chantillons types sur les champions les plus pr\u00e9cieux que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:43) [76%] :\r\nAlors justement vous avez pris Philippe Clerc en anti- antipuce type de la flore towards et de b\u00e9nin de Palisson de Beauvoir ce qui date de quand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:55) [87%] :\r\nC'est une de nos collections les plus rares en fait parce que il y a des plantes qu'on a un petit peu partout et avec qui a eu la main heureuse Philippe en s\u00e9lectionnant cet \u00e9chantillon, en fait, il y a eu un une exp\u00e9dition fran\u00e7aise, la part de ce collecteur qui s'appelle Beauvois qui \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, est parti sur les c\u00f4tes d'Afrique, l'Afrique \u00e9tait un territoire compl\u00e8tement inconnu qu'on ne connaissait pratiquement que par ses c\u00f4tes et qui s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 dans la r\u00e9gion, actuellement, du Nigeria et du B\u00e9nin et qui a essay\u00e9 d'aller voir un petit peu \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qui trouvait ses collections, elles ont eu un destin assez tragique, une grande partie de ces \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 perdus, il a ensuite fait un crochet par la mairie qui il avait il il a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 longtemps et pour finir, certaines de ses collections sont revenus en France ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par de qui \u00e9tait un un baron d'empire l\u00e0- bas qui \u00e9tait l'origine Vaudois, c'est cette collection s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et constitue le d\u00e9part notre collection la collection de laisser, c'est ainsi que ces plantes de Palaiseau de Beauvois sont venus chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:58) [74%] :\r\nLes 6 millions d'\u00e9chantillons sont en train d'\u00eatre on va sortir de des compacts cela d'un de ces couloirs, juste \u00e0 la famille des Malva Sa\u00efd polygone \u00e7a pour aller voir cette immense machine qui tr\u00f4ne est -elle d\u00e9j\u00e0 on s'y perd un. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:17) [75%] :\r\nBonjour, Louise plus qu'une circulaire qui c'est parce que point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:25) [98%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:27) [87%] :\r\n\u00e7a proc\u00e8de de de choses : d'une part sa proc\u00e9dure conservation des collections en fait en tant conservateurs, nous devons au quotidien r\u00e9soudre un dilemme, c'est rendre accessible une la collection \u00e0 tous les scientifiques, tout en demandant, en assurant sa conservation de la rendent disponible, \u00e7a veut dire que, par exemple, on va peut-\u00eatre consentir \u00e0 des pr\u00eats, on a actuellement pr\u00e8s de 30000 \u00e9chantillons qui sont un peu partout dans le monde qui sont partis pour un an pour 5 ans, pour 30 ans, c'est bien s\u00fbr un risque, on a parfois perdu des \u00e9chantillons, il y a un pr\u00eat entiers qui a coul\u00e9 avec la flotte fran\u00e7aise dans le port de Toulon en 1940 mais c'est en fait rendre accessibles ces \u00e9chantillons peuvent faire d'une autre fa\u00e7on, elle peut se faire par la cr\u00e9ation d'images digitales et c'est en fait l'id\u00e9e principale qui est derri\u00e8re cette num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:32) [75%] :\r\nC'est une immense machine \u00e0 un une sorte de tapis roulant un dossier et poser ses sales d\u00e9but hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:42) [91%] :\r\nLorsqu'on voit ici, c'est la zone centrale, c'est l'endroit o\u00f9 sont pris les clich\u00e9s 2000 images par jour le projet vient de commencer il a commenc\u00e9 lundi et il va s'\u00e9tendre jusqu'\u00e0 \u00e0 \u00e0 vraisemblablement la fin du mois de juin, et on va parsemer ses pouvoirs digitalis\u00e9e la moiti\u00e9 qui nous reste \u00e0 faire dans l'herbier de Candolle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:03) [91%] :\r\nPour conclure, parce que je pensais que votre m\u00e9tier allez dispara\u00eetre avec l'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 Philippe Clerc et Laurent Gautier, en fait, c'est un m\u00e9tier d'avenir la syst\u00e9matique et toujours aussi en mouvement la classification \u00e9galement est -ce que \u00e7a attire les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:21) [86%] :\r\nAlors, dans une certaine mesure oui parce que il y a cet amour du vivant qui est en chacun d'entre nous, c'est vrai que \u00e7a attire des \u00e9tudiants, les tr\u00e8s claire avec eux, c'est pas certains qu'ils vont trouver du travail \u00e0 l'avenir, parce que c'est quand m\u00eame une science qui est menac\u00e9e, il faut le dire, par exemple, on revient de Paris l\u00e0- bas la situation absolument catastrophique, il a plus de taxonomie s'il y a plus des gens qui concerne l'herbier qui la mette \u00e0 la disposition des taxes mixte de l'\u00e9tranger, et \u00e7a c'est une menace qui p\u00e8se sur nous, \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:47) [92%] :\r\nOn fait pas seulement de la taxonomie, on a aussi certaines applications comme la floristique \u00e9tudier les la composition floristique d'un d'un \u00e9cosyst\u00e8me d'une r\u00e9gion, on fait aussi de la bio- indications notamment les lichens sont des excellents bio- indicateurs de la qualit\u00e9 de l'air, on a des personnes qui travaillent par exemple en ville de Gen\u00e8ve pour \u00e9tudier la qualit\u00e9 de l'air, on \u00e9tudie aussi les conditions \u00e9cologiques de certains habitats comme, par exemple, nous avons une \u00e9tudiante actuellement qui travaillent sur les murs du canton de Gen\u00e8ve sur la composition floristique des mousses et des lichens des murs du canton de Gen\u00e8ve il y a toutes sortes de d'application secondaire qui partent de la syst\u00e9matique qui partent de la taxonomie et c'est c'est quasi infinie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:56) [73%] :\r\nLa presse a retir\u00e9 l\u00e0 vous nous cette promenade dans l'herbier du Jardin peut technique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:03) [84%] :\r\nDe Gen\u00e8ve toute petite partie de la tour et puis \u00e0 partir de des 38 kilom\u00e8tres de rayonnages alors \u00e9videmment plus des laboratoires de recherche etc Laurent Gautier Philippe Clerc \u00e9taient vos interlocuteurs, l'un pour les plantes \u00e0 fleurs, l'autre pour les plantes sont dans une r\u00e9alisation de Bastien des Pierre-Andr\u00e9 Loizeau, je rappelle que vous \u00eates donc le directeur de 2 de ses Conservatoire et Jardin botanique de la Ville de Gen\u00e8ve, on peut les visiter, comme \u00e7a on peut p\u00e9n\u00e9trer cet herbier aller regarder les plantes alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:35) [84%] :\r\nAllez, pour les 3 collections en fait les plantes vivantes sont visitables, \u00e9videmment, il est l\u00e0, la biblioth\u00e8que est ouverte au public, mais l'herbier lui- m\u00eame n'est pas ouvert au public, par contre, nous faisons volontiers des visites guid\u00e9es pour des groupes la le l'herbier en soi n'est pas un objet rien vous dites en fait les lacaniens \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 avoir, mais \u00e7a doit \u00eatre expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:55) [84%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, il faut ouvrir des dossiers regardez des plantes s\u00e9ch\u00e9es, essayer de comprendre comment pourquoi qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:01) [87%] :\r\nDonc on tr\u00e8s volontiers des des visites pour les groupes, mais pas plus de 15 personnes \u00e0 la fois parce que les c'est un peu serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:09) [85%] :\r\nOui, alors il se glisse centenaire, il va y avoir, j'imagine, beaucoup de mouvements, beaucoup de de visites pour ce ce, ce 200\u00e8me anniversaire du jardin botanique, vous organisez, enfin le 6\u00e8me congr\u00e8s mondial des jardins botanique va se tenir \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est la 1\u00e8re fois que ce que ce congr\u00e8s se se tiendra dans une, dans un pays francophone qu'est -ce qui va s'y jouer qui se qui s'y joue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:38) [89%] :\r\nC'est l'occasion de r\u00e9unir des responsables de jardin botanique pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9volution des jardins eux- m\u00eames et leur positionnement par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et en fait la question qu'on pose, \u00e0 quoi sert un jardin botanique pour la soci\u00e9t\u00e9, autrement dit on peut renverser la question et dire qu'est -ce qui va manquer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 si jardin botanique n'existait plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:02) [79%] :\r\nEt alors qu'est -ce qui va d'engagement qui et quoi tout \u00e7a, mais va juste nous manquer un poumon Vert c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:09) [87%] :\r\nNon, le justement le jardin botanique, en fait c'est un un dictionnaire ouvert sur la v\u00e9g\u00e9tation et en fait, dans les jardins botaniques, comme dans les Conservatoire botanique kif-kif sont fortement li\u00e9es, on a en fait la les, les, les outils qui permettent de faire l'inventaire du monde v\u00e9g\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:27) [84%] :\r\nOui, mais on l'a vu avec l'herbier du moment que nous num\u00e9rise on l'herbier que nous pouvons, et bient\u00f4t ce sera le cas, avoir une plateforme internationale, sur l'ensemble, enfin, d\u00e9volu \u00e0 l'ensemble des plantes de Flora Online ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:45) [88%] :\r\nLa Florent une c'est un projet participatif qui r\u00e9unit en fait les plus grandes institutions botanique, le Missouri, le New-York, Paris et Berlin Edimbourg etc, Gen\u00e8ve et c'est un travail collaboratif avec l'id\u00e9e de mettre sur un site Internet toutes les descriptions de plantes qui existent sur Terre tout \u00e7a raccrocher \u00e0 une liste d'esp\u00e8ces qui soit unique est disponible \u00e0 tout un chacun, ce qu'il faut comprendre, c'est que ces listes esp\u00e8ces n'existe pas et quant par exemple Luyssen fait des listes de plantes menac\u00e9es, il y a, lui, a besoin de cette liste de noms d'esp\u00e8ces reconnue et utilis\u00e9e de fa\u00e7on syst\u00e9matique, de fa\u00e7on \u00e0 ce que tout le monde utilise le m\u00eame nom pour d\u00e9crire le m\u00eame les m\u00eames individus et les m\u00eames esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:38) [94%] :\r\nOui mais par exemple, on entendait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates en train de num\u00e9riser une partie des collections de de l'herbier du Jardin botanique de de Gen\u00e8ve cette num\u00e9risation est accessible au public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:50) [88%] :\r\nElle est accessible \u00e0 travers le site internet, mais elle est pas d\u00e9finitive, elle est pas, elle est pas compl\u00e8te, en fait, on peut la voir Florent Online par si on prend cet exemple pour raccrocher les descriptions textuelle qu'on fait des esp\u00e8ces avec lui les images qui sont produites \u00e0 travers le scanne des \u00e9chantillons d'herbier et de cette fa\u00e7on, on arrive \u00e0 avoir une fa\u00e7on de fa\u00e7on compl\u00e9mentaire, une description compl\u00e8te et une image qui porte beaucoup d'informations en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:23) [85%] :\r\nDonc, oui, vous disiez tout \u00e0 l'heure en tout d\u00e9but d'\u00e9mission que quand Sarah vous poser la question de savoir \u00e0 quoi servait un jardin botanique \u00e0 quoi servait un herbier etc disiez entre que \u00e7a servait \u00e0 prot\u00e9ger les plantes menac\u00e9es, mais \u00e7a, \u00e7a passe cette quelle mani\u00e8re est -ce que c'est comme un r\u00e9seau qui ferait se reproduire des esp\u00e8ces menac\u00e9es ou o\u00f9 on voit, disparition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:46) [86%] :\r\nQuasiment \u00e0 ce niveau -l\u00e0, oui, dans les jardins botaniques, donc d'abord sur terre, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 3000 jardin botanique et on estime que dans les jardins botaniques qui a plus de 100000 esp\u00e8ces qui sont cultiv\u00e9s, donc d\u00e9j\u00e0 on sait qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers vont un peu, un peu, un peu moins d'un tiers des esp\u00e8ces qui sont sur terre ou un quart disons des espaces qui sont sur Terre qui sont cultiv\u00e9s \u00e0 jardin botanique, donc d\u00e9j\u00e0 c'est une fa\u00e7on de de les prot\u00e9ger, puisqu'elles sont cultiv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:13) [87%] :\r\nEt puis en garde les graines, on les envoie dans les pays par exemple dans des pays o\u00f9 la plante est end\u00e9mique, mais o\u00f9 elle a disparu ou presque disparu, on a le droit d'envoyer des des graines du plancton des je ne sais quoi oui c'est une B pour ceux qui veulent enqu\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:27) [89%] :\r\nC'est une des nouvelles missions des Jardin botanique, on a vu avec Augustin Kendall, qu'on en qu'on enseignait aux on n'acclimate et avec les menaces qui p\u00e8sent actuellement sur l'environnement, on se rend compte que, on doit aussi prot\u00e9ger les plantes, on sait qu'\u00e0 peu pr\u00e8s un quart des esp\u00e8ces qui poussent sur terre sont menac\u00e9s, il est fortement menac\u00e9 et donc un des r\u00f4les des jardins botaniques c'est de de rendre attentifs \u00e0 cette menace, \u00e9ventuellement de prot\u00e9ger avec des programmes de conservation sur place ou de culture dans les jardins botaniques de fa\u00e7on \u00e0 prot\u00e9ger les esp\u00e8ces menac\u00e9es et et \u00e7a, \u00e7a se fait de de 2 mani\u00e8res, soit on cultive des esp\u00e8ces qui ce qu'on va chercher sur le terrain qu'on multiplie dans les jardins et qu'on r\u00e9introduit soir on va chercher les graines et on les conserve dans des banques de graines donc avec L\u00e9on les dess\u00e8che pour commencer, puis ensuite on les cong\u00e8le et comme \u00e7a on peut les conserver 20, 30, 40 ans et, mais \u00e9videmment, le but c'est pas de les conserver dans des banques de graines, c'est de les r\u00e9introduire le plus rapidement possible dans les milieux qui leur conviennent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:38) [97%] :\r\nDonc, avec des \u00e9changes ensuite entre les pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:41) [89%] :\r\nAlors on a, on travaille alors au niveau des jardin botanique, il y a une grande tradition d'\u00e9changes de graines, simplement pour pouvoir partager l'information sur un plan didactique et puis ensuite on participe aussi \u00e0 des grands programmes de collecte de graines par exemple le Millennium 6 banques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:00) [82%] :\r\nMais, petite question, c'est-\u00e0-dire que, il y a une grande tradition d'\u00e9changes de je suis une multinationale et j'ai besoin de graines, vous les donner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:09) [91%] :\r\nAlors on est tr\u00e8s attentif maintenant \u00e0 vos plantes qu'on donne puisque on a, on doit respecter les la r\u00e9glementation qui est li\u00e9e au protocole de Nagoya et le protocole d'\u00e0 Nagoya en fait, c'est celle -l\u00e0 : la mise en oeuvre de l'acc\u00e8s du partage des avantages, l'id\u00e9e de base c'est de dire qu'un pays qui poss\u00e8de une plante et dont cette plante est utilis\u00e9e commercialement doit avoir un retour sur l'Avantage commercial de cette plante et donc, d\u00e8s lors qu'un jardin botanique va dans un pays quel qu'il soit sur terre et qu'il prend une plante \u00e9quipe \u00e9ventuellement \u00e0 l'origine d'une commercialisation, il doit respecter le fait que cette commercialisation doit contenir des \u00e9l\u00e9ments davantage qui doivent retourner en fait au pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:01) [92%] :\r\nPour la faune, on le sait, l'embl\u00e8me absolu de l'animal disparu dont on a des descriptions, des peintures, pas de photographies, peut-\u00eatre m\u00eame des squelettes c'est le dodo, le fameux Dodo est -ce que pour les plantes, il y a aussi un embl\u00e8me de de plantes dont vous auriez des des exemplaires s\u00e9ch\u00e9es dans l'herbier mais qui ont absolument disparu de la surface de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:24) [97%] :\r\nJe n'ai pas qui vient maintenant \u00e0 l'esprit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:28) [85%] :\r\nPas vous n'avez pas de cr\u00e9er une sorte d'embl\u00e8me jeudi comme pour le dodo, une sorte d'embl\u00e8me de la plante, disparu \u00e0 jamais la Marguerite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:38) [70%] :\r\nAh non alors largement dans les Landes, non en fait j'ai j'ai pas j'ai pas de nous devrions puisque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:44) [79%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chir collectivement \u00e0 cet embl\u00e8me parce que il est fort souvent, m\u00eame s'il est un peu, m\u00eame s'il est parfaitement subjectif et un peu stupide mais le dodo, \u00e7a marche bien, voil\u00e0, c'est, c'est vraiment le Parti ben voil\u00e0 le dodo a disparu, on verra plus jamais d'Oddo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:00) [62%] :\r\nAlors c'est le Honduras jardin botanique, jeudi 28 j'ai du parler de SLR de celle -l\u00e0, mais l\u00e0 maintenant sur les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:07) [87%] :\r\nEt j'ai pas il y a \u00e0 l'esprit : cr\u00e9er c'est c'est la preuve, en fait, c'est vrai qu'on n'a pas d'embl\u00e8me \u00e0 ce stade, \u00e0 ce stade -l\u00e0, on travaille plut\u00f4t sur des masses des quantit\u00e9s et on on peut vous dire qu'on a 25 pourcent de de mais c'est c'est quasiment syst\u00e9matique dans toutes les listes rouges qui sont faites, on a 25 pourcent d'esp\u00e8ces menac\u00e9es, il y en a un \u00e0 2 pourcent qui qui ont disparu et on en Suisse depuis 1900. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:28) [87%] :\r\nAlors vous allez vous poser la question sur la au mois de juin avec le Congr\u00e8s, le 6\u00e8me congr\u00e8s international des jardins botaniques Pierre-Andr\u00e9 Loizeau la question sur l'avenir des jardin botanique, bien s\u00fbr, un centre de recherche, vous l'avez dit on num\u00e9rise donc \u00e0 quoi sert comment pr\u00e9server ce jardin botanique ce poumon puisque il les centres de recherche, on a compris, et ce poumon Vert ou doit -il exister forc\u00e9ment cette c'est une baderne bucolique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:00) [64%] :\r\nCes \u00e9lus -l\u00e0 16 hectares comme \u00e7a non productifs non politique est -ce que c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:05) [89%] :\r\nPour moi, le jardin botanique en fait d'abord les jardins botaniques sont tr\u00e8s souvent pr\u00e8s des villes et et c'est un lieu de d'agr\u00e9ment tr\u00e8s fort et je pense que le jardin botanique joue un r\u00f4le tr\u00e8s important de lien \u00e0 la nature et de prise de conscience exactement de prise de conscience de lien \u00e0 la nature, c'est pas, c'est pas suffisant, comme il y a la nature, \u00e0 mon avis, il faut aller faut faut aller dans la for\u00eat, il faut aller dans la la la nature sauvage, bien s\u00fbr, mais c'est un 1er pas et c'est un 1er pas qui est g\u00e9n\u00e9ralement bien organis\u00e9 o\u00f9 il y a pas de risque, il y a pas danger puis la nature est belle et je pense que seul il y a la nature dans une \u00e9poque o\u00f9 on a plus de 50 pourcent de de la population qui vit dans des villes, maintenant c'est une, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important et et je pense que, comme le dit la strat\u00e9gie mondiale pour la conservation des plantes sans plantes, il n'y a pas de vie, le fonctionnement de la plan\u00e8te et notre survie d\u00e9pend des plantes, et ben voil\u00e0 \u00e7a c'est notre credo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:03) [90%] :\r\nMerci Pierre-Andr\u00e9 Loizeau je rappelle aux auditeurs que vous \u00eates donc le directeur des Conservatoire et Jardin botanique de la Ville de Gen\u00e8ve, qui f\u00eate cette ann\u00e9e, donc 200 ans d'existence merci Sarah des r\u00e8gles tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, je me suis dit qu'\u00e0 la fin de chaque rendez- vous consacr\u00e9 au pouvoir des fleurs dans toute cette semaine, Flower Power je vous proposerai une musique en relation avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loizeau, Pierre-Andr\u00e9", "role": "directeur du Jardin botanique de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clerc, Philippe", "role": "conservateur de l'herbier du Jardin botanique de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gautier, Laurent", "role": "conservateur de l'herbier du Jardin botanique de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEAD2D12-BCF5-4254-808D-8B150FEA2A12", "internalArchiveId": "CEAD2D12-BCF5-4254-808D-8B150FEA2A12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne du e-sport", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "En 2016, les championnats du monde du jeu vid\u00e9o League of Legends ont affich\u00e9 369 millions de spectateurs uniques!   D\u00e9cryptage du ph\u00e9nom\u00e8ne avec un fan suisse de e-sport et Stephan Rodriguez, membre du board de la SAEG, l'association suisse de e-sport et de gaming, au micro de Didier Bonvin.\r\n\r\n* * En 2016, les championnats du monde du jeu vid\u00e9o League of Legends ont affich\u00e9 369 millions de spectateurs uniques!   D\u00e9cryptage du ph\u00e9nom\u00e8ne avec un fan suisse de e-sport et Stephan Rodriguez, membre du board de la SAEG, l'association suisse de e-sport et de gaming, au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 1173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278808", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le ph\u00e9nom\u00e8ne du e-sport / OEP_2017-01-16T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 16.01.2017"], "alternativeSummary": ["En 2016, les championnats du monde du jeu vid\u00e9o League of Legends ont affich\u00e9 369 millions de spectateurs uniques!   D\u00e9cryptage du ph\u00e9nom\u00e8ne avec un fan suisse de e-sport et Stephan Rodriguez, membre du board de la SAEG, l\u2019association suisse de e-sport et de gaming, au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-8278808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T23:30:05Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nOn parle le le il e-sport donc eux Tiret sport au sport \u00e9lectronique est un nouveau m\u00e9dia, il est encore assez jeune mais il conna\u00eet de plus en plus d'adeptes dans le monde, Didier Bonvin, vous \u00eates int\u00e9ressez -vous aux fans de iSport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nMais les chiffres sont tr\u00e8s impressionnants en 2016, les championnats du monde du jeu vid\u00e9o Ligue les Jones ont \u00e9t\u00e9 suivis par 369 millions de spectateurs, c'est pr\u00e8s de 50 fois la population de la Suisse et cette audience attire bien s\u00fbr, les sponsors et l'argent, les \u00e9quipes gagnantes ont remport\u00e9 plus de 6 millions de dollars de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [80%] :\r\nOui, donc ce n'est plus quelque chose de confidentielle dans une cave r\u00eaverie effectivement les fans de jeux vid\u00e9o et pour ceux qui ne connaissent pas lui e-sport nous vous renvoyons d'ailleurs \u00e0 la web- s\u00e9rie il y produite par la RTS qui d\u00e9crypte ce ph\u00e9nom\u00e8ne Didier Bonvin lui e-sport en 2 mots c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [85%] :\r\nAlors ce sont des joueurs ou des \u00e9quipes qui s'affrontent par clavier ou souris interpos\u00e9e dans des immenses comp\u00e9tition de jeux vid\u00e9o sont ensuivit on ligne ou dans des stades pour les grandes finales, alors il y a plusieurs types de jeux, des jeux de cartes comme art Stone des jeunes guerriers comme Counter Strike, des simulations de sport comme FIFA et bien s\u00fbr le plus populaire du moment Ligue John Angel d'\u00e9quipe qui r\u00e9unit chaque mois entre 60 et 100 millions de joueurs, on \u00e9coute d'ailleurs un extrait de la web- s\u00e9rie RTS Hurter consacr\u00e9 au il e-sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [78%] :\r\nLa comp\u00e9tition, moteur de l'humanit\u00e9, qu'elle soit c\u00e9r\u00e9brale physique hormonal, la rivalit\u00e9 n'a eu de cesse d'animer d'autres esp\u00e8ces, cette m\u00e9canique de l'\u00e9volution s'\u00e9tend sur la majeure partie de notre timeline il compris \u00e0 travers ces 2 pixels rupestres des images insoutenables qui annonce pourtant la naissance d'un comp\u00e9titifs baptis\u00e9e Sport et les. \r\nOui, New-York qui a eu lieu les sports un secteur aujourd'hui en pleine crise de croissance, avec ses grands rendez- vous, son \u00e9conomie bourgeonnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [85%] :\r\nImportant aussi pour les sponsors de comprendre qu'est -ce que les sports qui secoue Ferrell psychologue quels sont finalement les erreurs qui peut faire, quelles sont les strat\u00e9gies d'ing\u00e9nierie a utilis\u00e9, etc, et on va essayer de les contrer, de mani\u00e8re fictive et son audience qui s\u00e9duit les annonceurs du monde entier, les plus grands groupes de l'audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [75%] :\r\nMais aussi la p\u00e8gre parce que il y a de r\u00e9seau Belli Sport ou Sport \u00e9lectronique c'est quoi, h\u00e9 bien c'est \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [75%] :\r\nMais c'est \u00e0 suivre aussi dont on en parle Le il e-sport donc ce matin dans cette 2\u00e8me demi- heure devait rencontrer un fan suisse il e-sport gribouillis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [86%] :\r\nL Marl\u00e8ne jardin il a 16 ans, il consacre beaucoup de temps \u00e0 sa passion fait comme n'importe quel fan de sport, j'ai demand\u00e9 comment il \u00e9tait devenu fan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [84%] :\r\nC'est un peu par hasard, j'\u00e9tais sur YouTube, puis j'ai regard\u00e9 un diffuseur de vid\u00e9os, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et puis j'ai vu que il y avait des finales de d'un jeu vid\u00e9o entre plusieurs \u00e9quipes pour \u00eatre honn\u00eate, au d\u00e9but, j'ai un peu rien compris au jeu, enfin, je me suis un peu plus int\u00e9ress\u00e9s, en plus j'ai j'ai quelques amis qui, on en parlait, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre pour un n\u00e9ophyte au d\u00e9but, on comprend rien en plus, on voit que, une partie du jeu, et non pas tout ce qui se passe en m\u00eame temps et donc on a de la peine \u00e0 comprendre si c'est tous dans le m\u00eame endroit le m\u00eame espace, je pense que oui, si on joue pas en fait au jeu auquel on assiste, on a de la peine \u00e0 comprendre, donc tu es devenu fan de sport \u00e9lectronique quel jour particulier particuli\u00e8rement les of l\u00e9gende c'est un jeu que j'ai bien aim\u00e9 surtout auquel j'ai jou\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, c'est quoi les ce qu'est ce qui se passe, tu peux d\u00e9crire en 2 mots : 5 joueurs du monde entier, ou entre amis, contre 5 autres personnes dans un la m\u00eame MAP donc une ar\u00e8ne oui exactement, on nage tous des b\u00e2timents et tous derri\u00e8re donc de chaque ar\u00e8ne il y a un b\u00e2timent principal et si on d\u00e9truit ce b\u00e2timent, on a gagn\u00e9, mais bien \u00e9videmment, c'est pas si simple, il faut avoir un Avantage \u00e0 quelque part au pouvoir il y et toi en tant que fan de ici consacrent, combien de temps, combien de temps \u00e0 regarder ces matchs en ligne beaucoup comme Boeing, \u00e7a fait entre 30 40 minutes juste pour une rencontre et comme ils font plusieurs rencontres par soir\u00e9e, oui effectivement on arrive facilement, je pense \u00e0 3 heures par l\u00e0 3 heures par jour par semaine par mois par jour, donc le jour, on regarde des comp\u00e9titions, puis bien \u00e9videmment c'est chaque semaine et puis 2 fois par semaine, tous les matchs, 2 fois, 3 heures par semaine non \u00e7a me prendrait beaucoup trop de temps, enfin en tout cas pour le moment, et donc je regarde que ce qui m'int\u00e9resse sur le papier, et quand il y a m\u00eame des \u00e9quipes int\u00e9ressante forte o\u00f9 est mon \u00e9quipe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, il y a des tourn\u00e9es qui et qu'on peut plus d\u00e9cider choisir une \u00e9quipe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, mon \u00e9quipe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est un peu, pas la meilleure, mais justement c'est la outsider, c'\u00e9tait : j'aimerais bien avoir gagn\u00e9 parce que elle a un potentiel de gagner mais c'est pas la meilleure, je suis pour ceux qui gagnent pas tout le temps pour cr\u00e9er un peu d'changement puis aussi les les joueurs, on a beaucoup de nos choix sur les joueurs qui sont dans les \u00e9quipes pour ceux qui sont r\u00e9put\u00e9s pour \u00eatre tr\u00e8s fort au jeu ou, pour \u00eatre tr\u00e8s intelligents dans leur fa\u00e7on de jouer, et du coup il y a une certaine r\u00e9putation derri\u00e8re ce joueur qui fait que on aime le suivre et donc partout, il va pas, on ne sait aussi qu'est -ce que t'appr\u00e9cie quand tu regardes un un match des beaux gestes des strat\u00e9gique qu'est -ce que tu regardes qu'est -ce qui fait plaisir pour regarder les toutes ces heures de maintiennent bien les les l\u00e9gumes qui sont mouvement enfin les partis qui sont mouvement\u00e9s, o\u00f9 il se passe beaucoup d'chose dedans ces retournements de situation, il y a une Team qui est au-dessus donc o\u00f9 elle se elle se faire renverser, puis voici c'est \u00e7a un impressionnant \u00e0 voir aussi, non, ben les joueurs quand ils sont impressionnants, enfin les r\u00e9flexes qui sont parfois c'est c'est beau qui regarde toujours \u00e7a en Direct, oui mais sauf que comme le lieu of Legends un enjeu international des fois il y a des horaires qui sont un peu compliqu\u00e9es avec le d\u00e9calage horaire et je suis oblig\u00e9 de regarder en diff\u00e9r\u00e9, donc tu, cach\u00e9, r\u00e9sultat pour regarder en diff\u00e9r\u00e9, ouais, j'\u00e9vite d'aller sur certains r\u00e9seaux sociaux sur des pages \u00e0 ce propos et je parle pas trop \u00e0 certains amis sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est justement cette passion qui la partage avec des amis comme entre amis, on va regarder un match de football, tu vas regarder ces matchs avec des amis, on n'est pas au point o\u00f9 on est devant la t\u00e9l\u00e9 tous ensemble avec un paquet d'\u00e7a pour \u00eatre vachement int\u00e9ressant mais, effectivement, des fois on sent sages ont dit oui, il y a, il y a ce match et puis on regardait parfois sur ce cap parfois chacun de notre c\u00f4t\u00e9 pour s'\u00e9crit un message qu'on a quelque chose d'incroyable et puis enfin, \u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant et 13. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [83%] :\r\nMarlon 16 ans, donc il fait partie des centaines de millions de fans du lit e-sport m\u00eame si on ne conna\u00eet pas tous un encore c'est pas forc\u00e9ment encore le cas pour parler de ce ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse avant le plaisir d'accueillir St\u00e9phan Rodriguez bonjour, bonjour, vous \u00eates membre du board de la SA, j'ai l'Association suisse de il e-sport et de gaming ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il \u00e9tait l'ampleur en Suisse combien ce qu'on a des joueurs de 2 femmes, ce qu'il est possible d'avoir des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, alors c'est assez difficile \u00e0 avoir des chiffres pr\u00e9cis, mais on peut avoir des vues comme jeune qui qui regroupe plus de 600 600000 personnes, or on a environ un 10\u00e8me de la population qui qui regarde du sport de fa\u00e7on intensive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [81%] :\r\nEn Suisse, en Suisse, exact, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame impressionnant, cr\u00e9er une association, quel est le but, pour lui, se porte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [88%] :\r\nAlors, c'est simplement de, de, de regrouper toutes les associations qui ont \u00e7a comme comme objectif l'id\u00e9e c'est de justement de faciliter les n\u00e9gociations avec l'entreprise, que \u00e7a soit divers et vari\u00e9s et aussi de pouvoir avoir des projets en commun de d'envergure nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [75%] :\r\nSi vous regardez, c'est un loisir cher les les fans investissent beaucoup pour jouer participer au regarder les matchs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:41) [83%] :\r\nBon, j'imagine que comme vous, la plupart des gens \u00e0 smartphone un ordinateur quelqu'un qui a, il y a beaucoup d'autres, qui est, et \u00e7a c'est accessible apr\u00e8s l'investissement, je sais que comme une cotisation pour un autre sport, il y a des fois des DPF \u00c9ric acheter des des souris, des claviers qu'on a envie, plus performant qu'on a envie, plus, plus agr\u00e9able d'pourra pour prendre plus de plaisir, il y a aussi tout ce qui est mat\u00e9riel au niveau de l'ordinateur m\u00eame qui peut \u00eatre plus performants, plus puissant, des fois c'est c'est c'est une envie de certains joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [88%] :\r\nMais pour regarder un match est -ce que je dois payer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [81%] :\r\nAlors non, pour regarder un match, il vous suffit de vous connecter \u00e0 tous par exemple tout ce c'est un c'est un une plateforme qui diffuse du contenu, de personnes qui jouent \u00e0 l'\u00e2ge vid\u00e9o il y a des personnes qui joue simplement pour s'entra\u00eener les passants qui jouent pour s'amuser et qui font des jeux, des fois un peu un peu b\u00e9b\u00eate, dirons -nous, qui ont ce ce ce plaisir de montrer si vous voulez regarder les matchs comp\u00e9titifs c'est possible surtout riche, c'est possible, c'est sur les diff\u00e9rents je vis jeu comme, par exemple, dans lequel James depuis le jeu, vous pouvez regarder les autres joueurs participer \u00e0 des des matchs, vous avez une autre possibilit\u00e9 qu'offrent certaines, certaines associations, certains de nos membres, comme des vieux une partie, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le moment o\u00f9 les gens se regroupent dans un bar dans dans un dans des stades, des fois dans des salles de sport pour regarder des matches, accompagn\u00e9 d'autres personnes, on a notamment les Helv\u00e8tes \u00e0 La Zampa au Quartz, il y a, il y a un certain nombre de, de, de possibilit\u00e9s, si tu ne vas -y sport qui qui avalise devient une partie qui fait la cha\u00eene etc, donc il y a diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s que ce soit avec d'autres personnes ou ou seul chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [80%] :\r\nAlors compris le iSport, c'est en ligne en c'est du jeu en ligne des \u00e9quipes contre des autres, mais elles se regroupent aussi parfois physiquement et parfois des \u00e9v\u00e9nements o\u00f9 les \u00e9quipes sont physiquement les une \u00e9coute et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [84%] :\r\nExactement, alors on a les lames, qui sont des \u00e9v\u00e9nements locaux o\u00f9 on va avoir des des tournois et puis un certain qui s'affrontent et qui sont faits toute notre mon droit notamment \u00e0 \u00e0 l'EPFL, on a la Ilan qui se passe vraiment suicid\u00e9 parce on s\u00e9rieusement et ces \u00e9v\u00e9nements, on a un millier de personnes qui, qui se retrouve au Center de de l'EPFL qui joue pendant tout un week- end certaines comp\u00e9titions, il faut aussi penser \u00e0 ceux qui font des buts quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire les joueurs se se retrouve tous ensemble pour s'entra\u00eener pour travailler leur esprit d'\u00e9quipe et aussi le r\u00e9flexe strat\u00e9gique en \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [85%] :\r\nOn le rappelle, les championnats du monde de Ligue jeunes il y a des prix qui qui avoisine en totale \u00e0 6 millions de dollars en Suisse il y a des joueurs de e-sport \u00e9lectronique du jeu vid\u00e9o qui gagnent leur vie avec \u00e7a des professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [87%] :\r\nAlors c'est difficile, on a, on a un co\u00fbt de la vie en Suisse qui a \u00e9t\u00e9 assez \u00e9lev\u00e9s, donc en g\u00e9n\u00e9ral compte contraint joueurs performent il va avoir de la peine \u00e0 en vivre en Suisse, il va avoir tendance \u00e0 \u00e0 peut-\u00eatre aller dans une structure professionnelle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et ensuite il faut savoir qu'on a certaines structures qui essaye de, de, de se lancer, qui essaie de de monter quelque chose d'avoir des joueurs professionnels, c'est pour le moment compliqu\u00e9 on Amundsen, qui est une structure bernoise qui a r\u00e9ussi, qui a d\u00e9j\u00e0 eu des qui a des joueurs pro qui a pass\u00e9, je pense, on on total de montants en argent que Enghein exactement, on a eu 465000 francs durant leur leur carri\u00e8re, donc on a des, des, des possibilit\u00e9s mais mais c'est difficile, le co\u00fbt de la vie difficile, du coup, la plupart du temps, ils font dans des structures \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [96%] :\r\nPour un joueur, c'est comme pour les autres sports, il y a un \u00e2ge limite \u00e0 moins d'\u00eatre Federer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [85%] :\r\nAlors on a effectivement, comme c'est, c'est quand m\u00eame un sport pour arriver \u00e0 un certain niveau, il faut \u00eatre une \u00e9lite, il faut \u00eatre le choisit l'\u00e9lu, il faut pouvoir \u00eatre 100 pourcent performant performant et on vous seront compte qu'\u00e0 un certain \u00e2ge, en l'occurrence 26 ans, aux alentours de 26 ans a d\u00e9j\u00e0 ce qu'il qui g\u00e8le effectivement, effectivement, on a les articulations qui consacrent moins rapide, on, on arrive \u00e0 moins de de d'actions par minute au au clavier et du coup on est moins performant, il y a aussi toute cette partie c\u00e9r\u00e9brale de cette prise de de de d\u00e9cision qui doit \u00eatre le plus rapide possible, et malheureusement, quand on est un peu plus vieux, on est moins r\u00e9actif son emprise d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [84%] :\r\nOn va parler justement parce que vous \u00eates tr\u00e8s s\u00e9rieusement sur l'entra\u00eenement des actions par minute, on va parler de tout \u00e7a dans un instant, juste avant de d'\u00e9couter juste un autre extrait, j'aimerais vous demander est -ce que on a un Federer suisse de lits e-sport est -ce que la Suisse \u00e0 un bon niveau est -ce qu'on peut \u00eatre fier, enfin, de 10 pour suisse suisse des performances suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:10) [74%] :\r\nAlors on a \u00e0 quelques-uns, on peut penser avoir ce qui est un joueur de Ligue fait jeune et puis qui qui qui a qui m'a raisonnement ne joue plus en Suisse, on peut penser aussi un maniaque ce qu'un jour le compteur tr\u00e8s qui sont de 2 prodiges qui sont sortis de la la sc\u00e8ne suisse, on a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [76%] :\r\nDonc d\u00e9\u00e7u ceux qui jouent plus en Suisse parce qu'il a pas les structures dont vous nous parlez tout \u00e0 l'heure sont aller jouer \u00e0 l'\u00e9tranger dans des \u00e9quipes o\u00f9 il gagne Henri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [82%] :\r\nExactement Vedzodi recrut\u00e9s par des \u00e9quipes : quand on est dans, dans, dans des \u00e9quipes \u00e0 5 personnes il y a, il y a des personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9s par savoir, c'est comme un joueur de football qui va avoir un contrat ailleurs parce que ben, il y a un plus gros potentiel l\u00e0- bas, c'est l\u00e0, vous aurez le bloc, l'opportunit\u00e9 de devenir une Star et et de devenir meilleur, on pense aussi \u00e0 des joueurs de structures restent sur place, on a une th\u00e9orie qui est le meilleur joueur de Deftones de Suisse, qui a eu l'occasion d'aller \u00e0 des comp\u00e9titions \u00e0 travers le monde on a on a -t-on la diff\u00e9rents la ses 3 en tout cas, qui sont des Stars, peut-\u00eatre pas encore internationale quand m\u00eame qui ont un niveau int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [81%] :\r\nTr\u00e8s impressionnant, je vous pose, \u00e9couter un 2\u00e8me extrait de la web- s\u00e9rie Lior terme produite par la RTS qui d\u00e9crivent donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne de iSport pour se rendre compte que c'est du jeu mais que c'est du s\u00e9rieux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [77%] :\r\nL'histoire d\u00e9j\u00e0 peu pas assez de r\u00e8gles immuables on ne soul\u00e8ve pas d'approuver sans passer par de longues heures d'entra\u00eenement \u00e0 l'approche donc gros tournoi se dire qu'on joue plus pour se pr\u00e9pare, on va faire comprendre ce qu'on appelle un Boot Camp parce qu'il va s'entra\u00eener pour se pr\u00e9parer encore plus impressionnant, qui \u00e9tait un proche, puis l'arme, c'est vraiment un moment de pression mentale et ce tas de gens qui se tiendra, \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence : le soutien, ce n'est pas qu'une bande de copains groupies dans les gradins d'ailleurs cette finalit\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, on trouve tout un encadrement \u00e0 l'image d'un v\u00e9ritable club de sport actuellement on ne pourrait pas promettre un joueur on apporte r\u00e9ellement financier plus son apport motivation aussi la coach qui nous aident et qui a une bonne analyse des situations et puis apr\u00e8s la guerre,M. vous permet de nous pointer nous aidera \u00e0 nous expliquer ce on moral faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [90%] :\r\nChaque joueur r\u00e9pond \u00e0 un Capitaine des guides qui se charge de planifier les entra\u00eenements entre chaque comp\u00e9tition plus haut, on trouve le staff, sorte de les mamans \u00e0 tout faire, tels sont les fondamentaux qui permettent l'ascension jusqu'aux plus hautes marches de la comp\u00e9tition football apr\u00e8s tout est question de strat\u00e9gie et et l\u00e0 c'est une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [81%] :\r\nSt\u00e9phane Aubry gaz membre du bord de la SG l'Association suisse de iSport et de gaming est toujours avec nous, \u00e7a franchement il perce arrive quand on entend \u00e7a, l'entra\u00eeneur, le Capitaine, on r\u00e9p\u00e8te les strat\u00e9gies, on passe du temps \u00e0 s'entra\u00eener quel investissement tant pour un joueur qui veut devenir performant s\u00e9ance et c'est comment notre sport, on s'entra\u00eene tous les jours, plusieurs heures par jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:46) [86%] :\r\nAlors il faut faire la distinction donc un joueur professionnel effectivement une dizaine d'heures pour s'entra\u00eener pour jouer dans le domaine des Indes non ce par jour, un professeur par jour avec des de vraiment d'intensifs en fait comp\u00e9tition et autres, ils ont des des coachs physique etc, donc ils ont du Team building, il y a, il y a vraiment des entra\u00eenements aussi de e-sport de fitness, etc, qui vont avec, donc \u00e7a c'est pour les les maintenant quelqu'un qui a envie de venir y sportif ben je dirais c'est c'est variable, on peut commencer par par quelques heures on peut commencer aussi \u00e0 jouer dans une \u00e9quipe, c'est le plus important d'avoir des des entra\u00eenements r\u00e9guliers peut-\u00eatre 2 fois par semaine ce qui ce qui fonctionne bien d'avoir balay\u00e9 de prendre du temps sur les comp\u00e9titions qui, qui sont des fois qui sont des fonds en ligne, des fois on Line comme tout \u00e0 l'heure dans des \u00e9v\u00e9nements physique en Suisse, donc voil\u00e0 on a on a diff\u00e9rentes d'appliquer de d'implication mais je pense que la la la composante cl\u00e9 pour passer de 2 joueurs amateurs jour c'est quand m\u00eame une notion de talent au plus du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [88%] :\r\nDonc il faut un certain talent le fait de pouvoir ou bouger penser vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [86%] :\r\nExactement, alors on a toute cette cette capacit\u00e9 de, de, d'avoir aid\u00e9 des des de la r\u00e9flexion \u00e0 un niveau extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 de, de, de pouvoir prendre des d\u00e9cisions strat\u00e9giques, tr\u00e8s rapidement, \u00e7a demande un talent qui qui est pas forc\u00e9ment accessibles sont malheureusement, donc c'est vrai que c'est important de s'entra\u00eener, mais il faut pas tout arr\u00eater en disant : bon, ben, si je m'entra\u00eene beaucoup, je vais arriver \u00e0 un niveau comme le faire du du du sport c'est c'est malheureusement pas le cas, il faut quand m\u00eame peut-\u00eatre se tourner vers des structures qui qui forment qui qui peut-\u00eatre donner un qu'on va pas dire diagnostic m\u00e9dias ce que vous \u00eates parce que c'est possible d'atteindre un niveau professionnel ou pas, c'est, c'est, comme pour tous les sports, il y a des personnes qui peuvent le faire des personnes qui pourront malheureusement jamais je pense \u00e0 gagner des millions, si j'arr\u00eatais, je me bonjour, peut-\u00eatre que vous \u00eates une madame, les Yougoslaves refusent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [86%] :\r\nMais aussi le ans l'\u00e2ge limite et c'est vrai, c'est vrai commenc\u00e9 jeunes \u00e0 faire peur aux parents, ceux qui nous \u00e9coutent et qui voient leurs leurs enfants ou petits-enfants jouer aux jeux vid\u00e9o, \u00e7a reste quand m\u00eame un jeu parce que si on doit s'entra\u00eener 8 heures par jour, avoir un coach que \u00e7a reste encore du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [86%] :\r\nAh, je pense que comme, comme tous les sportifs d'\u00e9lite, ils ont encore du plaisir \u00e0 faire ce qu'ils font, j'imagine, n'\u00e9tant moi- m\u00eame pas un sportif d'\u00e9lite donc jusqu'c'est voil\u00e0 mais je prends encore du plaisir, ce que je fais et je dois admettre que c'est plus la partie adr\u00e9naline de la la composante de la du stress du tournoi de de la performance, etc qui qui qui m'excite encore maintenant, alors que je dois dire que le jeu en soi est plus un moyen de d'arriver \u00e0 ce travail \u00e0 Aline la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [84%] :\r\nOn parle de il se porte vous mentionnez souvent St\u00e9phane heureux Rodriguez le terme e-sport sportif et vous r\u00e9pondez quoi ceux qui disent que ce n'est pas un sport, le sport avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:38) [85%] :\r\nAlors c'est c'est c'est une question qui qui qui arrive quelquefois, qui est un peu inquiet qui est int\u00e9ressante, on se rend compte, effectivement, effectivement, que nous expliquer qu'il y a beaucoup de m\u00e9canismes qui se ressemblent, que \u00e7a soit le travail d'\u00e9quipe, que \u00e7a soit les prises de d\u00e9cisions strat\u00e9giques ou alors que \u00e7a soit au niveau du du fonctionnement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, que ce soit les les fans nombres de de de spectateurs ont un plaisancier vous voil\u00e0 c'est \u00e7a exactement les entra\u00eeneurs, on a aussi toutes vraiment toute cette cette composante qui va autour, c'est sur les sponsors, que \u00e7a soit on a vraiment une un m\u00e9canisme comme \u00e7a qui qui qui va, ce qui va de l'avant, on peut aussi penser \u00e0 tous les pays qui ont reconnu lit comme sport, que \u00e7a soit les \u00c9tats-Unis, la Chine, la Cor\u00e9e, la Finlande, on a vraiment le le Br\u00e9sil, on a vraiment beaucoup de pays qui commencent \u00e0 reconna\u00eetre, qui donne des visas pour les sportifs de de VISA sportif simple on a, on l'a vraiment une un m\u00e9canisme qui va dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [90%] :\r\nDu coup, on pourrait voir le iSport aux Olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:35) [81%] :\r\nAlors il y en a qui on parle, il y en a qui se battent notamment la Cor\u00e9e parce que bon, on va parce qu'il y a l\u00e0 un jour \u00e0 la fin, voil\u00e0 la la la Cor\u00e9e, un niveau exceptionnel handisport ceux ceux qui sont ensuite tout son sens, vraiment c'est quelque chose qui est pas trop discutable, maintenant il y a peut-\u00eatre une possibilit\u00e9, il y en a qui croit il y a aussi l'autre, l'autre alternative serait de de faire quelque chose, en parall\u00e8le, de faire des des jeux olympiques qui sportif avoir ce que ce que \u00e7a peut donner, mais, mais je pense vraiment qu'il y a, il y a quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:06) [85%] :\r\nPlus loin, plus fort, plus haut, \u00e7a peut marcher en tout cas pour l'histoire, en tout cas merci beaucoup St\u00e9phane Rodriguez vous remercie, je rappelle que vous \u00eates le membre du Bordelais singer l'Association suisse de vie et de gaming on a toute une s\u00e9rie de Liens j'imagine sur la page, on en parle pour pouvoir retrouver votre association, l'un des \u00e9v\u00e9nements de iSport e-sport en Suisse, o\u00f9 ceux qui ont envie de s'y mettre moins de 26 ans, aller, c'est parfait, merci beaucoup voient notre invitation une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup plus de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T08:31:59Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA8E50A8-0EA0-4E3E-9ED0-2D71954DC18F", "internalArchiveId": "FA8E50A8-0EA0-4E3E-9ED0-2D71954DC18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "30 ans de \"Pump Up The Volume\" de MARRS", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8294193", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["MARRS"], "alternativeTitle": ["1987 - 2017: \"Pump Up The Volume\" de MARRS  / PLP_2017-01-16T19:00:00_sequence-3", "pl3in le poste du 16.01.2017"], "variantIds": ["ece-8294193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-13T14:40:42Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPas sur 3 je vous en ai parl\u00e9 en d\u00e9but de heures nous continuons \u00e0 \u00e9voquer les grands anniversaires musicaux \u00e0 venir en 2017 et en 1987 donc il y a 30 ans, le Royaume-Uni conna\u00eet, c'est un tournant dans la musique \u00e9lectronique lorsque sort peut Volume 2 mars le titre est en fait une sorte de coup mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces par Ivo Watts sous la seule le patron d'un Label qui n'a pourtant rien \u00e0 voir v\u00e9ritablement avec la musique \u00e9lectronique, ce Label, c'est faux et il dit qu'il fera notamment conna\u00eetre au monde, les Pixies, mais \u00e7a c'est une autre histoire, histoire de Pump de Volume n'est pas de tout repos, au d\u00e9part, l'id\u00e9e serait n\u00e9e apr\u00e8s que 2 groupes du Label color box et air lui ind\u00e9pendamment, fait part de leur souhait de produire un titre hausse la hausse qui d\u00e9barquait depuis peu de temps sur le continent europ\u00e9en depuis Detroit depuis Chicago plut\u00f4t mais les 2 groupes n'arrivent pas \u00e0 trouver un terrain d'entente et finissent par fournir chacun de leur c\u00f4t\u00e9 une piste pour un futur titre au producteur et chaque parti demande \u00e0 l'autre, d'y ajouter quelque chose donc que leur boxe Cr\u00e9pin Bob Volume un titre et \u00e0 cr\u00e9e un autre titre et chacun ajoute 2 3 \u00e9l\u00e9ments sur le titre de l'autre, donc il y a 2 titres pour Pump de Volume, ce seront des guitares et des scratches qui s'ajouteront \u00e0 une base d'\u00c9ric Guy H\u00e9nault Hakim press\u00e9 \u00e0 White Label, c'est-\u00e0-dire sans \u00e9tiquette avec un titre de chaque c\u00f4t\u00e9, le disque est pass\u00e9 en club en juillet 1987 et vous l'imaginez bien, c'est pas un pape de volumes qui obtient la pr\u00e9f\u00e9rence du public avec ses 30 samples ces sir\u00e8nes et sa basse imparable en ao\u00fbt, le titre rentre dans les cartes, mais le succ\u00e8s pose aussi un tout petit probl\u00e8me de taille quand m\u00eame le probl\u00e8me : les producteurs Scott Aitken Waterman qui notamment, produisent les cas \u00e9limine et autres re- objecte l'utilisation d'un sample de l'un de leurs titres, si le centre a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9, c'est tout simplement parce que TF Dorel qui est l'un des producteurs de pain peuvent Volume s'en est vant\u00e9 \u00e0 la radio non non non faut jamais faire \u00e7a le simple est enlev\u00e9 peu de volume continue tout de m\u00eame son ascension dans les cartes et dans la route, qui le m\u00e8nera \u00e0 devenir un instinct classique dans l'histoire de la musique, ainsi que le tout 1er aussi, mais d'une Bolten. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [70%] :\r\nPoint est tomb\u00e9 point et. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [72%] :\r\nOn parle d'parler au point voil\u00e0 mal et point et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [76%] :\r\nC'est un petit bobo point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [64%] :\r\nPoint accessible, en plus de moyens techniques c'est point ce qui a permis donc c'est pas possible perc\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [92%] :\r\nPoix-Terron point RFI. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [99%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [65%] :\r\nPoint et voil\u00e0, il est pass\u00e9 de : et voil\u00e0, il est vraisemblable qu'ils vont beaucoup bien qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [67%] :\r\nVal\u00e9o enfantin Val\u00e9o Val\u00e9o esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:21) [59%] :\r\nBen la point et point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [58%] :\r\nEt c'est, c'est c'est pas fait ce point c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est pareil et point c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:50) [87%] :\r\nPoint, pourquoi avoir choisi sur point pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:07) [75%] :\r\nPour parler au point beaucoup parler un cancer, il a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [82%] :\r\nC'est donc donc un peu simpliste parce que point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:38) [82%] :\r\nDe la vieille bo\u00eete \u00e0 rythme de du vieux Sampleur du vieux scratch comme on en fait plus aujourd'hui c'\u00e9tait Pump de Volume 2 mars un tube sorti en 1987 et qui ouvrira la voie \u00e0 une vague de la venus de Grande-Bretagne mais il y a asil\u00e9s Coldcut tous ces trucs -l\u00e0, \u00c9ric Bi\u00e9ler Hakim compagnie tout \u00e7a s'engouffreraient dans la culture europ\u00e9enne juste apr\u00e8s Pump de Volume \u00e7a valait la peine d'en parler ce soir, dans plein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 30200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer v72WYQsws1R7aMQUpw2sprJ1mEcl"}]