[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-53EDB05E-6A26-4FF5-B503-183E5573BDB8", "internalArchiveId": "53EDB05E-6A26-4FF5-B503-183E5573BDB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Du bois certes, mais pas forc\u00e9ment indig\u00e8ne", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Du bois certes, mais pas forc\u00e9ment indig\u00e8ne (FUTUR ANTERIEUR 21.12  BOIS EP4) DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nTitre web ( Du bois certes, mais pas forc\u00e9ment indig\u00e8ne )\r\n***6h24...\u00e7a sent bon le bois...cette semaine dans Futur Ant\u00e9rieur...\r\nqui traite du grand retour du bois dans la construction...\r\nCe matin Jean de Preux....un paradoxe tout helv\u00e9tique...  \r\nCelui qui voit le bois faire un retour spectaculaire dans la construction en Suisse certes, mais un bois qui n'est pas prioritairement issu de nos for\u00eats. Quand on sait que les surfaces bois\u00e9es couvrent un tiers de la Suisse, il y a de quoi s'\u00e9tonner. Michel Niquille, secr\u00e9 taire de Lignum Fribourg, tente l'explication.\r\n  33\" Son 1 \r\n***meilleur march\u00e9, le mot est l\u00e2ch\u00e9..  c'est le prix qui fait toute la diff\u00e9rence...\r\nIl p\u00e8se de tout son poids, mais comme le pr\u00e9cise Yves Weinand, directeur du laboratoire ibois de l'EPFL, il n'est pas toujours d\u00e9terminant..\r\n  17\" Son 2 \r\nMais au-del\u00e0 du prix, si dans la construction, il n'y a aujourd'hui que 37 % de bois suisse, contre 67 % de bois d'importation, c'est que la branche helv\u00e9tique ne peut r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Michel Niquille.\r\n  18\" Son 3\r\n***et comment faire Jean pour viser cette parit\u00e9?\r\nEn donnant chaque fois que cela est possible, la priorit\u00e9 au bois indig\u00e8ne. C'est ce qu'on fait les autorit\u00e9s de Vaulruz dans le canton de Fribourg avec la nouvelle \u00e9cole qu'ils viennent de construire. Patrice Jordan, son syndic..\r\n  15 \"Son 4  \r\nFribourg canton pionnier. Il est le premier en Suisse \u00e0 avoir favoriser le bois dans sa l\u00e9gislation. Avec \u00e0 la clef une parade \u00e0 la question des march\u00e9s publics dont Jean-Fran\u00e7ois Steiert, chef du d\u00e9partement des constructions n'est pas peu fier..\r\n  32\" Son 5  \r\n***Voil\u00e0 pour le bois suisse...et les moyens de le favoriser/lui accorder la pr\u00e9f\u00e9rence nationale...\r\nDemain, Jean? \r\nA quelques longues heures de la veill\u00e9e de No\u00ebl, on ne pouvait faire l'impasse sur le roi de la f\u00eate, le sapin d'ici .... ou souvent d'ailleurs..\r\n-janique pastor\u00e9, ballade guid\u00e9e dans les for\u00eats firbourgeoise? \r\n-monument/batiment en bois? pont ?", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172355", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Du bois certes, mais pas forc\u00e9ment indig\u00e8ne", "Futur ant\u00e9rieur - Du bois certes, mais pas forc\u00e9ment indig\u00e8ne  / LMA_2017-12-21T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Du bois certes, mais pas forc\u00e9ment indig\u00e8ne  / LMA_2017-12-21T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9172366", "ece-9172355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T13:30:23Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n4, \u00e7a sent le bois dans ce Studio cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur, on traite du grand retour du bois dans la construction et ce matin Jean de Preux un paradoxe tout helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nCelui qui voit le bois, faire un retour spectaculaire dans la construction, en Suisse, certes, mais un bois qui n'est pas prioritairement issu de nos for\u00eats et quand on sait que les surfaces bois\u00e9es couvrent un tiers de la Suisse, il y a de quoi s'\u00e9tonner, Michel Niquille, secr\u00e9taire de ne Fribourg tente l'explication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [89%] :\r\nOui, la Suisse a mal \u00e0 son bois parce que d\u00e9j\u00e0 c'est un petit pays, on n'a pas non plus les conditions de cadres qui sont toujours tr\u00e8s bonnes, on peut parler par exemple des frais de transport, on peut aussi parler des lointains qui interdisent aussi \u00e0 certaines industries de travailler en 3X8 reconna\u00eetre une chose, c'est qu'on a des capacit\u00e9s qui sont plus faibles par rapport aux pays \u00e9trangers qui sont plut\u00f4t tourn\u00e9es vers l'exportation, le march\u00e9 suisse est un march\u00e9 int\u00e9rieur si on avait cette capacit\u00e9 d'exporter tous ces produits tout, peut-\u00eatre qu'on aurait des unit\u00e9s de production beaucoup plus grande et qui nous permettrait d'avoir des produits un peu meilleur march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [94%] :\r\nMeilleur march\u00e9, le mot est l\u00e2ch\u00e9 : c'est le prix qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nIl p\u00e8se de tout son poids, mais comme le pr\u00e9cise Yves Weinan, directeur du laboratoire il bois de les PFL, il n'est pas toujours d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [91%] :\r\nLes produits, la Suisse fonctionne bien avec tes produits \u00e0 valeur ajout\u00e9e et donc avec des \u00e9l\u00e9ments plus performant, un peu plus cher aussi, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cause du fait que le bois au d\u00e9part et plus cher, mais aussi \u00e0 cause du fait qu'on a un meilleur produit, donc \u00e7a d\u00e9pend un peu les projets, il faut pas se leurrer, c'est quand m\u00eame des prix plus importants qui sont pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [97%] :\r\nMais au-del\u00e0 du prix, si dans la construction, il n'y a aujourd'hui que 37 pourcent de bois suisse contre 67 pourcent de bois d'importation, c'est que la branche helv\u00e9tique ne peut r\u00e9pondre \u00e0 la demande Michel Niquille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [84%] :\r\nIl faut aussi reconna\u00eetre que la capacit\u00e9 de l'industrie du bois en Suisse \u00e9tait cens\u00e9 m'inf\u00e9rieure \u00e0 la demande, si l'industrie c'est si voulez r\u00e9pondre \u00e0 la demande, il faudrait qu'elle double voir quel trip ses capacit\u00e9s et \u00e7a sent des investissements tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et je crois que dans ce sens -l\u00e0, ce que nous esp\u00e9rons, nous, \u00e0 moyen terme, c'est d'arriver \u00e0 55 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [82%] :\r\nComment fait Jean pour viser cette parit\u00e9 homme et des quotas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nEn donnant chaque fois que cela est possible, la priorit\u00e9 au bois indig\u00e8ne, c'est ce qu'ont fait les autorit\u00e9s de Vaulruz dans le canton de Fribourg, avec la nouvelle \u00e9cole qu'ils viennent de construire Patrice Jourdan son syndic d\u00e9j\u00e0 local, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, on a voulu aller plus loin sur le bois de la commune, c'est aussi \u00e9motionnel, d'ailleurs, les enfants sont venus \u00e0 la nous avons fait la coupe du 1er sapin la Coupe symbolique o\u00f9 toutes les classes \u00e9taient invit\u00e9s sur place merveilleuse journ\u00e9e fribourg canton pionnier, il est le 1er en Suisse avoir favoriser le bois dans sa l\u00e9gislation avec \u00e0 la cl\u00e9 une parade \u00e0 la question des march\u00e9s publics, dont Jean-Fran\u00e7ois Steiert, chef du d\u00e9partement des constructions n'est pas peu fier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [89%] :\r\nIl faut \u00eatre un peu cr\u00e9atif dans la vie, tout propri\u00e9taire public \u00e7a peut valoir pour une commune mais aussi pour le canton, a le droit d'entrer dans les march\u00e9s publics en demandant aux prestataires d'utiliser son propre mat\u00e9riel, plusieurs communes dont canton de Fribourg l'ont fait pour des \u00e9coles o\u00f9 les communes disent je sur un march\u00e9 public, la construction de mon \u00e9cole mais \u00e7a sera avec mon bois communal, on est actuellement avec les les entreprises \u00e9conomiques du canton et diff\u00e9rents partenaires en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la meilleure mani\u00e8re possible d'optimiser encore le le droit cantonal dans la perspective d'une part, d'utiliser des produits r\u00e9gionaux et d'autres pas de respecter les m\u00eames droits des march\u00e9s publics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour le bois suisse, les moyens de le favoriser lui accorder une sorte de de pr\u00e9f\u00e9rence nationale demain para\u00eet donc des sapins \u00e0 quelques heures de la veill\u00e9e de No\u00ebl, absolument, oui, on peut pas louper \u00e7a quand m\u00eame, hein, merci \u00e0 demain Jamy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7BDEBE8-3FE0-4028-876B-8A5FF61EE380", "internalArchiveId": "D7BDEBE8-3FE0-4028-876B-8A5FF61EE380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kafr Aqab, quartier arabe de J\u00e9rusalem-Est, est menac\u00e9 de destruction", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Depuis 1967, Isra\u00ebl administre \u00e0 la fois la partie juive de la ville \u00e0 l'Ouest et arabe \u00e0 l'Est. Le mur de s\u00e9paration entre Isra\u00ebl et la Cisjordanie a laiss\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 palestinien huit des quartiers arabes de J\u00e9rusalem, dont Kafr Aqab o\u00f9 de r\u00e9cents immeubles d'habitation sont menac\u00e9s de destruction.\r\n\r\n* * Depuis 1967, Isra\u00ebl administre \u00e0 la fois la partie juive de la ville \u00e0 l'Ouest et arabe \u00e0 l'Est. Le mur de s\u00e9paration entre Isra\u00ebl et la Cisjordanie a laiss\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 palestinien huit des quartiers arabes de J\u00e9rusalem, dont Kafr Aqab o\u00f9 de r\u00e9cents immeubles d'habitation sont menac\u00e9s de destruction.", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172268", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le quartier arabe de J\u00e9rusalem Kafr Aqab, laiss\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 palestinien, est menac\u00e9 de destruction / TUM_2017-12-21T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis 1967, Isra\u00ebl administre \u00e0 la fois la partie juive de la ville \u00e0 l\u2019Ouest et arabe \u00e0 l\u2019Est. Le mur de s\u00e9paration entre Isra\u00ebl et la Cisjordanie a laiss\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 palestinien huit des quartiers arabes de J\u00e9rusalem, dont Kafr Aqab o\u00f9 de r\u00e9cents immeubles d\u2019habitation sont menac\u00e9s de destruction."], "variantIds": ["ece-9172268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T15:37:52Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt en politique internationale am\u00e9ricaine une d\u00e9cision r\u00e9cente a marqu\u00e9 les esprits, la reconnaissance, par Donald Trump de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, d\u00e9cision qui a particuli\u00e8rement irrit\u00e9 les Palestiniens parce que, eux aussi, veulent que la ville soit reconnue comme la capitale de leur futur \u00c9tat de Palestine depuis 1967 Isra\u00ebl administre \u00e0 la fois la partie juive de la ville \u00e0 l'ouest et arabe \u00e0 l'Est, c\u00f4t\u00e9 oriental, les Palestiniens se plaignent d'un d\u00e9ficit et des services publics, le m\u00eame boycotte d'ailleurs, les \u00e9lections municipales et puis un mur de s\u00e9paration construit entre Isra\u00ebl et la Cisjordanie, a laiss\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 palestinien, huit des quartiers arabes de J\u00e9rusalem dans l'un d'entre Kafr Aqab de r\u00e9cents immeubles d'habitations sont menac\u00e9es de destruction, provoquant la col\u00e8re des habitants, reportage de notre correspondante Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nJuste apr\u00e8s avoir pass\u00e9 le Checkpoint de Qalandiya en venant de J\u00e9rusalem, on tourne \u00e0 gauche sur la grande rue poussi\u00e9reuse et encombr\u00e9es qui m\u00e8nent \u00e0 Ramallah, c'est l\u00e0 que d\u00e9bute cafard Aqab, un faubourg de la ville sainte, qui a la particularit\u00e9 de se trouver derri\u00e8re le mur de s\u00e9paration, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur des limites municipales de la ville, une situation qui a provoqu\u00e9 r\u00e9cemment une flamb\u00e9e des constructions dans ce quartier des immeubles se sert d\u00e9sormais les uns contres les autres et la derni\u00e8re rang\u00e9e coll\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres du mur ici sont venus vivre les Palestiniens de J\u00e9rusalem, qui n'ont plus les moyens de s'offrir un appartement plus central et qui ne veulent pas perdre leur carte bleue, ce fameux document que poss\u00e8de des Palestiniens de J\u00e9rusalem et qui leur donne acc\u00e8s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale isra\u00e9lienne et surtout qui reconna\u00eet leur lien avec leur ville, r\u00e9cemment, la municipalit\u00e9 a annonc\u00e9 qu'elle a des d\u00e9truire 4 ou 5 immeubles de c'\u00e9tait un jeu construit sans autorisation \u00e0 Kafar Aqab il y a un an, il n'as achet\u00e9 si un appartement avec son mari, o\u00f9 ils vivent avec leurs 4 enfants de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [91%] :\r\nArm\u00e9e est venu avec un employ\u00e9 de la municipalit\u00e9, ils nous ont dit qu'on avait une semaine pour \u00e9vacuer la maison, nous ne sommes pas partis parce que je n'ai aucun autre endroit o\u00f9 aller avec tous nos meubles, nous habitions Ashraf nous \u00e9tions locataires, maintenant nous avons achet\u00e9 ici parce que nous n'avions pas les moyens d'acheter un choix ou avec la grammaire, il n'y a jamais eu de cas de d\u00e9molitions de maisons ici au carnage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [85%] :\r\nL'affaire \u00e0 l'id\u00e9al, la famille a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un quart des 400000 shekels que leur a co\u00fbt\u00e9 cet appartement, soit environ 28000 francs si l'immeuble est d\u00e9moli, ils perdront toute cette somme et certains maires dirige des chantiers \u00e0 Kafr Aqab voil\u00e0 ce qu'fait pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [87%] :\r\nIl n'y a pas un immeuble \u00e0 84 qui a \u00e9t\u00e9 construit avec une autorisation \u00e0 J\u00e9rusalem, c'est encore pire, on n'arrive pas \u00e0 obtenir de permis les gens d\u00e9poser des demandes jamais accept\u00e9 Basma bien totale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [89%] :\r\nComme dans les autres quartiers de J\u00e9rusalem Est, les habitants se plaignent d'un d\u00e9ficit criant des services octroy\u00e9s par la municipalit\u00e9, mais ici la situation est encore plus aigu\u00eb et camions \u00e0 ordures o\u00f9 les policiers isra\u00e9liens n'osent pas aventure et de ce c\u00f4t\u00e9 du mur du coup c'est l'autorit\u00e9 palestinienne qui pallier au manque Red, \u00e2me damn\u00e9e, le porte- parole de Kafr Aqab. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [85%] :\r\nCe foldingue, les routes sont tr\u00e8s mauvaise, regardez les ordures dans les rues entre les maisons et il y a des souris parce que personne ne nettoie, il ne contr\u00f4le pas non plus le Parking dans la rue et tout \u00e7a, nous, on a pu prouver arbore une veste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [92%] :\r\nParmi les membres de la coalition gouvernementale en Isra\u00ebl, certains veulent d\u00e9sormais se d\u00e9barrasser de ces quartiers en les faisant sortir du giron de la municipalit\u00e9 de J\u00e9rusalem, Betty Hirschmann travaille pour l'ONG ira minime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [88%] :\r\nLe S\u00e9nat bien il y a en ce moment des \u00e9bauches de textes de loi unilat\u00e9raux des plans qui propose de couper enti\u00e8rement de la ville, c'est lui, quartiers, Monsieur le Ministre, pour les affaires de J\u00e9rusalem, Zeev, elle qui n'a propos\u00e9 de retirer ses quartiers de la responsabilit\u00e9 de la ville et de les placer sous l'autorit\u00e9 d'un futur conseil r\u00e9gional qui sera cr\u00e9\u00e9e \u00e0 cet effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [86%] :\r\nRobert Brown, autant dire que les habitants de 4 Aqab les autres quartiers concern\u00e9s se tir\u00e9s \u00e0 un peu plus encore exclus de leur ville Markovic rtsinfo Kafr Aqab. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-1D8B2712-92E5-4ADB-ABAA-1E024A894B0D", "internalArchiveId": "1D8B2712-92E5-4ADB-ABAA-1E024A894B0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Quand le journaliste se d\u00e9guise en noir", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "La \"blackface\" est presque une tradition journalistique, qui remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 o\u00f9 l'on a pu lire pour la premi\u00e8re fois un reportage \u00e9crit par un journaliste qui s'\u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en noir, pour les besoins d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Quand le journaliste se d\u00e9guise en noir  DIRECT STUDIO LAUSANNE  ONDR\r\n*****7h15, on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dias...\r\nVous remenez sur une pol\u00e9mique de la semaine, sur le net... \r\nQuand un Blanc se d\u00e9guise en Noir, c'est le malaise assur\u00e9.\r\nOui, \u00e7a fait partie des choses qui ne se font plus.\r\nEn 1983 quand Michel Leeb se noircissait le visage pour imiter un commer\u00e7ant africain, \u00e7a ne faisait pas trop de vagues...\r\nMais en 2017, quand un footballeur comme Antoine Griezmann poste une photo de lui d\u00e9guis\u00e9 en basketteur afro-am\u00e9ricain, c'est le toll\u00e9... on a pu le voir ces derniers jours.\r\nIl y a un tabou, visiblement, qui s'est install\u00e9.\r\nEt je me suis pos\u00e9 la question, tiens: qu'est-ce qui se passerait si demain je d\u00e9cidais de me d\u00e9guiser en Noir pour une enqu\u00eate?\r\n*******Vous ne seriez pas le premier.... Vous avez vraiment l'intention de le faire?? \r\nBon, ce n'est pas dans mes projets \u00e0 court terme, mais comme vous dites: \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait plusieurs fois.\r\nIl y a comme une tradition journalistique en la mati\u00e8re, qui remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40.\r\nC'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on a pu lire pour la premi\u00e8re fois un reportage \u00e9crit par un journaliste qui s'\u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en noir, juste pour voir ce que \u00e7a faisait.\r\n****Et c'\u00e9tait \u00e9videmment aux Etats-Unis\u00a0?\r\nOui, le journaliste s'appelait Ray Ssprigueul (sprigle)...\r\nC'\u00e9tait un laur\u00e9at du prix pulitzer qui s'\u00e9tait ras\u00e9 la t\u00eate, qui \u00e9tait all\u00e9 se cramer la peau sur une plage en Floride.... Et puis ensuite, avec ce d\u00e9guisement assez sommaire, il \u00e9tait parti en reportage en se faisant passer pour un Afro-Am\u00e9ricain. \r\nMais ce n'est pas cette enqu\u00eate-l\u00e0 qui a le plus marqu\u00e9 les esprits.\r\nLa plus c\u00e9l\u00e8bre, c'est celle de John Howard Griffin.\r\n  30'' \r\nJohn Howard Griffin interview\u00e9 par la TSR en 1960, en fran\u00e7ais, s'il vous pla\u00eet... Quelques mois avant la parution de son fameux livre \"Dans la peau d'un noir\"...\r\nIl avait suivi un traitement m\u00e9dical assez lourd pour se noircir la peau, et il avait pass\u00e9 des mois dans le sud des Etats-Unis, pour montrer la r\u00e9alit\u00e9 du racisme.\r\n****C'est une enqu\u00eate qui est d'ailleurs parue en fran\u00e7ais... \r\nEnsuite, il y a eu d'autres reportages du m\u00eame genre\u00a0?\r\nOui, beaucoup!\r\nEn France, par exemple, dans les ann\u00e9es 80,  un journaliste qui s'appellait Dominique Blanc, \u00e7a ne s'invente pas, et qui s'\u00e9tait lui aussi d\u00e9guis\u00e9 en noir...\r\nPuis plus r\u00e9cemment, il y a une petite dizaine d'ann\u00e9es, c'est l'allemand G\u00fcnter Wallraff qui s'est m\u00e9tamorphos\u00e9 pour ressembler \u00e0 un Somalien... \u00e7a a donn\u00e9 un film qui s'appelait \"Noir sur Blanc\".\r\n*****Et pour vous, on ne pourrait peut-\u00eatre plus faire \u00e7a aujourd'hui?\r\nTr\u00e8s franchement, j'ai des doutes.\r\nEvidemment, toutes ces enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 faites dans un esprit plut\u00f4t antiraciste.\r\nMais je me demande si on tol\u00e8rerait en 2017, qu'un journaliste blanc se maquille pour ressembler \u00e0 un noir.\r\nJe suis convaincu que ce serait mal per\u00e7u...\r\nD'ailleurs, quand G\u00fcnther Wallraff a sorti son film en 2009, il y a eu pas mal de critiques...\r\nVIRGULE ONDR\r\nOn a pu entendre que c'\u00e9tait une d\u00e9marche de mauvais go\u00fbt, une pitrerie qui discr\u00e9ditait autant le journalisme que l'antiracisme.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9192889", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Quand le journaliste se d\u00e9guise en noir", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Quand le journaliste se d\u00e9guise en noir", "On nous dit rien! - Quand le journaliste se d\u00e9guise en noir / LME_2017-12-21T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Quand le journaliste se d\u00e9guise en noir / LME_2017-12-21T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["La \"blackface\" est presque une tradition journalistique, qui remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 o\u00f9 l'on a pu lire pour la premi\u00e8re fois un reportage \u00e9crit par un journaliste qui s'\u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en noir, pour les besoins d'une enqu\u00eate.", "La \"blackface\" est presque une tradition journalistique, qui remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 o\u00f9 l'on a pu lire pour la premi\u00e8re fois un reportage \u00e9crit par un journaliste qui s'\u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en noir, pour les besoins d'une enqu\u00eate.", "La \"blackface\" est presque une tradition journalistique, qui remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 o\u00f9 l'on a pu lire pour la premi\u00e8re fois un reportage \u00e9crit par un journaliste qui s'\u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en noir, pour les besoins d'une enqu\u00eate."], "variantIds": ["ece-9172314", "ece-9172289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T09:52:23Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 heures et quart, on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dias Renaud voor revenait sur une pol\u00e9mique de la semaine sur le Net, quand un Blanc se d\u00e9guise en noir, c'est le malaise assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait partie des choses qui ne se font plus en 1983 quand \u00e0 Michel Leeb se noircissent le visage pour imiter un commer\u00e7ant africain, \u00e7a ne faisait pas trop de vagues, mais en 2017 quand un footballeur comme Antoine Griezmann poste une photo de lui d\u00e9guis\u00e9 en basketteur afro- am\u00e9ricain, c'est le toll\u00e9 : on a pu le voir ces derniers jours il y a un tabou visiblement qui s'est install\u00e9 et je me suis pos\u00e9 la question : tiens qu'est -ce qui se passerait si demain je d\u00e9cidais de me d\u00e9guiser en Noir pour une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [92%] :\r\nJe vous ne seriez pas le 1er Renaud, vous avez vraiment l'intention de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nPendant ce n'est pas dans mes projets \u00e0 court terme, mais comme vous dites, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait plusieurs fois, il y a comme une tradition journalistique en la mati\u00e8re qui remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a pu lire pour la premi\u00e8re fois un reportage \u00e9crit par un journaliste qui s'\u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en noir, juste pour voir ce que \u00e7a faisait c'\u00e9tait \u00e9videmment aux \u00c9tats-Unis, oui journaliste s'appelait resp r\u00e9gal, c'\u00e9tait un laur\u00e9at du prix Pulitzer qui s'\u00e9tait ras\u00e9 la t\u00eate qui \u00e9tait all\u00e9 se cramer la peau sur une plage en Floride et puis ensuite avec ce d\u00e9guisement assez sommaire, il \u00e9tait parti en reportage en se faisant passer pour un afro- am\u00e9ricain, mais ce n'est pas cette enqu\u00eate- l\u00e0 qui a le plus marqu\u00e9 les esprits, la plus c\u00e9l\u00e8bre, c'est celle de John Howard Griffin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [84%] :\r\nHoward Griffin, un homme, pas tout \u00e0 fait comme les autres pour mieux conna\u00eetre le probl\u00e8me noir, il a suivi un traitement et fait pourquoi pour savoir \u00e0 quoi cela ressemblait les 3 maigres aux \u00c9tats-Unis en 1960. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [80%] :\r\nMaintenant, dans le sud, la situation est devenue si Thierry pour les noirs que la tendance \u00e0 se suicider devient tr\u00e8s r\u00e9pondit c'est-\u00e0-dire que ils sont fich\u00e9s, maintenant qu'il meurt, il m'a sauv\u00e9, \u00e9tait -il n\u00e9cessaire de vivre quand m\u00eame. \r\nComprendre la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [97%] :\r\nJohn Howard Griffin, interview\u00e9 par la TSR en 1960 en fran\u00e7ais s'il vous pla\u00eet, quelques mois avant la parution de son fameux livre dans la peau d'un noir, il avait suivi un traitement m\u00e9dical assez lourd pour se noircir la peau, il avait pass\u00e9 des mois dans le sud des \u00c9tats-Unis, pour montrer la r\u00e9alit\u00e9 du racisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [90%] :\r\nMais cette enqu\u00eate \u00e9tait d'ailleurs parue aussi en fran\u00e7ais, ensuite il y a eu d'autres reportages du m\u00eame genre, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [90%] :\r\nOui, beaucoup, en France, par exemple, dans les ann\u00e9es 80 journaliste qui s'appelait Dominique Blanc, \u00e7a ne s'invente pas, et qui s'\u00e9tait lui aussi d\u00e9guis\u00e9 en noir puis, plus r\u00e9cemment, il y a une peu une petite dizaine d'ann\u00e9es, c'est l'Allemand G\u00fcnter Valroff ce qui s'est m\u00e9tamorphos\u00e9 pour ressembler \u00e0 un Somalien \u00e7a donn\u00e9 un film qui s'appelait Noir sur blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [93%] :\r\nEt selon vous, on pourrait plus faire \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [94%] :\r\nTr\u00e8s franchement, j'ai des doutes \u00e9videmment toutes ces enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 faites dans un esprit plut\u00f4t antiraciste mais je me demande si on tol\u00e9rerait en 2017 qu'un journaliste blanc se maquille pour ressembler \u00e0 un noir, je suis convaincu que ce serait mal per\u00e7u d'ailleurs quand G\u00fcnther Valera face sorti son film en 2009 qui a eu pas mal de critiques, on a pu entendre que c'\u00e9tait une d\u00e9marche de mauvais go\u00fbt, une pitrerie qui, autant le journalisme que l'antiracisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [94%] :\r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dias merci Renaud Malik \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T08:14:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F94A3C67-522B-425B-81A7-0B7A3466A4FB", "internalArchiveId": "F94A3C67-522B-425B-81A7-0B7A3466A4FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - L'auteure fran\u00e7aise Joy Sorman publie \"Sciences de la vie\"", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Le corps est un th\u00e8me qui revient souvent dans les livres de Joy Sorman. Dans son pr\u00e9c\u00e9dent livre \"La peau de l'ours\" (Gallimard), le narrateur \u00e9tait mi-homme- mi b\u00eate, dans \"Sciences de la vie\" (Seuil) l'h\u00e9ro\u00efne souffre d'une myst\u00e9rieuse maladie de la peau.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - L'auteure fran\u00e7aise Joy Sorman publie \"Sciences de la vie\" (* INVITE JOY SORMAN) L'invit\u00e9e du 12h30 se dit obs\u00e9d\u00e9e par le th\u00e9me du corps, le fil rouge de tous Les romans... de Joy Sorman....\r\nOn l'avait RE\u00e7Upour son livre \"la peau de l'ours\u00a0\"dont le narrateur \u00e9tait mi-homme- mi b\u00eate... \r\nAvant cela \u00ab\u00a0comme une b\u00eate\u00a0racontait le rapport charnel entre un boucher et les vaches. \r\nSon dernier roman.. s'intiule... \u00ab\u00a0Sciences de la vie\u00a0\u00bb... \r\nL'histoire de Ninon Moise qui souffre d'une hypersensibilt\u00e9 des deux bras au moindre contact, sa peau lui fait atrocement mal... \r\nUne maladie \u00e9trange, difficile \u00e0 identifier.. \r\nMais qui s'inscrit dans une longue histoire familiale une mal\u00e9diction qui touche les filles a\u00een\u00e9es de chaque g\u00e9n\u00e9ration.\r\nPOurquoi le th\u00e8me du corps.. l'obs\u00e8de-t-elle ?\r\nLa r\u00e9ponse de Joy Sorman.. \r\nMAG 11'\r\nC'\u00e9tait Joy Sorman son dernier roman \"Sciences de la vie\" est paur aux \u00e9ditions seuil", "durationSec": 686, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - L'auteure fran\u00e7aise Joy Sorman publie \"Sciences de la vie\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - L'auteure fran\u00e7aise Joy Sorman publie \"Sciences de la vie\" / 12H30_2017-12-21T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - L'auteure fran\u00e7aise Joy Sorman publie \"Sciences de la vie\" / 12H30_2017-12-21T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le corps est un th\u00e8me qui revient souvent dans les livres de Joy Sorman. Dans son pr\u00e9c\u00e9dent livre \"La peau de l\u2019ours\" (Gallimard), le narrateur \u00e9tait mi-homme- mi b\u00eate, dans \"Sciences de la vie\" (Seuil) l'h\u00e9ro\u00efne souffre d'une myst\u00e9rieuse maladie de la peau.", "Le corps est un th\u00e8me qui revient souvent dans les livres de Joy Sorman. Dans son pr\u00e9c\u00e9dent livre \"La peau de l\u2019ours\" (Gallimard), le narrateur \u00e9tait mi-homme- mi b\u00eate, dans \"Sciences de la vie\" (Seuil) l'h\u00e9ro\u00efne souffre d'une myst\u00e9rieuse maladie de la peau.", "Le corps est un th\u00e8me qui revient souvent dans les livres de Joy Sorman. Dans son pr\u00e9c\u00e9dent livre \"La peau de l\u2019ours\" (Gallimard), le narrateur \u00e9tait mi-homme- mi b\u00eate, dans \"Sciences de la vie\" (Seuil) l'h\u00e9ro\u00efne souffre d'une myst\u00e9rieuse maladie de la peau."], "variantIds": ["ece-9172335", "ece-9172321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T04:56:10Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'invit\u00e9 du 12 30 se dit obs\u00e9d\u00e9e par le th\u00e8me du corps, c'est le fil rouge de tous ses romans les romans de Joy Sorman, son dernier livre s'intitule Sciences de la vie, l'histoire de Ninon Moises qui souffre d'une il persiste sensibilit\u00e9 des 2 bras au moindre contact \u00e7a pollue fait atrocement mal une maladie \u00e9trange alors pourquoi ce th\u00e8me du corps toujours dans ce livre la r\u00e9ponse de Joy Sorman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nIl faudrait demander un psychanalyste, je, je trouve que le th\u00e8me du corps et fascinant d'un point de vue litt\u00e9raire, romanesque parce que il est \u00e0 la fois ce qui nous aide plus proche de plus intime, un le corps, c'est ce que nous habitons nous vivons notre corps et en m\u00eame temps, le corps, c'est l'alt\u00e9rit\u00e9 la plus radicale, c'est le myst\u00e8re, c'est l'\u00e9tranget\u00e9, c'est ce qui \u00e9chappe, c'est-\u00e0-dire que quand on tombe malade, tout d'un coup le corps qui devrait \u00eatre notre ami le plus proche, devenir l'\u00e9tranger devient les demies et cette cette esp\u00e8ce d'ambivalence entre l'intimit\u00e9 et et l'obscurit\u00e9 et l'incompr\u00e9hension qui pour moi en fait un motif litt\u00e9raire, il n'y. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [91%] :\r\nJamais un motif litt\u00e9raire, un personnage aussi le corps cette alt\u00e9rit\u00e9 comme vous dites qui nous \u00e9chappe, c'est un personnage romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOui, c'est effectivement \u00e0 chaque fois je comme vous le rappeliez, j'incarne un nouveau corps dans un roman, que ce soit un un un corps monstrueux d'un \u00eatre mi- homme-mi b\u00eate que ce soit le le corps d'un animal d'une vache ou d'un boucher qui, qui manipule d'autres corps mort ou que ce soit le le corps de mani\u00e8re peut-\u00eatre plus classique cette fois -ci d'une d'une jeune adolescente de 17 ans, mais en tout cas j'essaye \u00e0 chaque fois de justement de faire l'exp\u00e9rience d'un autre corps, c'est aussi \u00e7a qui est passionnant dans la litt\u00e9rature, quand on est \u00e9crivain, c'est de faire l'exp\u00e9rience du corps d'un autre et du corps, le plus loin de celui qu'on habite soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [87%] :\r\nDe faire corps avec son propre livre, si je puis dire, comme \u00e7a, alors, dans ce dernier roman, Joy Sorman c'est la peau, hein, qui est l'objet de toutes les interrogations de tous les minist\u00e8res, je, je veux dire un passage passe 45 \u00e0 la peau Corse pellicule de couenne travers\u00e9e de nerfs sensitifs vase au moteur, peupl\u00e9 de glandes qui s\u00e9cr\u00e8tent en continu odeur sueur s\u00e9bum membrane qui respire \u00e9limine transpire produit poils ongles \u00e9met des ph\u00e9romones maintient le corps autour du squelette et des muscles assure sa verticalit\u00e9, la peau qui prot\u00e8ge contre les agressions ext\u00e9rieures filtrent les \u00e9changes, les influences capte et transmet les excitations venus d'ailleurs, les al\u00e9as du monde physique et les informations utiles la peau \u00e0 la sensibilit\u00e9 complexe tactile thermique helv\u00e9tique la peau organe vital jonction entre soi et les autres la peau qui parlent pour nous, mince et vuln\u00e9rable, souple et robuste, la peau qui est tout cela, Joy Sorman La peau c'est donc tout cela mais \u00e9crire sur la peau, c'est comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\n\u00e0 la pousse effectivement ce ce ce tissu complexe et ce tissu de contradictions que vous venez de nommer cette accumulation a l'air tr\u00e8s po\u00e9tique, mais finalement \u00e7a n'est qu'une d\u00e9finition scientifique de la peau, c'est ce qui s'est quasiment repris d'un d'un d'un Manuel donc \u00e9crire, \u00e9crire sur la peau, c'est justement faire l'exp\u00e9rience de toute de toutes ces contradictions de ce qui est \u00e0 la fois r\u00e9sistant et fragile de ce qu'il dit tout de nous, et en m\u00eame temps de ce qu'on peut cacher, c'est cette complexit\u00e9 -l\u00e0 de l'organe le plus passionnant de de notre corps, que j'ai voulu traduire en litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [90%] :\r\nAvec l'\u00e9criture qui la fait respirer cette peau, ce n'est pas pour rien si vous utilisez des mots qui qui sonnent qui claquent les uns apr\u00e8s les autres et a un rythme dans cette description dans ses phrases, mais quel rapport avez -vous vu avec l'\u00e9criture, comment elle s'exprime cette \u00e9criture dans votre corps dans votre peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nC'est \u00e9tonnant que vous poser cette question parce que par exemple je j'ai des tatouages sur les bras et donc il y a, il y a eu un long passage dans livre sur une une s\u00e9ance de de de tatouages, donc j'en parle un peu en connaissance de cause, en particulier la la douleur du tatouage, donc moi j'ai ce rapport par exemple d'inscription et de et de d\u00e9coration \u00e0 la \u00e0 la peau, m\u00eame si mes tatouages ne sont pas des mots et je n'\u00e9cris pas sur encore causant d'\u00e9crire des livres, mais voil\u00e0, j'ai moi- m\u00eame un rapport \u00e0 la peau qui a un rapport de sens de beaut\u00e9 d'expression, donc c'est pas pour rien aussi que j'ai choisi d'\u00e9crire sur ce motif -l\u00e0 puis la peau, c'est \u00e9videmment une la page vierge sur laquelle tout vient s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [91%] :\r\nAlors justement, dans ce livre, il a fallu aussi d\u00e9crire la douleur se mettre dans la peau, hein, de cette jeune fille qui doit elle- m\u00eame d'\u00e9crire aux diff\u00e9rents m\u00e9decins qu'elle va consulter le mal dont elle souffre, et qui ne ne se voit pas comment \u00e9crire sur la douleur, l\u00e0 aussi, exercice tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [89%] :\r\nExercice m\u00eame je dirais vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, exercice impossible et c'est ce qui m'int\u00e9resse quand je choisis le th\u00e8me finalement de mon livre du prochain que j'ai en t\u00eate \u00e0 chaque fois, c'est que moi j'ai \u00e9cris d'abord parce que \u00e7a m'int\u00e9resse de constituer des phrases qui est \u00e0 la fois de la beaut\u00e9 du sens et qui puisse dire l'exp\u00e9rience universelle que nous avons du mal \u00e0 partager et la douleur en est une, c'est-\u00e0-dire que j'avais envie de m'attaquer \u00e0 ce sujet impossible la douleur, c'est ce qu'on peut pas exprimer ce qu'on peut pas partag\u00e9, c'est ce qui nous enferme seul dans notre corps et j'ai eu envie de tenter de la partager, de la rendre communicables et de l'dans des mots dans des phrases Metz comme GC, c'est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec parce que, d'ailleurs, c'est l'exp\u00e9rience que fait mon h\u00e9ros Ninon hein elle cherchant 16 des mots pour dire au m\u00e9decin comment elle a mal, elle trouve pas et on fait ou cette exp\u00e9rience quand on va chez le m\u00e9decin pour dire ce qu'on ressent de pas \u00eatre satisfait exactement, on dit : mais non, \u00e7a pique n'aura peut-\u00eatre \u00e7a tiraille l\u00e0 peut-\u00eatre \u00e7a br\u00fble et et on voit bien que le mot juste, il est impossible \u00e0 rattraper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [87%] :\r\nEn tout cas, on apprend qu'il existe plus d'un millier de maladie cutan\u00e9e, vous parliez de mots tout \u00e0 l'heure vous citer quelques noms lupus tuberculeux \u00e9pith\u00e9lium Sarko Matos dermatite bulleuse lui chiots, il a fallu vous documenter j'imagine dans le deal de m\u00e9decine par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait pour moi la les 3 4 sympt\u00f4mes que vous venez de dire, me semble tout \u00e0 fait politique le le juste la la fa\u00e7on dont les moi je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a oui, po\u00e9tique, beau, myst\u00e9rieux, donc j'avais aussi envie d'importer dans dans le roman, c'est esp\u00e8ces de langues un peu magique et je me suis beaucoup document\u00e9 et en particulier il y a \u00e0 Paris \u00e0 l'h\u00f4pital Saint-Louis, un mus\u00e9e inconnue qui est le mus\u00e9e de la dermatologie, alors c'est un tout petit mus\u00e9e, c'est une seule pi\u00e8ce, il faut prendre rendez- vous pour y aller, c'est pas toujours ouvert au public et donc dans cette pi\u00e8ce, vous avez des moulages qui date de la fin du XIXe et du d\u00e9but du XXe de toutes les maladies de peau les plus monstrueuses qu'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es par la m\u00e9decine et elles sont comme \u00e7a ces ces moulages sont derri\u00e8re des, des, des vitrines un peu poussi\u00e9reuse et donc il y a une une galerie de 2 mots effrayants et de et de moulage effrayante des pires maladies de peau et donc je me suis promen\u00e9 toute seule dans ce dans ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [82%] :\r\nDonc j'ai pas envie de gratter \u00e0 ce moment -l\u00e0, justement, vous retrouvez toutes ces maladies de peau, une longue Andr\u00e9a non mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [82%] :\r\nEt j'ai pourtant je je le suis, faut \u00eatre hypocondriaques point arrive comme \u00e7a, mais, mais \u00e7a se manifeste pas sur les on aime d\u00e9mangeaisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [82%] :\r\nAlors, Ninon et ou d'une maladie qui existe la l'ni tactiles dynamiques, de quoi s'agit -il en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [87%] :\r\nAlors oui, c'est un un effectivement sympt\u00f4me qui existe et qui en r\u00e9alit\u00e9 moins sympt\u00f4mes dermatologiques un sympt\u00f4me nerveux, c'est-\u00e0-dire que c'est un d\u00e9r\u00e8glement de la sensibilit\u00e9 qui fait que les informations que la peau envoie au cerveau sont fauss\u00e9s et donc l\u00e0 l'audit ni fait que le malade d\u00e8s qu'il sa peau \u00e9tait Floret a le sentiment qu'on le br\u00fble \u00e0 l'acide, qu'on le coupe la lame br\u00fblante qu'on lui arrache la peau et donc c'est vraiment une un d\u00e9r\u00e8glement de la sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [87%] :\r\nMais il faut savoir que Ninon donc comme je l'ai dit dans l'introduction, elle, elle veut conjurer le mauvais sort, puisque ce mal, c'est en quelque sorte un cadeau h\u00e9r\u00e9ditaire, une mal\u00e9diction qui frappe sa famille tout au long du lit, vous avez d'ailleurs d'\u00e9crire des maladie myst\u00e9rieuse hein qui remontent au moyen- \u00e2ge, par exemple, l'\u00e9pid\u00e9mie de Manille dansante, elle, elle a vraiment exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [88%] :\r\nEffectivement le le livre fait le portrait, comme \u00e7a, de toutes les a\u00efeules de Ninon depuis le Moyen-Age, qu'ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par des des maladies \u00e9tranges et donc le livre s'ouvre avec le patient 0 donc Marie case son a\u00efeul qui, en 1518 \u00e0 Strasbourg et prise de Manille d'ensemble cette \u00e9pid\u00e9mie et exister et m\u00eame assez c\u00e9l\u00e8bre dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale et, de fait, en 1518 \u00e0 Strasbourg, une partie de la population a \u00e9t\u00e9 prise d'une esp\u00e8ce de folie dansante et les gens sont sortis dans la rue et se sont mis \u00e0 \u00e0 danser de mani\u00e8re d\u00e9sordonn\u00e9e, hyst\u00e9rique, sans pouvoir s'arr\u00eater jusqu'\u00e0 en mourir d'\u00e9puisement jusqu'\u00e0 faire des ruptures d'an\u00e9vrisme et au moyen- \u00e2ge d'ailleurs, on recense plusieurs cas comme \u00e7a, de d\u00e9pit des mises en centre de danse de Saint-Guy qui ont re\u00e7u plusieurs explications apr\u00e8s au cours de l'histoire, quand un m\u00e9decin se se sont pench\u00e9s dessus mais effectivement, c'est un cas assez c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [86%] :\r\nAlors, c'est \u00e0 l'audit ni tactiles dynamiques qui concerne, en l'occurrence, Ninon votre h\u00e9ro\u00efnes, h\u00e9 bien on va tout essayer pour la pour la gu\u00e9rir cette maladie des sciences, plus conventionnel aux m\u00e9thodes les plus farfelues, elle va m\u00eame trouver des chamans et se retrouver alors en Suisse pour une cure de sur oxyg\u00e9nation dans les Alpes vaudoises vous avez test\u00e9 vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [89%] :\r\nJ'ai pas test\u00e9, mais en revanche je promets que je n'ai pas invent\u00e9, mais j'ai trouv\u00e9 effectivement sur Internet, ce lieu et ses techniques de sur oxyg\u00e9nation de son nom dans le livre tout \u00e0 l'air fou mais rien n'est invent\u00e9, m\u00eame ceux qui concernent la Suisse et est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [91%] :\r\nRien n'est invent\u00e9 et vous faites aussi beaucoup r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la philosophie, vous- m\u00eame vous \u00e9tiez prof de philosophie Joy Sorman, on voit quelques textes quelques r\u00e9f\u00e9rences M\u00e9tamorphose de Kafka, notamment en quoi la philosophie vous a vous a aid\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [90%] :\r\nJe viens de la philosophie, comme vous l'avez dit, c'est ma c'est ma formation et et je crois qu'on, on, on s'en d\u00e9barrasse jamais tout \u00e0 fait on en en sorte que la bourse \u00e0 voil\u00e0 exactement, exactement, mon cerveau a \u00e9t\u00e9 model\u00e9e par cette forme de pens\u00e9e et en r\u00e9alit\u00e9, les th\u00e8mes philosophiques qui sont pr\u00e9sents dans quasiment tous mes livres et et m\u00eame souvent une question philosophique pr\u00e9side l'\u00e9criture du roman, par exemple, dans ce livre la la l'action de la peau, c'est, c'est la question de l'identit\u00e9 donc la philosophie me dit toujours parce qu'elle pose une esp\u00e8ce de question \u00e0 laquelle j'essaye de r\u00e9pondre par la fiction, le danger \u00e9tant peut-\u00eatre parfois un peu trop th\u00e9orique et il faut faire attention justement de pas \u00e9touffer la fiction sous la philosophie j'essaye d'\u00eatre vigilante par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est une question d'\u00e9criture importante pour moi, l'id\u00e9e c'est d'apporter une r\u00e9ponse fictionnelle et romanesque \u00e0 une question philosophique et non pas une r\u00e9ponse philosophique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [87%] :\r\nMais si on devait avoir une r\u00e9ponse peut-\u00eatre pas philosophique, \u00e0 vous lire, en tout cas, o\u00f9 il est question de corps de peau d'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 mais avant tout, de vie dans dans ce Sciences de la vie justement Sciences avec pluriel et vit vit au singulier Sciences de la vie, la vie c'est souffrir dans sa Chair, c'est \u00e7a, elle permet aussi de se sentir vivant finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [91%] :\r\nOui, la vie, c'est \u00e9videmment le le le le plaisir et la et la souffrance mais la souffrance est absolument pas une exp\u00e9rience que je veux valoriser dans livre je suis contre les pens\u00e9es doloriste qui affirme que un salut arrivera lundi vu un souffrance mais en revanche, je fais l'exp\u00e9rience comme tout le monde que dans la souffrance, on acc\u00e8de \u00e0 une connaissance de soi qui peut \u00eatre plus fine, la souffrance, c'est aussi le lieu de la v\u00e9rit\u00e9 non pas au sens mystique ou religieux, mais le lieu d'un savoir un peu plus fort sur soi, apr\u00e8s on peut aussi se conna\u00eetre tout \u00e0 fait dans le plaisir et je pense pas qu'il n\u00e9cessitait de la souffrance, s'il y a quelque chose \u00e0 retirer de la souffrance, c'est peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 de connaissances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [97%] :\r\nC'\u00e9tait Joy Sorman, son dernier roman Sciences de la vie est aux \u00e9ditions du Seuil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T12:07:24Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8263ACFC-5ECB-410E-86A4-435ECD45561E", "internalArchiveId": "8263ACFC-5ECB-410E-86A4-435ECD45561E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du sommeil", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9196158", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale du sommeil", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-12-21T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-12-21T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-9165333", "ece-9165316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-08T14:31:37Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [99%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [81%] :\r\nJe d\u00e9clare ce jeudi 21 d\u00e9cembre journ\u00e9e mondiale du sommeil cette nuit -l\u00e0, venez blanche, l\u00e0 il y a, et l\u00e0 tu demandais pourquoi, mais pourquoi tu me demandes Val\u00e9rie qui n'arrive d\u00e9cid\u00e9ment plus \u00e0 dissimuler les sentiments qu'elle re\u00e7oit un petit avoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [80%] :\r\nEst -ce que c'est parce que j'ai toute l'ann\u00e9e \u00e0 la console, dans l'espoir de r\u00e9ussir s'me niveau il faut sauter la brume \u00e0 chaque fois je trouve trop t\u00f4t dans le gouffre des maladroits, non, c'est parce que je n'ai pas cess\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir un traitement miracle non coupable et la rivi\u00e8re Ferri passe toute la vie, dans l'espoir que l'Inde fonctionne non. \r\nParce que c'est vraiment cela nous va dans les bars de tout le r\u00e9seau, elles \u00e9taient trop vagues avouerais Henri, \u00e0 qui il a vomi sur Linda c'\u00e9tait trop d'erreurs non il passera pas, j'ai fait une nuit blanche hier soir parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [58%] :\r\nIl s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [74%] :\r\nJ'ai une interview \u00e0 4 heures du matin dans l'op\u00e9ration qui aura, qui a permis \u00e0 pas faire moderne fait dans le relais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [74%] :\r\nDans les 27 7 jours 7 sur RTS coeur assez \u00e0 ce qu'il fallait blanche car oui je sais, c'est tr\u00e8s mauvais pour la sant\u00e9, voil\u00e0 caritatives Ana\u00efs oui un face-\u00e0-face cette discussion mais avec un petit voisin pour lui annon\u00e7ant que je ne veux ni blanche pour me retrouver dans un lieu, le journal Schneiter \u00e0 4 heures du matin, donc d\u00e9j\u00e0 j'ai r\u00e9alis\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve oui mais enfin pas ah oui c'est quoi ravira ne rebondit Val\u00e9rie qui transpire le d\u00e9sir pour fusionner mais Jaur\u00e8s professionnel, j'ai donn\u00e9 mon top 3 des r\u00eaves parce qu'on a pas qu'on va pas s'en sortir, donc en 3, \u00eatre dans le m\u00eame lit que Schneiter au petit matin, c'est en de faire la bise \u00e0 West Knysna c'est presque fait, parce que la s'est crois\u00e9 sur le v\u00e9hicule alors que lui fait 3 donc du pr\u00e9sident leur et on a jou\u00e9 de l'accord\u00e9on et P\u00e9n\u00e9lope Cruz, c'est en cours, j'ai pu acheter accord\u00e9on P\u00e9n\u00e9lope est d'accord, 24. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [78%] :\r\nDonc oui, le petit matin ce moment dans la journ\u00e9e o\u00f9 les gens ressentent tout \u00e7a des raton laveur mis plaisir encore qui ont envie d'\u00eatre l\u00e0 c'est dr\u00f4le comme \u00e7a inclusif, c'est : on est tous dans la m\u00eame merde on est tous ensemble, une grande famille de avec une belle t\u00eate donc tous ensemble ce sont est bon, j'ai pris la voiture pour y aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [73%] :\r\nPas un achat sur les routes, personne, mais quel bonheur vous avec lui, j'avais la main sur l'action, j'ai klaxonn\u00e9 pendant 3 minutes le Stop afin. \r\nTels moyens personnels, c'\u00e9tait du et places de Parking partout, on avance un peu de pas quoi toute votre parquet \u00f4tez -moi en plein centre de Lausanne et c'est gratuit, c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [78%] :\r\nDeviendra l\u00e0- bas \u00e7a faudra je deviendrais j'ai vu tout est gratuit, il y a pas un chat, pas un bruit, les places de parc et m\u00eame du divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [79%] :\r\nParce que pendant que j'\u00e9tais dans le avec ses grands pics de Jonas, il y a 2 groupes de gens apparemment caisse comme des gardons qui sont venus nous dire bonjour Lionel Interhome Briner en avait \u00e0 d\u00e9gainer non bien et tout \u00e7a pour la chanson, prendre un enfant par la main, d'Yves Duteil encore pr\u00e9venu encore difficile et la diffusion moi 1000 la personne, c'est dans ce cas -l\u00e0, c'\u00e9tait plus prendre sa main par les fesses par Duteil mais avec l'id\u00e9e, moi j'ai pas dormi, mais c'est pour la bonne cause et j'esp\u00e8re que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [77%] :\r\nJ'pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T09:26:02Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22745775-C806-4445-9A7E-9E083B5A09C6", "internalArchiveId": "22745775-C806-4445-9A7E-9E083B5A09C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : The Wugs.", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "The Wugs.\r\nAm\u00e9lie Hall.\r\nBruno Mars.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:58:20-19:58:35 / * The Wugs.\r\nAm\u00e9lie Hall.\r\nBruno Mars.", "durationSec": 3386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151522", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 21.12.2017", "Paradiso / RAP_2017-12-21T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 21.12.2017", "Paradiso / RAP_2017-12-21T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["The Wugs.\nAm\u00e9lie Hall.\nBruno Mars.", "The Wugs.\nAm\u00e9lie Hall.\nBruno Mars."], "variantIds": ["ece-9151523", "ece-9151522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:02Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nEn f\u00e9vrier 1990 les m\u00e9dias r\u00e9v\u00e8le l'existence d'une arm\u00e9e secr\u00e8te suisse, form\u00e9e de 80 cellules r\u00e9gionales la paix 26 une arm\u00e9e de l'ombre \u00e0 organiser la r\u00e9sistance en cas d'invasion sovi\u00e9tique, la nouvelle avait choqu\u00e9, 30 ans apr\u00e8s les faits, peut -on encore parler de scandale temps pr\u00e9sent \u00e0 retrouver les principaux acteurs de cette affaire, il raconte enfin leur histoire ce soir sur la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [74%] :\r\nD'hyst\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:00:39) [79%] :\r\n\u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [82%] :\r\nBruno Mars sera notre vedette am\u00e9ricaine anglophone Am\u00e9lie Hall nous parlera d'American a mais en fran\u00e7ais, suite \u00e0 la sortie de son album Western qui prend beaucoup de place sur les radios canadiennes et puis vite avant de penser \u00e0 bouger nos corps le 31 d\u00e9cembre peut-\u00eatre nous familiarise rompt avec la baisse, musique, celle d'un trio, je ne vois qui affole la Suisse al\u00e9manique mais pas que et qui se fait appeler hoax bienvenue dans ce Paradiso qui d\u00e9bute avec des Allemands qui sont fans de rock \u00e0 Billy et de Justine Beaver aussi de Cindy peur qu'il reprenne les baisses Boris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [78%] :\r\nCe film \u00e0 l'heure o\u00f9 elle vient, le monde arabe match Montgomery, il est 17 heures ouverture ou que cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:38) [62%] :\r\nPoint pour l'Europe, oui sur va vous voulez entendre Claude circulaire une sc\u00e8ne la mont\u00e9e pour \u00e9viter les vieux donc pas que autour de ce pays et car les points dans Paris pourquoi est -ce le d\u00e9but, pas de changement que c'\u00e9tait demand\u00e9 les voix de Neufch\u00e2teau pas susciter et pastoraux pour et il y avait votre erreur, je suis d\u00e9\u00e7u, chose donc donc au bout de l'id\u00e9e, il suffit suis Aboubakar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [64%] :\r\nTout d'donc c'est aberrant, elle n'avait pas sign\u00e9 d'appel avant revenons sur Canal, une interview de ce qu'on demandait maintenant. \r\nVous savez, ces l\u00e0, vous voyez que le ben match des juges, ce que on peut pas vraiment tout \u00e0 ce point de vue et ce qu'on voudrait donc dire \u00e7a, vous voyez je ne chef que Robert nous avions tous. \r\nPoint de Norwich avec lesquels, de quoi s'appelle d\u00e9j\u00e0 toutes les Kurdes d'au, du boeuf dans h\u00f4tel il au d\u00e9triment de son propos, \u00e0 partir de naviguer probl\u00e8mes parce une fois tout bon pour Motorola du m\u00eame si plus montre un homme, mais voil\u00e0 qu'il \u00e0 avoir son \u00e0 alors qu'\u00e0 peine \u00e0 40 ans, il \u00e9tait aussi parce qu'on prend, a soulign\u00e9 un moment Yahoo et comme ces fl\u00e9aux -l\u00e0 de vous voyez et donc ben match pour les v\u00e9hicules chefs corrompus au ch\u00e2teau pour beaucoup d'\u00e0 se retrouver, donc tout \u00e7a c'est une chose que Robert l'environnement. \r\nC'est ce que la moyenne sur le terrain, match ob\u00e9it surtout le r\u00f4le et Auxerre si c'est c'est la moyenne J\u00e9r\u00f4me ben ma petite compagnie priv\u00e9e j'ai correspondante de Rogers, l'esprit d'a quitt\u00e9 le contraire de sortie, je pense que on a une part de l'opposition, point com d'le refondateur opticien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [84%] :\r\nLe violoncelle se parler baseball s'on attend pas, est -il une possible reformation d\u00e9sastreux Katz, l'ann\u00e9e prochaine, vous entendez d\u00e9j\u00e0 les, les, que ceux qui sont en train de parler dans le Studio ils pr\u00e9parent leur arriv\u00e9e tout \u00e0 l'heure, mais dans l'imm\u00e9diat, nous allons nous attarder sur le cas Bruno Mars cet Am\u00e9ricain qui collectionne les succ\u00e8s les Awards les millions de vues sur ses clips, pr\u00e8s de 200 millions de single vendu dans le monde une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 encore grandissante depuis la parution de son album 21st qui chez l'an dernier son concert New-York \u00e0 l'Apollo Theater vous est propos\u00e9 ce soir \u00e0 23 heures 5 sur RTS 2, Bruno Mars, \u00e7a fait donc entendre l\u00e0 maintenant, tout de suite dans Paradiso au. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:46) [54%] :\r\nComme peuvent face \u00e0 installation pas fait, mais sinon \u00e7a et de sport, si on a raison ou pas, donc c'\u00e9tait l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [69%] :\r\nDonc \u00e0 voil\u00e0 qui sont \u00e0 nous, nous regarder c'est ce point- l\u00e0 un clivage qui sert point et dans l'est une pointe minuit et tandis que je parle bien s\u00fbr \u00e0 Bagdad. \r\nDonc nous pensons et donc pas pass\u00e9 SPS on tr\u00e8s Serge pas l'. \r\nEt savoir qu'il n'y a fait et si voil\u00e0, pour gagner le pays progressivement, m\u00eame s'il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [89%] :\r\nD'un vacher and The floor pour la version la rivale Apollo Theater de New York, ce sera ce soir \u00e0 23 heures 15 sur RTS 2 le concert de Bruno Mars que voici, \u00e0 propos de ce titre phare de son dernier disque, \u00e0 l'instar de Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:09) [75%] :\r\n\u00e7a tient \u00e0 la fois \u00e9toil\u00e9 mais ce que \u00e7a a eu Staten Island, \u00e7a tient la France ivoirienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [78%] :\r\nC'est un Jake repr\u00e9sente, comment tu veux commencer la soir\u00e9e leurs actions de Flore repr\u00e9sente, comment tu veux l'achever Making-of vers la chanson de qui est le cousin de Tony Fauqu\u00e9 m\u00e9diatique comme celui permettra la f\u00eate de continuer Monaco faire danser les filles sexy, c'est pas bien sorcier c'est une chouette fait maintenant on ne tol\u00e8re pas la f\u00eate est meilleur quand les fils qui sont \u00e0 l'aise quand elles se sentent sexy, je vais \u00eatre celui qui organise cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:41) [94%] :\r\nEt, techniquement parlant, comment est -ce qu'on s'y prend pour rendre les fils sexy avec sa musique, comment est -ce qu'on la craie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [66%] :\r\nDans le Nord \u00e0 comme furieux d'avoir ce poste tout \u00e7a du statut quand m\u00eame et combien l'effectif des djemb\u00e9s et l'une \u00e9tait Pierre non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:59) [94%] :\r\nJe ne sais pas vraiment bien travaill\u00e9 avec un ordinateur, alors en ce qui concerne la production, \u00e7a commence vraiment avec tout et n'importe quoi, \u00e7a peut \u00eatre un rythme de batterie, \u00e7a peut \u00eatre moi au piano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:09) [72%] :\r\nMais ce que je dise \u00e0 ce myst\u00e9rieux grand podium oui exact. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [73%] :\r\nAntoine si fort qui est magique, c'est juste nous dans le Studio en train de chanter Petit qui oui nous adapter de monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:22) [62%] :\r\nParce Biba mus\u00e9e et comme fondement devenait grosse, elle n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fallu voir Making. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:28) [94%] :\r\nC'est la beaut\u00e9 de la musique, \u00e7a peut venir d'angles tr\u00e8s diff\u00e9rents et tu peux prendre du plaisir pendant que tu l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:37) [64%] :\r\nQuel bel et bien R, oui, \u00e7a oui, bien s\u00fbr, oui au hollywoodien : tiens, c'est au moment on est exotique, c'est l'eau et le portail, c'est dire si le nom des on dirait une et dans la petite gare de leur part, cela veut dire quoi \u00e0 Vincennes Dieu allez bon allez \u00e0 l'audience. \r\nLe tout par la nouvelle. \r\nD'une paisible ce point bien non pas \u00e7a. \r\nC'est arriv\u00e9 et c'est m\u00eame pas tiens, vous jouez Zabala troubles forteresse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:31) [89%] :\r\nTiens, qui sortent petit Forquez m\u00e9diatique, album paru l'an dernier plus ou moins la m\u00eame p\u00e9riode est attendu 4 ans par les fans de Bruno Mars surpris et satisfait d'avoir entre les mains une collection de tubes \u00e0 la fois fin du sol New Jack Swing When grande vari\u00e9t\u00e9 de styles exhum\u00e9s d'un tas d'\u00e9poques diff\u00e9rentes aussi Bruno Mars. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:51) [60%] :\r\nQuand m\u00eame, qui un petit respect voil\u00e0 3 points de mieux ce qui me fait expr\u00e8s, soit l'heure du mieux- \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [76%] :\r\nJe voulais capturer l'esprit de pourquoi je fais de la musique voil\u00e0 doit moi j'aime la musique, histoire 6\u00e8me tu\u00e9 le s\u00e9isme qui est lanc\u00e9, et je ne sais si il avait l'habitude de regarder ces artistes qui montait sur sc\u00e8ne et qui donnait l'impression de sec la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:09) [70%] :\r\n\u00c9lise, il faut donc c'\u00e9tait bon, ils ont essay\u00e9 une fois qu'on maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:15) [89%] :\r\nCe sont les influences ont amen\u00e9 jusqu'ici et la raison pour laquelle vous avez jusqu'ici est en train de me parler maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:21) [73%] :\r\nSimplement, le sabre, alors que monsieur, mais ce qu'il y aura aussi on a le choix avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:26) [97%] :\r\nJe recherche quelque chose sur cet album et j'esp\u00e8re que les auditeurs peuvent entendre ce que j'ai essay\u00e9 de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:32) [87%] :\r\nAu final, du coup, quels sont les les sentiments qui n'\u00e9crivent au mieux cet album. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:36) [60%] :\r\nAu boulot, moi je parie \u00e7a Monique Derrien, c'\u00e9tait 5 voire une fois au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:43) [92%] :\r\nC'est comme une f\u00eate de Bruno Mars c'est une musique sur laquelle on peut danser soit au d\u00e9sir de guerre du magma quelque chose on peut monter sur la piste flirter avec une fille on peut danser un slow avec une fille, tu peux faire l'amour avec une fille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:57) [85%] :\r\nEt, dans une f\u00eate de Bruno Mars doit aussi pouvoir parler d'une de ses ses influences, en l'occurrence bas prix 9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:03) [57%] :\r\nIl y a m\u00eame pas tous disons oui, c'est que cette histoire l\u00e0, moi m\u00eame je ne sais m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:09) [81%] :\r\nJe crois esp\u00e8re que c'est parce qu'il y a beaucoup d'instruments r\u00e9els dans tout \u00e7a, historique des mers il croyait en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:15) [65%] :\r\nAvait fait que hybride qui 10 au Tibet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:20) [87%] :\r\nMalgr\u00e9 \u00e7a, je crois sinc\u00e8rement qu'il pensait que si l'on n'\u00e9tait pas capable de jouer ces chansons -l\u00e0 Yves avec son groupe nous aider alors c'\u00e9tait pas des bonnes chansons et c'est la musique qui m'inspire simplement bah il y a quelque chose \u00e0 voir avec le son d'une base qui est jou\u00e9 getting d'une batterie la r\u00eave, voil\u00e0 ce qui m'excite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:06) [59%] :\r\nC'est trop important, car c'est un peu dans la soci\u00e9t\u00e9 sur la campagne a ouvert, c'est-\u00e0-dire contenant une certaine de nouveaut\u00e9 pour certains sur pas je sur le dernier comme Robert. \r\nComble de l'l\u00e9gumes ce matin ossements humains va faire de son club lui d\u00e9sormais un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:53) [55%] :\r\nA pass\u00e9 socialiste qu'elle soit, \u00e0 ce moment encore, qui a comme si on va de plus je n'ai rien ici donc surtout les 2 la Marius bon. \r\nOui sur cherche permanente, c'est l'\u00e0 partir la semaine pass\u00e9e par les mots, Caligula, donc on a 4 personnes sont pas terrible, l'Allemagne dans le barbier, va pointer avec cette ann\u00e9e et 50 enseignants m\u00e9diatiquement pas historiquement partie entre les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:42) [63%] :\r\nParce comme \u00e7a d\u00e9pend parce que l'ann\u00e9e 96 points, pas au sommet d'et \u00e0 personne peut le dire, un groupe si devait fonci\u00e8re, donc on peut apporter son point d'tiens ben si, pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:55) [86%] :\r\nLundi Forquez Belgique : Bruno Mars, la Polo soci\u00e9taire d'Harlem, New-York, la Polo soci\u00e9taire des symboles de la Black Music de comme qui se Bezy James Brown, Diana Ross, Billy Holiday King c'est m\u00eame l\u00e0 que la d\u00e9pouille de James Brown avait \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 sa mort \u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre 2006 pendant 2 jours afin que des milliers de fans puissent venir se recueillir, bref ce concert de Bruno Mars \u00e0 la Polo Theater de New York, il vous est propos\u00e9 ce soir \u00e0 23 heures 5 sur RTS de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:26) [82%] :\r\nLe temps de remercier encore H\u00e9l\u00e8ne pour la traduction et nous accueillons en Direct Waugh, ils viennent de Gen\u00e8ve et suisse, gr\u00e8ve totale M6 laissons Best \u00e9lectro un oeuf, acte 2017 il y a de cela quelques semaines, nous avons tout de suite tent\u00e9 de savoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:48) [71%] :\r\nEt il a l'amener \u00e0 la il y avait les points oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:20) [70%] :\r\nOui, voil\u00e0, je suis curieux et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:24) [91%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:48) [78%] :\r\nC'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:30) [71%] :\r\nVous donnez des il a dit : ah oui, une vall\u00e9e Solidays Millenium Serge Weinberg d'\u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9. \r\nEt c'est ce qui oui mais enfin national avec la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:08) [85%] :\r\nPreuve, s'il a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:12) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:43) [67%] :\r\nLa Body moi donc d'un peu partout, nous devons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:17) [78%] :\r\nD'\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:26) [58%] :\r\nEt c'est l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:40) [83%] :\r\nEn Direct dans ce paradis zoologue s'tissu Ogone c'est sous- titr\u00e9 baisse mieux oui, The Void la pr\u00e9cis\u00e9ment celle de bagarres, bonsoir, vous \u00eates avec ses veines Thinet, John Gay sal\u00e9e et l'salut, c'\u00e9tait il y a un Didier John qui qui se qui occupe un peu des des d\u00e9buts des machines, on va Direct exactement son large et donc Bagua \u00e0 la voix, \u00e9videmment, vous \u00e9tiez au Suisse Life italienne s'il y a de cela quelques semaines maintenant, \u00e0 Berne, gros rassemblement de 700 participants au d\u00e9part pour ensuite se retrouver 35 groupes de toute la Suisse sur sc\u00e8ne dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories et vous avez tout \u00e0 fait dans la cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:27) [85%] :\r\nUne grande surprise mais mais mais super content, c'\u00e9tait pas si grande, la surprise a pour moi une grande surprise, en tout cas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:35) [86%] :\r\nJe comprends pourquoi, parce que finalement votre rencontre, elle est extr\u00eamement r\u00e9cente, date du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les premiers l\u00e0 c'est consternant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:42) [82%] :\r\nExactement, on a commenc\u00e9 la depuis 6 mois, on est un peu plus de 6 mois apr\u00e8s, c'est pas notre rencontre, c'est vraiment le d\u00e9but du Light, mais depuis 3 ans, The way pesant 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:54) [82%] :\r\nVous avez fait quelque r\u00e9\u00e9couter toutes ces musiques que vous aimez qui sont r\u00e9unis comme \u00e7a sous l'appellation baisse Musica ce nom g\u00e9n\u00e9rique englobe un peu la la Dr\u00f4me and vas -y maillot qu'il y avait de toutes ces musiques n\u00e9es dans les ann\u00e9es 90 n'\u00e9coute que vous remettez au go\u00fbt du jour 20 ans apr\u00e8s on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:11) [83%] :\r\nOui c'est, c'est un peu \u00e7a, enfin en tout cas c'est beaucoup mais influence moi je sais qu'elle est, les gars sont tr\u00e8s Hip-Hop, \u00e9lectro et et d'obstacles aussi, mais je sais que, oui, moi j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup influencer en tout cas par la Graeme et puis toute cette sc\u00e8ne Youcai qui est, qui est un peu agressive et et qui donne beaucoup d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:32) [88%] :\r\nC'est la musique d'une bonne partie de votre g\u00e9n\u00e9ration, on se disait tout \u00e0 l'heure, pendant que vous faisiez sur le ch\u00e8que que finalement on dort dans dans mon esprit, il y avait assez peu de filles dans dans cette musique l\u00e0 devant comme comme M 6 devant tous ces tous ces surtout c'est Didier. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:51) [84%] :\r\nMoi j'ai baptis\u00e9 justement, j'ai eu la le la, m\u00eame si des 2 Congo Natty qui \u00e9tait super bien et c'est cool, \u00e7a veut dire qu'il y a de plus en plus de filles et enfin moi en tout cas je prends beaucoup de plaisir \u00e0 le faire, donc j'esp\u00e8re que d'autres feront la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:04) [79%] :\r\nLors des 6 Life Talend devant tous les professionnels de la profession \u00e0 peu avin\u00e9s apr\u00e8s 14 P\u00e9rou, les commentaires allaient bon train pendant votre performance certains disent assez de films un peu plus lancer Adel, un autre \u00e9blouissante des 3\u00e8me c'est la enfin des r\u00e9f\u00e9rences plut\u00f4t sympathique, oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:22) [78%] :\r\nOuais, et puis, tr\u00e8s proche de la musique, on fait du coup c'est que \u00e7a cravate mais pas tout \u00e0 fait donc du tr\u00e8s bon, \u00e7a c'est vrai raison des voies de, de, de, de grands malades mais oui merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:35) [78%] :\r\nVoix, vous l'avez beaucoup travaill\u00e9 pr\u00e9alablement, je fais du Champ. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:39) [73%] :\r\nLa bi\u00e8re la PME, j'ai un peu fait surtout, non, j'ai pris aucun cours, c'est beaucoup de feeling, beaucoup de bi\u00e8re oui et puis de voil\u00e0 peut-\u00eatre puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:52) [80%] :\r\nOn fait partie de la dinde, un groupe quelconque sur sur Gen\u00e8ve comme \u00e7a, il a mis aussi et vous \u00eates vous- m\u00eame tout seul, tous ensemble, oui exact Urs pour voitures, voil\u00e0 que va -t-on dire de ce que l'on va entendre maintenant dans le sera dans dans 5 minutes il y a si vous laisse rejoindre \u00e7a marche aux instruments pour la suite, une 1\u00e8re ce soir dans ce Paradiso tout un tas de dates d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues sur l'ann\u00e9e 2018, vous vous en doutez bien, on en parlera tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:29) [88%] :\r\nPoint com oui c'est que il faut citer. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:40) [63%] :\r\nLa ville d'une division de s\u00fbret\u00e9 qui a mis en place et c'est et, peut-\u00eatre, oui, oui \u00e0 cette vie. \r\nPoint. \r\nLe point bas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:07) [68%] :\r\nMonsieur oui si. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:12) [76%] :\r\nQue s'il y a point que si pointilleux, c'est l'opinion publique, je suis point puisqu'il y a il aussi donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:44) [53%] :\r\nOui, bonjour la \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:47) [73%] :\r\nSchulte-Noelle pour la Bildunterschrift, chercheur au Parlement qu'il n'a pas une gueule du monde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:55) [70%] :\r\nRTL qui, de la libert\u00e9 en Turquie avait ouvert peur Point nous servir de c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:11) [64%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:37) [63%] :\r\nPoint ici tout ce qui s'y s\u00e9rieux complicit\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:04) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a fait un peu beaucoup, c'est surtout fait beaucoup, c'est ce que vous pouvez suffit avec nous faisons Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:16) [64%] :\r\nPoint que j'\u00e9tais, c'est un point, c'est un type qui pointe de r\u00e9cup\u00e9rer que c'est point Lucien et auquel point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:34) [75%] :\r\nC'est qu'on voudrait qu'elle ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et l'ont fait l'objet d'une, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 la pointe et et enfin qui voudraient, il a indiqu\u00e9 qu'il y aura aucun pass\u00e9 3\u00e8me. \r\nLa destruction n'a r\u00e9ussi \u00e0 un niveau de cette bienvenue pour ce que vous les. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:11) [67%] :\r\nCeux qui doivent d\u00e9signer qui a termin\u00e9 le oui calamit\u00e9s sur la famille. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:56) [87%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:01) [57%] :\r\nC'est l\u00e0 que les chiens Brigitte est install\u00e9 sur le site, si on n'est certainement pas la vie, le et en fait une au pays qui regarde qui arrive, pays europ\u00e9ens, qui assistait \u00e0 l'avenir le enfin \u00e7a a occup\u00e9 l'h\u00f4tel \u00e0 Poitiers, ce qui ne peut pas lieu. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:39) [67%] :\r\nComme tu dis, les in\u00e9galit\u00e9s entre Louis Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:35) [86%] :\r\nC'est un peu la3,0 pas appel qui Wolf en Direct dans ce Paradiso, \u00e7a pourrait \u00eatre 23 heures, on aurait pu continuer toute la nuit, mais se trouve que c'est juste 19 heures 37 que nous sommes en Direct qui fait tout \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre ob\u00e8se Music with Evolis simple le Moto de, de, de, de se bagarre encore une fois, pour moi, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que j'ai, j'ai vu des milliers Didier dans ma vie et tout un tas d'chanteuse mais rarement une chanteuse comme \u00e7a aussi en harmonie avec des Didier des musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:13) [83%] :\r\nOuais, ben en fait \u00e7a laisse plus de place pour danser Dumas comme quoi quoi quoi et moi je peux courir sur sc\u00e8ne et puis \u00e7a m'\u00e7a manchot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:23) [86%] :\r\nEt sa belle \u00e9nergie peu d'images ont Paradiso, mais pour les auditeurs et effectivement \u00e7a bouge contre hoax et dans la place, il y avait tout un tas de de professionnels lors de ces suisse Life italienne s'\u00e0 Berne au mois de novembre qui venait d'Italie, d'Angleterre, d'Allemagne et d'ailleurs j'ai entendu dire que certains s'\u00e9taient laiss\u00e9 s\u00e9duire par votre musique, ce qui tombe bien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:45) [73%] :\r\nOui, on a besoin de vous, elle est parl\u00e9e, non, je ne peux pas vous vous Autriche comme \u00e7a du jour 13 heures d'Europe, donc moi j'avais un petit ouais, on a pas mal de dates qui sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9es pour 2018, mais il me semble qu'il faut tout garder secret, encore voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:59) [86%] :\r\nC'est pas bien grave, enfin voil\u00e0, \u00e7a veut dire que les saisies clash que beaucoup de gens font finalement \u00e0 l'\u00e9tranger, hein, c'est pas les les trios, entre guillemets, Dennis qui manque dans les pays qui nous environnent peuvent \u00eatre s\u00e9duits par ce que vous faites est trouv\u00e9 \u00e7a original aussi, comme les Suisses apparemment oui tout fait, h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s bient\u00f4t content oui vous pouvez on am\u00e8ne une inforoute, on le fera tout \u00e0 l'heure, c'est sans doute pour nous dire qu'il y a du trafic sur le contournement de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, merci \u00e0 toi, et merci beaucoup \u00e0 vous, on va d\u00e9couvrir dans ce Paradiso, une jeune canadienne, qui s'appelle Am\u00e9lie Hall cette chanson de son 1er disque avait d\u00e9j\u00e0 fait des tubes dans les radios francophones outreAtlantique le 2\u00e8me cultiver l'amour est paru cet Automne avec des Stars canadiennes comme Joseph Edgar ou Jim Corcoran parmi les invit\u00e9s, je vais rencontrer il y a quelques semaines chez elle lors de la Franco- on n'a qu'a dit Am\u00e9lie Hall. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:53) [92%] :\r\nPremi\u00e8res constatations Am\u00e9lie Hall, contrairement \u00e0 tout un tas d'artistes canadiens, qu\u00e9b\u00e9cois qui r\u00eavent de venir en Europe, vous c'est un continent que vous avez d\u00e9j\u00e0 parcouru \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:04) [81%] :\r\nBen oui, j'ai eu la chance de tourner avec Enrico Macias, ce que j'avais rencontr\u00e9 au Qu\u00e9bec et qui m'avait invit\u00e9 \u00e0 faire une tourn\u00e9e au Canada, avec lui, puis il est tellement appr\u00e9ci\u00e9 l'exp\u00e9rience qu'on travaille ensemble, qui m'a \u00e9vit\u00e9 en Europe ont altern\u00e9, j'ai pens\u00e9 Brown un peu partout, fait que j'ai eu la chance d'avoir beaucoup l'Europe, j'ai vraiment ador\u00e9 ce c'est ce a pour moi d'arriver avec un artiste comme Marie comme un assassin, c'\u00e9tait des grosses folle gros mais j'ai jamais pu aller femme en petit chemin quand m\u00eame puisque le nouvel album cultiver l'amour, on le fait beaucoup Ceuta mon passage en France parce que j'ai compris aussi ce que les Fran\u00e7ais, et j'avais envie de m'exporter, enfin j'ai cr\u00e9\u00e9 un pont entre le Canada et la France dans les sonorit\u00e9s et \u00e7a l'album cultiver la moi et si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:58) [69%] :\r\nEt c'est OK, l'\u00c9tat seul et pas de de de tout poil, c'est qu'il y avait l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:47) [93%] :\r\nAm\u00e9lie Hall cultiver l'amour chanson, on le disait tout \u00e0 l'heure un peu francis\u00e9 pour le march\u00e9 europ\u00e9en de l'ext\u00e9rieur, qui plus est en Suisse, on voit bien, hein les les diff\u00e9rences entre les artistes, d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de l'Atlantique \u00e0 partir de l\u00e0, comment est -ce qu'on fait pour les gommer. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:03) [81%] :\r\nMais surtout, moi je suis dans le oui et j'ai fait des conneries, tr\u00e8s traditionnelle, beaucoup d'\u00e9coles tu\u00e9s am\u00e9ricains qui ont influenc\u00e9 \u00e0 120 en France et qu'on traite du comme on ne traite pas de la m\u00eame fa\u00e7on, ce que les sonorit\u00e9s am\u00e9ricaine sans moyens, ce qu'on appelle du quand m\u00eame jouer en France, on l'on appelle \u00e7a du fond qui sait s'il y a vraiment un changement il y a, il y a une et 40 les styles de ce ce que la France consid\u00e8re comme du c\u00f4ne choy\u00e9s pour nous c'est du faux, le vrai comme chez traditionnelles belge parce que, parce que c'est du Western c'est mais on est juste des termes diff\u00e9rents mais vous avez pas il y a une r\u00e9alit\u00e9 aussi que les album faut les adapter un peu pour l'Europe parce que le le Canada sonorit\u00e9 en particulier et je crois que l'Europe \u00e7a aussi sa sonorit\u00e9 son go\u00fbt sont sont jamais perdent l'essence sont semble porteur de notre essence pour rester fid\u00e8le \u00e0 ce c'est tr\u00e8s important parce notre \u00eele d'entit\u00e9s, mais je trouve ce qu'avec aussi de s'adapter au au aux gens parce qu'on fait ce pour r\u00e9publicain, c'est une r\u00e9alit\u00e9 avec un moment donn\u00e9, si on fait tout rouge, je dis toujours, moi j'aime faire de la musique pour vous parce que si vous vous \u00eates pas le moi j'existe, j'existe, mais pas de la m\u00eame fa\u00e7on, je veux pas de la m\u00eame fa\u00e7on, non plus, fait que je pense que le respect et ma relation avec le public, et ce par l'important est d'avoir adapt\u00e9 cet album le pour la rend plus accessible \u00e0 l'Europe, c'\u00e9tait vraiment quelque chose que je voulais fa\u00e7on mon 2\u00e8me album puis parce qu'on a bien r\u00e9ussi, je sais pas qui va vous plaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:52) [58%] :\r\nGemplus a cheap et \u00e7a des et beaucoup pour ma m\u00e8re, \u00e0 ce jour, c'est pas assez, et quand des pirates des cartes \u00e0 \u00e7a, article 7 Rajab pointeur cage chacun des jeunes pr\u00e8s. \r\nEt cela explique par appel pourcent moi je ne pas vous je ne perdrai quoi j'ai souhait\u00e9 et sage \u00e0 P\u00e9kin \u00e0 \u00e7a quand j'avais donc marocain chacun des sans parler vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:00) [77%] :\r\nBah globaux et Am\u00e9lie, Stars en devenir, au Canada, ancienne candidate de Star Academy notamment une acadienne trentenaires en train de faire le buz outreAtlantique il faut dire qu'elle est tr\u00e8s attach\u00e9e aux traditions et qu'au Canada, parfois plus qu'ailleurs elles rapporte France. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:17) [76%] :\r\nActuellement, nous on ne on on a une cabane \u00e0 sec chez mon papa, on est pass\u00e9, campant en bois rond, je ne sais pas, mais on a beau Chalet dans la for\u00eat et puis on y va avec des amis, on fait des cercles de musique mais peut-\u00eatre de musiciens professionnels, un des gens de la r\u00e9gion, des gens qui aiment Fadela mus\u00e9e du foie, on est bon, des fois on n'est pas bon on des cercles Lucien comment le meilleur ami de mon papa qui est un autre compositeur qui joue beaucoup en et lui, il m\u00e8ne le groupe et enfin, on a m\u00eame toutes sortes d'instruments qu'on n'a jamais jou\u00e9 dans un choc des accord\u00e9ons des auditeur guitare Ban jour mandoline et compagnie, tout, tout ce qu'on peut apporter les harmoniques et puis on joue bon un genre refrain couplet pendant 10 minutes, un peu comme en banque d'\u00e9l\u00e8ves, tout le monde essaie de jouer un instrument qui a jamais jou\u00e9 avant et l\u00e0, \u00e7a sonne bizarre au d\u00e9but, \u00e7a prend son art \u00e9ventuellement qu'on est trop bas, lui a dit : bon, on est rendu trop bon pour arr\u00eater et qu'il a en charge les instruments, on change de chanson alors commence en fait de la musique comme \u00e7a toute la soir\u00e9e et puis ces cha\u00eenes question \u00e0 planer instrument d\u00e9guis\u00e9 ses sens musical puis 2\u00e8me client surtout parce que. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:33) [82%] :\r\nPour moi, la musique ici au Qu\u00e9bec, j'ai fait Star Academy, \u00e0 l'\u00e9poque qui sort des, des trucs comme \u00e7a des concours, j'ai toujours eu la mise avec \u00e7a : j'ai arr\u00eat\u00e9 tr\u00e8s jeune inform\u00e9 qu'parce que pour moi, la musique, c'est pas de d\u00e9partager ou de choisir un meilleur pour moi, la musique \u00e7a toujours partageant le toujours fait autour des feux de jour fait dans les chalets, c'est pour moi, c'est un \u00e9change avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:44:56) [82%] :\r\nJ'ai beaucoup de mis\u00e8re avec les concours musical parce que je trouve que c'est dire qu'il y en a un qui est meilleur qu'\u00e0 l'heure, mais il y a pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:02) [80%] :\r\nSas, cam\u00e9ras qu'\u00e0 l'autre en fait de la monnaie pas dire Picasso commun peine sa toile c'est dollars et j'ai j'ai j'aime ici, dans les vitrines de regarder justement les artistes \u00e9taient partag\u00e9s, d'\u00eatre heureux aussi pour le succ\u00e8s des autres d'\u00eatre heureux pour mes succ\u00e8s pis on on travaille ensemble, moi j'ai j'aime, j'aime beaucoup faire de la musique, en gros, \u00e7a je pense a fait partie, mais la sc\u00e8ne en Acadie, on est dans des endroits un peu plus isol\u00e9 et puis c'est ce qu'on fait un jeu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:30) [74%] :\r\nEn jouant aux cartes bien manger, on fait de la musique tout le temps, tout le temps donc demande pourquoi les Acadiens vous avez toute dans Musica et puis je dis toujours monsieur tout ce qu'on a largement fait \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 un peu d'ann\u00e9es des de s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:45) [83%] :\r\nMais je pense que les les grands espaces, la mani\u00e8re les quelque chose aussi Acadie dans la mani\u00e8re de vivre qu'elle une r\u00e9silience parce qu'on a dans notre ADN c'est moi j'ai pas j'ai pas v\u00e9cu les d\u00e9portations et tout seul, on en a tellement entendu parler, j'ai l'impression qu'on le il y a quelque chose qui colle dindon Verne avec les Acadiens qui fait que ce cela r\u00e9silience, entre autres, qui am\u00e8ne probablement un artiste d'ici \u00e0 \u00e0 travailler ces choses peut-\u00eatre plus fort ou avoir plus de temps pour la fin, comme je disait parce qu'on est dans les r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es mais oui rien que faire de la musique, un groupe, c'est il y a quelque chose de magique l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:34) [69%] :\r\nJ'ai la t\u00eate arrach\u00e9e et Lucas, or c'est \u00e7a oui voil\u00e0 \u00e0 cela otages chavir\u00e9 mar\u00e9e ironise Pierre tu. \r\nTemps perdu par crainte de voir et elle tient la 1\u00e8re Mwandosya. \r\nRenouveau olympique au fait j'apprivoise tendresse peu et je m'ennuie vous redoutable s'y Tanger. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:46) [58%] :\r\nLe fond, la presse. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:48:03) [62%] :\r\nD'histoire, peut-\u00eatre pas demain, point du Monde un moment de la RDC. \r\nJe vais peut-\u00eatre je suis h\u00e9ritera cet homme voil\u00e0 enfin on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:17) [96%] :\r\nLa t\u00eate en gigue Am\u00e9lie Hall avec Jim Corcoran grand auteur- compositeur- interpr\u00e8te canadien, il y a toute une histoire derri\u00e8re cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:49:26) [81%] :\r\nOn a fait la t\u00eate Taittinger en duo sur l'album est \u00e7a une pi\u00e8ce manifeste qui \u00e9tait une pi\u00e8ce font de du groupe jamais par train, c'est ce qui m'ont pouss\u00e9 \u00e0 faire de la musique, c'est cette chanson l\u00e0 c'est ce qui me donner d'o\u00f9 \u00e7a vient, \u00e7a m'a donn\u00e9 la piq\u00fbre et je r\u00eavais d'Alpha et il y a accept\u00e9 de l'industrie avec moi et cette chanson cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 reconnu au Panth\u00e9on des auteurs, compositeurs canadiens, donc c'est un beau cadeau et je voulais qu'il ce qui est du non, je l'ai de les gays mais il y a prouv\u00e9 tr\u00e8s jeunes ann\u00e9es et \u00e7a, j'avais trouv\u00e9 ce magnifique, c'est le plus beau cadeau qu'on aurait pu me donner, il y a des belles pi\u00e8ces comme \u00e7a aussi qui est qui sont plut\u00f4t ceux qui sont en plus ax\u00e9 sur les textes \u00e0 la musique et il y a aussi de la musique pour faire bouger, j'aime pas me prononcer Rioja mettent aussi des fois des paroles un peu loufoque qui d\u00e9ment ma personnalit\u00e9 cultiver la mont\u00e9e mais histoire ni tr\u00e8s personnelle dans le sens qu'il y ait pas au moins o\u00f9 je mets les anecdotes, les gens peuvent apprendre MK Net en est. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:50:24) [68%] :\r\nEn \u00e9coutant cet album- l\u00e0, parce que cette d\u00e9sistant v\u00e9cu, c'est tout ce qu'il soit \u00e9corch\u00e9 mon cas o\u00f9 il y avoir fait du bien, et c'est toute une histoire, j'ai toujours, c'est comme une com\u00e9die musicale West invite l'histoire de Melville, mais \u00e7a plane sur des grands. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:39) [79%] :\r\nDans ce que j'aime \u00e7a, j'ai j'ai beaucoup flirt\u00e9 avec avec la pop avec le rock avec la dans cet album, l\u00e0, j'ai m\u00eame d\u00fb dans certaines chansons soit c'est important d'aller plus loin, on peut juste rester dans une bo\u00eete parce que je r\u00e9alise beaucoup de musique, je travaille en Studio, j'aime tous les gens m\u00eame, c'est ce que le je m'a berc\u00e9 c'est avec \u00e7a, j'ai grandi et puis je trouve \u00e7a d\u00e9veloppe une belle sensibilit\u00e9 pour faire de la musique c'est \u00e7a m'vraiment loin, mais aujourd'hui je suis pr\u00eate \u00e0 incorporer toutes sortes de de choses d'un plan en 2007, on peut se le permettre, aussi il y a, il y a, il y a beaucoup plus d'ouverture \u00e0 des steaks fusionnel qu'avant ce sport int\u00e9ressant, \u00e7a m'amuse avec soin, j'esp\u00e8re que les gens vont l'aimer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:25) [60%] :\r\nJ'ai air l'\u00e9tag\u00e8re o\u00f9 est pass\u00e9 par l\u00e0 m\u00eame la point si le manteau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:50) [78%] :\r\nAutant qui. \r\nQui compte par pas. \r\nIci comme si tout est diff\u00e9rente. \r\nEn fait la vie dure, mais \u00e7a permet de donc dans. \r\nJ'sourire donc la pas. \r\n\u00e7a permettait aussi, on \u00e9voquait je d'aujourd'hui, Metz. \r\nJean-Bernard d\u00e9bouch\u00e9 ce que je voulais le faire si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:46) [92%] :\r\nAh, info trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, le trafic est toujours fortement ralenti dans le tunnel de Confignon en direction de la France ah. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:59) [84%] :\r\nMerci, oui pour la programmation de ce Paradiso \u00e0 Pierre rose pour sa r\u00e9alisation, nous \u00e9tions tout \u00e0 l'heure avec ce trio g\u00e9nevois qui a remport\u00e9 le troph\u00e9e dans la cat\u00e9gorie \u00e9lectro s'bien des cibles \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Berne, le trio, on avait presque oubli\u00e9 l'essentiel, une occasion de voir en l'la semaine prochaine dans pile une semaine, jeudi, du c\u00f4t\u00e9 de l'usine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:29) [82%] :\r\nExactement joue le 28 d\u00e9cembre \u00e0 la Mac non moi, c'est notre soir\u00e9e \u00e0 nouveau feuilleton, on y sera avec nos potes Didier, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va de la tuerie et cette entr\u00e9e libre surtout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:41) [90%] :\r\nDonc venez nombreux, c'est la soir\u00e9e de du personnel de fin d'ann\u00e9e exactement des de de Wolf, il y a des petits fours et parmi les les les festivals, on disait il y a tous ces festivals \u00e0 l'\u00e9tranger qui pense vous inviter d\u00e8s le printemps et puis aussi ce petit festival qui a lieu \u00e0 Nyon, au moins de f\u00e9vrier qui s'appelle les et cette fois -ci, vous allez -y participer, vous savez d\u00e9j\u00e0, vous avez jou\u00e9 peut-\u00eatre la parenth\u00e8se \u00e0 l'usine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:08) [68%] :\r\nOn va jouer donc aussi Nagasaki le 23 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:12) [85%] :\r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup, ou \u00e0 sa signature excellente fin d'ann\u00e9e, avoue excellente joyeux No\u00ebl soir\u00e9e sur la 1\u00e8re il est pr\u00e9cis\u00e9ment 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T19:31:01Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92B2C9E3-DC77-477F-B7BF-6D3AFBE409CF", "internalArchiveId": "92B2C9E3-DC77-477F-B7BF-6D3AFBE409CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: Le monde des anges", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Qui sont les anges? M\u00eame si \u00e0 l'origine ce terme d\u00e9signait un messager, les id\u00e9es concernant l'origine des anges, leur apparence et leurs fonctions divergent fortement. L'exposition \"Le monde des anges\" documente ce fascinant monde ang\u00e9lique, interroge ses origines, ses d\u00e9veloppements et ses multiples interpr\u00e9tations. Caroline Schuster Cordone, directrice adjointe du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg, \"bat des aile \" au micro de Florence Grivel. \r\n\"Le monde des anges\", une exposition en collaboration avec le Mus\u00e9e BIBLE+ORIENT. MAH Fribourg et Espace Tinguely&Niki de St-Phalle jusqu'au 25 f\u00e9vrier 2018.", "durationSec": 344, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151552", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Exposition: Le monde des anges / VER_2017-12-21T16:45:45_exposition-le-monde-des-anges", "Vertigo du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Qui sont les anges? M\u00eame si \u00e0 l\u02b9origine ce terme d\u00e9signait un messager, les id\u00e9es concernant l\u02b9origine des anges, leur apparence et leurs fonctions divergent fortement. L\u02b9exposition \"Le monde des anges\" documente ce fascinant monde ang\u00e9lique, interroge ses origines, ses d\u00e9veloppements et ses multiples interpr\u00e9tations. Caroline Schuster Cordone, directrice adjointe du Mus\u00e9e d\u02b9art et d\u02b9histoire de Fribourg, \"bat des aile \" au micro de Florence Grivel. \n\"Le monde des anges\", une exposition en collaboration avec le Mus\u00e9e BIBLE+ORIENT. MAH Fribourg et Espace Tinguely&Niki de St-Phalle jusqu\u02b9au 25 f\u00e9vrier 2018."], "variantIds": ["ece-9151552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:21Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nBonjour Florence bonjour Philippe les engins leur vie, leurs Oeuvres sont \u00e0 d\u00e9couvrir au mus\u00e9e d'Art et d'histoire de Fribourg, c'est un sujet de saison et qui vous tient \u00e0 coeur, si vous m'entendiez Philippe n'\u00e9poumoner mais Gloria qui se r\u00e9percute sur les vo\u00fbtes s\u00e9culaires de l'\u00e9glise regarder sans bonsoir je crois que vous me canoniser absolument mais point de Sarah tout de ici nous sommes en pr\u00e9sence d'anges. \r\nBon alors, lance gardien dans l'Exposition tr\u00e8s compl\u00e8te du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg, c'est tout de suite, tout de suite, c'est tr\u00e8s 19\u00e8me, hein, c'est une fa\u00e7on de faire intervenir le divin dans notre vie domestique sans d\u00e9ranger le grand Dieu, c'est au moment aussi o\u00f9 l'anges prend de plus en plus des traits f\u00e9minins, alors qu'il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi comme les ailes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [86%] :\r\nOui, avions les qui appara\u00eet dans la Bible, non non pas ils sont masculins sont tr\u00e8s discrets, ils assurent la bonne communication entre Dieu et les hommes, rien \u00e0 voir avec les Putty joufflu qu'on peut acheter aujourd'hui dans n'importe quel garden Center d'ailleurs quand on parle de ch\u00e9rubin, rien \u00e0 voir aussi avec des angelots inoffensif physiquement ces enjeux sont un m\u00e9lange de Lyon de taureaux d'oiseaux d'hommes il veille et surveillent, ils assurent la bonne transmission du message par exemple sur l'Arche d'alliance, il y a 2 ch\u00e9rubins qui avec leurs elles \u00e9tendues forment des sortes de baffles d'\u00e9couteurs entre lesquels Molise entend la voix de l'\u00e9ternel, c'est vrai, absolument, alors ils ont des ailes ces enjeux dans ce cas, oui, mais la tendance \u00e0 un glissement de la niquer la victoire grecque qui porte les ailes du succ\u00e8s, vous voyez bien le sigle de ralliement de la marque de basket du m\u00eame nom, la victoire \u00e0 port\u00e9e de ses pieds, c'est \u00e0 nouveau un emprunt comme il en existe tant et tant, entre le monde antique et le monde chr\u00e9tien et c'est un des axes de cette tr\u00e8s passionnante Exposition est -ce que les anges sont encore du go\u00fbt des artistes aujourd'hui, pas vraiment un sujet \u00e0 la \u00e0 la mode dans l'art contemporain s'empare plut\u00f4t des super- h\u00e9ros, mais \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [81%] :\r\nSouvenez -vous du film de une grande les ailes du d\u00e9sir qui racontait l'histoire Damiel elle 2 ans invisible, immortel qui scrute Berlin et qui hier parmi les humains jusqu'au jour o\u00f9 la prend une belle une solitaire trap\u00e9zistes nomm\u00e9e Marion et cette tentative de renoncer \u00e0 l'immortalit\u00e9 afin de go\u00fbter au plaisir sensoriel de la ville et la r\u00e9gion, et il a raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [86%] :\r\nEt puis, lorsque vous \u00eates \u00e0 la gare de Z\u00fcrich, vous \u00eates accueilli par une immense Nana anges car pour Niki de Saint-Phalle, l'enjeu est f\u00e9minin et toujours \u00e0 Fribourg \u00e0 l'espace Tinguely, Niki de Saint-Phalle, on nous pr\u00e9sente les anges de on fait connaissance avec gr\u00e2ce \u00e0 Caroline, la directrice adjointe du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [86%] :\r\n\u00e9tant petite, on lui raconter toujours que \u00e7a, que sa famille remontait aux croisades et que justement, il avait des anc\u00eatre qui ont combattu pour le bien contre le mal et c'est tr\u00e8s pris les choses tr\u00e8s pr\u00e9sent dans sa vie, donc \u00e7a, la plus marqu\u00e9e que que d'autres enfants elle repris cette id\u00e9e de combat et l\u00e0 on monte en fait 3 sph\u00e8res dans lequel se d\u00e9veloppe c'est th\u00e9matiques tout d'abord la sph\u00e8re priv\u00e9e, avec de nouveaux une carte du tarot qui est intitul\u00e9 la force et qui repr\u00e9sente en fait ici aussi un peu la l\u00e9gende de Saint Georges envoie Saint-Georges, la Princesse et le dragon, mais dans une configuration compl\u00e8tement diff\u00e9rent, donc du coup Saint-Georges et n'a plus rien \u00e0 faire, il bat plus d\u00e9fendre la princesse parce que la princesse a a lib\u00e9rer le dragon et le conduit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle comme un petit chien, donc c'est une une fa\u00e7on aussi de d'apprivoiser ses propres d\u00e9mons et un th\u00e8me qui revient souvent chez est infernale, ensuite il y a la sph\u00e8re aussi religieuse qui est \u00e9voqu\u00e9 donc sur cette paroi qui est assez conflictuelle \u00e7a commence mani\u00e8re difficile pour une \u00e9quipe Saint-Phalle vu qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans, elle se fait violer par son p\u00e8re et \u00e0 l'\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, elle, elle passe en fait par plusieurs \u00e9coles religieuses et elle a toujours un peu souffert du fait que ces religieuses qui dirigeaient ces \u00e9coles n'ont pas su reconna\u00eetre en elle, la jeune fille en souffrance, donc elle avait un rapport tr\u00e8s conflictuelle avec la avec la religion chr\u00e9tienne, mais avec tout un savoir quand m\u00eame en elle et elle repr\u00e9sente souvent des th\u00e8mes comme ici la petite cath\u00e9drale o\u00f9 on reconna\u00eet clairement la structure une cath\u00e9drale avec des anges au-dessus, avec une t\u00eate de mort au milieu, donc il est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente et en fait, cette oeuvre un tableau tire donc ces tableaux qu'elle a r\u00e9alis\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 avec une d\u00e9marche aussi tr\u00e8s violente, hein, et fixer des ballons gorg\u00e9 de peinture dans ses structures et ensuite tirait sur ces ballons \u00e0 la carabine et la couleur se d\u00e9versait sur ses reliefs donc comme d\u00e9plaire oui comme des plaies, d'ailleurs, elle parlait de tableaux Tir mais aussi de tableaux tire en anglais et disait que c'est c'est les Oeuvres de larmes exactement, ensuite \u00e7a va se pacifier va s'int\u00e9resser aussi au bouddhisme d'autres Oeuvres le montre et la 3\u00e8me sph\u00e8re dans laquelle ce ce ce combat pour le bien contre le mal ce recens\u00e9s dans son engagement politique, la monnaie \u00e0 partir de 1994 quand elle retourne en Californie, justement pour des raisons climatiques et pour ses poumons, elle, elle va s'engager activement contre le racisme, pour les malades du SIDA quand le port d'arme, les th\u00e9matiques toujours actuelle, il va vraiment s'engager, en parlant des d\u00e9g\u00e2ts que fait le seul port d'arme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e contre George Bush aussi qui pourrait le incarnent le mal donc l\u00e0 il y a cette mise en parall\u00e8le de la figure de George Bush et du monstre, donc on voit que ces combats sont vraiment pr\u00e9sents qu'ils font parfois r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des ant\u00e9c\u00e9dents m\u00eame biblique ou de d'\u00e9ducation religieuse et parfois, c'est plut\u00f4t un engagement social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [86%] :\r\nDes anges fa\u00e7on Niki de Saint-Phalle, \u00e0 l'espace Tinguely et Niki de Saint-Phalle \u00e0 Fribourg, quant \u00e0 la grande Expo d\u00e9di\u00e9e au monde des anges et c'est jusqu'au 25 f\u00e9vrier au mus\u00e9e d'Art et d'histoire, toujours \u00e0 Fribourg merci Florence, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T17:36:12Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51EF1232-A5DD-4820-8ED7-7334E883D839", "internalArchiveId": "51EF1232-A5DD-4820-8ED7-7334E883D839", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: S\u00e9bastien Thiery, r\u00e9alisateur", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Thiery est r\u00e9alisateur, com\u00e9dien et un auteur dramatique. Il r\u00e9alise \"Momo\", un film avec Christian Clavier et Catherine Frot qui sort le 27 d\u00e9cembre prochain.\r\nUn soir, en rentrant chez eux, Monsieur et Madame Prioux d\u00e9couvrent avec stup\u00e9faction qu'un certain Patrick s'est install\u00e9 chez eux. Cet \u00e9trange gar\u00e7on est revenu chez ses parents pour leur pr\u00e9senter sa femme. Les Prioux, qui n'ont jamais eu d'enfant, tombent des nues. D'autant que tout semble prouver que Patrick est bien leur fils. Patrick est-il un mythomane? Un manipulateur? Les Prioux ont-ils oubli\u00e9 qu'ils avaient un enfant? Madame Prioux, qui souffre de ne pas \u00eatre m\u00e8re, s'invente-t-elle un fils? \r\nPierre Philippe Cadert re\u00e7oit S\u00e9bastien Thiery.", "durationSec": 2632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151544", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: S\u00e9bastien Thiery, r\u00e9alisateur / VER_2017-12-21T16:30:45_l-invite-sebastien-thiery-realisateur", "Vertigo du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["S\u00e9bastien Thiery est r\u00e9alisateur, com\u00e9dien et un auteur dramatique. Il r\u00e9alise \"Momo\", un film avec Christian Clavier et Catherine Frot qui sort le 27 d\u00e9cembre prochain.\nUn soir, en rentrant chez eux, Monsieur et Madame Prioux d\u00e9couvrent avec stup\u00e9faction qu\u02b9un certain Patrick s\u02b9est install\u00e9 chez eux. Cet \u00e9trange gar\u00e7on est revenu chez ses parents pour leur pr\u00e9senter sa femme. Les Prioux, qui n\u02b9ont jamais eu d\u02b9enfant, tombent des nues\u2026 D\u02b9autant que tout semble prouver que Patrick est bien leur fils. Patrick est-il un mythomane? Un manipulateur? Les Prioux ont-ils oubli\u00e9 qu\u02b9ils avaient un enfant? Madame Prioux, qui souffre de ne pas \u00eatre m\u00e8re, s\u02b9invente-t-elle un fils? \n\nPierre Philippe Cadert re\u00e7oit S\u00e9bastien Thiery."], "variantIds": ["ece-9151544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:22Z", "webPublicationDate": "2017-12-21T17:36:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE4EAFBC-A45A-49E3-9186-79196D80A251", "internalArchiveId": "FE4EAFBC-A45A-49E3-9186-79196D80A251", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Danse: \"Dixit\", Maurice B\u00e9jart revisit\u00e9", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "La derni\u00e8re cr\u00e9ation du B\u00e9jart Ballet Lausanne est un voyage express \u00e0 travers la pens\u00e9e et cinquante ans de chor\u00e9graphies sign\u00e9es Maurice B\u00e9jart, auxquelles s'ajoutent les cr\u00e9ations de son l\u00e9gataire Gilles Roman. Extraits de ballet, images d'archives, instants de r\u00e9p\u00e9titions, dialogues. Le metteur en sc\u00e8ne Marc Hollogne m\u00eale ici  th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, documentaire et bien s\u00fbr danse. A d\u00e9couvrir \u00e0 Lausanne, Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu jusqu'au 24 d\u00e9cembre 2017. \r\nChronique de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151546", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Danse: \"Dixit\", Maurice B\u00e9jart revisit\u00e9 / VER_2017-12-21T16:35:45_danse-dixit-maurice-bejart-revisite", "Vertigo du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["La derni\u00e8re cr\u00e9ation du B\u00e9jart Ballet Lausanne est un voyage express \u00e0 travers la pens\u00e9e et cinquante ans de chor\u00e9graphies sign\u00e9es Maurice B\u00e9jart, auxquelles s\u02b9ajoutent les cr\u00e9ations de son l\u00e9gataire Gilles Roman. Extraits de ballet, images d\u02b9archives, instants de r\u00e9p\u00e9titions, dialogues\u2026 Le metteur en sc\u00e8ne Marc Hollogne m\u00eale ici  th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, documentaire et bien s\u00fbr danse. A d\u00e9couvrir \u00e0 Lausanne, Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu jusqu\u02b9au 24 d\u00e9cembre 2017. \n\nChronique de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-9151546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:21Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nEnfant et adolescent tu presque tous les jours, je suis, je suis le a, il y a des 20. \r\nVous avez su, oui, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [91%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nEt la voix de Maurice B\u00e9jart, des danseurs, des \u00e9crans interactifs de la magie num\u00e9rique, la derni\u00e8re cr\u00e9ation du B\u00e9jart Ballet Lausanne s'appelle donc Dixit et ce n'est pas que de la danse, il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [87%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, Philippe, c'est aussi du cin\u00e9ma, on y voit des \u00e9crans qui m'ont, qui descendent qui glisse comme des paravents sur le plateau du th\u00e9\u00e2tre \u00e9galement vient de l'entendre un dans Dixit sa cause dixit c'est aussi des extraits de ballets salaire danser pour de vrai par les 41 danseurs du Ballet B\u00e9jart ce sont \u00e9galement des bouts d'interview film\u00e9e de Maurice B\u00e9jart, qu'on va l'entendre et, parfois aussi des reconstitutions de r\u00e9p\u00e9tition, \u00e7a sent tr\u00e8s complexe est -ce que \u00e7a fonctionne, tout \u00e7a c'est complexe et \u00e7a fonctionne, m\u00eame si la partie tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tre on a entendu du d\u00e9but, hormones \u00e0 fatiguer imm\u00e9diatement mais heureusement elle c\u00e8de le pas \u00e0 ce que le public et moi aussi, \u00e9tait venu voir \u00e0 savoir de la danse, sign\u00e9 Maurice B\u00e9jart et Gil Roman Dixit remonte en effet \u00e0 l'enfance de Maurice pour nous emmener jusqu'aux derni\u00e8res cr\u00e9ations de l'actuel directeur du BBL, donc Gil Roman, dixit c'est une cr\u00e9ature enfin une cr\u00e9ation du belge Marc Hollogne, l'inventeur de ce qu'on appelle le cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, expliquez -nous \u00e7a, alors il faut se pr\u00e9parer \u00e0 l'avance et le jeu de plateau et les images qui ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es sont r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 la micro- secondes de mani\u00e8re \u00e0 ce que le spectateur et l'illusion qu'un dialogue secret en Direct devant lui, souvent \u00e7a fait sens donc un \u00e9cran qui parle en Chair et en os, parfois L\u00f6w proc\u00e9d\u00e9 franchement tient un peu du num\u00e9ro de magie de cirque, les danseurs du BBL eux accomplissent des miracles dans ce Meccano car il ne voient absolument pas les \u00e9crans avec lesquels ils doivent se synchroniser dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nDonc, en fait, c'est une sorte de documentaire en Direct avec images d'archives danseurs sur le plateau, une sorte de B\u00e9jart pour les nuls, o\u00f9 tout est expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [94%] :\r\nOn peut le voir comme \u00e7a, une sorte de s\u00e9ance de rattrapage, mais c'est aussi un hommage et moi j'ai vu \u00e7a qu'aussi comme un formidable m\u00e9nage \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [65%] :\r\nIl dit -il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [73%] :\r\nPete. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est la messe pour le temps pr\u00e9sent, oui et puis musique de Pierre Henry et puis aussi de Michel Colombier, c'est devenu un classique pour les surprises Party \u00e7a alors, je vous disais m\u00e9nage \u00e0 3, parce que je vous parle de trois esprits et trois \u00e9gaux, ma foi, qui sont bien dimensionn\u00e9 d'apparition donc marquent le le metteur en sc\u00e8ne, il semble d'abord prendre toute la place, cabotin \u00e0 perruque, celui qu'on entend, je ne dialogue depuis un \u00e9cran avec un jeune B\u00e9jart incarn\u00e9 par un des danseurs du BBL ensuite, bien s\u00fbr, il y a le chor\u00e9graphe disparu voici 10 ans, mais vos barbus supervise via des \u00e9crans un Zapping bien cadenc\u00e9 de ses ballets, j'ai du plaisir justement \u00e0 red\u00e9couvrir le c\u00f4t\u00e9 un peu Vintage de cette messe pour le temps pr\u00e9sent, pas si \u00e9loign\u00e9 d'ailleurs de la com\u00e9die musicale, on est tr\u00e8s 1967 familles, puis les danseurs qui font des mouvements de bras, un peu comme des papillons comme d'\u00e9pices ou SDC tr\u00e8s pop et puis dans Dixit, on retrouve aussi les autres classiques, les monuments de B\u00e9jart sac du Printemps Bol\u00e9ro damnation de Faust et puis ces derni\u00e8res chor\u00e9graphies plus consensuel, plus mystique et ma foi, elle associe plus kitsch, vous aurez compris, c'est un peu moi ma tasse de th\u00e9 dansant une sc\u00e8ne dommage \u00e0 m\u00e8re nature, par exemple, le compl\u00e8tement stup\u00e9fait les \u00e9crans de cin\u00e9 alors entoure les danseurs et la sc\u00e8ne devient une sorte d'univers color\u00e9 merveilleux \u00e0 l'esth\u00e9tique un peu entre les calendriers du photographe Yann Arthus-Bertrand ou une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricaine ou encore \u00e7a, Maurice B\u00e9jart mort juste l\u00e0, devant nous, on le voit gagner l'au-del\u00e0 dans son cercueil de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [87%] :\r\nEt c'est alors que le 3\u00e8me, personnage Dixit appara\u00eet et qu'il peut occuper tout l'espace, c'est Gilles Roman il y a dans les bras un mannequin, Maurice B\u00e9jart tout-petits berc\u00e9 recueillis par son ancien danseur \u00e9toile et Gil Roman de rayonner d\u00e9sormais en pleine lumi\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de sa troupe Dixit ainsi, c'est aussi une forme de culte, une profession de foi entre un cr\u00e9ateur disparu, son successeur et ses fid\u00e8les, all\u00e9luia, dixit du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [92%] :\r\nB\u00e9jart Ballet Lausanne c'est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 24 d\u00e9cembre \u00e0 Lausanne, bien s\u00fbr, Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T17:36:07Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53883C4D-3571-4DFE-8293-7FB068729CF9", "internalArchiveId": "53883C4D-3571-4DFE-8293-7FB068729CF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vertiquiz: No\u00ebl", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "A quelques jours de No\u00ebl, le Vertiquiz mesure les connaissances des chroniqueurs de Vertigo sur la traditionnelle f\u00eate, d'un point de vue culturel. \r\nUn jeu men\u00e9 par Christine Gonzalez.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151549", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Le Vertiquiz: No\u00ebl / VER_2017-12-21T17:06:00_le-vertiquiz-noel", "Vertigo du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["A quelques jours de No\u00ebl, le Vertiquiz mesure les connaissances des chroniqueurs de Vertigo sur la traditionnelle f\u00eate, d'un point de vue culturel. \n\nUn jeu men\u00e9 par Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9151549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:22Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nVertigo fier de pr\u00e9senter le Vertiquiz oui Christine Gonzalez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [80%] :\r\nC'est le retour du Vertiquiz sp\u00e9cial No\u00ebl No\u00ebl partout dans les films et musique, les livres s\u00e9ries au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'op\u00e9ra No\u00ebl toujours No\u00ebl encore, on va tester vos connaissances culturelles et \u00e0 la fin, tels l'Allemagne, c'est toujours Pierre Kader qui viennent il remet en jeu son titre de vainqueur \u00e0 ses adversaires sont redoutables et gagne en confiance, chaque semaine, donc avec nous Pierre d'eau Waechter oui oui oui, je suis Thierry certes r\u00e9tif, bonjour bus mon sujet de No\u00ebl chez certains, vous pouvez passe un papier pour que je ne sais pas jubiler faire \u00e7a, merci, un Style, j'ai mis 3 pour moi d'avance alors Pierre, eau, hein, parce que comme \u00e7a au moins je finirai pas avec un et Thierry et handicapant golf, on va pas instaurer non non mais c'est bon et en confiance, confiance et comme je crois aux miracles de No\u00ebl, il est possible que l'argent Petite-For\u00eat refoul\u00e9 gagne verticaux et sp\u00e9cial No\u00ebl \u00e7a commence maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [78%] :\r\nImmigration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [75%] :\r\nDonc \u00e7a c'est on montre donc moi je serai sur moi, j'ai vu \u00e7a, c'est pas nous et puis savez au fond de fermer la porte et j'en suis encore traumatis\u00e9e ne r\u00e9gnait plus la chanteuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [77%] :\r\nSi j'parce que je, j'adore \u00e7a, mais en attendant de la profession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [87%] :\r\nNo\u00ebl, Tino Rossi, vendu \u00e0 plus de 30 millions d'exemplaires chanson il 30 millions, elle est sortie en 1946 et c'est la chanson qui, qui reste la plus vendue de l'histoire en France, seconde question : d'o\u00f9 venait Tino Rossi Corse c'est trop facile de quelle ville j'h\u00e9site entre Ajaccio Ajaccio Pierre de Belfast, maintenant on cherche un ballet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [80%] :\r\n\u00e0 ces questions avait pas du tout aussi bien que la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [83%] :\r\nUn ballet inspir\u00e9 d'un conte d'Hoffmann, qui met en sc\u00e8ne une famille bourgeoise, le soir de No\u00ebl, le conte devient \u00e0 la musique est confi\u00e9e \u00e0 Tcha\u00efkovski Tcha\u00efkovski qu'est -ce qui les Federer oui, il faut \u00eatre l'alerte orange et l\u00e0 nous entendions la valse des fleurs, on cherche un film d\u00e9sormais sorti en 1990 bienvenue \u00e0 bord du de 75 \u00e0 destination de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [75%] :\r\nC'est pas bien parce qu'on avait publi\u00e9 antique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nMaman j'ai rat\u00e9 l'avion, bravo Pierre-Philippe avec Macaulay Culkin lui- m\u00eame qui se retrouve seul \u00e0 la maison pendant les f\u00eates de No\u00ebl et doit faire face \u00e0 des cambrioleurs d\u00e9termin\u00e9, musique, question de rapidit\u00e9, \u00e7a va aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [84%] :\r\nJacques Dutronc vraiment y aller No\u00ebl ou Philippe Jacques Dutronc. \r\nElle s'appelait Marie- No\u00eblle je tous les jambes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [83%] :\r\nOn cherche maintenant un conte c\u00e9l\u00e8bre d'Anderson, publi\u00e9 en 1845 dehors il fait froid, vous m'interrompez un examen suffit aux allumettes bravo Thierry Sartor si la petite fille aux allumettes l'assassinat, c'est une histoire, j'ai nomm\u00e9 4 PC qui va ben oui, oui, a \u00e9t\u00e9 et il fait tr\u00e8s froid dehors \u00e0 la division, elle, elle, elle vend des, des, des, des allumettes aux passants, la petite fille aux allumettes, attention, attention, ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [83%] :\r\nOui se masque le Malaga, je suis heureux de ne pas conna\u00eetre sous- titr\u00e9. \r\nExtrait de film, \u00e0 vous de trouver un cauchemar, le p\u00e8re du mur mais agir pour ancien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [90%] :\r\nLe P\u00e8re-No\u00ebl est une ordure, vous avez raison, interpr\u00e9t\u00e9 par la troupe du Splendid, sorti en 1982 film culte qui a marqu\u00e9 des millions de spectateurs qui se souviennent encore de nombreuses r\u00e9pliques, alors on va tester votre connaissance de ses r\u00e9pliques cultes je ne jette pas la Pierre dans la banque vous nul pour les r\u00e9pliques \u00e9coutez Th\u00e9r\u00e8se j'aime pas dire du mal des gens, mais, mais vous avez envie d'\u00e9couter Th\u00e9r\u00e8se j'aime pas dire des gens mais je fais quand m\u00eame les vilaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [97%] :\r\n\u00e9coutez Th\u00e9r\u00e8se je n'aime pas dire du mal des gens, mais effectivement les gentils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a la r\u00e9plique c'est donc Pierre, l\u00e0 je ne jette pas la Pierre, Pierre incarn\u00e9 par Thierry Lhermitte, les b\u00e9n\u00e9voles de SOS D\u00e9tresse Amiti\u00e9 qui s'adresse \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se interpr\u00e9t\u00e9 par An\u00e9mone plus tard dans la soir\u00e9e, Pierre re\u00e7oit un cadeau de No\u00ebl de Th\u00e9r\u00e8se qu'est -ce que c'est un pourcent sur les poubelles au choc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [83%] :\r\nUne serpilli\u00e8re, c'est formidable, Th\u00e9r\u00e8se je suis ravi, \u00e9tait donc bien c'\u00e9tait avait bien s\u00fbr, ah oui, alors bien s\u00fbr ce danger, l\u00e0 il y a des trous plus grand pour les bras alors \u00e9coutez, si vous saviez ce que \u00e7a tombe bien je me disait encore hier soir qu'il manquait quelque chose pour descendre les coups bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [82%] :\r\nAutre question : comment sont pr\u00e9par\u00e9s les fameux doubl\u00e9 de Sofia roul\u00e9 sous les aisselles, bravo Pierre Pierre Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [80%] :\r\nJe ne sais pas si la remarque et une esp\u00e8ce de 2\u00e8me couche int\u00e9rieure, c'est \u00e7a, c'est un fait, \u00e7a se mange \u00e7a, effectivement, d'un petit peu impatiente et j'ai fait \u00e0 la main, oui, c'est fait \u00e0 la main, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [88%] :\r\n\u00e0 la main sous les aisselles, comment s'appelle l'autre dessert que le voisin, oui c'est \u00e7a, c'est bien film\u00e9 en 1er le point pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [81%] :\r\nNon c'est clos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [85%] :\r\nQue cette mati\u00e8re c'est Claude musique vous \u00eates pr\u00eats, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [82%] :\r\nOui de Queen We Mercury bravo Pierre de Saint-Gaudens Christmas, vous pouvez envoyer la voiture balai me chercher, c'\u00e9tait pour vous de litt\u00e9rature qui a \u00e9crit conte de No\u00ebl en 1843 anglais au 19\u00e8me si\u00e8cle, pas pour pour le plus grand \u00e9crivain d'\u00e9poque victorienne Oscar oui, non, si je veux dire Labour triste oui Dickens sur la bouche, vivent derni\u00e8re question musique qui interpr\u00e8te ceci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [84%] :\r\nBarbara Streisand que et rythmes du stand. \r\nC'\u00e9tait arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [87%] :\r\nExactement le grand vainqueur de ce Vertiquiz le sp\u00e9cial No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [81%] :\r\nPierre d'Obourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [83%] :\r\nC'est Pierre, donc il y a un grave, je vais gagner au moins une fois, c'est-\u00e0-dire c'est utilis\u00e9 et pour conclure, juste vous rappeler que No\u00ebl est avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [95%] :\r\nOu la f\u00eate de la bienveillance de l'amour et de la famille comme dans cet extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [72%] :\r\nIl y a une pour Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T17:36:10Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7546092D-C745-4D4E-A866-812473C2D559", "internalArchiveId": "7546092D-C745-4D4E-A866-812473C2D559", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Pierre-Do: La musique (ba)roque de Johnny", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Quel lien Johnny Hallyday a-t-il avec la musique baroque de Lully, Rameau ou Bach, et plus g\u00e9n\u00e9ralement avec la musique classique ? Petite \u00e9coute ludique des grands tubes de Johnny sous forme d'analyse musicale. \r\nUne chronique de Pierre-Do Bourgknecht.\r\n\r\nQuel lien Johnny Hallyday a-t-il avec la musique baroque de Lully, Rameau ou Bach, et plus g\u00e9n\u00e9ralement avec la musique classique ? Petite \u00e9coute ludique des grands tubes de Johnny sous forme d'analyse musicale. Une chronique de Pierre-Do Bourgknecht.", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151545", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Pierre-Do: La musique (ba)roque de Johnny / VER_2017-12-21T16:51:45_la-chronique-de-pierre-do-la-musique-ba", "Vertigo du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Quel lien Johnny Hallyday a-t-il avec la musique baroque de Lully, Rameau ou Bach, et plus g\u00e9n\u00e9ralement avec la musique classique ? Petite \u00e9coute ludique des grands tubes de Johnny sous forme d\u02b9analyse musicale. \n\nUne chronique de Pierre-Do Bourgknecht."], "variantIds": ["ece-9151545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:21Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLa musique dans Vertigo et quelle musique, 2 semaines apr\u00e8s la disparition de Johnny Hallyday vous nous proposez Pierre-Do pour Kneisky une r\u00e9\u00e9coute de ses grands tubes avec un \u00e9clairage particulier leurs Liens avec la musique classique, voire carr\u00e9ment avec la musique baroque, oui, car si on conna\u00eet bien Johnny, le Johnny rocker il y a un an, il y a en fait pas mal de choses \u00e0 dire sur son c\u00f4t\u00e9 musiciens \u00e0 queue depuis hier, il fr\u00e9quente \u00e9videmment orchestrations symphoniques de ses chansons comme au Stade de France en 1998, il y a qu'\u00e0 \u00e9couter l'introduction de son Requiem pour un fou. \r\nImpression de Beethoven, on peut dire aussi que Johnny \u00e9tait presque un chanteur d'op\u00e9ra, il le disait lui- m\u00eame s'\u00e9tait un chanteur \u00e0 voix et chercher \u00e0 mettre en \u00e9vidence et son fils David quand il lui a \u00e9crit la musique de 100 pourcent ne s'y \u00e9tait pas tromp\u00e9 David Halliday a en effet un peu lorgner sur les Italiens pour concevoir sa m\u00e9lodie, souvenez -vous de 100 pourcent. \r\nMais c'est la m\u00eame mont\u00e9e m\u00e9lodique vivent et chanter ici par Andr\u00e9a Pottecher chez aller voir Andr\u00e9, bon apr\u00e8s vous me dire ex vivo, pas de l'op\u00e9ra, vous avez raison, tout \u00e0 fait, Johnny a aussi montr\u00e9 un certain go\u00fbt pour Beethoven d'abord bien s\u00fbr en r\u00e9citant ce po\u00e8me de Philippe Labro sur le 2\u00e8me, mouvement de la 7\u00e8me symphonie affirme. \r\nMais on trouve aussi du Beethoven ailleurs dans par exemple la personne y a pens\u00e9 dans quelque chose de Tennessee. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nOn a quelque chose en nous de baisser oui l'id\u00e9e mais le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [88%] :\r\nQui, qui ressemble assez \u00e0 la bagatelle en la mineur de Beethoven, plus, plus connu sous le nom de furent \u00e9lys\u00e9enne. \r\nOr, il y a un bon vous allez me dire que c'est n'importe quoi et vous avez raison, passons donc aux choses s\u00e9rieuses, je vais vous montrer maintenant que la musique de Johnny, comme une grande partie de la musique pop plonge ses racines harmonique dans la musique baroque d'abord que je t'aime 1969 \u00e9coutez bien les accords avec la basse qui descend alors que. \r\nC'est une descente harmonique, la joue \u00e0 mon petit clavier l\u00e0. \r\nQu'on retrouve d\u00e9j\u00e0 dans Army, la derni\u00e8re trag\u00e9die mise en musique par Jean-Baptiste Lully en 1686. \r\nNon, \u00e9coutons maintenant les accords de Requiem pour un fou 1976. \r\nC'est une marche harmonique Minorque que je peux \u00e9galement jouer qui fait comme \u00e7a. \r\nEncore qu'on retrouve d\u00e9j\u00e0 dans l'op\u00e9ra, ballet le temple de la gloire de Jean-Philippe Rameau 1745. \r\nOui, c'est une marche harmonique parenth\u00e8se qui a son pendant majeure tr\u00e8s connu, c'est le Canon de Pachelbel qui fait comme \u00e7a. \r\nEt voil\u00e0 la base de la maladie d'enterrer un \u00e7a c'\u00e9tait jour de la banane, nous continuons avec les harmonies cette fois du refrain de l'envie. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a et l\u00e0. \r\nEnfin, etc, c'est pratiquement les m\u00eames harmonies un air baroque, tr\u00e8s connu, un des plus c\u00e9l\u00e8bres, celui du G\u00e9nie du froid, de Purcell dans King Arthur 1691 pardon qui a feu moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort pour prononcer. \r\nMais \u00e7a, c'est pour qui Hosni oui parce que il a repris gentiment ont pu haut et avec un une orchestration peu synth\u00e9tiques comme seul sont effectivement alors apr\u00e8s on peut faire chanter Johnny sur les corps de personnes voil\u00e0 \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [85%] :\r\nIl a m\u00eame si son film on a pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [80%] :\r\nIl y a eu un peu non, oui, oui, il y a, il y a une voix un peu parce que j'ai un petit peu adapt\u00e9 des germes un petit dernier baroque pour la route, \u00e9coutez la m\u00e9lodie jou\u00e9e \u00e0 l'orgue donc je t'aime, on revient \u00e0 \u00e7a. \r\nQuelle est la pi\u00e8ce baroque, la plus connue, jou\u00e9e \u00e0 l'orgue et c'est forc\u00e9ment la Toccata en r\u00e9 mineur de bar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [72%] :\r\nMais bien s\u00fbr, mais pourcent mais tous c'est clair, c'est un petit peu c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [78%] :\r\nLeader mais oui les, les, les m\u00e9lodies sont pratiquement les m\u00eames \u00e9coutez. \r\nMais c'est vrai, c'est vachement bien, que penser de tout \u00e7a que mes comparaisons sont \u00e9videmment des amusements, hein, on essaie de faire des Liens avec des choses qui ont pas forc\u00e9ment mais \u00e0 tous ceux qui voudront critiquer ma chronique, je r\u00e9pondrai clairement les simplement \u00e0 travers la voix de Johnny. \r\nOui, c'\u00e9tait pas clair. \r\nC'\u00e9tait la fin, voil\u00e0 exactement s'il faut Pierre-Do une chronique et retrouver tr\u00e8s bient\u00f4t en vid\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T17:36:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01B4E86E-FFC6-4051-8797-7E300005D387", "internalArchiveId": "01B4E86E-FFC6-4051-8797-7E300005D387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Infarctus du myocarde: mieux vaut se faire op\u00e9rer l'apr\u00e8s-midi", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Des m\u00e9decins lillois ont men\u00e9 une \u00e9tude sur les risques d'une op\u00e9ration du coeur le matin. R\u00e9sultat: l'apr\u00e8s-midi est probablement un meilleur moment pour r\u00e9aliser un acte de chirurgie cardiaque.\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz discute ce matin de cette d\u00e9couverte avec Olivier Muller, m\u00e9decin au Service de cardiologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), et Charna Dibner, cheffe du Groupe endocrinologie circadienne \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige).", "durationSec": 1124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151538", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Infarctus du myocarde: mieux vaut se faire op\u00e9rer l\u2019apr\u00e8s-midi / CQFD_2017-12-21T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Des m\u00e9decins lillois ont men\u00e9 une \u00e9tude sur les risques d\u2019une op\u00e9ration du c\u0153ur le matin. R\u00e9sultat: l\u2019apr\u00e8s-midi est probablement un meilleur moment pour r\u00e9aliser un acte de chirurgie cardiaque.\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz discute ce matin de cette d\u00e9couverte avec Olivier Muller, m\u00e9decin au Service de cardiologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), et Charna Dibner, cheffe du Groupe endocrinologie circadienne \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige)."], "variantIds": ["ece-9151538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:17:28Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOn va rester dans le domaine du coeur puisque suite \u00e0 un infarctus du myocarde, mieux vaut se faire op\u00e9rer l'apr\u00e8s- midi, plut\u00f4t que le matin, le pronostic de gu\u00e9rison sera meilleur, ce sont des m\u00e9decins fran\u00e7ais qui l'affirme : St\u00e9phane de l'les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nOui, c'est en quelque sorte une triple \u00e9tude de m\u00e9decins lillois, publi\u00e9e dans la revue m\u00e9dicale de l'Inde 7 en pointe, d\u00e9part en fait un constat, infarctus du myocarde et plus fr\u00e9quent d'matin alors cette \u00e9tude, il y a tout d'abord une portant sur une cohorte de 590 6 patients hospitalis\u00e9s pour le remplacement de la valve aortique, la moiti\u00e9 d'entre eux a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 le matin, l'autre moiti\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, r\u00e9sultat, un risque d'\u00e9v\u00e9nement majeur, il faut entendre par l'insuffisance cardiaque aigu\u00eb Amfar CUSM du myocarde ou d\u00e9c\u00e8s d'origine cardiovasculaire, un risque d'\u00e9v\u00e9nement majeur : \u00e9viter tous les 11 patients op\u00e9r\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, plut\u00f4t que le matin, alors apr\u00e8s l'\u00e9tude de cohorte, une \u00e9tude randomis\u00e9e 88 patients op\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re al\u00e9atoire, soit le matin soit l'apr\u00e8s- midi l\u00e0, en fait, c'est la concentration de trop, Pauline, une substance qui r\u00e9gule la contraction des fibres musculaires qui est nettement plus basse chez les patients op\u00e9r\u00e9s l'apr\u00e8s- midi en tout \u00e9lev\u00e9s en fait est le signe d'une l\u00e9sion du myocarde et puis les chercheurs examinent ensuite une trentaine de biopsies pr\u00e9lev\u00e9es lors des op\u00e9rations souhaite le matin cet apr\u00e8s- midi comprises concern\u00e9es et, l\u00e0 encore, la vigueur de la contraction du muscle clair signifie FICA Mon meilleur pour les biopsies pr\u00e9lev\u00e9es l'apr\u00e8s- midi, on y trouve un plus grand nombre de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans le rythme circadien le rythme biologique des cellules, enfin, les chercheurs ont \u00e9valu\u00e9 le r\u00f4le que pourrait jouer ce g\u00e8ne dans la R\u00e9sistance des d\u00e9cor de souris conclusion des scientifiques, l'apr\u00e8s- midi, probablement un meilleur moment pour r\u00e9aliser un acte de chirurgie cardiaque le pronostic \u00e0 moyen terme est meilleur qu'avec une chirurgie du matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la conclusion qui semble assez clair : alors, comme nous le faisons souvent lorsqu'une d\u00e9couverte ou un nouveau traitement nous semble prometteur, nous le soumettons \u00e0 un sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [89%] :\r\nVoil\u00e0, en l'occurrence \u00e0 Olivier M\u00fcller, m\u00e9decin au service de cardiologie du CHUV Olivier M\u00fcller est l'un des auteurs d'une vaste \u00e9tude men\u00e9e sur 6000 patients \u00e0 partir du R\u00e9gis trop suisse de l'infarctus du myocarde, \u00e9tude qui a montr\u00e9 que certains fracture du myocarde et plus fr\u00e9quent, le matin, mais ce qu'ils se produisent la nuit qui sont bien plus graves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [89%] :\r\nC'est un registre suisse de l'infarctus et on a pu b\u00e9n\u00e9ficier de ces donn\u00e9es pour \u00e9tudier les fr\u00e9quences d'infarctus en terme effectivement d'apparition, c'est-\u00e0-dire qu'ils apparaissent plus le matin, mais la gravit\u00e9 de l'infarctus est plus importante, la nuit, parce c'est une donn\u00e9e qui \u00e9tait relativement int\u00e9ressantes et qui nous a permis de montrer que, peut-\u00eatre que le myocarde \u00e9taient plus susceptibles donc le coeur \u00e9tait plus susceptible \u00e0 un manque d'oxyg\u00e8ne la nuit que la journ\u00e9e et donc les m\u00e9canismes de d\u00e9fense du coeur \u00e9tait diff\u00e9rente, la nuit et jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [97%] :\r\nOn imagine pourquoi justement ces m\u00e9canismes sont diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [88%] :\r\nToute notre physiologie en fait changeant entre la nuit et le jour, vous avez un et on appelle \u00e7a des facteurs de transcription c'est des g\u00e8nes qui vont moduler votre physiologie et votre physiologie changent chaque heure, quasiment, vous vous en rendez compte parce que vous \u00eates fatigu\u00e9, soit vous \u00eates en forme : la journ\u00e9e vous avez faim certains moments et pas d'autres, vous avez votre coeur d'ailleurs qui se ralentit, pendant que vous dormez il s'acc\u00e9l\u00e8re pendant que vous \u00eates \u00e9veill\u00e9s donc toute votre physiologie change votre si on change aussi, donc on a des indices pour dire qu'effectivement, vu que notre physiologie et diff\u00e9rente, h\u00e9 bien on a un m\u00e9canisme de d\u00e9fense qui est forc\u00e9ment diff\u00e9rent vis-\u00e0-vis d'une agression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [86%] :\r\nIl est diff\u00e9rent, \u00e7a voudrait dire que la nuit il aurait tendance \u00e0 \u00eatre un petit peu plus faibles, on va justement, on se repose, lui aussi, dis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [90%] :\r\nAlors, c'est une hypoth\u00e8se, hein, c'est pas du tout quelque chose qu'on a pu prouver, donc c'est une hypoth\u00e8se et une image que j'aime bien \u00e9voquer ce se dire qu'on est comme dans une un ch\u00e2teau fort et que les gardes son alerte tout autour du ch\u00e2teau fort et dans les tourelles, h\u00e9 bien on va mieux se d\u00e9fendre que si tout le monde dort o\u00f9 sera plus propice \u00e0 une invasion, donc c'est un peu le m\u00eame syst\u00e8me qu'on devrait pouvoir imaginer dans la cellule o\u00f9 une cellule qui est au moins de repos programment mais des m\u00e9canismes de d\u00e9fense au repos aussi, et donc si elle a une attaque, elle, un manque d'oxyg\u00e8ne, h\u00e9 bien va peut-\u00eatre moins bien se d\u00e9fendre, c'est une hypoth\u00e8se, mais c'est un peu ce qu'on essaye de prouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0 donc pour ce 1er constat hein avec Olivier M\u00fcller si on vient, on en vient maintenant St\u00e9phane les 3 7 \u00e9tudes lillois, qui conclut donc que, suite \u00e0 un infarctus du myocarde, mieux vaut se faire op\u00e9rer l'apr\u00e8s- midi, plut\u00f4t que le matin, qu'en pense Olivier M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [96%] :\r\nAlors que les donn\u00e9es sont int\u00e9ressantes, mais que l'\u00e9tude n'est pas totalement convaincante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [88%] :\r\nAlors c'est une \u00e9tude qui a extr\u00eamement bien men\u00e9, elle publie dans un grand journal qui s'appellent Landsat et j'ai pas grand chose \u00e0 dire vis-\u00e0-vis de la m\u00e9thodologie, maintenant c'est une \u00e9tude Centris qu'elle a \u00e9t\u00e9 faite dans un centre \u00e0 Lille en France \u00e7a Centre universitaire qui est un centre de petits \u00e0 moyens volumes et de dire qu'elle est exportable en tout cas, les r\u00e9sultats sont exportable dans d'autres Centre c'est difficile, je pense qu'il faudrait \u00e9tudier dans d'autres salles, c'est en tout cas, et des donn\u00e9es qui sont int\u00e9ressantes dans cette \u00e9tude prouve statistiquement les choses et le font tr\u00e8s bien \u00e0 savoir que on compare 300 patients vers ce -ci 300 autres patients, \u00e7a me para\u00eet, moi, un tout petit peu l\u00e9ger en termes de volume mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'ils ont dans leurs centres et puis ils font, c'est une \u00e9tude qui il fait en 2 volets, donc sur un registre il regarde ce qu'ils ont fait les 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, sur ces 600 patients et qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s 300 durant le matin 300 durant l'apr\u00e8s- midi et puis apr\u00e8s prospective ment ils incluent huit anticipation dont 44 dans 2 groupes et ils le font prospective face, on appelle \u00e7a randomis\u00e9e c'est-\u00e0-dire tirer au hasard et ils arrivent \u00e0 prouver leur donner qu'ils avaient \u00e9tudi\u00e9 sur les 600 patients analys\u00e9s, donc la m\u00e9thodologie extr\u00eamement bien fait, je reste un petit peu sur ma faim en terme de nombres de patients, un, 2, je reste un petit peu sur ma faim sur le nombre de param\u00e8tres qui ont \u00e9t\u00e9 pris en compte pour prouver leurs effets, on a \u00e9videmment 4 chirurgiens qui ont op\u00e9r\u00e9 il y a des choses ai quand un peu plus op\u00e9rer le matin que l'apr\u00e8s- midi est -ce que la qualit\u00e9 de chirurgie et la m\u00eame entre les chirurgiens c'est les petits param\u00e8tre qui \u00e9videmment ne sont pas pris en compte ici parce que, statistiquement, on n'arrive pas \u00e0 le prouver, mais disons qu'c'\u00e9tait petites choses qui me paraissent importantes qui ne sont pas forc\u00e9ment exportable dans d'autres sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [89%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume int\u00e9ressant mais mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [92%] :\r\nPas applicable en l'\u00e9tat, dans d'autres centres, comme le CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nNon, je pense qu'on peut vraiment pas le faire, il y a une chose d'ailleurs dans cette \u00e9tude qui est assez importante, c'est-\u00e0-dire que c'est des chirurgie qui sont combin\u00e9s, il y a soit des chirurgies, on change la valve uniquement soit c'est chirurgie combin\u00e9es avec un changement de Valff plus un pontage ortho, il se trouve que par exemple l'apr\u00e8s- midi, il y a un peu moins de chirurgie combin\u00e9es qui est a priori un petit peu plus risqu\u00e9 et donc il y a moins l'apr\u00e8s- midi et donc \u00e7a pourrait expliquer dans ce r\u00e9sultat donc je dirais que c'est une \u00e9tude qui est extr\u00eamement int\u00e9ressante parce qu'elle \u00e9voque un probl\u00e8me qui est pris en compte, en m\u00e9decine, actuellement c'est le changement de la physiologie au cours de la journ\u00e9e, maintenant, je trouve qu'elle \u00e9voque quelque chose de tr\u00e8s important, mais elle n'est pas applicable dans les centres, en tout cas au CHUV actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [91%] :\r\nLa chirurgie cardiaque qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans cette \u00e9tude, la quand m\u00eame comme un peu preuve de concept pour dire une d\u00e9r\u00e9gulation des jeunes de l'horloge biologique influence sur le le pronostic ce concept l\u00e0, \u00e7a vous para\u00eet plausible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [91%] :\r\nOui, je pense que il y a une possibilit\u00e9 effectivement que nos g\u00e8nes soit diff\u00e9rent, que nos m\u00e9canismes vis-\u00e0-vis d'une agression et ne suis cardiaque est une agression, finalement, il y a un moment o\u00f9 on va interrompre le coeur, on va le faire circuler dans une machine, et donc il y aura un manque d'oxyg\u00e8ne qui est petit mais qui est quand m\u00eame l\u00e0 et donc la tr\u00e8s susceptibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce manque d'oxyg\u00e8ne peut-\u00eatre diff\u00e9rent le matin et l'apr\u00e8s- midi, donc c'est une \u00e9tude qui \u00e9voque une r\u00e9alit\u00e9 probables maintenant la preuve pour moi je l'ai pas encore j'arriverai pas \u00e0 tirer des conclusions pour une prise en charge diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [95%] :\r\nDans la suite de l'\u00e9tude, on \u00e9voque aussi la possibilit\u00e9 de trouver une mol\u00e9cule justement pour pr\u00e9parer les organes le coeur en l'occurrence un un stress, \u00e7a c'est quelque chose qui vous fait r\u00eaver aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [91%] :\r\nAlors en cardiologie, \u00e7a n'existe pas, mais disons que \u00e7a nous fait r\u00eaver, \u00e7a c'est clair que c'\u00e9tait une partie d'ailleurs des r\u00eaves que j'avais pendant que je faisais, c'\u00e9tait \u00e9tude sur l'infarctus du myocarde ou j'ai toujours eu le d\u00e9sir et la conviction qu'on \u00e9tait pas les m\u00eames le matin et l'apr\u00e8s- midi, et donc l'absorption d'un m\u00e9dicament et pas forc\u00e9ment la m\u00eame le matin et l'apr\u00e8s- midi et donc, effectivement, s'il s'est \u00e9tude est int\u00e9ressante, c'est aussi parce qu'elle nous prouve que, il y a peut-\u00eatre des voies de signalisation de protection qui pourraient \u00eatre identifi\u00e9s qui pourrait \u00eatre la cible de m\u00e9dicaments prot\u00e9geant le coeur, c'est juste une \u00e9tude qui montre ses effets et qui nous pousse \u00e0 aller plus loin pour aller essayer d'identifier si, d'abord, hein, c'est vrai et si oui, si on peut identifier ces voix de protection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour cette \u00e9tude sur l'infarctus du myocarde, on d\u00e9couvre que notre coeur ne travaille pas de la m\u00eame mani\u00e8re, selon les heures du jour de la nuit et \u00e7a, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 nous int\u00e9resser \u00e0 notre rythme, journ\u00e9e justement un St\u00e9phane B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [84%] :\r\nC'est toute la question du rythme circadien, comme le rappelle Charna d'Ibn nerfs, chef du groupe, on dit endocrinologie circadien de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve tous les \u00eatre vivants ont des on loge interne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:50) [90%] :\r\n\u00e0 partir des cernes bact\u00e9ries et jusqu'\u00e0 les \u00eatre humains en principe tous les \u00eatre vivants qui sont sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re et m\u00eame maintenant, on va trouver le m\u00e9canisme chez les algues qui sont pas tout \u00e0 fait exploser \u00e0 la lumi\u00e8re, on trouve cette m\u00e9canique qui est extr\u00eamement conserv\u00e9s dans les processus d'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [89%] :\r\nAlors il y a une horloge centrale, on va parler peut-\u00eatre de l'homme, il y a une horloge centrale qui se situe dans le cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:15) [84%] :\r\nDans les noyaux ce qui asthmatique dans l'hypothalamus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, on imagine bien cette embauche centrale peut-\u00eatre ce qu'on l'ignore un peu plus, c'est qu'on a des horloges dans chaque organe dans chaque tissu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [80%] :\r\nC'est exact, et en fait c'\u00e9tait une \u00e9nigme parce que si vous regardez l'horloge centrale \u00e9taient diss\u00e9qu\u00e9es il extr\u00eamement petit chez les Rangers et quelques Milner encha\u00eene ces centaines de Milner en donc c'est assez surprenant comme on les structures qui aussi te peuvent au final \u00eatre chef d'orchestre de tout complexit\u00e9 de notre physiologie comportement circadien dites circadien et effectivement les horloges qui s'appellent p\u00e9riph\u00e9riques en anglais se cela \u00e9taient d\u00e9couverte dans quasiment tous les organes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [91%] :\r\nEt ses horloges p\u00e9riph\u00e9riques sont contr\u00f4l\u00e9s par l'horloge centrale qui joue un r\u00f4le de chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:08) [86%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait juste, donc si on peut imaginer et l'exp\u00e9rience \u00e9tait fait chez les Rangers, si on peut diss\u00e9quer ses horloges p\u00e9riph\u00e9riques et isol\u00e9 si vous voulez, ils vont sur le rythme, mais pas dans les mani\u00e8res totalement synchrones entre en plus, on sait tr\u00e8s bien qu'non, on ne semble opaque, donc on n'est pas expos\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re et \u00e0 la base si vous voulez que je d\u00e9finis cette m\u00e9canismes dont une ce sera anticipation \u00e7a nous permet d'anticiper les changements des jour et la nuit, mais puisque mais opaque, on ne peut pas imaginer le m\u00e9canisme qui permet \u00e0 notre foi par exemple voir la lumi\u00e8re et donc effectivement ces horloges centrale c'est le chef d'orchestre, c'est notre connexion un les signaux qui vient de la lumi\u00e8re et les horloges p\u00e9riph\u00e9riques qui sont dans les organes et qui permet les mettre en synchronie en fonction des changements de jour et la nuit, et d'ailleurs cette m\u00e9canisme permet nous ajouter aussi qu'on change d\u00e8s Tyson comme on va voyager \u00e0 l'\u00c9tats-Unis par exemple, maintenant on comprend pourquoi \u00e7a ne prend 2, 3, 4 jours parce qu'il nos horloges lisant certaines merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:12) [88%] :\r\nAlors justement, parlons -en, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du r\u00f4le de ces horloges circadien vous avez pris l'exemple du foie, en quoi cette horloge va influencer le travail du foie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:21) [84%] :\r\nElle annonce train l'donc, tout comme autres horloges p\u00e9riph\u00e9riques, elle valait synchronis\u00e9 \u00e0 la base journali\u00e8re sur la plan B exactement 24 heures et il va l'adapter au changement de jours les nuits dans les Tyson oh vous vivez parce que en fait circadien \u00e7a vient des lapins circadien \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s la journ\u00e9e c'est pas exactement 24 heures et donc pour \u00eatre ajust\u00e9 exactement les routines des 24 heures donc nous vivons, il nous faut, c'est le chef d'orchestre qui va sentir la lumi\u00e8re qui vient de l'oeil \u00e0 hypothalamus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [92%] :\r\nSi on reprend l'exemple du foie, il ne va pas travailler de la m\u00eame mani\u00e8re, selon justement que ce soit la journ\u00e9e, que ce soit la nuit, selon le moment de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [81%] :\r\nExactement, en fait, voil\u00e0 par rapport \u00e0 quoi je voulais aussi mentionner une exp\u00e9rience assez g\u00e9nial qui \u00e9taient fait notamment chez les Rangers dans la brocard\u00e9e au lyc\u00e9e, Blair \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, en fait, les horloges des fois, on peut les compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9 en changeant la routine de nourriture si on inverse les cycles de nourriture, \u00e7a va compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9 les horloges qui fonction dans la foi des tous les restes des horloges de notre corps, donc imaginez -vous c'est assez complexe donc je disais combinaison cette synchronisation des signaux qui vient d'signer en central et signe locales et aussi les signaux qui vient des cyclesD.D. nourriture qui normalement dans le sc\u00e9nario id\u00e9al, h\u00e9 bien accorder \u00e0 notre cycle de l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [92%] :\r\nOn comprend mieux l'importance de ces horloges circadien et je pr\u00e9sume qu'un d\u00e9r\u00e8glement doit engendrer de s\u00e9rieux probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0 toute une s\u00e9rie de pathologies qu'on a d\u00e9j\u00e0 pu d\u00e9montrer chez chez les humains, chez des personnes qui ont des horaires altern\u00e9s, les fameux 3 8. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:55) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait l\u00e0, on a les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qui dure d\u00e9j\u00e0 des dizaines d'ann\u00e9es avec \u00e9norm\u00e9ment de participants qui d\u00e9montre assez clairement, et par exemple les travail des chiffres, des chiffres que comme pour les policiers au pour les gens qui travaillent \u00e0 l'h\u00f4pitaux pr\u00e9dispose \u00e0 \u00e0 tout sort des probl\u00e8mes psychologiques et les maladies m\u00e9taboliques, cancers, ils ont vraiment beaucoup plus pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 tout sort des pathologies dues \u00e0 cette mon entre les cycles de jour et nuit et les phases d'activit\u00e9 je voulez de nouveau les chiffres, c'est juste une exemple que j'ai donn\u00e9, mais c'est vrai que nous tous on est aujourd'hui, on subit ce qui en appelle \u00e0 Sochaux \u00e0 toi jet- lag sociale une exemple c'est les gens qui voyagent \u00e9norm\u00e9ment \u00e9changent les les Times en assez fr\u00e9quemment, donc \u00e7a c'est quelque chose qui en appelle ce qui est bien, mais c'est la qui fait d\u00e9j\u00e0 les dessins synchronisation entre nos horloges internes et le monde externe dont on vit \u00e7a c'est clairement le facteur des risques et ensuite les gens claque social si vous \u00eates oblig\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, rester plus tard qui votre horloge vous dites au par exemple manger beaucoup plus tard qui votre horloge vous pr\u00e9dispose c'est vrai qu'il y a l'enterrement \u00e7a ne pr\u00e9dispose \u00e9norm\u00e9ment, a par exemple les troubles m\u00e9taboliques et aussi au cancer, \u00e7a c'\u00e9tait montrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [83%] :\r\nSur quoi travaille pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Charna didn sur le diab\u00e8te et le rythme circadien ou sur le rythme circadien le diab\u00e8te ah oui, en fait, c'est la question de la poule et de l'oeuf voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [87%] :\r\nQu'est -ce qu'un d\u00e9r\u00e8glement des horloges circadien est est \u00e0 l'origine d'un diab\u00e8te ou plut\u00f4t est -ce que c'est un diab\u00e8te qui va provoquer des probl\u00e8mes de rythmes circadiens r\u00e9ponse de Charna liminaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:31) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une question des millions dollars \u00e7a c'est la question qui on aimerait r\u00e9pondre chez l'homme, il y a pas de r\u00e9ponse claire sur le sort, on sait tr\u00e8s bien que d'un c\u00f4t\u00e9, si on fait les mod\u00e8les g\u00e9n\u00e9tique des souris ou on ab\u00eeme l'horloge sp\u00e9cifiquement par exemple dont les pancr\u00e9as un de Crime ou les probl\u00e8mes de diab\u00e8te de type 2 ou se d\u00e9veloppe en fait c'est, sourit -il et Sophie d\u00e9dite rire l'horloge pas cr\u00e9atif et les souris d\u00e9veloppent le diab\u00e8te de type 2 donc \u00e7a chez les Rangers, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, pas de l'autre c\u00f4t\u00e9, si vous mettez -leur Anjorin sur les r\u00e9gimes riches en graisse pour longtemps voulait rendaient ob\u00e8ses \u00e7a ab\u00eeme leur horloge donc les connexions chez les rongeurs et la r\u00e9ciproque maintenant chez l'homme, il est vrai que, maintenant, \u00e7a c'est une autre question, non ce qui on essaie de faire concr\u00e8tement dans la Beauce, c'est voir les horloges pancr\u00e9atique dans les bo\u00eetes parce que chez l'homme \u00e9videmment, on doit faire les \u00e9tudes de ladite in vitro dans les bois, des cultures, mais on travaille \u00e9norm\u00e9ment avec les horloges qui fonction dans les pancr\u00e9as doctrine chez l'homme et on essaie justement de trouver la r\u00e9ponse \u00e0 cette question pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [94%] :\r\nVoil\u00e0, maintenant je pense qu'on a compris l'importance de ce rythme circadien qui va \u00e9galement influencer l'effet des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:42) [82%] :\r\nIl y a une direction dans les mais m\u00e9decine qui assez tabler aujourd'hui qui s'appelle Chronos format Cordier ou les buts et trouver les fen\u00eatre dans les 24 heures pour les m\u00e9dicaments avec l'efficacit\u00e9 maximale et toxicit\u00e9 minimale, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait d\u00e9pendant des m\u00e9dicaments ou dont on parlait de l'organe sensible mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale les plupart des Z'm\u00e9dicaments sans m\u00eame des dans la foi qui l'organe extr\u00eamement r\u00e9gl\u00e9e par l'horloge circadien et voil\u00e0, efficacit\u00e9, on doit voir par organe cibl\u00e9 et cette direction des format que logique, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:19) [88%] :\r\nDans plusieurs domaines, alors on va faire une hypoth\u00e8se si on on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 le point d\u00e9part de cette chronique d'\u00e9tude qui dit qu'\u00e0 priori voudrait mieux op\u00e9rer l'apr\u00e8s- midi plut\u00f4t que maintenant parce que le pronostic de gu\u00e9rison seraient un peu meilleurs, l'hypoth\u00e8se de d\u00e9part : vous cherchez, elle vous choque pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:37) [85%] :\r\nLes proth\u00e8ses, il est tout \u00e0 fait plausible maintenant puisque moi m\u00eame de l'honneur de travailler chez les \u00eatre humains pour \u00e9tablir c'\u00e9tait proth\u00e8ses et les rendre prouver si vous voulez, \u00e7a implique les \u00e9tudes des grandes \u00e9chelles enchev\u00eatre ment se qui on est tous ce b\u00e9b\u00e9 ground g\u00e9n\u00e9tique diff\u00e9rent et pour tirer les conclusions significatives, c'est vrai qu'il faut faire les \u00e9tudes de cohorte des grandes \u00e9chelles maintenant l'hypoth\u00e8se \u00e0 la base, je pense que c'est tout \u00e0 fait juste puisque les fonctionnements de notre coeur il est sous la r\u00e9gulation des stems Acadiens et notre syst\u00e8me d\u00e9munis terre par exemple les plupart des hormones, y compris Courtisols, ils ont les rythmes journali\u00e8re tr\u00e8s prononc\u00e9 pour les courtisols extr\u00eamement prononc\u00e9 et tous ces facteurs ont jou\u00e9 probablement les r\u00f4les pour les hard comme de cette chirurgie pour les meilleurs r\u00e9sultats de S\u00e9cheron j'ai \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait plausible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:27) [88%] :\r\nApr\u00e8s un infarctus du myocarde, il vaut mieux se faire op\u00e9rer l'apr\u00e8s- midi, plut\u00f4t que le matin et pour commenter cela Charna dit nerf, chef du groupe en dit Andy chronique endocrinologie circadiens \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de lumi\u00e8re cit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Olivier M\u00fcller, m\u00e9decin au service de cardiologie du CHUV dossier CQFD r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T10:15:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Olivier", "role": "m\u00e9decin au Service de cardiologie du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dibner, Charna", "role": "cheffe de groupe, D\u00e9partement de m\u00e9decine interne des sp\u00e9cialit\u00e9s, UniGE, D\u00e9partement de m\u00e9decine interne des sp\u00e9cialist\u00e9s, Cheffe de groupe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C483D5CA-05F9-4BC9-B541-D976B0C98AA2", "internalArchiveId": "C483D5CA-05F9-4BC9-B541-D976B0C98AA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de 2000 plaintes suisses seront d\u00e9pos\u00e9es contre VW dans l'affaire du diesel", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e8s de 2000 dossiers suisses vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s la semaine prochaine devant les tribunaux allemands dans l'affaire des moteurs truqu\u00e9s chez Volkswagen. Interview de  Florence Betschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\n* * Pr\u00e8s de 2000 plaintes suisses seront d\u00e9pos\u00e9es contre VW dans l'affaire du diesel Pr\u00e8s de 2000 dossiers suisses seront d\u00e9pos\u00e9s la semaine prochaine devant les tribunaux allemands dans l'affaire des moteurs truqu\u00e9s chez Volkswagen... \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs l'indique ce matin.. \r\n Cette action group\u00e9e vise \u00e0 obtenir des dommages et int\u00e9r\u00eats de la part du constructeurs automobile... \r\nRomain Bardet a joint ce matin Florence Betschart, avocate \u00e0 la FRC..\r\n Il lui a d'abord demand\u00e9 qui \u00e9taient les consommateurs engag\u00e9s dans cette proc\u00e9dure?\r\nMAG 1'39''\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 la Fondation al\u00e9manique des consommateurs doit prochainement d\u00e9poser une plainte, mais en Suisse cette fois... \r\nElle vise \u00e9galement l'importateur Amag et a re\u00e7u le soutien de 5'000 personnes.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s de 2000 plaintes suisses seront d\u00e9pos\u00e9es contre VW dans l'affaire du diesel / 12H30_2017-12-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 2000 dossiers suisses vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s la semaine prochaine devant les tribunaux allemands dans l'affaire des moteurs truqu\u00e9s chez Volkswagen. Interview de  Florence Betschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-9172329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T06:46:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 2000 dossiers suisses seront d\u00e9pos\u00e9s la semaine prochaine devant les tribunaux allemands dans l'affaire des moteurs truqu\u00e9s chez Volkswagen, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs l'indique ce matin Romain Bardet a joint, Florence Betschart, avocate \u00e0 la FRC, il lui a d'abord demand\u00e9 qui \u00e9taient les consommateurs engag\u00e9s dans cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [92%] :\r\nC'est principalement des des consommateurs romands qui s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inscrits \u00e0 notre action sur notre plateforme et puis il y a avec qui on avait gard\u00e9 contact pendant ces 2 ans de proc\u00e9dure et il y en a 2000 qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout parce qu'il faut dire qu'il avait pas mal de documents \u00e0 transmettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [87%] :\r\nMis \u00e0 part, ou aux \u00c9tats-Unis, Volkswagen, en l'occurrence n'a, n'a pas encore indemniser les consommateurs dans dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:40) [88%] :\r\nExactement, il y a, Cosette, ni o\u00f9 il y a eu un accord qui porte sur plus de 14 milliards pour les consommateurs am\u00e9ricains par contre en Europe il y a aucun pays qui a pu obtenir une quelconque indemnisation en Suisse, on avait pas mal de contacts avec un magot, on avait des n\u00e9gociations, notamment sur la reprise de certains v\u00e9hicules pour les consommateurs, qu'ils le d\u00e9siraient, par contre sur une indemnisation, c'est vrai que \u00e7a n'avait pas donn\u00e9 lieu \u00e0 quoi que ce soit au niveau repeint nos confr\u00e8res du le bureau recommand\u00e9 il consommateurs a aussi essay\u00e9 de n\u00e9gocier avec Volkswagen, ce qui a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 un accord, par contre c'est vrai que maintenant l'ouverture d'une proc\u00e9dure judiciaire, c'est du concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nL\u00e0 en Allemagne, on parle de 15000 dossiers il y a d'autres pays europ\u00e9ens, qui sont aussi en en train de recueillir les les plaintes dans ce flot l\u00e0 de plantes, vous pensez que les les choses vont pouvoir aboutir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [91%] :\r\nC'est un peu le but c'est aussi de de se regrouper, de mettent une pression qui montre Havas va \u00e9galement qu'il y a certaines personnes qui sont pr\u00eates \u00e0 aller jusqu'au bout, qui sont pr\u00eates \u00e0 mener une proc\u00e9dure judiciaire, alors l\u00e0, c'est par le biais de cette action collective, c'est aussi une question d'image pour cette soci\u00e9t\u00e9, c'est clair que, on esp\u00e8re arriver \u00e0 une indemnisation pour les consommateurs suisses et europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Fondation al\u00e9manique des consommateurs doit d\u00e9poser d\u00e9but septembre une plainte mais en Suisse, cette fois, elle vise \u00e9galement l'importation, l'importateur AMAG et a re\u00e7u le soutien de 5000 personnes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD2D26D6-4815-4F53-8D33-FB9116F59D3C", "internalArchiveId": "CD2D26D6-4815-4F53-8D33-FB9116F59D3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 21.12.2017", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9165373", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2017-12-21T07:45:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 21.12.2017"], "variantIds": ["ece-9165373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T07:15:12Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nC'est une nouvelle qui a pas fait grand bruit et pourtant la semaine derni\u00e8re, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'une baisse importante de la Coop\u00e9ration suisse au d\u00e9veloppement est une des cons\u00e9quences, c'est la baisse cons\u00e9quente du financement suisses au Fonds mondial de lutte contre le VIH, la tuberculose et le paludisme, pour la p\u00e9riode 2017, 2019, une d\u00e9cision qui n'a pas plu, mais alors pas du tout aux acteurs de la lutte contre le SIDA en Suisse, dont la directrice du Groupe SIDA Gen\u00e8ve des Jimenez Davila bonjour, je vais bien, merci, et vous, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [98%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien si on est dans les bonnes conditions annonce -y alors votre r\u00e9action lorsque vous apprenez, c'est ce que c'est l'incompr\u00e9hension qui prime ou est -ce que vous vous y attendiez \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nAttendait quand m\u00eame d'autant plus que ce qu'on \u00e9tait bon tact avec les parlementaires de Ping c'\u00e9tait \u00e9t\u00e9 la Suisse pr\u00e9sente l'Avantage d'avoir un poste si budg\u00e9taire tr\u00e8s transparent, donc d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt quand le budget f\u00e9d\u00e9ral, la proposition du budget a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, nous avons interpell\u00e9 les \u00e9lus du conseil national du Conseil des \u00c9tats, des cons\u00e9quences que pour avoir une telle coupe et bien \u00e9videmment, nous les avons accompagn\u00e9s tout au long de cette p\u00e9riode des d\u00e9bats budg\u00e9taires, qui fait que, malheureusement, la d\u00e9cision n'\u00e9tait pas une surprise pour nous, il ne la rend pas plus appr\u00e9ciable et qui diminue, surtout pas son impact sur la ligne 3, \u00e9pid\u00e9mies, \u00e0 savoir le VIH, la tuberculose et le paludisme dans les pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nAlors c'est ce que ce que vous avez fait savoir dans un communiqu\u00e9 qui est tr\u00e8s alarmiste nous avait fait parvenir la la semaine derni\u00e8re et vous avez notamment point\u00e9 le fait que la Suisse allait en dehors donc du fait que \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a donne un coup \u00e0 la lutte, un contre, entre autres, le VIH, la tuberculose et le paludisme, vous avez not\u00e9 que la Suisse avait manqu\u00e9 \u00e0 ses engagements internationaux est -ce que vous pouvez nous expliquer un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:06) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 contribuer \u00e0 atteindre les objectifs du d\u00e9veloppement durable la l'objectif num\u00e9ro 3 et celui de la sant\u00e9 pour tous et pour tous, partout dans le monde arabe, comme c'est des hommes et des objectifs formul\u00e9s par les Nations unies qui vise d'ici \u00e0 horizon 2030, de cr\u00e9er un monde plus \u00e9quitable, plus durable et la sant\u00e9, ne l'oublions pas, est un facteur important de la croissance \u00e9conomique et aussi de la paix, et si on parle de sant\u00e9, bien \u00e9videmment, on parle aussi et surtout de lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies et le VIH, la tuberculose et le paludisme reste quand m\u00eame les et trois \u00e9pid\u00e9mies qui engendre le plus de laisser le plus de souffrance et le plus de perte de productivit\u00e9 dans les pays du Sud, elles ne le sont pas press\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [88%] :\r\nAlors, il y avait un un engagement chiffr\u00e9 1 qui avait \u00e9t\u00e9 pris par la Suisse et qui avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par l'ONU, c'\u00e9tait0,7 pourcent du revenu national brut si je ne me trompe pas et la Suisse \u00e9tait engag\u00e9 donc \u00e0 atteindre cet cet engagement et avec ses coupes, elle va \u00eatre \u00e0 moins de0,5 pourcent ce que vous allez interpeller les autorit\u00e9s maintenant que cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:40) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, un, nous allons nous allons continuer alors parler, vous avez mentionn\u00e9 effectivement le but qui est la part de l'aide publique au d\u00e9veloppement en pourcentage du RND, rappelons -nous qu'il y a un 2\u00e8me test sur lequel la Suisse s'est engag\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui \u00e9tait justement le montant de 60 millions de francs suisses de contribution au Fonds mondial de lutte complet \u00e0 ce r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat, lui, paludisme, pour la p\u00e9riode 2017, 2019, cet engagement a \u00e9t\u00e9 pris de la conf\u00e9rence de reconstitution des ressources du Fonds mondial l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Montr\u00e9al et elle comprend 2 \u00e9l\u00e9ments importants : d'un c\u00f4t\u00e9, l'engagement des vous pays bailleurs de fonds de contribuer au financement de la lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies, mais aussi, et ce qui est encore connu un m\u00e9canisme qui fait que pour 2 dollars contribuer par les nations d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:45) [85%] :\r\nDu Fonds mondial, les \u00c9tats-Unis ont contribu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la Coupe de la Suisse de 3 millions ne s'arr\u00eate la balance, au contraire, elle va engendrer encore une baisse de 68 centimes de de 33 centimes aussi leur contribution, les \u00c9tats-Unis si le prix de ce m\u00e9canisme et l\u00e0, je tiens \u00e0 souligner que cette \u00e9conomie de 3 millions qui dans le contexte d'un budget de 71 milliards de francs suisses pour l'ann\u00e9e 2008, ce n'est pas une Thomas importantes en termes financi\u00e8re, m\u00eame si on respecte bien \u00e9videmment les besoins de l'\u00e9conomie, de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais en terme parce qu'elle se traduit par les cons\u00e9quences tout de m\u00eame fatals avec ses 3 millions, on aurait pu sauver Quintyn, ils sont 30, qualifie de plus, on aurait pu \u00e9viter \u00e7a conduit 1000 nouvelles infections par une tuberculose le VIH, on aurait pu mettre 3300 personnes sous traitement antiviral, on aurait pu \u00e9viter la transmission de m\u00e8re au cours du VIH, qui ne sont 3 cas, c'est des chiffres tr\u00e8s tr\u00e8s importants et si on parle de vie, mais comme je disais avant qu'on parle \u00e9galement de collectivit\u00e9s \u00e9conomique de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [86%] :\r\nLes cons\u00e9quences effectivement on comprend Ha\u00efder Jimenez Davila, \u00e7a, c'est donc d'une petite \u00e9conomie pour de tr\u00e8s grandes cons\u00e9quences : on va continuer \u00e0 en parler avec vous et prendre un petit peu de un petit peu d'auteurs sur le sujet, juste apr\u00e8s \u00e7a, vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-493F46E9-7A79-4D05-8343-154FE469F5D6", "internalArchiveId": "493F46E9-7A79-4D05-8343-154FE469F5D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - La dette, star mondiale en 2018", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "La Banque des r\u00e8glements internationaux et les autres institutions comme le FMI ou la Banque mondiale tirent la sonnette d'alarme car entre 2006 et 2016, la dette cumul\u00e9e des Etats, des entreprises et des m\u00e9nages a tr\u00e8s fortement gonfl\u00e9.\r\n\r\n* * Alter Eco - La dette, star mondiale en 2018   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nSPONSOR\r\n** A 7H24.. on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.... \r\n\u00ab La dette, star mondiale en 2018 \u00bb C'est votre chronique, ... \r\nOui, la Banque des r\u00e8glements internationaux - la banque centrale des banques centrales - et les autres institutions comme le FMI ou la Banque mondiale tirent la sonnette d'alarme. Entre 2006 et 2016, la dette cumul\u00e9e des Etats, des entreprises et des m\u00e9nages a gonfl\u00e9 avec une vitesse jamais connue en temps de paix. \r\nNous connaissons les coupables, leur mobile et l'arme du crime : les Etats et les banques centrales, pour juguler la crise financi\u00e8re, ont choisi l'inondation mon\u00e9taire. \r\nL'argent bon march\u00e9 a permis aux entreprises de s'endettement facilement et aux investisseurs d'acheter \u00e0 tour de bras. La spirale \u00e9tait la suivante : dettes et march\u00e9s financiers grossissent main dans la main. \r\n***RELANCE : La dette a gonfl\u00e9 plus vite que jamais..\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric.. la siutation s'arrange non? \r\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat remontent aux Etats-Unis.. les banques centrales vont trouver une porte de sortie.. \r\nOui, vous avez raison. \r\nMais ce retour \u00e0 la normale se fait sur la pointe des pieds. Pour les banques centrales, c'est une manoeuvre in\u00e9dite. Le probl\u00e8me de leur politique, c'est qu'elle a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps. Trop peut-\u00eatre. \r\nPourquoi ? Parce qu'on attend qu'un malade soit gu\u00e9ri avant de r\u00e9duire un m\u00e9dicament, quitte \u00e0 prolonger ses effets secondaires. \r\n***RELANCE : Et on est loin du compte. \r\nTr\u00e8s loin. Hier, les regards \u00e9taient dirig\u00e9s vers P\u00e9kin : o\u00f9 s'achevait la r\u00e9union \u00e9conomique annuelle du parti communiste. Les autorit\u00e9s a annonc\u00e9 un cadeau de No\u00ebl inqui\u00e9tant. Alors que la dette chinoise ne cesse de grossir, les autorit\u00e9s vont rel\u00e2cher leurs efforts et m\u00eame soutenir une hausse du cr\u00e9dit..Au nom de la croissance, qui continue de ralentir.\r\nLes Etats continuent de s'endetter all\u00e9grement tant que les taux d'int\u00e9r\u00eat restent bas.. Tant que la poussi\u00e8re sous le tapis ne vous fait pas tousser, vous avez tendance \u00e0 l'oublier.  \r\nSPONSOR", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9192894", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - La dette, star mondiale en 2018", "Alter Eco (vid\u00e9o) - La dette, star mondiale en 2018", "Alter Eco - La dette, star mondiale en 2018 / LME_2017-12-21T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - La dette, star mondiale en 2018 / LME_2017-12-21T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["La Banque des r\u00e8glements internationaux et les autres institutions comme le FMI ou la Banque mondiale tirent la sonnette d\u2019alarme car entre 2006 et 2016, la dette cumul\u00e9e des Etats, des entreprises et des m\u00e9nages a tr\u00e8s fortement gonfl\u00e9.", "La Banque des r\u00e8glements internationaux et les autres institutions comme le FMI ou la Banque mondiale tirent la sonnette d\u2019alarme car entre 2006 et 2016, la dette cumul\u00e9e des Etats, des entreprises et des m\u00e9nages a tr\u00e8s fortement gonfl\u00e9.", "La Banque des r\u00e8glements internationaux et les autres institutions comme le FMI ou la Banque mondiale tirent la sonnette d\u2019alarme car entre 2006 et 2016, la dette cumul\u00e9e des Etats, des entreprises et des m\u00e9nages a tr\u00e8s fortement gonfl\u00e9."], "variantIds": ["ece-9172307", "ece-9172285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:51Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nJourn\u00e9e merci alter \u00e9co avec Lenzburg votre confiture Swiss Air au petit-d\u00e9jeuner Point CH alter \u00e9go, c'est avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs la dette Star mondiale en 2018, c'est votre chronique ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [96%] :\r\nOui, la Banque des r\u00e8glements internationaux, la Banque centrale des banques centrales et les autres institutions comme le FMI ou la Banque mondiale, tirent la sonnette d'alarme : entre 2006 et 2016 la dette cumul\u00e9e des \u00e9tats, des entreprises et des m\u00e9nages a gonfl\u00e9 \u00e0 une vitesse jamais vu en temps de paix, nous connaissons les coupables leur mobile et l'arme du Crime, les \u00c9tats et les banques centrales pour juguler la crise financi\u00e8re ont choisi l'inondation mon\u00e9taire l'argent bon march\u00e9, a permis aux entreprises de s'endetter facilement et aux investisseurs d'acheter \u00e0 tour de bras la spirale est la suivante : dettes et march\u00e9s financiers grossissent, main dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [93%] :\r\nLa dette a gonfl\u00e9 plus vite que jamais mais Fr\u00e9d\u00e9ric, la situation s'arrange non, les taux d'int\u00e9r\u00eat remontent aux \u00c9tats-Unis et les banques centrales vont trouver une porte de soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nOui vous avez raison mais ce retour \u00e0 la normale se fait sur la pointe des pieds pour les banques centrales, c'est une manoeuvre in\u00e9dite, le probl\u00e8me de leur politique, c'est qu'elle a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, trop longtemps peut-\u00eatre pourquoi, parce qu'on attend qu'un malade soit gu\u00e9ri avant \u00e9videmment de r\u00e9duire un m\u00e9dicament, quitte \u00e0 prolonger ses effets secondaires et on est loin du compte, tr\u00e8s loin, hier, les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers P\u00e9kin o\u00f9 s'achevait la r\u00e9union \u00e9conomique annuelle du Parti communiste, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 un cadeau de No\u00ebl plut\u00f4t inqui\u00e9tant alors qu'elle devait contenir une dette galopante, la Chine a d\u00e9cid\u00e9 de rel\u00e2cher ses efforts P\u00e9kin pr\u00e9f\u00e8re soutenir des hausses de cr\u00e9dit pour doper son \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nDonc, on vous entend la dette augmente partout et pourtant on entend pas le tocsin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, pourquoi, h\u00e9 bien parce que nous sommes toujours dans une situation curieuse la croissance acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e cette ann\u00e9e mais les taux d'int\u00e9r\u00eat des obligations souveraines reste encore tr\u00e8s bas, alors plut\u00f4t que de chercher \u00e0 comprendre ce m\u00e9canisme, regardons ce qu'il donne les \u00e9tats se frottent les mains, ils empruntent \u00e0 bon march\u00e9, malgr\u00e9 leurs tr\u00e8s gros stock de dettes tant que la poussi\u00e8re sous le tapis ne vous fait pas tousser, h\u00e9 bien vous avez tendance \u00e0 l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [90%] :\r\nLa dette Star de 2018 merci Fr\u00e9d\u00e9ric alt. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T08:21:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97DD90E6-081F-48EA-B476-540F292FA360", "internalArchiveId": "97DD90E6-081F-48EA-B476-540F292FA360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD 21.12.2017", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 400, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9165250", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La chronique BD", "La chronique BD / CALM_2017-12-21T17:40:00_la-chronique-bd", "La chronique BD / CALM_2017-12-21T17:40:00_la-chronique-bd"], "variantIds": ["ece-9165261", "ece-9165250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-18T15:05:02Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nLa se passe -t-il voil\u00e0, nous sommes l\u00e0, c'est la rel\u00e8ve ce 2 fois c'est c'est l'ordinateur qui ne fonctionne plus tr\u00e8s bien, bonjour Didier bonjour comment \u00e7a va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s jolis pulls vers un aujourd'hui, c'est plus long, on se serait pas en radio ardu, c'est le diable en sant\u00e9, les cong\u00e9s de l'ann\u00e9e, la personne s'\u00e7a un plein de la fin oui alors plus qu'\u00e0 ce moment la on \u00e0 3 \u00e7a fait effectivement attendent la fin, j'ai atteint blafard m\u00eame situ\u00e9 tr\u00e8s bien quoi faire aujourd'hui, merci \u00e0 la bien gentil, une femme, pas tout le monde cette comme moi j'aime bien j'\u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 romantique, un peu fixiste comme \u00e7a, merci, c'est pas mal et on parle un petit peu de ma chronique de non de BD grand aujourd'hui par l'\u00c9tat dans l'all\u00e9e par all\u00e9e ouais soit, objet d'une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [84%] :\r\nChronique BD sp\u00e9cial No\u00ebl oui j'aurais pu vous apporter une BD et puis vous dire mais c'est celle -l\u00e0 qu'il faut \u00e0 tout prix que vous offrez \u00e0 votre belle-m\u00e8re pour les f\u00eates seulement ben je la connais pas votre belle-m\u00e8re la tienne, en particulier, \u00e7a, je la connais pas laissant pas 300 pas tr\u00e8s sympa, donc voil\u00e0 et si je que je connais pas non plus votre cousin, votre copine votre fiel et puis un cadeau sinc\u00e8rement c'est personnalis\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 une grave oui ben moi et donc Wade qui de mieux pour vous conseiller qu'un passionn\u00e9, quelqu'un qui conna\u00eet la BD et qui peut, \u00e9coutez ce que vous avez \u00e0 dire sur la personne \u00e0 qui vous destinez votre France SA, on trouve \u00e7a o\u00f9 un, je te le demande, on trouve \u00e7a o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [85%] :\r\nDans une librairie ind\u00e9pendante, une librairie sp\u00e9cialis\u00e9e baignoire exactement ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [82%] :\r\nQue j'ai dit, parce que si vous il faut acheter ces BD chez un sp\u00e9cialiste, pourquoi, parce que si vous choisissez d'aller Chesnoye ou \u00e0 la Migros oui h\u00e9 ben vous payez moins cher mais vous un libraire en fait exactement et c'est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel par la lutte arm\u00e9e, oui, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, pas plus tard qu'au mois d'octobre, il y avait une librairie une seule libre et ind\u00e9pendante, BD qui s'appelait cumulus et ils sont morts, les mecs, ils ont d\u00fb fermer, ils ont d\u00fb fermer, fermer boutique, c'est triste, c'est vraiment je trouve tr\u00e8s triste, mais on avait pas le chanteur pr\u00e9sent\u00e9 mais non, \u00e7a c'est s\u00fbr que \u00e7a va manger des vrais passionn\u00e9s derri\u00e8re parce que les gens, moi je parie moins Charles arbore ben voil\u00e0, mais oui, qui paye moins cher, mais en m\u00eame temps, il le mec, il s'y conna\u00eet un petit peu mais il sait pas trop avec le mec, c'est comme la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [82%] :\r\nTiens donc, dans un esprit de service public, je vous propose aujourd'hui une liste des librairies sp\u00e9cialis\u00e9es BD en Suisse romande, en esp\u00e9rant en avoir oubli\u00e9 au Qu\u00e9bec, c'est parti pour la liste, on commence par le canton de Vaud oui tu connais le voil\u00e0, oui, il y en a quelques unes \u00e0 Lausanne en h\u00e9 bien on a bien on, on, on peut lire en librairie BD ind\u00e9pendante, il y a tout d'abord Raspoutine \u00e0 la rue, martelait in\u00e9narrable Raspoutine incroyable Belph\u00e9gor, on vous vend de grands si gros, barre autour du petit ch\u00eane et si vous aimez les Mangas, il y a mis \u00e0 la rue du Midi MX- image \u00e0 la place P\u00e9pinet n'a pas mal et on n'a pas mal alors tu vas voir toutes les faire maintenant, c'est sur la CGT en fait p\u00e9ter en fait p\u00e9ter Yverdon \u00e0 Yverdon, on a la fameuse \u00e0 la fameuse librairie apostrophe qui justement a d\u00fb fermer \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc eux ils ont tous rapatri\u00e9s \u00e0 Yverdon, donc on les trouve \u00e0 la rue de la plaine et \u00e0 Morges, il y a aussi une une une petite librairie BD qui s'appelle 9\u00e8me \u00e0 la vue des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [68%] :\r\nTu passes, voire Yverdon \u00e0 Morges, comme \u00e7a on taquin, ben il y a des de guimauve trottinette absolument, \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame plus gros Morges je sais pas, donc moi je fais que oui alors un cordon dans la Yverdon s'est fait Morges c'est bon, il y en a eu un frisson dans le canton de Vaud 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [76%] :\r\nTous ces gens n'oubliez une oubliez pas que vous pouvez me le dire aussi, parce que j'ai pas la science en fuite \u00e0 Gen\u00e8ve oui \u00e0 Gen\u00e8ve qu'est -ce qu'on a, on a cumul\u00e9 l'arr\u00eat des \u00e9tudes l'oreille cass\u00e9 \u00e0 l'abri place devenue Cupidon au boulevard de La Cluses, en face de juger le BD Carouge \u00e7a sert Carouge rue Vautier et on n'oublie pas \u00e9videmment papiers gras, la galerie est libre BD sur la place de l'\u00eele, qu'il ne faut pas oublier parce que c'est que m\u00eame un lieu mythique de la bande dessin\u00e9e en suspens : tr\u00e8s bien, voil\u00e0 pour le le que compte Gen\u00e8ve ind\u00e9pendance non l'attaque Fribourg, l\u00e0 \u00e7a va aller plus vite Hardaway tr\u00e8s n'a qu'une, c'est la bulle, la rue de Lausanne 66 \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait le on alors \u00e0 rien en Valais oui Haut-Valais Andy en Valais en Valais merci merci sur micro il y en a, il y en a 3 de enfin, il y a 2 2 et demi \u00e0 Martigny, il y a, acteurs et \u00e0 la vue du d\u00e9ment super machin la bulle \u00e0 Sion, esp\u00e9rant par 15 et une papeterie avec un petit choix \u00e0 Sierre, qui est la papeterie zappeur \u00e0 la place de la gare o\u00f9 vous trouvez des d\u00e9lits Neuch\u00e2tel quand on est jamais Alba Ville de Neuch\u00e2tel plus mais il y a pas que Neuch\u00e2tel \u00e0 Neuch\u00e2tel apparaissaient, il y a la il y a la Chair de la Chaudefond o\u00f9 il y a 2 BD incroyable tout l'amour BD bulles et de la balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [83%] :\r\nSuper impression s'qui reste \u00e0 la fin, la pression d'un Ivoirien impression \u00e0 la rue de Versoix, ils sont super, ils sont sympas, ils sont incroyables Hadley, malgr\u00e9 le fait que, dans le Jura, donc on est parti dans le Jura, malgr\u00e9 le fait qu'ils ont un super festival BD Cl\u00e9ment BD oui il y a pas de librairie sp\u00e9cialis\u00e9e BD mais il y a une une papeterie, librairie avec un tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon rayon BD quelqu'un qui s'y conna\u00eet, qui s'appelle page donc baisser \u00e0 l'heure du d\u00e9batIV. on a tout fait, on a tout fait, on a tout fait \u00e7a la parodie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [80%] :\r\nEnsuite seulement, il y en a \u00e9videmment oui voil\u00e0 achetez pas sur internet dans ses adresses que j'ai donn\u00e9, vous serez gentil, voil\u00e0 pour la liste et j'en oublie, et comme je l'ai dit c'est c'est possible de me dire par Mail calmos se h\u00e2te Couleur3 point CH je propose aussi de vous faire des cadeaux \u00e0 vous les auditeurs du calme du jeudi l'id\u00e9e, c'est de vous donner les BD j'ai chroniqu\u00e9 jusqu'\u00e0 la dire que ni Calypso ou la fleur dans l'atelier de Montpellier ont \u00e9t\u00e9 Batman et j'en oublie, d'autres pourront se voir une al\u00e9atoirement peut pas choisir j'aimerais celle -ci ou pas celle -l\u00e0, c'est au mais \u00e0 tous ces gens bien qui va choisir exactement, il vous suffit de nous \u00e9crire, \u00e0 la m\u00eame adresse que j'ai dit avant soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [77%] :\r\nCalmos s'Couleur3 H : nom, pr\u00e9nom et adresse et vous dites bonjour, j'aimerais bien une bande dessin\u00e9e pour No\u00ebl, le m\u00e9decin gentil merci bien, vous avez le bol d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9, vous en force au Kosovo et une garantie pur bonheur par votre serviteur tr\u00e8s bien merci beaucoup Didier mais chronique avec un gros accent Vaudois hausse aujourd'hui, je sais pas pourquoi ainsi ressorti comme \u00e7a, hein, vraiment moins cher que le que sais j'ai un accent Vaudois, mais l\u00e0, il est ressorti un petit peu plus encore pour que des id\u00e9es, des noms de villes ouais va s'exercer exode, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, que ce que je dis clairement aussi oblig\u00e9 de faire \u00e9clater faudra pour montrer que je suis pas tr\u00e8s bien calmos cette couleur 3 achetons pr\u00e9noms et adresse pour gagner les jolies BD de Didier oui nous dire il y a, il y a, il y a quand m\u00eame toujours des gens qui n'est pas leur nom, pr\u00e9nom, adresse oui c'est chiant, bon voil\u00e0 ainsi shampooing, merci \u00e0 toi pour ces toute bonne chronique on soi m\u00eame, bonnes vacances et on se retrouve \u00e0 la rentr\u00e9e, mais l'ann\u00e9e prochaine, salut. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C9734BA-38EA-4F02-83FD-8CE1CE618263", "internalArchiveId": "1C9734BA-38EA-4F02-83FD-8CE1CE618263", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (4/5) : Un rendez-vous manqu\u00e9", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Un rendez-vous manqu\u00e9\r\nSuite de notre entretien avec Haoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L'entretien portera sur son texte: \"L'islamisme en terre d'islam majoritaire. Entre culture et culturalisme\" (Revue \"Histoire, Monde et Cultures religieuses\", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).\r\nPhoto: Deux fillettes iraniennes devant des dizaines de femmes en pri\u00e8re, dans un quartier populaire de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n* * Suite de notre entretien avec Haoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L'entretien portera sur son texte: L'islamisme en terre d'islam majoritaire. Entre culture et culturalisme (Revue Histoire, Monde et Cultures religieuses, Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).Photo: Deux fillettes iraniennes devant des dizaines de femmes en pri\u00e8re, dans un quartier populaire de T\u00e9h\u00e9ran.", "durationSec": 1800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151525", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 21.12.2017", "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (4/5) / HV_2017-12-21T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 21.12.2017", "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (4/5) / HV_2017-12-21T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Un rendez-vous manqu\u00e9\nSuite de notre entretien avec Haoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L\u02b9entretien portera sur son texte: \"L\u02b9islamisme en terre d\u02b9islam majoritaire. Entre culture et culturalisme\" (Revue \"Histoire, Monde et Cultures religieuses\", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).\n\nPhoto: Deux fillettes iraniennes devant des dizaines de femmes en pri\u00e8re, dans un quartier populaire de T\u00e9h\u00e9ran.", "Un rendez-vous manqu\u00e9\nSuite de notre entretien avec Haoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L\u02b9entretien portera sur son texte: \"L\u02b9islamisme en terre d\u02b9islam majoritaire. Entre culture et culturalisme\" (Revue \"Histoire, Monde et Cultures religieuses\", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).\n\nPhoto: Deux fillettes iraniennes devant des dizaines de femmes en pri\u00e8re, dans un quartier populaire de T\u00e9h\u00e9ran."], "variantIds": ["ece-9151526", "ece-9151525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:28Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le pass\u00e9 ou pr\u00e9jug\u00e9s, d'apr\u00e8s les donn\u00e9es de l'exp\u00e9rience sur l'avenir des peuples musulmans, j'ai d\u00fb me convaincre comme de v\u00e9rit\u00e9 qui ne saurait \u00eatre mise en doute ni s\u00e9rieusement contest\u00e9e par aucun musulman cens\u00e9 que au milieu du gouvernement g\u00e9n\u00e9ral des esprits et dans l'\u00e9tat actuel des nations qui rivalisent entra\u00eene dans la recherche du bien et du mieux, nous ne pourrions pertinemment appr\u00e9ci\u00e9 et recommand\u00e9, ce qu'il convient de faire chez nous, sans conna\u00eetre ce qui se passe chez les autres, particuli\u00e8rement chez ceux qui sont autour, et pr\u00e8s de nous et que, de nos jours avec la rapidit\u00e9 des communications et les moyens encore rapide, la transmission de la pens\u00e9e, il faut consid\u00e9rer le monde par rapport aux nations comme un seul pays habit\u00e9 par des races diff\u00e9rentes en contact toujours plus fr\u00e9quents entre elles ayant des int\u00e9r\u00eats identique \u00e0 satisfaire et concourant quoi que s\u00e9par\u00e9ment \u00e0 l'Avantage comme en partant de ces pr\u00e9misses incontestable tout bon musulman sinc\u00e8rement convaincu que la loi islamique suffit constamment et partout, \u00e0 toutes les exigences du spirituel et du temporel et sachant qu'une bonne r\u00e9glementation des affaires civiles ne peut \u00eatre qu'avantageuses aux int\u00e9r\u00eats religieux doit reconna\u00eetre avec regret que la plupart de nos oul\u00e9mas qui sont investis de la double mission de sauvegarder les int\u00e9r\u00eats spirituel et mat\u00e9riel de notre loi th\u00e9ocratique et de d\u00e9velopper l'application successive de ces derniers par une interpr\u00e9tation intelligente et conforme aux besoins de l'\u00e9poque se montre peu soucieux de conna\u00eetre les affaires int\u00e9rieures de leur pays et qu'ignorant compl\u00e8tement ce qui se passe chez les autres, il se trouve pas suite, sans qu'il soit besoin de le d\u00e9montrer dans l'impossibilit\u00e9 de remplir convenablement leur mission temporel, or c'est la conclusion, tout au moins de cette introduction Est- il admissible que ceux qui sont destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre les m\u00e9decins de la nation ignore la nature du mal ou ne mettent leur force \u00e0 \u00eatre initi\u00e9e aux principes les plus \u00e9lev\u00e9s de la science que pour ne pas les appliquer. \r\nCes lignes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites en 1868 par l'ancien ministre de la marine et l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil tunisien g\u00e9n\u00e9ral trahir Dean dans son texte intitul\u00e9 R\u00e9forme au pluriel n\u00e9cessaires aux \u00c9tats musulmans ce texte me fait dire que quand on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nL'escalier comme une sorte de march\u00e9 ou de cheminement historique, il semblerait qu'\u00e0 la r\u00e9flexion d'aujourd'hui il manque certaines marches dont notamment celles que peuvent occuper un pareil g\u00e9n\u00e9rale qui correspond au fond un un certain courant de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle des r\u00e9formistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et et c'est vrai que c'est une un propos qui est long et complexe d'ailleurs beaucoup de d'incise etc, il faut pouvoir synth\u00e9tiser cela en quelques mots, c'est compliqu\u00e9 mais ce que je dirai, pour rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9 le mot r\u00e9forme aujourd'hui est utilis\u00e9e par beaucoup, y compris dans le non pas seulement dans le monde, majoritairement musulman, mais \u00e9galement en Europe, vous avez quelques figures qui se r\u00e9clament de la r\u00e9forme, mais tous n'y mettent pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose : r\u00e9forme peut aussi dans l'esprit d'un certain nombre de musulmans, y compris fran\u00e7ais, il faut le dire peut \u00eatre associ\u00e9 chez certains \u00e0 une forme de volont\u00e9 de remise en cause du donner religieux comme si l'int\u00e9grit\u00e9 morale et religieuse des musulmans pouvaient \u00eatre remise en cause par l'invocation m\u00eame de la r\u00e9forme, tout un travail a \u00e9t\u00e9 fait et vous avez eu raison de citer le le 19\u00e8me si\u00e8cle et on parlait \u00e0 ce moment -l\u00e0 de de salafistes c'est paradoxal parce aujourd'hui le le salafiste et celui qui a une lecture hyper litt\u00e9ral East du du corpus religieux, je crois qu'il faudra d'ailleurs qu'on qu'on en discute mais au XIXe si\u00e8cle, des figures comme Mohamed Abdou El Afranie Djamel Dine Afranie des figures du 19\u00e8me si\u00e8cle s'inscrivait dans ce courant salafiste, mais dans le sens d'une inspiration de l'esprit des premiers musulmans, c'est-\u00e0-dire des esprits soucieux du contexte dans lequel ils \u00e9voluent et qui adapte en fonction du contexte et de l'espace dans lequel ils \u00e9voluent le donner religieux, or, aujourd'hui, semble -t-il, nous sommes revenus \u00e0 une forme de salafisme plut\u00f4t irrit\u00e9 de Mohamed Ibn Abdelwahab, en Arabie et ce salafisme est en rupture compl\u00e8te avec le salafisme d'un radeau dans l'affaire elle Afranie du 19\u00e8me si\u00e8cle puisque ce salafisme consiste \u00e0 s'inspirer, non seulement de la m\u00e9thode des premiers si\u00e8cles mais aussi des r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire qu'il a une m\u00e9fiance redoubler vis-\u00e0-vis de tout usage de la raison, comme si la raison l'usage de la raison, en dehors des textes religieux en dehors de prescriptions pr\u00e9cises \u00e9nonc\u00e9 pouvait conduire \u00e0 une mise en cause des fondements de la religion musulmane et on a aujourd'hui effectivement un courant r\u00e9formateur mais qui finalement p\u00e8se tr\u00e8s peu face au au mastodonte qu'est le n\u00e9o- salafisme ou l'islamisme pour pour faire simple, on a quelques figures comme cela je au 20\u00e8me si\u00e8cle, si on veut simplement en reste au 20\u00e8me si\u00e8cle, Mohamed Arkoun, le Franco- Alg\u00e9rien qui nous a quitt\u00e9, en 2010 ou dans sa famille d'Abou Za\u00efd, qui est un une figure musulman lib\u00e9ral des jeeps qui avait d\u00fb divorcer de force de sa femme et qui avait d\u00fb s'exiler aux Pays-Bas parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme apostat \u00e0 l'\u00e9poque de Moubarak, c'est pour vous dire ce paradoxe puisque Moubarak \u00e9tait parfois pris en en bonne part par les \u00e9lites de la rive nord de la M\u00e9diterran\u00e9e et ces figures ont tent\u00e9 de renouveler une certaine lecture de l'Islam sans mettre en cause interrog\u00e9 le le besoin qu'\u00e9prouvent les musulmans de d'adh\u00e9rer \u00e0 une transcendance mais simplement en l'interrogeant le type de lecture qui est propos\u00e9 par un certain nombre d'acteurs religieux et qui ne correspondrait pas r\u00e9ellement \u00e0 l'esprit des textes coraniques ou des traditions attribu\u00e9s au proph\u00e8te de l'Islam Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [92%] :\r\nEt justement, vous parlez de mastodontes ah oui Seniguer donc, on devine qu'il y a derri\u00e8re cette adh\u00e9sion de la multitude, comment comprendre ce retournement de ce concept de sa fille et c'est adh\u00e9sion du plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [89%] :\r\nIl y a sans doute de variables dont il faut tenir compte pour expliciter cette pr\u00e9gnance du salafisme que j'appelle moi n\u00e9o- salafisme parce qu'en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 une reconstruction des 3 premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations de l'Islam en sachant que l'Islam n'est au VIIe si\u00e8cle, il y a la variable aujourd'hui cette id\u00e9ologie et structurante du r\u00e9gime saoudien par exemple et structurante \u00e0 certains \u00e9gards d'un certain nombre d'autres pays, m\u00eame si le salafisme n'est pas la doctrine officielle, je pense au Maroc \u00e7a peut surprendre mais par milliers oul\u00e9mas certains marocains sont marqu\u00e9es par une vision tr\u00e8s salafiste de l'Islam, \u00e7a c'est pour la donn\u00e9e structurelle et la donn\u00e9e conjoncturelle, c'est les \u00e9normes moyens \u00e0 la disposition qui sont encore \u00e0 la disposition de l'Arabie Saoudite pour diffuser \u00e0 haute \u00e9chelle cette, je dirais, religion particuli\u00e8re o\u00f9 cette religion id\u00e9ologie et \u00e0 l'ensemble des pays majoritairement musulman, ce qui fait qu'aujourd'hui, soit dans le les pays majoritairement musulman mais \u00e9galement en Europe, de nombreuses librairie propose des ouvrages tr\u00e8s marqu\u00e9e du point de vue th\u00e9ologique et ces ces ouvrages tr\u00e8s marqu\u00e9e du point de vue th\u00e9ologique, ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des gloses salafiste ou n\u00e9o- salafistes qui sont diffus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [91%] :\r\nIl y a aussi une autre dimension, semble -t-il, c'est ce que vous indiquez, ah oui, c'est une guerre dans votre article l'Islam en terre d'Islam majoritaire, c'est l'id\u00e9e que cette id\u00e9ologie correspond aux repr\u00e9sentations collectives de la population dans votre r\u00e9ponse essayer \u00e9galement d'inclure dans quelle mesure la voix des r\u00e9formistes contemporain dans auxquels vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence juste avant, dans quelle mesure cette voil\u00e0 o\u00f9 c'est voil\u00e0 ont un \u00e9cho malgr\u00e9 tout dans la soci\u00e9t\u00e9, ou alors n'atteignent que tr\u00e8s rarement une cible qui est d\u00e9j\u00e0, on n'a pas besoin de convaincre davantage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [90%] :\r\nCela aussi est une question complexe parce que, effectivement, on peut trahir dans les r\u00e9ponses qu'on propose des exceptions, il y en a toujours, je dirais que, alors l\u00e0 aussi je veux raisonner en hypoth\u00e8se explicative, je n'ai pas je me r\u00e9p\u00e8te mais c'est important pour les auditeurs de de bien avoir cela l'esprit il faut \u00e9viter d'\u00eatre p\u00e9remptoire en la mati\u00e8re, j'irai par hypoth\u00e8se que le discours des r\u00e9formistes, j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure Arkoun ou dans sa famille \u00e0 Hamid Abou Zeid entre autres figures intellectuelles importantes ce discours peut para\u00eetre \u00e9litiste, en tout cas il n'atteint pas le le musulman ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [86%] :\r\nParce qu'il \u00e9tait trop complexe, trop de traite trop difficile \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [91%] :\r\nComplexe inhabituel, c'est surtout \u00e7a, je pense, parce que les musulmans ont atteint sont en face de mobilit\u00e9 sociale en Europe avec des des professions tout \u00e0 fait int\u00e9ressante qui sollicite la l'intellectuel, m\u00eame si l'intellectuel sollicit\u00e9, quelle que soit la profession qui est, qui est la n\u00f4tre, mais c'est moins la capacit\u00e9 \u00e0 entendre intellectuellement, ce qui est dit que \u00e7a vient mettre en cause des habitudes de longue date, c'est le caract\u00e8re inhabituel qui provoque, \u00e0 mon avis ce dissensus ce ce hiatus ou cette disons cette m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de ce courant je dirais lib\u00e9rale de l'Islam, cela est un point important et puis par ailleurs, le travail qui est men\u00e9e en parall\u00e8le par d'autres acteurs religieux qui nourrissent aussi il doit -je le dire une forme d'id\u00e9ologie du soup\u00e7on qu'est -ce que j'entends par id\u00e9ologie du soup\u00e7on toute pens\u00e9e musulmane qui introduirait ou qui int\u00e9grerait les sciences humaines et sociales telles qu'elles se sont par exemple d\u00e9velopper sur la rive nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, toute cette m\u00e9thodologie est consid\u00e9r\u00e9 par ces figures religieuses plut\u00f4t orthodoxes comme attentatoire vis-\u00e0-vis ou \u00e0 l'endroit de l'int\u00e9grit\u00e9 morale religieuse du musulman comme s'il lui sage des disciplines, par exemple, l'herm\u00e9neutique \u00e9tait soup\u00e7onnable d'\u00eatre commandit\u00e9 command\u00e9e par un Occident mat\u00e9rialiste ath\u00e9e qui chercheraient \u00e0 saper les fondements des soci\u00e9t\u00e9s majoritairement musulmane ou de l'identit\u00e9 musulmane et je vais vous prendre un exemple personnel pour vous dire que je suis rarement sur le registre testimonial mais votre \u00e9mission ne me le commander et je le fais bien volontiers par par souci p\u00e9dagogique, je travaille sur le fait musulman depuis de nombreuses ann\u00e9es, mes travaux portent sur le monde, majoritairement musulman, et notamment sur cette id\u00e9ologie islamiste et j'ai eu \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 faire y compris en France \u00e0 des acteurs musulmans tr\u00e8s engag\u00e9 qui me reprochaient de vouloir alors ils ne le disent pas comme \u00e7a, publiquement de vouloir d\u00e9truire l'Islam de l'int\u00e9rieur c'est vaste programme vaste programme, c'est pour vous dire le le l'id\u00e9ologie du soup\u00e7on qui peut r\u00e9gner parfois chez certains esprits forte heureusement ses esprits sont rares, mais par les r\u00e9seaux sociaux, pr\u00e9cis\u00e9ment, ils peuvent engendrer des d\u00e9g\u00e2ts, des d\u00e9g\u00e2ts importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [94%] :\r\nMais est -il possible dans de telles situations de pousser plus loin la discussion et les arguments ou est -ce qu'on s'en tient seulement aux invectives, voire m\u00eame de devine de mani\u00e8re sous- jacente aux menaces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [91%] :\r\nDans mon cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins des menaces que des invectives sur le fond, rares sont ceux qui r\u00e9pondent au fond des arguments et ses propos sont public puisque j'ai un registre scientifique, j'ai \u00e9crit des articles scientifiques qui sont lus, je dois le dire par par les sp\u00e9cialistes des \u00e9tudiants ou les coll\u00e8gues mais aussi un volet plus m\u00e9diatique o\u00f9 j'interviens, il m'arrivait de le faire beaucoup plus, par le pass\u00e9 le temps maintenant, malheureusement, ne le permet pas forc\u00e9ment mais articles public destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre discut\u00e9 par tous, par les musulmans comme par les non musulmans en gardant \u00e0 l'esprit chevill\u00e9e au corps, si j'ose dire, la n\u00e9cessit\u00e9 de la rigueur analytique, c'est-\u00e0-dire de de prouver, de d\u00e9montrer d'administrer la preuve de ce que j'avance et ensuite de d'entamer si possible une discussion contradictoire et g\u00e9n\u00e9ralement ceux qui m'attaquent ne r\u00e9pondent jamais sur le fond, il pr\u00e9f\u00e8re invoquer ou jouer sur la fibre parce que le contexte s'y pr\u00eate, il y a une discrimination anti- \u00e0 certains \u00e9gards par certains acteurs des discours enflamm\u00e9s confondant l'Islam, islamisme la violence etc, jouant sur cette corde -l\u00e0 il passe plus facilement par pertes et profits mon analyse pour simplement c'\u00e9tait sur le c\u00f4t\u00e9 inopportun de mon propos, \u00e9ventuellement, comme je le disais, commandit\u00e9 par l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:28) [89%] :\r\nAlors on va revenir si vous le savez bien, ah ouais, c'est une guerre \u00e0 cette notion de l'id\u00e9ologie qui correspond repr\u00e9sentation collective de la population, en ajoutant que le langage, c'est ce que vous dites, investi \u00e0 plein les registres de l'\u00e9motion de l'\u00e9motivit\u00e9 et de l'affect \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 peu pr\u00e8s devant pas mal de public, \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [91%] :\r\nOui, parce que l'imaginaire religieux a cette capacit\u00e9 \u00e0 mettre \u00e0 a suscit\u00e9 cette corde affective, \u00e9motive et pour d\u00e9montrer ce que ce que j'avance et je pense aux campagnes \u00e9lectorales, men\u00e9e par le Parti de la Justice et du d\u00e9veloppement au Maroc d'un parti islamiste mais l\u00e9galiste qui qui respecte l'ordre \u00e9tabli, qui ne n'a pas recours \u00e0 la violence comme moi d\u00e9l\u00e9gitime de de de combat politique dans les campagnes \u00e9lectorales du PJD cette corde -l\u00e0 et, souvent, comment dirais -je, mobilis\u00e9s, notamment dans les clips tr\u00e8s moderne et en m\u00eame temps qui agitent cette corde religieuse en en message subliminal : si vous votez PJD vous rendez gr\u00e2ce en quelque sorte \u00e0 \u00e0 \u00e0 la volont\u00e9 divine et aux bienfaits de Dieu, puisque il est dit par exemple que c'est la voie de la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 est l'un des noms attributs de Dieu, il y a tous ces messages subliminaux qui sont sollicit\u00e9s dans les campagnes \u00e9lectorales qui montre bien cette cette identification entre le message politique propos\u00e9e et la corde religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [90%] :\r\nEt comme les communicants parfois leur campagne, tout au moins, c'est ce qu'on peut observer dans la rive nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, l\u00e0, il appara\u00eet que vous entendant Seniguer hier, c'est que cette communication l\u00e0 elle fonctionne, elle ne recueille pas de distance ou de d'Alice critique si j'ose dire, on apprend au 1er degr\u00e9, telle qu'elle est formul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:18) [97%] :\r\nD'abord il faut dire que le PJD lui- m\u00eame investi beaucoup sur les modes de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [74%] :\r\nAlors, si vous mettez moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:25) [92%] :\r\nIl s'y mettent les moyens, les acteurs du du parti en question et ce qui frappe aussi c'est important, c'est la raison pour laquelle, \u00e0 mon avis, il serait erron\u00e9 d'opposer islamisme modernit\u00e9 en tout cas une certaine modernit\u00e9 technique et technologique, le site du Parti du PJD et le site que le mieux d\u00e9velopp\u00e9e au Maroc avec une actualisation avec des petites mains qui font un travail extraordinaire en terme de, de, de, de pr\u00e9sents sur la toile, Facebook, Twitter etc donc tout ceci est savamment orchestr\u00e9 \u00e9tudier investi pensez travailler, travailler et les acteurs du PJD \u00e0 travers cette communication cherche aussi \u00e0 une dimension de r\u00e9alisations pratiques en allant au contact Direct \u00e0 travers des caravanes, par exemple, le au contact des populations marocaines en sachant que les politiques par le pass\u00e9, on cr\u00e9e de la distance avec les citoyens et le fait de renouer avec cette proximit\u00e9 directement avec la base sur sur le sur le fond, sur fond de discours, de fraternit\u00e9 et de religiosit\u00e9 populaire etc, cela a des implications et des r\u00e9percussions positives, en terme de, en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux et j'ai observ\u00e9 il situe vous allez au si\u00e8ge du PJD, vous \u00eates tr\u00e8s bien re\u00e7u, il y a m\u00eame des repas, parfois qui sont dispens\u00e9s \u00e0 des gens dans le besoin, etc, donc ceci est quand m\u00eame, je pense, en interaction avec effectivement du politique, mais aussi du religieux \u00e0 la terre duquel il y a le culturel, comme j'en parle dans dans l'article que vous avez eu la gentillesse de lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:35) [91%] :\r\nIl nous reste une poign\u00e9e de minutes pour aborder ce dernier chapitres qui commence l\u00e0 encore adresser ni guerre par une des questions que vous posez dans votre article article intitul\u00e9 L'islamisme en terre d'Islam majoritaire, c'est dans quelle mesure les r\u00e9voltes sociales du monde arabe ont -elles brouiller la lecture et quand vous dites la lecture, c'est probablement la n\u00f4tre arrivent du nord de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:01) [92%] :\r\nOui, on a pu penser dans un 1er temps et que le religieux n'avait pas sa place, ce que ce que je ce que je peux comprendre, effectivement, les slogans des manifestants au Caire, \u00e0 Tunis, au Maroc et ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 les pays se sont peu ou prou, il n'y avait pas de slogans explicitement religieux, mais ce n'est pas parce que le religieux \u00e9tait ostensiblement absent qu'il avait disparu, c'est la raison pour laquelle il y a eu un d\u00e9bat ensuite \u00e0 suite \u00e0 la parution d'un article de notre coll\u00e8gue Olivier Roy, parlant de r\u00e9voltes post- islamiste, c'est que, en d\u00e9pit du fait que les acteurs de l'Islam politique n'\u00e9tait pas r\u00e9ellement pr\u00e9sents au d\u00e9but des r\u00e9voltes, ce n'\u00e9tait pas les initiateurs, cela est vrai, n\u00e9anmoins le fait m\u00eame qu'ils aient pu gagner des \u00e9lections, \u00e0 l'issue de ces r\u00e9voltes traduit bien cet ancrage qui est un ancrage qui remonte, qui est beaucoup plus en amont de ces r\u00e9voltes populaires, c'est la raison pour laquelle j'ai parl\u00e9 de brouillage oui, absence de slogans religieux explicites, mais non \u00e0 la disparition du religieux comme comme ferment de mobilisation \u00e0 des acteurs politiques qui travaille le terrain depuis des d\u00e9cennies et je crois que ce qui a suivi, c'est-\u00e0-dire les \u00e9lections libres et transparentes qui ont pu avoir lieu, ont d\u00e9montr\u00e9 que les r\u00e9voltes dans le monde, majoritairement musulman, le monde arabe n'\u00e9tait pas antireligieuse pro- religieuse, mais simplement \u00e0 religieuse dans un 1er temps et puis ensuite ce travail de fond des islamistes, a port\u00e9 ses fruits, quand on observe et quand on regarde les r\u00e9sultats post- Printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:41) [91%] :\r\nOn en revient donc quasiment \u00e0 la question du d\u00e9part vers quel mod\u00e8le d'\u00c9tat s'orienter cette question reste plus que jamais en suspens, d'autant que, peut-\u00eatre, Tunisie, mise \u00e0 part, pour le moment, mais on ne peut pas dire que printemps ou r\u00e9volte et puis d\u00e9boucher sur de formidables r\u00e9ussites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:02) [92%] :\r\nC'est vrai, hormis la Tunisie beaucoup d'interrogations et \u00e0 juste titre fusent : je crois que cette question n'est pas abord\u00e9, c'est une question en suspens et un impens\u00e9 des r\u00e9gimes actuels \u00e7a sur la Tunisie, l'Alg\u00e9rie ou ailleurs dans le monde arabe, majoritairement musulman, cela supposerait, en tout cas c'est toutefois cette question avec quelqu'un int\u00e9r\u00eat pour les gouvernants, la question de la du rapport ou des rapports entre politique et religion, \u00e0 mon avis, cette question est centrale, elle para\u00eet tout \u00e0 fait anodine secondairement fait centrale puisqu'elle d\u00e9termine certaines visions rapport l'administration aux administr\u00e9s et inversement, tant que cette question des rapports entre politique et religion ne sera pas abord\u00e9 pleinement on continuera d'\u00e9voluer, je pense et je le crains, dans des r\u00e9gimes autoritaires, puisque au Maroc par exemple roi commandeur des croyants et la religion est un instrument une ressource de l\u00e9gitimation et surtout de contr\u00f4le social et se poser la question de la place du religieux dans l'architecture \u00e9tatique marocaine et imm\u00e9diatement se poser la question adjacente au corollaire du religieux tels qu'il est utilis\u00e9 instrument\u00e9 par par le roi, c'est remettre en cause compl\u00e8tement les fondements du r\u00e9gime monarchique que d'interroger la place du religieux et je peux comprendre objectivement les raisons pour lesquelles au Maroc par exemple, c'est un exemple que je cite imm\u00e9diatement parce que c'est le terrain que je connais le mieux cette question ne soit pas pleinement aborder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [90%] :\r\nAvec vos coll\u00e8gues, \u00e7a c'est une question post- rectum ah oui Seniguer avec vos coll\u00e8gues de des sciences sociales des sciences politiques de la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, quelle place parvenez -vous \u00e0 occuper sur le terrain dans vos propres contrer respective qui Tunisie qui Alg\u00e9rie qui Maroc est -ce que votre voix, \u00eatre entendu vos textes font \u00e9cho dans quelle mesure parvenez -vous \u00e0 saisir \u00e0 comprendre que votre travail \u00e0 vous p\u00e8se sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [88%] :\r\nCe serait peut-\u00eatre pr\u00e9tentieux de dire qu'il p\u00e8se, mais je sais que mes textes sont lus notamment au Maroc pour, je vais vous donner \u00e0 cela de 2 illustrations, il se trouve que je suis membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction d'une revue marocaine de sciences politiques de rapports, universit\u00e9 de rapports avec un coll\u00e8gue qui s'appelle Abdel tr\u00e8s d'un homme qui est un universitaire marocain, avec lequel je collabore r\u00e9guli\u00e8rement dans le cas de contributions qu'on relie de colloque qu'il organise \u00e0 Rabat, etc, cela montre que nos, nos travaux circulent et qu'il y a un \u00e9cho des travaux marocains en France \u00e0 travers ma personne et d'autres, d'autres coll\u00e8gues, mais aussi de mes travaux, ma parole au sein de de des circuits universitaires marocain, c'est la premi\u00e8re illustration, la seconde c'est tr\u00e8s r\u00e9cemment un coll\u00e8gue que je ne connaissais pas m'a invit\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer la question de l'Islam politique, dans le cas de de d'universit\u00e9 marocaine de Rabat, c'est dire que, \u00e0 cet \u00e9gard, on peut observer tr\u00e8s fa\u00e7on concr\u00e8te une parole d'anniversaire sur la Rive-Nord qui circulent et qu'un \u00e9cho puisqu'on on nous invite donc cette invitation, je la vois comme une comme une collaboration positive \u00e0 un \u00e9change mutuel et d'intercompr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:29) [84%] :\r\nEt devant vous l'Assembl\u00e9e la tr\u00e8s fin devant la tribune, il y avait qui et il y a -t-il eu d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:37) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 puisque cette invitation viendra dans dans quelques temps les des 2 colloques auxquels j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Rabat l'\u00e9change \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, tr\u00e8s libre avec la question de la place du religieux dans un pays pourtant o\u00f9 l'Islam est est religion d'\u00c9tat, je dois dire que le milieu universitaire marocain est tr\u00e8s propice \u00e0 ce genre de d\u00e9bat, il n'y a pas de tabou, je n'ai pas ressenti de tabou, en tout cas pour ce qui est de la discipline des sciences politiques et la question du religieux, donc d'autres coll\u00e8gues me disent en revanche pour les questions d'Islam directement li\u00e9s \u00e0 l'Islam, il y a, il y a quelques blocages et un ph\u00e9nom\u00e8ne de censure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:15) [91%] :\r\nC\u00e9line, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, merci de m'avoir re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:30) [81%] :\r\nMa\u00eetre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 : un rendez- vous manqu\u00e9 avec aujourd'hui \u00e0 Ouesso. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:36) [88%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker ainsi que l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9\u00e9couter et podcaster sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T13:26:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seniguer, Haoues", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C20A6088-FF40-4347-B392-F6C7245018A9", "internalArchiveId": "C20A6088-FF40-4347-B392-F6C7245018A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E016 - 4 - ChristmasLand", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 189, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9165429", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-12-21T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-12-21T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9165445", "ece-9165429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:21Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPuisque Ming Toulouse une enfant de 6 ans, perdue dans l'espace. \r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 a rencontr\u00e9 borgne, ce dernier a pris la place du gentil P\u00e8re No\u00ebl et tent\u00e9 de d\u00e9rober Pascal 34 \u00e0 Zo\u00e9, par cons\u00e9quent, la fillette a pris la poudre d'escampette risque d'installer sur leur haine Rodolphe Zo\u00e9 dans les airs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [72%] :\r\nC'est pas mal, c'est dans oui c'est-\u00e0-dire attention tout de m\u00eame, il y a pas de ceinture de s\u00e9curit\u00e9, Afrique, il a dit, qu'importe, est, ce sont des Inroc aurait ralenti pour arriver alors pour taper mardi \u00e0 pr\u00e9sent tu d'acc\u00e9l\u00e9rer la cadence, c'est-\u00e0-dire que, donc, qui avait oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [83%] :\r\nEt si le perdre sur son tra\u00eeneau tir\u00e9 par 8 Rennes s'approche dangereusement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [76%] :\r\nL'didascalies, d'accord, je trouve, il a peut-\u00eatre plus de mais il n'a pas total, demain soir, au Kodak et puis sp\u00e9cial Story, ce n'est pas pour rien que je d\u00e9lie professeurs, elle a plut\u00f4t qu'\u00e0 d'autres postes non parce qu'\u00e0 partir du jusqu'au point de vue commercial \u00e7a prendra du temps, par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [72%] :\r\nAlors que le cr\u00e9neau de qui arrive \u00e0 \u00e7a, auteur Rodolphe s'enfonce dans le brouillard nocturne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [69%] :\r\nMerci pour avoir plaisir d'a bien inform\u00e9 rouge d'une luminosit\u00e9 incroyable avait capables de s'orienter dans le brouillard, son odeur, les enfants du Royaume-Uni quand m\u00eame Charles et qui a donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [86%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, et ce serait atroce le Rennes scintillants avec facilit\u00e9 toujours de Bormio kitsch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [62%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on arrive tr\u00e8s service et cette confiance \u00e0 Oudaltsov. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [72%] :\r\nRodolphe entrent dans une crevasse des glaciers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [64%] :\r\n\u00e0 chaque justement la primaire je voil\u00e0 encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [84%] :\r\nIls filent \u00e0 toute allure, entre les murs de glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [66%] :\r\nLe petit cerveau, j'ai pris regarde l'autre h\u00f4pitaux dirig\u00e9e par le directeur, mettant \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [87%] :\r\nLa crevasse resserre dangereusement et bient\u00f4t Rodolphe. \r\nQuant aux travaux de Bormio trop large, il explose contre les falaises d\u00e9clare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [55%] :\r\nLa notori\u00e9t\u00e9 ils sont immortels brillante parce qu'il y a 10 ans juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [90%] :\r\nJ'ai eu peur, moi aussi, l'espace d'Dastan et ce n'est pas le moment de se ramollir, il est temps d'aller lib\u00e9rer le P\u00e8re No\u00ebl. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T08:25:07Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73F0EA19-796C-4552-A7C3-7AC7FF80CA33", "internalArchiveId": "73F0EA19-796C-4552-A7C3-7AC7FF80CA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : No\u00ebl", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 378, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9165254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "alternativeTitle": ["Les Orties", "Les Orties / CALM_2017-12-21T16:45:00_les-orties", "Les Orties / CALM_2017-12-21T16:45:00_les-orties"], "variantIds": ["ece-9165266", "ece-9165254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:34:53Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [78%] :\r\nD\u00e9sormais c'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais c'est parce que j'avais fait d\u00e9sagr\u00e9able avec Diane, Paris et 30 voil\u00e0 \u00e9toiles qui scintillent au firmament, voil\u00e0 le gris et le boeuf sans couleur sp\u00e9cifique s'agiter, voir les rois mages qui arrive les bras charg\u00e9s de pr\u00e9senter totalement inutile, un enfant que pr\u00e9sente la mis\u00e8re, le gentil, un peu na\u00efve, Joseph tenir la main de sa douce Marie dans le front laisse perler quelques gouttes de sueur annonciatrice du miracle, le fils de Dieu va na\u00eetre, c'est la elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [82%] :\r\nD\u00e9finition No\u00ebl c'est au bois qui jouait musette qui r\u00e9sonne No\u00ebl c'est le bon go\u00fbt, qui s'exprime dans chaque rue, \u00e0 chaque lampadaire \u00e0 chaque fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [80%] :\r\nBaptis\u00e9 ben \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [76%] :\r\nNo\u00ebl, c'est m\u00eame droit de sortir de l'UMS qui ni-ni qui vous ram\u00e8ne apr\u00e8s No\u00ebl, d'ailleurs c'est ouvrir son cadeau en derni\u00e8re mais vu qu'on sait d\u00e9j\u00e0 que c'est des fl\u00fbtes Meireles, raconte Kevin qui fait No\u00ebl c'est aussi plein d'autres films tous nuls avec Dean Cain le Nagui jou\u00e9 Superman dans le lyc\u00e9e Clark No\u00ebl c'est Samuel qui dit nous p\u00eache le P\u00e8re No\u00ebl c'est une invention de c\u00f4t\u00e9 actuel, une f\u00eate de No\u00ebl, savoir le petit Maxence \u00e9logieux. \r\nSylvie No\u00ebl \u00e7a, entendre dire que ce \u00e7a nous pla\u00eet pas, on peut le changer mais le revendre sur un ibis No\u00ebl sans pr\u00e9nom de gens qui doivent encaisser des 20 toute l'ann\u00e9e et No\u00ebl, bien s\u00fbr, c'est appeler le P\u00e8re No\u00ebl au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [82%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [64%] :\r\nBen apr\u00e8s No\u00ebl No\u00ebl No\u00ebl s'No\u00ebl s'\u00e0 leur appartient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [71%] :\r\nAh, j'ai vu sur l'\u00e9t\u00e9 au mois octupl\u00e9s se sent tr\u00e8s tr\u00e8s long b\u00e9b\u00e9 ces chiens sont 6 qui est sorti par \u00e0 coup, pendant 3 semaines, hein, \u00e0 l'Atocha Marie c'est le tunnel du L\u00f6tschberg, le nombre de No\u00ebl quand \u00e7a hein No\u00ebl en famille, Alain No\u00ebl des parents arr\u00eat le No\u00ebl des coll\u00e8gues leptine la fanfare l'No\u00ebl de du club des collectionneurs de singe rare du genre \u00e0 le nord- est de la belle-famille totale la belle-famille o\u00f9 o\u00f9 tout le monde se ramasse des cadeaux trop bien et puis toi la pi\u00e8ce rapport\u00e9e du 15 bo\u00eetes de chocolats, merci de Hama derri\u00e8re les connards en plus si on a 3 bons par bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [75%] :\r\nEt mon petit-fils, c'est un No\u00ebl des copains de No\u00ebl des copains, les copains et copains, ils sont pas contents les copains, ils savent que leurs 15000 No\u00ebl vont leur co\u00fbter bonbon, les copains, alors il propose de faire des petits cadeaux \u00e0 10 un p\u00e8re apr\u00e8s tout le temps, soit ton petit cadeau \u00e0 10 francs dessus la laquelle attirer ton billet nous en bonne qui, plus il y a 2 semaines leur tour bien Christophe tiens c'est une m\u00e8re autant je sais pas quoi foutre une petite planche Star Wars pour faire des petits combats pour Star Wars avec un petit tampon fantaisie pour arriver a dit Stop et l'arr\u00eat question foutraque d\u00e9fend ou alors le seul truc \u00e0 peu pr\u00e8s pas chier avec du poivre \u00e0 10 francs s'actifs en Russie et merde et on s'amuse, on rit, c'est le principal, on rit, on on sent qu'on mange au moment o\u00f9 on mange \u00e0 la No\u00ebl on on le mange trop prononce Robert, faut dire qu'on a trop mang\u00e9 au nous les num\u00e9rique le club le frimousse je ne t'as. \r\nOn a trop moche, si\u00e8ge \u00e0 un imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [83%] :\r\nFrancine qui s'est cass\u00e9 le cul toute la journ\u00e9e dans la cuisine pour \u00e0 chaque fois qu'elle passe le Perron la toute la semaine \u00e0 des connards qui fasse. \r\nVoir un autre l'exercice, c'est l'exact inverse de la Somalie Quanta de la bouffe \u00e0 profusion d'une personne en veut un, \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s que les Somaliens apr\u00e8s l'humeur ils arr\u00eatent de faire chier \u00e0 contrairement \u00e0 nous qui en remettre une petite couche \u00e0 la clope avec le beau-fr\u00e8re as sur le balcon tellement bouff\u00e9s mondiaux \u00e9taient pr\u00e9sents semaine prochaine au sport on est beau oui bon, \u00e0 la clope dehors avec nos gros bide nos paillettes sur la tronche noir de la belle la fran\u00e7ais n'en dira tuto maquillage en atelier prot\u00e9g\u00e9, bon on est toujours mieux dehors que dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [68%] :\r\nCl\u00e9ment un excit\u00e9 comme n'est plus avec leurs cadeaux, pense qu'\u00e0 \u00e7a et \u00e0 son tout dernier cas notamment des canons putain, il est 19 heures 30 non, c'est pas l'heure des cadeaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [79%] :\r\nOn a le fait de l'acheter une montre une reine des ninjas majorit\u00e9 tape sur les vraiment faire plaisir aux parents le soir de No\u00ebl offrez -leur \u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9cent quoi en foutre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [68%] :\r\nOui, oui, vous avez tout fait politiquement ne ratera l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l'attaque \u00e9clair depuis 4 jours dont on m\u00e9nisque plus apparaissent c'est c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [71%] :\r\nIl y a fort bien leur de leurs cadeaux avant minuit aux gosses puisque p\u00e9p\u00e9, m\u00e9m\u00e9 doit absolument foot le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [73%] :\r\nLa mairesse ah ben faudrait pas rater la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [81%] :\r\nM\u00eame si, pour ce que \u00e7a avance encore selon droit qu'\u00e0 2 2 \u00e0 No\u00ebl qui rappelle J\u00e9sus un Pack journ\u00e9e grand chose \u00e0 foutre, mais pour autant qu'on soit fan de rebouteux palestiniens, c'est vrai que c'est pendant le foie gras po\u00eal\u00e9 son t-shirt n'explique qu'on trouve la parole du Christ un tas de les photos de J\u00e9sus il y a le corps de Jonas, un affront comme site avoir slovaque c'est pas Jean-Fran\u00e7ois Pi\u00e8ge, c'est que le truc des sapins, des boules de No\u00ebl, je veux dire, \u00e0 moins que la Bible nous cach\u00e9 un petit CFC de p\u00e9pini\u00e9ristes, d\u00e9corateurs, les termes de Tib\u00e9riade, moi je vois pas bien ce que \u00e7a lui il faut qu'on balance chaque ann\u00e9e du merdier sur l'arbuste bonjour enfin voil\u00e0 joyeux No\u00ebl \u00e0 tous, bien s\u00fbr, tout cela et l'humour, un jour, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 si nombreux sur les Orties en 2017 tout souhaite d'excellentes f\u00eates de No\u00ebl, une tr\u00e8s bonne ann\u00e9e \u00e0 vous, et encore plus \u00e0 vos enfants, parce que c'est quand m\u00eame vous les tout-petits qui incarnait encore le plus, ce qu'on appelle la magie de No\u00ebl alors si on avait trouv\u00e9 un petit peu m\u00e9chant, sachez que je rigolais tout du long, sauf maintenant en vous disant que le P\u00e8re No\u00ebl n'existe pas. \r\nAnn\u00e9e prochaine. "], "webPublicationDate": "2017-12-21T15:53:00Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-871DA5D2-C154-4BBA-B2D6-68F806A836EE", "internalArchiveId": "871DA5D2-C154-4BBA-B2D6-68F806A836EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse le gouvernement a rejet\u00e9 l'initiative populaire contre la burqa: interview de Mallory Schneuwly Purdie, docteur en sociologie et sciences des religions \u00e0 Institut de sciences sociales des religions contemporaines (ISSRC)", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de proposer une alternative \u00e0 l'initiative contre la Burqa. L'id\u00e9e, c'est d'interdire la contrainte et ceux qui forcent les femmes \u00e0 se cacher le visage seront punis. Un visage qui devra \u00eatre visible lors des contacts avec les autorit\u00e9s. Le comit\u00e9 d'Egerkingen, \u00e0 l'origine de l'initiative, d\u00e9nonce un  \"Conseil F\u00e9d\u00e9ral qui ne veut pas voir le probl\u00e8me\"", "durationSec": 434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172280", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["voiles islamiques", "libert\u00e9 religieuse", "initiative populaire", "islam"], "thematicPersons": ["islam"], "alternativeTitle": ["Mallory Schneuwly Purdie, chercheuse senior au Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9 / LME_2017-12-21T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement a rejet\u00e9 mercredi l'initiative populaire de la droite dure contre la burqa. Il estime qu'aucune femme ne devrait \u00eatre contrainte \u00e0 se dissimuler le visage et mise sur un contre-projet. Interview de Mallory Schneuwly Purdie, chercheuse senior au Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-9172280"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-16T16:05:20Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn revient sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de proposer hier une alternative \u00e0 l'initiative contre la burqa, un texte sur lequel nous voterons et dont le gouvernement ne veut pas, il a 6 mois pour \u00e9laborer un contre- projet, l'id\u00e9e c'est d'interdire la contrainte en clair ce qui forcent les femmes \u00e0 se cacher le visage seront punis, un visage qui devra \u00eatre visible lors des contacts avec les autorit\u00e9s, voil\u00e0 pour les grandes lignes du projet, le comit\u00e9 d'Egerkingen qui est \u00e0 l'origine de l'initiative, d\u00e9nonce un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne veut pas voir le probl\u00e8me, un d\u00e9bat sur la burqa, mais aussi un d\u00e9bat sur l'Islam sur le choix des femmes pour en parler ce matin Mallory Schneuwly Purdie bonjour madame, bonjour, vous \u00eates chercheuse senior au Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de contre- projet sur l'initiative contre les minarets l\u00e0 et le fait est -ce qu'il a raison selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nSelon moi, c'est une bonne id\u00e9e que de faire un contre- projet, l'absence d'un contre- projet, l'initiative serait certainement pass\u00e9 telle quelle, alors que tous les cantons ne sont pas faits pour aller dans dans le m\u00eame sens que cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour l'id\u00e9e du contre- projet, elle vous convient cette id\u00e9e maintenant si on regarde ce qu'il y a dans ce contre- projet en tout cas pour le moment dans l'\u00e9bauche, l'id\u00e9e est de punir ce qui forcerait les femmes \u00e0 se couvrir, concr\u00e8tement, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame difficile Madame \u00e0 mettre en oeuvre, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [92%] :\r\n\u00e0 mettre en oeuvre, \u00e7a va \u00eatre difficile, maintenant il y a d\u00e9j\u00e0 une base l\u00e9gale qui interdit la contrainte dans notre code p\u00e9nal, c'est peut-\u00eatre utile, c'est peut-\u00eatre un signe fort que Desailly de rajouter un article qui aille dans le sens de punir les hommes qui qui forcerait les femmes \u00e0 se voiler la j'aimerais quand m\u00eame apporter une nuance parce qu'on a tendance, surtout s'\u00e9tend \u00e0 taper sur les hommes, la contrainte vient parfois aussi du groupe des femmes \u00e0 la port\u00e9e, en l'occurrence, pas forc\u00e9ment en Suisse, mais je crois qu'il faut aussi minimis\u00e9 le fait que c'est pas syst\u00e9matiquement non plus un homme, un fr\u00e8re, un p\u00e8re, un mari qui va contraindre une femme mais que la pression sociale peut aussi venir des groupes de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [95%] :\r\nMais que ce soit le p\u00e8re le mari ou comme vous dites, le groupe de femmes de la famille ou de ou de la ou de la culture qui qui veut, qui forcent une femme \u00e0 mettre une burqa, on voit mal cette femme d\u00e9noncer cela c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [89%] :\r\nC'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et on le voit dans le cas des violences conjugales, aussi, les femmes ont du mal aussi \u00e0 se \u00e0 se monter finalement compte les gens qui les contraignent donc c'est pour \u00e7a que je trouve que c'est int\u00e9ressant que le compte projet prenne en compte \u00e9galement le fait de permettre \u00e0 des voisins, des commer\u00e7ants qui aurait des soup\u00e7ons, mais apr\u00e8s il faut pas non plus faire planer l'air du soup\u00e7on, surtout il faut pas oublier que dans le cas de la Suisse, les femmes qui le portent, ce sont 2 cat\u00e9gories de femmes, d'une part, des touristes qui viennent du Golfe Persique du du Moyen-Orient g\u00e9n\u00e9ral et, d'autre part, des femmes qui sont Suisse en g\u00e9n\u00e9ral qui sont converties, mais aussi pour la plupart, et qui ont fait le choix de porter ce voile int\u00e9gral, alors je comprends bien que ce voile int\u00e9gral puisse d\u00e9ranger personnellement effectivement, c'est une pratique surprend, je n'arrive pas \u00e0 comprendre cela dit si elles font le choix de le porter, je ne vois pas quel serait le droit finalement de la Constitution que de d'interdire dans la Constitution, finalement le port, le port de ce voile int\u00e9gral, en revanche, si quelqu'un est forc\u00e9 de faire je crois qu'elle qu'il est l\u00e0 est l\u00e0, la v\u00e9ritable question qu'il faut vraiment se battre pour que les femmes aient le droit \u00e0 l'autonomie d'autod\u00e9termination de leur corps m\u00e9tallique sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [91%] :\r\nQue ce soit dans la Constitution ou dans la loi, le choix sera difficile \u00e0 approuv\u00e9, comment on fait pour savoir vraiment si une femme, elle a pris sa d\u00e9cision toute seule ou si vous voulez tout \u00e0 l'heure, il y a une pression, une contrainte sociale familiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 leur parler, ce serait d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape que les rencontrer, il y a et leur parler parce que si on parle avec ces femmes, on peut se rendent compte \u00e0 quel point elles ont effectivement fait le choix, alors certains objecteront en disant non, alors la femme qui porte le voile tout court, le poil voil\u00e0 Tegra le encore plus, a \u00e9t\u00e9 lobotomis\u00e9 \u00e0 int\u00e9rioriser la contrainte et tout, je ne sais pas \u00e0 quel point les femmes en g\u00e9n\u00e9ral sont effectivement libres de vivre leur f\u00e9minit\u00e9 leur f\u00e9minitude comme elles le veulent, par les ans r\u00e9ceptionniste d'h\u00f4tel est -ce que vraiment le choix d'avoir une jupe au-dessous du genou avec des talons du rouge \u00e0 l\u00e8vres et bien maquill\u00e9e, je suis pas s\u00fbr, finalement, on attend, on doit r\u00e9pondre \u00e0 certaines normes en masculinit\u00e9 aussi un l\u00e0 c'est \u00e9norme sur la masculinit\u00e9, sur les m\u00eames que celles sur la f\u00e9minit\u00e9 et le droit finalement \u00e0 poss\u00e9der au score cette c'est un d\u00e9bat qui est qu'on va devoir revoir vous comparez la la jupe au-dessus de du genou ou le voile int\u00e9gral, c'est pas que je compare \u00e7a juste par rapport \u00e0 l'autod\u00e9termination, avoir vraiment le choix de porter ce qu'on veut dans les espaces, on veut les porter maintenant c'est aussi logique a des espaces dans lesquels on doit pouvoir \u00eatre connu o\u00f9 on doit montrer son visage, mais je pense quand m\u00eame que c'est une question qui doit se poser ces femmes qui veulent porter, elles font un choix d'exclusion aussi apr\u00e8s c'est clair que de voir le visage, c'est ce qui permet aussi l'int\u00e9gration, c'est ce qui permet l'inter- connaissance c'est ce qui permet la communication on communique aussi en dehors de la voix, on communique par les \u00e9motions qu'on montre qu'on communique par les crispations de, de, de, du nez, de la bouche des sourires etc donc c'est important effectivement, que de pouvoir communiquer en voyant le le visage des gens qu'on a en face de nous, maintenant, si quelqu'un fait le choix de s'enfermer, fait le choix de s'exclure, je pense qu'il a des cons\u00e9quences aussi qu'elles doivent subir fondamentalement on peut pas pr\u00e9tendre \u00e0 la discrimination structurelle ou \u00e9tatique, si on arrive pas \u00e0 trouver un job, alors que ce int\u00e9gralement il y a aussi la libert\u00e9 si la du secteur priv\u00e9 et qui plus est publique que ne pas accepter ce genre de pratique vestimentaires terre dans dans ces enceintes, mais cela rel\u00e8ve de son choix, donc amend\u00e9 ensuite les femmes qui le portent cause quand m\u00eame un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [92%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, on entendait dans le journal de de 7 heures des propos assez forts de de Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats Vert et il dit que le fait de pr\u00e9senter un contre- projet \u00e7a va nourrir les pr\u00e9jug\u00e9s contre les musulmans, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est possible, Pace avait dire que l'\u00c9tat prend en compte le compte l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend en compte finalement que \u00e7a va peut-\u00eatre un d\u00e9bat sur l'Islam mais compose un contre- projet, ou non, le d\u00e9bat sur l'Islam sur l'\u00e9galit\u00e9 des femmes sur le genre sur la le terrorisme va \u00eatre l\u00e0 et moi je pense que c'est important qu'on propose un contre- projet qu'on entend d'autres voix qu'on entend davantage les opposants et qu'on entend que davantage les musulmans cette fois dans cette initiative, qu'on les a entendus lors de l'initiative minarets derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [87%] :\r\nQuestion rapidement, Madame, Schneuwly Purdie, vous l'avez dit \u00e7a, on va avoir un d\u00e9bat sur l'Islam, parce que c'est bien de \u00e7a dont on parle, un d\u00e9bat qui qui secoue toute l'Europe, Jean-Louis dire nous en Suisse, on va -t-on \u00e0 ces d\u00e9bats, c'est bien, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [88%] :\r\nAlors c'est une bonne chose pour autant qu'il soit aussi respectueux et que la lib\u00e9ralisation de la parole qu'on peut avoir sur les r\u00e9seaux sociaux est aussi contr\u00f4ler la libert\u00e9 d'expression, c'est une valeur ch\u00e8re \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00e0 la Suisse, c'est une valeur qui m'est cher aussi, mais je crois qu'il faut faire attention \u00e0 ce qu'il va pouvoir se passer lors de ce d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux parce qu'on est tr\u00e8s vite, tr\u00e8s vite dans des, dans des cas qui sont vraiment diffamant et qui peuvent au contraire je dirais entretenir d'un c\u00f4t\u00e9, la haine, mais aussi pouss\u00e9 finalement des jeunes d'ici qui se diraient non, mais finalement j'ai cru que j'avais ma place ici je l'pas, il faut faire attention, a quand m\u00eame bien cern\u00e9, bien cadr\u00e9, je dirais, les d\u00e9bats qui qui qui est o\u00f9, l\u00e0 aussi au d\u00e9bat dont on peut pas se merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [94%] :\r\nMadame Mallory Schneuwly Purdie vous \u00eates chercheuse senior au Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9, merci de rester en Direct \u00e0 bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneuwly-Purdie, Mallory", "role": "docteur en sociologie et sciences des religionsInstitut de sciences sociales des religions contemporaines (ISSRC)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDB41ECA-7E97-49D0-A0BD-F8B524E3AFA1", "internalArchiveId": "BDB41ECA-7E97-49D0-A0BD-F8B524E3AFA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de James Gruntz, auteur-compositeur-interpr\u00e8te bernois (1/2)", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 245, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)"], "thematicThemes": ["chanteur", "pop", "chanson de vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicPersons": ["Gruntz, James"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-16T11:33:42Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Gruntz, James", "role": "auteur-compositeur-interpr\u00e8te bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63FC9E6B-7D87-4FAE-B406-BBBB14FBD9C8", "internalArchiveId": "63FC9E6B-7D87-4FAE-B406-BBBB14FBD9C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La sardine amazonienne, un bon indicateur de l'impact humain sur l'environnement", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Montoya-Burgos, Juan\r\nLe fleuve Amazone abrite la plus grande biodiversit\u00e9 de poissons d'eau douce au monde. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 la sardine amazonienne, et \u00e0 l'aide de mod\u00e8les statistiques et d'analyses g\u00e9n\u00e9tiques, que les chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) ont r\u00e9ussi \u00e0 comprendre la gen\u00e8se de cette biodiversit\u00e9. Une approche int\u00e9ressante qui pourrait notamment servir dans les \u00e9tudes d'impact environnemental. \r\nJuan Montoya-Burgos, chercheur au D\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution \u00e0 l'Unige, est en duplex de Gen\u00e8ve pour nous parler de cette \u00e9tude. Un sujet d'Huma Khamis.", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151540", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La sardine amazonienne, un bon indicateur de l'impact humain sur l'environnement / CQFD_2017-12-21T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le fleuve Amazone abrite la plus grande biodiversit\u00e9 de poissons d\u2019eau douce au monde. Et c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 la sardine amazonienne, et \u00e0 l\u2019aide de mod\u00e8les statistiques et d\u2019analyses g\u00e9n\u00e9tiques, que les chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) ont r\u00e9ussi \u00e0 comprendre la gen\u00e8se de cette biodiversit\u00e9. Une approche int\u00e9ressante qui pourrait notamment servir dans les \u00e9tudes d\u2019impact environnemental. \nJuan Montoya-Burgos, chercheur au D\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution \u00e0 l\u2019Unige, est en duplex de Gen\u00e8ve pour nous parler de cette \u00e9tude. Un sujet d\u2019Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-9151540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T14:58:08Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nCap sur le fleuve Amazone donc l'Amazone qui abrite au moins Khamis cela la plus grande diversit\u00e9 du monde de poissons d'eau douce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nOui, et c'est sur cette biodiversit\u00e9 que les chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s, ils ont r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 quelques sardine amazonienne et surtout avec des seuils Leeds analyses g\u00e9n\u00e9tiques et des mod\u00e8les math\u00e9matiques \u00e0 comprendre la gen\u00e8se de cette biodiversit\u00e9 et les mod\u00e8les math\u00e9matiques que les chercheurs ont utilis\u00e9 pourront aussi \u00eatre utile dans les \u00e9tudes d'impact environnemental, une m\u00e9thode pour mesurer par exemple les cons\u00e9quences de l'activit\u00e9 humaine dans un milieu naturel sur la diversit\u00e9 de la la faune et de la flore, c'est des travaux publi\u00e9s dans la revue PLOS One. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [94%] :\r\nNous sommes en duplex de Gen\u00e8ve avec Juan Montoya Burgos, bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur au d\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution des vert\u00e9br\u00e9s, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates un des auteurs de de de cette publication, pourquoi avoir choisi la sardine comme objet d'\u00e9tude dans l'Amazone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [88%] :\r\nAlors la sardine qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 n'est pas la m\u00eame que l'on mange et qu'on p\u00eache dans les oc\u00e9ans, c'est une sardine qui a comme nom commun la sardine l\u00e0- bas, au Br\u00e9sil, c'est une esp\u00e8ce qui est abondante, tr\u00e8s abondante, on la trouve \u00e0 la fois dans les gros bras des fleuves comme dans les bras, un peu plus petit, elle est facile p\u00eacher l\u00e0- bas est quand m\u00eame c'est un commercialement int\u00e9ressants d'\u00e7a veut dire qu'on peut \u00eatre avec des p\u00eacheurs locaux pour pouvoir \u00e9chantillonn\u00e9 les poissons et puis elle a vraiment r\u00e9ussi \u00e0 capter toute la diversit\u00e9 des habitats, elle peut \u00e0 la fois vivre dans des zones inond\u00e9es, comme dans les fleuves et donc c'est un tr\u00e8s bon repr\u00e9sentant de cette biodiversit\u00e9 de poisson d'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [84%] :\r\nEt justement gr\u00e2ce \u00e0 Roselyne analyses g\u00e9n\u00e9tique, vous avez identifi\u00e9 3 populations diff\u00e9rentes quels sont ces populations sardine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors on a collect\u00e9 sur une vingtaine de sites diff\u00e9rents dans la partie centrale de l'Amazone et puis \u00e0 notre grande surprise, quand on a fait des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques, on a identifi\u00e9 3 grandes populations vraiment tr\u00e8s distinctes impr\u00e9vus g\u00e9n\u00e9tique plus encore de la variation dans ces populations et cette diff\u00e9renciation tellement forte qu'on s'est m\u00eame demand\u00e9 si c'\u00e9tait des esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, plut\u00f4t que des populations diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [90%] :\r\nEt donc une de vos id\u00e9es, c'\u00e9tait de voil\u00e0 de de voir comment ces populations diff\u00e9rentes de sardine sont apparus, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire l'apparition de cette biodiversit\u00e9 \u00e0 travers la la sardine du fleuve Amazone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc on s'int\u00e9resse \u00e0 cette cr\u00e9ation, diversit\u00e9, il faut savoir que l'Amazone \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la diversit\u00e9 des poissons d'eau douce du monde et puis les poissons d'eau douce repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de tous de dire si les poissons du monde alors que les eaux douces repr\u00e9sentent que0,3 pourcent de la surface, on nous on nous sur notre plan\u00e8te, il faut savoir que les zones d'eau douce, sont les plus menac\u00e9s, ce sont les habitants les plus menac\u00e9s sur notre plan\u00e8te et donc il est important de comprendre comment ces zones g\u00e9n\u00e8re de la diversit\u00e9 et pourquoi cette diversit\u00e9 est aussi importante, et donc on a essay\u00e9 de voir comment cette C3 populations se sont form\u00e9s, et pour cela on a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 tous les facteurs qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans Litt\u00e9rature et puis d'autres facteurs que nous avons \u00e9labor\u00e9 et on les a mis ensemble dans un grand mod\u00e8le math\u00e9matique, qui permet de voir la contribution de chacun de ces facteurs dans cette cr\u00e9ation de diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de populations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [86%] :\r\nEt quels sont ces facteurs alors justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [89%] :\r\nAlors nous avons pris des facteurs classiques comme la chimie de l'eau, on sait que dans le feu amazonien, il y a diff\u00e9rentes Middle en particulier de grande chimie a les eaux riches en limon S\u00e9v\u00e9so qui descendent des Andes qui ont un pH relativement basique et puis apr\u00e8s il y a des eaux qui sont pauvres en les moissons tr\u00e8s transparente avec un pH plus acide, donc on a d\u00e9j\u00e0 cette chimie de l'eau, on a aussi les zones inond\u00e9es en p\u00e9riode de humide de grandes parties de ce dirigeant amazonienne sont totalement inond\u00e9s par l'eau du du des fleuves et puis les poissons en profite pour aller se reproduire et s'alimenter dans ces zones, ces zones inond\u00e9es et donc on a prend, penser que la les caract\u00e9ristiques de ces zones inond\u00e9es pouvait jouer un r\u00f4le important, alors on a pris les surfaces et on a appris aussi la v\u00e9g\u00e9tation qui \u00e9taient inond\u00e9s, parce que beaucoup de poissons vont en profiter pour manger des fruits, des insectes et des feuilles dans ces for\u00eats inond\u00e9es, il y a \u00e9galement la distance, simplement la distance, il y a des distances tellement grand entre diff\u00e9rents affluents que la distance entre les points de collecte pouvait \u00eatre un point important et puis il y a ce qu'on appelle des accidents tous pour graphique des cascades, des chutes d'eau, des rapides qui peuvent aussi fragment\u00e9e isol\u00e9 un peu ces populations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [88%] :\r\nAlors \u00e7a fait beaucoup de facteurs commen\u00e7ait quel quel est le facteur le plus important, le le pr\u00eat plus pr\u00e9pond\u00e9rant dans la dans les diff\u00e9rences entre les populations de poissons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [95%] :\r\nAlors si on a acc\u00e8s \u00e0 toutes ces donn\u00e9es, on peut ensuite les mettre dans un mod\u00e8le math\u00e9matique et c'est le mod\u00e8le qui va nous dire quels sont les facteurs qui vont le plus expliquer la variation qu'on a dans la structure de la g\u00e9n\u00e9tique des populations de ses sardine c'est donc vraiment les math\u00e9matiques qui vont parler et puis nous indiquer quels sont les facteurs et puis leur contribution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [92%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que \u00e7a vous permet de voil\u00e0 de de quantifier l'impact par exemple que la la taille des zones inondables, explique 23 pourcent de la la diff\u00e9renciation, comment on peut quantifier et trouv\u00e9 ce chiffre de 23 pourcent par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [92%] :\r\nAlors c'est des mod\u00e8les de r\u00e9gression lin\u00e9aire, c'est-\u00e0-dire qu'on essay\u00e9 de voir si une variable explicative potentiellement explicatives change d'un certain pourcentage quel est le pourcentage que cela va induire dans l'variable d'int\u00e9r\u00eat qui est ici le la g\u00e9n\u00e9tique des populations et donc ces mod\u00e8les vont pouvoir nous quantifier ces changements et ces contributions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [88%] :\r\nAlors vous avez 6 mod\u00e8les math\u00e9matiques est-ce que non pour vraiment comprendre pourquoi, voil\u00e0, il y a l'apparition de 3 grandes populations de de sardine \u00e0 travers ce ce fleuve Amazone est -ce que \u00e7a pourrait servir dans des \u00e9tudes d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [90%] :\r\nOui et alors les \u00e9tudes d'impact ont pour but d'identifier des facteurs importants pour le maintien de la biodiversit\u00e9 et aussi les processus en cours pour pouvoir maintenir cette diversit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme et donc ce type de mod\u00e8le peut justement permettre d'identifier ces facteurs pour qu'apr\u00e8s quand on construit par exemple en barrage en l'occurrence, pas mal de projets encore il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de barrages mais de d'autres projets en cours, h\u00e9 bien on va pouvoir apr\u00e8s \u00e9tudier l'influence de ces barrages sur site, maintien des diversit\u00e9s sur ces processus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [81%] :\r\n\u00e7a c'est une vraie menace sur la diversit\u00e9, par exemple l'apparition d'un barrage ou se o\u00f9 dans le fond si un barrage appara\u00eet au coeur d'une population de sardine marron peut se dit ma petite absolument se diff\u00e9rencier va hier avoir 2 populations d'sardine Auxerre pas tuer la la diversit\u00e9 \u00e7a va peut-\u00eatre au contraire multiplier non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [91%] :\r\nOui, alors c'est un principe int\u00e9ressant, nous on s'est int\u00e9ress\u00e9 dans cette \u00e9tude a des effets \u00e0 plus long terme, des effets \u00e9volutifs sur des dizaines de milliers d'ann\u00e9es ou des centaines de milliers d'ann\u00e9es maintenant, on peut s'int\u00e9resser \u00e0 des effets \u00e0 plus court terme avec l'impact Direct des activit\u00e9s humaines, ces m\u00eames mod\u00e8les peuvent \u00eatre utilis\u00e9s, mais il faut se m\u00e9fier parce que les activit\u00e9s humaines ont des impacts sur des dur\u00e9es de temps beaucoup plus rapide, plus court, pardon, plus rapide et donc parfois les populations n'ont pas le temps de s'adapter de voil\u00e0, de pouvoir diminuer, enfin voil\u00e0 \u00e0 \u00e9voluer correctement souvent les populations devient une petite et finissent par dispara\u00eetre et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [86%] :\r\nDonc, elles ont pas le temps de se diff\u00e9rencier, alors l\u00e0 on ne parle d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques qu'est -ce que ces mod\u00e8les math\u00e9matiques pour \u00eatre utilis\u00e9 pour d'autres \u00e9cosyst\u00e8mes sur terre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ces mod\u00e8les sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9es dans des m\u00eames mesures un peu plus petites sur sur des esp\u00e8ces terrestres, nous on a eu cette id\u00e9e de la dans un une \u00e9chelle beaucoup plus macroscopique au niveau du bassin amazonien, mais tout \u00e0 fait, on peut utiliser ce mod\u00e8le sur toute tous les organismes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [86%] :\r\nOn part de de de ce constat, un OK avec vous un Juan Montoya Burgos le fleuve Amazone qui renferme la plus grande biodiversit\u00e9 d'eau douce dans le fleuve Amazone et le fleuve dans son entier, comment est -ce qu'il se porte parce qu'on sait que la for\u00eat, voil\u00e0 qu'il traversait pas en super sant\u00e9 le fleuve lui et au-del\u00e0 des des poissons d'eau douce, comment ce qu'il comment ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [93%] :\r\nPour l'instant, il va pas si mal, bien que il y a une bonne partie de ce fleuve qui soit exploit\u00e9e dans les poissons sont exploit\u00e9s et puis il y a quand m\u00eame pas mal de barrages qui vont modifier, qui modifie d\u00e9j\u00e0 fortement et qui vont de plus en plus \u00e0 la fois les cours des rivi\u00e8res en amont, \u00e7a change totalement l'habitat ainsi que les cours on avale parce que les d\u00e9bits sont diff\u00e9rents, elle ne correspond plus forc\u00e9ment aux fluctuations naturelles de ces p\u00e9riodes de pluie et p\u00e9riode s\u00e8che en Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [94%] :\r\nDonc plut\u00f4t message positif dans le fond vous entendre pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [92%] :\r\nDonc je dirais que c'est pas si n\u00e9gatif, c'est pas comme la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [91%] :\r\nEt vous \u00eates all\u00e9 sur place, vous avez l'occasion \u00e9videmment d'aller p\u00eacher c'est sardine pour votre \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [91%] :\r\nAlors moi, j'ai contribu\u00e9 \u00e0 une petite partie, on va aussi mener d'autres types d'\u00e9tudes sur place mais on a eu la chance de collaborer avec l'universit\u00e9 de San Paolo et lunaire 7 Porto-Vecchio au Br\u00e9sil avec qui on a pu avoir acc\u00e8s \u00e0 ces \u00e9chantillons ont des programmes tr\u00e8s suivi sur cette biodiversit\u00e9 et puis nous on apporte un petit peu ses connaissances g\u00e9n\u00e9tiques et les math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [76%] :\r\nJuste par curiosit\u00e9, combien d'sardine ou total, c'est vrai, mais il y a, on a vu, on a mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [95%] :\r\nAlors ce travail comporte 220 2 sp\u00e9cimens exactement et puis on a moi j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [84%] :\r\nEt c'est bon, c'est d\u00e9licieux, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la sant\u00e9, c'est ce que vous lisez \u00e7a quoi comme si c'est moins gras comme point d'accord et vous accompagnez quoi du riz tr\u00e8s bien avec sursis pour No\u00ebl et pourquoi pas et ne venir assez faciles \u00e0 trouver sur les march\u00e9s locaux, mais le plus difficile, effectivement, bon alors se d\u00e9brouiller avec nos poissons de rivi\u00e8re du lac, qui sont aussi pas mal, merci beaucoup, Juan Montoya Burgos, chercheur au d\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution des vert\u00e9br\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d\u00e9tient vite pas au Maccabi sont ceux d'ailleurs justement de Joyce faite merci vraiment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T10:15:10Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-5CBA448A-A1C9-427F-8694-FC0000DE1E91", "internalArchiveId": "5CBA448A-A1C9-427F-8694-FC0000DE1E91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Joseph Vallone, auteur, \"Un gamin de Calabre\" Ed. De l'Aire", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Giuseppe Vallone est n\u00e9 en 1957 \u00e0 Squillace (Calabre) de parents immigr\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse en 1964. Ce n'est qu'en 1971 qu'il s'installe d\u00e9finitivement \u00e0 Payerne. Son enfance fut tout \u00e0 la fois immens\u00e9ment heureuse avec ses grands-parents paternels, mais l'absence de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re l'attrista consid\u00e9rablement. Scolarit\u00e9 accomplie, son opini\u00e2tret\u00e9, sa rectitude, son go\u00fbt du sacrifice et son esprit d'initiative ont fait de lui un homme social exemplaire. Avec ce livre fraternel pr\u00e9fac\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat Philippe Leuba et parrain\u00e9 par l'historien Raymond Durous, Giuseppe Vallone tourne avec \u00e9motion les pages de son destin. Nombreux seront ceux qui se reconna\u00eetront dans ce chemin de vie bord\u00e9 de roses et d'\u00e9pines. Joseph Vallone se raconte au micro de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Giuseppe Vallone est n\u00e9 en 1957 \u00e0 Squillace (Calabre) de parents immigr\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse en 1964. Ce n'est qu'en 1971 qu'il s'installe d\u00e9finitivement \u00e0 Payerne. Son enfance fut tout \u00e0 la fois immens\u00e9ment heureuse avec ses grands-parents paternels, mais l'absence de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re l'attrista consid\u00e9rablement. Scolarit\u00e9 accomplie, son opini\u00e2tret\u00e9, sa rectitude, son go\u00fbt du sacrifice et son esprit d'initiative ont fait de lui un homme social exemplaire. Avec ce livre fraternel pr\u00e9fac\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat Philippe Leuba et parrain\u00e9 par l'historien Raymond Durous, Giuseppe Vallone tourne avec \u00e9motion les pages de son destin. Nombreux seront ceux qui se reconna\u00eetront dans ce chemin de vie bord\u00e9 de roses et d'\u00e9pines. Joseph Vallone se raconte au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3421, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151577", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 21.12.2017", "Entre nous soit dit du 21.12.2017", "Joseph Vallone, auteur, \"Un gamin de Calabre\" Ed. De l\u02b9Aire / ENSD_2017-12-21T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Joseph Vallone, auteur, \"Un gamin de Calabre\" Ed. De l\u02b9Aire / ENSD_2017-12-21T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Giuseppe Vallone est n\u00e9 en 1957 \u00e0 Squillace (Calabre) de parents immigr\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse en 1964. Ce n\u02b9est qu\u02b9en 1971 qu\u02b9il s\u02b9installe d\u00e9finitivement \u00e0 Payerne. Son enfance fut tout \u00e0 la fois immens\u00e9ment heureuse avec ses grands-parents paternels, mais l\u02b9absence de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re l\u02b9attrista consid\u00e9rablement. Scolarit\u00e9 accomplie, son opini\u00e2tret\u00e9, sa rectitude, son go\u00fbt du sacrifice et son esprit d\u02b9initiative ont fait de lui un homme social exemplaire. Avec ce livre fraternel pr\u00e9fac\u00e9 par le conseiller d\u02b9\u00c9tat Philippe Leuba et parrain\u00e9 par l\u02b9historien Raymond Durous, Giuseppe Vallone tourne avec \u00e9motion les pages de son destin. Nombreux seront ceux qui se reconna\u00eetront dans ce chemin de vie bord\u00e9 de roses et d\u02b9\u00e9pines. Joseph Vallone se raconte au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "Giuseppe Vallone est n\u00e9 en 1957 \u00e0 Squillace (Calabre) de parents immigr\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse en 1964. Ce n\u02b9est qu\u02b9en 1971 qu\u02b9il s\u02b9installe d\u00e9finitivement \u00e0 Payerne. Son enfance fut tout \u00e0 la fois immens\u00e9ment heureuse avec ses grands-parents paternels, mais l\u02b9absence de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re l\u02b9attrista consid\u00e9rablement. Scolarit\u00e9 accomplie, son opini\u00e2tret\u00e9, sa rectitude, son go\u00fbt du sacrifice et son esprit d\u02b9initiative ont fait de lui un homme social exemplaire. Avec ce livre fraternel pr\u00e9fac\u00e9 par le conseiller d\u02b9\u00c9tat Philippe Leuba et parrain\u00e9 par l\u02b9historien Raymond Durous, Giuseppe Vallone tourne avec \u00e9motion les pages de son destin. Nombreux seront ceux qui se reconna\u00eetront dans ce chemin de vie bord\u00e9 de roses et d\u02b9\u00e9pines. Joseph Vallone se raconte au micro de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9151578", "ece-9151577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:33Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [87%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est quoi votre pr\u00e9nom, \u00e0 vous l'avez -vous toujours port\u00e9s, est-ce bien celui que vos parents vous une donn\u00e9e \u00e0 la naissance, pour peu que vous veniez d'ailleurs et que ledit pr\u00e9nom soit un peu compliqu\u00e9, a prononc\u00e9 en fran\u00e7ais, vous l'avez peut-\u00eatre adapt\u00e9e au fil des ans des mois Antonio devient Antoine Carlos se transformant Charles et Pablo Polo Stanislas est devenu Stanley et Kirsten se fait appeler Christine sans compter Varone qui devient simplement Varaut et a dit : il y a que tout le monde surnomme il y a, il y a mon invit\u00e9 ce jour surfe entre son origine et son pays d'adoption, la Suisse, selon les circonstances, on peut l'appeler Josep Pepe Pinault tout simplement Joseph mais, justement, est -il vraiment le m\u00eame selon qu'il r\u00e9pond \u00e0 son pr\u00e9nom italien voit sa version fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [75%] :\r\nOui, mon nom et je dirais pl\u00e9num Selnor que mes parents vont donner avec le Pinot on appelle aussi d'Italie, mais c'est clair qu'avec mes 50 ans Suisse nom \u00e9t\u00e9 assez comment dire Fran\u00e7ais Joseph c'\u00e9tait beaucoup en appelle Joe, donc vous voyez, j'ai un enfant qui, qui est devenue plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [70%] :\r\nD\u00e9tach\u00e9 un plusieurs plusieurs d\u00e9nominations mais mais Joseph, c'est le nom aussi mon passeport et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [98%] :\r\nEt puis mon vrai nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [84%] :\r\n2 \u00e9taient vallonn\u00e9 bonsoir bonsoir Joseph Vallone comme on dit ici imagine ou Joseph selon les circonstances, certains appellent Joseph Joe mais la question que je me posais, c'est ce que \u00e7a change de personnalit\u00e9, suivant comment vous appelle quand vous \u00eates Joseph -ce que vous \u00eates vraiment le m\u00eame que quand vous \u00eates vous avez pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [82%] :\r\nNon, le nom, pour moi, nanana interne d'un peu de tr\u00e8s peu d'importance, je comprends que dans le pays par rapport \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rentes situations, Joseph est devenu Giuseppe devenu Joseph mais vous savez, on m'appelle Pepper ma perdent leur mat\u00e9riel jour mais j'ai tout \u00e0 l'heure, mais ma personnalit\u00e9 reste la m\u00eame : j'\u00e9tais, j'\u00e9tais vraiment que r\u00e9cemment, il y a non, il n'a aucune importance, non pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [92%] :\r\nD'accord, alors \u00e7a c'est clair, c'est un nom \u00e9videmment bien italien avec une autobiographie qui vient de para\u00eetre, un gamin de Calabre, c'est le type de cette autobiographie \u00e9videmment c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [84%] :\r\nC'est m\u00eame c'est moi oui c'est, c'est l'histoire vraiment d'une vraie histoire, une histoire v\u00e9cue int\u00e9gralement disons depuis depuis 5 ann\u00e9es 1957 qui qui parle vraiment de ce gamin qui avait que 14 ans, en clair la dans sa cale arabe Beno\u00eet cette terre qui est un peu un peu critiqu\u00e9 un peu sauvagement critiqu\u00e9e actuellement, mais qui est, qui reste une terre d'attraction, une paire de de jeunes de valeurs, d'une valeur humaine exceptionnelle et je tenais aussi \u00e0 la remercier cette terre de Calabre de ce livre qui, qui qui qui d\u00e9couvrent, certains certaines myst\u00e8re certaines anecdotes qui, tous les gens connaissent peut-\u00eatre pas alors \u00e7a pour moi c'est c'est comme si j'\u00e9tais encore un gamin de c\u00e2lins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:31) [81%] :\r\nCes gamins qu'on voit sur la couverture, avec son doubl\u00e9 sur la couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [84%] :\r\nDans les bras de votre p\u00e8re, alors 14 ans Calabre et presque 50 ans, et c'est en Suisse, vous \u00eates devenu plus suisses que suisses pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [86%] :\r\nC'est un m\u00e9lange, hein, mais vraiment, m\u00e9lange de culture, c'est un m\u00e9lange de, de tradition, mais racines sans calabraise, j'y retourne chaque ann\u00e9e, mes enfants et ma femme aussi, donc la Suisse m'a accueilli tr\u00e8s bien accueilli parce que j'ai j'ai j'ai pu r\u00e9ussir \u00e0 avoir une vie et une conception de la vie, comment je l'entendais quand j'\u00e9tais tout petit mais c'est un vraiment m\u00e9lange de culture n'je, je, je, je garde mes hommes, mes origines vraiment avec beaucoup de passion, mais je garde aussi cette ce respect pour ce pays qui est quand m\u00eame exceptionnel dans le niveau de la vie au niveau de du t\u00e9nor de vie au niveau de, de, de beaucoup de qualit\u00e9s, mais vraiment dans ce livre il y a, il y a, c'est vraiment sur ce mariage, selon ce longue histoire d'amour, ce mariage finale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [86%] :\r\nQui donne le r\u00e9sultat qui est devant moi, bonjour, aujourd'hui, ce soir je Giuseppe Vallone je sais plus comment vous appeler, du coup, Joseph Giuseppe, on va vous appeler 12 \u00e9tait parce que c'est le nom qui figure sur le livre qui vient de passer aux \u00e9ditions de l'Aire qui raconte votre vie, vous n'\u00eates pas du tout \u00e9crivain par ailleurs peu vallonn\u00e9e, c'est un livre que vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire pour raconter cette pour vous raconter pourquoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [83%] :\r\nVous savez, ce livre, bien s\u00fbr, je l'ai, je l'ai \u00e9crit gr\u00e2ce quand m\u00eame \u00e0 des gens qui m'ont aid\u00e9, Jean-Luc Schoder, un professeur de fran\u00e7ais Laperriere et souvent surtout Raymond Durut un historien mais aussi \u00e9crivain annulation mais ce livre, c'est quand m\u00eame une histoire de, de, de 60 ans quand m\u00eame d'un mon encore de mon \u00e2me donc j'ai v\u00e9cu passionn\u00e9ment \u00e0 tout moment Jean pas se sans d\u00e9crivent les 14 ans Calabre 14 en immigration parle d'immigration mais l'immigration et l\u00e0 beaucoup d'\u00e9tapes il beaucoup de on peut, on peut la d\u00e9crit un diff\u00e9rentes formes, moi je l'ai v\u00e9cu un temps que Petegem avec des parents et sans parrain d'une mani\u00e8re intense qu'aujourd'hui sans avoir appel \u00e0 d'autres personnes, je m'appelle point par point un jour par jour, presque du moment v\u00e9cus un Calabrais les moments v\u00e9cus l'arriv\u00e9e en Suisse, c'est vraiment une expression n'vital pour moi de d\u00e9montrer ma passion pour pour cette ville que j'ai v\u00e9cu et surtout ces moments importants de difficult\u00e9s non difficult\u00e9s aussi les joints le bonheur que ce gamin a toujours voulu avoir 2 d\u00e9parts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [88%] :\r\nAlors on va voir ce parcours parce que vous racontez tr\u00e8s bien dans le livre, un gamin de Calabre, vous allez nous raconter aujourd'hui ce on va voir ce qui vous a emmen\u00e9 de cette belle Calabre natale que vous semblez toujours aim\u00e9 Giuseppe Vallone et \u00e0 Payerne, alors on peut b\u00eatement se poser la question, il y a quitt\u00e9 le soleil de Calabre, les beaut\u00e9s de la nourriture calabraise pour aller \u00e0 Payerne mais pourquoi nous allons essayer de r\u00e9pondre \u00e0 cette question aujourd'hui ce soir avec vous 2 et plus vallonn\u00e9, vous vivez toujours \u00e0 Payerne vous y travaillez, vous y \u00e9tait parmi vous n'\u00eates pas le seul italien d'ailleurs, \u00e7a parle aussi de \u00e7a, ce livre, ce n'est pas que vous, c'est une communaut\u00e9, la communaut\u00e9 des Italiens dans la Broye et en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, et puis on a, on va avoir la chance aujourd'hui parce qu'on va \u00e9couter beaucoup de chansons italiennes, on va pas se priver et on commence tout de suite avec une chanson que que Nathalie je propose en avait propos\u00e9 d'autres on les \u00e9coutera tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a c'est un choix notre programmatrice musicale, \u00e7a vient de sortir, d'ailleurs, Nico Goulin, vous ne connaissez pas tr\u00e8s bien, il est Siciliens c'est un Cantal dans la tradition des grands comme italien la mosa\u00efque non pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [69%] :\r\nArafat Charles-Albert quand on a de quoi Damas relance stress, \u00e7a, on a connu \u00e7a, je vous appelle avoir dans le pass\u00e9, \u00e7a on grande la soir\u00e9e oui m\u00eame c'est l\u00e0, on a bien fait d'infos risque. \r\nCelle -ci nous a tellement de de la seule Elma Surselva profonde de force non et connaissant bien pass\u00e9 \u00e0 l'opposition d'adh\u00e9sion, la m\u00eame pas assez g\u00e9rer. \r\nAlors mon Nawal intent\u00e9 du monde et doit en lib\u00e9rer s'm\u00eame encore et toujours de r\u00e9\u00e9valuer la mer serait il est dommage que de quoi tout \u00e7a pour sa demande qu'on entre femmes, \u00e7a, mais on ne sait rien sur quoi, non, je sais Madame profonde, c'est nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [72%] :\r\nIl est vrai, semble penser \u00e0 l'opposition, ce d\u00e9bat, parce je redonne une qui qui d\u00e8s une personne, c'est \u00e0 l'et sondages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:13) [82%] :\r\nSympa, non, mais son Nicolino, il est tout jeune, \u00e7a vient de sortir Mailliot mourir d'abord et c'est le titre de son. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:21) [90%] :\r\nDernier album qui vient de sortir, c'\u00e9tait la musique ah non, pas \u00e7a, quel plaisir de parler d'Italie avec vous, Giuseppe Vallone, qui sortait un gamin de Calabre, aux \u00e9ditions de l'Aire c'est le r\u00e9cit de votre parcours parcours absolument incroyable entre la Calabre incroyable pas incroyable, c'est le parcours de beaucoup d'Italiens qui vivent aujourd'hui en Suisse \u00e0 un qui ont quitt\u00e9 leur leur terre natale, dans les ann\u00e9es 70, tr\u00e8s souvent pour s'installer ici, en Suisse et la communaut\u00e9 italienne, on le sait, est tr\u00e8s importante ici en Suisse est tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9 aussi, nous allons passer quelque temps maintenant en Italie, c'est \u00e7a, vous voyez, je vous emm\u00e8ne en voyage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:02) [87%] :\r\nSavez lui est un petit village de Calabre, situ\u00e9 en pleine montagne \u00e0 1014 m\u00e8tres d'altitude, c'est l\u00e0 que nous avons pass\u00e9 nos fait pourquoi sa ville entre tous les villages de ce pays qui est, selon le mot d'un pr\u00eatre abandonn\u00e9es de Dieu et des hommes, il fallait choisir les rues tortueuses de ce hameau l'air accueillant des habitants, les tuiles rondes, la couleur du vin, nous ont s\u00e9duit et nous y sommes rest\u00e9s la Calabre est un pays que nous visiterons longuement dont nous vous rapporteront de nombreuses images c'est de savait lui que nous vous envoyons \u00e0 celle de Paris, monsieur l'instituteur a bien voulu nous parler de l'histoire de son village, monsieur l'instituteur selle France nous avons demand\u00e9 pour \u00e9gayer ce morceau d'\u00e9rudition de rassembler quelques-uns de ses disciples et de les faire chanter monsieur l'instituteur a trouv\u00e9 plus simple de nous apporter des champs du pays sur un disque dans un caf\u00e9, 3 fois centenaire, nous avons tourn\u00e9 la manivelle d'un gramophone et monsieur l'instituteur enchant\u00e9 \u00e0 raconter son histoire. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:58) [93%] :\r\nPour lui, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:20) [72%] :\r\nMonsieur l'apiculteur, voulez -vous me dire en quelques mots, l'histoire de votre village \u00e0 une personne : WC, une femme de nouveau pris pour la vie d\u00e9vast\u00e9e pour simplement, simplement, et pour \u00e9chapper au dimension se Spagnol, il avait r\u00e9ussi apr\u00e8s prendre ou polonais nage et puis couru pour avoir une suite, donc \u00e7a veut la toucher leur une certaine nombre, seul le p\u00e8re d'un petit peu l'appareil savait elle de Ma\u00eetre Patrick vous \u00eates venu ici pour \u00e0 mon peuple, parce que c'est bon l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:10) [64%] :\r\nPas mieux aller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:16) [89%] :\r\nOn a pas tout compris ce que disait l'instituteur de \u00e7a et l\u00e0, c'est une version plus tr\u00e8s anciens, c'est pour \u00e7a que \u00e7a gratte un peu 1957 Savely qui n'est pas notre votre village du notre village parce que je me sens d\u00e9j\u00e0 en Calabre une Giuseppe Vallone votre village, c'est ce qu'il a touch\u00e9, c'est pas du tout le m\u00eame village, mais c'est int\u00e9ressant d'entendre ce que disaient l'instituteur quand m\u00eame ce qu'on a compris, c'est que ce village a accueilli des r\u00e9fugi\u00e9s de pays voisins, \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous rappelle un petit peu ce qui vous est arriv\u00e9, vous en arrivant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:47) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait, il existe encore, il existe de plus en plus dans cette Calabre o\u00f9 les difficult\u00e9s de travail, \u00e9conomiques, sociales, politiques sont sont importantes, on a des on accueille tout les est toutes, toutes, toutes les semaines, tous les mois on a accueille des vrais qui viennent de l'Inde, pays 12 et qui sont, mais ce qui est important quand il parlait de l'histoire de l'instituteur \u00e7a me \u00e7a me rappeler mais Anaya d\u00e9colle en Calabre, o\u00f9 il y avait un instituteur J\u00e9r\u00e9my \u00e0 Bruxelles et qui \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re mais tr\u00e8s juste, il quand il avait la la p\u00e9riode du du solf\u00e8ge \u00e0 la p\u00e9riode musicale, il \u00e9tait c'est ces esp\u00e8ces de garde un bras noirs sur l'assaut sa chemise pays on devait savoir on devait savoir chanter et les mots de lignes nationales et d'autres chansons de de Delpeyrat avec le mort Moravia, c'\u00e9tait une chanson patriotique des adh\u00e9rents de la guerre 14 18 non oui je m'en sers avait Alain Calmette plage un passage d\u00e9prim\u00e9 enfin toulousaine qui croit trop et c'\u00e9tait \u00e7a et c'\u00e9tait un devoir pour enfants de, de, d'avoir de de savoir si ces chansons patriotiques les mais tout \u00e7a, et \u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e0 \u00e0 ceci c'est ces moments de culture intense, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole primaire qui \u00e9tait, qui \u00e9tait la culture et et et la et la mani\u00e8re de vivre et la valeur la les les valeurs de la vie \u00e9tait tr\u00e8s intense, tr\u00e8s impliqu\u00e9 chez nous, enfants d'immigr\u00e9s ou pas, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait valeurs italienne et culture italienne voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9tat les vraiment, \u00e7a me fait penser \u00e0 mon nom propre site instituteur que j'ai vu 60 ans apr\u00e8s l'ann\u00e9e pass\u00e9e, lors d'un d'un train 31 d\u00e9cembre en Calabre au bord de mer, il \u00e9tait \u00e9mu en quelques mois, mais demain, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment et \u00e7a, \u00e7a me fait \u00e7a me fait penser vraiment assez, assez passe instituteur vraiment s\u00e9v\u00e8re mais juste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:03) [82%] :\r\nInstituteur d'un autre temps \u00e9videmment, alors l\u00e0 on est \u00e0 Savelli vous ne connaissiez ce ce village. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:08) [80%] :\r\nPas tout \u00e0 fait normal ce qui la j'comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a, \u00e7a village historique tr\u00e8s historique parce qu'elle \u00e9tait fond\u00e9e par le magnat riches les Grecs sur la c\u00f4te iranienne et on dit que Ulysse on parle dans ses livres, 15 canot voil\u00e0 quelque chose qui, qui m'a toujours s\u00e9duit a pass\u00e9 puis y a insist\u00e9 simplement d'un puisque la et \u00e7a village qui est \u00e0 360 m\u00e8tres au niveau de la mer, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s historique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:42) [91%] :\r\nLa mer Ionienne donc presque en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [85%] :\r\nOn a, on a eu 500 500 ans apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, la chance d'avoir Magnollay location c'est celui qui a fond\u00e9 en d\u00e8s la premi\u00e8re universit\u00e9 au monde rien de de l'\u00e2ge de ce que la gauche, chaque ann\u00e9e il y a un prix Macarez location d'abord qui donne la r\u00e9gion Calabre avec la province, il donne \u00e0 des gens m\u00e9ritants qui ont manifest\u00e9, qui sont, qui sont disons donnez beaucoup de peine pour la, pour la culture et la r\u00e9gion Calabre, moi j'ai eu la chance de la voir 2013 \u00e0 la place de mon village par la r\u00e9gion Calabre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fils de rats Vallone c'\u00e9tait vraiment un un jour un jour exceptionnel donc le Crime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:26) [89%] :\r\nC'est fou, parce qu'on joue alors vous, vous l'avez dit Vallone vous vivez depuis presque 50 ans, en Suisse, vous vous \u00eates toujours tellement attach\u00e9 \u00e0 ce village en parler presque avec des larmes dans les yeux, j'aimerais que vous me d\u00e9criviez ce village et la maison, vous avez grandi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:42) [85%] :\r\nLe le le village, c'est un village o\u00f9, comme tous les villages de Calabre, dans les ann\u00e9es 60 avec ses probl\u00e8mes d'apr\u00e8s- guerre, les probl\u00e8mes de travail, de probl\u00e8mes de de de sociaux parce qu'que avait les pauvres et les riches, les cultiver pas, donc moi je faisais partie de avec mon p\u00e8re parce que mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait fils de colons, il y avait encore parent\u00e9 des colons, c'\u00e9tait des gens qui travaillent la terre, il visait d'ADN d'Inde et des cabanes en roseaux qui y vivent et sourd ce l\u00e0 la responsabilit\u00e9 des des de barons, des gens qui avaient dans les ann\u00e9es 45 propri\u00e9taire \u00e9tait rien, moi j'\u00e9tais fils de, de, de, de petits-fils de ces gens qui, qui avait quitt\u00e9 ses ses Terres pour venir habiter dans ce c'est l'\u00e2ge et et l\u00e0 il y avait, il y avait dans les ann\u00e9es 60 ces ces probl\u00e8mes vraiment importants de de de classes sociales quoi mais je faisais partie de de cette classe sociale moyenne bien basse mais je n'ai pas v\u00e9cu testament parce que avec le foot, l'amiti\u00e9, les copains \u00e0 l'\u00e9glise le le le le le les Philippines les paninis l'\u00e9cole surtout vignettes Panini un la vignette \u00e0 l'\u00e9cole, tout le monde \u00e9tait r\u00e9uni aupr\u00e8s de ce ballon, tout le monde \u00e9tait r\u00e9uni pour aller voler les oranges, tout le monde et que donc nous enfants enfin on n'a pas v\u00e9cu ces classes sociales les classes sociales importante, c'est celle des parents qu'ils ont v\u00e9cu, parce qu'il avait, il y avait, il y avait vraiment les riches et les pauvres, mais ce que l'jamais \u00e9t\u00e9 toujours village avec des des gens ouverts des gens magnifiques avec avec beaucoup de magasins beaucoup d'institutions, de la main au village intense, et c'est la raison pour laquelle j'ai gard\u00e9 ce lien c'est que j'ai, je ne suis jamais d\u00e9tach\u00e9 et les gens ils ressentent les gens chez nous ils ressentent cet amour- propre pour pour ce village, restaurants, ce gamin de Calabre, m\u00eame 50 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:51) [86%] :\r\nEt quand vous y retournez donc toujours des avis 6 et vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:55) [78%] :\r\nDes, des, des vieilles personnes qui me demandent comment vas -tu Pinault mes copains il m'attend dans l'organisme, moi je ne s'investit aussi pour le l'\u00e9cole de foot locale etc etc, c'est pour \u00e7a que cet amour reste intacte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:11) [92%] :\r\nEt tr\u00e8s fort, je sais pas, alors vous avez grandi en grande partie avec vos grands- parents parce que vos parents sont partis que vous aviez 6 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et vous ont laiss\u00e9 aux grands- parents parce qu'il fallait bien partir, c'\u00e9tait une immigration \u00e9conomique finalement aller travailler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:24) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, le livre, le livre et j'ai aussi persuad\u00e9 et puis c'est pour \u00e7a que une des raisons aussi pour lequel j'ai voulu \u00e9crire c'est-\u00e0-dire. \r\nIl y avait des r\u00e8gles qui \u00e9tait clair, c'est-\u00e0-dire l'immigration, l'immigration, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait vitale pour certaines, certaines personnes de mon village, on n'avait pas le droit, ni l'occasion ni les bons mots de Vend\u00f4me discuter de de se r\u00e9volter, c'\u00e9tait la loi c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:01) [78%] :\r\nC'\u00e9tait je marche vous voir, il fallait, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [87%] :\r\nDes moments p\u00e9nibles quand et je voyais mon p\u00e8re qui \u00e9tait sans travail et puis vous allez aller avec des gens sans travail passer les apr\u00e8s- midi, dans ses cantines dans ses caves communal o\u00f9 chaque propri\u00e9taire fournissait le vin local \u00e9crit jouer aux cartes avec avec des et des DVD, le r\u00e9pit voyait chez lui, moi je me rappelle chez lui la frustration, c'est-\u00e0-dire de dire : je rentre \u00e0 la maison qu'est -ce que j'offre mes enfants, j'ai pas de travail et il n'a jamais \u00e9t\u00e9 saoul, il a jamais \u00e9t\u00e9 m\u00e9chant, il a jamais \u00e9t\u00e9 violent, il a toujours respect\u00e9 les lois de la vie, mais de l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les premiers moments o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert une certaine injustice de la vie quoi et l'immigration, c'\u00e9tait presque la seule voie de de trouver des des des d\u00e9mons, trouver des solutions \u00e9conomiques pour les enfants pour une maison pour vivre dignement et nous, enfin en tout cas moi je ne suis jamais r\u00e9volt\u00e9 sage accepte tr\u00e8s durement, j'accepte cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:11) [86%] :\r\nSi tout allait beaucoup \u00e0 cette souffrance, de la licence de alors, tout en ayant une enfance tr\u00e8s heureuse parce que des grands- parents extraordinaire, racontez -nous un peu ses grands- parents avec qui vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:20) [83%] :\r\nEt ses grands- parents \u00e9taient, \u00e9taient des gens analphab\u00e8tes, comme beaucoup de de de collants, donc beaucoup de balades chant\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 analphab\u00e8tes, des gens qui avaient v\u00e9cu la au bord de mer le c'\u00e9tait une localit\u00e9 qui est au bord de mer puis qui sont au moment au moment de la retraite, ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de venir au village, vivent dans des conditions quand m\u00eame tr\u00e8s basique tr\u00e8s basique et et : et moi, le fils du dernier fils \u00e9tait pour eux comme une nouvelle nouvelle conqu\u00eate de la vie nouvelle histoire de la vie, c'est-\u00e0-dire le le le fils je m'appeler comment grimpait sur entrer tout de suite de malgr\u00e9 les autres fils et le petit-fils, je suis rentr\u00e9 tout de suite dans leur coeur, dans leur c'\u00e9tait j'\u00e9tais un privil\u00e9gi\u00e9 de des an et puis il y a eu des moments de crise entre mes grands- parents aimants et ma m\u00e8re et mon p\u00e8re, parce qu'on avait, on \u00e0 un moment donn\u00e9 il voulait que je dors or avec eux, il voulait vivre que je voudrais que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:22) [81%] :\r\nDonc j'ai d\u00fb partir en Suisse rejoint aux parents la crise campe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:26) [78%] :\r\nIls auraient alors mes parents pouvaient pas accepter tout donc avait un probl\u00e8me hygi\u00e9nique, un probl\u00e8me de de de des d\u00e9coller un probl\u00e8me aussi du corps de de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:37) [67%] :\r\nPour les parents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:39) [81%] :\r\nQui s'\u00e9tait alors les gens se poser des questions autour de mes parents parce que Carla tout ce c'est c'est toute une grande famille, les gens ils interviennent dans la vie des autres, ils sont aussi solidaires, ils sont aussi critiques, ils sont aussi c'est \u00e7a, les petits villages, voil\u00e0 c'est \u00e7a, alors ma m\u00e8re implorer tous les jours, et l\u00e0, ils ont d\u00fb remettent les pendules \u00e0 l'heure, et l\u00e0 il y a eu quelques moments mais apr\u00e8s quand on est pas ma soeur, elle se balader peu \u00e0 droite, \u00e0 gauche, j'ai jamais pu vivace, ma soeur dignement et normalement et puis, n'est pas rose avait pas d'autres possibilit\u00e9s comme essaie avec ses ses grands- parents qui \u00e9taient tellement affectionne ne fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:17) [79%] :\r\nCe qui vous entoure et d'amour d\u00e9bordant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:20) [82%] :\r\nPuis il en a grands- m\u00e8res et l'essayer de de faire, de, de, de compromis, et ma m\u00e8re, dans le m\u00eame dans tous les mouvements dans tous les jours dans les habits de la dans le dans la nourriture et l'arriv\u00e9e, essayer d'arriver, elles \u00e9taient qui faisaient des efforts \u00e9normes pour une dame qui analphab\u00e8te, tout \u00e7a, mais elle n'arrivait pas, mais par contre par ses par, c'est sa fa\u00e7on de, de, de se comporter de me raconter des histoires de de donner d'\u00e9couter la radio avec moi de, de, de faire du bien aux gens de de comprendre tout \u00e7a, et l'arriv\u00e9e \u00e0 me \u00e0 soulager un petit peu, ce qui ne se ce manque et puis mon grand- p\u00e8re lui tout ce que je vais demander le faisait donc c'\u00e9tait, mais c'\u00e9tait l'\u00e9poque qui \u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas o\u00f9 nous, ses enfants, \u00e0 mon arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:16) [82%] :\r\nOn vous demandait pas tellement votre part on va partir travailler, c'est comme \u00e7a, tu verras, voil\u00e0 quelques ann\u00e9es de mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:23) [84%] :\r\nPour moi, mais moi m\u00eame j'ai j'ai jamais oublier ces moments parce que je, je, je, je ne vis encore je je me rappelle encore et ce livre est aussi un hommage \u00e0 tous ces fils d'immigr\u00e9s qui ont qu'on \u00e9tait convaincu, comme moi, puis d'autres, peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re plus superficielle moi- m\u00eame avec, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une injustice il ne vraie justice pour enfant et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:50) [87%] :\r\nEt la feuille allez la France avait su. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:52) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait, entend en chacun d'entre vous, j'imagine, \u00e9coutons encore une chanson italienne, \u00e7a va, c'est, c'est vous qui ne vous n'avez qu'il vous l'avez propos\u00e9 Chair alors le titre, il est long, vous le dites -vous parce que vous avez certainement mieux italien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:06) [85%] :\r\nSelon Lagarde ce qui est quand m\u00eame, hein, c'est une chanson de Jeanne est mort lundi qui \u00e9tait, qui m'a qui m'avait beaucoup frapp\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le une chanson autant de c'\u00e9tait guerre du Vietnam, vous savez, nous enfin on \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9mocratie du peuple italien, on \u00e9tait tr\u00e8s content, mais nos grands- parents, nos adultes nous raconter quand m\u00eame la guerre de 1940 ou quand on parlait des fois d'URSS et tout \u00e7a, on \u00e9tait un peu, on avait peur et puis cette guerre du Vietnam, avait un petit peu aussi par la la duret\u00e9 et puis c'\u00e9tait sa difficile de comprendre maintenant figurez -vous aux dans les ann\u00e9es 67 pour nous enfin comprendre pourquoi cette guerre alors morale qui \u00e9tait num\u00e9ro un des chanteurs italiens avait \u00e9crit cette sentence selon Lagarde ce mais il y avait un gar\u00e7on comme moi, il aimait les Beatles, L\u00e9on l'histoire mais tout d'un compact et c'est une sa chanson qui avait \u00e9t\u00e9 un petit peu, je crois, je me rappelle pas bien mais qu'il avait \u00e9tait \u00e0 Millau, \u00e0 10 tout de suite parce qu'elle avait perdu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:22) [98%] :\r\nC'est un peu politiquement d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:25) [86%] :\r\nL'Italie et les \u00c9tats-Unis \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9s historiquement, politiquement j'\u00e9tait clairement il y a pas cette chanson et c'est une chanson qui qui nous avait aid\u00e9s, nous les jeunes pas, c'\u00e9tait des ann\u00e9es de r\u00e9volte un peu des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:51) [68%] :\r\nEt comme mais r\u00e9duit de c'est ce qu'on dit, il a envahi le monde ni Madame ni Stadium il est a mais on est ben non moi c'est c'est quand, \u00e0 des qui de dire bien c'est avec l'arriv\u00e9e, retards \u00e9tait un r\u00eave, on a un choix mais il r\u00e8gle r\u00e9guli\u00e8rement grave question, bon h\u00e9 ben constant, manque de tout, il y a de la p\u00eache il y a 3 ans. \r\nMichel Andr\u00e9 Agassi pour m\u00eame pas mal de de du Var pour lui un peu f\u00eal\u00e9 faire l\u00e0 oui, il y a comme \u00e7a, non dans la t\u00eate ou non m\u00eame donc SAM non pas non plus mais non, a priori face \u00e0 James carnet intime, non, c'est non pas question \u00e7a pour trouve \u00e7a ne pas de main c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:43) [87%] :\r\nOui, l\u00e0 nous sommes bel et bien en 1967 version italienne Tchernia, ce qui est quand m\u00eame et un Mayebi taiseux et Rolling Stones c'est Johnny Morin, dit l'un des grands chanteurs italiens toute la communaut\u00e9 italienne le conna\u00eet, on parlait en \u00e9coutant cette chanson des autres Nuccio Battisti et les autres qui sont vraiment encore aujourd'hui dans le Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:02) [90%] :\r\nCulturel des Italiens en Suisse et ailleurs, restons un petit moment, en Italie et parlons sport. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:13) [68%] :\r\nAux seuls riverains des zones disparates et forte, on attend que les capitales tort, le climat est encore arr\u00eat\u00e9 toute transformerait la droite n'est pas si on est une profession pour 3 pour capitale apport\u00e9 ce Direct et je noterais que les porcs qui Fortunati pourrait \u00e0 terme d'un r\u00e9el Mathias mat\u00e9riel exaltant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:42) [82%] :\r\nTr\u00e8s court extrait, avec bien s\u00fbr la voie en italien d'un footballeur bien connu que vous avez certainement reconnu que cette cha\u00eene, la rue Monique de ann\u00e9e les Verts, c'\u00e9tait en 2013 avec Francesca Khadiga aucun int\u00e9r\u00eat, vous pouvez juste nous traduire ce qu'il a dit, parce qu'on ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:57) [85%] :\r\nJ'ai vers un idole d\u00e9j\u00e0 une passion pour moi depuis tout petit, donc dans les rues de mon village d'un partout, j'essaie de limiter et puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:11) [91%] :\r\nElle a racont\u00e9 que lui \u00e9tait parmi les privil\u00e9gi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:14) [86%] :\r\nLui, donc \u00e7a c'est interdit, dit qu'il a eu la chance d'\u00eatre privil\u00e9gi\u00e9 de la vie, c'est-\u00e0-dire de de sa passion pour le football, l'amener, avoir \u00e0 \u00eatre un grand footballeur des plus grands de l'histoire du football : le Milan, le plus grand de, de, de, pour moi, l'Italie et puis bien s\u00fbr de l'AC Milan, j'ai essay\u00e9 de le contacter plusieurs fois parce que j'aimerais bien le rencontrer une fois on va r\u00e9ussir avec diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes personnes, je pense que je vais le faire mais verra oui, c'\u00e9tait l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'idole, c'est plut\u00f4t du Nord ainsi lui Alessandri impl\u00e9menter donc mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le symbole d'une dans le football clair d'un football parfait d'un footballeur \u00e9l\u00e9gant, c'est ce que j'ai toujours fait dans ma vie aussi football ne peut plaire parfait les privil\u00e9gier la technique plut\u00f4t qu'un ou physique, j'ai toujours essay\u00e9 de le de le de copier m\u00eame, on arrive donc je vais en Suisse dans la premi\u00e8re \u00e9quipe du Stade Payerne, j'ai toujours voulu jouer ma fa\u00e7on ma fa\u00e7on mon football, moi qui \u00e9tais beaucoup li\u00e9es \u00e0 ce grand footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:25) [94%] :\r\nEt vous \u00eates un grand supporter aussi du du Milan AC, justement, dans lequel il on vit une \u00e9poque difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:32) [90%] :\r\nLe football, c'est plus ce que c'\u00e9tait, comme on dit alors : le foot, il a jou\u00e9 un grand r\u00f4le quand m\u00eame dans votre ville, Giuseppe Vallone, vous l'avez dit d\u00e9j\u00e0 dans votre enfance dans ce village de Calabre, que vos parents qui qui voulait cela, quand vous avez 6 ans vous vous souvenez du jour o\u00f9 ils sont partis sont pas partis en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:47) [81%] :\r\nAlors moi, je m'appelle le le le le jour o, mon p\u00e8re \u00e9tait parti dans les ann\u00e9es 60 3 je me rappelle le jour o\u00f9 mon p\u00e8re nous quitter pour aller travailler au nord d'Italie, vous savez dans le dans le temps, il y avait l\u00e0 cette premi\u00e8re vague de des, des, des gens du Sud qui partait \u00e0 Milan, Turin, c'est au nord, il y avait du travail \u00e0 un tr\u00e8s bon prix partait actuellement Madjo dans la dans la salle, \u00e0 quelques km 2001 castraise sur la queue pour aller travailler dans une usine de produits emb\u00eatant et je me rappelle, qui m'avait amen\u00e9 avec lui, avec le le le taxi m\u00eame du village je malade \u00e0 ce que je me rappelle de ce monsieur, parce que c'\u00e9tait une Fiat 1600 m'avait amen\u00e9 \u00e0 cette gare de Catanzaro Lido ce ne fait refaire faire redire tr\u00e8s important c'est depuis l\u00e0 qui partaient les trains et et je me rappelle toujours qu'il m'avait laiss\u00e9 300 lire homme achetez -les les figurines Panini parce que j'\u00e9tais, j'adorais \u00e7a, je lisais madame ma poche \u00e7a je, je, je m'appelle toujours ce train, ce wagon qui s'\u00e9loigne, moi qui, dans le wagon et puis moi, qui est, qui \u00e9taient tristes, bien, bien plus que \u00e7a et je me suis endormi dans la moi moi je, de retour dans la pass\u00e9 cette 1600 1600 et quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 la maison, mais jamais plus, plus les 300 livres \u00e9tait tomb\u00e9 d'un seul dans la voiture de ce texte, m\u00eame mon grand- p\u00e8re \u00e9tait lui r\u00e9clamait, bien s\u00fbr, qu'a plus de il n'y avait jamais 300 \u00e7a va tuer, \u00e7a vient, \u00e7a c'\u00e9tait c'est un souvenir que je, je me rappelle c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:26) [84%] :\r\nVous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 triste du d\u00e9part de faire des voix 300 lits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:31) [91%] :\r\nEt puis votre m\u00e8re est partie un petit peu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:34) [80%] :\r\nForfait apr\u00e8s les ann\u00e9es 60 80 a Sannwald, une petite localit\u00e9 de de de Lichtenstein, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lichtenstein, la fronti\u00e8re du Liechtenstein, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 on lui j'ai beaucoup de Calabre et donc beaucoup de gens, mon village aller travailler dans cette prime principaut\u00e9 qui demandait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:57) [66%] :\r\nEt des usines 18 et 20 de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:59) [83%] :\r\nDans ses usines du Liechtenstein qu'est -ce que vous receviez -vous comme nouvelle, vous qui \u00e9tiez rest\u00e9s au village est -ce que la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:05) [85%] :\r\nAlors comme nouvelle, bien s\u00fbr, il y avait, dans un peu une lettre que mon p\u00e8re envoy\u00e9 \u00e0 tous les 2 mois tous les 3 mois tous les mois mais autrement comme nouvelle pas beaucoup de nouvelles la vie continuez entre mes amis l'\u00e9cole entre entre bien s\u00fbr la mer entre la la la, diff\u00e9rentes choses je j'ai j'ai ai quand m\u00eame une une une, une licence et une belle vie, disons si je si je, je pourrais dire \u00e7a une belle vie, entre guillemets quoi que ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:40) [94%] :\r\nAvec toujours cette absence, bien s\u00fbr, mais c'\u00e9tait quoi le projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:44) [92%] :\r\nL'id\u00e9e de de la suite comment vous voyez la suite de la vie, restez l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:49) [80%] :\r\nHonn\u00eatement je j'attendais Cada moment \u00e0 l'autre, mais par contre, piquant qu'on conna\u00eet, il y a une vie normale comme mais mais que je puisse que ma m\u00e8re puisse aller discuter avec le professeur de l'\u00e9cole qui puisse aller acheter une chemise la avec pistes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:06) [86%] :\r\nMais vous \u00e9tiez le seul \u00e0 vivre sans avoir qu'il ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:09) [82%] :\r\nIl y en avait, il y en avait d'autres disons, il avait d'autres, mais dans mon quartier, en fait, elle n'avait pas beaucoup dans le dans le quartier, on avait pas beaucoup, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s bien entour\u00e9 par les gens de mon quartier et \u00c9lise amis m'ont m'ont beaucoup aid\u00e9 l'dans intention cela mais comme comme communication par aucune aussi si jamais il faut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:33) [77%] :\r\nIl y avait pas internet est vaste, jugement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:35) [83%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne, une fois, il y avait un an qui \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et puis ma grand- m\u00e8re \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone du village avait une centrale t\u00e9l\u00e9phonique on \u00e9tait l\u00e0- bas et puis elle a demand\u00e9 qu'on puisse appeler mon p\u00e8re en Suisse allemande, alors on a d\u00fb attendre parce que des puisque l\u00e0 j'\u00e9tais Catanzaro Catanzaro des Rembrandt mais c'\u00e9tait th\u00e8se \u00c9ric Z\u00fcrich Saint-Gall m\u00eame pour t\u00e9l\u00e9phoner voil\u00e0 tout, et tout d'un coup, c'\u00e9tait le matin \u00e0 19 heures 20 heures le soir on recevait le t\u00e9l\u00e9phone qui \u00e9tait la ligne avec Saint-Gall pour lui dire \u00e7a, quoi, les communications \u00e9taient difficiles, m\u00eame le jour le jour que mon p\u00e8re \u00e9crivait disant voil\u00e0 on arrive le 23 \u00e0 14 heures moi enlevons de ce livre, moi, disons que je je me mettais \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la fen\u00eatre pour voir la route parce que, voyez la route. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:30) [85%] :\r\nOui, c'est poignant comme quand m\u00eame vous les attendiez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:33) [86%] :\r\nJe sais pas si vont arriver ou pas payer ah c'\u00e9tait quelque chose que c'est difficile \u00e0 oublier de, de, de, de, de, de, de, de voir qu'un set en or et demi 10 heures et personne qui arrive en a d'autres qui arrivent avec des valises sur le et puis tu saurais Peter Yates, c'est par cette communication. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:52) [91%] :\r\nQu'est -ce qu'ils avaient pr\u00e9vu auparavant, ils avaient pr\u00e9vu de vous faire venir en Suisse, comme c'est arriv\u00e9 apr\u00e8s, o\u00f9 il savait pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:57) [88%] :\r\nEn fait, ma soeur et moi, ma soeur et et les partis avant moi, moi je d\u00e9finir les \u00e9coles secondaires qui est importante, hein, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas facile et comme j'avais du talent, disons au niveau au niveau scolaire, surtout aussi que les gens qui vivent autour de chez nous le disait je vous et puis faut je continue mes \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:21) [93%] :\r\nMais quand m\u00eame de 6 \u00e0 14 ans, \u00e7a fait quand m\u00eame une longue p\u00e9riode, 8 ans, pouvez -vous pas pris tout de suite avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:27) [85%] :\r\nParce que c'\u00e9tait les de de la de du du saisonnier, vous savez, on n'\u00e9tait jamais s\u00fbr de rester le saisonnier je, je, je, ne pas trop revenir la dessus parce que je crois qu'en a assez parl\u00e9 depuis 50 ans de cette ce statut de saisonnier ben et voil\u00e0, moi j'avais, je n'avais pas la possibilit\u00e9 de vivre avec ma famille en Suisse, c'\u00e9tait clair, ma\u00eetre je vais 3 mois par par un qui ont un ou 2 mois par un \u00e9clairage quand je vais \u00e0 Nyon, Suisse, mon p\u00e8re a organis\u00e9 ce voyage au mois de juin je crois mois de septembre pour les vacances de vacances mais gr\u00e2ce des portes qui \u00e9tait comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait clair et Net, il y avait pas de contestation et pas de c'\u00e9tait personne contest\u00e9e du reste c'\u00e9tait pas parce que, apr\u00e8s, je pense que il y a eu pas mal de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:14) [62%] :\r\nComment tout \u00e7a peut changer \u00e7a peu \u00e9volu\u00e9 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:16) [90%] :\r\nNous allons tranquillement quitter l'Italie remonter vers le nord et vers la Suisse sur un air de Nino Rota, parce que c'est quand m\u00eame plus \u00e9l\u00e9gant n'est -ce pas Amarcord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:28) [87%] :\r\nNous voil\u00e0 replong\u00e9s dans une ambiance fellinienne gr\u00e2ce \u00e0 vous 2 vallonn\u00e9, puisque c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de passer un extrait de la bande originale d'Amarcord de film de Fellini bien s\u00fbr et vous parliez en \u00e9coutant cette musique dirig\u00e9 par Carlos \u00e0 Vina il notait le compositeur vous parler des films de Fellini que votre p\u00e8re vous a montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:48) [83%] :\r\nMon p\u00e8re dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es v\u00e9cues en Calabre et autres, il avait toujours, il avait toujours un faible pour ses films du n\u00e9or\u00e9alisme et puis on a souvent, on lui vivaient ensemble, c'est-\u00e0-dire par exemple le film que qui me qui me qui me l'un des premiers films, c'\u00e9tait le chemin de l'esp\u00e9rance avec Vallone de p\u00e9trole germer et h\u00e9las, il voulait presque me montrer quelle \u00e9tait la vie, un petit peu de de ces ces gens immigr\u00e9s au nord, quoi, c'est un petit peu, film de son v\u00e9cu, finalement, il montre affirme v\u00e9cu et et depuis l\u00e0, moi je ne suis je suis parti \u00e0 avoir vraiment des une une envie et puis une une passion pour ces films du n\u00e9or\u00e9alisme, gr\u00e2ce aussi \u00e0 ce cin\u00e9ma qu'on avait d'un d'un autre petit village o\u00f9 il y avait la terre int\u00e9r\u00eat la voleur de bicyclette, etc, etc ces films de ne n\u00e9or\u00e9alisme qui \u00e9tait vraiment vivant, non, non aux familles d'un ou enfants aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:52) [90%] :\r\nQue vous regardiez pratiquement aussi parce que pour moi, c'est votre village, le voleur de bicyclette, on les voit les images. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:58) [81%] :\r\nPleine de signification apr\u00e8s bien s\u00fbr Fellini que je j'adore ce personnage adore ses films aussi, j'ai eu la chance de on a g\u00e9n\u00e9ralement son son bras droit, donc c'\u00e9tait juste une histoire vraiment sensationnel quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:19) [86%] :\r\nJe le dis, nous avons quitt\u00e9 l'Italie gr\u00e2ce \u00e0 Fellini et \u00e7a, \u00e7a va monter un peu et nous voil\u00e0, direction la Suisse vous vivez Giuseppe Vallone depuis presque 50 ans \u00e0 Payerne est install\u00e9, bien install\u00e9, tr\u00e8s heureux, bien int\u00e9gr\u00e9 l\u00e0- bas, on y va \u00e0 Payerne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:41) [80%] :\r\nParlons football avec un sp\u00e9cialiste du football et du Calcio Francesco Skaf oui vous int\u00e9ressez beaucoup au football ce Campinos j'aime \u00e7a, quelle est votre \u00e9quipe favorite dehors dire c'est pas il y a bien s\u00fbr mais il y a beaucoup d'\u00e9quipes d'AXA Cop\u00e9 une Italie dans l'Iowa, tout ce que vous avez, il faut dire vous \u00eates c'est-\u00e0-dire vous- m\u00eame en Italie, c'est la trouve que bon un peu t\u00f4t, revenant au FC Payerne ne sais pas laisser pas nous, pas de l'\u00e9quipe premi\u00e8re, par une autre \u00e9quipe de foot Payerne oui \u00e0 Payerne 21 moi je m'occupe des juniors B le Stade Payerne dans le \u00e9quipe de, de, de, de, des jeunes pas et puis on a aussi non \u00e0 Payerne rien donc mon \u00e9quipe qui les former \u00e0 des c'est-\u00e0-dire avec 2 qui est en partie c'est avec, il est incorpor\u00e9 au Stade Payerne avec quel num\u00e9ro d'ordre, mais c'est la la, \u00e7a s'appelle dans la Payerne 3 mais pas garde robe et donc je ne peux p\u00e9ninsulaire c'est vrai des Italiens de pas il y a ce qui d\u00e9montre, je le pense que l'int\u00e9gration des Italiens qui vivent \u00e0 Payerne est parfaitement r\u00e9alis\u00e9 par le touchant du sport oui, le sport et tout, donc on a bien qu'il y a Payerne on anime donc on a en tout cas les autorit\u00e9s Payernois ce \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a la comme et nous, on est bien content d'\u00eatre ici \u00e0 Payerne gr\u00e2ce que Stadio Payerne apr\u00e8s Big Justin c'est-\u00e0-dire merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:12) [86%] :\r\nL'accent, il y a eu des, des, des passages d'accent l\u00e0 Michel D\u00e9n\u00e9riaz qui a pris un peu l'accent italien et puis Francesco Ska-P que vous connaissez bien cette \u00e9vasion bon accent Payerne il a chop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:25) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, lui \u00e7a fait plus d'un et qu'il y a pas un pli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:29) [83%] :\r\nC'\u00e9tait en 1979 cette archive, l\u00e0 je pense que vous l'aviez jamais entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:35) [79%] :\r\nMoi, je n'ai pas interdire profond, je me joins peur c'\u00e9tait 29 j'\u00e9tais jeune je joue lors de la premi\u00e8re \u00e9quipe de Palerme il vous entra\u00eener et non non non, \u00e9tait tr\u00e8s bien, non, non, a quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, on a repris l'\u00e9cole de football de cette p\u00e9riode pendant 25 ans, donc, mais c'est un 5 Calabre, au moins, c'est quelqu'un qui est venu en photo dans votre livre, c'est quand m\u00eame c'est pas, c'est plus Canal mise, c'est presque comme un p\u00e8re pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:01) [95%] :\r\nComment vous \u00eates rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:03) [82%] :\r\nMais Q : quand on est, on a on est arriv\u00e9 en Suisse disant quant \u00e0 moi, je, je, je venais en Suisse en vacances : mon p\u00e8re il m'amenait souvent le samedi parce c'\u00e9tait l'activit\u00e9 principale, un petit peu du week- end, c'\u00e9tait d'aller au Tchad colore Italiano, je vais aux cartes \u00e0 jouer, puis, puis M6 car Pinault oui il \u00e9tait, il \u00e9tait pr\u00e9sident, il \u00e9tait pr\u00e9sident de ce cercle puis il donnait pour un gros coup de main aussi aux immigr\u00e9s avec avec les passeports tout \u00e7a et de nouveaux coups de main et puis voil\u00e0 et puis son fr\u00e8re Calabrais il visait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma future femme, donc ce qu'on essaie aussi mais c'est payer ces ann\u00e9es- l\u00e0, qu'on conna\u00eet, qu'on est devenu des leurs amis oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:57) [88%] :\r\nNous arrivons 2 vallonn\u00e9, au moment o\u00f9 vous avez quitt\u00e9 votre village de Calabre, \u00e0 14 ans pour venir rejoindre vos parents suisses comment vous sentiez ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:06) [91%] :\r\n\u00e9coutez la la. \r\nL'envie de venir en Suisse \u00e9tait \u00e9norme, parce que moi je vais en vacances et puis quand je vais en vacances en Suisse Jaja de respect, j'adorais Payerne j'adorais ce ce ce ce, ce monde de football o\u00f9 mon p\u00e8re m'amenait tous tous les samedis et puis j'avais envie de devenir une fois joueur de cette grande \u00e9quipe du Stade Payerne, j'avais envie de, de, de, de vivre avec, avec le tirage la beaucoup d'anecdotes, disons, beaucoup de choses qui m'avait qui m'avait il m'avait enthousiasm\u00e9e parce que l\u00e0 ce qu'il y avait le foot qu'est -ce qui vous plaisait, d'autres en Suisse la la, tout ce qui \u00e9tait tout ce qui \u00e9tait un engouement g\u00e9n\u00e9ral tout ce qui \u00e9tait organisation tout ce qui \u00e9tait aussi puis aussi \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes parents, on en sait rien, parce que 15 savon faisait des baladeurs par exemple un jour au mois d'ao\u00fbt Thomas, ma m\u00e8re et mon pas, ils m'ont amen\u00e9, il m'men\u00e9e \u00e0 Fribourg, dit : mais qu'est ce qu'qui vous qu'est -ce qu'ils vont faire avec moi et venue \u00e0 Fribourg et qu'est -ce que c'\u00e9tait pour m'acheter une veste et et des et des pantalons parce que 2 jours apr\u00e8s, il y avait le tirage, c'\u00e9tait la f\u00eate, c'\u00e9tait la f\u00eate du village, cela fait c'est-\u00e0-dire tirage le cela fait des tireurs, c'est \u00e0 l'abbaye, c'est c'est vraiment \u00e0 la grande f\u00eate de pendant 3 jours, fait historique : la Fed \u00e9tait mon p\u00e8re et ma m\u00e8re devait vous voulez participer \u00e0 \u00e0 cette cette tradition Payerne et c'est depuis l\u00e0 pour \u00e7a, il faut \u00eatre bien habill\u00e9, bien habill\u00e9 et c'\u00e9tait comme s'il avait du village dans son dans son pays natal, c'\u00e9tait le respect des traditions une une une int\u00e9gration une int\u00e9gration qui partaient par l\u00e0 aussi donc suivre les traditions de de la ville, alors comme je disais moi le jour, je suis parti, j'avais un espoir exceptionnel, c'est-\u00e0-dire d'aller vivre mes parents et puis vivre dans un dans ce pays, qui avait donn\u00e9 du travail \u00e0 mes parents et puis que je que je connaissais pas diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes ce chose qui n'avait plus de l'autre c\u00f4t\u00e9, je m'imaginais pas \u00e0 avoir une grand- m\u00e8re qui m'avec qui j'ai v\u00e9cu des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:23) [64%] :\r\nBien la pression d'abandonner votre j'je j'ai ai appel\u00e9 sur le monde de l'abandonner parce que enfer des morts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:28) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est c'\u00e9tait quelque chose que j'je je m'imaginais pas si tragique que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:34) [91%] :\r\nEt vous a pas aid\u00e9 \u00e0 avoir une autre impression puisqu'ne vous supplier de rester. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:38) [90%] :\r\nOui, alors elle malgr\u00e9, malgr\u00e9 qu'elle comprenne qu'il y avait un avenir pour moi, etc, m\u00eame si elle disait toujours que mon avenir \u00e9tait un c\u00e2lin, parce que j'\u00e9tais, disons au niveau scolaire, les possibilit\u00e9s non elle a pas accepter \u00e7a, c'\u00e9tait la trag\u00e9die \u00e0 l'italienne, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moment dur quoi c'est c'est c'est compr\u00e9hensible quoi quand m\u00eame que, parce que \u00e0 moment donn\u00e9, il y a, il y a des Liens tr\u00e8s forts qui s'installe, il y a des rues, il n'y a des il y a des morts il y a, il y a des choses qui sont qui passe, qui passe au autre disons regardez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:11) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps, voil\u00e0 c'\u00e9tait un gamin de 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:14) [89%] :\r\n14 ans o\u00f9 j'avais, j'avais besoin de, j'avais besoin de vivre enti\u00e8rement enti\u00e8rement Termonde vivre passionn\u00e9ment avec une s\u00e9paration de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'avais quelqu'un qui avait souffert d'un \u00e9tang analphab\u00e8tes qui avait tout fait pour me rendre donc c'est un peu de situations de la vie qui \u00e9tait pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:37) [83%] :\r\nAujourd'hui, vous \u00eates en savez bien install\u00e9 \u00e0 Payerne dans la Broye fait partie de cette grande communaut\u00e9 des Italiens de la Broye d'ailleurs vous avez co- pr\u00e9sider la f\u00eate du centenaire de l'installation du temps \u00e0 droite en 2013, donc vous \u00eates tr\u00e8s engag\u00e9s aussi dans cette communaut\u00e9 engag\u00e9 politiquement aussi vous l'avait \u00e9t\u00e9 conseiller communal PLR comment la Suisse nous a transform\u00e9 tous ces valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:59) [86%] :\r\n\u00e9coutez que un peu comme quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, d\u00e9finitivement, il y avait, il y avait un poste au mois de juin, c'est 1 juin 1971 mon dit celui -ci, encore 2 ans d'\u00e9cole obligatoire \u00e0 faire, alors bon, et apr\u00e8s on verra alors d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8re un pacte avec les \u00e9coles, l'instruction publique, tout \u00e7a, j'ai j'ai j'ai eu \u00e0 l'impact tr\u00e8s dur car mais ce qu'on ne sait pas tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais, les femmes ont promis au promet, on promet proche avec avec les dict\u00e9es ou bien la mer tout \u00e7a je ne se retrouver vraiment beau, dernier d'une classe de 35 personnes et l\u00e0 j'ai l\u00e0 j'ai je comprenais pas cette injustice parce que, dans ce livre, c'est pas une le\u00e7on de vie, mais c'\u00e9tait surtout c'est d\u00e9j\u00e0 injustice et des barri\u00e8res c'est des difficult\u00e9s peu de racisme dans certaines dans certains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:00) [77%] :\r\nOn est dans les et sorti en 1907 alors on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:03) [83%] :\r\nLe pardon, je me retrouve, dernier de la classe quant \u00e0 3 mois, 2 mois avant, et c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 disons \u00e0 \u00e0 comprendre que, il y avait des il y avait des il y avait des dissolutions \u00e0 \u00e0 apprendre ces solutions, c'est de les prendre un disons par par l'\u00e9cole \u00e9cole puis apr\u00e8s bien s\u00fbr le football une anecdote \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2 71 72 y a les je scolaires il y a un match par un prof contre elle, bien s\u00fbr que, premi\u00e8rement, hein, je me retrouve sur la touche sur la touche, comme \u00e7a on a fait l'\u00e9quipe et il avait 4 pour les les profs \u00e0 la mi- temps m'a fait rentrer en 2\u00e8me mi- temps va demander si je voulais jouer un 2\u00e8me mi- temps, je dis oui, et puis j'ai marqu\u00e9 2 buts \u00e0 l'infini 4 \u00e0 4 essais depuis l\u00e0 qu'on a, on me reconnaissait un peu plus en gagnant il y a longtemps qu'on voil\u00e0 bon allez, il y a eu, il y a eu quand m\u00eame une : pas de cadeau disant voil\u00e0 personne m'a aid\u00e9 quand et j'ai fait ce ce indique tr\u00e8s personnes malades et pour la suite \u00e0 \u00e0 prendre les Fran\u00e7ais sachent comprennent moins que par exemple \u00e7a Calabre, il y a des dans les t\u00e9l\u00e9coms, l'\u00e9cole, il y avait on \u00e9tait 3 ou 4 quelles difficult\u00e9s se mettaient ensemble puis on faisait nos devoirs, l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a, j'avais de la peine \u00e0 comprendre un petit peu mais enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e0 moi de, de, de prouver, puis de m'int\u00e9grer petit \u00e0 petit, \u00e0 ce que je voulais, j'ai obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:37) [90%] :\r\nOn avait fait et bien fait, Giuseppe Vallone et vous aimez \u00e9crire un livre en fran\u00e7ais par un italien, avec l'aide de comment s'appelle l'homme qui vous avez dit l'historien Raymond Durous qui vous a aid\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce livre, un gamin de Calabre, c'est paru aux \u00e9ditions de l'Aire il y a aussi des photos de votre vie en Calabre de votre vie en Suisse, c'est un tr\u00e8s joli livre de souvenirs, un tr\u00e8s joli parcours aussi merci beaucoup d'\u00eatre venu en parler au micro, pas une suite alors \u00e0 Payerne toujours retour en Calabre apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:06) [87%] :\r\nCalabre avec avec ma famille pour les vacances de la famille qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important d'\u00e0 ville et comme vous l'avez vu les enfants et ma femme m'on a \u00e9t\u00e9 pendant et pendant des ann\u00e9es, vraiment une \u00e9quipe soud\u00e9e, donc, et \u00e7a c'est important aussi pour avoir pour r\u00e9aliser mes r\u00eaves disons tout bon soutien bon soutien important puis nous, on est, on est en vacances chez nous on passe quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:36) [82%] :\r\nMais vous restez en Suisse, \u00e7a Suisse pas de retraite merci Jos\u00e9 peuvent merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre assistante de production merci aussi \u00e0 Bruno s\u00e9rie qui \u00e9tait en r\u00e9gie, demain ce sera la derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e, ambiance festive et m\u00eame magique lorsque je serai en compagnie du magicien humoriste \u00c9ric Antoine merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T20:27:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallone, Joseph", "role": "Auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6A6A89E-2A9C-49D9-ACFB-B7FD2EA08FDF", "internalArchiveId": "A6A6A89E-2A9C-49D9-ACFB-B7FD2EA08FDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Micha\u00ebl Perruchoud, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Sa Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\" (Ed. de l'\u00c2ge d'Homme, 2017)", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Il fait froid dans ce monde-l\u00e0, et la famine s\u00e9vit. Dans l'espoir de sauver ceux qui restent, une m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e abandonne la cadette de ses filles, la plus fragile, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. L'a\u00een\u00e9e passera sa vie \u00e0 tenter de retrouver cette soeur dont l'absence l'emp\u00eache de vivre vraiment. Une obsession qui prendra toute la place jusqu'\u00e0 ne plus pouvoir discerner le vrai du faux.\r\nMicha\u00ebl Perruchoud, en quelques tableaux, brosse le portrait de trois femmes confront\u00e9es \u00e0 une trag\u00e9die enfouie.\r\nPar Anik Schuin\r\nLectures: Rita Gay\r\nA lire: Micha\u00ebl Perruchoud: \"Sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\", Editions de l'Age d'Homme", "durationSec": 2085, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9151458", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Perruchoud, Michael"], "alternativeTitle": ["Micha\u00ebl Perruchoud: \"Sa Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\"", "Micha\u00ebl Perruchoud: \"Sa Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\" / VSS_2017-12-21T11:07:18_versus-lire", "Micha\u00ebl Perruchoud: \"Sa Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\" / VSS_2017-12-21T11:07:18_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Il fait froid dans ce monde-l\u00e0, et la famine s\u00e9vit. Dans l\u02b9espoir de sauver ceux qui restent, une m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e abandonne la cadette de ses filles, la plus fragile, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. L\u02b9a\u00een\u00e9e passera sa vie \u00e0 tenter de retrouver cette s\u0153ur dont l\u02b9absence l\u02b9emp\u00eache de vivre vraiment. Une obsession qui prendra toute la place jusqu\u02b9\u00e0 ne plus pouvoir discerner le vrai du faux.\nMicha\u00ebl Perruchoud, en quelques tableaux, brosse le portrait de trois femmes confront\u00e9es \u00e0 une trag\u00e9die enfouie.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Rita Gay\nA lire: Micha\u00ebl Perruchoud: \"Sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\", Editions de l\u02b9Age d\u02b9Homme", "Il fait froid dans ce monde-l\u00e0, et la famine s\u00e9vit. Dans l\u02b9espoir de sauver ceux qui restent, une m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e abandonne la cadette de ses filles, la plus fragile, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. L\u02b9a\u00een\u00e9e passera sa vie \u00e0 tenter de retrouver cette s\u0153ur dont l\u02b9absence l\u02b9emp\u00eache de vivre vraiment. Une obsession qui prendra toute la place jusqu\u02b9\u00e0 ne plus pouvoir discerner le vrai du faux.\nMicha\u00ebl Perruchoud, en quelques tableaux, brosse le portrait de trois femmes confront\u00e9es \u00e0 une trag\u00e9die enfouie.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Rita Gay\nA lire: Micha\u00ebl Perruchoud: \"Sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\", Editions de l\u02b9Age d\u02b9Homme", "Il fait froid dans ce monde-l\u00e0, et la famine s\u00e9vit. Dans l\u02b9espoir de sauver ceux qui restent, une m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e abandonne la cadette de ses filles, la plus fragile, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. L\u02b9a\u00een\u00e9e passera sa vie \u00e0 tenter de retrouver cette s\u0153ur dont l\u02b9absence l\u02b9emp\u00eache de vivre vraiment. Une obsession qui prendra toute la place jusqu\u02b9\u00e0 ne plus pouvoir discerner le vrai du faux.\nMicha\u00ebl Perruchoud, en quelques tableaux, brosse le portrait de trois femmes confront\u00e9es \u00e0 une trag\u00e9die enfouie.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Rita Gay\nA lire: Micha\u00ebl Perruchoud: \"Sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\", Editions de l\u02b9Age d\u02b9Homme"], "variantIds": ["ece-9151462", "ece-9151458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:43Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nH\u00e9 bonjour Micha\u00ebl Perruchoud bonjour, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, l'\u00e2ge d'Homme voil\u00e0 \u00e7a vient de para\u00eetre, on va en parler avec Nixon qui a lu votre livre, j'ai cru comprendre que vous \u00e9tiez \u00e0 la fois donc \u00e9crire manifeste \u00e9diteur chanteur un peu compositeur aussi est -ce que est -ce que toutes ces activit\u00e9s partaient d'une m\u00eame d'un m\u00eame noyau de cr\u00e9ation d'envie de de dire quelque chose de soi du monde pour moi oui, moi j'ai pas, \u00e7a ne s'est pas n'est pas s\u00e9par\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nC'est pas s\u00e9par\u00e9s dans l'\u00e9criture est plut\u00f4t une activit\u00e9 solitaire vraiment m\u00eame franchement solitaire et des fois on a aussi besoin de cr\u00e9er avec des amis, donc l\u00e0 on trouve des moyens de collaborer serait qu'avec la plume, c'est un peu plus complet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [85%] :\r\nL'entraide, l'entraide, on en parle encore une fois, et puis vous avez aussi co- fond\u00e9 les \u00e9ditions cousu mouche qui ont f\u00eat\u00e9 leur 10\u00e8me anniversaire l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a se passe bien, donc ce il disait : c'est un cap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [85%] :\r\nC'est un cap pique une p\u00e9ninsule, non, non, c'est un r\u00f4le que j'ai et on a, on a fait une belle ann\u00e9e 2017 on a un programme super pour l'ann\u00e9e prochaine en \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [83%] :\r\nAnik juin sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, et donc le 11\u00e8me livre de Micha\u00ebl Perruchoud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [91%] :\r\nC'est fait et c'est un roman et puisque Rita Gay, la com\u00e9dienne est avec nous, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, moi j'aimerai vous faire entendre comme \u00e7a vous aurez d\u00e9j\u00e0 la prose de Micha\u00ebl Perruchoud votre prose dans l'oreille un tout petit extrait quelques lignes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [87%] :\r\nMaman, des temps d'existence \u00e0 mes enfants en affirmant que tu aurais \u00e9t\u00e9 meilleur maire que moi, voil\u00e0 ce qu'elle a fait, je ne savais pas comment j'aurais pu m'en d\u00e9fendre, alors j'ai pri\u00e9 pour que tu sois vivante pour qu'elle se d\u00e9couvre imparfaite oui c'est honteux \u00e0 dire mais j'ai suppli\u00e9 Dieu que tu vives que tu revive que tu reviennes par \u00e9go\u00efsme pour devoir tomber de ton pi\u00e9destal et que tu cesses d'\u00eatre cette figure d'Orange qui enlaidissent et chaque jour de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [93%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'\u00e9tait un roman qui tourne autour de 3 femmes et de l'absence pendant une p\u00e9riode de froid et de famine dans un pays jamais nomm\u00e9 mais il y a quelques indices qui nous m\u00e8ne quand m\u00eame quelque part une m\u00e8re abandonne cette fille cadette sa fille alors 5 ans c'est sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et elle esp\u00e8re ainsi sauver le reste de la famille, mais l'absence envahit le quotidien de la mer et de la fille a\u00een\u00e9e, \u00e7a c'est la famille parce que le p\u00e8re n'est plus l\u00e0 et le d\u00e9sir de retrouver l'enfant va se faire, obs\u00e9dant, Micha\u00ebl Perruchoud, vous \u00e9crivez donc des nouvelles de la po\u00e9sie des chansons des sc\u00e9nari de BD notamment et qu'est -ce qui d\u00e9termine la forme que vous choisissez, j'ai presque envie dire l'atmosph\u00e8re finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nMais c'est \u00e7a, c'est c'est un rythme, un atmosph\u00e8re besoin cette histoire- l\u00e0, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais en train de lire une biographie de po\u00e8te russe et je suis tomb\u00e9 sur le le cas de ces familles qui devaient abandonner des enfants, c'\u00e9tait de lignes et ces 2 lignes qui m'ont travaill\u00e9, alors je pense que \u00e7a arrive \u00e0 un certain moment quoi \u00e7a arrive apr\u00e8s apr\u00e8s ma paternit\u00e9 donc cet abandon d'enfant, c'est quelque chose de de purement insupportables et puis ben tout \u00e0 coup il y a, il y a l'atmosph\u00e8re qui est ici une ambiance, il y a un rythme, on m'a demand\u00e9, on m'a dit : mais c'est bizarre d'\u00e9crire au f\u00e9minin, mais les personnages \u00e9taient f\u00e9minin \u00e0 la base, c'est pas moi qui est qui et cherch\u00e9 \u00e0 faire un exercice de Style. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [90%] :\r\nEt que quand vous dites \u00e7a, vous parlez de ces 2 vers de ce po\u00e8me, mais moi je pense imm\u00e9diatement au petit Poucet, enfin on a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par cette histoire souvent terrifiante et le petit Poucet, c'est bien \u00e7a, c'est une famille trop pauvres pour continuer \u00e0 conserver sa nombreuse prog\u00e9niture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\nMais souvent, on est, on est dans ces histoires dans l'acte d'abandon et moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'est ce qui se passait apr\u00e8s comment se reconstruit, comme on le dit et il y a donc ces 3 personnages et j'avais vraiment envie de d'aller creuser Enel, sans faire de jugement sans faire d'hi\u00e9rarchie, sans dire s'il a quelque chose de juste o\u00f9 il faut, mais d'aller voir comment, comment elle vivait l'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [89%] :\r\nC'est le coeur de ceux qui abandonnent et non pas de ceux qui sont abandonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [90%] :\r\nAlors on va continuer \u00e0 feuilleter votre roman et d'\u00e9couter la voix alors c'est de la sereine et je vous dirais je vous parlerai apr\u00e8s avec vous, Micha\u00ebl Perruchoud, de la construction du roman en 3 parties, 3 voix de femmes ou presque, mais l\u00e0, c'est donc la voie de la soeur a\u00een\u00e9e, celle qui est rest\u00e9e avec la m\u00e8re que l'on va \u00e9couter toujours port\u00e9 par Rita Gay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [89%] :\r\nNotre vie les voisins n'en pensait pas grand- chose, je n'\u00e9tais plus l\u00e0, \u00e7a les a fait fait chuchoter un temps et puis vous avez parl\u00e9 d'autre chose, on s'habitue \u00e0 composer avec ceux qui survivent et les autres s'efface, c'est ainsi, il n'y a qu'\u00e0 la maison aupr\u00e8s de maman que tu ne passait pas de Portions comme un bagage qui devenait peu \u00e0 peu invisible au monde, et bient\u00f4t nous serions les seuls \u00e0 savoir que tu n'\u00e9tais plus l\u00e0 maman mettait toute son \u00e9nergie \u00e0 se disculper, elle continue \u00e0 apr\u00e8s que nous e\u00fbmes ou changer de logement quand plus personne n'aurait eu l'id\u00e9e de lui demander des comptes, \u00e7a lui est arriv\u00e9, volubile d\u00e9finitive d'agrafes mes r\u00e9sultats sur la porte pour que tous puissent voir combien je r\u00e9ussissais elle mettait tant de soin \u00e0 repasser mes v\u00eatements que j'en avais honte arr\u00eate maman, il n'y a plus de prix, elle acceptait des travaux qui lui prenait la moiti\u00e9 de ses nuits pour que je sois bien habill\u00e9, \u00e0 telle point que je craignais la moindre t\u00e2che que j'ai \u00e9vit\u00e9 tous les juges qui paraissait salissant qui paraissait amusant, devrais -je dire, et voulait que je sois impeccable que j'articule bien elle voulait que je fasse bonne impression et lorsqu'on lui disait que j'\u00e9tais bien \u00e9duqu\u00e9s, elle \u00e9tait \u00e9mue \u00e0 en pleurer, elle recevait le compliment comme une justification c\u00e9leste. \r\nVoil\u00e0 ma soeur, j'ai \u00e9t\u00e9 une petite fille en Europe qui se confondait en politesse je m'\u00e9tais habitu\u00e9, c'\u00e9tait mon r\u00f4le, ma fonction, je devais faire assaut de perfection pour que le monde oublie que tu n'\u00e9tais plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [91%] :\r\nNous \u00e9coutions dans la voie de Rita Gay un extrait de ce roman de votre roman Micha\u00ebl Perruchoud Sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avec juin donc, une m\u00e8re qui abandonne son enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [87%] :\r\nOui, roman sombre roman grave, vous le disiez, Micha\u00ebl Perruchoud, l'ambiance d\u00e9termine le sujet aussi la forme, mais aussi l'\u00e9criture, on sait que vous maniez l'ironie et la satire g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 travers la chanson l\u00e0 il y a pas de place pour l'humour, alors non pas pas d'humour, pas d'ironie, pas de second degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [92%] :\r\nNon, il y a quelques quelques personnages secondaires qui sont un peu plus truculent mais tout au fond en arri\u00e8re- plan, juste pour rendre la chose un peu supportable, mais non, l\u00e0, on est, on est vraiment droit dans la Chair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [92%] :\r\nVous nous aviez dit que, au fond, pas de morale, d'accord, mais votre projet, c'est de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, vous avez compris, non mais c'est c'est c'est d'aller, d'aller chercher ce qui peut, de toute fa\u00e7on, je crois que on est on est conditionn\u00e9 par les par les actes qu'on a fait sans pouvoir vraiment ni les comprendre ni les rattraper, on vit avec, on louvoie pr\u00e8s, \u00e0 peu pr\u00e8s comme on peut, je pense que de toute fa\u00e7on, dans, dans, dans la vie tout id\u00e9al de propret\u00e9 condamn\u00e9, on vit avec ces souillures c\u00e9phal\u00e9es sur ces choses -l\u00e0 et c'est c'est ce qu'on en fait, c'est ce qu'on arrive comme on arrive \u00e0 les d\u00e9passer, qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [90%] :\r\nMais l\u00e0, il y a un brin de morale lorsque vous dites, puisque vous parlez de salissures cette m\u00e8re abandonne sa fille et je me dis : une de ses filles, ce qui est encore un choix plus plus compliqu\u00e9, on peut penser, vous disiez tout \u00e0 l'heure des comptes, on pense aussi aux femmes Choix de Sophie, Sophie qui se trimballe \u00e7a toute sa vie de de William Styron ou Stallone, il y a le contexte vous n'en dites pas grand chose, mais sans le contexte, pas d'histoire finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [91%] :\r\nNon mais je je voulais justement que \u00e7a puisse toucher un peu \u00e0 l'universel, si on doit le situer, on est dans la famine ukrainienne de la fin des ann\u00e9es 30 et \u00e7a va geler l'mis mais je voulais pas qu'on soit coinc\u00e9s par ce lieu g\u00e9ographique par l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [90%] :\r\nEt que la politique intervienne, que des images nous viennent parce que l\u00e0 on parle de famille, mais effectivement de froid et ce qui nous met sur la piste de laisser peut-\u00eatre un go\u00fbt que vous avez d'ailleurs pour les pays de l'Est et qu'on a vu dans d'autres dans d'autres \u00e9crits mais aussi de pr\u00e9noms, il y a l'attente de m\u00e9moire, l\u00e0 il y a attente il y a l'attente, il n'a clairement ce ne sont pas des espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [89%] :\r\nNon, alors il y a quelques quelques pistes, mais, mais, c'est, c'est m\u00eame pas un jeu de piste juste voil\u00e0 on doit poser des pr\u00e9noms doit poser, on doit poser une ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [80%] :\r\nVous auriez pu dire la attente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [96%] :\r\nAlors j'ai \u00e9vit\u00e9 les pr\u00e9noms pour les pour les personnages principaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [81%] :\r\nOui, avec 507. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [87%] :\r\nC'\u00e9tait une vraiment une volont\u00e9 qui est justement pas de pas d'identit\u00e9 g\u00e9ographique, clair, pas de pr\u00e9noms pr\u00e9noms mais apr\u00e8s, il fallait bien que je nomme les personnages secondaires sinon \u00e7a devenait lourd simplement la lecture \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [84%] :\r\nEt on esp\u00e8re non, oui, oui, mais alors, pourquoi pas de pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [92%] :\r\nMoi, je pense, justement pour qu'on puisse entrer dans ce dire que voil\u00e0, c'est quelque chose d'universel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [88%] :\r\nC'est Isabelle ni Catherine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [88%] :\r\nNon, c'est, c'est c'est quelqu'un qui peut \u00eatre tr\u00e8s proche, \u00e0 qui on peut mettre le pr\u00e9nom qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:55) [87%] :\r\nDans ses tentatives de d'essayer de comprendre est -ce que vous vous int\u00e9ressez au Champ de la psychanalyse par ce sont des sujets \u00e9minemment psychanalytique \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [89%] :\r\nOui, non c'est pas je suis pas tellement un th\u00e9oricien sinc\u00e8rement, donc c'est plut\u00f4t sur un j'essaie de comprendre les gens plut\u00f4t \u00e0 l'instinct, au bon sens au j'ai j'ai pas tellement de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [87%] :\r\nMais \u00e0 la plume parce qu'on a l'impression, c'est alors je ne sais pas comment vous \u00e9crivez, mais on se rappelle la gu\u00e9rite votre roman pr\u00e9c\u00e9dent 2000, j'ai oubli\u00e9 14 14 la gu\u00e9rite, c'est une sentinelle donc un de ses soldats qui ne bouge pas devant, devant une base devant une cabale samedi de cavale, g\u00e9n\u00e9ralement dans le froid aussi et et vous entrez dans sa t\u00eate c'est un monologue int\u00e9rieur enfin vous dites je et puis on a la pression qu'en \u00e9crivant et c'est un peu pareil avec ces femmes en \u00e9crivant au fond les mots gratte, gratte, ce qui est et puis surgit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [90%] :\r\nMais quand on va dans un personnage, je d\u00e9teste les textes explicatifs o\u00f9 on nous dit ce personnage est comme \u00e7a, o\u00f9 il y a quand m\u00eame, voil\u00e0, on doit le comprendre en \u00e9tant avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [85%] :\r\nCar les faits par les mots par les faits par les humour et comment vous, vous \u00e9crivez : par exemple, ces 3 personnages, on va en parler apr\u00e8s, mais vous les avez construits s\u00e9par\u00e9ment les uns des autres, ou comment vous engouffrer dans dans l'\u00e9criture d'un roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [89%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par la sereine et j'ai eu la sereine et je me suis dit : mais qu'est -ce qui se passe quand elle voit revenir sa m\u00e8re sans sa petite soeur, c'\u00e9tait le point d\u00e9part \u00e9tait l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir cette voie qui est venu apr\u00e8s, je me suis dit qu'il fallait que je parle de la mer, la seule entr\u00e9e en mati\u00e8re facile, c'\u00e9tait la mer et pendant longtemps, j'imaginais faire sans la la soeur cadette et elle s'est impos\u00e9e apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [92%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pas mal non plus, l'absence jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [90%] :\r\nOui, mais il manquait, enfin j'avais l'impression que \u00e7a tombait, j'arrivais pas au bout, j'avais besoin de d'apaiser un peu la situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [85%] :\r\nContamin\u00e9s, il fallait la retrouver leurs je vous pose d'\u00e9couter un autre extrait de de ce roman et encore par la voix de la sereine et de Rita Gay, une voix qui nous \u00e9claire sur pr\u00e9cis\u00e9ment les relations de c'\u00e9tait ni avec sa soeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:05) [94%] :\r\n1000 fois dans ma vie, j'ai entendu maman revenir. \r\nMais je me souviens tr\u00e8s bien de ce jour- l\u00e0. \r\nJe m'\u00e9tais lev\u00e9 pendant lequel enlev\u00e9 son manteau, elle avait gard\u00e9 son pulls de laine parce qu'il faisait froid, c'est vrai, quand j'y repense, en plus de la mis\u00e8re, il faisait froid. \r\nMaman \u00e9tait blanche et triste, j'ai pens\u00e9 un instant qu'elle allait tomber s'\u00e9crouler l\u00e0 et qu'elle ne me dirai rien de plus, je me suis approch\u00e9, j'ai demand\u00e9 o\u00f9 tu \u00e9tais. \r\nCalmement, maman s'est accroupi, elle ne tremblait plus elle m'a regard\u00e9, bien en face, elle ne voulait pas pleurer. \r\nMaintenant tu vas vivre, tu vas vivre tu entends ne me d\u00e9\u00e7oit pas. \r\nIl n'y a pas de suite \u00e0 cette histoire, le reste compte si peu la table \u00e9tait vide, tellement plus vite qu'avant, maman ne me disait rien et je ne vous n'osez plus la questionner. \r\nParce qu'elle ne supportait pas que l'on veuille parler de toi et je n'avais rien d'autre \u00e0 lui demander. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:04) [85%] :\r\nDisait mais d'abord merci Rita Gay serait beau, alors c'est peut-\u00eatre ce serait int\u00e9ressant quand on pose jamais la question, com\u00e9diens ou com\u00e9diennes qui sont l\u00e0, mais j'aime bien le fait des grands signes en disant je, voil\u00e0, mais il y a des \u00e9critures qui qui qui rentre imm\u00e9diatement dans la bouche dans la gorge dans la t\u00eate, il y en a d'autres, on sent bien que c'est pas le cas avec ce texte l\u00e0, c'est une \u00e9vidence oui par rapport \u00e0 alors id\u00e9e de ce texte, quand j'ai travaill\u00e9 pour moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence oui oui je donne tr\u00e8s important, c'est un fantasme, oui, la moiti\u00e9 sont faits pour \u00eatre lus, l'heure \u00e0 haute voix ou pas, peu importe, mais c'est important, dont la la Chair de la la Chair de l'\u00e9criture, la Chair des mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [86%] :\r\nJe lis toujours mes textes \u00e0 au au devoir quand ils sont \u00e9crits avant de terminer, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a doit \u00e7a doit correspondre \u00e0 un rythme l'Oral a son importance, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:55) [91%] :\r\nEt vous l'entendez, par la voix de de Rita, on a tout petit peu travaill\u00e9 avant Rita, de fa\u00e7on \u00e0 peine plus sombres, je dis attention, c'est int\u00e9ressant de voir ce que nous projetons dans le texte mais ce c\u00f4t\u00e9 effectivement sombre et triste, il est l\u00e0, il est bien l\u00e0, nous qui faisons aussi une projection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [88%] :\r\nNon mais il y a ce que je trouve magnifique justement quand il y a un il y a un risque de de 2 com\u00e9diennes comme \u00e7a quand je pense \u00e0 vraiment pour un cadeau parce \u00e7a fait revivre les choses les les tonalit\u00e9s n'est pas forc\u00e9ment celui que j'avais mis \u00e0 la base et je red\u00e9couvre les choses et c'est vrai, \u00e7a, c'est magnifique, oui, oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:29) [89%] :\r\nAlors c'est l'histoire de de 3 femmes, c'est un peu \u00e7a, de dire que c'est l'histoire de 3 femmes puisque vous racontez pas l'histoire mais vous entrez dans la t\u00eate de ses trouvailles pour premi\u00e8res questions, vous entrez dans la t\u00eate de ces 3 femmes, vous dites je pour la fille a\u00een\u00e9e, donc je rappelle la m\u00e8re aux je veux je veux dire la 4\u00e8me de couverture qui est faite par vous, c'est magnifique, une m\u00e8re part en promenade avec sa cadette un froid matin de famine, la petite fille ne rentrera pas, c'est l'absence d'une soeur et le d\u00e9but d'une qu\u00eate douloureuse, c'est tr\u00e8s emb\u00eatant, ce genre de 4\u00e8me de couverture, ce qu'on fait pas mieux pour r\u00e9sumer donc le jeune pour la fille a\u00een\u00e9e et la cadette, que l'on retrouvera plus tard peut-\u00eatre, et la mer alors non la mer cette 3\u00e8me personne du du du singulier \u00e9videmment enfin 3\u00e8me personne, elle est l\u00e0, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [91%] :\r\nParce que la, la m\u00e8re est quasiment et L\u00e9o, elle, aux fronti\u00e8res de la folie, donc il y avait on a on entre avec elle dans quelque chose qui est qui est difficilement respirable et si on entrait dans sa t\u00eate, ce serait plus du tout, j'avais besoin, j'avais cette distance, j'avais besoin de voir la m\u00e8re d'un peu plus loin et d'entrer vraiment dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:37) [84%] :\r\n5 ans, c'est si vous \u00e9tiez entr\u00e9 dans la t\u00eate de la mer, et bien \u00e7a donnait la gu\u00e9rite dans un autre genre, oui sans doute, un seul personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:45) [89%] :\r\nOn sera entr\u00e9 dans quelque chose de, de, de plus, parce que bien s\u00fbr le th\u00e8me, le th\u00e8me est lourd mais je voulais aussi avec le le d\u00e9veloppement de ses 2 filles, leur vie, montrer que ces bo\u00eetes, mais \u00e7a tient sa vie \u00e7a il y a, il y a un peu de respiration l\u00e0- dedans avec la mer, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:04) [86%] :\r\nAlors, la respiration, en tout cas elle ne vient pas des hommes, c'est juste, et non pas le bon r\u00f4le, on va, il y en a un ou 2 qui sont tire pas trop mal, d'abord dire que aucun Jamet vos personnages n'est tout noir n'est tout blanc, il y a pas les m\u00e9chants, il y a peut-\u00eatre une gentille, au passage, on le verra tout ceci tout \u00e0 l'heure, mais les hommes pas terrible Micha\u00ebl Perruchoud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [85%] :\r\nIls ont un peu d\u00e9sert\u00e9, ils ont un peu d\u00e9sert\u00e9 mais Metz par logique, ce sont des, des, des p\u00e9riodes de famine, de guerre, les hommes sont soit au front soit morts soit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une ni au front le le mari de la mer et au front ni morts, or il est fuyant disons oui, mais on sera pas, peut-\u00eatre qu'il a des circonstances att\u00e9nuantes, il est incapable de ramener de l'argent lui en veut la la, on peut faire de la projection imaginer quelque chose et je vous en remercie d'ailleurs de ne pas arr\u00eater ses personnages, mais effectivement les les femmes n'ont pas forc\u00e9ment le beau r\u00f4le, mais c'est \u00e0 elle que vous vous int\u00e9ressez \u00e0 l'histoire d'une absence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [87%] :\r\nOui, c'est trop mais c'est c'est que tout \u00e0 coup la vie que cette famille aurait d\u00fb vivre n'est plus l\u00e0, c'est une autre vie compl\u00e8tement et puis dans elles reconstruisent la m\u00e8re et la fille a\u00een\u00e9e reconstruise l'absence reconstruire l'absente et absente va vivre une toute autre vie elle va non seulement survivre comme il n'ose l'esp\u00e9rer mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:32) [89%] :\r\nEt comment on reconstruit l'absente, h\u00e9 bien en la projetant dans l'on a entendu \u00e7a dans le l'extrait en disant \u00e0 l'autre en lui intimant l'ordre de vivre, d'\u00eatre bonne, d'\u00eatre brillante de tout ce que la cadette aurait bu, tu je vais y arriver et puis aurait d\u00fb \u00eatre et probablement aurait \u00e9t\u00e9 puisque, bien \u00e9videmment, elle s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 5 ans c'\u00e9tait la plus jolie et la plus mignonne la plut\u00f4t mais avec une un probl\u00e8me un peu \u00e0 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:00) [94%] :\r\nPire, de ne pas d\u00e9cevoir \u00e7a c'est, je trouve que c'est la phrase la plus terrible, c'est de ne pas d\u00e9cevoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:05) [95%] :\r\nOui, \u00e7a fait beaucoup sur des aides. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:06) [89%] :\r\nPaul il et en 2 mots, et c'est \u00e7a qui vous pla\u00eet dans le dans l'\u00e9criture, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous disiez que vous ne voulez pas expliquer mais quand la m\u00e8re dit ne me d\u00e9\u00e7oit pas, tout est dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [90%] :\r\nOui, enfin je pense que l'on une ou 2 phrases, on peut faire, on peut faire comprendre une personne aller assez loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:24) [87%] :\r\nAlors on ne va pas faire de la psychologie avec vous puisque vous ne vous appelez pas sur la psychanalyse mais sur votre connaissance et il faut \u00eatre d\u00e9couverte des personnages dire quand m\u00eame qu'ils vont vivre, par exemple, les nez il faut pas croire qu'elle n'est que une femme comment dire abattu, elle, elle est arriv\u00e9e, peut-\u00eatre parce qu'elle le devait \u00e0 faire de brillantes \u00e9tudes l\u00e0 des dipl\u00f4mes elle Lemeret utiliser ces dipl\u00f4mes, elle y arrive pas, elle en fait elle est emp\u00each\u00e9e et emp\u00eacher bon Al-Amari quoi moyen mais qu'il s'ennuie un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [83%] :\r\nElle a, elle a un mari fondamentalement tr\u00e8s fier d'\u00eatre gentil et sup\u00e9rieurs et qui se qui se qui se qui se donne l'impression de la pouss\u00e9e de l'ouvrir, qui fait tout l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:07) [87%] :\r\nEt qu'est ce qui lui fait 4 enfants bon, c'est ce qu'elle voulait aussi et puis a pour lui le comble du bonheur, c'est quand m\u00eame qu'elle repasse les nappes et que la maison soit bien entretenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:16) [87%] :\r\nOui et et surtout de de se sentir sup\u00e9rieur de progr\u00e8s doucement : sup\u00e9rieure de pouvoir donner des conseils en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:22) [90%] :\r\nLa gentillesse, il est persuad\u00e9, le gentil, on va laisser l\u00e0 pour revenir au centre du r\u00e9cit et bon, il y en a peut-\u00eatre plusieurs, c'est l'absence mais aussi une certitude, il y a l'absence le manque et puis la certitude, la conviction que la cadette et vivante, les 2 femmes ont tr\u00e8s fortement et devient une obsession et l'obsession aussi de ne pas savoir qu'est -ce qu'elle est devenue, et donc par l\u00e0 m\u00eame d'essayer de la retrouver une obsession que la m\u00e8re transmet \u00e0 sa fille alors cette fille est n\u00e9e, elle va essayer de retrouver sa soeur va envoyer, si j'ai bien compris parce que, l\u00e0 aussi, vous vous faites les choses par allusion c'est pas tr\u00e8s bien c\u00e9der les lettres et les envoie toujours ou pas, mais enfin l'essaye de prendre contact avec diff\u00e9rentes femmes qui pourrait \u00eatre sa soeur et un jour, h\u00e9 bien, il se dit, c'est elle et elle c'est une cantatrice c\u00e9l\u00e8bre mais pas toute simple non plus et Rita Gay va se glisser dans sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:23) [88%] :\r\nJe ris de ce rire forc\u00e9 que je trouve d\u00e9sagr\u00e9able qui est devenu le mien au fil du temps, sans que j'aie puisque rend chose quand je ne chante pas ma voix est un objet sec et coupant qui ne sait plus dire la joie, c'est pour \u00e7a que j'ai tendance \u00e0 m'exprimer en fera ce courte a chuchot\u00e9 \u00e0 ruminer pour forcer les autres \u00e0 tendre l'oreille, et ce pour, je ne m'en contente pas du silence Edvige fran\u00e7aise sentimentale, elle s'invente des romans, c'est un n'en plus finir elle pleure quand je le devrais c'est mieux \u00e0 ma place, elle est \u00e0 l'\u00e9coute de ceux qu'elle croise comme si chacune de ces personnes rencontr\u00e9es au hasard de la rue recelaient des tr\u00e9sors cach\u00e9s, elle est fatigante d'espoir et d'enthousiasme mais je ne peux que reconna\u00eetre qu'elle n'est parfois utile, ce sont 6 mots que j'utilise lorsque je dois parler de mon art en public parce qu'il raconte des histoires que je suis bien incapable d'inventer des micros se tendent toujours les m\u00eames questions : pourquoi chantez -vous, que voulez -vous dire au travers de votre interpr\u00e9tation Jean donne presque sans r\u00e9fl\u00e9chir, c'est formidable de pouvoir vivre de sa passion de la partager sur 2 personnes entour\u00e9 de musiciens renomm\u00e9s Edvige me l'avait dit un soir en apportant mon Hamlet des platitudes pareilles, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9, je me suis essuyer la bouche, je lui ai demand\u00e9 un calepin et j'ai not\u00e9 notamment, puis je l'ai invit\u00e9 \u00e0 s'asseoir et \u00e0 se servir un verre de vin vous aide pr\u00e9cieuse Edvige, surtout quand vous ne vous en rendez pas compte, il faut la voir, c'est pas mais au moindre compliment vous madame, vous \u00eates une personne bonne bien meilleure que vous l'imaginez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:29) [62%] :\r\nEt si on veut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:53) [73%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:13) [76%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:10) [84%] :\r\nUne chanson de No\u00ebl, un leader de No\u00ebl de Richard quittera interpr\u00e9ter par Edita groupe va Soprano et Friedrich Rider et puis voil\u00e0, avec Anik cheval quant \u00e0 moi je ne je n'ai pas lu votre livre Anik oui, et quand j'ai lu ce texte monsieur dire Roux dame qui chante peut-\u00eatre une chanteuse populaire, enfin, fait de la chanson de la vari\u00e9t\u00e9, enfin je ne sais quoi mais enfin ou de la chanson un peu r\u00e9aliste, enfin Todt populaire Anik que Dieu, donc je crois que c'est une chanteuse classique, au contraire, donc finalement, voil\u00e0, j'ai choisi une chanson, un guide de Strauss donc alors cette dame qu'est -ce que j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:49) [89%] :\r\nElle est dans le classique, elle aurait pu chanter \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait dans une esp\u00e8ce de recherche de puret\u00e9, la voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:58) [87%] :\r\nOui, il y a quelques indices aussi il y a quand m\u00eame un moment l'impr\u00e9sario peut-\u00eatre tout le monde, on a les chambres jovialit\u00e9, on avait il y a, mais on sent qu'il y a autour d'elle, quand m\u00eame, un orchestre, il y a une fa\u00e7on d'\u00eatre, peut-\u00eatre, qui renvoie davantage ou lyriques ou classiques, hein, voil\u00e0 il me casse, on va le dire comme \u00e7a, exactement, alors ce passage, h\u00e9 bien, nous fait d\u00e9couvrir l'\u00e9ventuelle, la probable la soeur cadette, celle qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par la m\u00e8re, la m\u00e8re, qui je vous le rappelle, \u00e0 une p\u00e9riode de faim et de famine, a choisi de laisser sa fille, elle n'a pas tout \u00e0 fait laisser n'importe o\u00f9 la laisser dans un quartier chic, en esp\u00e9rant bien qu'elle allait \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et puis qu'elle allait pouvoir vivre mais toujours est -il qu'elle a abandonn\u00e9 et cette ben voil\u00e0 cette cette fille, on a, on la retrouve, elle est pas particuli\u00e8rement sympathique, Micha\u00ebl Perruchoud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:46) [89%] :\r\nNon, c'est, c'est justement l'argument, c'est qu'con \u00e9tait un petit ange \u00e0 5 ans, on retrouve une dame qui a probablement elle on ne sait pas vraiment mais qui est pas qui est pas quelqu'un de tr\u00e8s accessible de tr\u00e8s sympathique, c'est quelqu'un qui s'est construit envers et contre tous qui a chant\u00e9 malgr\u00e9 un souffle au poumon qui s'est battu comme beaucoup de choses et qui a pas du tout envie qu'on Vienne l'ennuyer dans sa vie, bien install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:10) [77%] :\r\nEt puis, il est fortement barricad\u00e9, sans faire de la psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:15) [87%] :\r\nElle est, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s barricad\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elle s'est, elle, s'est construit son espace et ben dans cet espace qu'elle souhaite rester, donc elle le elle veut pas d'intrusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:25) [90%] :\r\nL'enjeu n'est pas le suspense : pas de commissaire, comme on le fait beaucoup aujourd'hui pour rechercher la, la, la cadette n\u00e9anmoins et \u00e7a j'ai beaucoup aim\u00e9 dans votre livre, donc ne dites pas Micha\u00ebl Perruchoud que c'est pas important, il y a un doute, moi j'ai ador\u00e9 ce doute et au fond jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 derni\u00e8re ligne parce qu'il y a une chute, on se dit : bah, peut-\u00eatre, alors peut-\u00eatre, c'est sans importance, qu'elle se soit tromp\u00e9, mais le fait qu'il y a un doute que vous instiller le doute, h\u00e9 bien je trouve que \u00e7a rend la lecture beaucoup plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:57) [89%] :\r\nOui, parce qu'on sait pas on sait, on sait pas, et il y a donc une femme qui \u00e0 Aquila sereine et qui vient harceler cette cette pseudo cadette et un certain moment on ne sait pas si elle a avou\u00e9 \u00eatre sa soeur pour qu'on lui fiche la paix, ne pas l'avouer, est -ce qu'elle est -ce qu'elle n'est pas est -ce qu'on l'a vraiment retrouv\u00e9 et puis ben c'est ce \u00e7a donne un petit lot d'incertitudes effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:23) [91%] :\r\nOui, qui est toujours bien en litt\u00e9rature oui ben \u00e7a \u00e7a permet de ne pas fermer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:28) [93%] :\r\n\u00e7a permet de, de, non seulement de ne pas fermer l'histoire mais le de toute fa\u00e7on, travailler sur l'incertitude travailler sur le doute ne pas ne pas ass\u00e9ner une v\u00e9rit\u00e9 ben \u00e7a ouvre enfin moi \u00e7a me semble, j'aime bien, j'aime bien les enfin on ne sait pas vraiment o\u00f9 on va relire les les pages pour avoir des indices pour \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:49) [87%] :\r\nParce qu'il y en a, effectivement, il y a des petits cailloux puisqu'on parlait de de de comptes par exemple cette cette femme chanteuse \u00e0 un probl\u00e8me pulmonaire, le tout \u00e7a, enfin la fin, donc elle a d\u00fb vaincre aussi sa maladie pour devenir chanteuse, rien que \u00e7a, c'est int\u00e9ressant dans la la mani\u00e8re dont vous l'amener tout d'un coup, on se rappelle que cette petite fille de 5 ans tout c'est comme une malade, \u00e0 l'\u00e9poque donc penser \u00e0 tout \u00e7a, c'est, c'est possible, alors vous vous servez de de ce doute pour \u00e9crire vous servait aussi de de la construction du livre on a rapidement parler et puis le rythme, je rappelle que vous \u00eates chanteur parolier, vous faites les textes vous vous chantez \u00e9galement dont 2 groupes qui s'appelle au aust\u00e8re Bender, alors je suis all\u00e9 sur l'internet, c'est bien choisis, \u00e7a doit avoir une signification effectivement, c'est un personnage de fiction que l'on retrouve dans les ann\u00e9es 20 30 en URSS sovi\u00e9tique et bien \u00e9videmment, et il y a, c'est un personnage de fiction de 2 auteurs qui ont travaill\u00e9 ensemble \u00e0, demain, \u00e7a, \u00e7a vous pla\u00eet, hein, je, je, Petrov, voil\u00e0 donc vous du haut d'extr\u00eame sur du haut d'extr\u00eame suisse oui alors collaboration c'est oui, effectivement, vous vous voyez \u00e9crire \u00e0 4 mains par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:58) [90%] :\r\nJ'ai \u00e9crit \u00e0 4 mains, on a une une s\u00e9rie m\u00e9di\u00e9vale au bureau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:04) [90%] :\r\nC'est la l\u00e0 oui, c'est la grande saga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:06) [80%] :\r\nLa saga Corneau du que j'ai \u00e9cris avec avec S\u00e9bastien Couture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:09) [86%] :\r\n80 80 \u00e9pisodes sur le Net, d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:13) [88%] :\r\nD'abord oui et puis dans \u00e7a nous a donn\u00e9 la la mati\u00e8re des 2 premiers livres qu'on \u00e9dit\u00e9 en 2015, 2016 et puis l\u00e0, vu que, vu qu'il a de la demande, on a d\u00e9cid\u00e9 de continuer, donc \u00e7a fait, \u00e7a fait une Qadri le le 3\u00e8me vient de sortir le 4\u00e8me sera sera l\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:28) [89%] :\r\nEt \u00e7a, vous \u00e9crivez avec S\u00e9bastien Couture, qui est aussi le co- fondateur de l'je crois que c'est \u00e7a notre maison d'\u00e9dition, vous \u00eates vraiment un homme, un homme orchestre, je parlais du rythme j'imagine bien que c'est important la la musique par exemple, quand vous \u00e9crivez \u00e9tait belle, la musique choisie par Mich\u00e8le, la musique, vous l'avez dans l'oreille, quand vous \u00e9crivez ou est -ce qu'il vous faut l\u00e0 \u00eatre sur un autre terrain totalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:53) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un autre terrain, mais il y a des m\u00e9lodies dans les voies, il y a une rythmique, ce qui est tr\u00e8s important c'est pas tant que \u00e7a, pas tant un plan de roman que d'avoir vraiment le rythme sur lequel doit \u00e9voluer chaque personnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:08) [86%] :\r\nEt vous le fait, c'est comme si vous marchiez avec vos mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:10) [88%] :\r\nJe, je, c'est-\u00e0-dire que je peux retrouver les 2 soeurs, la m\u00e8re, je sais comment comment elle parle, comment elle pense \u00e0 quel rythme, comment s'articulent les phrases. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:19) [86%] :\r\nEt puis quand vous \u00e9crivez des chansons, elles sont plut\u00f4t satirique engag\u00e9, enfin on est dans un tout autre genre, h\u00e9 bien ironique et comment le comment, le bar comme l'endiguer pour pr\u00e9cis\u00e9ment ne pas laisser resurgir dans un dans un th\u00e8me dans un roman qui le peut-\u00eatre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:36) [93%] :\r\nMais je pense que le le th\u00e8me impos\u00e9 \u00e7a et c'est vrai que dans les romans je suis plus aller creuser dans des choses pas forc\u00e9ment super mais en m\u00eame temps, voil\u00e0, dans le quotidien, on a aussi besoin de de rire se d\u00e9lasser faire autre chose et \u00e7a sort dans dans d'autres formes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:54) [89%] :\r\nMais c'est aussi 2 attitudes tr\u00e8s diff\u00e9rentes : l'\u00e9criture d'un roman j'imaginais plus solitaire et puis le reste du temps, je crois que j'ai vu le mot 20 fois votre propos un animal social ces 2 mani\u00e8res d'\u00e9crire assez diff\u00e9rentes de pratiquer l'autre et pratiquer l'\u00e9criture diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:11) [91%] :\r\nOui, j'ai besoin de mes copains et puis j'ai une chance immense dans la vie, c'est des copains talentueux donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:16) [98%] :\r\nVous avez des projets avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:18) [91%] :\r\nLa alors \u00e7a, \u00e7a va sortir vers f\u00e9vrier, mars il y a un double, un double album qu'on a enregistr\u00e9 en commun dans dans mon vieil appartement aux Eaux-Vives, donc on \u00e9tait \u00e0 4 avec S\u00e9bastien Couture avec Anthony Weber de se taper avec mon ami David Powell, qui \u00e9tait un un chanteur irlandais absolument g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:38) [85%] :\r\nDans votre vieil appartement des Eaux-Vives tous les voisins de haut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:41) [86%] :\r\nBen il est quasiment vide, parce qu'on allait d\u00e9truit, on \u00e9tait un peu les derniers des derni\u00e8res fiches le camp Lamine, Vatry, dans la cuisine, on a fait venir des tas d'amis musiciens, on s'est mis ensemble et puis c'est quelque chose de d'appart enregistr\u00e9 \u00e0 la maison, une petite parenth\u00e8se sonores et puis \u00e7a s'appelle Les Cordier \u00e7a si on est super. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:57) [93%] :\r\nEt vous avez fait combien de choses ce sont des chansons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:00) [94%] :\r\nCe sont des chansons, donc c'est des chansons des 4 on a, on a mis nos univers ensemble et il y aura 25 chansons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:07) [97%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir donc d'abord sur le Net aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:10) [87%] :\r\nD'abord sur le Net le le le site Cordier session est actif avec les les 12 premi\u00e8res chansons la 2\u00e8me fourn\u00e9e, il arrive tout bient\u00f4t, et ensuite on fera, on fera un joli 10 pour de vrai, parce qu'on aime bien les objets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:21) [90%] :\r\nVoyez, on a tous peur l\u00e0 mais le Net c'est un feuilleton et ensuite un livre et puis le la musique c'est le Net et ensuite un CD dans laquelle finalement s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:30) [89%] :\r\nId\u00e9alement, on ira jusqu'au vinyle non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:33) [80%] :\r\nEt en attendant, h\u00e9 bien en attendant d'aller sur le Net, prendre ce livre Michel Vallade, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, Micha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:39) [92%] :\r\nPerruchoud \u00e9dition de l'\u00e2ge d'Homme merci, merci beaucoup \u00e0 vous et merci \u00e0 Rita gu\u00eape. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Perruchoud, Michael", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perruchoud, Michael", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Gay, Rita", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D142444E-1F16-4E3C-8745-460460C4F36E", "internalArchiveId": "D142444E-1F16-4E3C-8745-460460C4F36E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le scrutin historique en Catalogne est pr\u00e9sent\u00e9 comme une sortie de crise", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s des semaines de crises en Catalogne, les \u00e9lecteurs renouvellent leur Parlement. S\u00e9paratistes et unionistes esp\u00e8rent obtenir la majorit\u00e9, histoire d'enrayer la crise politique qui agite la r\u00e9gion depuis trois mois.\r\n\r\n* * Le scrutin historique en Catalogne est pr\u00e9sent\u00e9 comme une sortie de crise *** Journ\u00e9e \u00e9lectorale exceptionnelle aujourd'hui en Catalogne. \r\nApr\u00e8s des semaines de crises, les \u00e9lecteurs doivent renouveler leur parlement, apr\u00e8s sa dissolution par Madrid. Qualifi\u00e9 d'historique par la maire de Barcelone, ce scrutin est pr\u00e9sent\u00e9 comme une sortie de crise.\r\nAnouk Henry, vous \u00eates \u00e0 Barcelone, devant la Generalitat. le si\u00e8ge du gouvernement catalan. les bureaux de votes sont encore ouverts jusqu'\u00e0 20h. qu'est-ce qui ressort de ces premi\u00e8res heures?\r\nEh bien c'est un sentiment paradoxal. C'est s\u00fbr, les Catalans ont pris la mesure de l'enjeu, ils se sont d\u00e9plac\u00e9s en masse. On sent toute la frustration accumul\u00e9e ces derni\u00e8res semaines et la volont\u00e9 d'en finir. Les deux principaux leaders ind\u00e9pendantistes, dont un est en prison, et l'autre en exil, sont pr\u00e9sent\u00e9 comme des martyrs. cela a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 m\u00e9diatiquement. Il y a eu par exemple Laura Sancho. cette jeune fille de 18 ans a c\u00e9d\u00e9 son vote au candidat Carles Puigdemont, qui r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles n'a pas pu voter. Elle a bien \u00e9videmment d\u00e9pos\u00e9 son enveloppe devant les cam\u00e9ras.  \r\nOn sent aussi que le monde entier suit avec attention le r\u00e9sultat de ce vote. ce matin, nous \u00e9tions devant une \u00e9cole, un bureau de vote du centre-ville choisi au hasard, et il y avait pas moins de 6 m\u00e9dias internationaux.\r\nJe me trouve en ce moment.\r\nAlors pourquoi dites-vous que c'est paradoxal ?\r\nParce que malgr\u00e9 le caract\u00e8re exceptionnel de ces \u00e9lections, on sent qu'il y de la r\u00e9signation. \u00ab Je viens voter pour pouvoir ensuite me plaindre . \u00bb c'est ce que m'a dit une femme qui r\u00e9sume assez bien la situation.\r\nTout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s convaincu que les fronts de vont pas bouger. A moins d'une surprise, ni les ind\u00e9pendantistes, ni les anti, auront de majorit\u00e9 claire. Alors pour les s\u00e9paratistes, cela repousse \u00e0 un horizon tr\u00e8s incertain l'id\u00e9e m\u00eame de l'ind\u00e9pendance. Les \u00e9checs successifs essuy\u00e9s depuis octobre ont montr\u00e9 que la voie unilat\u00e9rale ne fonctionnerait pas. D'ailleurs, hier soir, Mariano Rajoy a pr\u00e9venu le futur gouvernement : \u00ab Vous respecterez la loi, ou alors vous savez ce qu'il se passera \u00bb. En fait, l'objectif des s\u00e9paratistes, c'est plut\u00f4t de faire tomber l'article 155 et r\u00e9parer les pots cass\u00e9s depuis le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nEt l'autre camp ? Que disent les unionistes ?\r\nIls pr\u00e9tendent vouloir tourner la page, mais on a l'impression qu'ils savent aussi que ce n'est plus possible, qu'on est all\u00e9 trop loin. Ce qui est certain, c'est qu'il va \u00eatre tr\u00e8s difficile de former un gouvernement. Les deux partis qui ont des chances d'arriver en t\u00eate sont les ind\u00e9pendantistes de la Gauche r\u00e9publicaine catalane, l'ERC. Et le parti unioniste de droite Ciudadanos. Mais ni l'un ni l'autre ne pourra gouverner seul. Et dans ce contexte tellement polaris\u00e9, il sera tr\u00e8s difficile de nouer des alliances. Et encore plus de n\u00e9gocier des solutions pour d\u00e9bloquer cette \u00e9pineuse question catalane. Demain, l'Espagne pourrait bien se retrouver \u00e0 la case d\u00e9part.", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172344", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le scrutin historique en Catalogne est pr\u00e9sent\u00e9 comme une sortie de crise / FOR_2017-12-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des semaines de crises en Catalogne, les \u00e9lecteurs renouvellent leur Parlement. S\u00e9paratistes et unionistes esp\u00e8rent obtenir la majorit\u00e9, histoire d\u2019enrayer la crise politique qui agite la r\u00e9gion depuis trois mois."], "variantIds": ["ece-9172344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:06Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJourn\u00e9e \u00e9lectorale exceptionnelle aujourd'hui en Catalogne, apr\u00e8s des semaines de crises, les \u00e9lecteurs doivent renouveler leur parlement apr\u00e8s sa dissolution par Madrid qualifi\u00e9 d'historique par la maire de Barcelone, ce scrutin est pr\u00e9sent\u00e9 comme une sortie de crise, Anouk Henry, vous \u00eates \u00e0 Barcelone Barcelone devant la Generali t\u00e2te le si\u00e8ge du gouvernement catalan, les bureaux de vote sont donc on veut ouvert jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 20 heures alors qu'est -ce qui qu'est -ce que vous avez vu qu'est ce qui ressort de de ces premi\u00e8res heures de ce vote important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, je dirais que c'est un sentiment un peu paradoxal, alors c'est s\u00fbr, les Catalans ont pris la mesure de l'enjeu, ils se sont d\u00e9plac\u00e9s en masse, on sent toute la frustration accumul\u00e9e ces derni\u00e8res semaines et puis la volont\u00e9 d'en finir, les 2 principaux leaders ind\u00e9pendantistes, dont un est en prison et l'autre en exil sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des martyrs \u00e7a d'ailleurs, \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 m\u00e9diatiquement il y a eu, par exemple, ce matin, Laura, 5 choses cette jeune fille de 18 ans a c\u00e9d\u00e9 son vote au au candidat car esprit j'ai month qui, r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles n'a pas pu voter, elle a bien \u00e9videmment d\u00e9pos\u00e9 son enveloppe devant les cam\u00e9ras en sont aussi que le monde entier suit avec attention ces \u00e9lections ce matin nous \u00e9tions devant une \u00e9cole en bureau de vote du centre ville, choisi au hasard et puis il y avait pas moins de 6 m\u00e9dias internationaux quand vous avez dit je me trouve en ce moment devant le si\u00e8ge du gouvernement catalan, il y a une dr\u00f4le d'ambiance, un esp\u00e8ce de m\u00e9lange entre les touristes des Catalans qui font leur shopping de No\u00ebl mais aussi beaucoup de cam\u00e9ras, \u00e9quipe de journalistes et puis des militants qui organisent un sit-in contre la suppos\u00e9e dictature de Madrid Anouk Henry vous disiez c'est paradoxal : pourquoi il y a parce que, malgr\u00e9 le caract\u00e8re exceptionnel de ces \u00e9lections, on sent qu'il y a de la r\u00e9signation je viens voter pour pour ensuite me plaindre, c'est ce que m'a dit une femme qui r\u00e9sume assez bien la situation, tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s convaincu que les fronts ne vont pas bouger ce soir, \u00e0 moins d'une surprise, ni les ind\u00e9pendantistes, ni les anti auront de majorit\u00e9 claire alors pour les s\u00e9paratistes \u00e7a repousse \u00e0 un horizon tr\u00e8s incertain, l'id\u00e9e m\u00eame de l'ind\u00e9pendance, les \u00e9checs successifs, ex- lui et depuis octobre ont montr\u00e9 que la voie unilat\u00e9rale ne fonctionnerait pas, d'ailleurs, hier soir, Mariano rare, le pr\u00e9sident a pr\u00e9venu le futur gouvernement vous respecterez la loi ou alors vous savez ce qui se passera en fait, on a l'impression que l'objectif des s\u00e9paratistes s'est consid\u00e9rablement r\u00e9duit : faire tomber l'article 155 et puis r\u00e9parer les pots cass\u00e9s depuis le r\u00e9f\u00e9rendum dans l'autre camp, on oublie que disent les unionistes alors eux ils pr\u00e9tendent vouloir tourner la page, mais on a l'impression qu'ils savent aussi que c'est plus possible, qu'on est all\u00e9 trop loin, ce qui est certain, c'est qu'il va \u00eatre difficile, tr\u00e8s compliqu\u00e9 de former un gouvernement, les 2 parties, il y a 2 parties qui ont des chances d'arriver en t\u00eate, ce sont les ind\u00e9pendantistes de la Gauche r\u00e9publicaine catalane l'ERC et puis le parti unioniste de droite ciudadanos mais ni l'un ni l'autre ne pourra gouverner seul et puis dans ce contexte tellement polaris\u00e9, ce sera difficile de nouer des alliances et puis encore plus de n\u00e9gocier des solutions pour d\u00e9bloquer cette \u00e9pineuse question catalane, alors un peu l'impression que demain l'Espagne pourrait se retrouver \u00e0 la case d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [95%] :\r\nAnouk Henry en Direct de Barcelone et puis \u00e9videmment, nous reviendrons sur les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections demain matin dans notre matinale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [88%] :\r\n18 heures 26 dans ce fort, on va parler de la fondation Beaulieu notamment avec vous, Nuria Gorrite et bonjour, bonjour, vous \u00eates bonsoir plut\u00f4t \u00e0 Rome c'est \u00e7a, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on va parler de la fondation Beaulieu l'dit mais quand m\u00eame on peut pas ne pas vous faire r\u00e9agir \u00e0 cette actualit\u00e9 aujourd'hui, quel regard vous portez sur sur ce jour tr\u00e8s important ce fameux 21 d\u00e9cembre c'est quoi c'est c'est de l'attente, la d\u00e9ception, un peu de tristesse aussi par rapport \u00e0 ces moi quoi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 quand m\u00eame par la par la division d'une r\u00e9gion et peut-\u00eatre m\u00eame plus d'pays le v\u00f4tre ou votre 2\u00e8me nation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez, oui, c'est vrai que \u00e7a fait depuis quelques mois maintenant qu'on assiste au fond \u00e0 une d\u00e9chirure un d'un pays finalement vit une crise, une crise \u00e9conomique majeure, avec des gens qui vivent des difficult\u00e9s \u00e9conomiques tr\u00e8s grave et dont on attend plut\u00f4t que je dirais des solutions, a, au fond, on a un peu plus, qui se d\u00e9chire autour de questions identitaires, on essaie de remettre des fronti\u00e8res, l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas, on se replie dans des combats identitaires et donc voil\u00e0, effectivement, c'est un pays d\u00e9mocratique, l'Espagne aujourd'hui, disons -le, la chose a salu\u00e9, c'est que ce sont des vrais \u00e9lections des \u00e9lections parlementaires qui sont conformes au droit et on verra l'issue l'issue semble quand m\u00eame tr\u00e8s serr\u00e9 en disant on verra, on verra, on verra ensuite ces prochaines semaines, ce qui, si un gouvernement qui arrive \u00e0 \u00eatre constitu\u00e9e et puis quel est le projet gouvernemental qui doit pas s'articuler que autour de la question de l'ind\u00e9pendance parce que il y a des vrais probl\u00e8mes de politique publique des probl\u00e8mes sanitaires des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, les probl\u00e8mes financiers le de logement et donc voil\u00e0, c'est de \u00e7a dont les espagnols, les Catalans envie de parler aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [96%] :\r\nEn quelques mots 2017 \u00e7a va rester une ann\u00e9e marqu\u00e9e en rouge dans l'histoire de de l'Espagne contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [89%] :\r\nL'Espagne a une capacit\u00e9 de r\u00e9silience, elle s'est remise de beaucoup de crise, c'est un pays qui a de grands atouts mais aussi ind\u00e9niable que la constitution espagnole qui date de 1978 c'est-\u00e0-dire au sortir des ann\u00e9es de Franco doit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 le le le parti de Mariano Roy aujourd'hui il a p\u00e9ch\u00e9, parce qu'il est incapable d'envisager l'Espagne dans sa modernit\u00e9, de faire au fond d'entendre aussi les, les, les communaut\u00e9s autonomes dans leur besoin de faire \u00e9voluer leur place dans ce pays et, et, finalement, de r\u00e9former la Constitution espagnole mais l\u00e0 o\u00f9 elle doit l'\u00eatre, \u00e7a savoir dans les chambres, avec des proc\u00e9d\u00e9s d\u00e9mocratiques Durieux brutal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T17:42:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IEFgBy0A4pobL5wsWYAFuidEeBVD"}]