[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=11200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=11225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=11175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-24A6DB78-ADEB-49D5-861E-91A7CFCB3D3B", "internalArchiveId": "24A6DB78-ADEB-49D5-861E-91A7CFCB3D3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 04.09.2017", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 365, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871148", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage / CALM_2017-09-04T15:40:00_chronique-metissage", "Calmos du 04.09.2017"], "variantIds": ["ece-8871148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:21:58Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nLes m\u00e9tissages si vous \u00e9coutez la 3 depuis une semaine, \u00e7a se passe, du lundi au jeudi, en Direct de 21 heures \u00e0 minuit sur Couleur3 avec Jim Guy Jones qui est avec nous tous les lundis, pour nous parler d'un artiste bonjour \u00e7a lui Yann Franck antis\u00e9mite, m\u00eame pas \u00e0 \u00e7a commence bien, aujourd'hui je vous pr\u00e9sente un noyau am\u00e9ricano- nig\u00e9rian car ce sont donc 2 heures mais au Nigeria mais qui ont grandi en Californie \u00e0 Rancho Coca mon c'est la banlieue Est de laisser mais auquel elles se sont fait conna\u00eetre en 2008 en faisant des Kever sur YouTube par marquer en ces temps, \u00e7a c'est beaucoup \u00e7a marche bien, \u00e7a a dur\u00e9 quelques ann\u00e9es jusqu'\u00e0 ce que leur reprise de pr\u00e8s de Rennes, le morceau de tuer devienne virale, alors que c'\u00e9tait fait vraiment assez simplement, je veux dire, on les voit les 2 dans leur cuisine, une au piano \u00e0 la Bbox ainsi qu'au coeur et l'autre chance dans l'\u00eele, bonjour l'\u00e9volution c'est pas mais c'est tellement naturel, pas de fioritures et c'est le cas d'ailleurs de toute leur que \u00e7a a cartonn\u00e9 et c'est donc normal qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, mais sortent de l'anonymat oui et ce qui est en train de se passer pour ces 2 frangines qui cela dit en passant, on a appris \u00e0 jouer et \u00e0 chanter \u00e0 l'oreille, donc pas de cours de chant, pas de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, nous n'avons pas de cours que du feeling une culture musicale qui va de leurs premi\u00e8res morceaux chant\u00e9s \u00e0 tue-t\u00eate quand elle avait 5 ans 8 9 de de Mark Morrison, j'ai pas si tu t'en rappelles non pas \u00e9pargn\u00e9 la petite extrait parce que sinon \u00e7a va \u00eatre dur, si l'eau de la fin de la bonne femme qui, de la bonne fac et comme tu connais SOS bains-douches \u00e0 Lewiston et \u00e7a s'entend dans leur ligne de voix, elles ont ces bases -l\u00e0, elles pr\u00e9parent donc leur 1er EPL vient de sortir un single dans lequel elles sont accompagn\u00e9es par seconde, un artiste compass\u00e9, jugeant que leurs probl\u00e8me dans la vie, c'est donc du de la News all, voire de l'\u00e9lectro solution version mais c'est surtout de la bonne musique retenu leur nom vendredi morceaux c'est il a tant gestion Couleur3 merci Jones et puis c'est tout \u00e0 l'heure pour les manifestants, joliment tuner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [57%] :\r\n\u00e7a va \u00e7a d'pour ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [71%] :\r\nLe gouvernement, oui, je sais que garder sa fiche de ce point, c'est sur Canal j'fini beaucoup d'images \u00e0 Quintin femme \u00e7a c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, d'accord, mais soit termin\u00e9 \u00e7a oui 4 se. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [70%] :\r\nAmi de Perpignan et puis c'est avec le ministre, oui, il a travaill\u00e9 pendant qu'il est au niveau bac Espectador point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [68%] :\r\nAvec un juste septembre d'accord et c'est \u00e7a et c'est bien donc rendez- vous Polytechnique ou seulement de Paris certes ce beaucoup d'amour l'plusieurs, il y a de permis suspendu 2 ce pauvre d'avancer et c'est \u00e7a, puis il y avait eu une prime, donc ce sont donc \u00e0 Paris 4 septembre au capital, l'Internet, ce qui est int\u00e9ressant, une difficile pour quelqu'oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [71%] :\r\nPar une fronde par une foule tout autre France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [59%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, oui, point, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e mais c'est cher oui parfois quand m\u00eame beaucoup c'est la galerie mon gars, les fran\u00e7ais, h\u00e9 bien oui, j'ai \u00e7a peut donner, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est pas on quel donc quand m\u00eame \u00e7a, oui, oui c'est permis et et 4 ce au Gabon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [68%] :\r\nVenait un d\u00e9menti d\u00e9jeuner, il est ce point d'Club de Metz l'ont fait, qui avait aucun donc il s'agit de l'avec Saddam. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [64%] :\r\n6 postes avec derri\u00e8re lui, \u00e7a c'est pas de l'\u00c9tat et voil\u00e0 et ce gratuitement de l'ouvrir et de Paris, certes c'est beaucoup de l'eau 14 jeunes l'ce qui risque de webcams jusqu'au maintenant c'est c'est d'avoir lanc\u00e9 et \u00e7a se d\u00e9velopper oui donc c'est au programme \u00e0 certes ce dossier au coeur du mal ai l'h\u00e9patite \u00e0 Bruxelles de prendre oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [63%] :\r\nMais il est dans votre camp Podcasts pas dans dans l'espoir du PIB Marina oui toutes sortes d'un week- end au retour alors une \u00e9norme Proctor ou du st\u00e9rilet 9 mai objectif Heymans le m\u00eame inqui\u00e8te les march\u00e9s, mais elle est bien ma maman au club des sujets qui sont priv\u00e9s de ce nettoyage alors des mettez bien un des dans les dans la marine japonaise Berne, B\u00e2le c'est donc venir il y a un mois pour lacaniens peut y aborde la voil\u00e0 rouvrent demain r\u00e9volutionnaire couve depuis la 2\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 la b\u00e9cane dans un des grands et bien chaque voyageur dans la vall\u00e9e de Jones, une telle bagarre saisir Bellegarde agress\u00e9 ce Benjamin c'est priv\u00e9 d'assainir actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [58%] :\r\nCe d'abord vous c'est ainsi que nous allons savoir et ce d'bien de l'Afrique, \u00e7a va \u00e0 certes il y a beaucoup de l'eau, que si on leur fait, ce qui est de la r\u00e9gion de l'ouest permis suspendu des femmes, oui, \u00e7a c'est de l'h\u00e9 oui \u00e7a fait il est perceptible oui donc c'est de \u00e0 septembre pourquoi perdu la profession a balay\u00e9 ce qui a permis de louer thermique jusqu'au bout de vue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:57) [75%] :\r\nPoint c'est qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T14:50:00Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C6727F0-BCAC-4833-8A26-55D5B9D9F78D", "internalArchiveId": "0C6727F0-BCAC-4833-8A26-55D5B9D9F78D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement du label \"Fait Maison\" pour les restaurants romands", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Lundi 4 septembre 2017, la FRC, GastroSuisse, la Semaine du go\u00fbt et Slow food lancent le label \"Fait Maison\". Il doit permettre de distinguer les restaurants qui font leurs propres pr\u00e9parations et de promouvoir la transparence. Les \u00e9tablissements labellis\u00e9s n'ont pas l'obligation de faire tous les \u00e9l\u00e9ments eux-m\u00eames mais ils doivent l'indiquer. Gilles Meystre, pr\u00e9sident de GatroVaud et co-responsable du projet pr\u00e9sente les enjeux et le visuel de ce nouveau label que vous pourriez d\u00e9sormais retrouver sur les cartes de vos restaurants pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. Un sujet de Maya Chollet.", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8855206", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Lancement du label \"Fait Maison\" pour les restaurants romands / OEP_2017-09-04T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["Lundi 4 septembre 2017, la FRC, GastroSuisse, la Semaine du go\u00fbt et Slow food lancent le label \"Fait Maison\". Il doit permettre de distinguer les restaurants qui font leurs propres pr\u00e9parations et de promouvoir la transparence. Les \u00e9tablissements labellis\u00e9s n\u2019ont pas l\u2019obligation de faire tous les \u00e9l\u00e9ments eux-m\u00eames mais ils doivent l\u2019indiquer. Gilles Meystre, pr\u00e9sident de GatroVaud et co-responsable du projet pr\u00e9sente les enjeux et le visuel de ce nouveau label que vous pourriez d\u00e9sormais retrouver sur les cartes de vos restaurants pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. Un sujet de Maya Chollet."], "variantIds": ["ece-8855206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T00:35:13Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur les cartes de vos restaurants pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, vous pourrez bient\u00f4t voir un petit Label orange qui ressemble \u00e0 une planche de cuisine planche \u00e0 d\u00e9couper avec dessus l'inscription fait maison, ce Label entre en vigueur ce lundi IV septembre et Maya Chollet, vous nous pr\u00e9senter en primeur cette d\u00e9marche conjointe de la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs GastroSuisse la semaine du go\u00fbt et Slow Food. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [87%] :\r\nOui, je ne sais pas, vous Philippe mais moi quand je vais au restaurant, j'aime bien savoir si sauce salade ou le pain sont faits sur place aussi s'est achev\u00e9 tout pr\u00e8s et bien d\u00e9sormais les \u00e9tablissements qui proposent leur propre produit pour le mettre en valeur gr\u00e2ce \u00e0 ce Label fait maison, alors c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0 en France depuis 2015 et en Suisse, on la rentre du au Tessin ce printemps il une cinquantaine de restaurants qui sont inscrits au projet qui s'appelle l\u00e0- bas Fatou in Casa et le succ\u00e8s va crescendo, de plus en plus de restaurants, demandent \u00e0 \u00eatre labellis\u00e9s l\u00e0- bas, donc aujourd'hui c'est la Suisse romande qui lance son Label fait maison pour lutter contre la compagnie une foule ne vous savez Philippe et tous ces produits qu'on ach\u00e8te, qu'on trouve cuisin\u00e9e, assaisonn\u00e9e \u00e0 \u00eatre servi comme le gratin le le le steak tartare d'essais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nLes march\u00e9s \u00e0 l'Alg\u00e9rie quoi par exemple donc \u00e7a veut dire que, bient\u00f4t, restaurants, je pourrais distingue imm\u00e9diatement tout ce qui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de ce qui a \u00e9t\u00e9 confectionn\u00e9e en cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [90%] :\r\nMalheureusement, Philippe Monnet on n'en est pas encore l\u00e0, mais le Label c'est donc c'est une d\u00e9marche volontaire de la part des des restaurateurs, il y a aucune obligation l\u00e9gale de mentionner si TF1 maison ou pas, mais ce Label, c'est un pas vers la transparence, les consommateurs, ils pourront donc faire leur choix en toute connaissance d'assiettes, si on peut dire, et les restaurateurs d\u00e9fendre leur travail, enfin on l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [90%] :\r\nAlors, pour en savoir un peu plus sur ce Label, nous accueillons Gilles Maistre bonjour bonjour et bienvenue dans l'\u00e9mission Gilles Maistre merci, pr\u00e9sident de GastroVaud et vous avez collabor\u00e9 avec Gastro Suisse avec la FRC, la semaine du go\u00fbt et Slow Food \u00e0 l'\u00e9laboration de ce Label qu'est -ce qu'il va garantir exactement s'Label. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nAlors, Label il va garantir d'abord aux restaurateurs de mise en \u00e9vidence de savoir- faire aux consommateurs une transparence de du de tout ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le service de la assiette est -ce titre l\u00e0 c'est vrai que c'est un grand jour pour nous parce que c'est, c'est une valeur ajout\u00e9e pour tous depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on y travaille, et aujourd'hui je crois qu'il s'agit, distinguer clairement les rois de la cuisine des rois du micro- ondes et le les Ast\u00e9rix c'est le le fait maison qui les accompagnent, permettra \u00e0 chacun d'avoir une vision plus claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [84%] :\r\nAlors, vous parlez de faits maison, c'est quoi un produit fait maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [85%] :\r\nAlors aux produits faits maison \u00e9tant produit qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de produits bruts respectivement \u00e0 partir de produits traditionnellement utilis\u00e9es en cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [88%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que en vont, ils vont devoir tout faire eux- m\u00eames les restaurateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors, dans l'id\u00e9al, oui, maintenant, et c'est l\u00e0 que les discussions \u00e9taient int\u00e9ressants 30, repr\u00e9sentant de la restauration et repr\u00e9sentants des consommateurs, on a aujourd'hui des contraintes en cuisine, on a aujourd'hui des cours, on a aujourd'hui des co\u00fbts de personnel aussi et des contraintes sanitaires, par exemple, qui font que certains produits n\u00e9cessite de trouver un compromis, de ne pas cr\u00e9er trop, trop de contraintes aux restaurateurs, tout en restant sur nos valeurs de base que sont l'authenticit\u00e9, la tra\u00e7abilit\u00e9 des produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [90%] :\r\nAlors je vous propose, pour illustrer tout \u00e7a Gilles Maistre, enfin c'est vous qui nous proposer puisque c'est vous qui \u00eates venu avec tout un tas de produits que vous pouvez d'ailleurs voir sur Facebook si vous nous suivez sur sur Facebook, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, est en train de, de, de filmer ce qui se passe ici en Studio, donc j'Maistre vous \u00eates venu avec tout un tas de de produits auxquels le restaurateur peut avoir recours alors avec le Label fait maison de qu'est -ce qu'il aura le droit d'utiliser, alors l\u00e0, on a par exemple ben prenons, je sais pas, le chou-fleur par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [79%] :\r\nAlors je vous parlais de produits je vous par produits bruts, h\u00e9 bien vous avez de magnifiques produit brut ici un chou-fleur \u00e9videmment qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, ce serait, elles ont tout \u00e0 fait un poivron une oui alors restez dans l'\u00c9gypte ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [81%] :\r\n32 l'aubergine, une salade, alors tout ce bonjour que \u00e7a la maison maintenant, il y a des produits qui sont cons pr\u00e9cis\u00e9ment fait l'objet de cette de ces discussions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a 2 flacons ben prenez -les, prenez les films puis montrez -nous ce que c'est, alors on a 2 flacons qui ressemblent \u00e0 des flacons d\u00e9tergent, alors de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors il s'agit \u00e0 la fois de jambes, de pasteuriser et de de pasteuris\u00e9, alors \u00e7a est -ce que c'est ces 2 produits sont des produits qui, pour des raisons sanitaires sont largement utilis\u00e9s \u00e0 la fois dans les restaurants et dans la restauration collective, je pense en particulier aux SMS, aux h\u00f4pitaux et qui est sans doute utilis\u00e9 pour \u00e9viter des soucis de salmonellose et autres, donc ils sont autoris\u00e9s pour des questions de bien dauphin de sant\u00e9 publique, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [83%] :\r\nDonc, \u00e7a s'arrange, je vais aussi, m\u00eame si l'emballage n'est pas bon non, effectivement \u00e7a para\u00eet excellent voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s industrielle fait il va de soi que des oeufs, voil\u00e0 le normaux des \u00e9videmment rentre \u00e9videmment dans Label fait maison, c'est-\u00e0-dire que tous les restaurateurs ne ne ne cuisine pas avec ses oeufs en flacons, c'est ce que vous allez quand m\u00eame certains utilisent donc nous r\u00e9duisons pasteuris\u00e9 bien s\u00fbr Maya. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [82%] :\r\nSur la table, on voit encore des frites, moi je me demande si s'effrite la surgel\u00e9s, ce qu'on peut les consid\u00e9rer encore comme du fait maison est -ce qu'un r\u00eave, restaurateur qui utilisent des frites pr\u00e9voit la pays et ce qu'il a encore le droit de mettre sur sa carte de Label fait maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [88%] :\r\nExcellente question \u00e9videmment que des fuites qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9- frites et congel\u00e9s ne sont pas du fait maison voyage vous le donne, et \u00e7a flexion qui qui a \u00e9t\u00e9 faite par rapport \u00e0 comment d\u00e9finir du fait maison, du nom, c'est comment est -ce qu'on on met en \u00e9vidence le savoir- faire du chef peler, couper des pommes de terre, \u00e0 mon sens il y a pas besoin d'\u00eatre un chef pour pouvoir le faire, premi\u00e8re chose et 2\u00e8me chose c'est des charges de personnel qui sont souvent importantes, donc vous avez aujourd'hui des agriculteurs qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans une gamme de de produits qui sont bruts encore mais certes d\u00e9j\u00e0 \u00e9pluch\u00e9 \u00e9peler \u00e9plucher et tailler de telle frites qui sont finalement les m\u00eames que celles que ferait le restaurateur dans sa cuisine, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 blanchi mais qui sont simplement coup\u00e9 mise sous vide pas congeler rentre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [84%] :\r\nLa d\u00e9finit celle du c'est en famille, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un un sachet de pommes de terre pr\u00e9- d\u00e9coup\u00e9s en frites insectes pas des frites qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats pr\u00e9cuites prescrites, donc \u00e7a \u00e7a rentre dans le Fait maison alors on a aussi, \u00e7a c'est alors \u00e7a, ce sera tr\u00e8s ambigu, c'est les bo\u00eetes de conserve, on a des bo\u00eetes de conserves de haricots, sauf erreur, et je ne sais pas ce que sait -on des ananas en ambigu\u00eft\u00e9 alors \u00e7a c'est pas du fait maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est loin d'\u00eatre du fait maison, Federico qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et qu'il suffit r\u00e9chauffer donc pas fait maison ananas en tranches dans le rejet noir et feu maison \u00e9videmment ok il y a une mayonnaise en pot, il y a un puissant que telle mayonnaise, on a r\u00e9ussi \u00e9viter \u00e9ventuellement pour \u00e9viter des r\u00e9serves qu'\u00e9tait pasteuris\u00e9, vous mettez de l'huile, c'est donc tr\u00e8s simple \u00e0 faire, nous avons \u00e9videmment renoncer \u00e0 la mayonnaise comme fait maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [83%] :\r\nPas du fait maison ensuite qu'est -ce qu'on a, on a encore 2, alors l\u00e0, on a des sources sociales gr\u00e2ce au 100 en Berlingo si distinguer 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [85%] :\r\nParce que certains, je dois dire que les effort les vents, c'est un \u00e9norme travail pour les restaurateurs, des fonds de sauces des fonds de sont des carcasses des l\u00e9gumes et autres, c'est un homme travaille pour une dur\u00e9e de conservation qui est tr\u00e8s courte, le Label fait maison fran\u00e7ais par exemple, autorise l'effort et nous avons aussi souhait\u00e9 \u00eatre enfin avec la d\u00e9finition fran\u00e7aise pour \u00e9viter que les 15 d\u00e9finition donc l'effort on peut rien en faire si le savoir- faire du chef n'entrent pas on on apr\u00e8s l'utilisation de ce fonds, il s'agit \u00e9videmment d'le magnifier de d'en faire quelque chose, donc les fonds sont autoris\u00e9s, je le mets l\u00e0, contrairement \u00e0 bien s\u00fbr \u00e0 des sources qui sont toutes pr\u00eates et qu'il suffit de, de, de mettre au micro : je vous disais le but c'est vraiment distinguer le savoir- faire du de celui qui ne ma\u00eetrise que son micro-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [83%] :\r\nDonc au fond de OK, mais les sources toutes faites non voil\u00e0 et puis alors il il reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [85%] :\r\nLa derni\u00e8re, dernier point, c'est tout ce qui est charcuteries, produits produits traditionnels d\u00e9clinent la moutarde n'est autoris\u00e9, gras, la moutarde en gros grain, c'est difficile pour un restaurateur sa donc c'est un produit traditionnel des les origines, la charcuterie, on va pas demander \u00e0 un restaurateur, un chef de devenir fromager charcutiers, poissonniers et bouch\u00e9, donc ces produits -l\u00e0, les produits charcuterie sans d'autoriser, vous avez donc l\u00e0 un panel de produits qui, qui tous respire quand m\u00eame la qualit\u00e9 certains devront faire des des compromis avec les r\u00e8gles sanitaires, c'est le cas par exemple du de l'oeuf, mais je crois que la d\u00e9finition relativement claires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [88%] :\r\nPour le consommateur quand il sera devant sa carte de restaurants, comment il va pouvoir distinguer tous ces toutes ces diff\u00e9rentes d'utilisation des produits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [91%] :\r\nAlors sur la carte, h\u00e9 bien, tous les produits qui n'auront pas \u00e9t\u00e9 faits maison seront mentionn\u00e9s par une Ast\u00e9rix et c'est le moyen pour lui de de savoir si c'est ou pas sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [80%] :\r\nParce que Label en lui- m\u00eame, il se rassure, la carte sur les restaurants ou de devant les plats qui sont ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [87%] :\r\nAlors que la pl\u00e8vre, il sera sur la devanture du restaurant, il sera sur une charte sign\u00e9e mise en \u00e9vidence dans le restaurant et il sera sur la carte respective dans les ardoises parce que certains restaurateurs n'ont pas de cartes aujourd'hui plus de cartes, donc on saura si on est ou non dans un chez un labellis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [87%] :\r\nEt les les restaurants seront contr\u00f4l\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement aupr\u00e8s des contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [89%] :\r\nAlors il y a \u00e9videmment un contr\u00f4le pr\u00e9alable pour tout restaurants qui souhaite obtenir la Label et puis ensuite il y a un contr\u00f4le \u00e0 l'image de de tous les contr\u00f4les qui seront chez les producteurs AOP et IGP dans les 2 ans contre l'inopin\u00e9s effectu\u00e9s par les par la FRC, sous contr\u00f4le de l'Organisme intercantonal de certification donc un organisme neutre et reconnue par les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a \u00e9labor\u00e9 une Check-list de contr\u00f4les et un cahier des charges tr\u00e8s pr\u00e9cis pour pouvoir v\u00e9rifier concr\u00e8tement, Gilles Maistre comment \u00e7a fonctionne pour un restaurant qui veut faire labelliser, quelle est la d\u00e9marche \u00e0 faire, alors il suffit de s'inscrire aupr\u00e8s de sur notre site internet Label fait maison pour ensuite d\u00e9couvrir le cahier des charges, d\u00e9couvrir les Les payer sa cotisation, et puis \u00e7a co\u00fbte 250 francs par ann\u00e9e, je crois que, au vu de la visibilit\u00e9 qu'on peut lui donner la reconnaissance qu'on manifeste \u00e0 restaurateur c'est pas un un chiffre qui est, qui est, qui est trop important, on a tenu \u00e0 ce que la cotisation soit pas trop importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:52) [83%] :\r\nSi moi je suis consommateur je vais enti\u00e8re restaurants s'\u00e9crit Fait maison et je m'en rends compte qu'en fait c'est pas du tout sa maison, \u00e7a a le go\u00fbt de l'industriel qu'est -ce que je peux faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [87%] :\r\nVous pouvez d'abord changer d'\u00e9tablissement parce qu'il n'est pas interdit de faire de l'industriel, il y a certains restaurateurs parce que leur client\u00e8le s'satisfait qui qui privil\u00e9gie le com\u00e9dien faute il y en a d'autres qui privil\u00e9gie le fait maison et ben on vous recommandera d'aller sur notre site pour voir quels sont les \u00e9tablissements labellis\u00e9s, maintenant vous pouvez aussi comme je le dis, changer d'\u00e9tablissement o\u00f9 vous dire ben viendrai plus ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:27) [92%] :\r\nMais si l'\u00e9tablissement est labellis\u00e9s fait maison et que je me rends compte que c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [91%] :\r\nAh ben l\u00e0, alors \u00e7a vient effectivement cas probl\u00e9matiques et il s'agit \u00e9videmment de nous le signifier, pour qu'on puisse aller faire des contr\u00f4les et puis \u00e9videmment la belle si il y a un usage trompeur de celui -ci, il y a des sanctions qui sont pr\u00e9vues : abolition seul retrait et puis bah finalement c'est c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la plus dure des sanctions parce que il n'aura plus la possibilit\u00e9 de d'attirer une client\u00e8le qui, aujourd'hui, de plus en plus grande et qui, cet Automne, si cette pardon cette authenticit\u00e9, cette tra\u00e7abilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [93%] :\r\nEst -ce que le consommateur paiera plus cher des produits faits maison, que des produits classiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [89%] :\r\nBonne question quand vous utilisez des produits qui sont faits maison, comme vous avez un \u00e9norme travail pr\u00e9alables pour le pr\u00e9parer et bien \u00e9videmment, vous avez plus de main-d'Oeuvres, vous avez plus de temps pass\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer l'assiette et je pense qu'il est possible effectivement aucune prise, ce que le prix soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur, mais aujourd'hui les, les, de plus en plus les consommateurs sont pr\u00eats \u00e0 mettent le prix pour des produits de qualit\u00e9, maintenant, je dois dire aussi que je vois les 20 \u00e9tablissements qui sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 dans le pipeline pour \u00eatre labellis\u00e9s, on a de tout, on a des restaurants qui sont plut\u00f4t dans la bistre et des petits \u00e9tablissements de campagne par exemple qui n'ouvre pas changer leurs prix pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut \u00eatre mixte, c'est-\u00e0-dire avoir des des plats faits maison et puis d'autres qui ne le sont pas, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faudra le peut-\u00eatre l'indiquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, la premi\u00e8re SRX d'une carte d\u00e9montre que \u00e7a mixte, mais notre objectif c'est \u00e9videmment de privil\u00e9gier les \u00e9tablissements qui font tout : Fait maison ou en tr\u00e8s grande partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [91%] :\r\nGilles Mestre, pr\u00e9sident de GastroVaud et je rappelle que nous sommes sur Facebook Live, si vous voulez voir un petit aper\u00e7u de ce qui est ce qui entre en fait dans la cat\u00e9gorie fait maison et de ceux qui n'y entre pas, nous avons fait la d\u00e9monstration tout \u00e0 l'heure avec Gilles Maistre et pour les auditeurs qui veulent en savoir plus sur ce Label et voir notamment la liste des restaurants labellis\u00e9s une vingtaine \u00e0 vous disiez Gilles Maistre \u00e0 ce jour, nous avons mis en lien le site internet du Label Fait Maison sur la page d'on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T08:10:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B0F9D9F-E347-4777-AADE-F518684E1401", "internalArchiveId": "6B0F9D9F-E347-4777-AADE-F518684E1401", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUne presse dans laquelle on parle beaucoup de la r\u00e9vision de l'AVS.\r\nVous avez choisi, Val\u00e9rie, l'angle historique...\r\nUne pleine page d'\u00e9clairage dans le Temps. Intitul\u00e9e \"L'AVS, une histoire au fil des \u00e9checs\". \r\nEt de rappeler, l'AVS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e 10 fois jusqu'en 1997. Depuis, aucune r\u00e9forme n'a trouv\u00e9 de majorit\u00e9. \r\nL'illustration savoureuse de l'article, aussi: la photo, d'un facteur qui am\u00e8ne son AVS \u00e0 une retrait\u00e9e tout sourire. C'\u00e9tait en 1955. \r\nLe papier remonte le fil de l'histoire. \r\n1947, sa cr\u00e9ation. Le 6 juillet. Adopt\u00e9e par 80% des votants. \r\nMais elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9e en 1918, lors de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. Elle sera refus\u00e9e une premi\u00e8re fois en 1931. Ensuite, les r\u00e9visions se succ\u00e8dent toujours pour le meilleur. \r\nMais soudain... l'impossible 11\u00e8me r\u00e9vision. L'article raconte tout l'\u00e9pisode de l'\u00e9chec de 2010. Et de relever qu'on y retrouve les m\u00eames atermoiements qu'en mars dernier. C'est dire si le scrutin du 24 septembre est incertain. \r\n*** Autre grand sujet dans la presse ce matin: le nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord, ce week-end...\r\nLe monde est horrifi\u00e9. Le titre qui barre la Une du Bund et du TagesAnzeiger ce matin. \r\nMais un homme peut nous sauver, nous \"rassure\" le Blick: Donald Trump.\r\nEn tout cas, il faut maintenant une diplomatie muscl\u00e9e, dit l'\u00e9ditorial du Temps, face \u00e0 cette menace permanente qu'est la Cor\u00e9e du Nord, comme la qualifie la Luzerner Zeitung. \r\n*** Pour expliquer ces essais nucl\u00e9aire, les th\u00e9ories divergent...\r\nCes manoeuvres seraient-elles une mani\u00e8re - toute personnelle, je vous l'accorde - pour Kim Jong Oun, d'entamer un dialogue ? C'est l'ananlyse qu'en font le Tages Anzeiger et le Bund. \r\nPour la NZZ, Kim renforce son pouvoir. Le journal zurichois qui illustre ce sujet avec une photo qui peut soit amuser, soit glacer: celle de la pr\u00e9sentatrice du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 nord-cor\u00e9en. Droite comme un \"i\" dans son kimono rose, devant un d\u00e9cor presque onirique: un peu de brume qui s'\u00e9carte pour d\u00e9voiler un lac de montagne, comme un crat\u00e8re, sur un ciel jaune-orang\u00e9 \r\n*** Des milliers d'individus \u00e9chappent \u00e0 la justice. L'exemple de Gen\u00e8ve est racont\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin. C'est un des effets pervers du nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, explique le journal.\r\n4600 personnes sont recherch\u00e9es par les autorit\u00e9s genevoises. Le chiffre avanc\u00e9 par la Tribune. Et si autant de personnes disparaissent, c'est paradoxalement la faute du syst\u00e8me judiciaire. Car certaines personnes, condamn\u00e9s par un tribunal, ne sont pas imm\u00e9diatement plac\u00e9es en d\u00e9tention si les juges estiment, par exemple, qu'elles ne sont pas dangereuses pour la soci\u00e9t\u00e9. D'autres, sanctionn\u00e9es par une ordonnace p\u00e9nale - donc un jugement simplifi\u00e9 - jusqu'\u00e0 6 mois de prison disparaissent avant l'entr\u00e9e en force de la d\u00e9cision. \r\n*** Dans la presse on d\u00e9couvre aussi ce matin la politique suisse d'asile vue de l'int\u00e9rieur...\r\nUn chercheur y a consacr\u00e9 sa th\u00e8se de doctorat. Jonathan Miaz a voulu appr\u00e9hender cette politique par le bas, en examinant le travail sur le terrain. Une interview \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste ou le Courrier. \r\nIl a observ\u00e9 le travail des collaborateurs qui examinent les demandes d'asile. Tout se base sur le r\u00e9cit du requ\u00e9rant. Le chercheur raconte l'importance du travail d'interpr\u00e9tation \u00e0 faire, de mise en ralation entre les contextes sp\u00e9cifiques. Il n'y a pas de traitement automatique possible. \r\n***Alain Berset vous \u00eates interpell\u00e9 par le Tages Anzeiger, ce matin. Sur les m\u00e9thodes de remboursement des psychoth\u00e9rapies. \r\nVous faites m\u00eame l'objet du dessin de presse de Une, Monsieur Berset.\r\nUn patient est allong\u00e9 sur un divan. Vous \u00eates \u00e0 la place du psy. Et le patient explique: le manque de place en th\u00e9rapie pour nous, les pauvres, nous stresse. Qu'est-ce que vous en pensez ? Et comme tout bon psy, vous ne r\u00e9pondez pas... mais vous dormez.\r\n***La psychoth\u00e9rapie, il n'y a que les riches qui peuvent se l'offrir, c'est ce que dit l'article. \r\nL'article s'en prend \u00e0 la l\u00e9gislation. L'assurance maladie de base rembourse les psychoth\u00e9rapies. Celles qui sont pratiqu\u00e9es par un psychiatre - donc un docteur en m\u00e9decine. Elle les rembourse aussi quand elles sont men\u00e9es par un psychologue. Mais seulement, si ce psychologue est l'employ\u00e9 d'un psychiatre. \r\nC'est le syst\u00e8me de \"d\u00e9l\u00e9gation\". Or le probl\u00e8me est qu'il manque de ces psychologues \"d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\". Le parlement a ouvert la voie, en 2013, \u00e0 un changement de mod\u00e8le, qui supprimerait ces limitations. C'est une formalit\u00e9, explique le journal. Le ministre de la sant\u00e9 avait laiss\u00e9 entrevoir une d\u00e9cision, c'\u00e9tait en automne 2016. Mais depuis, plus rien. \r\nCa relance le th\u00e8me de la m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses, conclut le Tagi. Les patients qui ont une compl\u00e9mentaire ou qui peuvent se payer leur th\u00e9rapie de leur poche. Et les autres. \r\n*** Ce sont peut-\u00eatre des cas qui n\u00e9cessiteraient une th\u00e9rapie... la Basler Zeitung d\u00e9cortique ce matin l'attitude des badauds sur les lieux d'un accident.\r\n\"Les likes - les pouces lev\u00e9s des r\u00e9seaux sociaux - sont leur salaire\", lit-on. \r\nDe plus en plus, les gens pr\u00e9f\u00e8rent filmer ou photographier des victimes d'accidents que de leur venir en aide. \r\nLa Basler Zeitung a interview\u00e9 le responsable de la division psychologie sociale \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le.\r\nPour lui,  aujourd'hui, les gens veulent voir, et aussi signaler un \u00e9v\u00e9nement. Et ensuite, comme un salaire, donc, r\u00e9colter des \"vues\", ou des \"likes\".\r\nC'est le frisson sans se mettre en danger, que de regarder sans intervenir. \r\nEt \u00e0 la question de savoir comment lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il r\u00e9pond: Les m\u00e9dias doivent arr\u00eater d'acheter et de diffuser ce genre de films ou de photos. \r\nMais la meilleure r\u00e9action, est de mettre un pouce tourn\u00e9 vers le bas, sur le r\u00e9seau social.", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8871095", "ece-8871072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T11:04:26Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'heure de la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, une presse dans laquelle on parle beaucoup de la r\u00e9vision de l'AVS, vous avez choisi Val\u00e9rie Lang historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nUne pleine page d'\u00e9clairage dans le temps, intitul\u00e9e L'AVS une histoire au fil des \u00e9checs et de rappeler l'AVS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e 10 fois jusqu'en 1997 depuis aucune r\u00e9forme n'a trouv\u00e9 de majorit\u00e9 illustration savoureuse de l'article aussi la photo d'un facteur qui am\u00e8ne son AVS \u00e0 une retrait\u00e9e, tout sourire, c'\u00e9tait en 1955 le papier remonte le fil de l'histoire 1947 sa cr\u00e9ation le 6 juillet adopt\u00e9e par 80 pourcent des des votants, mais elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9e en 1918 lors de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, elle sera refus\u00e9e une premi\u00e8re fois en 1931 ensuite, h\u00e9 bien les r\u00e9visions se succ\u00e8dent, toujours pour le meilleur, premi\u00e8re fois donc, mais soudain arrive cet impossible 11\u00e8me r\u00e9vision l'article raconte tout l'\u00e9pisode de l'\u00e9chec de 2010 et de relever qu'on y retrouve les m\u00eames atermoiements qu'en mars dernier, conclusion, c'est dire si le scrutin du 24 septembre est incertain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nAlain Berset, c'est mission impossible depuis 97, pas de r\u00e9forme de l'AVS et pas tr\u00e8s rassurant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nMais vous savez, je crois que l'important c'est qu'on en d\u00e9batte et qu'on soit conscient des enjeux et c'est vrai que jusqu'ici, on a pu avoir dans le fonds des il y a un moment d'attente sans que \u00e7a pose de probl\u00e8me parce qu'on n'avait pas encore tout de cette g\u00e9n\u00e9ration baby- boom qui arrivent \u00e0 la retraite qui commence aujourd'hui, je crois qu'aujourd'hui, on comprend qu'il faut une r\u00e9forme et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi tenu compte des \u00e9checs pass\u00e9s et c'est pour \u00e7a d'ailleurs que nous avons la garantie du niveau des rentes dans le dans le projet, \u00e7a, \u00e7a n'a pas pu \u00eatre faits comme \u00e7a des des fois pass\u00e9, je pense, \u00e7a fait une diff\u00e9rence quand m\u00eame notoire par rapport par rapport au au pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9vision, cela dit, beaucoup de respect, vous savez, c'\u00e9tait notre sociale la plus importante, c'est le pilier, c'est le coeur de de la solidarit\u00e9 dans notre pays entr\u00e9 g\u00e9n\u00e9rations et moi j'ai un immense respect face \u00e0 ce face \u00e0 ce dossier et face \u00e0 la d\u00e9cision qui nous attend 24 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [97%] :\r\nL'autre grand sujet dans la presse ce matin, le nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [91%] :\r\nLe monde est horrifi\u00e9 le titre qui barre la une du Bund et du tas essence ailleurs ce matin mais, mais un homme peut nous sauver nous rassure le Blick Donald Trump en tout cas, il faut maintenant une diplomatie muscl\u00e9e de la \u00e9ditorial du temps face \u00e0 cette menace permanente que la Cor\u00e9e du Nord, comme la qualifie la Luzerner Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [92%] :\r\nPour expliquer ces essais nucl\u00e9aires Val\u00e9rie les th\u00e9ories divergent ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [94%] :\r\nCes manoeuvres seraient -elles une mani\u00e8re toute personnelle, je vous l'accorde pour Kim Jong Hoon d'entamer un dialogue, c'est l'analyse qu'en font le Tages-Anzeiger et le Bund pour la NZZ Kim renforce son pouvoir journal z\u00fcrichois qui illustre ce sujet avec une photo qui peut soit amuser soit glacer, celle de la pr\u00e9sentatrice du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 nord- cor\u00e9en, droite comme un I dans son kimono rose devant un d\u00e9cor presque onirique, un peu de brume qui s'\u00e9carte pour d\u00e9voiler un lac de montagne comme un crat\u00e8re sur un ciel jaune- orang\u00e9 Malik. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [89%] :\r\nJe disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 pr\u00e9sentatrice c'est pas n'importe qui c'est un pr\u00e9sentatrice mythique, on fait tout le temps, revenir \u00e0 chaque fois qu'il a une grande nouvelle, a donn\u00e9 et puis bon, \u00e0 la montagne, c'est pas non plus n'importe quelle montagne c'est le mot paix c'est la montagne sacr\u00e9e des Nord-Cor\u00e9ens que met sans cesse en avant la propagande d'\u00e9quipes, donc on voit qu'il y a vraiment aucun d\u00e9tail qui est laiss\u00e9 au hasard dans cette, dans cette mise en sc\u00e8ne m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [95%] :\r\nDes milliers d'individus \u00e9chappent \u00e0 la justice, l'exemple de Gen\u00e8ve est racont\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, c'est un des effets pervers du nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [94%] :\r\n4600 personnes sont recherch\u00e9es par les autorit\u00e9s genevoises le chiffre avanc\u00e9 par la Tribune et si autant de personnes disparaissent, h\u00e9 bien c'est paradoxalement la faute du syst\u00e8me judiciaire, car certaines personnes condamn\u00e9s par an tribunal ne sont pas imm\u00e9diatement plac\u00e9es en d\u00e9tention, si les juges estiment par exemple qu'elles ne sont pas dangereuses pour la soci\u00e9t\u00e9 d'autres sanctionn\u00e9es par une ordonnance p\u00e9nale, donc un jugement simplifi\u00e9 jusqu'\u00e0 6 mois de prison, h\u00e9 bien elles disparaissent avant l'entr\u00e9e en force de la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [91%] :\r\nDans la presse, on d\u00e9couvre aussi ce matin, la politique suisse d'asile, vu de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nUn chercheur, il y a consacr\u00e9 sa th\u00e8se de doctorat Jonathan mis a voulu appr\u00e9hender cette politique par le bas, en examinant le travail sur le terrain mais interview \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou encore le courrier, il a observ\u00e9 le travail des collaborateurs qui examinent les demandes d'asile tout se base, \u00e9crit -il sur le r\u00e9cit du requ\u00e9rant, le chercheur raconte l'importance du travail d'interpr\u00e9tation \u00e0 faire, de mise en relation entre les contextes sp\u00e9cifiques, il n'y a pas de traitement automatique possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [98%] :\r\nAlain Berset vous \u00eates interpell\u00e9 directement par le Tages-Anzeiger ce matin sur les m\u00e9thodes de remboursement des psychoth\u00e9rapies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [93%] :\r\nEn fait m\u00eame l'objet du dessin de presse de Monsieur Berset en patient est allong\u00e9 sur un divan, vous \u00eates \u00e0 la place du psy et le patient, explique le manque de place en th\u00e9rapie pour nous les pauvres nous stresse qu'est -ce que vous en pensez, et comme tout bon psy, h\u00e9 bien vous ne r\u00e9pondez pas n\u00e9, vous dormez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous faites, vous dormez sur ce probl\u00e8me de psychoth\u00e9rapies qui n'est pas rembours\u00e9 Monsieur Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [91%] :\r\nMais dort pas vraiment et je crois que je crois que la p\u00e9riode actuelle aussi le le dans tous les dossiers dont bonjour et sur cette affaire -l\u00e0, on est en train de, de, d'\u00e9tudier le changement de de mod\u00e8le, mais il y a 2 imp\u00e9ratifs, \u00e9videmment, il y a 2 imp\u00e9ratifs, hein, il faut \u00eatre en mesure de dire que la qualit\u00e9 est, avec la garantie, mais je crois que nous pourrons enfin j'esp\u00e8re que nous pourrons le faire et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et je crois qu'il est tr\u00e8s important dans le d\u00e9bat actuel, c'est qu'on doit aussi r\u00e9ussir \u00e0 montrer que \u00e7a va co\u00fbter plus cher qu'on arrive \u00e0 traiter les gens, mais que \u00e7a va pas simplement signifier une explosion de de de prime de des primes maladie et donc on va \u00eatre tr\u00e8s soigneux, on est en train de faire cet examen actuellement et bon d\u00e8s que d\u00e8s qu'on aura termin\u00e9 l'examen, il est en cours, on pourra, on pourra dire dans quelle direction souhaite aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [87%] :\r\nDe plus en plus de gens vont voir un psychologue, vont voir avant le psychiatre et rembours\u00e9, c'est quelque chose qui va peser sur les co\u00fbts de l'assurance maladie, ben l\u00e0 que la grippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [92%] :\r\nLa question c'est celle -l\u00e0, c'est comment est -ce qu'on peut, dans le fond, obtenir le le meilleur, la meilleure situation c'est-\u00e0-dire pouvoir vraiment traiter celles et ceux qui en ont besoin mais en contournant les co\u00fbts c'est c'est effectivement le le point sur lequel on est en train de de travailler maintenant avec le niveau de la qualit\u00e9 que je que je mentionnais tout \u00e0 l'heure, donc c'est possible que \u00e7a co\u00fbte un peu plus cher soit tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e et ma\u00eetrisable, il y a des il y a des domaines dans lesquels \u00e7a co\u00fbte un peu plus cher, mais c'est tout \u00e0 fait justifi\u00e9e si vous voulez, on regarde les besoins des des patients et et au besoin de se au regard de ce que l'on doit offrir avec le syst\u00e8me de de sant\u00e9suisse, donc on est en train de faire cette analyse, on est en train de dormir vraiment pas et les d\u00e9cisions arriveront d\u00e8s qu'on aura termin\u00e9 le travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [93%] :\r\nEt puis dernier sujet de cette revue de presse : Val\u00e9rie Droux, ce sont peut-\u00eatre des cas qui n\u00e9cessiteraient aussi une th\u00e9rapie, la base d'un Zeitung d\u00e9cortique l'attitude des badauds sur les lieux d'un acte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [93%] :\r\nSi dans les likes et donc les pouces lev\u00e9s, des r\u00e9seaux sociaux sont leur salaire, lit -on, de plus en plus, les gens pr\u00e9f\u00e8rent filmer ou photographier des victimes d'accidents que de leur venir en aide en sp\u00e9cialistes, explique que les gens veulent voir mais aussi signaler un \u00e9v\u00e9nement et ensuite r\u00e9compense pour leur \u00e9go comme un salaire donc r\u00e9colter des vues ou des la\u00efcs, alors c'est le frisson en quelque sorte, sans se mettre en danger et la question \u00e0 la question de savoir comment lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le sp\u00e9cialiste de r\u00e9pondre les m\u00e9dias traditionnels doivent arr\u00eater d'acheter et de diffuser ce genre de films ou de photos, mais la meilleure r\u00e9action et de mettre un pouce tourn\u00e9 vers le bas sur le r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [94%] :\r\nLa revue de presse merci Val\u00e9rie Droux 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T06:18:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-723F4474-2031-4E9D-8C55-E1E6893AE8F1", "internalArchiveId": "723F4474-2031-4E9D-8C55-E1E6893AE8F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Le Cervin ou le Rh\u00f4ne pourront-ils nous poursuivre en justice? (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871048", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le Cervin ou le Rh\u00f4ne pourront-ils nous poursuivre en justice?", "Futur ant\u00e9rieur - Le Cervin ou le Rh\u00f4ne pourront-ils nous poursuivre en justice? / LMA_2017-09-04T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le Cervin ou le Rh\u00f4ne pourront-ils nous poursuivre en justice? / LMA_2017-09-04T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8871055", "ece-8871048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:58:01Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est futur ant\u00e9rieur d\u00e9sormais la capsule quotidienne qui nous plonge tous les matins dans le monde de demain capsule consacr\u00e9e cette semaine \u00e0 la nature, on commence Didier Prad\u00e8re avec cette question fleuves et montagnes auront -ils bient\u00f4t le droit de nous poursuivre en justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nSi la question sur 35 le l'Cervin ne pensent pas, ne vote pas, ce ne sont pas des \u00eates humains et non pas de personnalit\u00e9 juridique, mais attention, cela pourrait changer, comme vient de le prouver par N\u00e9oz\u00e9landais, il a accord\u00e9 le statut de personnalit\u00e9 juridique au fleuve sacr\u00e9 des Maoris, peuple 1er du pays en annon\u00e7ant la nouvelle, le ministre de la justice n'a pu cacher son \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [69%] :\r\nTellement Obama on fera mais c'est on voyaitM.. \r\nAlors Anne-Marie \u00e9taient av\u00e9r\u00e9s effectivement longtemps les sanglots dans la voix, \u00e9motion palpable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nOui, pour une d\u00e9cision historique pour les Maoris et pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, d\u00e9sormais, le gagnant oui est consid\u00e9r\u00e9e comme une entit\u00e9 vivante avec ses rythmes, son \u00e9cosyst\u00e8me avec ses forces, ses faiblesses et populations riveraines et le fleuve Mawhinney pas le seuls 2 \u00e9tats du nord de l'Inde, ont \u00e9galement accord\u00e9 la personnalit\u00e9 juridique, l'autre fleuve sacr\u00e9. \r\nBon, mais avec l'Inde, on parle un tout autre rapport \u00e0 la nature oui, rapporte plus mystique du spirituel, mais il existe d'autres exemples comme avec la p\u00e2te Shammam la m\u00e8re nature Bolivia Equateur et Mexique lui ont accord\u00e9 un statut juridique et protection constitutionnelle est -ce que tout \u00e7a c'est quand m\u00eame pas un peu exag\u00e9r\u00e9, Didier peut-\u00eatre, notamment pour ceux qui estiment que nos lois sur la protection de la nature suffisent pour ceux qui \u00e9voquerait des d\u00e9cisions mystico- romantiques tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es nous r\u00e9alit\u00e9 helv\u00e9tique mais c'est justement de ces cultures disons plus traditionnel que pourrait venir le changement, c'est en tout cas la conviction de Dominique Bourg, philosophe et professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il juge la d\u00e9cision de la Nouvelle-Z\u00e9lande, pleine de sens, c'est un pays occidental \u00e0 nous de trouver notre chemin pour s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nL'id\u00e9e de donner directement imm\u00e9diatement un statut de sujet de droit des atouts naturels comme un fleuve un glacier un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part, que sais -je, \u00e7a passe tr\u00e8s simplement, \u00e9videmment, dans un contexte de type occidental europ\u00e9en c'est beaucoup plus difficile, on doit prendre un autre chemin pour arriver \u00e0 quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [87%] :\r\nEt ne lui parlez pas d'chemin difficile excessif ou romantique, pour lui, l'enjeu n'est pas une question d'adjectifs, c'est une question d'imaginaire de regard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [90%] :\r\n\u00e7a peut sembler bizarre, parce que \u00e7a ne rel\u00e8ve pas encore de notre imaginaire, m\u00eame si on l'a vu, il est en train de changer, on reste quand m\u00eame tous un peu des modernes et pour nous, la diff\u00e9rence entre personnes et chose c'est toujours une diff\u00e9rence entre humains, d'un c\u00f4t\u00e9, \u00eatre non- humains, de l'autre, on va avoir du mal \u00e0 se d\u00e9partir de \u00e7a, mais les choses sont enfin changer c'est parti c'est parti, on pourrait donc imaginer qu'en Suisse aussi un jour le Cervin le Rh\u00f4ne ou le Gothard obtiennent le statut d'entit\u00e9 vivante de personnalit\u00e9 juridique, question pos\u00e9e \u00e0 Dominique Burg sa r\u00e9ponse c'est pas impossible, alors c'est pas du tout faisable aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre m\u00eame pas souhaitable aujourd'hui, parce que \u00e7a serait trop abstrait pour le coup, il faut qu'il y a vraiment une \u00e9volution, il faut que l'ensemble des choses changent, il faut que notre regard change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [89%] :\r\nOn en revient donc \u00e0 l'enjeu du regard et pour creuser ce sillon se retrouve demain pour \u00e9voquer des \u00eatre vivants, qui eux aussi fascine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [84%] :\r\nLes Arabes le rendez- vous est pris, et c'\u00e9tait futur ant\u00e9rieur, la chronique de Didier Prada, avant on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-E3FFA759-3EB5-49E2-AA39-B200999D54A4", "internalArchiveId": "E3FFA759-3EB5-49E2-AA39-B200999D54A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Serge Tisseron, docteur en psychologie, psychiatre et psychanalyste\r\n- \"Tout pr\u00e8s de toi\", Tino Rossi - Bande son de \"Age of empires II: The Age of Kings\"\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron (MP3 04.09 SERGE TISSERON EP1) 6 h 54 MP3 \r\n 6h54..  MP3 \r\nCette semaine, c'est SERGE TISSERON qui se confie en musique \u00e0 Laurence Milasevice... \r\nDocteur en psychologie, psychiatre et psychanalyste.Serge Tisseron s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement aux relations que nous entretenons avec nos \u00e9crans.. les m\u00e9dias, les jeux vid\u00e9o.. \r\nil a \u00e9crit de nombreux ouvrages.. notamment au sujet du danger des \u00e9crans sur les enfants.. \r\n  6'09'' ((fin paroles \u00e0 3'35''\r\n- Tino Rossi?\u00a0: Tout pr\u00e8s de toi\r\n- Age of empires II?: The Age of Kings (musique du jeu vid\u00e9o puis air au piano))", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron / LME_2017-09-04T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron / LME_2017-09-04T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Tout pr\u00e8s de toi\", Tino Rossi - Bande son de \"Age of empires II: The Age of Kings\"", "- \"Tout pr\u00e8s de toi\", Tino Rossi - Bande son de \"Age of empires II: The Age of Kings\"", "- \"Tout pr\u00e8s de toi\", Tino Rossi - Bande son de \"Age of empires II: The Age of Kings\""], "variantIds": ["ece-8871103", "ece-8871078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T08:05:14Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette semaine, c'est Serge Tisseron, qui se confie en musique \u00e0 Laurence Milosevic, Docteur en psychologie, psychiatre, psychanalyste Serge Tisseron s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement aux relations que nous entretenons avec nos \u00e9crans les m\u00e9dias, les jeux vid\u00e9o et a \u00e9crit de nombreux ouvrages, notamment au sujet du danger des \u00e9crans pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [78%] :\r\nPr\u00e8s de Tours, et l\u00e0 c'est mon ami, apr\u00e8s 2 je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [85%] :\r\nQuand j'\u00e9tais enfant, la radio occupe une grande place, il avait indiqu\u00e9 dans la cuisine et sur ce fait un gros poste de radio, vous savez en bois verni et ce poste de radio, ma m\u00e8re l'\u00e9couter beaucoup, elle apprenait presque instinctivement les chansons qu'elle entendait notamment ceux qui n'Rossi puisque elle m'a appris un jour que l'avait pouss\u00e9 mon p\u00e8re parce que trouver qu'il ressemble \u00e0 Tino Rossi quand autre raison, heureusement, mais il y a votre chose dans ses poches qui me fascinait, c'\u00e9tait l'oeil magique, c'\u00e9tait une petite lumi\u00e8re qui permettait de v\u00e9rifier que la r\u00e9ception \u00e9tait bonne, je me souviens, j'\u00e9tais petit, je m'\u00e9tais mais mais de sur le buffet et qui m'arrivait au-dessous du coup et je regarde et Lo\u00efc en \u00e9coutant la radio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [88%] :\r\nNous avons aujourd'hui une chance extraordinaire, c'est de pouvoir vivre plusieurs vies \u00e0 condition d'accepter de sortir de notre zone de confort bon pas, il faut aussi le faire dans nos vies technologique, la tour curieux des nouveaux outils des nouvelles tendances des nouvelles choses qui apparaissent si on ne se d\u00e9stabilise pas un petit peu, on ne court aucun risque, \u00e7a c'est vrai, croit -on, mais en fait on en courant, plus gros que tous les autres qui est de se fossiliser en dans une soci\u00e9t\u00e9 qui va tr\u00e8s vite la fossilisation c'est synonyme d'angoisse, de sentiment d'abandon, donc mieux vaut se d\u00e9stabiliser un peu au fur et \u00e0 mesure de ce qui arrive de nouveau et puis \u00e9viter le le grand d\u00e9sespoir qui aurait tout d'un coup, sentir une distance trop grande entre ce qu'est le monde, et notre capacit\u00e9 pour la presse. \r\nJ'ai toujours eu beaucoup de bonheur, d\u00e9couvert des jeux vid\u00e9o et maintenant d'ailleurs \u00e0 red\u00e9couvrir certains jeux vid\u00e9o puisque il existe un site Internet qui permet de retrouver des jeux vid\u00e9o auxquels ont jou\u00e9 il y a 25 30 ans, le jeu vid\u00e9o auquel j'ai le plus jou\u00e9, je suis pas tout seul, de r\u00e9gler un grand succ\u00e8s, c'est un jeu afin de et elle va enfin parler il y a une musique et cette musique, je l'ai toujours gard\u00e9 dans la t\u00eate quand on mettait ses il y avait un petit moment pour qu'il se charge c'\u00e9tait pas instantan\u00e9 et c'est comme si, quand j'allume je cette musique me mettait dans un \u00e9tat second, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9port\u00e9 pas par le visuel de la page d'accueil, mais par la musique et les jeux vid\u00e9o sont aujourd'hui un espace de d\u00e9couverte, un espace de cr\u00e9ation d'ouverture extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [83%] :\r\nJe vais m'ailleurs et juste avant, Tino Rossi, dans le MP3 de Serge Tisseron. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48E71A3C-0CE5-473C-A934-A81DE226CB0A", "internalArchiveId": "48E71A3C-0CE5-473C-A934-A81DE226CB0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion - Le Woodstock portugais (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871049", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le Woodstock portugais / LMA_2017-09-04T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.09.2017"], "variantIds": ["ece-8871049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:50:02Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais en mode avion \u00e0 5 heures 56 c'est le regard tous les matins d'un de nos correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger sur ce qui fait l'actualit\u00e9 chez lui en dehors des gros titres aujourd'hui, direction le Portugal bonjour Olivier Bonami si bonjour ce week- end a lieu un festival culturel plut\u00f4t original, il est organis\u00e9 tous les ans par le Parti communiste portugais et comme chaque ann\u00e9e des centaines de milliers de personnes \u00e9taient au rendez- vous, Olivier qu'est -ce qui s\u00e9duit autant dans ce festival. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [83%] :\r\nAlors \u00e9videmment, le fait que, depuis la premi\u00e8re \u00e9dition 1976 le Parti communiste a toujours r\u00e9ussi \u00e0 faire venir les grands artistes remportent leur couleur politique, que ce soit dans le domaine du jazz, de la musique classique du ou encore du rock, bref un programme \u00e9clectique qui pla\u00eet \u00e0 toutes sortes de publics et ensuite le prix et \u00e7a \u00e7a compte dans un pays qui peut pas encore enti\u00e8rement sorti de la crise \u00e0 25 30 francs pour 3 jours de cette taxe, c'est beaucoup moins cher que pour un festival, on va dire normale et puis y a le c\u00f4t\u00e9 grandiose de la que d\u00e9roule une demi- heure de Lisbonne sur un peu \u00e0 peu prend 5, \u00e7a on peut \u00e9couter de la musique \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences, c'est un petit peu et en en caricaturant le Woodstock portugais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [87%] :\r\nUn festival couronn\u00e9e de succ\u00e8s, Olivier mais est -ce que le fait que cette grande f\u00eate soit organis\u00e9e par le Parti communiste n'd\u00e9range pas quand m\u00eame une partie de l'opinion portugaise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [90%] :\r\nBen non, pas du tout et c'est ce qui fait la particularit\u00e9 de la fesse, c'est qu'on y trouve aussi de nombreuses personnes, des hommes politiques qui sont de droite, alors pourquoi parce qu'il y a toujours eu au Portugal une certaine sympathie vis-\u00e0-vis du Parti communiste, il faut savoir que selon les sondages, l'actuel leader du PCP, la 3\u00e8me, personnalit\u00e9 la plus populaire des politiques \u00e0 la plus populaire du pays et Jeronimo De Sousa, m\u00eame ses adversaires politiques, le surnomme amicalement le camarade \u00e0 Paris comme ici, contrairement \u00e0 d'autres endroits en Europe encore avec toi, fid\u00e8le, son dernier r\u00e9sultat aux l\u00e9gislatives 8 pourcent son son meilleur score depuis 1909 la seule diff\u00e9rence, c'est que cette fois -ci, le Parti communiste n'est plus dans l'opposition, et c'est une premi\u00e8re depuis 1976 le PCP soutient le gouvernement socialiste qui est au pouvoir et on sentait chez tous les militants qui sont all\u00e9s \u00e0 la Festa doivent en ils sont un peu, on va dire entre les le marteau d'un c\u00f4t\u00e9 ils veulent se d\u00e9marquer des socialistes, d'un autre c\u00f4t\u00e9, comme le pays va un peu mieux, ils ne veulent pas non plus taper trop fort sur leurs alli\u00e9s mais ces d\u00e9bats s'ils ont bien eu lieu \u00e0 la f\u00eate du Parti communiste, h\u00e9 bien non pas g\u00e2cher la kermesse g\u00e9ante qu'est devenu cette seiche ou \u00e0 Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [86%] :\r\nUne grande kermesse populaire racont\u00e9e par Olivier Bonami si notre correspondant au Portugal c'\u00e9tait mode avion chronique a retrouver sur rtsinfo Point CH. On va prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-DA90F1EF-B390-4BA6-8327-C0A2F8ADC191", "internalArchiveId": "DA90F1EF-B390-4BA6-8327-C0A2F8ADC191", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortir avec Anne 04.09.2017", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 80, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8872750", "imageURL": "http://www.rts.ch/8271497.image", "alternativeTitle": ["Sortir avec Anne", "Sortir avec Anne / RVA3_2017-09-04T07:35:00_sortir-avec-anne", "Sortir avec Anne / RVA3_2017-09-04T07:35:00_sortir-avec-anne"], "variantIds": ["ece-8872752", "ece-8872750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T22:06:28Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 l'aube, sortir avec Anne notre bon plan pour cette semaine, voir le visage de la Chine \u00e0 travers les yeux de ses artistes oubli\u00e9s les meubles laqu\u00e9s la vaisselle en porcelaine et les formules alambiqu\u00e9es dans l'Exposition proverbe chinois c'est le c\u00f4t\u00e9 avant- gardiste de la Chine qui s'exprime \u00e0 l'initiative de l'association Mark Harte qui oeuvrent aux \u00e9changes artistiques entre la Suisse et la Chine, 5 artistes contemporains chinois expose pour la premi\u00e8re fois une vingtaine d'Oeuvres \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nL'Expo pr\u00e9sente entre autres une oeuvre monumentale de Licia fait qui Line, la cha\u00eene de montage en fran\u00e7ais, c'est une installation vid\u00e9o faite de fragments de films tourn\u00e9s dans le monde entier, tous ont pour objet le changement social et en alignant ses \u00e9l\u00e9ments comme sur une cha\u00eene de montage, il y a au pas, cherche \u00e0 produire une r\u00e9flexion sur le capitalisme et la globalisation autres Oeuvres pr\u00e9sent\u00e9es par l'Exposition proverbe chinois : les photographies de ramener dans ses portraits qui s'inspire \u00e0 la fois de l'esth\u00e9tique traditionnelle chinoise et des peintres classiques europ\u00e9ens le montrent des femmes magnifiques qui d\u00e9fie conception rigide de ce qui est beau proverbe chinois : une Exposition in\u00e9dite \u00e0 voir jusqu'au jeudi 14 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve l'exploit a lieu \u00e0 Gus l'espace t\u00e9moin un nouvel espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art contemporain au centre du quartier d\u00e9bat plus infos sur le site de l'association, Marc Marquardt, Marquardt Point org. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "id": "060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "name": "Sortir avec Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-653EC65A-2D2B-4F45-9B30-C39FBFC2FD2D", "internalArchiveId": "653EC65A-2D2B-4F45-9B30-C39FBFC2FD2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport - L'\u00e9quipe de Suisse de football a confirm\u00e9 son invincibilit\u00e9 en Lettonie (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871041", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - L'\u00e9quipe de Suisse de football a confirm\u00e9 son invincibilit\u00e9 en Lettonie / LMA_2017-09-04T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.09.2017"], "variantIds": ["ece-8871041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:04:34Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDirection Riga en L\u00e9ttonie, o\u00f9 nous attend Jo\u00ebl Robert pour l'instant, sport bonjour Jo\u00ebl bonjour Yann Riga o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse de foot a donc confirm\u00e9 hier soir son invincibilit\u00e9 en qualification pour la prochaine Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nOui, c'est cela, 3 0, un jour, on vient de le dire dans l'interview qu'on qu'on a \u00e9cout\u00e9, c'est clair, c'est Net, c'est m\u00e9rit\u00e9 Seferovic disait Mayer Rodriguez sur penalty ont marqu\u00e9 les buts de l'\u00e9quipe de Suisse, un match en fait parfaitement ma\u00eetris\u00e9e, il faut \u00eatre n\u00e9 dans la nuit, une bonne, une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe de Suisse des joueurs concentr\u00e9s une d\u00e9fense solide avec notamment un tr\u00e8s bon Djourou du rookie au centre du d\u00e9bat en Suisse al\u00e9manique, on se dit est -ce que je vous dois jouer ou pas, h\u00e9 bien, hier soir, le jour o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon, excellent d'ailleurs la d\u00e9fense helv\u00e9tique tient la route, le dernier but conc\u00e9d\u00e9 par l'\u00e9quipe nationale remonte au nez vous bien au 10 octobre 2016 donc pr\u00e8s d'un an, h\u00e9 oui pr\u00e8s d'un an 11 mois pour \u00eatre pr\u00e9cis, que la Suisse n'a pas conc\u00e9d\u00e9 de but on a aussi va Seferovic encore une fois bien pr\u00e9sent un but important du joueur de Benfica apr\u00e8s 9 minutes \u00e7a d\u00e9bloqu\u00e9 la partie il y a quand m\u00eame un point sensible, c'est Granit Xhaka, qui est sorti, qui \u00e9tait remplac\u00e9 \u00e0 un quart de la fin et qui a fait la moue, qui a fait la t\u00eate, on a de l'autre leur Petkovic g\u00e9n\u00e8re beaucoup discut\u00e9 avec lui, il ne faudrait pas \u00e9videmment que cette attitude nuisent sur l'ensemble de l'\u00e9quipe 8 matches 24, h\u00e9 bien c'est le bilan parfait pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nBon vous \u00e9coute Jo\u00ebl, un excellent bilan, mais la Suisse n'est pas encore qualifi\u00e9s pour la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nBen oui, c'est ce qui est paradoxal normalement avec 24 points, vous \u00eates pratiquement certain d'aller en Coupe du monde, h\u00e9 bien pas du tout encore pour la Suisse, pourquoi, parce qu'il y a un mano-\u00e0-mano qui continue avec le Portugal et portugais ont gagn\u00e9 Hongrie but d'Andr\u00e9 Silva il y a toujours 3 points d'avance pour l'\u00e9quipe de Suisse avant les 2 derniers matches de ces qualifications, la Suisse, recevra la Hongrie puis en Portugal, les Portugais, eux, joueront \u00e0 Andorre, avant d'accueillir la Suisse, autant dire que ce match Portugal- Suisse du 10 octobre est la vraie finale de ce groupe s\u00e9lect le 1er ira au en Russie, en Coupe du monde, le 2\u00e8me h\u00e9 bien disputera les barrages, vraiment il y a un gros suspense mais croyez -moi, il y a me bien la Suisse est parfaitement capable, avec ce qu'elle montre actuellement parfaitement capable de r\u00e9ussir un exploit \u00e0 Lisbonne le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [92%] :\r\nOn suivra tout \u00e7a en tout cas le le 10 octobre merci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Riga St\u00e9phanie j'aime. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-F05468B7-5983-4E80-A8F3-C4AFFCBC9EEB", "internalArchiveId": "F05468B7-5983-4E80-A8F3-C4AFFCBC9EEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: en Finlande : courir nu, courir libre", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAu programme de Nakukymppi, \u00e9v\u00e9nement sportif pas comme les autres: un marathon et une course de 10km \u00e0 parcourir nu dans la for\u00eat finlandaise. Pour les organisateurs de la course, le port de v\u00eatements emp\u00eache de ressentir les v\u00e9ritables mouvements de notre corps, la sensation de libert\u00e9 \u00e9prouv\u00e9e lorsque le vent effleure notre peau ou nos fesses. Celle, pour les femmes, de sentir leurs seins rebondir sans rien pour les soutenir.\r\nEnviron 150 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9dition 2017 et ils sont, chaque ann\u00e9e, plus nombreux. Ils viennent de Finlande, mais aussi de Russie, de France ou de Suisse... Leur seule volont\u00e9: revenir \u00e0 l'essentiel, loin des performances, afin de go\u00fbter au plaisir de courir libre!\r\nUn reportage de Marion Paquet r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: courir nu [Marion Paquet/ RTS]", "durationSec": 2022, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8855166", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: en Finlande : courir nu, courir libre / ALA_2017-09-04T15:04:15_point-de-fuite-en-finlande-courir-nu-cou", "A l'abordage du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["Au programme de Nakukymppi, \u00e9v\u00e9nement sportif pas comme les autres: un marathon et une course de 10km \u00e0 parcourir nu dans la for\u00eat finlandaise. Pour les organisateurs de la course, le port de v\u00eatements emp\u00eache de ressentir les v\u00e9ritables mouvements de notre corps, la sensation de libert\u00e9 \u00e9prouv\u00e9e lorsque le vent effleure notre peau ou nos fesses. Celle, pour les femmes, de sentir leurs seins rebondir sans rien pour les soutenir\u2026\nEnviron 150 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9dition 2017 et ils sont, chaque ann\u00e9e, plus nombreux. Ils viennent de Finlande, mais aussi de Russie, de France ou de Suisse... Leur seule volont\u00e9: revenir \u00e0 l'essentiel, loin des performances, afin de go\u00fbter au plaisir de courir libre!\nUn reportage de Marion Paquet r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: courir nu [Marion Paquet/ RTS]"], "variantIds": ["ece-8855166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T01:49:49Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [87%] :\r\nDonc, en Finlande, jusqu'\u00e0 16 heures dans l'abordage, bref, c'est un pays honn\u00eatement qui m'a toujours fascin\u00e9, patriote, c'est vrai, oui c'est vrai, je lisais des Mouminine quand j'\u00e9tais petit, c'\u00e9tait une hauteur tof Johnson qui n'auteur tr\u00e8s connu qui \u00e9crit ses livres pour enfants que j'incite tout le monde \u00e0 d\u00e9couvrir fin de parenth\u00e8se et puis c'est un pays qui me fascine, parce que de temps en temps, on tombe sur des choses \u00e9tonnantes qui s'y passe, comme cette manifestation sportive pour le moins original. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [90%] :\r\nEt c'est effectivement le moins qu'on puisse dire, parce que gr\u00e2ce \u00e0 notre reporter Marion Paquet, nous allons nous rendent compte que cette manifestation sportive qui s'appelle la nacos Kim pis c'est une course qui se cours tout nu alors cette course Lana Cooking il existe depuis 14 ans, les participants s'inscrivent alors soit pour une \u00e9preuve l'\u00e9preuve du 10 kilom\u00e8tres, soit pour un marathon carr\u00e9ment, ils sont environ 150 cette ann\u00e9e sur la ligne de d\u00e9part de ce qui semble bien \u00eatre la seule cause du monde \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s tout nu Marion Paquet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [87%] :\r\nAlors une course dans ce type de format, oui, c'est la seule qui existe, il y a des courses toute nue qui existe, mais c'est toujours dans des endroits priv\u00e9s dans des universit\u00e9s en Californie ou non des camps nudistes, mais l\u00e0, c'est la seule qui se court vraiment en pleine nature sur la voie publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [82%] :\r\nEt c'est pas un hasard si cette course se d\u00e9roulant en Finlande 1. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [93%] :\r\nNon, c'est pas hasard parce que les Finlandais ont un rapport d\u00e9complex\u00e9 \u00e0 la nudit\u00e9, qui est li\u00e9e \u00e0 leur culture du sauna et la tradition veut que souvent apr\u00e8s un sauna il se baigne nu dans le lac, donc ils ont vraiment l'habitude d'\u00eatre nu en pr\u00e9sence de proches, mais aussi d'inconnus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [88%] :\r\nEt autre particularit\u00e9 : un de cette course, il y a pas besoin d'\u00eatre sportif pour y participer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [93%] :\r\nNon, d\u00e9j\u00e0 parce que c'est un 10 kilom\u00e8tres, donc c'est une distance raisonnable qui accessible \u00e0 tous, y a pas besoin d'un grand entra\u00eenement d'autant plus que le march\u00e9 est autoris\u00e9 si on n'arrive pas \u00e0 finir en courant les seules personnes qui sont vraiment sportive qui viennent y participer, ce sont surtout des \u00e9trangers, donc ils viennent de Russie, d'Estonie, de France 2 de Suisse et l\u00e0 ce sont des coureurs qui ont envie de vivre une nouvelle exp\u00e9rience d'exp\u00e9rimenter de nouvelles sensations et donc ce sont les seuls qui sont vraiment Athletic on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [80%] :\r\nVous- m\u00eame, Marion Paquet, vous \u00eates une sportive, hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [94%] :\r\nOui, oui, je pratique beaucoup de sport, depuis toute petite, dont la course \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [86%] :\r\nEt donc l\u00e0, vous aviez une double casquette, hein, puisque voil\u00e0 vous \u00e9tiez journaliste et concurrentes, vous avez particip\u00e9 \u00e0 la course, c'\u00e9tait une premi\u00e8re pour vous de courir toute nue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [88%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait une 1\u00e8re j'ai jamais couru nu de de randonner nu jamais pratiqu\u00e9 le le nudisme et pour une 1\u00e8re c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s plaisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [94%] :\r\nVoici en Finlande courir nu courir libre, c'est un reportage de Marion Paquet dans une r\u00e9alisation de David gueulant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [84%] :\r\nDans une grande salle, il y a plein de personnes toutes nues oui avec des chaussures de course chaotique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [67%] :\r\nJe suis avec 3 7 c'est l'enfer et mode, 3 autres fran\u00e7ais qui participent \u00e0 cette commission point qu'avant, \u00e7a veut dire saisissez donc bien s\u00fbr c'est un graphique quoi et ce que je note. \r\nMaintenant, en France, c'est aussi le qu'ici et a toujours l'air de du coup \u00e7a depuis 7. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [72%] :\r\nNon, Argentine, maintenant que je suis, je suis sorti pour alimenter ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [71%] :\r\nDonc, malgr\u00e9, on va prendre dans ce domaine \u00e0 quoi Marion Poinsot elle- m\u00eame et pas \u00e0 rien au Parlement, quoi, et pourtant cette voie point sur les lieux m\u00eames par la force \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous \u00eates s\u00fbr, maintenant il faut absolument un kir c'est-\u00e0-dire pourquoi est -ce qu'il d\u00e9testait entre \u00e9ternel merci, oui merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [73%] :\r\nVous \u00eates mon mon image \u00e0 num\u00e9ro marqueur sur le bras, donc je suis le num\u00e9ro 47 le ratage, il a la m\u00e9moire Oliver voil\u00e0 oui parce qu'en m\u00eame voil\u00e0 oui, parler, on ne passe pas pour un v\u00e9ritable les organisateurs sont en train de stagner, la ligne de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [69%] :\r\nUne grande banderole pour les banques doivent avec marqu\u00e9 le nom de la course \u00e0 la CUB conquis, ce qui veut dire, c'est-\u00e0-dire la course nu au colloque o\u00f9 je vais aller voir Arnaud, quoi, l'organisateur de la course, elles \u00e9manent ac\u00e9tone dans l'\u00c9tat de battre, on ne sait quelle tous pour la 2\u00e8me, il y a un mois, c'est total respect pour octobre Arnett comment pouvez diminuer d\u00e8s 17 heures, c'est l'image. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:04) [75%] :\r\nEt peut sa mont\u00e9e, ni \u00e0 se au moins, et enfin une trace, c'\u00e9tait il y a 16 17 ans, un de mes amis, \u00e0 une maison de vacances, pas loin d'ici, pendant plusieurs ann\u00e9es parce que l\u00e0, nous avons pass\u00e9 le mythe Summer Festival ici, c'est tenter de Marion toujours les c\u00e9l\u00e9brations kilom\u00e8tre, un kilom\u00e8tre \u00e0 une centaine, c'est pour ce 1er vote afin de Settat, parfois, il faisait tr\u00e8s chaud, enfin de mon ami disait que ce serait bien de pouvoir retirer ses v\u00eatements mais et puis apr\u00e8s \u00e7a, je me suis dit mais peut-\u00eatre \u00e7a aurait un vrai sens de courir nu la mari\u00e9e une pas une force int\u00e9rieure ce mod\u00e8le personnellement je cours depuis plus de 30 ans sur une note enfin Keven j'ai particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses courses, les participants sont tr\u00e8s s\u00e9rieux, ce n'est quand m\u00eame Cannes il court aussi vite qu'ils ne peuvent pas, il ne sourit pas aux dates mais PS- EPH oui oui c', elle est belle, donc je me disais que si j'organisais une course nu, peut-\u00eatre que \u00e7a rendrait les coureurs plus sobrement et puis sur la BA notre top Right qui gagnerait en libert\u00e9 au lieu de se battre contre je ne sais quoi pour faire un bon chrono, \u00e7a c'est c'est juste appr\u00e9ci\u00e9 justement Hyppoenen atteint date Warning au revoir et voil\u00e0 parce que d'apr\u00e8s moi, courir ou m\u00eame o\u00f9 elle importe quels mouvements r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ses pieds, app\u00e9tit quelque chose de joyeux Daphn\u00e9 de baisser, \u00e7a ne doit pas \u00eatre s\u00e9rieux est un acte voil\u00e0 pourquoi j'ai cr\u00e9\u00e9 courses pas pour la 1\u00e8re \u00e9dition, l'avion de 4 participants et maintenant nous sommes 700 tonnes alors oui \u00e0 une dans les valeurs parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [89%] :\r\nEst -ce que l'id\u00e9e, c'est aussi d'exp\u00e9rimenter de nouvelles sensations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [81%] :\r\nIl y a, il y a \u00e7a, Anne et ne beginning mais enfin oui, alors au d\u00e9but, peut-\u00eatre les 400 Hunstman hier soir une je courrai aussi, c'est une sensation agr\u00e9able de sentir le vent sur tout le corps, pas seulement sur le visage ou sur les mains sur tout le corps, \u00e7a ne fait sensation de libert\u00e9 particuli\u00e8re peut pas exp\u00e9riment\u00e9 dans d'autres circonstances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [84%] :\r\nEst -ce que les Finnois sont habitu\u00e9s \u00e0 vivre parfois nu, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [79%] :\r\nC'est consid\u00e9rable de Sa\u00f4ne quant \u00e0 Anne pas au donc oui parce nous avons la culture du sauna, les gens qui ne se connaissent pas vont sonotones de l'ensemble, donc je pense que le contexte chinois est plus appropri\u00e9e qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [97%] :\r\nPourquoi est -ce que les les femmes sont autoris\u00e9s \u00e0 porter une brassi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [75%] :\r\nEcosse de certaines Stromboli et il ne pensait pas ottomane oui parce que pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 corpulence forte, c'est pas possible de courir sans protection parce que lorsqu'on court \u00e7a ah oui avec une reste poitrine importante, il y a trop de mouvement et \u00e7a peut \u00eatre dangereux Greilsamer il y a aussi tr\u00e8s peu de femmes qui une date pour ces et pourquoi est -ce que c'est autoris\u00e9 de porter des chaussures Ecosse Bonillo de Forest Doroth\u00e9e incline il y Abstensions \u00e0 la nouvelle pr\u00e9caires, il y a fait, parce que l'itin\u00e9raire est principalement dans la for\u00eat, Bercy il y a des pierres et \u00e7a peut vous laisser les pieds dans l'eau et en parlant de course, pieds nus, c'est c'est de plus en plus r\u00e9pandue dans le monde entier parce que c'est aussi tr\u00e8s naturel, mais le sol doit \u00eatre moins accident\u00e9 ici et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:26) [84%] :\r\n2 heures et demie de route au nord d'Helsinki dans la for\u00eat entre les lacs et l\u00e0 le d\u00e9part est donn\u00e9 dans un Cottage typiquement une maison en emploi couleur lie-de-vin aux couleurs rouge. \r\nIl y a beaucoup de monde, des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 tous lieux des gens qui sont arriv\u00e9s m\u00eame curieux des personnes qui sont encore \u00e0 pied, je dirais qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 200 personnes environ entre les spectateurs et les participants. \r\nQu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie de participer \u00e0 cette course \u00e0 la po\u00e9tesse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:13) [76%] :\r\nExtrad\u00e9 d'abus et de simples oui d\u00e9faite compl\u00e9ter cette dame, je ne sais pas, c'est un mus\u00e9e souhaite c'est une comp\u00e9tition un peu diff\u00e9rentes de celles auxquelles nous sommes habitu\u00e9s toutefois pour les clich\u00e9s juste pour l'exp\u00e9rience, pourquoi est -ce que vous aimiez courir mais des foyers dans l'Wednesday par les technocrates, je ne sais ou que c'est juste la liste est notre avenir, a besoin de porter de v\u00eatements anti- transpirant dans les d'autres v\u00eatements pour changer qui je transpire, \u00e7a ne craque pas mes v\u00eatements, il y a, oui, c'est le plaisir d'une certaine libert\u00e9, mais des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:51) [82%] :\r\nQui vous a donn\u00e9 envie de participer \u00e0 la course, on avait pas possible et puis a fait pas mal de course \u00e0 pied, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 titre personnel j'ai fais des marathons des des grands et l\u00e0 le fait de pouvoir courir dehors dans la nature, tranquille, sans rien, sans p\u00e8re Fran\u00e7ois sans v\u00eatements cesser c'est une, c'est une id\u00e9e que je trouve assez bonne et qui n'a plus, je pense que c'est \u00e0 la fois en retour \u00e0 la nature et aussi une lib\u00e9ration par rapport \u00e0 pas mal de carcan que \u00e7a soit 29 ans d'\u00e9cart qu'on note tous cit\u00e9s qui sont ceux aussi d'un corps parfait, si tout le monde, voil\u00e0 tout le monde se met \u00e0 nu, il y a des v\u00eatements de son qui l'avocat chez il y a pas les le le stretch qui met en forme et qui les forme parfaite et et c'est aussi, voil\u00e0, c'est un esp\u00e8ce de de retour de communion avec la nature et les \u00e9lans surtout en Finlande o\u00f9 la nature est tr\u00e8s pr\u00e9sente, je pense pas qu'\u00e0 Paris \u00e7a soit possible Typhaine, qui cible voil\u00e0 et vous qui avez la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:38) [81%] :\r\nS'\u00e9taient des courses o\u00f9 o\u00f9 tout le monde est de plus en plus sur\u00e9quip\u00e9, qu'est-ce que \u00e7a vous inspire, vous, de courir nu, vous avez pas peur justement de de manquer de certains \u00e9quipements. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:50) [82%] :\r\nSi j'ai peur de manquer bah de tout ce qui fait l'armure du coureur le choc mais voil\u00e0 et puis le le soutien-gorge Emer avouait avec encore la port\u00e9e de ce de mon soutien-gorge de mais, effectivement, un retour \u00e0 la c'\u00e9tait la pr\u00e9histoire, c'est, c'est se mettre \u00e0 nu sur tous les points de vue et j'ai oui effectivement le fait un peu peur de manquer de le voir \u00e0 la fin, la cour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:17) [86%] :\r\n9 heures 25 la course commence dans 5 minutes, on va se mettre sur la Business au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:49) [82%] :\r\nDonc, on commence \u00e0 commerce sur une Dieu il y a des spectateurs, un petit peu partout les spectateurs qui sont, et du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\nDans les premi\u00e8res impressions, c'est les 5 qui valait un peu, alors il y a une sensation que je donc pas d'homicide, c'est \u00e7a le mes, mes chaussures, mon dos et c'est plut\u00f4t enviable, ce que j'ai les cheveux longs, c'est vrai que l\u00e0, je sentais les qui si ondulent sur mon dos, on sent l'erreur l'art qui balaye ne peut. \r\nC'est plut\u00f4t agr\u00e9able. \r\nVous aviez -vous qui venaient de France, \u00e7a fait quoi dire courir nu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:54) [76%] :\r\nClaudine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:56) [87%] :\r\nOn sent bien \u00e0 l'air qui passe partout, c'est assez agr\u00e9able, moi qui n'ai pas trop l'habitude de courir, d'habitude, mais l\u00e0 c'est juste g\u00e9nial je j'aime bien de courir tranquillement et de sentir l'air sur son corps et et \u00eatre en pleine nature. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:14) [90%] :\r\nEt c'est pas un peu g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:15) [64%] :\r\nJuste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:16) [86%] :\r\nNon, du tout, on n'est pas la seule personne nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:20) [64%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on appelle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:22) [86%] :\r\nC'est pas du tout jeune. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:25) [88%] :\r\nPourquoi est -ce que vous ne pas d'habitude et l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:29) [88%] :\r\nC'est surtout pour le fan que je le fais, j'aime le contact de la nature et j'aime la nudit\u00e9, donc bah pourquoi pas faire une chose que je ne fais pas d'habitude, mais avec une chose qui, que j'aime faire, \u00eatre nu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:53) [79%] :\r\nDonc quitte la route. \r\nNous passons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un dans laquelle on p\u00e9n\u00e8tre dans une for\u00eat, pourquoi de paysage typique. \r\nMalgr\u00e9 ce qui cr\u00e9e une liste verte et parce que les batteries nous Patrick. \r\nComment est -ce que vous vous sentez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:30) [84%] :\r\nOui, pas un n'a, n'a pris plut\u00f4t bien moi non, je ne suis pas tellement habitu\u00e9 \u00e0 courir de longue, mais pour l'instant \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:38) [78%] :\r\nComment est -ce que vous d\u00e9crivez les sensations, les sensations, c'est, c'est, je ne suis pas expert oui oui oui oui, un droit de partir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0 des sensations comme le vent qui souffle librement sur leur peau c'est plut\u00f4t agr\u00e9able d'\u00eatre au plus pr\u00e8s de l'\u00e9tat naturel, un tueur. \r\nMerci Martin une attestation et il n'y a rien d'artificiel je par les chaussures de course, quelle est la diff\u00e9rence entre une course classique et celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:06) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:08) [79%] :\r\nEt c'est pas beau b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:09) [69%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:11) [86%] :\r\nAtmosph\u00e8re \u00e0 aucun pays, pas trop, ce doit \u00eatre l'atmosph\u00e8re, les gens sont tous ouverts et gentils les uns envers les autres, avec, je pense que la diff\u00e9rence la plus importante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:22) [87%] :\r\nVous pensez que c'est gr\u00e2ce au fait d'\u00eatre nu, il y a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e bref c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:29) [86%] :\r\nJean-Thierry oui \u00e7a fait tomber des barri\u00e8res c'est certain un bashing se montrera, elle qui a besoin de dire des banalit\u00e9s ou de passer par des sujets de discussion embarrassant on a juste aller saluer les gens pour les rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:52) [75%] :\r\nAh, c'est tr\u00e8s convivial, comme on fait un aller retour personne h\u00e9 bien leur co\u00fbt Jean se tapent dans les mains lorsqu'ils se croisent. \r\nParce que je peux dire au bout d\u00e8s le 1er kilom\u00e8tre peut-\u00eatre ce qui vrai \u00e7a, c'\u00e9tait pas mal du tout, vous allez demander \u00e0 d'autres femmes qui ont des poitrines plus grosse que moi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:58) [69%] :\r\nIl y a ceux du cort\u00e8ge veulent donner c'est g\u00e9nial, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able et c'\u00e9tait du tout bon, vraiment bien, en fait, dans sa lutte contre l'\u00e2ge hypersexualisation des soci\u00e9t\u00e9s du Christ, donc c'est tr\u00e8s dur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s ne voulait et vous qui aviez peur d'avoir mal au dans la les diamants les quand m\u00eame \u00e7a vous allez quand m\u00eame pas mal, donc il les tiens dans les efforts de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, un petit peu apr\u00e8s parce que c'est pas lui tirer dans quelles pour fasciner preuve vis-\u00e0-vis de 1000 24 de course que Nissan retient pas le bonne journ\u00e9e \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:47) [80%] :\r\nOui, je vais vendre, explique Tata prend des photos. \r\nOn \u00e9tait pas reprendre alors voir en haute. \r\n\u00e9tonnamment, les spectateurs qui prennent, il faut quand m\u00eame pas et pour. \r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:19) [77%] :\r\nOui, presque des photos leur faute, non, non, je ne prends pas de photos, mon ami, peut-\u00eatre, mais il vient du Kurdistan. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:28) [62%] :\r\nBen oui, il y a, sexy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [84%] :\r\nEt \u00e7a fait \u00e7a fait 16 ans que je vis ici et c'est la 1\u00e8re fois que je viens voir ce qui se passe \u00e0 quoi ressemblent cette course parce qu'il y a des personnes de plusieurs pays qui viennent pour courant je me demande bien pourquoi et ce qui et pourquoi nu est -ce que c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:46) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:56) [92%] :\r\nDe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:59) [82%] :\r\nOui, je suis arriv\u00e9, et j'avoue que \u00e7a me br\u00fble un petit peu entre les cuisses d'avoir d'avoir couru 10 kilom\u00e8tres la le fait de m'arr\u00eater, je sent la transpiration pour les ma peau, \u00e7a fait bizarre, voil\u00e0, voil\u00e0 moi extraites arriver. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:23) [78%] :\r\n\u00e0 la mode, on est plus pudique, les Finlandais, on a revu sportif on dit tu de amener ce concept en France, il faut pr\u00e9voir pas du bien, le d\u00e9compte un peu pour revenir \u00e0 l'essentiel : arr\u00eatez d'\u00eatre avec nos montres \u00e0 calculer le fractionner ou je sais pas \u00e0 avoir son t-shirt Nike oui marketing pays sont 0 pour aller aller faire le marathon, il titre coup l\u00e0 o\u00f9 il y a rien cass\u00e9, simplicit\u00e9, ouais, \u00e7a fait quoi comme sensation alors libert\u00e9 je me, je pensais que \u00e7a allait \u00eatre douloureux au niveau de la poitrine et j'allais me sentir mal, en fait, on oublie, on oublie qu'on est tout nu, on est juste plus l\u00e9ger que d'habitude et \u00e7a para\u00eet normal, ce qui est bizarre c'est limite maintenant mettre en devoir remettre jeans, \u00e7a me d\u00e9prime, donc voil\u00e0 donc non franchement super et et c'est vraiment attest\u00e9e, \u00e7a me fait un petit peu peur au d\u00e9but mais j'\u00e9tais pass\u00e9 si je veux la valeur qui ont il y a, il y a aussi la drogue, la course \u00e0 pied, pardi et on a toutes les les a drain\u00e9 d'adr\u00e9naline dans tous le corps, donc franchement c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:53) [69%] :\r\nAh, tr\u00e8s bonne victoire chaque dipl\u00f4me partie \u00e0 ses salari\u00e9s, c'est-\u00e0-dire la bio et des plantes et au h\u00f4pitaux et voter blanc, c'est-\u00e0-dire Ren\u00e9, je dois aller chercher mon dipl\u00f4me entier \u00e0 que qui \u00e9tait de lorsqu'on n\u00e9gocie, ce sera le 1er choix je ne sont inquiets, si nous faisons donc, mais l'autre le contr\u00f4le qu'il faut effectivement c'est souvenez -vous : je viens de faire, c'est-\u00e0-dire c'est les comptes suisses c'est-\u00e0-dire vous avez couru le marathon oui tous les marathon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:33) [77%] :\r\nDe fait, le marathon m'a pris \u00e0 peu pr\u00e8s 6 presque 6 heures pas comment est -ce que vous vous \u00eates senti assez pervers, c'\u00e9tait g\u00e9nial, je suis un peu piqu\u00e9 par les Mosquito, un petit peu mais moi c'\u00e9tait super g\u00e9nial en nature, c'est fantastique, et par rapport au ou est -ce que vous avez ressenti en fait \u00e0 l'encontre la libert\u00e9, la libert\u00e9 totale, c'est vraiment quelque chose, il faut, j'ai fait beaucoup des marathon normaux avec les, les v\u00eatements et c'est beaucoup plus facile \u00e0 courir un marathon, c'est beaucoup pour moi, j'ai jamais sont pas tout, comment dire, je me sont plut\u00f4t excit\u00e9s apr\u00e8s le marathon m\u00eame notre diff\u00e9rence pour marquer avec et les v\u00eatements, c'est la France aussi a plus une tennis la sensation : si tu continues, tous les mais comme dit l'auteur, et tout \u00e7a en vrai et c'est avec l'Otan, c'est sp\u00e9cial, cette f\u00eate, plus \u00e7a vous \u00eates attentif sensation au sens pr\u00e9sence oui oui Valence bonsoir et c'est vraiment c'est super bizarre, bien, c'est de courir dans la nature pendant 50 qui mais vraiment dans la nature, on suit, c'est pas possible qui peut \u00eatre puni venir et c'est vraiment ici, c'est la libert\u00e9 totale, c'est une sensation que que vous \u00eates venue expr\u00e8s pour cette course un expr\u00e8s les Chavez-Souares dans ces courses et les dimanche retour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:12) [65%] :\r\nAvec sa peau, \u00e7a va \u00eatre pris, non, c'est la ville, le moi c'est raout 20 points, merci beaucoup, hein, une fin de journ\u00e9e, merci merci d\u00e9faitiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:24) [82%] :\r\nVous lui explique une \u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:30) [76%] :\r\nEst -ce que c'est toutes origines courir nu en Finlande, en dehors de cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:35) [81%] :\r\nAd\u00e8le et Blackberry non non, aucun, je crois qu'il n'y a pas de loi qu'il interdit lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 organiser cette course arriver, j'ai contact\u00e9 les autorit\u00e9s, la police etc et ils m'ont dit qu'il n'avait aucune raison de s'y opposer et les esth\u00e9tique et il faille il faut si c'\u00e9tait dans une grande ville, dans un centre ville \u00e7a pourrait peut-\u00eatre poser probl\u00e8me, mais \u00e0 la campagne comme \u00e7a n'est pas d\u00e9rangeant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:59) [81%] :\r\nSur le dipl\u00f4me que nous recevons \u00e0 la fin, les techniques, la nudit\u00e9 est un contrepoids la commercialisation croissante du sport est -ce que c'est aussi un des buts de la course et avoue tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u oui et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:16) [76%] :\r\nNon, maintenant oui et je le formule r\u00e9pond une autre mani\u00e8re, Moscou, v\u00eatements, peu importe les chaussures que vous portez le plus important c'est de bouger Anne dessert Event -t-elle, c'est avec cette \u00e9v\u00e9nement, on peut dire qu'il est important de prendre soin de soi, Anne de quoi fournir notamment \u00e0 la question n'est pas de savoir quels v\u00eatements ou quels \u00e9quipements ont port\u00e9, \u00e7a se voit, de mon point de vue marcher, faire du sport, c'est pour soi et sc\u00e9nariste \u00e0 peine c'\u00e9tait c'est une source de bonheur, de joie, c'est Anne de Montr\u00e9al AP pour la amour, plus il y a 2 personnes de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et plus \u00e7a contribue \u00e0 la paix dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:54) [70%] :\r\nMais compl\u00e9ter une, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:03) [87%] :\r\nEn Finlande, courir nu courir libre, c'\u00e9tait le reportage de Marion Paquet, r\u00e9alis\u00e9 par David Colon, un excellent reportage \u00e0 part \u00e7a, ou que le c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment et tout s'int\u00e9resser de savoir ce que \u00e7a fait pour payer des gens tout nus qu'est -ce que \u00e7a fait quand on court r\u00e9pit gr\u00e2ce \u00e0 Marion Paquet, mais on ne sait vraiment ce que \u00e7a fait quand on court puisqu'il a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 accourir elle- m\u00eame, hein, on l'a entendu tout en faisant son travail de 2 journalistes et puis 10 kilom\u00e8tres quand m\u00eame, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:26) [82%] :\r\nOui alors -ce que pour moi, je me demandais quand m\u00eame ce que \u00e7a faisait d'exercer son m\u00e9tier de journaliste justement tout nu ce que courir encore, on est avec les autres, on est entre voil\u00e0, on n'est pas tout seul, mais quand m\u00eame, elle va voil\u00e0 \u00e9taient toute nue \u00e0 l'casque sur les oreilles, un micro \u00e0 la main et puis elle s'est approch\u00e9e par exemple des spectateurs qui \u00e9taient habill\u00e9s et l\u00e0 je me demander ce que \u00e7a faisait s'il y avait une g\u00eane par rapport au regard si \u00e7a perturbait son \u00e9cho de 6 \u00e0 modifier sa pratique professionnelle, voici sa r\u00e9ponse : Marion Paquet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:58) [88%] :\r\nAlors \u00e7a a pas modifi\u00e9 ma pratique parce que j'\u00e9tais vraiment concentr\u00e9 sur sur mon reportage dans ce que je faisais, et puis le fait d'avoir un micro en fait c'est un accessoire quelque part \u00e7a un habit d'avoir ce ce micro qu'on met entre l'interlocuteur et nous qui faisait que les gens me regardaient comme la journaliste, ou en tout cas je me disais qu'il me regardait comme la journaliste et pas comme la fille qui court toute nue et donc \u00e7a m'a pas g\u00ean\u00e9 par contre c'est une fois que j'ai j'ai \u00e9teint le micro et que j'ai, je ai pos\u00e9 dans un coin, bah, je me suis dit bon, je vais peut-\u00eatre aller me r\u00e9veiller, parce que les je me je j'avais l'impression comme regarder diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:39) [93%] :\r\nDonc, vous vous \u00eates senti nu au moment o\u00f9 vous avez d\u00e9pos\u00e9 votre micro en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:44) [96%] :\r\nOui, voil\u00e0 et donc quelque part c'est un accessoire qui rempla\u00e7ait un peu la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:49) [88%] :\r\nEt encore une derni\u00e8re chose : un, plusieurs femmes ont fait le choix de courir sans brassi\u00e8res, elles ont pas sembl\u00e9 d\u00e9rang\u00e9 c'est faux en fait de penser que c'est mauvais pour la poitrine de courir sans la soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:02) [65%] :\r\nSaisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:03) [91%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y a plusieurs ann\u00e9es, \u00e9tant donn\u00e9 que la poitrine p\u00e8se 4 fois plus lourd quand on court le discours m\u00e9dical \u00e9tait de dire que effectivement c'\u00e9tait mieux de porter une brassi\u00e8re parce que \u00e7a pouvait faire mal \u00e0 certains muscles abim\u00e9s le dos mais maintenant depuis peu, certaines \u00e9tudes, donc qui sont parus en dans les ann\u00e9es 90 o\u00f9 une derni\u00e8re th\u00e8se de La\u00ebtitia Pierrot notamment 2003, disent au contraire qu'on fait porter une brassi\u00e8re \u00e7a peut affaiblir les muscles de la poitrine qui du coup ne ne travaillent pas et donc \u00e7a peut rendre laissant m\u00eame moins ferme et moins fort et dans cette th\u00e8se notamment montr\u00e9 qu'apr\u00e8s un temps d'adaptation en fait que 90 pourcent des des femmes finissent par se sentir \u00e0 l'aise avec les seins libre donc, en fait, il suffit de de s'habituer et puis on se rend compte que non seulement c'est pas d\u00e9rangeant, mais en plus \u00e7a peut \u00eatre meilleur pour le corps, que lorsqu'on aborde. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:09) [71%] :\r\nPoint d'\u00eatre bon, donc peu de temps, de plus de tout de m\u00eame pour apporter un peu de tout, de tout temps de pas de pompes de quitter point tout, tout et tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:33) [67%] :\r\n\u00e0 petite fourmi l'impact, cette enqu\u00eate a tout quitt\u00e9 pour la nation oui si grave, je n'ai ici, on peut faire tout \u00e0 un peu \u00e0 peu, tout \u00e7a parce que je n'ai fabriqu\u00e9 par tout ce qui est bien, donc d'un musulman de v\u00e9g\u00e9tarienne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:57) [68%] :\r\nUn formidable les tirs d'un jeu aujourd'hui, c'est m\u00eame d\u00e9bat donc \u00e9tait pas inform\u00e9 bien l'on peut, \u00e0 se d\u00e9velopper aujourd'hui c'est \u00e7a donc vous \u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:21) [66%] :\r\nC'est et dire voil\u00e0 la et surtout tr\u00e8s bien et et et on peut dire, toujours et partout, voil\u00e0 que pour occulter sur le ton est et j'ai eu Monsieur les 2 entit\u00e9s, vous r\u00e9unissez c'est-\u00e0-dire alors l'\u00c9tat, maintenant je ne tiendrai respect c'est la qui de tous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:58) [60%] :\r\nBien avant les pieds dans un jeu aujourd'hui, c'est d\u00e9bat donc pour \u00eates \u00e9tonn\u00e9 de pas question mais bien l'merci \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9, aujourd'hui, c'est parce que, \u00e9tant de personne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:22) [66%] :\r\nQue pensez pas \u00e0 tout le monde, centre \u00e9tait fourmili\u00e8re ou pas pointer d\u00e9clin, je suis bien, car ici les gangs, je ne pense pas, bon bah on le fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:36) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:37) [58%] :\r\nIl faut Mitterrand les \u00e0 charge aujourd'hui c'est pass\u00e9 \u00e9t\u00e9 donc \u00e9tendre son p\u00e8re pour Mitterrand et \u00e7a peut \u00eatre aussi l'aujourd'hui c'est aussi donc telle qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:01) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le choix musical de Nathalie Schiavone Berg pour clore notre chapitres finlandais Ali Danel, petites fourmis des \u00eeles de temps en temps, se fait toujours plaisir devant une petite fourmi les \u00eeles, donc j'ai un coup de blues, je me fais une petite fourmi les \u00eeles et apr\u00e8s \u00e7a va beaucoup mieux demain Muriel M\u00e9rat, il faut absolument qu'on se rhabille limite qu'on mette un bonnet parce qu'on change de continent et surtout on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:20) [90%] :\r\nBeaucoup beaucoup plus haut, oui, si on se rend \u00e0 La Paz, en Bolivie, une des villes les plus hautes du monde avec un d\u00e9nivel\u00e9 compl\u00e8tement incroyable, hein, plus de 1000 m\u00e8tres entre le haut et le bas de la ville temps dire qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:33) [71%] :\r\nC'est, c'est c'est que je vois c'est que je pensais, c'\u00e9tait les Lausannois arr\u00eate de frimer, franchement, on n'a pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:38) [96%] :\r\nEt c'est dans cette ville qui s'y pr\u00eatent particuli\u00e8rement bien que l'on trouve le plus grand r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:44) [99%] :\r\nOn \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:46) [85%] :\r\nQuand on voit le paysage autour de nous, on comprend pourquoi la parce qu'on a choisi le le p\u00e9riph\u00e9rique comme un transport en commun, on est vraiment dans un dans un Canyon 13 encaiss\u00e9s. \r\nDes qui sont de plus en plus raides, plus on s'approche de l'Altiplano ici par exemple \u00e0 la c'\u00e9tait compl\u00e8tement illusoire de penser \u00e0 faire un m\u00e9tro par exemple comme autre venez si\u00e8cle Total avait annonc\u00e9 la vaste interne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:08) [92%] :\r\nLa topographie nous a beaucoup aid\u00e9s dans la construction de ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique sur la ligne verte, le point le plus bas, c'est-\u00e0-dire de 1800 m\u00e8tres d'altitude et \u00e0 la derni\u00e8re station, on monte \u00e0 3700 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:20) [69%] :\r\nEt c'est chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:31) [85%] :\r\nT\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique Volo do do la nouvelle routine de La Paz, ce sera votre reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans notre s\u00e9quence Point de fuite, un reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux et ce sera avec vous pour ne pr\u00e9senter Muriel \u00e0 demain \u00e0 demain le cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T15:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76F89122-3F5D-45DC-AFE5-786C91B65F0E", "internalArchiveId": "76F89122-3F5D-45DC-AFE5-786C91B65F0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne - L'agence KCNA diffuse des photos montrant la suppos\u00e9e bombe H d\u00e9velopp\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871050", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - L'agence KCNA diffuse des photos montrant la suppos\u00e9e bombe H d\u00e9velopp\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord", "Si la photo est bonne - L'agence KCNA diffuse des photos montrant la suppos\u00e9e bombe H d\u00e9velopp\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord  / LMA_2017-09-04T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - L'agence KCNA diffuse des photos montrant la suppos\u00e9e bombe H d\u00e9velopp\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord  / LMA_2017-09-04T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-8871056", "ece-8871050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:58:02Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTreize si la photo est bonne, la chronique qui d\u00e9cryptent tous les matins, une image qui fait l'actualit\u00e9 ce matin Sophie, on est en Cor\u00e9e du Nord avec cette photo du dirigeant Kim Jong-Un en train d'examiner ce qu'il pr\u00e9tend \u00eatre une bombe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [78%] :\r\nUn petit int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien, on est chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nC'\u00e9tait hier sur la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat nord- cor\u00e9enne, la pr\u00e9sentatrice vedette de la cha\u00eene annonc\u00e9 laisser r\u00e9ussi par le r\u00e9gime de Pyongyang d'une bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne, une annonce, appuy\u00e9s par des photos de l'agence officielle nord- cor\u00e9enne qui met en sc\u00e8ne le dirigeant Kim Jong ou dans un laboratoire, entour\u00e9 de 4 conseillers en train d'examiner cette suppos\u00e9e bombe H sur les clich\u00e9s, on ne voit pas l'int\u00e9rieur de la bombe mais uniquement la capsule d'aluminium qui l'entoure, impossible donc pour les experts, de dire si oui ou non, on est bien en pr\u00e9sence d'une arme nucl\u00e9aire Philippe vodka Gallien, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'analyse strat\u00e9gique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [89%] :\r\nOn peut rien d\u00e9duire de ces images puisque le dispositif explosif, il existe, il serait dans ce container et et on ne voit pas, c'est peut-\u00eatre un assemblage d'aluminium, un peu comme des casseroles qu'on empilait les jeux sur les auteurs vivants, voil\u00e0, c'est clair, un peu comme au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nPourtant, l'objectif du r\u00e9gime, h\u00e9 bien d'apporter la preuve par l'image de ces avanc\u00e9es sur le plan nucl\u00e9aire et pour ce faire, la mise en sc\u00e8ne est extr\u00eamement travaill\u00e9, Kim Jong Hoon est au centre du groupe, \u00e0 l'\u00e9coute des explications de ses collaborateurs, les fronts sont pliss\u00e9es en signe d'une grande concentration et derri\u00e8re un panneau est accroch\u00e9 au mur, id\u00e9alement plac\u00e9 pour que l'on discerne ce qui semble \u00eatre le m\u00e9canisme de la bombe alors, info ou intox, bien malin qui peut r\u00e9pondre aujourd'hui \u00e0 cette question, d'ailleurs, l'important finalement est plut\u00f4t que certains y croient, surtout au sein du peuple nord- cor\u00e9en, ces photos sont avant tout des images de propagande d\u00e9montrer la puissance du r\u00e9gime face \u00e0 l'\u00e9tranger, l'id\u00e9e de ces images et de faire peur de semer la terreur en montrant de tr\u00e8s pr\u00e8s la bombe atomique, une terreur qui est d'ailleurs au centre de la politique nord- cor\u00e9enne qui l'utilise depuis des ann\u00e9es en direction du reste du monde, mais aussi et surtout de son propre peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [82%] :\r\nC'est la photo est bonne chronique \u00e0 retrouver en images d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux, le RTS avec le hashtag la Matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-C8867DBF-3A03-4886-B78F-79BC33B05DAF", "internalArchiveId": "C8867DBF-3A03-4886-B78F-79BC33B05DAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le ticket \u00e0 trois du PLR pour la succession de Didier Burkhalter (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thibaut Schaller , journaliste RTS;Christian Luscher, vice pr\u00e9sident PLR;Philippe Bender, historien sp\u00e9cialiste PLR;Andreas Gross, politologue et ex conseiller national socialiste\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le ticket \u00e0 trois du PLR pour la succession de Didier Burkhalter (TRICKET) Jamais deux sans trois...\r\nc'est l'histoire politique du weekend\r\ncelle du  PLR ...\r\nle parti a fait le choix d'un ticket \u00e0 3 ou d'un  TRICKET\r\ndans la course \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nla d\u00e9cision est tomb\u00e9e vendredi en fin d'apr\u00e8s-midi... \u00e0 NEUCHATEL\r\n  0'24''\r\n\"Le choix de ne pas faire de choix\"\r\nanalysait \u00e0 chaud Thibaut Schaller ...dans FORUM\r\nFaux....le PLR a bien fait un choix...\r\nr\u00e9plique quelques minutes plus tard le vice pdt du parti CHRISTIAN LUSCHER\r\n 0'24''\r\nmais il y en  a bien un qui a davantage convaincu pendant ce grand oral, non ?\r\n 0'16''\r\nAlors \u00e9coutons, un avis peut-\u00eatre moins subjectif...\r\nplus acad\u00e9mique...\r\ncelui de l'historien sp\u00e9cialiste du PLR...Philippe BENDER\r\n 0'35''\r\nEt \u00e0 ce petit jeu des pronostics,\r\nla presse al\u00e9manique du dimanche... avait son mot \u00e0 dire hier...\r\n 0'11''\r\nPierre Maudet, a 20 petites voix de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nun sc\u00e9nariio qui ne convainc pas du tout... le politologue et ex conseiller national socialiste ANDREAS GROSS.. \r\n 0'43''\r\nils pr\u00e9f\u00e8rent un Tessinois... ou peut-\u00eatre ...m\u00eame...une Tessinoise...\r\n 1'25''\r\nLa surprise... Laura Sadis...\r\nune conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue  en dehors du tricket officiel... du PLR\r\nle pari hier soir dans FORUM d'ANDREAS GROSS...\r\nPari fou ou clairvoyant ?\r\nr\u00e9ponse le 20 septembre prochain !\r\n5hxxx sur La 1\u00e8re\r\nCAROUSEL\r\nPlus de couleurs\r\n(Plus de couleurs)", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871047", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le ticket \u00e0 trois du PLR pour la succession de Didier Burkhalter / LMA_2017-09-04T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.09.2017"], "variantIds": ["ece-8871047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:54:50Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nJamais 2 sans 3, l'histoire du qui est s\u00fbr, du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:06) [84%] :\r\nTicket n'y a donc eu quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [91%] :\r\nSi jamais 203 ans je disais : c'est l'histoire politique du week- end, celle du PLR, le parti a fait le choix d'un ticket \u00e0 trois ou d'un dans la course \u00e0 Didier Burkhalter c'\u00e9tait vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [91%] :\r\nIsabelle Moret Pierre Maudet Ignacio K6 ont \u00e9t\u00e9 choisis pour figurer sur sa ticket n'y a donc eu qu'un seul vote enfin du groupe PLR, qui \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 l'H\u00f4tel Beau-Rivage tout l'apr\u00e8s- midi, le PLR a donc fait le choix de ne pas faire de choix de ne pas faire de d\u00e9\u00e7us, on en avait beaucoup parl\u00e9 jusqu'ici : fallait -il \u00e9liminer la femme, le Tessinois ou le jeune candidat issu de l'ex\u00e9cutif, h\u00e9 bien PLR a fait le choix de de laisser l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [91%] :\r\nLe choix de ne pas faire de choix analyse \u00e0 chaud, Thibaut Schaller dans Forum faut le PLR a bien fait un choix r\u00e9pliqu\u00e9 quelques minutes plus tard, le vice- pr\u00e9sident du parti, Christian Luscher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nNon, c'est un, c'est un vrai choix que nous avons fait, apr\u00e8s avoir entendu les candidats, nous avons consid\u00e9r\u00e9 que les 3 candidats \u00e9taient tr\u00e8s repr\u00e9sentative de la diversit\u00e9 du PLR ils ont les 3 fait une excellente prestation et qu'il serait stupide d'une certaine fa\u00e7on de se priver de pr\u00e9senter au groupe aux autres gros puis \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 3 candidats que nous jugeons de grande valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nMais il y en a bien qui a davantage convaincu pendant ce grand Oral, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [89%] :\r\nBon, \u00e9videmment je vous, je vous r\u00e9pondrai pas parce que \u00e7a d\u00e9pend de l'appr\u00e9ciation personnelle de chacun, on peut partir du principe que les Tessinois entre une Tessinoise g\u00e9nial que les Genevois en trouver Maudet extraordinaire. \r\nLes femmes se sont rang\u00e9s derri\u00e8re Isabelle Moret et donc si je vous donne un avis serait forc\u00e9ment subjectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutons un avis peut-\u00eatre moins subjectif plus acad\u00e9mique, celui de l'historien sp\u00e9cialiste du PLR Philippe Bender. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [85%] :\r\nJe dirais que c'est un choix de prudence au fond on n'\u00e9limine personne n'est \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame un petit Avantage pour le candidat tessinois dans la mesure o\u00f9 maintenant, selon la proc\u00e9dure du vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue 146 \u00e0 ici, avec 46 en gros ils vont proposer \u00e0 partir du 2\u00e8me oubli 3\u00e8me tour, les choses vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans la question de savoir ce qui, Samira, le 1er ou le, ou le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [98%] :\r\nEt \u00e0 ce petit jeu des pronostics la presse al\u00e9manique du dimanche avait son mot \u00e0 dire hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [93%] :\r\nD'apr\u00e8s les calculs de la SonntagsZeitung, il ne manquerait que 20 petites voix \u00e0 Pierre Maudet pour ouvrir la porte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne vois doit surtout marquer des points aupr\u00e8s du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [94%] :\r\nPierre Maudet a 20 petites voix de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un sc\u00e9nario qui ne convainc pas du tout, le politologue et ex conseiller national socialiste Andreas Gross. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [92%] :\r\nNon, pas du tout, moi je pense qu'il faut pas seulement lire un journal il y a aussi un autre r\u00e9ellement dimanche. \r\nLa et il vous appelle de et et \u00e9loquent confronte avec l'hypoth\u00e8se que les trois, c'est une expression d'une arrogance romande m\u00eame ce et m\u00eame ce que ce monsieur monter c'est hein, je ne vois pas un Vaudois, mais peut-\u00eatre le plus grand talent de la droite en Romandie, mais c'est pas le moment pour un roman, je suis, je suis s\u00fbr que beaucoup des parlementaires suisses allemands et j'aimeraient pas un 3\u00e8me, roman \u00e0 ce moment, ils pr\u00e9f\u00e8rent un Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nDes parlementaires qui pr\u00e9f\u00e8rent un Tessinois ou peut-\u00eatre m\u00eame une Tessinoise. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [88%] :\r\nCe qui est qui et qui sont vraiment sensible aux besoins n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un Tessinois mais qui sont pas pr\u00eats \u00e0 donner la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la toiture et ils vont trouver encore une autre, une autre qui n'est pas encore qui n'est pas un membre du ticket officiel et donc ce sont soit je suis convaincu que Madame Sadis faire encore long chemin et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre m\u00eame arriv\u00e9 dans le tenir pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [79%] :\r\nMais Laura Sadis a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par le PLR tessinois et qui, ce qui est recherch\u00e9 aujourd'hui, Laura Sadis alors. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [92%] :\r\nIl a d'abord les les femmes. \r\nCe que les femmes, elles ont peur, qui vont retrouver c'est c'est la masculin parce que les les successeurs sont de Madame le Ryckaert sont aussi plut\u00f4t masculin que f\u00e9minin, la m\u00eame chose avec Monsieur Schmid \u00e0 Amman pour monsieur oul\u00e9mas, les 3 qui sont les prochains qui vont se retirer, alors il y a eu mort les femmes voir que madame Moret n'a pas beaucoup de chance : alors il tout de suite cherch\u00e9 une autre ils vont se souvenir de ceux qui sont d'accord que la repr\u00e9sentation Tessinois n\u00e9cessaire comme vous, comme moi j'ai d\u00e9j\u00e0 lutter pour une Tessinoise il y a 4 ans, je crois, c'\u00e9tait Monsieur Marty et c'est vrai que le Tessin son place mais pas instrumentalis\u00e9 par la toiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [89%] :\r\nLa surprise, Laura Sadis, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui sera \u00e9lu en dehors du Triquet officiel du PLR, c'est le pari hier soir dans Forum d'Andreas Gross pari fou ou clairvoyant h\u00e9 bien r\u00e9ponse le 20 septembre prochain en attendant sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-510619EF-D88D-4EF5-A630-EB0791D10A95", "internalArchiveId": "510619EF-D88D-4EF5-A630-EB0791D10A95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Economiesuisse critique la politique men\u00e9e par Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "EconomieSuisse a partag\u00e9 son m\u00e9contentement envers le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sortant Didier Burkhalter et met la pression sur son successeur, qui devra \u00eatre plus attentif aux besoins des entreprises suisses.\r\n\r\n* * Economiesuisse critique la politique men\u00e9e par Didier Burkhalter 12h30:  Economiesuisse tance Burkhalter Ballaman\r\nEconomieSuisse... a de grandes attentes... pour le futur ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nL'une des \"faiti\u00e8res des entreprises suisses\" .... plaide pour un successeur de Didier Burkhalter.... \"davantage attentif aux besoins des entreprises\" . \r\nLe pr\u00e9sident d'Economiesuisse.... Heinz Karrer.... fait part.... de son m\u00e9contentement envers le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre sortant.... aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique. \r\nMuriel Ballaman... le ministre sortant... a failli aux yeux d'Economiesuisse. \r\nDes informations trop faibles concernant l'accord cadre sur l'union europ\u00e9enne... c'est la principale critique du pr\u00e9sident d'Economiesuisse au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. Une faiblesse qui a provoqu\u00e9, selon Heinz Karrer, de l'incertitude et des sp\u00e9culations au sein des entreprises suisses... des entreprises qui ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es des n\u00e9gociation avec l'UE par Didier Burkhalter et son ancien secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier, toujours aux yeux du patron d'Eoconomiesuisse.  \r\nAujourd'hui, Heinz Karrer veut une nouvelle direction concernant la politique europ\u00e9enne. \r\nil a beaucoup d'espoir pour l'automne et - surtout - il veut avoir voix au chapitre. Il attend du conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il entre en discussion avec la place \u00e9conomique suisse en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec l'union europ\u00e9enne. \r\nEt Economiesuisse le souligne: il souhaite un accord cadre, un accord cadre de plus en plus impopulaire au sein de la classe politique suisse. \r\nMuriel.... ces critiques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et au ministre sortant.... interviennent alors qu'Economiesuisse avait elle-m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e sur la question europ\u00e9enne. \r\nOui souvenez vous au lendemain du 9 f\u00e9vrier 2014 et du oui du peuple \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse. L'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faibles... La tentative de rattrapage avec une campagne de sensibilisation intitutl\u00e9e \"pour une suisse ouverte et souveraine\" n'a pas du tout plu \u00e0 l'UDC... qui a demand\u00e9 que des t\u00eates tombent.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871111", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Economiesuisse critique la politique men\u00e9e par Didier Burkhalter  / 12H30_2017-09-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["EconomieSuisse a partag\u00e9 son m\u00e9contentement envers le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sortant Didier Burkhalter et met la pression sur son successeur, qui devra \u00eatre plus attentif aux besoins des entreprises suisses."], "variantIds": ["ece-8871111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:05:25Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e9conomie suisse a de grandes attentes pour le futur ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res l'une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises suisses plaide pour un successeur de Didier Burkhalter davantage attentif aux besoins des entreprises, le pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse Heinz Karrer fait part de son m\u00e9contentement envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ministre sortant aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique Meireles le ministre sortant a failli aux yeux d'\u00e9conomie suisse est trop peu d'informations concernant l'accord-cadre sur l'Union europ\u00e9enne, c'est la principale critique du pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, une faiblesse qui a provoqu\u00e9, selon Rennes Karrer c'est plus facile \u00e0 dire de l'incertitude et des sp\u00e9culations au sein des entreprises suisses des entreprises qui ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 des n\u00e9gociations avec l'UE par Didier Burkhalter et son ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat h\u00e9breu, c'est toujours aux yeux du patron d'\u00e9conomie suisse aujourd'hui Heinz Karrer effectivement, c'est plus simple \u00e0 dire donc Rennes Karrer veut une nouvelle direction concernant la politique europ\u00e9enne, il a beaucoup d'espoir, hein, pour l'Automne et, surtout, il veut avoir voix au chapitre, il attend du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il entre en discussion avec la place \u00e9conomique suisse en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9conomie suisse le souligne, elle souhaite un accord cadre un accord-cadre, pourtant de plus en plus impopulaire au sein de la classe politique suisse Muriel ces critiques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au ministre sortant interviennent alors que l'\u00e9conomie suisse avait elle- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e sur la question europ\u00e9enne et un souvenez -vous au lendemain du 9 f\u00e9vrier 2014 et du oui du peuple \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fillettes et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faible, il y a bien eu une tentative de rattrapage avec une campagne de sensibilisation aupr\u00e8s de la population, intitul\u00e9 pour une suisse ouverte et souveraine, mais voil\u00e0 la la campagne n'a pas du tout plu \u00e0 l'UDC au point que le parti a demand\u00e9 que des t\u00eates tombent, sans succ\u00e8s, Muriel Balamandji recteur du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vous le disais anti-. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T10:50:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F67ECC8C-41FA-4FA1-9932-D2A4709C574D", "internalArchiveId": "F67ECC8C-41FA-4FA1-9932-D2A4709C574D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Huma Khamis pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nUn journal de br\u00e8ves dans lequel il est question de malaria au Br\u00e9sil, des limites de notre vie et de dodo.", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8855188", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2017-09-04T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\nUn journal de br\u00e8ves dans lequel il est question de malaria au Br\u00e9sil, des limites de notre vie et de dodo."], "variantIds": ["ece-8855188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T13:30:55Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nNotre s\u00e9lection d'actualit\u00e9 scientifique pr\u00e9par\u00e9 par vous sera donc ce matin : question de malaria au Br\u00e9sil des limites de notre vie et de dodo, on commence par le plus inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, avec la malaria au Br\u00e9sil qui fait l'objet d'une publication parue dans ce dernier num\u00e9ro du 27, on pensait avoir \u00e9radiqu\u00e9es la malaria, il y a 50 ans au Br\u00e9sil, or plus de 1000 cas de malaria ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s depuis 2006 dans le sud- ouest du pays, avec des \u00e9pid\u00e9mies plus marqu\u00e9 en 2015 et 2016, des \u00e9pid\u00e9mies qui ne pouvait plus \u00eatre attribu\u00e9s \u00e0 des cas de malaria import\u00e9 par les touristes, ou par des Br\u00e9siliens voyageur, si bien que les chercheurs ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des analyses ADN du parasite Plasmodium, le plasmodium et donc responsable de la malaria est pr\u00e9sent dans le sang, rendait malade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [97%] :\r\nEt qu'ont d\u00e9couvert les les chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [89%] :\r\nEn fait, les cadeaux de malaria au Br\u00e9sil ne sont pas du tout due au Plasmodium vivax le parasite qui infecte habituellement l'homme mais c'est un plasmodium signe homme qui provoque la Bernard et au Br\u00e9sil, c'est un parasite qui infecte notamment normalement les singes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire : ce sont les singes qui contamine les humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nExactement, exactement, et c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant, bonne nouvelle toutefois, il semble que ce type de malaria ne soit pas transmis par un humain \u00e0 un autre, mais bien par un moustique qui pique d'avoir un singe, puis un humain, cela dit, cette d\u00e9couverte pr\u00e9occupe la communaut\u00e9 scientifique jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on ne proc\u00e9dait pas syst\u00e9matiquement aux analyses ADN du plasmodium et on ne se posait donc pas la question de savoir si la malaria transmise par l'homme ou par le singe et donc il va falloir repenser toute la strat\u00e9gie d'\u00e9radication de malaria, que ce soit au Br\u00e9sil ou ailleurs dans le monde pour prendre en compte ce nouveau r\u00e9servoir potentiel de Plasmodium 6000 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nEt donc la guerre contre la malaria est encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9e malheureusement une nouvelle peu r\u00e9jouissante Oman parce que m\u00eame si on survivait si on r\u00e9ussissait \u00e0 survivre \u00e0 la malaria, h\u00e9 bien, notre esp\u00e9rance de vie serait limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nEh oui, on croit souvent que, gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine, on pourrait vivre jusqu'\u00e0 200 ans ou plus, mais les scientifiques n\u00e9erlandais nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi dernier que la dur\u00e9e de la vie humaine a une limite d'un plafond de verre, comme ils l'ont qualifi\u00e9e un plafond difficile voire impossible \u00e0 franchir ce qu'il faut comprendre, c'est que notre esp\u00e9rance de vie a globalement augment\u00e9, \u00e7a, c'est vrai, on vit plus longtemps, mais au cours de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, les plus \u00e2g\u00e9s d'entre nous ne sont pas de devenu pluvieux, donc en analysant les donn\u00e9es de l'\u00e2ge du d\u00e9c\u00e8s de 75000 N\u00e9erlandais, les chercheurs en concluent que la dur\u00e9e maximale de la vie humaine serait de115,7 ans pour les femmes et 114 ans pour les hommes, nous voil\u00e0 pr\u00e9venus apr\u00e8s il reste toujours quelques cas exceptionnels, notamment Jeanne Calment, oui, mais il faut aussi faire notre corps humain n'est pas con\u00e7u pour vivre \u00e9ternellement malgr\u00e9 tous les progr\u00e8s m\u00e9dicaux dont on dispose aujourd'hui ou qui pourraient \u00e9ventuellement survenir dans le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [85%] :\r\n100 15 ans pour les femmes 114 pour les les hommes sert reste un a donc le but c'est toujours d'arriver le plus loin en bonne sant\u00e9, c'est \u00e7a quand m\u00eame le but qu'on se souhaite toutes et et tous ces pour terminer, vous nous apprenez \u00e0 vous, on a, on apprenait pendant un peu plus sur la la vie du dodo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [83%] :\r\nLe dodo donc l'oiseau, cette esp\u00e8ce de volatiles end\u00e9mique de l'\u00eele Maurice, disparu au XVIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nClin disparues \u00e0 cause des humains qui sont arriv\u00e9s sur l'\u00eele, sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [92%] :\r\nOui, oui, oui, et si le dodo n'est plus l\u00e0 pour \u00eatre observ\u00e9s, il se trouve que la vente d'une maison aux environs de Paris a permis de faire des d\u00e9couvertes majeures sur sa vie quotidienne, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [78%] :\r\nVente d'une maison en France, ah oui, c'est l\u00e0 que dodo s'\u00e9tait install\u00e9, c'est \u00e7a qui, qui, j'ai essay\u00e9 de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [89%] :\r\nPar la Fnac concernant c'est pas \u00e7a, c'\u00e9tait la maison de Paul Carrier un naturaliste franco- mauricien mort au d\u00e9but du si\u00e8cle, mais dont la maison n'a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e que tr\u00e8s r\u00e9cemment, lors de la vente de la maison quelqu'un remarque un tas d'ossements de volatiles, des descentes de dos et s'est dit que \u00e7a pouvait \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, une \u00e9quipe de chercheurs en Afrique du Sud \u00e0 l'universit\u00e9 du th\u00e9, du Cap, il faut savoir que les squelettes de dodo, pas si fr\u00e9quent que cela, il en existe un seul exemplaire complet au monde dans un mus\u00e9e sur l'\u00eele Maurice les autres squelettes qu'on voit dans les mus\u00e9es sont des reconstitutions avec des fragments d'os, compl\u00e9t\u00e9 par des r\u00e9sines alors l'histoire ne dit pas qui est la personne qui a eu cette excellente id\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer cette collection de Paul Guerrier mais le fait est que les collections cette collection m\u00eal\u00e9 \u00e0 d'autres restes de dodo retrouv\u00e9 un peu partout dans les diff\u00e9rents mais le mus\u00e9e s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'une valeur scientifique inestimable pour comprendre la vie du dodo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [78%] :\r\nOui alors prend la vie du dodo \u00e0 partir d'ao\u00fbt ne sert que de se voil\u00e0 comment ce qu'on peut r\u00e9v\u00e9ler la vie quotidienne des dozos juste d'une gr\u00e2ce aux eaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [88%] :\r\nAlors, en fait, on utilise des coupes histologiques et des analyses au microscope les ont c'est un peu comme les \u00e9corces des arbres, il porte plainte traces qui peuvent raconter plein de choses alors en examinant les tibias et les f\u00e9murs des dodo, les scientifiques ont d'avoir constat\u00e9 que les dodo grandissait tr\u00e8s vite les individus juv\u00e9nile ont des au moins dense, moins dense que ceux des individus matures, en revanche ils ont compt\u00e9 constater qu'il n'y avait que tr\u00e8s peu de petits individus donc \u00e7a vous donne une id\u00e9e de la vitesse de croissance des dodo, un autre exemple : lorsqu'une femelle oiseaux a vu, elle a besoin de calcium pour pouvoir fabriquer la coquille de l'oeuf en pr\u00e9vision de de cela et il y a des petites excroissances sur les raisons qui se forment et c'est des petites r\u00e9serves de calcium qui seront utilis\u00e9s, le moment venu pour faire un 9 par Madame Doudou fait pareil et un dernier exemple : si la nourriture vient \u00e0 manquer, la croissance de os ralentit, donc on voit du strict tr\u00e8s typique sur le donc en recoupant ces donn\u00e9es avec celles du climat de l'\u00eele Maurice, les chercheurs de l'universit\u00e9 du Cap ont reconstitu\u00e9, mois par mois, la vie de dodo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [83%] :\r\nC'est assez, assez, assez, c'est, c'est vraiment un travail \u00e0 la presse que de de de police scientifique, \u00e7a donne quoi, du coup, alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [89%] :\r\nAlors, en ao\u00fbt, c'est la fin de l'hiver dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, monsieur et madame dodo envisage de fonder une famille, c'est la saison des amours septembre ils sont combl\u00e9s et petit dodo et Klaus de leurs revenus, alors on sait d\u00e9j\u00e0 qui grandissent tr\u00e8s vite et le fou parce que l'\u00e9t\u00e9 n'est pas tr\u00e8s cl\u00e9ment sur l'\u00eele Maurice, cela correspond \u00e0 peu pr\u00e8s la saison des temp\u00eates et les cyclones, donc, de novembre \u00e0 mars, \u00e0 peu pr\u00e8s et qui dit si cyclone qui peut nourriture non croissance ralentie et, ensuite, d'avril \u00e0 juillet si la petite famille dodo a surv\u00e9cu au cyclone imp\u00e9rial se fait, elle se refait une beaut\u00e9, les individus, MU se pare d'un tout nouveau plumage Poitou pour la prochaine saison des amours cela soit avec des trous sur les autres, parce que le calcium n\u00e9cessaire pour reconstituer des id\u00e9es nouvelles plumes et voil\u00e0 c'est reparti pour une nouvelle ann\u00e9e, c'est pas mal, les occupations dodo et tout ceci montre que les dodo \u00e9tait loin d'\u00eatre un animal inadapt\u00e9 \u00e0 son environnement, comme on l'a souvent d\u00e9crit dans la litt\u00e9rature du du XVIe et du XVIIe si\u00e8cle on a probablement \u00e9crit \u00e7a aussi pour se d\u00e9douaner de son extinction moralit\u00e9 parce qu'il y a une morale \u00e0 cette histoire, le dodo, ne peut pas plaider sa coupe pour sa cause depuis l'au-del\u00e0 mais justice est rendue au dodo gr\u00e2ce aux eaux d'ici et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [83%] :\r\nBen merci nous avoir 6 mois qu'il est un appareil qui avait rendu justice au dodo, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques d\u00e9cennies, c'\u00e9tait un visionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [80%] :\r\nBernard fichons \u00e7a c'est toujours en avoir dodo de vive mange je vous avez grandi avec ces recrutements voil\u00e0 on va \u00e9couter la chanson non malheureusement que les 5 premi\u00e8res minutes la les 2, les limites de notre vie et la malaria, Br\u00e9sil, c'\u00e9tait au m\u00e9canisme merci beaucoup moins qu'\u00e0 Nice pour votre actualit\u00e9 scientifique et m\u00e9dical dans 4 minutes comment la t\u00e9l\u00e9vision fasse id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [86%] :\r\nF\u00e9minin, je sais pas si c'est id\u00e9al c'est proprement c'est pas dodu le dodo mais c'\u00e9tait plut\u00f4t salut les kilos, j'essaie de faire une R\u00e9my c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [80%] :\r\nAille, il est mort au alors voil\u00e0, je viens de trouver \u00e7a et franchement, il y a encore de boules CQFD, c'est la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T09:32:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-093D062F-ECFB-4206-A2B2-D09634B7EFF1", "internalArchiveId": "093D062F-ECFB-4206-A2B2-D09634B7EFF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Joseph Jimenez quitte la direction du groupe b\u00e2lois Novartis", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "L'Am\u00e9ricain Joseph Jimenez va quitter son poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral de Novartis au 1er f\u00e9vrier 2018. Il sera remplac\u00e9 par son compatriote Vasant Narasimhan, a annonc\u00e9 lundi le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois.\r\n\r\n* * Joseph Jimenez quitte la direction du groupe b\u00e2lois Novartis 12h30:  Novartis: nouveau patron: quel profil? BARDET\r\nEn Suisse.... Novartis change de t\u00eate...!\r\nOn l'a appris ce matin... son directeur g\u00e9n\u00e9ral.... Joe Jimenez.... va quitter... le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois... apr\u00e8s l'avoir dirig\u00e9 pendant 8 ans. \r\nRomain Bardet.... L'Am\u00e9ricain sera remplac\u00e9.... d\u00e8s le 1er f\u00e9vrier.... par \"Vasannt Naraschimanne\".... un autre Am\u00e9ricain... qui connait bien l'entreprise.\r\nVasant Narasimhan, 41 ans. Il a rejoint Novartis en 2005 et est d\u00e9j\u00e0 membre du comit\u00e9 de direction. Il habite \u00e0 Bale depuis 5 ans avec sa famille. Et l'homme dirige actuellement le d\u00e9veloppement des m\u00e9dicaments au niveau mondial...moteur de l'enteprise. \r\nC'est un m\u00e9decin...tout comme l'\u00e9tait le Daniel Vasella, l'ancien patron jusqu'en 2010. Vasant Narasiman est diplom\u00e9 d'Harvard avec aussi en poche une maitrise en politique publique et une licence en biologie. \r\n Alors pourquoi ce changement maintenant ?\r\nEt bien Joe Jimenez veut retoruner aux Etats Unis avec sa famille, il dit que c'est le bon moment pour passer le t\u00e9moin. Allusin peut etre \u00e0 Daniel Vasella qui \u00e9tait rest\u00e9 bien plus longtems aux commandes.\r\n Mais en tous les cas on ne peut pas dire qu'il fallait changer de capitaine \u00e0 la bare. Novartis est globalement en bon \u00e9tat.. Malgr\u00e9 des r\u00e9sultat en baisse en 2016 et au premier semestre 2017 . Le retour \u00e0 la croissance est pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e prochaine, \r\nDepuis son arriv\u00e9e Joe Jimenez a r\u00e9duit les couts avec \u00e9galement des licenciements \u00e0 la cl\u00e9...Il a recentr\u00e9 l'entreprise sur trois secteurs d'activit\u00e9. la pharma, les g\u00e9n\u00e9riques et l'oncologie.... Et son successeur devrait garder le cap.\r\nJustement Romain... la nomination de ce nouveau patron... c'est un signe de continuit\u00e9 ?\r\nOui clairement...Vasant Narasiman baigne dans le secteur pharmaceutique...un secteur \u00e0 succes pour Novartis. D'ailleur lui et Joe Jimenez l'actuel patron sont sur la meme ligne. En tout cas \u00e0 regarder le titre en bourse ce matin, on ne peut pas dire que l'annonce ait provoqu\u00e9 des remous....\r\nBon, l'un des des gros points d'interrogation, Romain... c'est le cas de la soci\u00e9t\u00e9 \"ALCONE\".\r\nSa division ophtalmologique, rachet\u00e9e au prix fort \u00e0 Nestl\u00e9, et qui continue de tirer Novartis vers le bas. \r\nPas pression poure le changer. GLobalement parcours correct. Resuiltats premier semestre avaient rassur\u00e9s. Le challenge actuiel (pharma sur les routes) c'est Alcon rachet\u00e9 (pay\u00e9 environ 50 milliards. ALcon les ventes se sont stabilis\u00e9es. Alors coter s\u00e9par\u00e9ment? La vendre? Mais le timing n'est pas ncore bon meme si rentre. Stabiliser et refaire de la croissance dans les ventes, mais. L'ont laiss\u00e9 un peu sur leur lauriers. Rentabilit\u00e9 a plong\u00e9. Il faut remontr la boite,,,et ensuite que'est ce qu'on on fait. \r\nVasella avait ahcet\u00e9 Alcon. Et si on le vend, que\u00east ce qu'on fait avec l'action.?  \r\nVendu vaccins et produits sans ordonnances. \r\n2018 devraut \u00eatre une tr\u00e8s  belle ann\u00e9e. Retour sur investissemtn dans la pharma est tr\u00e8s bon. PAs de r\u00e9voplution \u00e0 faire. NOvartis n'est pas en panne sur les produits. \r\nCe n'est \u00e8as le dorecteir gn\u00e9ral qui fait le succes du froupe, ce sont les scientifique. \r\nla semaine derni\u00e8re aux\r\nEtats-Unis l'homologation d'un traitement contre la leuc\u00e9mie,\r\nqui ouvre la voie \u00e0 une nouvelle th\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9tique, mais sans\r\n\u00eatre parvenu \u00e0 ce que le groupe renoue avec une croissance des\r\nventes d\u00e9sormais pr\u00e9vue pour 2018.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871112", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Joseph Jimenez quitte la direction du groupe b\u00e2lois Novartis  / 12H30_2017-09-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'Am\u00e9ricain Joseph Jimenez va quitter son poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral de Novartis au 1er f\u00e9vrier 2018. Il sera remplac\u00e9 par son compatriote Vasant Narasimhan, a annonc\u00e9 lundi le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois."], "variantIds": ["ece-8871112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T03:43:08Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nS\u00e9oul et en Suisse Novartis change de t\u00eate la prise ce matin, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Joe Jimenez va quitter le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois apr\u00e8s l'avoir dirig\u00e9 pendant 8 ans, Romain Bardet, l'Am\u00e9ricain sera remplac\u00e9 d\u00e8s le 1er f\u00e9vrier par un autre Am\u00e9ricain, Vasant, mara\u00eecher m\u00eame qui conna\u00eet un faut lire un tr\u00e8s bien l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui Vasant \u00e7a Narasimhan 41 ans, il a rejoint Novartis en en 2005, il est d\u00e9j\u00e0 membre du comit\u00e9, direction il habite dailleurs \u00e0 Bale depuis 5 ans, avec sa famille et l'homme dirige actuellement le d\u00e9veloppement des m\u00e9dicaments au niveau mondial, c'est un c'est un moteur de l'entreprise, c'est un m\u00e9decin, tout comme l'\u00e9tait, Daniel Vasella, l'ancien patron jusqu'en 2010 Vasant Narasimhan ann\u00e9e, dipl\u00f4m\u00e9 d'Harvard, avec aussi en poche une ma\u00eetrise en politique publique et une licence en biologie, Romain, pourquoi ce changement maintenant bien Joe Jimenez veut retourner aux \u00c9tats-Unis avec sa famille, il dit que c'est le bon moment pour passer le t\u00e9moin allusion peut-\u00eatre \u00e0 Daniel Vasella, son pr\u00e9d\u00e9cesseur qui \u00e9tait rest\u00e9 bien plus longtemps aux commandes, mais en tous les cas en peut pas dire Nadine qu'il fallait changer de Capitaine \u00e0 la barre, Novartis est globalement en bon \u00e9tat malgr\u00e9 des r\u00e9sultats en baisse en 2016 et au 1er semestre 2017, le retour \u00e0 la croissance est pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e prochaine, depuis son arriv\u00e9e, Joe Di Jimenez a r\u00e9duit les co\u00fbts, avec \u00e9galement des licenciements \u00e0 la cl\u00e9, il a recentr\u00e9 l'entreprise sur 3 secteurs d'activit\u00e9, la Pharma les g\u00e9n\u00e9riques et l'oncologie et son successeur devrait garder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nDu coup, Romain, la nomination de ce nouveau patron peut dire que c'est un signe de continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nBen oui, clairement, un voisin de sauna nazarine Narasimha n'baigne dans le secteur pharmaceutique, un secteur \u00e0 succ\u00e8s pour Novartis, d'ailleurs, lui et Joe Jimenez, l'actuel patron sont sur la m\u00eame ligne, en tout cas \u00e0 regarder le titre en Bourse ce matin, on ne peut pas dire que l'annonce ait provoqu\u00e9 des remous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [95%] :\r\nMais bon, l'un des gros points d'interrogation Romain, c'est le cas de la soci\u00e9t\u00e9 elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nLa division ophtalmologique un de Novartis racheter 50 2 milliards de dollars \u00e0 partir de 2008 \u00e0 Nestl\u00e9 et qui est aujourd'hui un caillou dans la chaussure de Novartis, d'ailleurs, l'entreprise a dit en d\u00e9but d'ann\u00e9e, quel envisager toutes les options, y compris la vente donc est -ce que le dossier sera transmis au nouveau patron ou r\u00e9gler directement par Joe Jimenez la d\u00e9cision tombera d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Romain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [80%] :\r\nBardet Bercy Vasant Shimano narre ainsi maintenant faudra qu'on retienne ce nom, c'est le nom du nouveau pourra le retenir ses successivement du nouveau futur patron de Novartis se fera d\u00e8s le 1er f\u00e9vrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T10:50:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B52C0AB0-F71D-45EF-958B-C9D89225277D", "internalArchiveId": "B52C0AB0-F71D-45EF-958B-C9D89225277D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 04.09.2017", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie du pilote de Fribourg Challenge Nicolas Ti\u00e8che, pour la Coupe Gorden Benett se d\u00e9roulant \u00e0 Pringy.\r\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 La Maison du Gruy\u00e8re - Place de la Gare 3 - CH 1663 Pringy\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Daniel Rausis, Thierry Romanens, Laura Chaignat, Vincent Kohler, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Laurent Dechanez  Eric Saugy (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8855111", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 04.09.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-09-04T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Pringy (FR) avec le pilote Nicolas Ti\u00e8che pour la Coupe Gorden Benett. 1/5 / DIC_2017-09-04T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 04.09.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Pringy (FR) avec le pilote Nicolas Ti\u00e8che pour la Coupe Gorden Benett. 1/5 / DIC_2017-09-04T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie du pilote de Fribourg Challenge Nicolas Ti\u00e8che, pour la Coupe Gorden Benett se d\u00e9roulant \u00e0 Pringy.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 La Maison du Gruy\u00e8re \u2013 Place de la Gare 3 \u2013 CH 1663 Pringy", "Les Dicodeurs sont en compagnie du pilote de Fribourg Challenge Nicolas Ti\u00e8che, pour la Coupe Gorden Benett se d\u00e9roulant \u00e0 Pringy.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 La Maison du Gruy\u00e8re \u2013 Place de la Gare 3 \u2013 CH 1663 Pringy"], "variantIds": ["ece-8855112", "ece-8855111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T08:15:56Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS24 (00:00:00) [92%] :\r\nDicodeurs avec les universit\u00e9s populaires du canton de Vaud et leur programme de formation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:25) [87%] :\r\nIl m\u00e8ne le bal tous les jours entre 11 heures et demie et midi misent sur la Premi\u00e8re ils invitent les mots \u00e0 danser autour de vous, d'accord, font valser les jeux avec une outrecuidance cocasse et rigolard, mais \u00e7a je pense que vous le savez, le tout avec votre accord, puisque vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute, volontairement, en tout cas ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:40) [97%] :\r\nLes voici pour une nouvelle semaine de balivernes, les Dicodeurs sont Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:45) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:57) [83%] :\r\nBon, il y a 21 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [85%] :\r\nVous allez voir sur Facebook, vous savez qu'on on a quelques petites cliques et claques sur Fetais \u00e0 Facebook des d\u00e9codeurs pour vous donner un petit peu l'blanc environ des \u00e9missions tous les jours la et portent des casques bleus splendide qui son rapport avec ce dont nous allons parler bien Dicodeurs que c'est la maison du gruy\u00e8re qui nous accueille alors nous y sommes d\u00e9j\u00e0 venu auparavant, \u00e7a fait quelques lunes, hein, vous savez que nous voyageons de Gauche et droite \u00e0 travers la Romandie alors il y avait Philippe Bardet Pierre Dubois \u00e0 des moments diff\u00e9rents qui sont tous les 2, compl\u00e8tement je dirais dans l'Interprofession du gruy\u00e8re, d'une fa\u00e7on ou l'autre, nous avons re\u00e7u aussi Lloris Falgueyret qui atteint ans freeriders fou, je dis fou dans le bon sens toujours un et qui s'\u00e9tait pour les rencontres aventure d'ailleurs nous en nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:43) [91%] :\r\nNous en reparlerons je crois bien, d'ici quelques semaines, et alors l\u00e0, h\u00e9 bien on va voir cette fromagerie de d\u00e9monstration qui promeut Gruy\u00e8re a bien \u00e9videmment se trouve \u00e0 quelques virages en contrebas du village et du ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res pas loin non plus des paniers oui un a\u00e9roport je crois oui, et qui va vivre un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, \u00e0 la fin de cette semaine la 61\u00e8me Coupe Gordon Bennett, la plus ancienne course a\u00e9ronautique au monde qui verra s'envoler 22 ballons \u00e0 gaz pr\u00e9cise d\u00e9j\u00e0 et guid\u00e9 par 22 \u00e9quipes de 13 pays le but : aller le plus loin possible pour nous en parler, nous avons la chance de recevoir un pilote de ballon qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 cette comp\u00e9tition compl\u00e8tement dingue, plusieurs fois, qui va s'relanc\u00e9 avec un but pr\u00e9cis, mais on verra bien lequel vous verrez son nom, je vous le donne tout de suite, mesdames et messieurs, Nicolas Thierry. \r\nC'est quoi ce petit signes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:49) [98%] :\r\nC'est le signe de la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 non mais c'est vrai quand on fait une comp\u00e9tition sur le but, c'est de gagner quand m\u00eame ou de participer, on dit que c'est de participer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:57) [91%] :\r\nNon, dans le but, c'est de gagner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est assez clair. \r\nQuand ce que vous allez donc \u00e0 quelques jours de cette nouvelle \u00e9dition Nicolas Th. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:07) [93%] :\r\nEh bien, plut\u00f4t bien, non, non, voil\u00e0 pour le moment il il fait beau, on est au taquet et puis \u00e7a va \u00eatre, on se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [82%] :\r\nOui \u00e7a faire tout \u00e0 fait, vous avez un sacr\u00e9 d'Challenge, compte tenu du fait que justement, on va dire pr\u00e9cis\u00e9ment 2015 avait particip\u00e9 5 fois, hein, je crois savoir votre 5\u00e8me participation en 2015 avez terminer 3\u00e8me l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:29) [86%] :\r\n2\u00e8me et donc on c'est bien, on a compris ce qui vous reste \u00e0 faire, alors c'est quoi cette Coupe Gordon Bennett un ballon \u00e0 gaz et 2 pilotes, comment \u00e7a marche, \u00e0 quelle altitude vol\u00e9e, vous, jusqu'o\u00f9 il faut allez vous mettre \u00e0 bord ou pas, vous allez nous raconter toutes ces petites choses, bien entendu, on en un petit peu entendu parler il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, avec un invit\u00e9 qui est dans la salle, qui s'appelle Jacques-Antoine B\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [89%] :\r\nPour bien prononcer les choses comme il faut, parce qu'on avait un petit souci avec \u00e7a, nous \u00e9tions du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel et on avait \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, hein, il y avait une conf\u00e9rence l\u00e0- dessus et puis pas qu'on a rencontr\u00e9s ou apr\u00e8s, donc on va d\u00e9couvrir les choses tr\u00e8s clairement Gordon Bennett une coupe une f\u00eate, une manifestation incroyable il y a plein de choses autour \u00e7a commence jeudi, \u00e7a va jusqu'\u00e0 dimanche, allez tout de suite voir sur le site tout ce qui est annonc\u00e9, c'est Gordon Bennett en un seul mot Benett cette douzaine de T1 Gordon Bennett Point aero \u00e0 air voil\u00e0 pouvez surfer tout en nous \u00e9coutons la Gordon Bennett et les jeudis Dicodeurs je pense, vont faire bon m\u00e9nage jusqu'\u00e0 vendredi Nicolas surtout \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [87%] :\r\nMarc \u00e7a sent bien, parce que l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 dit plus ou moins o\u00f9 on a encore quelque chose \u00e0 dire pour la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:36) [85%] :\r\nVous plaisantez ou bien d'chose \u00e0 dire, on va en vacances on pr\u00e9ciser les choses, hein, et puis vous allez jouer surtout les Dicodeurs aussi la bienvenue dans leur monde turbulents, parfois, mais sans danger \u00e9videmment c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [97%] :\r\nAvant de nous lancer sur le 1er jeu un coup d'oeil sur lundi prochain 11 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [87%] :\r\nLes Dicodeurs seront \u00e0 Neuch\u00e2tel, notre invit\u00e9 sera Claude frotter est un restaurateur, un grand chef d'un restaurant gastronomique dans le canton et qui \u00e9tait en l'occurrence le parrain de la prochaine semaine du go\u00fbt, \u00e7a promet pour participer \u00e0 ces \u00e9missions neuch\u00e2teloise vous appelez tout de suite le 0 58 236 236 6 H\u00e9lo\u00efse Nussbaum veillent sur le r\u00e9pondeur et g\u00e8re vous demande avec beaucoup d'attention et, au mieux, il y a toujours beaucoup mais patientez un jour viendra bon abc\u00e8s partie je c'est pour vous Nicolas Thierry, vous avez remarqu\u00e9 et Dicodeurs se sont lev\u00e9s, sont devant nous, ils vont chanter, ils sont une fois par jour, ils vont bouger aussi et puis nous on a la chance de les voix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:41) [78%] :\r\nAssez sympathique, ce matin, ils vont revisiter un titre de masse, il y a Soundsystem, vous savez, on est d\u00e9j\u00e0 tout le monde ment samedi qu'une chose quatre complet \u00e0 dit vrai je voudrais d\u00e9couvrir les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:57) [72%] :\r\nDe le monde donc \u00e9norm\u00e9ment, physiquement, mentalement la vulgairement et le poliment th\u00e9\u00e2tre et le tristement et Lesage, je dis imm\u00e9diatement o\u00f9 il y a tellement et le sentiment illogique et le carr\u00e9ment, c'est cruel, un, il a appris \u00e0 ma maman au laboratoire le gouvernement ment \u00e9norm\u00e9ment l'arbitraire positive implicitement et la bande d'abrutissement, plus de 2 mais le compl\u00e9ment comme le symbole de l'engagement pour cette lors de justement riche les exactement le temps attendu un homme battu de bible du seul tout le monde, le gouvernement va \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:42) [79%] :\r\nGamineries la vieille Europe, la sauvagerie galanterie l'animalerie 8 Rio la cochonnerie intrusion si tout le monde demandeur il chancelleries et des ahuris la bouffonnerie loufoquerie une grosse connerie la petite dose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:02) [76%] :\r\nDonc le nul et si le le politiquement l'officier, le manque de bizarrement et le tout simplement d'accompagnement la conjointement et le gentiment et le brutalement h\u00e9ro\u00efquement et le la ch\u00e8vre pour m'appeler maman qui pense \u00e9cart donc tous les mandats, le couvert de l'amendement ou de gouverneur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [84%] :\r\nC'est parti sur un bon rythme, \u00e7a s'encha\u00eene bien Olivier Magar auto sera son nom \u00e9tait pass\u00e9 un petit peu m\u00e9langer entre diff\u00e9rentes choses c'est le pianiste qui nous accompagnent le pianiste musiciens l'orchestre \u00e9galement, \u00e7a vous a convenu Nicolas Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [83%] :\r\nOui il donc ils sont tout juste ses couplets ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [92%] :\r\nNon mais ils sont bien rest\u00e9s dans l'esprit de la chanson, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est un peu voyou, c'est pas si \u00e9vident donc si vous la connaissez pas, faut y aller au hasard parce que dans le public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [84%] :\r\nUn je, quand il y a le voisins je vais, je vais demander \u00e0 un ami ou bien faire 55. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [92%] :\r\nOui, alors vous avez remarqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pas dans le m\u00eame ton tout \u00e0 fait dans le m\u00eame sonorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:08) [67%] :\r\nJ'ai rien remarqu\u00e9, je vais aider les 10 pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [79%] :\r\nC'est bien \u00e7a le 1er point 1er jeu c'est bien parti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:26) [84%] :\r\nJe un mot 4 d\u00e9finition aimablement fournies par les Dicodeurs de bon gr\u00e9 je dirais il y en a 3 de trop Nicolas qui a vous avez essay\u00e9 de retenir qu'une d\u00e9finition qu'est -ce qu'une plaque \u00e9pique graphique, vous avez envie de r\u00e9pondre, il a tourn\u00e9 la t\u00eate, je suis \u00e7a c'est pas sexy, vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [83%] :\r\nNon, avec demande de l'a\u00e9rostation n'utilise pas ce mot, tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [87%] :\r\nPense qu'on est peu nombreux \u00e0 le conna\u00eetre, hein, mais les Dicodeurs le savent bien s\u00fbr alors T\u00e9l\u00e9rama dans c'est quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:59) [85%] :\r\nOui, commun\u00e9ment g\u00e9n\u00e9ralement dans un \u00e0 qu'acad\u00e9mique l'\u00e9pigraphe d'une phrase ou une citation au d\u00e9but d'un bouquin ou d'un chapitre qui r\u00e9sume le sujet dont il va \u00eatre question il va \u00eatre question ou encore qui donne une indication sur l'intention de l'auteur, \u00e7a nous renseigne alors il y a des hurluberlus qui qui mettent l'\u00e9pigraphe en latin ou en japonais, alors pour peu qu'on ne ma\u00eetrise pas ces 2 langues \u00e7a renseigne sur rien du tout, si ce n'est que l'auteur a de l'affection pour ces 2 langues, voil\u00e0 pour l'\u00e9pigraphe alors la plaque et et puis graphiques, h\u00e9 bien c'est le non fran\u00e7ais pour le tatou le hein, c'est plus rigolo Carole emploie jamais pour le tatou\u00e9 le tatou repr\u00e9sente symbolise illustre une pens\u00e9e, une \u00e9tape de vie, voire simplement un groupe pictural et l\u00e0 aussi c'est pareil, des fois on comprend des fois, on comprend rien \u00e9gal, parfois \u00e7a fait peur, parfois c'est moche, parfois c'est rat\u00e9, parfois c'est joli, c'est un peu comme une tapisserie un tatoo, hein, si ce n'est que le mur c'est toi c'est \u00e7a donc la plaque et puis graphique, c'est le non fran\u00e7ais pour un tatou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [86%] :\r\nD'accord, en tout cas c'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse : on verra bien ce que \u00e7a donne. \r\nDaniel Rausis sous proposer autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:01) [89%] :\r\nPas loin, il y a des gens qui ont la peau extr\u00eamement aussi, vous le savez, mais pas \u00e0 n'importe quel moment toujours au pire, \u00e0 se demander si la peau n'est sensible qu'au pire moment o\u00f9 justement parce que c'est pas le moment o\u00f9 j'explique, vous dormez un poing ferm\u00e9, vous vous lever le matin vous vous regardez dans la glace, vous vous raser, petit coup de brosse \u00e0 dents, vous l'observez votre visage, tout va bien, vous prenez le temps d'un petit d\u00e9jeuner, 2 heures plus tard, vous \u00eates au boulot, vous avez la peau comme celle d'un b\u00e9b\u00e9, c'est la joie, mais, mais il y a, mais par contre si vous faites une petite sieste \u00e0 midi juste quelques minutes, une micro- sieste, vous vous levez alors vous passez pas par la salle de bain parce que l\u00e0- bas, n'a pas eu tant d'heures, vous vous relav\u00e9s pas les dents parce que vous venez de le faire juste avant la sieste, vous retournez au boulot et l\u00e0 vous voyez dans le r\u00e9tro de la voiture et qu'est -ce que vous avez une mangouste puis graphique en travers de la gueule, la marque de l'oreille et qui reste imprim\u00e9 pour une malheureuse petite sieste de quelques minutes, mais que vont penser vos coll\u00e8gues, c'est comme lorsque vous osez enfin enfiler le petit bikini que vous avez achet\u00e9 pour aller nager avec un coll\u00e8gue, apr\u00e8s le boulot, vous \u00eates s\u00fbr d'avoir sur le ventre, la marque de l'\u00e9lastique d\u00e9bat enfin juste au-dessus de celle de la culotte la m\u00eame chose pour le soutien-gorge, alors j'ai pris soin tout l'\u00e9t\u00e9 de bronzer \u00e0 poil, compl\u00e8tement nu au soleil pour pas avoir la marque du bronzage, mais vous avez la marque de l'\u00e9lastique de la culotte en-dessus du bikini plaques puis graphique marque imprim\u00e9e sur la peau par pression, c'est comme si le corps nous disait : il faut se lever le matin et se d\u00e9shabiller le soir entre 2 tours a des ennuis. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:11:40) [83%] :\r\n\u00e7a c'est not\u00e9 \u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:46) [89%] :\r\n3\u00e8me r\u00e9ponse Vincent col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:48) [80%] :\r\nAlors Madame ne vous allez vous d\u00e9shabiller, on va faire s\u00e9rigraphie du tort, j'enl\u00e8ve le haut, oui, vous avez le au sacrifice et le temps, le haut le torse la t\u00eate aussi, c'est l'oui dans les la t\u00eate MadameF. Lehman couac dans votre cas, \u00e7a serait pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:05) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:07) [88%] :\r\nParce que je peux aussi enlev\u00e9 le bas n'ont pas besoin, il y a d\u00e9j\u00e0 assez de violence comme \u00e7a dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:13) [84%] :\r\nVoil\u00e0, montrez -moi \u00e7a roule, long, long, long, long, c'est pas joli joli. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:24) [75%] :\r\nSont bien pr\u00e9sente ses boursouflures les crevasses, elles sont aujourd'hui plus ou bien \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:30) [68%] :\r\nQuant au apr\u00e8s \u00e7a sort quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:12:35) [80%] :\r\nPress\u00e9 press\u00e9 voir ah ben oui alors, heureusement une blouse de relogement et \u00e7a c'est nouveau, c'est d\u00e9but bon je vous ai apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:52) [86%] :\r\nDe les voir c'est vrai repas crimes de loin, on dirait la carte du glacier d'Aletsch au 25000 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:57) [80%] :\r\n\u00e7a vous fait mal, ouais, seulement quand on touche ici, \u00e7a vous fait mal, et l\u00e0, et l\u00e0, donc du tout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:10) [85%] :\r\nC'est bien enflammer alors vous allez vous allonger sur la plaque et graphiques pour faire c'\u00e9tait \u00e9pigraphe il vous connaissez le principe alors les graphiques consiste a d\u00e9j\u00e0 pas gratter pas toucher pas bouger, on va aller de cette machine peine \u00e0 10 minutes vous bombard\u00e9e de rayons UV \u00e0 large spectre de mani\u00e8re \u00e0 dilater les couches de l'\u00e9piderme pour mais arr\u00eatez de vous grattez, vous avez \u00e9t\u00e9 partout la suite \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 de micro- aiguilles vont vous ils \u00e9ject\u00e9 injecter dissolvant afin de relever autre tatouage on va aspirer l'eau en gros il va dispara\u00eetre d\u00e9finitivement, mais il y aura des traces d\u00e9finitivement aussi vous demander pourquoi vous avez choisi de vous faire tatouer une caravane avec des nains de jardin sur les uns, avec une lanterne sur le nombre, il alors c'est bien, vous vous taisez, \u00e7a c'est bien mais il faut juste arr\u00eater de gratter de toucher de bouger maintenant voulez vraiment je vous laisse les guirlandes du 1er ao\u00fbt parce qu'elles sont en enfin un peu non, voil\u00e0 merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:17) [88%] :\r\nIl y a des Liens comme \u00e7a parfois entre les r\u00e9ponses pour terminer Laura Shinya la place. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:23) [85%] :\r\n\u00e9pigraphe qu'est -ce que c'est la plaque et des graphiques, alors on est dans la m\u00e9canique agricole Nicolas Thierry, c'est en quelque sorte le couteau de la moissonneuse-batteuse qui se pr\u00e9sente sous forme de plaques tr\u00e8s allong\u00e9e voil\u00e0 donc c'est un un \u00e9l\u00e9ment de machines agricoles destin\u00e9es \u00e0 couper les \u00e9pis, voil\u00e0 je suis jamais mont\u00e9e dans une moissonneuse-batteuse m\u00eame un tracteur en fait ce qui est assez triste pour une fille qui vient dessert un 20 habitants pourcent vaches, histoire de resituer, c'est comme si un Fribourgeois n'avait jamais go\u00fbt\u00e9 au Gruy\u00e8re en fait, voil\u00e0 enfin je vous rassure, je me suis rattrap\u00e9 en mono alors \u00e7a j'en effet du monorail, nom de Dieu ouais mono axe au Gabon, c'est pas le truc dingue non plus, hein, c'est un peu la la demi- molle du tracteur quand m\u00eame dans l'amour est dans le pr\u00e9, c'est pas en mono, axe qui les emballer poulettes mais ma foi, quand on est pas paysan de haut niveau, on se contente de la classe interm\u00e9diaire \u00e0 monter des poneys, manger des autres cahiers ramasser les 10 ans d'un de Lecteurs \u00e0 la fourche, alors c'est chiant, mais quand m\u00eame un truc cool, c'est que pendant une heure, tu es dans la peau d'une figure fantasm\u00e9e, c'est vrai, c'est sexy, une paysanne non, moi je trouve \u00e7a sexy un petite robe blanche telle le r\u00e2teau de bois bien en main les jambes nues qui se frotte contre de trop grandes bottes en caoutchouc une tignasse hirsute, le rose aux joues, les yeux coquins et les pieds au bout des l\u00e8vres c'est beau non ah moi je vous le dis allez r\u00e2teaux qui sont bons \u00e0 prendre, aussi bon le probl\u00e8me c'est que quand on a qu'il a le rhume des foins b\u00e2ton fantasme du peuple carr\u00e9 o\u00f9 je pense, par contre quand on \u00e9tait adolescente avec mes 3 frangines, au moins, \u00e7a n'allait pas parce que mon p\u00e8re faisait le tri directe, la premi\u00e8re, poign\u00e9es de main avec le nouveau petit copain sortait sa r\u00e9plique phare tr\u00e8s fier, le Pape \u00e7a \u00e9dit\u00e9 pas allergique rhume des foins et tout le soin de toi au moins \u00e7a va et puis c'est d\u00e9pass\u00e9 un lapin voil\u00e0 entr\u00e9e en mati\u00e8re, imaginez la t\u00eate des gammes, c'\u00e9tait de l'humour, enfin je crois. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:16:18) [86%] :\r\nEn tout cas, il y en a pas inqui\u00e9t\u00e9 allergique \u00e0 la damassine et \u00e7a, \u00e7a finissait toujours par mais tout le monde d'accord, bien que le feu. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:16:29) [97%] :\r\nQuelqu'un quelque chose \u00e0 ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:30) [84%] :\r\nOui, j'aimerais pr\u00e9ciser petit truc quand je parlais des des plaques et puis avec les choses qui sont qui s'imprime sur la peau, je, je, j'allais va un peu vite en besogne, comme m\u00e9taphore parce que c'est ce qu'on \u00e9crit sur les murs aussi oui, OKC marqu\u00e9 d\u00e9guster non construire l'unit\u00e9 nationale par l'estomac ou la fondue cr\u00e9e la pol\u00e9mique, ce genre de plaques on quand les murs l'\u00e9pigraphe \u00e9crire dessus, non pas seulement sur la peau, mais aussi sur les murs, donc en fait je pourrais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que ce que je racontais concernait les \u00e9criteaux mais compte les murs tendus un pi\u00e8ge non mais je n'connaissais c'\u00e9tait l'histoire du tatouage qui m'a un petit peu jeter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:08) [82%] :\r\nMais \u00e7a contamin\u00e9 plusieurs d'ailleurs parce qu'on est rest\u00e9, on a oui, parce que \u00e9pidermique \u00e9pigraphe etc, \u00e7a veut dire, \u00e9crire sur les murs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:15) [78%] :\r\nAlors, Nicolas, on va essayer d'ivoire tient plaque \u00e9pigraphe il y un A4 alors c'est de tirer en maintenant ce nous dit qu'en fait plaquer et puis graphique, c'est le terme qu'on ce qu'on va dire un peu scientifique avoue clinique pour ta toutes \u00e0 tout \u00e2ge, OK, Daniel Rausis alors moi, j'\u00e9tais parti sur la marque d'oreiller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:30) [81%] :\r\nCe qu'on \u00e9crit sur les murs, ce qu'on \u00e9crit sur les mesures graves sur les murs ici a un v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:36) [85%] :\r\nPr\u00e9sident Machar la Daniel Rosier \u00e7a fait pipi en 1972. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:17:42) [65%] :\r\nLes femmes, donc, pour \u00eatre en col\u00e8re place. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:46) [81%] :\r\nEt puis graphique c'est une machine qui \u00f4te les tatouages Louise bonne presse mais \u00e0 l'envers, voyez, on essaie de dissoudre incidemment la peau n'est pas loin et pour l'orage Kenya m\u00e9talliques agricole, je pensais que \u00e7a aussi la qui \u00e9tait graphique est l\u00e0 pour couper les \u00e9pis, mais c'est \u00e7a, c'est pas simple, Nicolas Thierry non c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:10) [83%] :\r\nBon moi y a 2 trucs qui m'ont bien touch\u00e9 quoi de de regarder, il y a, il y a ou bien avec le t\u00eate, il a, par la violence dans le monde et puis il a parl\u00e9 du glacier d'Aletsch comme \u00e7a, c'est la son ballon, on le voit souvent. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:25) [73%] :\r\nBonne \u00e9vincer pour sa sortie de voter pour \u00e7a mais savoir en revanche vous Habermas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:32) [86%] :\r\nEt que Daniel Rausis \u00e7a subitement chang\u00e9 de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:35) [84%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse que j'avais toute la semaine, du coup j'avais pas remarqu\u00e9 m\u00eame pas mafieux, mais il a fallu qu'il avait \u00e0 faire les gros yeux de Laurence, que j'ai compris que \u00e7a vous donne une mauvaise r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:48) [91%] :\r\nAlors il a quand m\u00eame rajouter, je vous le dis maintenant une plaque \u00e9pigraphe est une plaque comm\u00e9more \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:54) [87%] :\r\nIl veut imposer sur la fa\u00e7ade d'une maison en m\u00e9moire d'un personnage c\u00e9l\u00e8bre donc en effet une plaque qui se met au mur qui, il y a un conte une histoire un peu d'histoire, la plaque et puis graphique sur la fa\u00e7ade de la maison naquit Jean-Jacques Rousseau \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:06) [76%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, non c'est c'est la c'est c'est pas la place \u00e0 tout chang\u00e9, il a v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:12) [87%] :\r\nAh oui, c'est par l\u00e0 bas, elle doit \u00eatre plac\u00e9 ailleurs alors qu'ils ont fait la plaque alors pas de point quoi qu'il en soit, le soutien du public Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:26) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez l'extrait d'un premier album d'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:29) [83%] :\r\nQuant aux Fran\u00e7ais qui s'appelle Gauvain sers est sorti rejoint, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu prot\u00e9g\u00e9e de Renault, nous dit -il, notre premi\u00e8re partie de ceux de Renault vraiment peu partout la passer par Pal\u00e9o sera l'\u00e9picentre de Collonge Bellerive, \u00e7a c'est dans le canton de Gen\u00e8ve 37 ans, c'est un tr\u00e8s chouette endroit o\u00f9 il se passe beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:44) [84%] :\r\nGauvain sers \u00e9coutez -le ici, il y a tous les clips d'ailleurs avec la chanson et s'est pourvu, vous imaginez, en attendant, sur la premi\u00e8re, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:02) [81%] :\r\nPourvu qu'elles trouvent pas ridicules la phrase marqu\u00e9 sur mon pu pourvu que je pas danser cieux que ma qu'est -ce que c'est pour les vieux Ruquier pas un \u00e9norme plan B que je prononce intermittents pourvu qu'elles prennent pas le 1er train quand je vais lui dire : je m'appelle Gauvin. \r\nPourvu que je me trouve pas couillon, chaque fois que je suis le d\u00eener de cons, pourvu qu'elles connaissent comme stock et quelques jurons de droite pour lui, quel est le sens de l'amour et qu'on n'est pas \u00e7a va du mot pourvu qu'elle dig\u00e8re bien et suit pas vu quelques contre pourvu Kelkal contre l'arm\u00e9e. \r\nPourvu qu'il allait les cartes Michelin Bov\u00e9 Conseil change nos bouquins, pourvu qu'elle va le marque-page, et je ne soit pas trop mal, qu'il y a pas vu qu'elle parle \u00e0 mes copains pour \u00e7a reviennent ensuite le sien avec son p\u00e8re soit pas aussi de notre que je vous en supplie. \r\nPourvu qu'elle sache qui pr\u00eat pourvu qu'elle va pas pour la paix pour est sorti aujourd'hui, les gens que je respire avant pas convivial la la facile pourvu que ce soit ici les filles oui qu'elle prend tous les coups \u00e7a comme il est touchant la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [73%] :\r\nPourvu qu'elle soit de compas qui part sur les routes de campagne ou de voitures peuvent pas se croiser et par 2 fois les boeufs Touvier tandis qu'elle soit aussi de qui pensent \u00e0 remplir leur servait qu'elle penche plut\u00f4t vers Modiano, quelle force pas trop moral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:20) [69%] :\r\nPourvu qu'a beaucoup de gamins, c'est un d'avoir si petitement budget qu'un peu sur la Coupe d'autrefois, pourvu qu'elle prenne le matin, la BO d'Am\u00e9lie Poulain et pour lesquelles \u00e7a chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:42) [89%] :\r\nAutant que la voiture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:12) [90%] :\r\nNicolas Th la semaine derni\u00e8re, nous avons eu le plaisir de jouer avec un gar\u00e7on qui passent plus de temps sur l'eau que sur Terre, \u00e0 la mort aux rats avec vous cette semaine la donne je pense un peu diff\u00e9rente, mais avec \u00e9galement une fuite du plancher des vaches, enfin c'est comme \u00e7a que je vois si vous pouviez vous passeriez peut-\u00eatre plus de temps, non sur l'eau mais dans les airs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:30) [87%] :\r\nC'est une suite \u00e0 un \u00e9norme disons que voil\u00e0, avec beaucoup de plaisir de passer le plus de temps possible en l'air, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:37) [82%] :\r\nVous avez effectu\u00e9 un tout 1er vol \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans et Julie moi je l'indice avance, demain peut-\u00eatre, on va d'accord, c'est une question de ce qui est tr\u00e8s bien, mais c'\u00e9tait en ballon donc d\u00e9j\u00e0 je dis pas que voulez faisiez j'ai pas avec qui, ce 1er vol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:52) [87%] :\r\nAvec un pilote fantastique qui s'appelle un du Caire, qui s'appelait malheureusement il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 entre- 2 mais c'est vraiment lui qui a, qui a atterri dans le jardin de mes parents, un jour, avec son ballon donc comme quoi les passe par hasard par hasard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:05) [96%] :\r\nAh \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:06) [92%] :\r\nIl y a que du hasard mal en fait il y a pas beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:08) [84%] :\r\nDans la vie beaucoup aussi, oui, je lis, hein, c'est le hasard finalement qui vous a donn\u00e9 un peu cette envie et donc vous avez crochet, imm\u00e9diatement il vous en Bremner une fois donc \u00e0 11 ans et puis vous \u00eates pilote depuis la vous vos 17 ans, c'est juste, vous avez un brevet c'est un brevet qu'on attrape. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:22) [84%] :\r\nCes licences sont donc j'ai d\u00fb attendre patiemment mais 16 pour faire faire ma licence et ce qui \u00e9tait \u00e9tonnant dans ce 1er vol avec ce monsieur Hans Becker on \u00e9tait 4 personnes \u00e0 bord, et ces 4 personnes ont fini pilote comme quoi va la passion d\u00e9part pas confiance quoi vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 prendre le m\u00e9tier vous bah, c'est vrai qu'\u00e0 posteriori que revoir les images de voil\u00e0, on se dit : ben oui, effectivement, je pense qu'\u00e0 des progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits quand m\u00eame bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:45) [91%] :\r\nBon, alors vous \u00eates maintenant instructeur, vous \u00eates chef de l'\u00e9cole romande a\u00e9rostation et vous pilotez quoi parce que ballon c'est pas il y a pas un ballon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:54) [88%] :\r\nIl y a plusieurs ballons alors on conna\u00eet tous les ballons \u00e0 air chaud, c'est une grosse bulle multicolores, l\u00e0 on envoie tout plein, il y en a, je ne sais pas 300 ou 350 en Suisse environ et autant de pilotes, ils font du bruit, il y a, voil\u00e0, exact, donc ceux -l\u00e0 on les voit bien et \u00e7a, c'est des ballons \u00e0 air chaud c'est c'est les les ballons, les plus courants, et aussi des ballons \u00e0 gaz donc \u00e0 hydrog\u00e8ne, on peut les remplir avec tout ce qu'on veut tout ce qui est plus l\u00e9ger que l'air, je vais dire hydrog\u00e8ne ou donc on en voit beaucoup moins, on doit \u00eatre, je sais pas, environ 150 pilotes dans le monde aujourd'hui et en Suisse, une quinzaine de pilotes environ et une dizaine de balles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:31) [80%] :\r\nMoi, c'est plus compliqu\u00e9, c'est faux, pourquoi il y en a moins, au fond, pourquoi c'est moins attrayant peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:36) [92%] :\r\nEn fait, je sais pas mais c'est des vols plus longs, donc il y a plus d'incertitudes Les week- ends sont plus longs, les retours sont moins s\u00fbrs et puis on a tous des agendas compl\u00e8tement fou, on a 15 1000 choses, et la semaine et le week- end et je crois que c'est peut-\u00eatre une activit\u00e9 qui est plus difficile \u00e0 rendre compatible avec son agenda. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:51) [94%] :\r\nBon d'accord tr\u00e8s bien parce que c'est vrai vous \u00eates ing\u00e9nieur en chimie, hein, dans la vraie vie comment vous savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:56) [87%] :\r\n\u00e7a nous permet de fabriquer des droits g\u00eanant car si on rapide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:00) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a, c'est le d\u00e9but, \u00e7a pose un petit peu le d\u00e9cor, vous savez, vous avez le droit \u00e0 un d\u00e9fi par jour on nez des Dicodeurs, je vous propose de lancer votre 1er d\u00e9fi tout de suite Nicolas Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:09) [93%] :\r\nDonc on va, on va commencer par une petite question, juste pour voir la culture g\u00e9n\u00e9rale, un petit peu de gens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:16) [73%] :\r\nC'est vraiment la r\u00e9gion retrouve si on trouve les tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, vendu moiti\u00e9-moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:22) [90%] :\r\nNon, c'est juste pour situer un peu donc le le le vol en ballon, c'est l'engin qui a permis pour la premi\u00e8re fois, l'homme de quitter la terre donc ma 1\u00e8re question c'est \u00e0 quelle date, \u00e7a c'est pas tout \u00e7a, et il y a une question subsidiaire, c'est de savoir qui a eu cette chance -l\u00e0 fait avant de quitter la Terre pour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:43) [78%] :\r\nAlors est -ce que ce Charles en 1780 ou bien si c'\u00e9tait les fr\u00e8res Montgolfier juste avant, ici, il y avait cette bagarre entre ceux qui \u00e9taient en montgolfi\u00e8re et ce qui \u00e9tait l\u00e0, on d\u00e9balle, on a eu droit Germain mais je sais plus si Sacha ou les membres de IRA c'est c'est c'est les Montgolfier conceptions qui sont partis les Charles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:02) [89%] :\r\nD'abord, il veut la date. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:03) [76%] :\r\n1780 et des poussi\u00e8res de non au d\u00e9part loin c'est pas du tout, nous disons oui bonjour j'la justice d'autres janvier les montgolfi\u00e8res merci aux aliments volontiers les modernisations et puis \u00e7a c'\u00e9tait avec l'hydrog\u00e8ne qui fabriquait rend faute je sais plus quel quel acide sur la limaille de fer, il a mis 4 jours pour remplir son ballon mais c'est plus facile \u00e0 d\u00e9coller avant ou apr\u00e8s les autres, reste grande guerre entrer et montgolfi\u00e8res y les carolingien \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:33) [87%] :\r\nC'est un dr\u00f4le de m\u00e9lange, bon, il a donn\u00e9 une r\u00e9ponse est -ce que vous l'accorder ou pas, c'est quoi la date j'presque 80 pourcent du du poids, alors c'est pas totalement parce que, parce que c'est 1783. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:48) [82%] :\r\nAttendez quelques mois raciale et la r\u00e9forme du calendrier en 3 heures et pour dire et pour dire \u00e0 quel point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:55) [84%] :\r\nC'est juste les fr\u00e8res Montgolfier dans plut\u00f4t la montgolfi\u00e8re a d\u00e9coll\u00e9 le 21 novembre 1783 et le ballon \u00e0 gaz \u00e0 d\u00e9coller, 10 jours apr\u00e8s le 1er d\u00e9cembre donc, effectivement, c'\u00e9tait un combat acharn\u00e9 entre les 2 \u00e9quipes et mais c'est par les fr\u00e8res Montgolfier les grands et eux, ils ont invent\u00e9 leur truc, mais il \u00e9tait pas con comme un essai sign\u00e9 sans jamais voil\u00e0 rageusement envoy\u00e9 2 volontaires c'est pas Niepce non c'est c'est c'est le marquis Darlan d'Fil\u00e2tre de r\u00e9sine pas Pilate de rosier voil\u00e0 quand m\u00eame du bon un fruit Jean-Jacques le pouvoir un petit peu le niveau pour les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:33) [93%] :\r\nSi vous vouliez que ce soit pr\u00e9cis\u00e9ment l'ann\u00e9e c'\u00e9tait pas pr\u00e9cis\u00e9ment l'ann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 Agespana. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:38) [72%] :\r\nJe n'ai sur c'est clair aussi qui gonflent le ballon d'Ampezzo fait le tour du monde rendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:44) [80%] :\r\n\u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:45) [69%] :\r\nD\u00e9fis bravo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:52) [88%] :\r\nNous atterrissons des informations, on les \u00e9coute et on se retrouve \u00e0 la maison Gruy\u00e8re \u00e0 Pringy juste apr\u00e8s, bien s\u00fbr, \u00e0 tout-\u00e0-l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:05) [71%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre leur vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il sonne midi \u00e0 RTSinfo d\u00e9di\u00e9 foyer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:16) [91%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Sud d\u00e9fense face \u00e0 son voisin du nord, le bouclier antimissile am\u00e9ricain d\u00e9j\u00e0 en place sera ainsi compl\u00e9t\u00e9 par 4 batteries suppl\u00e9mentaires de lance- missiles S\u00e9oul pr\u00e9cise qu'elles seront install\u00e9s temporairement leur installation avait \u00e9t\u00e9 suspendu en raison des pr\u00e9occupations des riverains sur leur impact sur l'environnement, un renforcement des d\u00e9fenses en r\u00e9ponse bien \u00e9videmment \u00e0 l'essai nucl\u00e9aire effectu\u00e9 hier par la Cor\u00e9e du Nord, une bombe H 3 fois plus puissante que celle qui a ras\u00e9 Hiroshima en 1945 et la Cor\u00e9e du Sud s'attend maintenant \u00e0 ce que Pyongyang tire un nouveau missile balistique InterContinental de S\u00e9oul, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:54) [92%] :\r\nLes espions sud- cor\u00e9ens, affirme que la Cor\u00e9e du Nord est pr\u00eate \u00e0 un nouveau Tir de missile qui pourraient viser le Pacifique Nord, c'est-\u00e0-dire une nouvelle fois pass\u00e9e au-dessus du Japon, l'agence de renseignement, a pr\u00e9cis\u00e9 que ce Tir pourrait avoir lieu soit samedi anniversaire de la fondation du r\u00e9gime ou encore le 10 octobre anniversaire de la fondation du parti face \u00e0 cette menace nord- cor\u00e9enne qui s'aggrave et c'est apr\u00e8s de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent ici \u00e0 S\u00e9oul pour exiger que la Cor\u00e9e du Sud s'\u00e9quipent \u00e0 son tour de l'arme nucl\u00e9aire, on pouvait encore lire untel appelle ce matin dans le quotidien sud- cor\u00e9en Tonga Ilbo la Cor\u00e9e du Sud, on a la capacit\u00e9, c'est son alli\u00e9 am\u00e9ricain qui le lui interdit S\u00e9oul b\u00e9n\u00e9ficient en th\u00e9orie de la protection du parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain mais de plus en plus de Sud-Cor\u00e9ens commencent \u00e0 douter de la fiabilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis Fr\u00e9d\u00e9ric aux hardiesses pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:43) [89%] :\r\nWashington, qui en r\u00e9action toujours donc \u00e0 cet essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en a promis une r\u00e9ponse militaire massive en cas de menace contre les \u00c9tats-Unis ou leurs alli\u00e9s alors que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, lui, se r\u00e9unit en urgence aujourd'hui \u00e0 16 heures Novartis Novartis change de t\u00eate, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Joe de Jimenez va quitter le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois apr\u00e8s l'avoir dirig\u00e9 durant presque 8 ans, annonce faite ce matin, l'Am\u00e9ricain sera remplac\u00e9 d\u00e8s le 1er f\u00e9vrier prochain par Vasant Narasimha un autre am\u00e9ricain, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien l'entreprise Roma Dardenne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:16) [90%] :\r\nOui et voisin de Narasimha n'41 ans, il a rejoint Novartis en en 2005 et est d\u00e9j\u00e0 membre du comit\u00e9 des r\u00e9actions d'ailleurs, il habite \u00e0 B\u00e2le depuis 5 ans, avec sa famille et l'homme dirige actuellement le d\u00e9veloppement des m\u00e9dicaments au niveau mondial, le secteur de la pharmacie qui est la vache \u00e0 lait du groupe, alors aux mains pourquoi untel changement maintenant, h\u00e9 bien je dis M\u00e9n\u00e8s dit qu'il veut retourner aux \u00c9tats-Unis avec sa famille, il, il indique que c'est le bon moment pour passer le t\u00e9moin, en tous les cas, on peut pas dire qu'il fallait changer de Capitaine \u00e0 la barre, Novartis est globalement en bon \u00e9tat malgr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice en recul en 2016 et au 1er semestre 2017 mais le retour de la croissance est pr\u00e9vue pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, Djoudi M\u00e9n\u00e8s a restructur\u00e9 l'entreprise pour la recentrer sur 3 secteurs d'activit\u00e9s, la Pharma les g\u00e9n\u00e9riques et l'oncologie et son successeur devrait garder le cap, la nomination de vase interne Narasimha c'est en fait un signe de continuit\u00e9 pour l'entreprise lui et Jimenez sont sur la m\u00eame ligne, en tout cas, regarder le titre en Bourse ce matin, on ne peut pas dire que l'annonce et provoquer des remous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:15) [91%] :\r\nRomain merci des indemnit\u00e9s extraordinaire pour cause de catastrophe naturelle, h\u00e9 bien c'est ce que r\u00e9clament des syndicats italiens \u00e0 la Suisse une manne de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour d\u00e9dommager les milliers de travailleurs frontaliers bloqu\u00e9s par les \u00e9boulements de bandeaux et emp\u00eacher donc de rejoindre leur lieu de travail, en Suisse, h\u00e9 bien cela Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:36) [92%] :\r\nOui, chaque jour des milliers de frontaliers italiens se rendent dans le Val Br\u00e9gal a et en Engadine, ils arrivent de in Duval Cavanna et de la r\u00e9gion nord du lac de C\u00f4me, ils empruntent la route nationale qui rejoint le col du maloya pour gagner leur lieu de travail depuis les pluies torrentielles du mois d'ao\u00fbt sur le versant italien les \u00e9boulements dans le Val Br\u00e9gal a dans les Grisons : la plupart d'entre eux n'ont pas pu se rendre en Suisse, malgr\u00e9 la reprise des travaux de d\u00e9blaiement la chauss\u00e9e restent difficilement praticables sur cet axe, sans travail, pas de salaire, c'est ce que redoute ces employ\u00e9es de l'h\u00f4tellerie, de la restauration et du b\u00e2timent, engag\u00e9s pour la plupart dans la r\u00e9gion de Saint-Moritz, une situation intol\u00e9rable pour le puissant syndicat italien, c'est elle qui r\u00e9clament de r\u00e9gence une indemnit\u00e9 pour catastrophe naturelle dans la p\u00e9ninsule, le droit du travail pr\u00e9voit bel et bien de telles dispositions, mais pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:29) [93%] :\r\nNicole de la Pietra merci, une semaine apr\u00e8s la disparition en France de la fillette de 8 ans lors d'un mariage, pr\u00e8s de Chamb\u00e9ry, l'enqu\u00eate avance un suspect a reconnu que cette fille \u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 bord de sa voiture avec un petit gar\u00e7on, \u00e9galement, pour voir si son chien \u00e9tait dans le coffre des traces ADN ont ainsi \u00e9t\u00e9 semble -t-il retrouv\u00e9 sur le tableau de bord du v\u00e9hicule, cet homme de 34 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9 et inculp\u00e9 pour enl\u00e8vement ils contestent en \u00eatre l'auteur au carnet rose de ce journal maintenant cette annonce du palais de Kensington \u00e0 Londres, le prince William et sa femme qui a \u00e9t\u00e9 attendent un 3\u00e8me enfant, ce couple princier a d\u00e9j\u00e0 2 h\u00e9ritiers Georges, \u00e2g\u00e9 de 4 ans et Charlotte qui elle a 2 ans et le futur b\u00e9b\u00e9 prendra la cinqui\u00e8me place dans l'ordre de succession au tr\u00f4ne britannique, la reine Elizabeth II, grand- m\u00e8re de William, s'est dit ravi et puis ce rappel de la tr\u00e8s belle performance de l'\u00e9quipe suisse de football cette 8\u00e8me victoire hier soir en 8 matches sur le chemin de la Coupe du monde 2018, une victoire 3 \u00e0 0 face \u00e0 la L\u00e9ttonie parcours parfait donc pour la Suisse, qui n'est pas encore toutefois sur d'aller en Russie, elle demeure sous la menace du Portugal qu'elle retrouvera le 10 octobre elle devra la d\u00e9crocher au moins un point \u00e0 Lisbonne, si elle veut rester \u00e0 la 1\u00e8re place de son groupe comme actuellement premi\u00e8res places, synonymes de qualification directe et le temps qui vous attend avec des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, surtout sur le bassin l\u00e9manique et en Valais, il fera de 20 \u00e0 20 E 2 degr\u00e9s en plaine, demain ne sera qu'en partie ensoleill\u00e9 avec de nombreux nuages, seul le Valais restera au soleil, il fera 22 degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 25 ans en Valais mercredi s'annonce plus nuageux avec un peu de pluie, surtout le matin, jeudi et vendredi en retour d'un temps assez ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:12) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Delphine art et du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, les Dicodeurs avec les universit\u00e9s populaires du canton de Vaud et leur programme de formation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:25) [86%] :\r\nPas de souris \u00e0 la maison du gruy\u00e8re, mais des curieux et curieuses amateur amatrice de fromage et d'humour, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:31) [72%] :\r\nPublic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:35) [78%] :\r\nLes 4 Dicodeurs qui metteur ambiance dans ce restaurant son maintenant Vincent col\u00e8re l'Genia et Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:46) [88%] :\r\nEt il joue avec un homme qui aime avant tout, prendre de l'altitude a\u00e9ronaute a\u00e9rostiers Nicolas Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:56) [78%] :\r\nC'est l'affiche, il n'y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:57) [79%] :\r\nQui va vous demander une rencontre ici c'est une Tagnon qui c'est une Tagnon et les, les, les filles des Franches-Montagnes une \u00e9teignons les gagnants sur des moyens qui ont des Verts jurassienne donc hein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:09) [83%] :\r\nElle demande de votre attention fait- elle s'est lev\u00e9e et je pense que c'est quoi un portrait chanter exactement \u00e0 l'orage accompagn\u00e9 par Olivier tout. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:29) [72%] :\r\nIl faut dire les soirs chanter les abeilles il chasse les nuages Nicolas Thierry si la rentr\u00e9e les \u00e9tait et l\u00e0 je vous et heure de l'arc-en-ciel. \r\nMerci autorise, il y en a qui leur durant un peu rire derri\u00e8re un ballon, des petits joueurs la taille de l'Euro, il y en a acquitt\u00e9, puis en ajoutant avec un volant et en Hollande, il joue dans les dimanche soir, c'est donc des comme la mienne. \r\nLes donn\u00e9es h\u00f4tel par un bateau n'mais pas tant et tant d'\u00e9l\u00e8ves s'acharnent \u00e0 la rentr\u00e9e, elle \u00e9tait tr\u00e8s. \r\nLa l'\u00e9t\u00e9 de rentrer en fait le vertige, excusez -moi, j'aimerais assez stands de r\u00e9pond m\u00eame pas la bombe va falloir attend d'avoir 3 antennes la route para\u00eet \u00e9vident : les premiers. \r\nIl y a de quoi tomber de commencer, c'est la seconde \u00e9galement et apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:04) [79%] :\r\nPas mal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:05) [84%] :\r\nJe sais pas si on les fait rire les oiseaux, mais j'esp\u00e8re, ouais c'est cool on c'est les Pilatus c'est bien, c'est vrai, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:10) [90%] :\r\nDonc il y a une crise cardiaque qui voit passer les oiseaux non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:13) [80%] :\r\nLes Pilatus si vous \u00eates trop par rapport aux oiseaux peut-\u00eatre donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:17) [80%] :\r\nPas au d\u00e9but qu'on ne croit, non parce que \u00e7a nous arrive, oui, non mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:22) [74%] :\r\nPour la crise cardiaque et tombent en piqu\u00e9 et c'est pour \u00e7a que voulez la guerre un cas vu. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:28) [91%] :\r\nBon, je lisais la Compagnie cr\u00e9ole, oui \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:31) [83%] :\r\nChercher Thierry Roland avait trouv\u00e9, mais je voil\u00e0 c'est \u00e7a, tatata tatata, c'est comme \u00e7a que \u00e7a d\u00e9marre, et \u00e7a continue avec le jeu suivant juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:52) [89%] :\r\nAvec un fruit Nicolas Thierry quel est le nom du fruit de la plante, appel\u00e9e n\u00e9 il y a comme \u00e7a, c'est une plante qui donne un fruit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:02) [70%] :\r\nEn fait moins le malin, on fait moins bon Vincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:08) [90%] :\r\nLe fruit de l'acte imm\u00e9diat et le corps au sol non d'Am\u00e9rique tropicale, il peut peser jusqu'\u00e0 3 kilos, il tient son nom d'un jeu Manuel qui consistait \u00e0 d\u00e9signer le meilleur et plus rapide cueilleurs de corps au sol, celui -ci devait grimper au sommet de l'arbre accord au sol pour se saisir du plus gros corps au sol et redescendre sans le l\u00e2cher et parfois le cueilleur h\u00e9 ben oui tombait lourdement de l'arbre, la foule criait alors. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:39) [77%] :\r\nSeul ressort. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:43) [85%] :\r\nD'o\u00f9 son nom, voil\u00e0 c'est chose presque qu'on pouvait dire ce qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:50) [90%] :\r\nEn Am\u00e9rique tropicale, hein, on parle bien, tr\u00e8s bien le rocher il y a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:54) [87%] :\r\nAlors le fruit de l'acting c'est le combat va pas bien connu ces petits et vers la seule fois que j'en ai vu hein, c'\u00e9tait en imprim\u00e9 sur une nappe, vous savez ces nappes en plastique un peu d\u00e9gueulasse, quand m\u00eame, de vacances, le plus souvent les imprim\u00e9s, c'est des olives de Gr\u00e8ce ou la lavande de Provence, c'est s\u00fbr que c'est plus sexy que les anguilles en bo\u00eete de com Akio c'est l\u00e0 tu dit que toutes les r\u00e9gions sont pas \u00e9gal\u00e9 en terme de sp\u00e9cialit\u00e9s, hein, en m\u00eame temps n'a pas id\u00e9e d'aller en vacances dans un marais au bout de la plaine du P\u00f4, la sp\u00e9cialit\u00e9, c'est l'anguille, franchement c'est une punition, enfin bref, voil\u00e0 pour moi ces nappes c'est quand m\u00eame un des grands myst\u00e8res de la vie, comment tu peux payer les yeux de la t\u00eate, une table avec un magnifique bois mais en fait, pour pas l'ab\u00eemer qui leur recouvre d'une vieille nappe en plastique, c'est compl\u00e8tement idiot comme ramener un mec chez soi -m\u00eame faire dormir sur le canap\u00e9 pour pas qu'il s'agissait en 2\u00e8me duvet. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:41) [90%] :\r\nEn fait, le monde se divise en 2 cat\u00e9gories : les gens Anna et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:46) [66%] :\r\nNon mais c'est un fruit ou et tropicales donc consommons. \r\nActivia c'est une plante Aldonin fruitiers ailleurs maintenant ce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:55) [81%] :\r\nTop originaires de Chine, je suis le fruit de l'activit\u00e9, \u00e0 qui est une esp\u00e8ce de lianes de ma pub et g\u00e9n\u00e9ralement verte sucr\u00e9 et acidul\u00e9, elle est entour\u00e9e d'une peau brune et Dustin elle contient une centaine de minuscules Gr\u00e9goire comestible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:07) [84%] :\r\nJe suis le petit oui voil\u00e0 non oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:14) [65%] :\r\nTr\u00e8s joli le qui lui ou elle qui c'est le kiwi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:17) [75%] :\r\nAsiatique bonjour, c'est ce que vous ayez et celles qui nous a fait savoir qu'une plante asiatique non c'est entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:25) [84%] :\r\nDonc non, non, la mise en imm\u00e9diat, je cours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:29) [83%] :\r\nOui, et Vincent Collard nous a parl\u00e9 de l'Am\u00e9rique tropicale, donc voil\u00e0 maintenant n\u00e9onazis et Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:34) [85%] :\r\nLe fruit de l'acte in\u00e9dit ah oui, c'est la past\u00e8que, alors je me suis toujours demand\u00e9 pourquoi les past\u00e8ques poussaient sur ces actinides il y a ch\u00e9tif, alors que des offres forts comme des cha\u00eenes ne portaient que des glands. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:52) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:53) [85%] :\r\nBonjour, je me suis pris \u00e0 un clan sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:08) [83%] :\r\nOn va donc r\u00e9capituler Nicolas Thierry quel est le nom du fruit de la plante appel\u00e9s actinides bien pour Vincent Collet c'est le corps au sol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:17) [81%] :\r\nUn fruit, celui de 3 kilos que l'on trouve en Am\u00e9rique tropicale qui donne lieu \u00e0, j'ai bien compris une comp\u00e9tition le rachat il y a nous parle du combat rats qui se trouve sur les toiles cir\u00e9es, un fruit tropical. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:27) [81%] :\r\nOui on parce qu'elle n'est pas un oui oui J\u00e9r\u00f4me annonce nous dit que l'acte in\u00e9dit a d'indiquer oui et Daniel Rausis nous par de la past\u00e8que, un petit oiseau dans le reste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:38) [81%] :\r\nOui, oui, il a vu passer une montgolfi\u00e8re et se r\u00e9fugier ici r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est plus prudent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:44) [74%] :\r\nPetit Moineau qui sont alors Nicolas Th. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:48) [81%] :\r\nMoi, je vais continuer d\u00e9pendra l'un apr\u00e8s l'autre, moi j'ai ador\u00e9 l'histoire du club parce que je trouve que toi Grand-Chelem sommeil anglo- en piste, c'est toujours bien de s'en souvenir, donc choisir Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:56) [75%] :\r\nDaniel, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait oui, j'ai suivi pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:02) [84%] :\r\nEn fait, on ne sait pas non le fruit de l'actinides ya elle a qui oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:06) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, j'aurais bien l'histoire du globe. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:10) [87%] :\r\nOui, vous avez le droit d'il y a une belle histoire du Liban, c'est votre droit le plus strict. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:17) [92%] :\r\nOn retiendra peut-\u00eatre que le kiwi vient de l'actinides ya bon vous avez laiss\u00e9 filer le point mais alors l\u00e0 volontairement, vous en avez 2 n\u00e9anmoins pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:25) [86%] :\r\nC'est juste oui oui donc \u00e0 cause d'une ann\u00e9e de diff\u00e9rence au 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:31) [80%] :\r\n2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:33) [80%] :\r\nJe \u00e0 Auto, elle est compl\u00e8tement troubl\u00e9 que moi, Luisa Veillon qui commence \u00e0 enseigner, donc voil\u00e0, mais quand m\u00eame temps un temps avec nous et donc moi c'est bien 2 points, vous avez pour le moment la suite \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:47) [70%] :\r\nUn verbe ici Nicolas Thierry, que signifie le verbe Bill\u00e9 Hurtebise non mais rassurez -vous, Andreas Khol cela parce que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:55) [92%] :\r\nVotre culture g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:57) [81%] :\r\nLes questions se pas avoir dans les mains de l'orage. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:01) [85%] :\r\nOui, c'est joli comme hein, c'est pas utilis\u00e9es, mais c'est joli, un peu comme notre arm\u00e9e et ses futures nouvelles tenues de combat si on y pense Hurtebise, \u00e7a fait partie de ces moins improbable qu'on croise que dans les vieilles chansons fran\u00e7aises, en plus, comme personne ne conna\u00eet le mot Hurtebise, il est quand on entend, on se dit qu'on a d\u00fb mal comprendre que c'est le chanteur qu'articule pas \u00e9coutez quand quand moi, apr\u00e8s je reprends la chanson je chante phon\u00e9tique o\u00f9 j'invente des mots, par exemple, Myl\u00e8ne Farmer, on comprend jamais rien ce qu'elle dit, Myl\u00e8ne Farmer, moi pendant des ann\u00e9es j'ai chant\u00e9 jeune majeur. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:31) [67%] :\r\nCin\u00e9ma mine Inkatha qui 4 que le Katia, elle, une \u00e9videmment \u00e7a mieux non mais sinon l'ami. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:42) [90%] :\r\nIl a vraiment tout l'album avec un chewing-gum dans la bouche ou bien en plus c'est con, c'est pas comme si ces textes \u00e9taient si mauvais genre quelqu'un qui assume tellement pass\u00e9 par merdique qui fait en sorte qu'on comprenne rien d'accord par exemple Gr\u00e9goire si on avait pu lui enfoncer une banane dans la bouche pour registre et son toit plus moi au moins, il y aurait eu un petit quelque chose d'artistique dans sa chanson franchement Gr\u00e9goire, il aurait d\u00fb faire des matches dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:06) [84%] :\r\nMoi, lui, dans ta t\u00eate, le calcul Gr\u00e9goire merci leur tirer voudrais un exemple de chansons moins Hurtebise 7 5 et Hurtebise le grand cerf-volant impuret\u00e9s rouge c\u00f4t\u00e9 du Gilles Vigneault, vous connaissez, hein oui oui, chanteur qu\u00e9b\u00e9cois je pr\u00e9cise pour les moins de 50 ans qui nous \u00e9coutent en fait voil\u00e0 Hurtebise un mot pour les vieux chanteurs Thierry, tu connais. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:36) [81%] :\r\nDans la petite chienne a un petit livre, \u00e7a arrivera voil\u00e0 voil\u00e0 oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:46) [81%] :\r\nRetapiss\u00e9 changer de sens, en fait, voil\u00e0 les cerfs-volants de Gilles Vigneault Hurtebise le vent donc le ballon de Nicolas qui affiche Hurtebise La Macarena Hurtebise, il est attendu dans les classiques. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:58) [85%] :\r\nIl y a que les avis des continue de Biba et la girolle pour la t\u00eate de Moine oui c'est toujours dans le m\u00eame sens effectivement bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:12) [90%] :\r\nPuret\u00e9, on voit que c'est un verbe qui est assez inspirant qu'est -ce que \u00e7a donne avec Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:16) [84%] :\r\nSurtout, bien \u00e7a veut dire tout simplement oubli\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9titive de fa\u00e7on toujours plus spectaculaires, j'explique, je t\u00e9moigne l'autre jour, je sors de chez moi, je prends mon v\u00e9lomoteur aussi le permis de v\u00e9lomoteurs quand m\u00eame quand je suis pas compl\u00e8tement plus que j'ai fait enfin non j'ai pas le oui, enfin oui pas, c'est-\u00e0-dire qu'il une blanc juste avant examen soit enfin bref j'ai je conduis avait la moiti\u00e9, impossible de le faire d\u00e9marrer, alors je m'acharne \u00e0 moment jusqu'au jusqu'au Dakou je r\u00e9alise que j'avais non seulement pas tourner la cl\u00e9 de contact, m\u00eame pas 1000 athl\u00e8tes qu'on oublie mettent la cl\u00e9 dans ces d\u00e9parts qu'faut plus tard, je sors de chez moi, je mets la cl\u00e9 dans la cl\u00e9 j'apprends vite hein je je d\u00e9marre Canvel amateur et seulement au bout de la rue, je r\u00e9alise que j'ai oubli\u00e9 de v\u00eatements, alors c'est bien s\u00fbr rebrousser chemin pour corriger Hurtebise cette oubli r\u00e9p\u00e9titif, une autre fois j'oublie \u00e9galement mon casque magie prend pas garde, je poursuis ma route et puis je tombe sur un contr\u00f4le de police \u00e0 ce moment -l\u00e0 je dire : ou la la la la la la fraude je me d\u00e9noncent spontan\u00e9ment je vais faire amende honorable, ont peut-\u00eatre pas alors j'annonce spontan\u00e9ment aux gendarmes, excusez -moi, j'oubliais, donc \u00e0 ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:29) [80%] :\r\nEt il me dit : c'est pas grave parce qu'il avait \u00e9galement oublier le v\u00e9lomoteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:35) [77%] :\r\nJe lui dis : ah oui, ah oui, alors l\u00e0 j'aurais durant toute parce qu'il y avait pas oui du matin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:45) [83%] :\r\nEt le flic me dit : mais \u00e7a, c'est parce que vous aviez pas tourner la cl\u00e9. \r\nVoyez \u00e7a avec la puret\u00e9 et de billets, c'est qu'il y de mani\u00e8re toujours plus 4 passes. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:58) [88%] :\r\nC'est assez clairement et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:04) [73%] :\r\nUne 3\u00e8me d\u00e9finition Nicolas ties pour ce verbe Devillers, Vincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc je m'appelle les frites H\u00fcrlimann je suis agriculteur de haute montagne, dans les environs, la flotte font. \r\nBen non, pas trop fort, et \u00e0 ce moment, pour nous, c'est difficile, chaque ann\u00e9e des milliers de petites exploitations disparaissent au profit de tr\u00e8s grosses les subventions diminuent, mais les millionnaires augmente. \r\nLes gens mangeront indiens, des vegan commun s\u00e9rieusement nous faire chier en Savoie. \r\nL'excuse de terme mais enfin voil\u00e0, \u00e7a n'est pas plus tard que ce matin, je n'ai \u00e9cras\u00e9 il y a un il \u00e9gr\u00e8ne au tracteur avec en tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:55) [96%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:59) [86%] :\r\nBen, je vais vous dire avec \u00e9cras\u00e9 s'est ouvert tout c'est vraiment d\u00e9gueu par Asmara si la grande distribution va la grande distribution, il faut bien passer bien bouffer les produits locaux du produit locomotive comme je dis toujours, mais c'est en tout cas pas la grande distribution des b\u00e9n\u00e9fices apr\u00e8s coup hein, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:28) [74%] :\r\nMais instaure le partage mon domaine, je vais quand m\u00eame pas le donner \u00e0 un important qui Var\u00e8se un acc\u00e8s \u00e0 12 dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:35) [67%] :\r\nMais le. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:38) [90%] :\r\nJ'ai pas envie d'un architecte face \u00e0 Loft mon \u00e9curie pour les barbares et quand z\u00fcrichois qui du bureau quand m\u00eame ma femme a foutu le camp encore une vache en au moins vouliez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:49) [75%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:51) [80%] :\r\nIl y a arr\u00eat\u00e9 il qui \u00eatre un show rouge puis \u00e0 la gentiane convoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:57) [79%] :\r\nCet ordre oublier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:03) [81%] :\r\nC'est quoi \u00e7a, donc il y a l\u00e0 mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:12) [71%] :\r\nAlors l\u00e0 Jonval, j'ai des brebis sont un peu rondelet ben on vous \u00e0 celle Berry et l'int\u00e9rieur de billets la l'orgueil en arrivant, arriv\u00e9e en pleine \u00e7a il de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:24) [72%] :\r\nBon, il est malheureux mieux. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:34) [82%] :\r\nAlors donc comme vous pouvez le constater, c'est plus simple que chez les hommes, mais la rebelles, elles, continuent de brouter Pindar. \r\nLa vertu, m\u00eame si elle a pas envie, elle portera plainte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:47) [77%] :\r\nOui, et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:50) [73%] :\r\nMais ce club hier en utilise plus trop comment \u00e7a maintenant mais maintenant disant \u00e7a, il y a Urca billets. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:58) [72%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a doit vouloir dire dans l'heurter de heurter billet Sony d\u00e9bit ou de payer, payer de d'un pays, et bien le de voil\u00e0, mais voil\u00e0, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:24) [80%] :\r\nUn moment dans un chez un agriculteur de montagne v\u00e9ridique, on y \u00e9tait, c'est \u00e7a, la radio, plus \u00e7a \u00e7a permet des choses dans le bon historien est -ce que vous \u00eates remis ces grands maintenant, ce que vous allez voir le sur les d\u00e9bats, ce matin, oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:38) [86%] :\r\nUrs devient donc voil\u00e0 j'imagine cette situation ou c\u00e9libataire et disponible sur le march\u00e9 de l'local je serai attabl\u00e9s en charmante compagnie, nous parlerions de tout et de rien et glissant \u00e7\u00e0 et l\u00e0 quelques commentaires humoristiques de bon go\u00fbt, bref la soir\u00e9e qui s'annonce r\u00e9ussi, elle est souriante, je suis \u00e0 mon affaire nous entrevoyons tous les 2 une chambre partag\u00e9e h\u00e9sitant temporal proposer d'ivoire des \u00e9tendre aux yeux, le message est clair, ou en tout cas possible, bon on choisit nos bureaux et nos sujets entendent \u00eatre int\u00e9ressant encore un verre, on est sur la m\u00eame longueur d'onde, on semble pr\u00eate \u00e0 vibrer davantage et c'est l\u00e0 alors que j'\u00e9voquais l'exp\u00e9rience de travail qu'elle me sort et donc turc, on leur moi je moi Son mon Champ lexical aucune \u00e9tymologie, \u00e0 l'horizon, c'est parce qu'elle veut dire, je reste coi de r\u00e9flexion accaparement cerveau hein, je n'ai jamais entendu Hurtebise 2 mais qui est cette fille, pour employer un terme verbe qu'on dirait sortis du Moyen-Age, donc j'ai pris mon dictionnaire et j'ai vu Kurt immobilier signifier r\u00e9agir avec force, il y avait m\u00eame une citation suite aux propositions du pr\u00e9sident l'Assembl\u00e9e Hurtebise voil\u00e0 et pour revenir \u00e0 la fille et la soir\u00e9e, c'est sans doute donc bien termin\u00e9 il y a des moments o\u00f9 les mots ne sont pas indispensables. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:58) [81%] :\r\nDire Hurtebise -ce vous \u00eates au clair, Nicolas Th je vais tenter de remettre un petit peu, voil\u00e0 et r\u00e9ponse dans la t\u00eate pour le rachat, il n'y a Hurtubise et \u00e0 la Cit\u00e9, Gilles Vigneault, c'est changer de sens, d'accord, d'ailleurs nous dit que Hurtebise c'est oubli\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9titive et de pire en pire, c'est de plus en plus grave, plus en plus catastrophique pour Vincent col\u00e8re et h\u00f4teliers c'est s'accoupler pour le b\u00e9lier et Saddam c'est \u00e7a d'accord d'Ha\u00efder brebis, \u00e7a oui c'est \u00e7a, oui, mais baisser envers ben donc oubli\u00e9 donc le b\u00e9lier la femelle. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:56:34) [79%] :\r\nT\u00e9moignage tout Romain non mais c'\u00e9tait pas mal Yves c'est r\u00e9agir avec force. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:41) [86%] :\r\nBon, ben je rejoins vraiment Laura que telle X est un mort inutile, franchement j'ai jamais entendu \u00e7a, donc \u00e7a doit \u00eatre un mot inutile comme les avions de notre arm\u00e9e, c'est \u00e7a, \u00e0 part nous piquer des espaces a\u00e9riens ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:54) [82%] :\r\nOn voit les choses sont claires : la il y a des messages Beam. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:57) [87%] :\r\nIls Servent pas non j'ai aime vous avez rien, j'aimais bien, j'aimais bien le coup du b\u00e9lier mais je vais pour la parit\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 voter pour chacun de sauf pour Thierry, je vais voter et il a dit qu'il avait regard\u00e9 dans le dictionnaire, je le crois, allez, je vote pour Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:57:22) [80%] :\r\nIls inventent tout le temps non de Vincent Colin qui donnait la bonne r\u00e9ponse Hurtebise hier et il devait \u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:32) [87%] :\r\nHurtebise, il veut dire saillir une brebis quand le b\u00e9lier s'accouplent avec la brebis il Hurtebise et c'est toujours le mal qui Heurtebis la femelle, elle fait pareil. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:57:41) [77%] :\r\nElle prend, oui, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, je rajoute quelques-uns quand le genre couve une oie et Jarkko et Leli\u00e8vre il bouquine ou jamais \u00e7a il bouquine on adore bouquiner r\u00e9sume pour qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:57) [81%] :\r\nQuand on dit la loi vivant je vais bouquiner pendant attention \u00e0 ce qu'on dit avec la recense toutes avec l'air bien, vous avez laiss\u00e9 filer point \u00e0 pas vous \u00e0 2 points, vous \u00eates un fid\u00e8le vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:08) [82%] :\r\nOui 2 points c'est bien, vous avez bien raison de Pierre comme \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:12) [92%] :\r\nEt \u00e7a fait un 5\u00e8me de faire ce qui vous concerne 10 15 4 \u00e9missions, \u00e9videmment, \u00e7a va aller, nous sommes au au sol alors \u00e7a, je pense que \u00e7a vous d\u00e9sole un petit peu mais au bout de la semaine, vous allez vous envoler vendredi vers 19 heures 30 grosso-modo 61\u00e8me Gordon Bennett, vous avez tous partir \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps plus ou moins une Fiesta \u00e9videmment tout autour de cette manifestation, des animations, des invit\u00e9s il y aura notamment G\u00e9raldine Fasnacht oui effectivement qui passent par l\u00e0, il y a le championnat suisse de parachutistes commence jeudi, enfin voil\u00e0, allez voir Gordon Bennett Point aero c'est fou, c'est dingue, c'est \u00e0 partir de jeudi ont surtout demain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:46) [88%] :\r\nAbsolument mal en pleine forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:48) [88%] :\r\nMaison du gruy\u00e8re \u00e0 Pringy parce que la Gordon Bennett, c'est dans le coincer \u00e0 Epagny pour \u00eatre pr\u00e9cis, mais c'est vraiment dans cette r\u00e9gion de la Gruy\u00e8re belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:58) [78%] :\r\nDicodeurs \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:59) [86%] :\r\nLes universit\u00e9s populaires du canton de Vaud et leur programme de formation. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:08) [83%] :\r\nIl est midi, mais vous avez rendez- vous avec le journal sur la premi\u00e8re journal propos\u00e9e par Nadine Haltiner. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T11:07:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C391002-9908-4602-8AC2-CDEEFFDA8E79", "internalArchiveId": "8C391002-9908-4602-8AC2-CDEEFFDA8E79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Allemagne: portrait d'Angela Merkel apr\u00e8s 12 ans au pouvoir", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait CHirac/berlusconi Schmid; couple de bavarois, agriculteurs \u00e0 la retraite, n'aiment pas Merkel;Gerhard Schr\u00f6der, ex-chancellier allemand;jeune allemande de l'Est anonyme;Werner Patzelt, politologue;Marie, jeune militante CDU\r\nEn Allemagne, les \u00e9lecteurs choisiront leurs repr\u00e9sentants au Bundestag, et leur chancelier le 24 septembre prochain. Angela Merckel est largement favorite pour ce poste.\r\n\r\n* * L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Allemagne: portrait d'Angela Merkel apr\u00e8s 12 ans au pouvoir  ANOUK HENRY, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 74\r\n7h42\r\nLe 24 septembre... il n'y a pas que la votation sur Pr\u00e9voyance 2020.. En Allemagne.. les \u00e9lecteurs choisirons leurs repr\u00e9sentants au parlement, le Bundestag, et leur chancelier.. \r\nAnouk Henry, vous \u00eates de retour d'Allemagne.. \r\nToute cette semaine, la r\u00e9daction de la RTS propose des d\u00e9criptages de cette campagne \u00e9lectorale. \r\nLes th\u00e8mes forts, comme l'emploi, l'europe et surtout la migration, la probable entr\u00e9e au parlement du parti de droite populiste AFD, le foss\u00e9 qui s\u00e9pare encore l'est et l'ouest du pays, et le duel entre deux t\u00eates d'affiche: l'ancien pr\u00e9sident du parlement Europ\u00e9en, le socialiste Martin Schulz, \u00e0 la chr\u00e9tienne sociale Angela Merkel, qui brigue un 4e mandat.\r\n**Un duel qui semble pour l'instant assez in\u00e9gal... \r\nOui car Angela Merkel est largement favorite: avec 38 pourcent d'intentions de vote, contre 24 pourcent pour Schultz... et ce, malgr\u00e9 les 12 ans qu'elle a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 au pouvoir.\r\n**12 ans, cela para\u00eet tr\u00e8s long pour un dirigeant polititique.. une \u00e9ternit\u00e9 m\u00eame.. \r\nOui, c'est \u00e9norme si on compare avec les pays voisins... pour en prendre la mesure, Angela Merkel est arriv\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au pouvoir avec ces gens l\u00e0...\r\n 1/6 - 0'09'' - extrait CHirac/berlusconi Schmid...\r\nVous les avez reconnu? Jacques chirac, Silvio Berlusconi, Samuel Schmid, ... La chanceli\u00e8re allemande a cotoy\u00e9 4 pr\u00e9sidents francais, 7 pr\u00e9sidents du conseil italien et pas moins de 15 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n**Et elle leur a tous surv\u00e9cu... Mais comment a-t-elle fait? C'est quoi son secret? \r\nEh bien m\u00eame pour certains allemands, sa long\u00e9vit\u00e9 est un myst\u00e8re. Ce couple de bavarois, agriculteurs \u00e0 la retraite, n'aiment pas Merkel, mais ne comprennent pas pourquoi elle est toujours l\u00e0..\r\n  2/6 - 0'09'' - Sonore: J'en sais fichtre rien...  ((ATTENTION ANOUK LE DOUBLE EN DIRECT!!!!!!!!!!)))\r\n12 ans, c'est long. et pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, c'est m\u00eame tout une vie. comme ce jeune p\u00e8re de famille, qui n'a connu qu'elle:\r\n  3/6 - 0'18'' ((sonore traduit:Gerhard Schr\u00f6der \u00e9tait chancelier quand j'\u00e9tais enfant mais je ne m'en souviens pas. Elle est un peu notre maman. Personnellement, je ne suis pas pour Angela Merkel, mais pour beaucoup, tout va bien en Allemagne et \u00e7a leur suffit.))\r\nTout va bien, et pourtant, Angela Merkel a surv\u00e9cu \u00e0 la crise financi\u00e8re de ???2007???, qui a non seulement plomb\u00e9 l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais aussi red\u00e9fini le paysage politique. les Indign\u00e9s, Podemos en Espagne, Syriza en Gr\u00e8ce... En Allemagne, rien de tout \u00e7a, et Merkel incarne alors la face la plus s\u00e9v\u00e8re de l'EUrope. \r\n**Et malrg\u00e9 les crises... elle est toujours l\u00e0.. inamovible.. \r\nLa France a fait table rase des partis traditionnels... L'Am\u00e9rique a choisi Donald Trump. Angela Merkel, elle, ne semble pas inqui\u00e9t\u00e9e par la nouvelle droite populiste de l'AFD, l'atlernative pour l'Allemagne. Le populisme ne l'a pas touch\u00e9e, d'ailleurs, pour cette jeune allemande de l'Est, Angela Merkel, EST l'antipopulisme. \r\n  4/6 - 0'10'' ((Sonore traduit: Parfois les gens lui reprochent de ne pas manifester d'\u00e9motion, mais je crois que c'est inh\u00e9rent \u00e0 la fonction, de rester pragmatique.))\r\n**Il y a aussi la nuit du 4 au 5 septembre 2015.. Avec le fameux \"Wir Schaffen das!\"\r\nOui, lorsqu'Angela Merkel ouvre les fronti\u00e8res \u00e0 un million de  r\u00e9fugi\u00e9s et prononce ce fameux \"wir schaffen dass\", nous allons y arriver, qu'on a ensuite tellement entendu. Depuis, Angela Merkel a referm\u00e9 les fronti\u00e8res et durcit sa politique d'asile. Trop tard, les Allemands restent aujourd'hui tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par l'immigration et les partis traditionnels, dont la CDU, \u00e9ludent la question.\r\nEt pourtant, tout porte \u00e0 croire qu'elle survivra \u00e0 cela aussi... grace \u00e0 son habilet\u00e9 politique, analyse le politologue Werner Patzelt.\r\n  5/6 - 0'32'' ((son patzelt 30 ''/ son en fran\u00e7ais))\r\nS\u00e9rieux, pragmatisme, humanisme, mais aussi absence d'alternative... un cocktail allemand qui fonctionne, \u00e9coutez pour terminer Marie, jeune militante CDU.\r\n  6/6 - 0'17''((son traduit: bien s\u00fbr, je ne suis pas toujours d'accord avec elle, mais c'est pas le but. Et par rapport aux autres pays, on a une certaine stabilit\u00e9. On ne connait personne d'autre, mais on la connait, et \u00e7a, \u00e7a rassure. Et je serais tr\u00e8s heureuse qu'elle soit r\u00e9\u00e9elue.))\r\nEt c'est ce qui risque bien d'arriver... en 12 ans, le monde a chang\u00e9. Angela Merkel, elle, reste fid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame. \r\nMerci Anouk.. on vous retrouvera dans le courant de la semaine pour parler d'Allemagne.. \r\n**Alain Berset... c'est quoi le secret de la long\u00e9vit\u00e9 d'Angela Merkel? Son gouvernement de coalition..", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871080", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Allemagne: portrait d'Angela Merkel apr\u00e8s 12 ans au pouvoir / LME_2017-09-04T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, les \u00e9lecteurs choisiront leurs repr\u00e9sentants au Bundestag, et leur chancelier le 24 septembre prochain. Angela Merckel est largement favorite pour ce poste."], "variantIds": ["ece-8871080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T05:18:45Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRestez avec nous, on va partir en Allemagne parce que figurez -vous que l\u00e0 aussi, il se passe quelque chose le 24 septembre les \u00e9lecteurs choisiront leurs repr\u00e9sentants au parlement le Bundestag et leur chancelier Anouk Henry bonjour, vous \u00eates de retour d'Allemagne et toute cette semaine la r\u00e9daction de la RTS propose des d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nT\u00e2che de cette campagne \u00e9lectorale o\u00f9 les th\u00e8mes forts comme l'emploi, l'Europe et surtout la migration la probable entr\u00e9e au parlement du parti de droite populiste, l'AFD, le duel entre les 2 t\u00eates d'affiche, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, le socialiste Martin Schulz, comme hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la chr\u00e9tienne sociale, Angela Merkel, qui brigue elle un 4\u00e8me mandat un duel qui semble pour le moment, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait in\u00e9gal oui car Angela Merkel est largement favorite, avec environ 38 pourcent d'intentions de vote contre 24 pourcent pour pour Schultz, et ce malgr\u00e9 les 12 ans qu'elle a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 au pouvoir 12 ans cela para\u00eet une \u00e9ternit\u00e9 pour un dirigeant politique rep\u00e8res oui c'est \u00e9norme, surtout si on compare avec les voisins, les pays voisins, pour en prendre la mesure, Angela Merkel est arriv\u00e9 au pouvoir avec ces gens -l\u00e0 je compatriote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [76%] :\r\nDonc voil\u00e0 bien Monferrato Hutchings Diego gouvernement j'ai concitoyennes et concitoyens, bonne ann\u00e9e \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors, vous les avez reconnu Jacques Chirac Silvio Berlusconi Samuel Schmidt la chanceli\u00e8re allemande a c\u00f4toy\u00e9 4 pr\u00e9sidents fran\u00e7ais cette pr\u00e9sident du Conseil italien, et pas moins de 15 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et elle leur a tous surv\u00e9cu comment fait- elle, quel est son secret nous h\u00e9 bien m\u00eame pour certains allemands sa long\u00e9vit\u00e9 est un myst\u00e8re, ce couple bavarois que j'ai rencontr\u00e9 des agriculteurs \u00e0 la retraite n'aiment pas Merkel et ils ne comprennent pas pourquoi elle est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [68%] :\r\nCette Sunrise Sma\u00efn et de soldats c'est sounds extr\u00eame r\u00e9utilise vivra au Solana Mikron et je n'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [93%] :\r\nJe non rien mais doit partir, c'est vrai que 12 ans c'est long et pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, c'est m\u00eame toute une vie, comme ce jeune p\u00e8re de famille qui n'a connu qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [85%] :\r\nMais traitement bonheur car entre la gare Schr\u00f6der \u00e9tait chancelier quand j'\u00e9tais enfant, mais je ne m'en souviens pas \u00eatre et nous et qui est un peu notre maman, personnellement je ne suis pas : pour Angela Merkel, mais pour beaucoup, tout va bien, en Allemagne et c'est dans ce film d'une bonne Shannon Al-Zaouia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [93%] :\r\nTout va bien et pourtant, Angela Merkel a surv\u00e9cu \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008, qui a non seulement plomb\u00e9 l'\u00e9conomie europ\u00e9enne mais aussi red\u00e9fini le paysage politique, les Indign\u00e9s Podemos Syriza en Gr\u00e8ce, en Allemagne, rien de tout cela et Merkel incarne alors la face la plus s\u00e9v\u00e8re de l'Europe et ce n'\u00e9tait pas des petites crises, elle est toujours l\u00e0, inamovible oui, la France a fait table rase des partis traditionnels, l'Am\u00e9rique a choisi Donald Trump, Angela Merkel, elle ne semble pas inqui\u00e9t\u00e9e par la nouvelle droite populiste de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, le populisme ne l'a pas touch\u00e9e d'ailleurs pour cette jeune Allemande de l'Est, Angela Merkel est l'anti- populisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [87%] :\r\nMoi, je ne vous Jacques le d\u00e9sir divers, parfois, les gens lui reprochent de ne pas manifester d'\u00e9motion, mais je crois que c'est inh\u00e9rent \u00e0 sa fonction de rester pragmatique et puis Anouk il y a aussi cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [90%] :\r\nFameuse nuit du 4 au 5 septembre 2015 avec le dire schafft, da de Merkel, donc tout le monde se souvient exactement alors ce qu'Angela Merkel ouvre les fronti\u00e8res \u00e0 un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s prenant ce fameux wir Sharon dass depuis la chanceli\u00e8re a referm\u00e9 les fronti\u00e8res \u00e0 la durcit sa politique d'asile trop tard, les Allemands restent aujourd'hui tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s r\u00e9pare l'immigration et les partis politiques traditionnels dont la CDU \u00e9ludent la question et pourtant tout porte \u00e0 croire qu'elle survivra \u00e0 cela aussi gr\u00e2ce \u00e0 son habilet\u00e9 politique, analyse le politologue Werner Patzelt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [85%] :\r\nElle n'est pas, elle a une approche diff\u00e9rente, elle ne se Grange pas d'ond\u00e9es pas trahir qu'elle ne peut pas gagner, elle n'aime pas, j'aime \u00eatre encore leur elle veut \u00eatre et elle est objectif donc Lcross \u00e0 beaucoup des pr\u00e9f\u00e9rences politiques des Allemands parce qu'on a fait, ils ne veulent pas avoir des gens qui font de la politique pour se mettre en sc\u00e8ne les Allemands veulent avoir quelqu'un qui fait un travail s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [88%] :\r\nS\u00e9rieux pragmatisme humanisme mais aussi absence d'alternative, un cocktail allemand qui fonctionne \u00e9coutez pour terminer Marine juteux, jeune militant de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [86%] :\r\nEt bien s\u00fbr, je ne suis pas toujours d'accord avec elle, mais c'est pas le but, et par rapport aux autres pays, on a une certaine stabilit\u00e9 et on ne conna\u00eet personne d'autre, mais on la conna\u00eet, elle, et \u00e7a, \u00e7a rassure, je serai tr\u00e8s heureuse qu'elle soit r\u00e9volutionner fr\u00f4le la zigzag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\nEt c'est ce qui risque bien d'arriver, elle sera probablement r\u00e9\u00e9lu en 12 ans, le monde a chang\u00e9 et Angela Merkel, elle reste fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame, merci Anouk, on vous retrouvera dans le courant de la semaine, toujours pour parler d'Allemagne, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27E76C7C-24E3-4BF6-8233-5AABF4CB1A9C", "internalArchiveId": "27E76C7C-24E3-4BF6-8233-5AABF4CB1A9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DELAPIETRA;Christian Gartmann, Porte-parole de la commune de Bregaglia;Anne-Christine Favre, vice-pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le bruit\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ DEBAT MERKEL-SCHULZ (0700))   BLANDINE MILCENT, en direct sur sa ligne RNIS PRIV\u00e9 +49 ** 51 / natel +49 ** 49 *6700\r\nAngela Merkel veut mettre fin aux n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'elle a dit lors du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, hier soir, avec son challenger, le candidat social d\u00e9mocrate Martin Schulz. \r\nUne heure et demi de duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ce sera le seul de la campagne....et vous l'avez suivi Blandine Milcent,,,Bonjour!\r\nBlandine, vous \u00eates notre corresopndante \u00e0 Berlin...au vu des premiers sondages, c'est Angela Merkel qui est sortie vainqueur...\r\n------------\r\nOui et pourtant, Martin Schulz avait bien commenc\u00e9. D\u00e8s les premi\u00e8res minutes, voil\u00e0 ce qu'il disait d\u00e9j\u00e0 sur la Turquie justement, mettant Angela Merkel sous pression...\r\nBOB \"le prochain chancelier de l'Allemagne aura le devoir, pour la protection de la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, de dire \u00e0 la Turquie: \"toutes les lignes rouges sont d\u00e9pass\u00e9es\" et c'est pourquoi ce pays ne peut plus \u00eatre membre de l'Union europ\u00e9enne\"\r\nMais voici la r\u00e9ponse d'Angela Merkel, typique:\r\nBOB  \"Je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus ferme\".\r\nCes deux interventions disent tout du d\u00e9bat: D'un c\u00f4t\u00e9 un Martin Schulz offensif, qui cherche \u00e0 pousser Angela Merkel dans ses retranchements. Et la chanceli\u00e8re, elle, s'est pr\u00e9sent\u00e9e en chef d'\u00e9tat prudente et pragmatique comme \u00e0 son habitude - et qui finit par faire une concession sur la Turquie . \r\n******Relance: Et est-ce que Martin Schulz est parvenu \u00e0 prendre l'ascendant sur Angela Merkel? \r\nCa a \u00e9t\u00e9 son probl\u00e8me: dans l'ensemble, on a quand m\u00eame eu du mal \u00e0 percevoir les diff\u00e9rences programmatiques entre les deux. D'ailleurs ils ont souvent acquiesc\u00e9 aux propos l'un de l'autre. \"Trop de grande coalition dans ce d\u00e9bat\" commente le quotidien Frankfurter Allegemeine Zeitung. Voici pourtant un \u00e9change un peu plus vif. Sur les retraites, Angela Merkel est interrog\u00e9e sur un d\u00e9part \u00e0 septante ans et elle r\u00e9pond:\r\nBOB \r\n\"- (Merkel): c'est un non tr\u00e8s clair!\r\n- (Schulz): super! (pas la peine de traduire le \"Frau merkel \u00e0 la bonne heure). Elle a une position tr\u00e8s claire. Au dernier duel, elle avait dit aussi qu'il n'y aurait pas de p\u00e9age pour les poids lourds, qui existe pourtant aujourd'hui...donc laissons nous surprendre sur les retraites \u00e0 67 ans!\"\r\nEt c'est l\u00e0 que Martin Schulz aurait d\u00fb marquer des points: les retraites, la pr\u00e9carit\u00e9, la justice sociale, bref, les th\u00e8mes traditionnels du SPD n'ont pas \u00e9t\u00e9 beaucoup abord\u00e9s. Donc ce d\u00e9bat n'aura pas chang\u00e9 le cours de la campagne. Et la conclusion, c'est le quotidien S\u00fcdeutsche zeitung qui la tire: Angela Merkel pilote d\u00e9sormais sans danger vers un quatri\u00e8me mandat.\r\n(08/COREE: REAC. USA) La Cor\u00e9e du Sud a men\u00e9...ce matin...des manoeuvres impliquant des missiles balistiques...\r\nUn exercice...\u00e0 munition r\u00e9elle...comme une r\u00e9ponse de S\u00e9oul...au nouvel essai nucl\u00e9aire men\u00e9...ce week-end par sa voisine: la Cor\u00e9e du Nord.\r\nLe r\u00e9gime communiste affirme avoir pro\u00e9d\u00e9 au test d'une bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne....\"d'une puissante sans pr\u00e9c\u00e9dent\".\r\n***Et depuis hier r\u00e9actions sont nombreuses. Par la voix du DFAE, la Suisse condamne cet essai...Elle estime que ce nouvel essai repr\u00e9sente \"un danger pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\".\r\nLes propos les plus mena\u00e7ants viennent de Wahsington.\r\nDonald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 prot\u00e9ger les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s  en renfor\u00e7ant les sanctions \u00e9conomiques.\r\nIl a aussi, une nouvelle fois, laiss\u00e9 plan\u00e9 le doute sur de possibles actions militaires.\r\nA Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand\r\n  0'49''\r\n((Donald Trump a pass\u00e9 une partie de son dimanche \u00e0 prier  pour les victimes de la temp\u00eate Harvey . A la fin de la messe, devant l'\u00e9glise St John de Washigton. Un journalsite lui demande : allez-vous attaquer le Cor\u00e9e du Nord ? Donald Trump esquiss un petit geste de la main en ajoutant \u00ab on verra \u00bb.\r\nUn peu plus tard, \u00e0 la Maison Blanche, c'est le g\u00e9n\u00e9ral James Mattis qui est mont\u00e9 au front, avec un discours cette fois, bien plus \u00e9tay\u00e9.\r\nMATTIS\r\nToute menace visant les Etats-Unis ouou ses alli\u00e9s, fera l'objet d'une r\u00e9ponse militaire massive.\r\nJames Mattis, secr\u00e9atire \u00e0 la D\u00e9fense, <qui a rappel\u00e9 que les Etats-Unis ne cherchaient pas \"l'an\u00e9antissement total\" de la Cor\u00e9e du Nord.. Poru l'herue, il appelle Pyongyang \u00e0 pr\u00eater une oreile attentivwe aux mises en garde du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Un Conseil qui se r\u00e9unira en urgence dans quelques heures (16h suisse ). RG rtsinfo WH))\r\n(04/GR/ BONDO - RECHAUFFEMENT CLIM IV GARTMANN (22H30)) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nLa r\u00e9gion de Bondo dans les Grisons...n'est d\u00e9sormais plus coup\u00e9e du monde...\r\nLa route situ\u00e9e au pied du col de la Maloja a pu \u00eatre rouverte...\u00e0 la circulatoin...et aucune nouvelle coul\u00e9e de boue n'est \u00e0 d\u00e9plorer...\r\nReste que Bondo....a bien souvent \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9...ces derniers jours...comme le symbole du r\u00e9chauffement climatique en Suisse.\r\nMais qu'en pensent les habitants du Val Bregagalia..?.\r\nEt bien ils  estiment...eux...que les \u00e9boulement font partie de l'histoire de la val\u00e9e...depuis toujours...\r\nLe porte-parole de la commune de Bregalia...Christian Gartmann...reste d'ailleurs prudent sur les causes des r\u00e9cents \u00e9v\u00e8nements...\r\n   0'41''\r\nChristian Gartmann r\u00e9pondait \u00e0 Nicole della Pietra\r\n ((SON TRADUIT \u00abC'est difficile \u00e0 dire, mais ce qui est s\u00fbr c'est que les habitants du val Bregaglia ont mesur\u00e9 l'ampleur de la couverture m\u00e9diatique qu'a suscit\u00e9 leur r\u00e9gion, et leur sort a interpell\u00e9 le reste de la Suisse. Dans la vall\u00e9e, comme dans le reste du pays, la question du r\u00e9chauffement climatique suscite de vives discussions quant \u00e0 savoir si le ph\u00e9nom\u00e8nee est responsable de ces \u00e9v\u00e9nements ou non. Tout pr\u00e8s de Bondo, la commune italienne de Piuro avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ensevelie et d\u00e9truite par un \u00e9boulement il y a 400 ans. Une ville florissante, totalement an\u00e9antie d'un jour \u00e0 l'autre. Ici on connait les dangers de la vall\u00e9e depuis des si\u00e8cles. Et on fait avec.\u00bb))\r\n(Fraude VS - UDC retire son recours) En bref...\r\nL'UDC du Valais romand fait marche arri\u00e8re...\r\nElle retire...le recours qu'elle avait d\u00e9pos\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral...contre l'\u00e9lection du Conseil d'Etat...\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier...elle critique \"le silence et la lenteur\" du minsit\u00e8re public valaisan.\r\nLe recours...avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9..en mars...afin de faire...la lumi\u00e8re sur la fraude \u00e9lectorale d\u00e9nonc\u00e9 par les communes de Brigue, Naters et Vi\u00e8ge.\r\nLe Grand Conseil avait rejet\u00e9 ce recours...\r\nPuis en juin....la justice avait arr\u00eat\u00e9 le fraudeur pr\u00e9sum\u00e9...un Haut-Valaisan de 30 ans...membre...de l'UDC...\r\n(TF2/ 15MIN LE BRUIT EN VILLE (0700)) ***Vous oreilles en sont peut-\u00eatre victimes...Malgr\u00e9 les efforts, la Suisse est encore \u00e0 la traine en mati\u00e8re de lutte contre le BRUIT.\r\nLes cantons et les communes ont encore six mois pour se conformer \u00e0 la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale...sous peine de voir dispara\u00eetre leur subvention. \r\nMais plusieurs villes ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 des d\u00e9lais. \r\nPourtant les \u00e9tudes scientifiques sur l'impacts n\u00e9gatifs du bruit sur la sant\u00e9 s'accumulent...\r\nLes explications de Zo\u00e9 Decker...\r\n  1'35''\r\n Lutte contre le bruit, la Suisse en sourdine... \r\nC'est le sujet de Quinze minutes cette semaine. \r\nUn reportage \u00e0 \u00e9couter sur la 1e dans son int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12h40 \r\nEt \u00e0 suivre en tout temps sur  les r\u00e9seaux sociaux Hashtag15RTS\r\n((En Suisse, une personne sur cinq est affect\u00e9e par le bruit, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration. La pollution sonore repr\u00e9sente un vrai d\u00e9fi pour notre pays...Notamment le trafic routier...la pire des nuisances selon la population.\r\nAlors si pendant longtemps notre pays a fait office de pionnier dans la lutte contre le bruit aujourd'hui il s'essoufle...pour plusieurs raisons selon Anne-Christine Favre, vice-pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le bruit.\r\nSON 1\r\nAlors certains cantons sont plus assidus que d'autres dans la lutte contre le bruit...avec un vrai R\u00f6stigraben...\r\nSON 2\r\nDes efforts qui semblent toujours insuffisants...Car le probl\u00e8me ne va pas aller en s'am\u00e9liorant..Nos villes grandissent, se densifient et vivent 24h sur 24. Le dimanche a perdu de son caract\u00e8re sacr\u00e9. Notre agacement se manifeste toujours plus...tandis que le bruit lui refuse de garder le silence...))\r\n(17/SUISSE-LETTONIE PA) ***Et en fotoball....le HASHTAG Coupe du monde2018....L'Equipe de Suisse commence \u00e0 l'entrevoir...\r\nLa Nati a fait un nouveau pas vers le mondial en Russie...en s'imposant....3 \u00e0 0 hier soir en Lettonie...\r\nHuiti\u00e8me match de qualificaiton...et huiti\u00e8me victoire...pour les hommes de Vladimir Petkovic.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce sans faute...la Suisse reste en t\u00eate de son groupe...et un grand match se profile : une finale de poule face au Portugal.\r\nBernardin Alleman...\r\n  0'57''  \r\n Mais avant cette grand \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 Lisbonne,  la Suisse accueillera encore la Hongrie \r\nCe sera ..du c\u00f4t\u00e9 de Bale....le 7 octobre.\r\n(Tennis) Autre rendez-vous sportif...\r\nLe huiti\u00e8me de finale de Roger Federer \u00e0 l'US OPEN de tennis...\r\nCe sera ...\u00e0 1 heure la nuit prochaine...\r\nRoger Federer...sera oppos\u00e9 \u00e0 un adverssaire qu'il a toujours battu : l'Allemand Philipp Kohl-schreiber.\r\nHier soir...deux des grandes favorites du tableau f\u00e9minin ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lmin\u00e9e...\r\nLa Russe Maria Sharapova...battue en trois sets...par la Lettonne Anastasisa Seva-stova.\r\nEt l'Espagnole Garbini\u00e9 Muguruza...num\u00e9ro 3 mondiale...sortie  par la Tch\u00e8que Petra Kvitova.\r\n(14/BOOM SPORTS EXTREMES VS ASSURANCES PA) ***Dans un autre registre...Les offres de sports extr\u00eames fleurissent en Suisse\r\nAec ce constat: les plus t\u00e9m\u00e9raires d'entre-nous ne sont souvent pas assur\u00e9s comme il se doit. \r\nOr, entre sport classique et sport extr\u00eame...la diff\u00e9rence peut s'av\u00e9rer co\u00fbteuse.\r\nApr\u00e8s un accidnet, les assureances refusent de couvrir certains frais...\r\nLes pr\u00e9cisions de Romain Bardet.\r\n  0'51''\r\n((Parapente, v\u00e9lo de descente ou pourquoi pas luge de rue. Des activit\u00e9s toujours plus accessibles, tant l'offre se diversifie. Mais ces sports ne sont pas tous trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re par les assureurs accident. Mieux vaut ainsi v\u00e9rifier ses conditions d'assurance. \r\nCertaines activit\u00e9s sont qualifi\u00e9es d'entreprises t\u00e9m\u00e9raires... A la SUVA, par exemple, le remboursement est r\u00e9duit de moiti\u00e9..en cas d'accident dans une course automobile sur circuit , en pratiquant le base jumping ou en plongeant \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres de profondeur. Dans certains cas, les prestations sont carr\u00e9ment refus\u00e9es. L'assur\u00e9 peut aussi voir sa franchise \u00eatre augment\u00e9e....si un accident se produit en dehors des pistes de ski ou des sentiers balis\u00e9s. En tout cas d'apr\u00e8s les compagnies suisses d'assurances, la demande est forte aujoued'hui pour des couvertures compl\u00e9mentaires...m\u00eame si la propotion d'accidents de ce genre reste faible. Mais selon l'assureur La B\u00e2loise....les situations \u00e0 risque vont augmenter \u00e0 l'avenir. ))\r\n(Pierre d'Unspunnen) Et on referme ce journal avec un rendez-vous sportif...mais aussi un miroir de la culture traditionnelle helv\u00e9tique...\r\nLa f\u00eate d'Unspunen s'est achev\u00e9e hier...\u00e0 Interlaken..avec un grand cort\u00e8ge des cantons...et une d\u00e9monstration de la patrouille Suisse.\r\nCostumes traditionnels, sonneurs de  cloche...yodleur et lanceurs de drapeau...\u00e0 l'honneur durant neuf jours...\r\nCette \u00e9dition aura attir\u00e9 au total...90 mille personnes...\r\nC'est un peu moins que les 120 spectateurs de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente...\r\nET comme le veut la traidition...il fdura donc atendre...douze ans pour vivre la prochaine f\u00eate d'Unspunnen...\r\nRendez-vous donc...en 2029.\r\n(METEO) ***\"Avis aux amateurs\"Et on jette encore un  coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 854, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871074", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8871097", "ece-8871074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T08:41:52Z", "webPublicationDate": "2017-09-04T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gouy, Patrice", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5852E786-CC73-451A-A977-6F33F5E2201D", "internalArchiveId": "5852E786-CC73-451A-A977-6F33F5E2201D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexomax : \"Mon copain a peur de mon vagin\"", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 186, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["sexologie", "sexualit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Sexomax / CALM_2017-09-04T16:45:00_sexomax", "Calmos du 04.09.2017"], "variantIds": ["ece-8871143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:11:12Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nEt l\u00e0, tout le monde salue les conseils sexuels de donc, ce qui est important, celle de l'avec externalisation \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nSaxo Max tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur le sexe, c'est \u00e0 lui qu'il faut le demander, c'est Max qui nous fait le plaisir de sa pr\u00e9sence Saxo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [80%] :\r\nElle entend lancer 520 AXA Jean \u00e7a joue, oui, oui, \u00e7a va alors, alors, tout le monde, \u00e7a joue mardi bienvenue dans les conseils de aujourd'hui on va parler de la peur puisque j'ai re\u00e7u un e-mail de Madison, une auditrice dont voici le contenu cher 500 Max mon copain pleure sempiternellement d\u00e8s qu'il aper\u00e7oit mon vagin que faire h\u00e9 bien Madison que ce probl\u00e8me n'est pas si rare puisqu'il touche environ 27 personnes sur environ 36 en tout cas, si comme je le pense -t-on copains souffre de je n'arrive, l'eau qui, comme son nom l'indique, est la peur panique des je n'arrive rien et comment devient -on chez Marie- Flo Forbes alors selon les meilleurs toubibs disent notre tendance \u00e0 la Chine arrive la phobie d\u00e9pend de la fa\u00e7on de notre naissance, en fait, je m'explique, pour la plupart des Bye-Bye environ 7 12 sur 16 il y a notre petite t\u00eate qui pointe le bout de son museau plein placenta \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et c'est au et apr\u00e8s il y a encore la c\u00e9sarienne le Docteur, il ouvre le ventre plat MAM vient vous chercher un peu comme une boule noire de Motus et puis alors pour 4 b\u00e9b\u00e9s sur 20, vous faites vous allez na\u00eetre par le ciel par le si\u00e8ge, oui \u00e7a votre petit que Dieu qui va para\u00eetre 1er donc votre t\u00eate en dernier, et c'est l\u00e0 que vous avez le plus de chances de devenir, je n'arrive, Fab parce que la 1\u00e8re chose vous avez -vous votre fa\u00e7on venant au monde, c'est un monstre schnaps dilat\u00e9 plein de son plasma et puis c'est pire d'inconnus aussi, vous \u00eates traumatis\u00e9s, c'est un peu la m\u00eame chose que pour les gens qui sortent d'un commun la 1\u00e8re chose qui voit c'est Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [88%] :\r\nEt quelles sont les cons\u00e9quences qu'il peut y avoir par la suite, autres que pleurer sempiternel ment d\u00e8s qu'on aper\u00e7oit un vagin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [88%] :\r\nAlors le 2\u00e8me essai qu'on a remarqu\u00e9, c'est que le une plus grande tendance \u00e0 refuser tous les produits \u00e0 base de viande sp\u00e9cialement le vite l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [85%] :\r\nDonc les conseils de sexe max pour les gens ou les couples qui souffrirait de cette pathologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [74%] :\r\nAlors, si votre compagnon est atteint de Chine arrive, il faut un mot tout savoir que cette maladie se soigne depuis peu, gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau M\u00e9doc disponible sur prescription qui s'appelle je n'arrive, l'ex de son MG le Chari Flex de son objet c'est des cachets qui vous qui vont animer la sensation de \u00e0 la vue d'un je n'arrive plus, elle a remplac\u00e9 par une sensation de victoire aux puissance 4 alors c'est pas encore pris Campello mais c'est le mieux que la m\u00e9decine peut trouver jusqu'\u00e0 maintenant si votre copain m\u00eame jouer aux puissances IV moi salut fera plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [76%] :\r\nEt sexe maxi le je n'arrive Flex se r\u00e9v\u00e8lent inefficaces, on a quand m\u00eame une autre explication \u00e0 fournir \u00e0 un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [79%] :\r\nBien s\u00fbr montrer explications qu'on a r\u00e9pertori\u00e9 pour les gens qui sempiternellement aper\u00e7oivent Agen, elle a du reste beaucoup plus simple, c'est quoi, ils sont. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T15:03:00Z", "program": {"href": "/programs/82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "id": "82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "name": "Sexomax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42974DEF-DEEE-4CAA-8191-706B194EC46A", "internalArchiveId": "42974DEF-DEEE-4CAA-8191-706B194EC46A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse internationale tente d'analyser la situation en Cor\u00e9e du Nord", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Les quotidiens internationaux de lundi matin sont encore sous le choc, apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire de Kim Jong-Un dimanche, et analysent les r\u00e9ponses possibles \u00e0 l'encontre de Pyongyang.\r\n\r\n* * Les quotidiens internationaux de lundi matin sont encore sous le choc, apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire de Kim Jong-Un dimanche, et analysent les r\u00e9ponses possibles \u00e0 l'encontre de Pyongyang.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871063", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La presse internationale tente d'analyser la situation en Cor\u00e9e du Nord / TUM_2017-09-04T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les quotidiens internationaux de lundi matin sont encore sous le choc, apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire de Kim Jong-Un dimanche, et analysent les r\u00e9ponses possibles \u00e0 l'encontre de Pyongyang."], "variantIds": ["ece-8871063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:40Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord est \u00e9videmment \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 et dans les quotidiens internationaux, ce matin, le choc et des analyses sur les r\u00e9ponses possibles aussi \u00e0 l'essai nucl\u00e9aire de Kim Jong eux ne Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nOui onde de choc mondiale apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, c'est le titre du Figaro, Kim Jong-Un une bombe \u00e0 retardement, selon Lib\u00e9ration, r\u00e9ponse militaire massive, dit le Time apr\u00e8s le test nucl\u00e9aire Trump ne voit pas d'espace pour l'ADEME, diplomatie, c'est le titre du journal allemand Die Zeit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [89%] :\r\nDans les \u00e9ditoriaux, Lib\u00e9ration se penche sur la strat\u00e9gie du Fou avec cet \u00e9dito qui s'intitule strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [90%] :\r\n2 fous quand le monde a soulev\u00e9 une paupi\u00e8re avec inqui\u00e9tude dimanche matin apr\u00e8s l'annonce de l'essai nucl\u00e9aire, \u00e9crit Lib\u00e9ration, L'autre paupi\u00e8re s'est r\u00e9veill\u00e9 tout aussi inqui\u00e8te, en se demandant comment Trump allez r\u00e9agir car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain par son incomp\u00e9tence crasse et ses jugements \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, se retrouvent aujourd'hui dans la m\u00eame position que Kim Trump qui promet la rage et le feu \u00e0 son adversaire, la th\u00e9orie du fou qui fait que personne ne l'est r\u00e9ellement et rassurante mais que se passe -t-il quand il y a 2 fous dans la m\u00eame pi\u00e8ce ou 2 faux fous, conclut Lib\u00e9ration et qui rel\u00e8ve que personne n'est vraiment rassur\u00e9, mais je veux Kim Jong-Un, \u00e7a c'est la question que se pose le New-York Times ce matin, celle que tout le monde se pose aussi, depuis la prise de pouvoir du dirigeant nord- cor\u00e9en, il y a 6 ans, le New-York Times dans cet analyste en perdant bl\u00e9 notre niveau de connaissance du dirigeant nord- cor\u00e9en, nous ne savons pas ce qui m'a pris pour le petit d\u00e9jeuner, comment pouvons -nous savoir quel est son principal final, nous manquons de renseignements, quoi qu'il en soit, plusieurs hypoth\u00e8ses sont cit\u00e9s qui donnent leur analyse sur le but de cette escalade nucl\u00e9aire il y a celle faible mais r\u00e9aliste tout de m\u00eame que le Nord se sert de sa force nucl\u00e9aire pour r\u00e9unifier la p\u00e9ninsule, hypoth\u00e8se qui tient sur l'id\u00e9e que les \u00c9tats-Unis l\u00e2cherait la Cor\u00e9e du Sud en fin d'article New-York Times se demande aussi si qui ne veut pas tout simplement \u00eatre respect\u00e9 le Figaro se demande pourquoi de Chine reste ambigu sur le nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, la Chine, qui aurait pu Pyongyang en coupant les veines du p\u00e9trole mais qui ne souhaitent pas son effondrement, la Chine, qui craint une r\u00e9unification de la peine et je suis le cor\u00e9enne qui mettrait S\u00e9oul et son alli\u00e9 am\u00e9ricain \u00e0 sa fronti\u00e8re, situation qui provoquerait aussi un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s nord- cor\u00e9ens sur son sol mais du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud, h\u00e9 bien un journal sud- cor\u00e9en justement, appelle le gouvernement de S\u00e9oul \u00e0 se doter de l'arme atomique, la Cor\u00e9e du Sud a interdiction de d\u00e9velopper son programme un programme nucl\u00e9aire depuis 74 et en accord avec les \u00c9tats-Unis Washington prot\u00e8ge S\u00e9oul donc en \u00e9change du renoncement \u00e0 son programme militaire nucl\u00e9aire, mais au moment o\u00f9 des armes nucl\u00e9aires sont agit\u00e9s au-dessus de nos t\u00eates, nous ne pouvons pas toujours d\u00e9pendre de la dissuasion am\u00e9ricaine ponton lire ce matin dans Dinga Ilbo le gouvernement sud- cor\u00e9en poursuit le journal, ne devrait pas h\u00e9siter \u00e0 se lancer dans le d\u00e9veloppement de ses propres armes l'accord de 74 est caduque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [98%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F5F9C220-66FB-4C19-AAA3-624B6F354141", "internalArchiveId": "F5F9C220-66FB-4C19-AAA3-624B6F354141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour - Le ticket \u00e0 trois du PLR pour la succession de Didier Burkhalter (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871047", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le ticket \u00e0 trois du PLR pour la succession de Didier Burkhalter / LMA_2017-09-04T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.09.2017"], "variantIds": ["ece-8871047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:21:51Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nJamais 2 sans 3, l'histoire du qui est s\u00fbr du. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:06) [80%] :\r\nTicket n'y a donc eu quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [90%] :\r\nSi jamais 203 ans je disais : c'est l'histoire politique du week- end, celle du PLR, le parti a fait le choix d'un ticket \u00e0 trois ou d'un dans la course \u00e0 Didier Burkhalter c'\u00e9tait vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [92%] :\r\nIsabelle Moret Pierre Maudet Ignacio K6 ont \u00e9t\u00e9 choisis pour figurer sur sa ticket n'y a donc eu qu'un seul vote enfin du groupe PLR, qui \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 l'H\u00f4tel Beau-Rivage tout l'apr\u00e8s- midi, le PLR a donc fait le choix de ne pas faire de choix de ne pas faire de d\u00e9\u00e7us, on en avait beaucoup parl\u00e9 jusqu'ici : fallait -il \u00e9liminer la femme le Tessinois o\u00f9 le jeune candidat issu de l'ex\u00e9cutif, h\u00e9 bien le PLR a fait le choix de de laisser l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [91%] :\r\nLe choix de ne pas faire de choix analyse \u00e0 chaud, Thibaut Schaller dans Forum faut le PLR a bien fait un choix r\u00e9pliqu\u00e9 quelques minutes plus tard, le vice- pr\u00e9sident du parti, Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nNon, c'est un, c'est un vrai choix que nous avons fait, apr\u00e8s avoir entendu les candidats, nous avons consid\u00e9r\u00e9 que les 3 candidats \u00e9taient tr\u00e8s repr\u00e9sentative de la diversit\u00e9 du PLR ils ont les 3 fait une excellente prestation et qu'il serait stupide d'une certaine fa\u00e7on de se priver de pr\u00e9senter au groupe aux autres gros puis \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 3 candidats que nous jugeons de grande valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [94%] :\r\nMais il y en a bien qui a davantage convaincu pendant ce grand Oral, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [87%] :\r\nBon, \u00e9videmment je vous, je vous r\u00e9pondrai pas parce que \u00e7a d\u00e9pend de l'appr\u00e9ciation personnelle de chacun, on peut partir du principe que les Tessinois en trouver le Tessinois g\u00e9nial que les Genevois en trouver mod\u00e8les extraordinaires. \r\nLes femmes se sont rang\u00e9s derri\u00e8re Isabelle Moret et donc si je vous donne un avis serait forc\u00e9ment subjectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutons un avis peut-\u00eatre moins subjectif plus acad\u00e9mique, celui de l'historien sp\u00e9cialiste du PLR Philippe Binder. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [86%] :\r\nJe dirais que c'est un choix de prudence au fond on n'\u00e9limine personne n'est \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame un petit Avantage pour le candidat tessinois dans la mesure o\u00f9 maintenant, selon la proc\u00e9dure du vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le 146 \u00e0 ici, avec 46 en gros ils vont proposer \u00e0 partir du 2\u00e8me oubli 3\u00e8me tour, les choses vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans la question de savoir ce qui s'en ira le 1er ou le, ou le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [98%] :\r\nEt \u00e0 ce petit jeu des pronostics la presse al\u00e9manique du dimanche avait son mot \u00e0 dire hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [93%] :\r\nD'apr\u00e8s les calculs de la SonntagsZeitung, il ne manquerait que 20 petites voix \u00e0 Pierre Maudet pour ouvrir la porte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne vois doit surtout marquer des points aupr\u00e8s du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [92%] :\r\nPierre Maudet 20 petites voix de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un sc\u00e9nario qui ne convainc pas du tout, le politologue et ex- conseiller national socialiste Andreas grosse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [92%] :\r\nNon, pas du tout, moi je pense qu'il faut pas seulement lire un journal il y a aussi un autre r\u00e9ellement dimanche. \r\nLa et il vous appelle de et et confronte avec l'hypoth\u00e8se que les trois, c'est une expression d'une arrogance romande m\u00eame ce et m\u00eame ce que ce monsieur monter c'est hein, je ne vois pas un Vaudois, mais peut-\u00eatre le plus grand talent de la droite en Romandie, mais c'est pas le moment pour un roman, je suis, je suis s\u00fbr que beaucoup des parlementaires suisses allemands et ils aimeraient pas un 3\u00e8me, roman \u00e0 ce moment, il pr\u00e9f\u00e8re un Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [92%] :\r\nDes parlementaires qui pr\u00e9f\u00e8re un Tessinois ou peut-\u00eatre m\u00eame une Tessinoise. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [88%] :\r\nCe qui est qui et qui sont vraiment sensible aux besoins n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un Tessinois mais qui sont pas pr\u00eats \u00e0 donner la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la toiture et ils vont trouver encore une autre, une autre qui n'est pas encore qui n'est pas un membre du ticket officiel et donc ce sont soit je suis convaincu que Madame Saadi faire encore long chemin et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre m\u00eame arriv\u00e9 dans le tenir pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [78%] :\r\nMais Laura Sadis a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par le PLR tessinois qui ce qui est recherch\u00e9 aujourd'hui, Laura Sadis alors. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [92%] :\r\nIl a d'abord les les femmes. \r\nCe que les femmes, elles ont peur, qui vont retrouver c'est c'est la masculin parce que les les successeurs sont de Madame le Ryckaert sont aussi plut\u00f4t masculin que f\u00e9minin, la m\u00eame chose avec Monsieur Schmid \u00e0 Amman pour monsieur oul\u00e9mas, les 3 qui sont les prochains qui vont se retirer, alors il y a eu mort les femmes voir que madame Moret n'a pas beaucoup de chance : alors il tout de suite cherch\u00e9 une autre ils vont se souvenir de ceux qui sont d'accord que la repr\u00e9sentation Tessinois n\u00e9cessaire comme comme moi j'ai d\u00e9j\u00e0 lutter pour le Tessinois, il y a 4 ans, je crois, c'\u00e9tait Monsieur Marty et c'est vrai que le Tessin son place mais pas instrumentalis\u00e9 par la toiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [85%] :\r\nLa surprise, Laura Sadis, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui sera \u00e9lu en dehors du Triquet officiel du PLR, c'est le pari hier soir en forme d'Andreas Gross pari fou ou clairvoyant h\u00e9 bien r\u00e9ponse le 20 septembre prochain en attendant sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-94D53DA2-9493-4818-B769-6ABD6E73C78C", "internalArchiveId": "94D53DA2-9493-4818-B769-6ABD6E73C78C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Un crime de l\u00e8se-Suisse romande", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Toute la Suisse romande est dans la liesse. Elle a deux candidats. Les Vaudois sont soulag\u00e9s; Isabelle Moret n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, elle reste dans la course. Et les Genevois exultent. Leur champion Pierre Maudet a r\u00e9ussi l'exploit de passer l'obstacle du groupe parlementaire.\r\n\r\n* * La chronique politique - Un crime de l\u00e8se-Suisse romande  ALAIN REBETEZ, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 37\r\nTitre : Un crime de l\u00e8se-Suisse romande\r\n8 heures moins 5.. Notre chronique hebdomadaire.. elle est polotoqie le lundi... \r\net ce matin, on accueille Alain Rebetez.. Bonjour!\r\nLaissez-moi deviner :  vous allez nous parler du ticket \u00e0 trois du PLR pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Vous en fr\u00e9tillez.\r\nEh bien oui, vous avez raison, je suis sans surprises. Mais voyez-vous, je suis un peu mal \u00e0 l'aise, parce que je crains de bien mal commencer cette chronique !... Car je me sens oblig\u00e9 de commettre un crime de l\u00e8se-Suisse romande !\r\n(Ironique :) Rien que \u00e7a.. Et pourquoi donc ces pulsions criminelles Alain?\r\nC'est d\u00e9plac\u00e9, n'est-ce pas ? Toute la Suisse romande est dans la liesse. Elle a deux candidats, une femme et un homme. Les Vaudois sont soulag\u00e9s : Isabelle Moret n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, elle reste dans la course. Ouf ! on a eu chaud.\r\nEt les Genevois exultent : leur champion Pierre Maudet a r\u00e9ussi l'exploit de passer l'obstacle du groupe parlementaire. Ces trois derni\u00e8res semaines, il n'a cess\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter : Je n'ai aucune chance, et c'est pour \u00e7a que je la prends. Non seulement il l'a prise, sa chance, mais il la garde, du moins jusqu'au 20 septembre.\r\nSeulement voil\u00e0, moi, le 20 septembre, j'esp\u00e8re qu'il va perdre, et Isabelle Moret aussi !...\r\n(Stup\u00e9faite :) Vous souhaitez donc la d\u00e9faite des deux candidats romands.. vous n'allez pas vous faire que des amis.. .. \r\nOui. Enfin, ce que je souhaite surtout, c'est la victoire du Tessinois Ignazio Cassis.\r\nOu la la ! J'entends d\u00e9j\u00e0 les reproches : Je suis le d\u00e9fenseur des quotas ! Je fais passer les petites questions de repr\u00e9sentations r\u00e9gionales avant la comp\u00e9tence et le talent ! Je pr\u00e9f\u00e8re les institutions - forc\u00e9ment poussi\u00e9reuses - \u00e0 l'audace et \u00e0 l'\u00e9nergie.\r\nEh bien, dans une certaine mesure : oui ! Je l'avoue.\r\n(R\u00e9probatrice :) Attendez, Alain, vous \u00eates en train de dire que les questions de comp\u00e9tence sont secondaires?\r\nNon, pas tout \u00e0 fait... Quand m\u00eame : Ignazio Cassis n'est pas un guignol, il a les comp\u00e9tences, personne ne le conteste. Cela dit, je reconnais volontiers  que Pierre Maudet a quelque chose de plus : une vision politique, une \u00e9nergie communicatrice. Oui il est meilleur - et s'il n'a pas d'exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale, il apprend tellement vite que ce n'est pas un handicap.\r\nMais est-ce une raison d'\u00e9lire un troisi\u00e8me Romand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral - et pour cela d'\u00e9carter un Tessinois qui aurait toutes les qualit\u00e9s requises ?\r\nAlors je sais : les Tessinois, c'est \u00e0 peine 4% de la population, c'est pas grand-chose, presque rien.\r\nMais c'est une minorit\u00e9. Et parfois je me dis : si les Al\u00e9maniques nous traitaient avec autant de d\u00e9sinvolture que nous traitons les Tessinois, eh bien peut-\u00eatre que ce pays marcherait un peu moins bien.\r\nmerci alain\r\nmerci BERSETE\r\nAU REVOIR\r\nJINGLE LONG", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8890461", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - \"Un crime de l\u00e8se-Suisse romande\"", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Un crime de l\u00e8se-Suisse romande", "La chronique politique - \"Un crime de l\u00e8se-Suisse romande\" / LME_2017-09-04T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - \"Un crime de l\u00e8se-Suisse romande\" / LME_2017-09-04T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Toute la Suisse romande est dans la liesse. Elle a deux candidats. Les Vaudois sont soulag\u00e9s; Isabelle Moret n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, elle reste dans la course. Et les Genevois exultent. Leur champion Pierre Maudet a r\u00e9ussi l\u2019exploit de passer l\u2019obstacle du groupe parlementaire.", "Toute la Suisse romande est dans la liesse. Elle a deux candidats. Les Vaudois sont soulag\u00e9s; Isabelle Moret n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, elle reste dans la course. Et les Genevois exultent. Leur champion Pierre Maudet a r\u00e9ussi l\u2019exploit de passer l\u2019obstacle du groupe parlementaire.", "Toute la Suisse romande est dans la liesse. Elle a deux candidats. Les Vaudois sont soulag\u00e9s; Isabelle Moret n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, elle reste dans la course. Et les Genevois exultent. Leur champion Pierre Maudet a r\u00e9ussi l\u2019exploit de passer l\u2019obstacle du groupe parlementaire."], "variantIds": ["ece-8871104", "ece-8871079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T14:13:06Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNotre chronique hebdomadaire et aujourd'hui les politiques avec vous Alain Rebetez Bonjour bonjour laissez -moi d'une Alain, vous allez nous parler du ticket \u00e0 trois du PLR pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Free. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nEt je crois bien oui vous avez raison, d\u00e9cid\u00e9ment je suis sans surprises, mais voyez -vous, je suis un peu mal \u00e0 l'aise parce que je crains de bien mal commencer cette chronique je me sont oblig\u00e9s de commettre un Crime de l\u00e8se- Suisse romande, rien que \u00e7a : Et pourquoi ces pulsions criminelles Alain c'est d\u00e9plac\u00e9 un espace toute la Suisse romande et dans la liesse, elle a deux candidats une femme un homme les Vaudois sont soulag\u00e9s, Isabelle Moret n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, elle reste dans la course, o\u00f9 on a eu chaud et les Genevois ils exultent : leur champion Pierre Maudet a r\u00e9ussi l'exploit de passer l'obstacle du groupe parlementaire lib\u00e9ral- radical, ces 3 derni\u00e8res semaines, il n'a cess\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter, je n'ai aucune chance et c'est pour \u00e7a que je la prends, non seulement il l'a prise sa chance mais il la garde, du moins jusqu'au 20 septembre seulement, voil\u00e0, moi, le 20 septembre j'esp\u00e8re que Pierre Maudet va perdre et Isabelle Moret aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [88%] :\r\nVous souhaitez la d\u00e9faite des 2 candidats romands, vous n'allez pas vous faire que des amis, ce matin \u00e0 la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nCe que je souhaite surtout c'est pas leur d\u00e9faite, c'est la victoire du Tessinois Inacio Cassis o\u00f9 j'entends d\u00e9j\u00e0 les reproches : je suis le d\u00e9fenseur des quotas, je fais passer les petites questions de repr\u00e9sentations r\u00e9gionales avant la comp\u00e9tence ou le positionnement politique, je pr\u00e9f\u00e8re les institutions forc\u00e9ment poussi\u00e9reuses \u00e0 l'audace et \u00e0 l'\u00e9nergie et bien con\u00e7u une certaine mesure, oui, je l'avoue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [96%] :\r\nEt vous dites donc, les questions de comp\u00e9tence sont secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nNon, pas tout \u00e0 fait parce que quand m\u00eame il Cassis, ce n'est pas un guignol, il a les comp\u00e9tences, personne ne le conteste et son positionnement politique est quand m\u00eame pas si dramatiquement \u00e9loign\u00e9 de celui des autres candidats et cela dit, je reconnais volontiers que Pierre Maudet a quelque chose de plus une vision politique une \u00e9nergie communicatrice oui il est le meilleur, et s'il n'a pas d'exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale, il apprend tellement vite que ce ne serait absolument pas un handicap mais est -ce une raison d'\u00e9lire un troisi\u00e8me Romand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et pour cela d'\u00e9carter un Tessinois qui aurait toutes les qualit\u00e9s requises, alors je sais, les Tessinois, c'est 4 pourcent de de la population, c'est pas grand- chose, presque rien, mais c'est une minorit\u00e9, et parfois je me dis si les Al\u00e9maniques nous traitaient nous les Romands avec autant d'd\u00e9sinvolture que nous traitons les Tessinois h\u00e9 bien peut-\u00eatre que ce pays marcherait un peu moins bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nMerci Alain Alain Berset la question tessinoise la question r\u00e9gionale doit passer avant toute chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nC'est une question pour moi d\u00e9licate parce que voyez -vous, moi je, je suis pas partie du du corps \u00e9lectoral de tout ce que je sais ce que je vois, c'est que le 20 septembre sera \u00e9lu, une personne qui sera \u00e0 nouveau coll\u00e8gue au nouveaux coll\u00e8gues au au sein du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous savez, moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez longtemps parlementaire, j'ai beaucoup de respect pour pour le travail que le Parlement doit effectuer dans ce genre de situation, il l'a toujours fait avec beaucoup d'attention, avec des r\u00e9sultats tr\u00e8s, enfin moi je vais pas commenter cela, je me r\u00e9jouis simplement d'avoir nous nouvelles personnes qui va nous rejoindre \u00e0 la fin du du mois d'octobre, d\u00e9but du mois de novembre former une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [89%] :\r\nEst-ce que si on maintient l'accident d'avoir 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on le si on le cristallise le 20 septembre on peut pas avoir un jour une option d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral avec un seul roman pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nC'est vous qui parlez d'accident moi je un peu de la peine, avec cette, cette mani\u00e8re de voir les choses, c'\u00e9tait la d\u00e9cision de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale souveraine dans ces dans ces questions- l\u00e0 et est -ce que je peux vous dire, c'est que \u00e7a marche tr\u00e8s bien aussi avec 3 romans et et c'est heureux, \u00e7a marche tr\u00e8s certainement aussi tr\u00e8s bien, j'ai fait l'exp\u00e9rience aussi avec 2 auparavant \u00e7a marchait tr\u00e8s bien aussi, il y a pas Tessinois \u00e7a aussi c'est s\u00fbrement tr\u00e8s bien aussi avec un Tessinois, donc la question qui se pose, c'est pas celle, enfin, autrement dit, oui, elle se pose, mais pour le parlement pour le Parlement qui doit faire son choix et, naturellement, il y a la question r\u00e9gionale, qui joue un r\u00f4le, mais il y a pas que la question r\u00e9gionale il y a d'autres questions, et c'est un \u00e9quilibre c'est une alchimie assez fine en fait c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [71%] :\r\nC'est sur sur les fond de la Syrie, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [95%] :\r\nEh oui, puis \u00e7a quand m\u00eame franchement et on peut quand m\u00eame reconna\u00eetre que depuis 1848 \u00e7a marche pas si mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [84%] :\r\nMerci Alain Berset, dans le cas de cette campagne de votation, nous recevrons Karine quel certains le 12 septembre pour pour vous r\u00e9pandue, c'est une belle journ\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T06:40:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6069EBA4-BD47-4ABA-992F-5C15FA812F7C", "internalArchiveId": "6069EBA4-BD47-4ABA-992F-5C15FA812F7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cosm\u00e9tiques \"maison\": peut-on vendre ses propres produits?", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Vous fabriquez vous-m\u00eame pommades et savons. Avez-vous le droit de vendre ces produits cosm\u00e9tiques \u00e0 vos amis ou sur un march\u00e9? Une modification de loi durcit les conditions de vente.\r\nLes explications de Yann Berger, chimiste cantonal des cantons de Neuch\u00e2tel et du Jura, au t\u00e9l\u00e9phone de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8855207", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Cosm\u00e9tiques \"maison\": peut-on vendre ses propres produits? / OEP_2017-09-04T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["Vous fabriquez vous-m\u00eame pommades et savons. Avez-vous le droit de vendre ces produits cosm\u00e9tiques \u00e0 vos amis ou sur un march\u00e9? Une modification de loi durcit les conditions de vente.\n\nLes explications de Yann Berger, chimiste cantonal des cantons de Neuch\u00e2tel et du Jura, au t\u00e9l\u00e9phone de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-8855207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:15:25Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais il y a d'autres produits faits maison, c'est tr\u00e8s en vogue, le fait maison, d\u00e9cid\u00e9ment, ce sont les cosm\u00e9tiques et on se penche maintenant sur la question de la commercialisation de ces cosm\u00e9tiques artisanaux Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:11) [98%] :\r\nCette question, c'est celle de Christiane je vous propose de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:14) [86%] :\r\nDonc moi je fabrique un peu mes produits comme des mac\u00e9ration ville bien des beaux me soucier des baumes hivernale et je voulais savoir si je pouvais les ventes, mais c'est vrai que l\u00e0 pour notre consommation personnelle pour des ann\u00e9es, mais je voulais savoir les conditions pour pouvoir vendre en fait mais produire, donc dans des magasins ou des march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [91%] :\r\nYann Berger bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:37) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\nMerci de nous rejoindre, il y a une Berger, vous \u00eates chimiste cantonal des cantons du Jura et de Neuch\u00e2tel, alors vous avez entendu la question de Christiane que Christiane peut vendre ses produits cosm\u00e9tiques faits maison au march\u00e9 ou dans des magasins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [91%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait possible de vendre ses propres produits, mais bien s\u00fbr, ben il faut respecter en fait la loi, qui est en vigueur pour ce type de produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [94%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s contraignant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [94%] :\r\nEn fait, l\u00e0 c'est une c'est une ordonnance qui s'implique dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les denr\u00e9es alimentaires, les objets usuels et puis il y a pas vraiment de diff\u00e9rence entre des produits, on va dire industrielle et puis les produits fait d'origine artisanale, donc il y a quand m\u00eame pas mal de de r\u00e8gles \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [90%] :\r\nMais il y a une Berger cette ordonnance, elle a subi une r\u00e9vision qui est entr\u00e9 en vigueur le 1er mai et depuis c'est beaucoup plus strict \u00e0 l'\u00e9gard des petits producteurs l'ordonnance exige entre autres un rapport sur la s\u00e9curit\u00e9 du produit, ainsi qu'un \u00e9tiquetage conforme, concr\u00e8tement, \u00e7a signifie quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [86%] :\r\nAlors pour l'astiquage c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigueur, non pour l'\u00e9tiquetage c'est typiquement toutes les informations qui sont n\u00e9cessaires pour le consommateur, la composition du produit, comment il doit \u00eatre utilis\u00e9 \u00e9galement en m\u00eame temps, il peut \u00eatre conserv\u00e9 on est. \r\nOn rajoute aussi des huiles essentielles qui contiennent naturellement des produits consid\u00e9r\u00e9s comme allerg\u00e8nes et doivent \u00eatre absolument manque mentionn\u00e9 sur sur l'emballage. \r\nL\u00e0-bas \u00e7a, ce n'est pas applicable dans le cas de vente locale ce qu'on parle d'ordre. \r\nPar exemple, fait est plus consid\u00e9r\u00e9 comme une vente locale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [89%] :\r\nDonc, si moi je veux lancer une cr\u00e8me que je pense antirides qu'est -ce que je dois faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors le la premi\u00e8re \u00e9tape, c'est bien se renseigner, c'est d\u00e9j\u00e0 de de regarder ben au niveau de la loi, parce que l\u00e0, j'ai donn\u00e9 quelques exemples mais c'est nettement plus vaste que \u00e7a, donc c'est de regarder quelles sont les les exigences et puis de regarder apr\u00e8s ben effectivement on doit \u00e9tablir un autocontr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire comme on g\u00e8re les risques li\u00e9s \u00e0 \u00e0 sa fabrication et puis \u00e9galement d'un de de d\u00e9finir apr\u00e8s le la partie \u00e9tiquetage qu'il y a un point important, puis surtout de regarder comment on va le distribuer parce qu'en fonction de ce qu'on va distribuer \u00e0 grande \u00e9chelle ou de fa\u00e7on locale, donc l\u00e0 je parlais local sur des march\u00e9s o\u00f9. \r\nL\u00e0 il y aura pas besoin de ce rapport de de s\u00e9curit\u00e9 mais ce rapport s\u00e9curit\u00e9 il y a encore une p\u00e9riode de transition, donc avant 4 ans, en fait, les produits peuvent \u00eatre remis en cause comme selon la sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [90%] :\r\nDonc si j'ai bien compris si c'est juste le march\u00e9 annuel voil\u00e0 je sais pas, d'une association ou autre voil\u00e0 par exemple je peux vendre mes produits, sans forc\u00e9ment les faire contr\u00f4ler si je vends mes produits chaque semaine au march\u00e9 de telle ville, l\u00e0 ils doivent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [90%] :\r\nEt puis g\u00e9n\u00e9ralement quand on fait des march\u00e9s, on avance, on \u00e0 diff\u00e9rents endroits, donc l\u00e0 c'est vrai que d\u00e8s qu'on va toucher non plus une r\u00e9gion. \r\nQuand ne vont pas tr\u00e8s importante, mais on va en vendre sur un tr\u00e8s grand territoire et c'est \u00e7a qui joue un r\u00f4le, c'est vraiment le nombre de personnes qu'on va toucher avec son produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [87%] :\r\nIl y a une Berger, combien \u00e7a co\u00fbte des analyses pour v\u00e9rifier que que que son produit, h\u00e9 bien efficace ce certificat de conformit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [88%] :\r\nAlors pour l'instant fait ce certificat, si vous voulez, \u00e7a s'est compliqu\u00e9 d\u00e9finir combien \u00e7a co\u00fbte, mais tout est, tout est bien d\u00e9crit dans l'ordonnance sur les les cosm\u00e9tiques, ce que vous devez avoir dans dans ce certificat enfin dans ce dossier, et puis apr\u00e8s, il doit \u00eatre simplement valid\u00e9 par un personne, on parle de de toxicologues de pharmaciens ou autre, en fait, des personnes qui sont reconnus pour pouvoir valider ce genre de certificats mais c'est clair que \u00e7a demande quand m\u00eame pas mal de de travail et puis c'est un travail justement qui est quand m\u00eame assez cons\u00e9quent ou vous entend et financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [91%] :\r\nVous parlez de validation par un toxicologue c'est un toxicologue, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre priv\u00e9 ou ce sera forc\u00e9ment quelqu'un que d'une autorit\u00e9 quelconque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [87%] :\r\nNon, non, \u00e7a peut tout \u00e0 fait \u00e7a c'est d\u00e9fini dans l'ordonnance tout \u00e0 fait, quelqu'un qui, qui est dans le priv\u00e9, donc c'est simplement quelqu'un qui poss\u00e8de des titres n\u00e9cessaire pour valider l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [91%] :\r\nAlors si je vous entends bien Yann Berger, pour l'instant, les r\u00e8gles, elle se elle se elle consiste, disons en en tout cas en 4 points, vous avez dit la composition, il faut que la composition soit indiqu\u00e9 sur sur l'emballage, la dur\u00e9e de conservation, la fa\u00e7on d'utiliser le produit les \u00e9ventuelles allergies est ce qu'il y a d'autres r\u00e8gles aussi \u00e0 respecter quand on veut vendre ses cosm\u00e9tiques faits maison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [87%] :\r\nOui apr\u00e8s ben il y a \u00e9galement tout ce qui est au niveau de de l'adresse s'donc a la responsabilit\u00e9 un ce soit le producteur ou l'importateur du produit, donc \u00e7a devrait \u00e9galement figurer sur sur l'emballage. \r\nPrenez au niveau des au tr\u00e8s bas, il y a que j'ai parl\u00e9 de l'auto- contr\u00f4le mais \u00e9galement de la tra\u00e7abilit\u00e9 \u00e7a c'est aussi une nouveaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on doit pouvoir remonter dans le cadre ou s'produits pr\u00e9sentaient un risque pour la sant\u00e9 de pouvoir remonter les diff\u00e9rentes \u00e9tapes et donc \u00e7a c'est aussi un point important que les gens fabriquent des cosm\u00e9tiques. \r\nPuisse indiquer o\u00f9 ils se sont procur\u00e9 les mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [96%] :\r\nAlain savoir donc l'origine des composants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [97%] :\r\nExactement, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [90%] :\r\nVous avez dit qu'il y avait un d\u00e9lai de transition pour les personnes qui produisent d\u00e9j\u00e0 des produits cosm\u00e9tiques \u00e0 petits Taschen, combien de temps ont -elles pour se mettre en conformit\u00e9 avec la loi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 on on a 4 pour la la la partie justement li\u00e9s. \r\nLes produits peuvent \u00eatre remis en cours, selon l'ancien droit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [92%] :\r\nVoil\u00e0, et puis si certains producteurs font cette d\u00e9marche qu'ils ont des remarques \u00e0 nous faire qu'il n'h\u00e9site pas, on suivra le dossier Christiane avait encore une question, elle fabrique \u00e9galement des tisanes de plantes s\u00e9ch\u00e9es est -ce que les exigences sont pareil pour un produit alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [85%] :\r\nLes exigences sont partis peu plus strictes dire au niveau de r\u00e9glementaire en plus cela les points que je viens, je viens de parler, ben ils sont bons tra\u00e7abilit\u00e9 auto- contr\u00f4les \u00e9tiquetage on en tient \u00e9galement toujours compte, mais en plus des parle dans le domaine alimentaire, on doit s'annoncer aux services cantonaux donc par exemple sur Neuch\u00e2tel Salska dans d'autres cantons, \u00e7a s'appelle un petit peu autrement, mais on doit s'annoncer au service du du chimiste cantonal pour indiquer qu'on va fabriquons fabrique, on vend des dort alimentaire, donc \u00e7a c'est un point qui est est -ce qu'on. \r\nEt puis apr\u00e8s, ben il y a des r\u00e8gles, en fonction du type de de de ralliement et fa\u00e7on depuis sp\u00e9cifique que d'autres, donc l\u00e0 on retrouve \u00e9galement dans les articles de loi mais cette annonce est obligatoire pour les denr\u00e9es alimentaires, mais elle n'est pas obligatoire pour les cosm\u00e9tiques, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [88%] :\r\nMais ce qu'on doit prouver aussi des all\u00e9gations par exemple que si on on propose une tisane calme est -ce qu'on doit pouvoir prouver que notre tisanes va bien calm\u00e9 et aider par exemple \u00e0 l'endormissement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:53) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle de de tromperie et donc les all\u00e9gations ce qui sont aussi valables maintenant parler les cosm\u00e9tiques doivent effectivement r\u00e9pondre aux r\u00e8gles qui sont \u00e9dict\u00e9es par la loi sur les dents, alimentaire, donc l\u00e0 on retrouve au sein des ordonnances pour les produits o\u00f9 on veut, mais des all\u00e9gations tout un certain nombre d'all\u00e9gations qui sont autoris\u00e9s dans le cas o\u00f9 l'Inde et l'all\u00e9gation n'est pas mentionn\u00e9, en fait, on doit effectivement pouvoir prouver que notre produit a ses vertus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [88%] :\r\nIl est donc pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00eatre bien avertis de ses obligations avant de se lancer dans la commercialisation de ces produits, il y a une Berger merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:28) [79%] :\r\nOn essayer, je souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [92%] :\r\n\u00e0 vous aussi, je rappelle que vous \u00eates chimiste cantonal pour les cantons du Jura et de Neuch\u00e2tel vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de notre recherchiste Delphine sage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T07:59:15Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1625248", "internalArchiveId": "AA1709625469", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Merkelosaure", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "A 63 ans, Angela Merkel est un dinosaure de la politique allemande; elle est chanceli\u00e8re du pays depuis 2005.", "durationSec": 68, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-27T16:34:54Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "medias": [{"id": "1712380", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033800", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1621811", "internalArchiveId": "AA1709621992", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2017 - 8e de finale WTA : Petra Kvitova - Garbine Muguruza", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 7540, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-08T11:42:11Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1710480", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU077853", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620228", "internalArchiveId": "AA1708620389", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Monthey dans le canton du Valais pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Rafael Poncioni qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1034, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8892318", "imageURL": "http://www.rts.ch/8892315.image", "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "\"Vue du ciel\" / JU: le remaniement parcellaire a chang\u00e9 le paysage", "La beaut\u00e9 romande Chlo\u00e9 Devinaz a chang\u00e9 de vie", "Le Valais romand va passer \u00e0 la taxe au sac", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS / taxe au sac: micro-trottoir", "Entretien avec Eddy Blatter, directeur SATOM, Monthey", "La cistude est la seule tortue indig\u00e8ne de Suisse", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La Miss est devenue chauffagiste.", "Entretien avec St\u00e9phane Coppey.", "Elle aura r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout sauf \u00e0 l'homme."], "variantIds": ["ece-8811852", "ece-8811028", "ece-8811873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T06:50:12Z", "subTitles": ["17:57:54:08  17:58:22:16\r\n...\r\n\r\n17:58:22:18  17:58:25:08\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n17:58:25:10  17:58:28:12\r\n      Nous sommes \u00e0 Monthey.\r\n\r\n17:58:28:14  17:58:34:07\r\nDerri\u00e8re nous, l'usine d'incin\u00e9ration\r\n      et de valorisation SATOM\r\n\r\n17:58:34:09  17:58:38:09\r\nqui r\u00e9colte une partie des ordures\r\n    vaudoises et valaisannes.\r\n\r\n17:58:38:11  17:58:42:19\r\n   Aujourd'hui, le Valais romand\r\n      a d\u00e9voil\u00e9 son sac tax\u00e9\r\n\r\n17:58:42:21  17:58:48:17\r\n     qui deviendra obligatoire\r\n       au 1er janvier 2017.\r\n\r\n17:58:49:12  17:58:52:19\r\n        Nous d\u00e9couvrirons\r\n ce qu'est devenue Chlo\u00e9 Devinaz,\r\n\r\n17:58:52:21  17:58:56:09\r\n     Miss Suisse romande 2006.\r\n\r\n17:58:57:14  17:59:00:20\r\n   Puis nous nous int\u00e9resserons\r\n        aux esp\u00e8ces rares,\r\n\r\n17:59:00:22  17:59:05:03\r\n        avec la d\u00e9couverte\r\n  d'une tortue 100 % helv\u00e9tique,\r\n\r\n17:59:05:05  17:59:08:10\r\n   mais en voie de disparition.\r\n\r\n17:59:14:03  17:59:18:13\r\n    Elle peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e \r\n    comme une esp\u00e8ce ombrelle.\r\n\r\n17:59:18:17  17:59:21:03\r\n    Quand on l'a r\u00e9introduit, \r\n    \u00e7a am\u00e8ne d'autres esp\u00e8ces.\r\n\r\n17:59:21:05  17:59:24:11\r\n          Voici le r\u00e9sum\u00e9\r\n      de l'actualit\u00e9 romande,\r\n\r\n17:59:24:13  17:59:27:12\r\npr\u00e9par\u00e9e par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n17:59:29:05  17:59:31:20\r\n     Une toiture en flammes.\r\n\r\n17:59:31:22  17:59:34:09\r\n      Ce matin vers 11h40,\r\n\r\n17:59:34:11  17:59:37:22\r\n  un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 sur le\r\ntoit du coll\u00e8ge des Crosets \u00e0 Vevey.\r\n\r\n17:59:38:07  17:59:40:19\r\n  -D\u00e8s que le feu a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9,\r\n\r\n17:59:40:21  17:59:48:00\r\n  les enseignants et l'encadrement\r\nont \u00e9vacu\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves dans le calme.\r\n\r\n17:59:48:10  17:59:53:18\r\n    -L'incendie a rapidement \u00e9t\u00e9\r\nma\u00eetris\u00e9 par les services sur place.\r\n\r\n17:59:53:20  17:59:56:01\r\nLes causes sont encore inconnues.\r\n\r\n17:59:56:03  17:59:58:04\r\n   Des 260 \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge,\r\n\r\n17:59:58:06  18:00:01:17\r\n certains ont \u00e9t\u00e9 pris en charge\r\n       par leurs parents,\r\n\r\n18:00:01:19  18:00:05:02\r\n     d'autres r\u00e9partis dans\r\ndiff\u00e9rentes \u00e9coles de la r\u00e9gion.\r\n\r\n18:00:05:04  18:00:06:22\r\n    Ils auront cong\u00e9 demain.\r\n\r\n18:00:07:00  18:00:09:11\r\n       La ville travaille\r\n       pour les replacer.\r\n\r\n18:00:10:15  18:00:15:08\r\n -Reconvilier vit aujourd'hui la\r\ntraditionnelle foire de Chaindon.\r\n\r\n18:00:15:10  18:00:19:16\r\n Plus de 50'000 personnes \u00e9taient \r\nattendues dans les rues du village.\r\n\r\n18:00:19:18  18:00:24:06\r\n       Le march\u00e9 du b\u00e9tail\r\n       a tenu la vedette.\r\n\r\n18:00:24:19  18:00:28:01\r\n-J'ai discut\u00e9 avec les agriculteurs,\r\n\r\n18:00:28:03  18:00:30:22\r\n           ils trouvent\r\nque la qualit\u00e9 des animaux est l\u00e0,\r\n\r\n18:00:31:00  18:00:34:11\r\n  mais c'est clair qu'on n'a plus\r\n    les 3'000 chevaux de 1940.\r\n\r\n18:00:34:23  18:00:41:00\r\n    -Il y avait aussi 500 stands\r\nde commer\u00e7ants, pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n18:00:44:11  18:00:48:07\r\n-20 ans de restauration pour rendre\r\n   \u00e0 l'\u00e9glise St-Jean son \u00e9clat.\r\n\r\n18:00:48:09  18:00:54:06\r\n Construite en 1264 par l'Ordre \r\nde Malte, elle cache des tr\u00e9sors.\r\n\r\n18:00:54:08  18:00:58:11\r\n    Comme cette tenture bleue\r\n        du 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n18:00:58:22  18:01:00:11\r\n          -Grand miracle,\r\n\r\n18:01:00:12  18:01:03:14\r\nde retrouver la base de la tenture.\r\n\r\n18:01:03:15  18:01:09:23\r\n  Des traces visibles ont permis \r\n \u00e0 une artiste de la reconstituer.\r\n\r\n18:01:11:17  18:01:14:08\r\n            -Statues,\r\n  fresques et bras-reliquaires,\r\n\r\n18:01:14:10  18:01:17:11\r\n   autant de t\u00e9moignages de la\r\npuissance des Chevaliers de Malte.\r\n\r\n18:01:17:13  18:01:21:12\r\nUn ordre religieux qui a marqu\u00e9 la \r\nvie fribourgeoise durant 6 si\u00e8cles.\r\n\r\n18:01:34:17  18:01:39:14\r\n-Nous ouvrons d\u00e9j\u00e0 une page \u00e9cologie,\r\n\r\n18:01:39:16  18:01:43:14\r\n         avec notre s\u00e9rie\r\n  sur le th\u00e8me des esp\u00e8ces rares.\r\n\r\n18:01:43:15  18:01:46:21\r\nCe soir nous allons \u00e0 la rencontre\r\nd'une tortue suisse pr\u00e9historique,\r\n\r\n18:01:46:23  18:01:49:01\r\n    sur le point de s'\u00e9teindre.\r\n\r\n18:01:56:11  18:02:00:17\r\n    -Elle peuplait nos contr\u00e9es\r\nau temps des dinosaures: la cistude.\r\n\r\n18:02:00:19  18:02:03:05\r\nSeule tortue indig\u00e8ne de Suisse,\r\n\r\n18:02:03:07  18:02:06:16\r\n     elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout,\r\n        sauf \u00e0 l'homme.\r\n\r\n18:02:07:02  18:02:12:00\r\n   -La cistude \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e\r\n comme du poisson pour le car\u00eame.\r\n\r\n18:02:12:02  18:02:15:03\r\n      Les gens la mangeaient.\r\n\r\n18:02:15:13  18:02:18:19\r\n   -Victime de la chasse, puis\r\nde la destruction de son habitat,\r\n\r\n18:02:18:21  18:02:22:12\r\n  la tortue dispara\u00eet de Suisse\r\n        au 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n18:02:22:14  18:02:26:01\r\n            En 1999,\r\n  ce passionn\u00e9 retrouve espoir.\r\n\r\n18:02:26:23  18:02:30:02\r\n    -On r\u00e9cup\u00e9rait des tortues\r\n        depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n18:02:30:04  18:02:33:14\r\n         et on a remarqu\u00e9\r\nqu'il y avait encore des cistudes.\r\n\r\n18:02:33:16  18:02:36:11\r\n        On a mis en place \r\n       un groupe de travail\r\n\r\n18:02:36:13  18:02:40:04\r\n         pour r\u00e9introduire\r\n    et renforcer la population.\r\n\r\n18:02:40:12  18:02:43:21\r\n         -Depuis 2008,\r\nun programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n18:02:43:23  18:02:47:04\r\n   soutient la r\u00e9introduction\r\n    de la cistude en Suisse.\r\n\r\n18:02:47:06  18:02:51:04\r\n   Le Papiliorama de Chi\u00e8tres \r\n   y participe avec cet \u00e9tang.\r\n\r\n18:02:51:11  18:02:57:11\r\n-Il est important qu'on puisse savoir\r\n   qu'il y a une tortue indig\u00e8ne.\r\n\r\n18:02:57:12  18:03:02:01\r\n     Et de se dire qu'on peut\r\nla r\u00e9introduire \u00e0 quelques endroits\r\n\r\n18:03:02:03  18:03:04:07\r\n      pour assurer sa survie.\r\n\r\n18:03:06:19  18:03:09:23\r\n      -Le gros du travail\r\n  se fait \u00e0 l'abri des regards\r\n\r\n18:03:10:01  18:03:12:11\r\npour que l'esp\u00e8ce reste sauvage.\r\n\r\n18:03:12:12  18:03:15:12\r\n        Dans chaque bac,\r\n   un m\u00e2le pour trois femelles\r\n\r\n18:03:15:14  18:03:19:05\r\n        avec pour mission\r\n     de repeupler la Suisse.\r\n\r\n18:03:19:15  18:03:24:06\r\n       -Il faut qu'il y ait\r\n  plus de femelles que de m\u00e2les,\r\n\r\n18:03:24:08  18:03:29:11\r\ncar les m\u00e2les sont tr\u00e8s insistants,\r\n\r\n18:03:29:12  18:03:33:13\r\n    et la femelle est stress\u00e9e\r\n      durant l'accouplement.\r\n\r\n18:03:34:06  18:03:37:18\r\n      -4 stations d'\u00e9levage\r\n     sont actives en Suisse,\r\n\r\n18:03:37:20  18:03:42:12\r\n   et 60 jeunes tortues ont \u00e9t\u00e9\r\nrel\u00e2ch\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:03:42:14  18:03:48:23\r\nCharlotte Ducotterd \u00e9crit une th\u00e8se\r\nsur la r\u00e9introduction de la cistude.\r\n\r\n18:03:53:21  18:03:56:23\r\n    -Elle a un r\u00f4le d'\u00e9boueur:\r\n\r\n18:03:57:01  18:04:00:10\r\n          elle va manger\r\n   les animaux morts et malades,\r\n\r\n18:04:00:11  18:04:03:11\r\n    et emp\u00eacher la propagation\r\n          des maladies.\r\n\r\n18:04:03:12  18:04:07:14\r\nC'est aussi une esp\u00e8ce \"ombrelle\":\r\n  quand on revitalise un milieu\r\n\r\n18:04:07:16  18:04:10:02\r\n   pour r\u00e9introduire la cistude,\r\n\r\n18:04:10:04  18:04:14:06\r\n    \u00e7a am\u00e8ne d'autres esp\u00e8ces,\r\n      telles que le castor.\r\n\r\n18:04:14:14  18:04:17:22\r\n  -Le combat porte ses fruits:\r\n        en juillet 2017,\r\n\r\n18:04:18:00  18:04:23:04\r\nCharlotte a d\u00e9couvert des cistudes\r\n n\u00e9es de sp\u00e9cimens r\u00e9introduits.\r\n\r\n18:04:25:21  18:04:31:22\r\n -Demain, nous parlerons botanique\r\n romande, avec l'Aster linosyris.\r\n\r\n18:04:41:23  18:04:44:02\r\n      -Nous sommes \u00e0 Monthey,\r\n\r\n18:04:44:04  18:04:49:22\r\n qui introduira d\u00e8s le 1er janvier\r\n          la taxe au sac.\r\n\r\n18:04:50:00  18:04:51:23\r\n     St\u00e9phane Coppey, bonjour.\r\n\r\n18:04:52:01  18:04:54:10\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident de la Ville,\r\n\r\n18:04:54:11  18:04:57:11\r\n               de la\r\nF\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes\r\n\r\n18:04:57:12  18:05:00:22\r\net responsable de la mise en place\r\n        de la taxe au sac.\r\n\r\n18:05:01:00  18:05:03:08\r\n  On d\u00e9couvre ce sac aujourd'hui.\r\n\r\n18:05:03:10  18:05:06:08\r\n     Trier, c'est pas sorcier:\r\n           c'est vrai ?\r\n\r\n18:05:06:10  18:05:11:00\r\n      -Oui, d\u00e9j\u00e0 maintenant,\r\n       les citoyens trient.\r\n\r\n18:05:11:02  18:05:14:18\r\n   Les communes ont des services\r\n   de gestion de leurs d\u00e9chets,\r\n\r\n18:05:14:20  18:05:19:16\r\navec des d\u00e9chetteries, et on ne fera\r\n  qu'accentuer le tri avec ce sac,\r\n\r\n18:05:19:18  18:05:24:12\r\n qui remplacera la taxe existante.\r\n\r\n18:05:25:15  18:05:28:08\r\n       -Une taxe parall\u00e8le\r\n  pour le traitement des d\u00e9chets\r\n\r\n18:05:28:10  18:05:30:14\r\n        devra \u00eatre pay\u00e9e ?\r\n\r\n18:05:30:16  18:05:34:20\r\n-On va diminuer les taxes actuelles,\r\n     appel\u00e9es \"taxes de base\",\r\n\r\n18:05:34:22  18:05:41:06\r\nmais pour une famille qui trie bien,\r\n  cela devrait co\u00fbter moins cher.\r\n\r\n18:05:42:12  18:05:45:14\r\n -On a entendu parler des craintes\r\n        de voir les d\u00e9chets\r\n\r\n18:05:45:16  18:05:49:13\r\n       finir dans la nature,\r\n que ferez-vous pour \u00e9viter cela ?\r\n\r\n18:05:49:15  18:05:53:17\r\n-Chaque commune a son ind\u00e9pendance,\r\n\r\n18:05:53:19  18:05:57:15\r\n            \u00e9galement\r\n   pour la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n18:05:57:17  18:06:03:03\r\nLes communes de stations auront un\r\ntravail cons\u00e9quent pour s'assurer\r\n\r\n18:06:03:05  18:06:10:15\r\n         qu'il n'y ait pas\r\n    de trafic de sac poubelles.\r\n\r\n18:06:12:06  18:06:13:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:06:14:01  18:06:17:02\r\n        On part d\u00e9couvrir\r\n ce que pensent les futurs tax\u00e9s.\r\n\r\n18:06:21:01  18:06:24:18\r\n  Qu'est-ce que vous pensez de la\r\n  future taxe au sac valaisanne ?\r\n\r\n18:06:24:20  18:06:29:07\r\n     -C'est une taxe de trop,\r\n       par rapport \u00e0 avant.\r\n\r\n18:06:29:08  18:06:33:20\r\n  Tout est inclus dans les imp\u00f4ts,\r\nils ne bougent pas voire augmentent,\r\n\r\n18:06:33:22  18:06:36:02\r\n      et puis il faut encore\r\n       rajouter des taxes.\r\n\r\n18:06:36:04  18:06:37:11\r\n        Cherchez l'erreur.\r\n\r\n18:06:37:12  18:06:41:03\r\n     -On va apprendre \u00e0 trier,\r\n          et puis voil\u00e0 !\r\n\r\n18:06:41:05  18:06:45:14\r\n      -C'est facile de trier,\r\n           et \u00e7a marche.\r\n\r\n18:06:45:16  18:06:51:17\r\n  -Moi je suis c\u00e9libataire alors\r\n \u00e7a ne me change pas grand-chose.\r\n\r\n18:06:51:19  18:06:56:20\r\n-C'est compliquer la vie des gens,\r\n      et pour les retrait\u00e9s,\r\n\r\n18:06:56:22  18:07:01:07\r\n  c'est 15 ou 18 balles par mois.\r\n\r\n18:07:01:09  18:07:04:06\r\n   Il y en a un peu marre, oui.\r\n\r\n18:07:04:08  18:07:06:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:07:06:12  18:07:10:08\r\n On va donc voir ce qu'il se passe\r\n      \u00e0 la d\u00e9chetterie SATOM.\r\n\r\n18:07:22:12  18:07:26:06\r\nLa Chine est le premier importateur\r\n        mondial de d\u00e9chets,\r\n\r\n18:07:26:08  18:07:29:08\r\n           des mati\u00e8res\r\n   n\u00e9cessaires \u00e0 sa croissance.\r\n\r\n18:07:29:10  18:07:32:07\r\n   Une aubaine pour le recyclage\r\n     des plastiques europ\u00e9ens,\r\n\r\n18:07:32:09  18:07:34:20\r\nenviron 9 millions de tonnes en 2016.\r\n\r\n18:07:34:22  18:07:37:15\r\nMais la Chine pourrait y renoncer.\r\n\r\n18:07:37:17  18:07:40:20\r\n Ces d\u00e9chets sont jug\u00e9s mal tri\u00e9s,\r\n       avec pour cons\u00e9quence\r\n\r\n18:07:40:22  18:07:43:14\r\n des usines chinoises de recyclage\r\n         trop polluantes.\r\n\r\n18:07:43:16  18:07:50:08\r\n L'Europe tremble, il faudra encore\r\nmieux trier et valoriser nos d\u00e9chets.\r\n\r\n18:07:57:03  18:07:59:15\r\n      Nous sommes \u00e0 la SATOM,\r\n\r\n18:07:59:17  18:08:02:11\r\n       usine d'incin\u00e9ration\r\n  et de valorisation des d\u00e9chets\r\n\r\n18:08:02:13  18:08:04:20\r\n  en partie vaudois et valaisans.\r\n\r\n18:08:04:22  18:08:08:13\r\n          Eddy Blatter,\r\n vous \u00eates le directeur, bonjour.\r\n\r\n18:08:08:15  18:08:10:02\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:08:10:04  18:08:12:01\r\n    -Les d\u00e9chets sont nombreux.\r\n\r\n18:08:12:03  18:08:15:14\r\n   Vous avez v\u00e9cu l'introduction\r\n    de la taxe au sac vaudoise,\r\n\r\n18:08:15:16  18:08:17:14\r\n           et il y aura\r\n       une taxe valaisanne.\r\n\r\n18:08:17:16  18:08:20:11\r\n  Qu'est-ce que cela change ici ?\r\n\r\n18:08:20:12  18:08:22:18\r\n    -Peu de choses en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n18:08:22:20  18:08:26:14\r\nLa taxe au sac est un outil financier\r\n entre une commune et ses citoyens.\r\n\r\n18:08:26:16  18:08:29:14\r\nOn n'a que des effets secondaires.\r\n\r\n18:08:29:16  18:08:33:17\r\n       Oui, on aurait moins\r\n     de d\u00e9chets des communes,\r\n\r\n18:08:33:19  18:08:37:20\r\nmais plus des entreprises priv\u00e9es,\r\n\r\n18:08:37:22  18:08:42:08\r\n       qui peuvent choisir\r\n     les sites de traitement.\r\n\r\n18:08:42:10  18:08:48:12\r\n   -Donc il y a plus de d\u00e9chets \r\n  qui viennent des d\u00e9chetteries ?\r\n\r\n18:08:48:14  18:08:55:06\r\n  -Oui, tout est br\u00fbl\u00e9 chez nous,\r\ncomme les plastiques (sauf le PET),\r\n\r\n18:08:55:08  18:08:59:09\r\nsurtout que la Chine ferme les portes\r\n         pour les importer.\r\n\r\n18:08:59:11  18:09:07:14\r\n-Y a-t-il une solution \u00e9lectronique\r\n     pour trier aujourd'hui ?\r\n\r\n18:09:07:16  18:09:13:06\r\n -Aujourd'hui, on ne peut pas tout\r\n      trier par des machines.\r\n\r\n18:09:13:08  18:09:16:12\r\n Trier \u00e0 la source est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n18:09:16:14  18:09:21:17\r\n Les restes alimentaires souill\u00e9s\r\n       doivent \u00eatre br\u00fbl\u00e9s,\r\n\r\n18:09:21:19  18:09:24:07\r\ndonc il faut les collecter propres.\r\n\r\n18:09:24:09  18:09:27:14\r\n     Mais la technique avance,\r\n et on peut affiner certains tris.\r\n\r\n18:09:27:16  18:09:32:08\r\n              On trie\r\ntous les r\u00e9sidus de l'incin\u00e9ration.\r\n\r\n18:09:32:10  18:09:34:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:09:34:14  18:09:38:04\r\n   Si je vous dis Chlo\u00e9 Devinaz,\r\n    \u00e7a vous fait penser \u00e0 qui ?\r\n\r\n18:09:38:06  18:09:40:21\r\n -C'est une Miss Suisse romande ?\r\n\r\n18:09:40:23  18:09:42:18\r\n          -C'est juste !\r\n\r\n18:09:44:02  18:09:47:00\r\n     Le recyclage, c'est aussi\r\nse reconvertir professionnellement.\r\n\r\n18:09:47:02  18:09:49:13\r\n             Elle fut\r\n reine de beaut\u00e9 romande en 2006.\r\n\r\n18:09:49:15  18:09:52:12\r\n   Chlo\u00e9 Devinaz a chang\u00e9 de vie\r\n    et fait un m\u00e9tier d'homme.\r\n\r\n18:09:56:14  18:09:59:01\r\n-Une miss devenue chauffagiste...\r\n\r\n18:09:59:03  18:10:01:18\r\nA 30 ans, la vie de Chlo\u00e9 Devinaz\r\n       est d\u00e9j\u00e0 un roman.\r\n\r\n18:10:02:01  18:10:04:13\r\n     -C'est toutes les photos\r\n   que j'avais faites, tu vois ?\r\n\r\n18:10:04:22  18:10:09:00\r\n-Regards \u00e9merveill\u00e9s de ses enfants\r\n     qui n'en reviennent pas.\r\n\r\n18:10:09:23  18:10:13:20\r\n          -Ca c'est qui ?\r\n          -Ben c'est moi.\r\n\r\n18:10:13:22  18:10:18:22\r\n  -T'as vu la robe de princesse ?\r\n\r\n18:10:19:20  18:10:24:06\r\n  -Il y a 11 ans, Chlo\u00e9 Devinaz\r\n  devenait Miss Suisse romande.\r\n\r\n18:10:24:08  18:10:29:05\r\n     La Genevoise fait la une,\r\net les publicitaires se l'arrachent.\r\n\r\n18:10:30:06  18:10:33:13\r\n       -Ca va tellement vite\r\n        qu'on a de la peine\r\n\r\n18:10:33:15  18:10:35:22\r\n    \u00e0 ressentir quelque chose.\r\n\r\n18:10:36:00  18:10:40:22\r\n  Au d\u00e9part, c'\u00e9tait plus un jeu,\r\n de porter des tenues diff\u00e9rentes,\r\n\r\n18:10:41:00  18:10:43:17\r\n    de d\u00e9filer devant les gens.\r\n\r\n18:10:43:19  18:10:50:03\r\nEt \u00e0 la fin, quand on dit notre nom,\r\n         l\u00e0 \u00e7a fait dr\u00f4le.\r\n\r\n18:10:50:13  18:10:53:20\r\n   -D\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, la miss\r\nrefuse de rentrer dans le moule.\r\n\r\n18:10:53:22  18:10:57:08\r\n    A 19 ans, on lui demande\r\n    d'abandonner son emploi\r\n\r\n18:10:57:10  18:11:00:21\r\n       pour se consacrer\r\n   \u00e0 ses obligations de miss.\r\n\r\n18:11:00:23  18:11:04:04\r\nElle ne r\u00e9alise pas tout de suite\r\n        les cons\u00e9quences.\r\n\r\n18:11:04:13  18:11:08:10\r\n          -On est jeune,\r\n    on se fait vite embobiner.\r\n\r\n18:11:08:11  18:11:11:02\r\n     Il faut faire attention.\r\n\r\n18:11:11:04  18:11:17:04\r\nMoi qui suis maman, je n'aimerais pas\r\n  que ma fille soit dans ce milieu.\r\n\r\n18:11:17:06  18:11:20:16\r\n      D\u00e9sol\u00e9 pour le terme, \r\n      mais faire la nunuche,\r\n\r\n18:11:20:18  18:11:24:16\r\n   c'est pas ce que je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n18:11:25:01  18:11:28:11\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    ses priorit\u00e9s ont chang\u00e9:\r\n\r\n18:11:28:20  18:11:30:15\r\n-Je pr\u00e9f\u00e8re dormir 20 minutes de plus\r\n\r\n18:11:30:17  18:11:33:11\r\n        que de les passer\r\n     dans ma salle de bains !\r\n\r\n18:11:33:19  18:11:35:03\r\n     -C.Devinaz est devenue\r\n\r\n18:11:35:05  18:11:37:22\r\nl'une des rares femmes chauffagistes\r\n         de Suisse romande.\r\n\r\n18:11:38:00  18:11:41:00\r\n  Une reconversion inattendue,\r\n     motiv\u00e9e par son p\u00e8re.\r\n\r\n18:11:41:11  18:11:45:04\r\n  -Je lui ai dit: \"je ne sais pas\r\n     quoi faire, je m'emb\u00eate.\"\r\n\r\n18:11:45:06  18:11:47:14\r\n   Puis en rigolant, il m'a dit:\r\n\r\n18:11:47:16  18:11:51:11\r\n     \"Tu n'as qu'\u00e0 venir faire\r\n     du chauffage avec moi !\"\r\n\r\n18:11:51:12  18:11:55:23\r\n       On rigole, parce que\r\n  c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n18:11:56:01  18:11:58:17\r\n Il faut porter des charges, etc.\r\n\r\n18:11:58:18  18:12:04:11\r\nEt puis finalement j'ai \u00e9t\u00e9 regarder.\r\n\r\n18:12:05:11  18:12:09:12\r\n        -Quatre ans apr\u00e8s,\r\nelle d\u00e9croche son CFC et se lance.\r\n\r\n18:12:09:14  18:12:13:02\r\n  Elle est sur tous les fronts.\r\n\r\n18:12:13:11  18:12:18:20\r\n     -Salut les gars, \u00e7a va ?\r\n\r\n18:12:19:06  18:12:23:22\r\nSon objectif: reprendre les r\u00eanes\r\n  de l'entreprise de son p\u00e8re.\r\n\r\n18:12:27:20  18:12:31:03\r\n      M\u00eame avec un casque\r\n   \u00e0 la place de la couronne,\r\n\r\n18:12:31:05  18:12:34:11\r\n        elle ne regrette\r\n      pas son ancienne vie.\r\n\r\n18:12:34:20  18:12:39:08\r\n   -Je me sens dans mon \u00e9l\u00e9ment,\r\n       et \u00e7a me rend fi\u00e8re.\r\n\r\n18:12:39:20  18:12:42:09\r\n    -Fi\u00e8re d'avoir su casser\r\n   les pr\u00e9jug\u00e9s sur les miss,\r\n\r\n18:12:42:11  18:12:46:09\r\net d'apporter sa touche de f\u00e9minit\u00e9\r\n          dans ce milieu.\r\n\r\n18:12:52:22  18:12:58:06\r\n   -Nous prenons de la hauteur,\r\navec notre s\u00e9quence \"vue du ciel\".\r\n\r\n18:12:58:08  18:13:05:03\r\n D\u00e9couvrez les effets du remaniement\r\nparcellaire dans la campagne du Jura.\r\n\r\n18:13:09:20  18:13:15:08\r\n -Ceux qui se baladent le savent: \r\nles paysages jurassiens ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n18:13:15:10  18:13:19:22\r\n  Avec l'apparition de nouveaux\r\n   chemins, souvent b\u00e9tonn\u00e9s.\r\n\r\n18:13:20:00  18:13:22:19\r\nLa raison de cette m\u00e9tamorphose:\r\n\r\n18:13:22:21  18:13:27:02\r\n   le remaniement parcellaire \r\n  men\u00e9 aupr\u00e8s des agriculteurs.\r\n\r\n18:13:27:23  18:13:31:23\r\n    -Cela consiste \u00e0 regrouper\r\n     des parcelles \u00e9clat\u00e9es,\r\n\r\n18:13:32:01  18:13:35:13\r\n           et en refaire\r\n    des unit\u00e9s plus importantes\r\n\r\n18:13:35:15  18:13:38:17\r\n        pour rationnaliser\r\n   le travail des agriculteurs.\r\n\r\n18:13:38:19  18:13:43:03\r\n      D\u00e8s lors, il faut faire\r\nde nouveaux chemins pour y acc\u00e9der.\r\n\r\n18:13:43:05  18:13:48:13\r\nIls sont plus solides et plus grands,\r\n   et ils se remarquent davantage.\r\n\r\n18:13:49:06  18:13:51:11\r\n      -Des routes en plus,\r\n    des champs moins morcel\u00e9s\r\n\r\n18:13:51:13  18:13:53:11\r\n     mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n18:13:53:13  18:13:55:13\r\nDans un remaniement parcellaire,\r\n\r\n18:13:55:15  18:13:59:11\r\nl'am\u00e9nagement de nouveaux chemins \r\ndoit \u00eatre \u00e9cologiquement compens\u00e9.\r\n\r\n18:13:59:21  18:14:02:00\r\n         -On le compense\r\n   en cr\u00e9ant de nouvelles zones\r\n\r\n18:14:02:02  18:14:03:22\r\n      favorables aux esp\u00e8ces,\r\n\r\n18:14:04:00  18:14:10:08\r\n   avec des biotopes diff\u00e9rents:\r\ndes haies, des ruisseaux, des mares.\r\n\r\n18:14:14:05  18:14:17:12\r\n-Le ph\u00e9nom\u00e8ne est particuli\u00e8rement\r\n     observable dans le Jura,\r\n\r\n18:14:17:14  18:14:22:00\r\ncar il a d\u00fb acc\u00e9l\u00e9rer le processus\r\n    pour rattraper un retard.\r\n\r\n18:14:25:06  18:14:30:01\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:14:30:03  18:14:33:03\r\n       Demain, ne ratez pas\r\n les 50 ans d'une cr\u00e9ation suisse:\r\n\r\n18:14:33:05  18:14:36:05\r\n        la montre \u00e0 quartz,\r\n\r\n18:14:36:07  18:14:39:12\r\n     qui a aussi r\u00e9volutionn\u00e9\r\n   notre industrie \u00e9lectronique.\r\n\r\n18:14:40:06  18:14:42:01\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n18:14:42:03  18:14:45:04\r\n   Envoyez vos coups de coeur, \r\n  lieux et personnages insolites\r\n\r\n18:14:45:06  18:14:48:18\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:14:48:20  18:14:52:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033314\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:02:19) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales nous sommes aux portes de Monthey nous irons dans quelques instants dans la ville, mais \u00e9galement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Satom l'usine d'incin\u00e9ration et de valorisation des d\u00e9chets au parti Vaudois et valaisans justement le Valais Romand a lanc\u00e9 aujourd'hui la couleur de son nouveau sac tax\u00e9, qui entrera en vigueur au 1er janvier l'an prochain, l'occasion \u00e9galement pour nous de revenir sur l'avenir de ces d\u00e9chets, roman \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e9galement dans cette \u00e9mission ce qu'est devenu Chlo\u00e9 devina sacr\u00e9e Miss Suisse romande en 2006, vous verrez que la beaut\u00e9 peut mener \u00e0 tout dans notre s\u00e9rie de la semaine, nous int\u00e9resserons aux esp\u00e8ces rares avec ce soir la d\u00e9couverte d'une reine car a pass\u00e9 100 pourcent helv\u00e9tique mais en voie de disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:19 > 0:02:30) [84%] : \r\nElle peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une esp\u00e8ce ombrelle, donc quand on revitalise milieu pour faire une r\u00e9introduction d'cistude \u00e7a va amener d'autres esp\u00e8ces comme par exemple le castor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:30 > 0:02:37) [98%] : \r\nVoici donc une partie du menu du jour, mais avant de le d\u00e9couvrir le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:41 > 0:02:49) [96%] : \r\nUne toiture \u00e9ventr\u00e9e par les flammes ce matin vers 11 heures 40 Un spectaculaire incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 sur le toit du coll\u00e8ge des Crosets \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:49 > 0:03:01) [95%] : \r\nD\u00e8s que le feu a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9, les enseignants et l'encadrement de cette \u00e9cole ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation de l'entier des \u00e9l\u00e8ves \u00e9vacuation qui a pu se faire dans le calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:19) [96%] : \r\nL'incendie a rapidement \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 par les services sur place impossible encore d'en d\u00e9finir clairement les causes des 260 \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge, certains ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par leurs parents, les autres r\u00e9partis dans diff\u00e9rentes \u00e9coles de la r\u00e9gion, ils auront cong\u00e9 demain la ville travaille sur une solution \u00e0 moyen terme pour les replacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:34) [95%] : \r\nReconvilier dans le Jura bernois a v\u00e9cu aujourd'hui au rythme de la traditionnelle foire de Chaindon plus de 50000 personnes \u00e9taient attendues dans les rues du village, comme d'habitude, c'est le march\u00e9 de b\u00e9tail qui a tenu la vedette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:36 > 0:03:46) [83%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai entendu ce matin ce que tous les agriculteurs qui trouvent que la qualit\u00e9 des animaux, elle est l\u00e0, mais c'est clair, on n'a plus les 3000 chevaux dirait de 940 tous ces ann\u00e9es- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:03:53) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants, c'\u00e9tait aussi l'effervescence avec plus de 500 ce temps il y en avait assur\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:04:10) [92%] : \r\n20 ans de restauration pour rendre \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Jean son \u00e9clat d'antan, construite en 1264 par l'Ordre de Malte, la chapelle offre aux visiteurs de nombreux tr\u00e9sors comme cette tenture bleu datant du XVIIIe si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:22) [91%] : \r\nGrand miracle, on a retrouv\u00e9 la base de la torture mais les traces des \u00e9l\u00e9ments qui sont encore visibles maintenant derri\u00e8re l'h\u00f4tel comme t\u00e9moin, ce qui a permis \u00e0 une artiste de reconstituer la teinture qui est derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:24 > 0:04:33) [90%] : \r\nStatues fresques et bras reliquaire comme autant de t\u00e9moignages de la puissance des chevaliers de Malte, un ordre religieux qui a marqu\u00e9 la vie fribourgeoise durant 6 si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:45 > 0:05:01) [91%] : \r\nAvant de d\u00e9velopper la principale actualit\u00e9 du jour, soit la taxe au sac pour le Valais Romand, h\u00e9 bien nous partons toujours dans l'\u00e9cologie, sur la th\u00e9matique de notre semaine soit que les esp\u00e8ces rares, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une tortue pr\u00e9historique 100 pourcent helv\u00e9tique, c'est un reportage de Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:09 > 0:05:19) [88%] : \r\nElle peuplaient d\u00e9j\u00e0 nos contr\u00e9es au temps des dinosaures, la cistude seule tortue indig\u00e8ne de Suisse aurait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tous, \u00e0 travers les si\u00e8cles, sauf \u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:27) [78%] : \r\nLa cistude avait une caract\u00e9ristique, c'est qu'elle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme du poisson pour le car\u00eame pour les catholiques, et puis les gens la manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:27 > 0:05:38) [91%] : \r\nVictime de la chasse, puis de la destruction de son habitat naturel, la tortue dispara\u00eet officiellement de Suisse au XXe si\u00e8cle, mais en 1999 ce passionn\u00e9 retrouvent espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:52) [90%] : \r\n\u00e7a faisait des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 qu'ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des tortues dans le milieu et puis qu'on s'est rendu compte que, il y avait encore des cistude et nous on a dit : ben il faut mettre en place un groupe de travail pour des renforcements une population, voire des r\u00e9introduction quelques ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:52 > 0:06:03) [91%] : \r\nSon appel est entendu depuis 2008, un programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration soutient la r\u00e9introduction de la cistude en Suisse, le Papiliorama de Chi\u00e8tres y participe avec cet \u00e9tant de sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:03 > 0:06:15) [93%] : \r\nIl est important, d\u00e9j\u00e0 qu'en Suisse, on puisse savoir qu'il y a une tortue indig\u00e8ne parce que la plupart des gens aucune id\u00e9e qu'on une tortue indig\u00e8ne et puis de se dire qu'on pourra la r\u00e9introduire \u00e0 quelques endroits pour assurer sa survie \u00e0 long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:15 > 0:06:30) [94%] : \r\nBerne mais le plus gros du travail se fait ici \u00e0 l'abri des regards pour que l'esp\u00e8ce reste sauvage dans chaque bac un mal pour 2 ou 3 femelles leur mission repeupler la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:31 > 0:06:46) [78%] : \r\nLa semaine mort mais et 8 bless\u00e9s Hausmann, il faut toujours qu'il y a plus de femelles que de m\u00e2les, car les elles sont tr\u00e8s comme on dit, et le vous pas agressif, tr\u00e8s assistant et donc la femelle est toujours tr\u00e8s stress\u00e9e durant la Coupe comme \u00e7a, \u00eatre pas Arreckx.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:47 > 0:07:06) [93%] : \r\n4 stations d'\u00e9levage comme celle-ci sont actives en Suisse, une soixantaine de jeunes tortues ont ainsi pu \u00eatre \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Gen\u00e8ve 600 grammes sur les traces de son p\u00e8re, Charlotte Ducotterd, \u00e9crit aujourd'hui une th\u00e8se sur la r\u00e9introduction de la cistude, une r\u00e9introduction aux multiples vertus pour l'\u00e9cosyst\u00e8me suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:06 > 0:07:26) [89%] : \r\nElle a un r\u00f4le qu'il a un r\u00f4le d'\u00e9boueur on pense donc c'est qu'elle va manger tous les animaux morts et malades et emp\u00eacher la propagation des maladies telles peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une esp\u00e8ce ombrelle donc on revitalisant milieu pour faire une r\u00e9introduction d'cistude \u00e7a va amener d'autres espaces, comme par exemple le castor dans les marais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:26 > 0:07:35) [91%] : \r\nUn combat qui commence \u00e0 porter ses fruits en juillet dernier, Charlotte a d\u00e9couvert en pleine nature, les premi\u00e8res jeunes cistude de sp\u00e9cimens entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:38 > 0:07:45) [82%] : \r\nDemain dans notre s\u00e9rie sur les esp\u00e8ces rares, nous parlerons botanique avec l'Aster Lille nous Iris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:54 > 0:08:16) [94%] : \r\nNous sommes au coeur de monter une ville qui, comme 62 autres communes du Valais Romand va compter avec la taxe au sac au 1er janvier St\u00e9phane Coppey, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates le pr\u00e9sident de la ville, vous \u00eates \u00e9galement pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes c'est encore une autre casquette : vous \u00eates responsable un petit peu de toute la mise en place de cette taxe au sac, dites-nous, voil\u00e0 le sac, on le d\u00e9couvre aujourd'hui trier c'est pas sorcier c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:17 > 0:08:54) [88%] : \r\nVous avez bien raison de dire c'est pas sorcier, puisqu'effectivement d\u00e9j\u00e0 maintenant les citoyennes et citoyens valaisans tri toutes les communes, dans des services de gestion de leurs d\u00e9chets avec des d\u00e9chetterie donc on Black accentuer ce tri, avec cette nouvelle, ce nouveau sac qui est en remplacement, je dirais, c'est pas une nouvelle taxe un remplacement de la taxe existante, ils vont quand m\u00eame payer encore un peu une taxe parall\u00e8les : un pour le traitement des d\u00e9chets, alors on va diminuer dans toutes les communes, les taxes actuelles qu'on appelle la taxe de base, effectivement, ils devront payer le sac en plus mais, en d\u00e9finitive, pour une famille qui \u00e9trille bien cela devrait co\u00fbter, m\u00eame moins cher que qu'actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:54 > 0:08:59) [91%] : \r\nIl y avait une grosse crainte pour ce canton touristique, c'est qu'une partie de ses ordures se retrouvent dans la nature qu'est-ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:59 > 0:09:24) [91%] : \r\nEn place par rapport \u00e0 \u00e7a, il ne faut pas oublier que si l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 fait, mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur les 63 communes chaque commune \u00e0 son ind\u00e9pendance et \u00e9galement pour la gestion des d\u00e9chets, donc les communes et particuli\u00e8rement de stations auront effectivement un travail cons\u00e9quent pour s'assurer qu'il n'aille pas du trafic de de sacs de poubelles dans leur commune mais tout \u00e7a est r\u00e9fl\u00e9chi et sera mis en place d\u00e8s le 1er janvier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:24 > 0:09:29) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Coppey, merci beaucoup et nous on part justement d\u00e9couvrir ce que pensent les futures taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:33 > 0:09:49) [92%] : \r\nJe peux vous demander un petit peu ce que vous pensez de la future taxe au sac pour le Valais h\u00e9 bien \u00e9coutez, c'est une taxe, une taxe de trop par rapport \u00e0 avant o\u00f9 c'est que finalement, tout est inclus dans les imp\u00f4ts, maintenant, les imp\u00f4ts n'ont pas boug\u00e9 voir ils augmentent et puis il faut encore rajouter des taxes donc cherchez l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:49 > 0:09:58) [87%] : \r\nOn va apprendre \u00e0 trier et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a pour apprendre \u00e0 trier, c'est assez facile, entrer le papier le PET, le Vert il s'amorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:58 > 0:10:03) [74%] : \r\nBonjour suis les batteurs long, vous voyez, \u00e7a me fait pas grandchose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:04 > 0:10:17) [92%] : \r\nC'est que compliquer la vie, les gens et puis pour une personne \u00e0 la retraite qui paye encore son sac, on dira un par semaine, c'est encore 15 balles 18 balles par mois, enfin bref il y en a, il y en a un peu marre, oui il y en a marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:22) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben merci beaucoup ben on va justement aller voir ce qui se passe de nos d\u00e9chets d\u00e9chetterie Satom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:11:03) [92%] : \r\nLe saviez-vous, la Chine est le 1er importateur mondial de d\u00e9chets des mati\u00e8res n\u00e9cessaires pour sa croissance, rien que l'an dernier elle rapport\u00e9 9 millions de tonnes de plastique en provenance de l'Europe, mais la Chine a averti, elle pourrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9e ce recyclage dans ses usines car nos d\u00e9chets sont mal jug\u00e9 trop polluant pour la Chine, c'est un gros probl\u00e8me pour l'Europe qui s'inqui\u00e8te de devoir peut-\u00eatre stocker ces d\u00e9chets mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'aujourd'hui, il va de toute fa\u00e7on falloir mieux trier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:09 > 0:11:32) [88%] : \r\nNous arrivons au coeur de la Satom l'usine d'incin\u00e9ration et de valorisation des d\u00e9chets en partie Vaudois et valaisans bonjour Eddy Blatter bonjour, vous en \u00eates le directeur alors ici, les d\u00e9chets arrivant en quantit\u00e9 ce trier et ce incin\u00e9rer, dites-nous, vous avez v\u00e9cu et la taxe au sac vaudoise, il aura la taxe au sac valaisanne, qu'est ce que \u00e7a change concr\u00e8tement pour l'arriv\u00e9e des d\u00e9chets chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:32 > 0:11:54) [88%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a change autre chose parce que la taxe au sac, c'est un outil financi\u00e8re \u00e0 communes et ses citoyens, on a que des effets secondaires effectivement aurait moins de d\u00e9chets, soumis au monopole qui viennent directement des communes chez nous, mais par contre il aurait plus de d\u00e9chets qui viennent par les entreprises priv\u00e9es qui peuvent choisir les cycles de traitement eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:03) [88%] : \r\nEst ce que vous voulez dire par l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il y a moins effectivement de plastique dans les poubelles des particuliers, mais il y en a plus, qui vient des d\u00e9chetterie exactement, \u00e7a finit toujours par \u00eatre br\u00fbl\u00e9 chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:11) [80%] : \r\nLes plastiques, sauf les PET finissent en incin\u00e9ration chez nous, surtout que la Chine ferme les portes pour les apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:11 > 0:12:19) [85%] : \r\nEst ce qu'aujourd'hui il y a une solution, \u00e9lectronique, m\u00e9canique pour trier mieux ses d\u00e9chets que simplement le faire chez le particulier ou c'est vraiment l'c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:45) [83%] : \r\nToujours aujourd'hui, on peut pas trier toutes les d\u00e9fi\u00e9 par des machines derri\u00e8re donc le tri \u00e0 la source et le n\u00e9cessaire, par exemple, les d\u00e9chets verts compterait \u00e0 Villeneuve les restes alimentaires si sont souill\u00e9s, vous avez aller br\u00fbler, il faut les collecter prend maintenant la technique avance on peut affiner certains tri nous aussi on les applique les technologies pour toutes les m\u00e9thodes des r\u00e9sidus de la sid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:45 > 0:12:49) [85%] : \r\nMerci Eddy Blatter juste peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, si je vous dis, Chlo\u00e9 devine \u00e0 \u00e7a nous fait penser \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:49 > 0:12:53) [87%] : \r\nIl vous voyez, je crois, c'est une Miss Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:13:04) [92%] : \r\nC'est juste, h\u00e9 bien elle aussi \u00e0 recycler un petit peu sa carri\u00e8re apr\u00e8s la beaut\u00e9, h\u00e9 bien, elle a fait un m\u00e9tier d'homme, c'est un reportage d'\u00c9liane Ruckstuhl et de C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:09 > 0:13:13) [86%] : \r\nUne miss devenue chauffagiste \u00e0 30 ans, la vie de Claude d\u00e9j\u00e0 un roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:13 > 0:13:15) [77%] : \r\nLa \u00e7a c'est toutes les photos, j'avais fait, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:17 > 0:13:22) [87%] : \r\nRegards \u00e9merveill\u00e9s de Nani Millet qui n'en reviennent pas en d\u00e9couvrant les photos de leur maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:29 > 0:13:30) [62%] : \r\nCommettre c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:41) [80%] : \r\nRob diad\u00e8mes il y a 11 ans clou\u00e9e donn\u00e9 officiellement la plus belle des Suisse romande la Genevoise peut-\u00eatre dans l'une de l'13 pendant plusieurs jours et les publicitaires se l'arrachent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:42 > 0:14:02) [83%] : \r\nSarah tellement vite qu'on a de la peine \u00e0 ressentir chez Claude franchement parce qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait plus voil\u00e0 en jeu un d\u00e9fil\u00e9 de porter des d\u00e9tenus diff\u00e9rent de voil\u00e0 devant les gens et et \u00e0 la fin compte quand tout \u00e7a et puis qu'on dit notre nom, l\u00e0 \u00e7a c'est vrai que \u00e7a fait un petit peu dr\u00f4le quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:03 > 0:14:16) [91%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, l'ami des tonnes et refusent de rentrer dans le moule \u00e0 19 ans, on lui demande d'abandonner son emploi dans une r\u00e9gie immobili\u00e8re pour se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 ses obligations de Miss prise dans le tourbillon elle ne r\u00e9alise pas tout de suite les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:16 > 0:14:25) [87%] : \r\nOn est jeune, je ne sais pas ce que \u00e7a implique et puis on se fait vite embobiner un aussi, il y a des choses auxquelles il faut faire attention pour moi maintenant qui suis maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:26 > 0:14:37) [87%] : \r\nJ'aimerais pas forc\u00e9ment que ma fille, elle, elle soit dans ce milieu parce que d\u00e9sol\u00e9 pour le Leterme peut-\u00eatre mais faire la nunuche de temps c'est voil\u00e0 traces que je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:37 > 0:14:41) [84%] : \r\nAujourd'hui, fini le maquis \u00e0 surcharger ses priorit\u00e9s ont compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:41 > 0:14:45) [95%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re dormir 20 minutes de plus que de passer 20 minutes dans ma salle de Bains personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:46 > 0:14:53) [90%] : \r\nChlo\u00e9 devina est devenue l'une des rares femmes chauffagiste de Suisse romande une reconversion pour le moins inattendu qui lui a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:53 > 0:15:03) [86%] : \r\nJ'ai dit mais je sais pas quoi faire, je m'emb\u00eate \u00e7a m'int\u00e9resse pas, puis en rigolant imm\u00e9diat ben t'as qu'\u00e0 venir faire des choses du chauffard avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:04 > 0:15:14) [88%] : \r\nEt puis on rigole parce que c'est vrai que c'est un m\u00e9tier quand m\u00eame tr\u00e8s masculin ou faut porter des charges puis on vu, on rigole, puis finalement l'apr\u00e8s- midi, je me dis mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:15 > 0:15:17) [93%] : \r\nMais je vais aller, je vais aller regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:17 > 0:15:25) [86%] : \r\n4 ans plus tard, elle d\u00e9croche son CFC se lance dans l'aventure de vie, achat de mat\u00e9riel et visites de chantier, l'ancienne miss et surtout des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:28 > 0:15:31) [87%] : \r\nComment \u00e7a va, dans l'Ain, oui \u00e7a avance bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:31 > 0:15:36) [95%] : \r\nSon objectif est clair : reprendre les r\u00eanes de l'entreprise fond\u00e9e par son p\u00e8re et son grand- p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:36 > 0:15:40) [88%] : \r\nVous, pas de de faire la peinture antirouille sur les parti en noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:41 > 0:15:46) [94%] : \r\nEt m\u00eame si la Couronne a laiss\u00e9 place un casque de chantier, elle ne regrette pas un instant son ancienne vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:46 > 0:15:52) [96%] : \r\nJe me sens tr\u00e8s bien et puis, je me sens dans mon \u00e9l\u00e9ment 5\u00e8me rang qui me rend fier au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:52 > 0:15:58) [91%] : \r\nFier d'avoir su casser les pr\u00e9jug\u00e9s sur les Miss et d'apporter chaque jour, \u00e7a touche de f\u00e9minit\u00e9 dans ce milieu masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:05 > 0:16:17) [93%] : \r\nNous avons pris un peu de hauteur, nous sommes sur le toit de l'usine d'incin\u00e9ration pour parler de notre s\u00e9quence Vu du ciel, nous partons pour la campagne jurassienne d\u00e9couvrir le remaniement parcellaire, le drone est pilot\u00e9 par Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:22 > 0:16:39) [92%] : \r\nCe qui se baladent r\u00e9guli\u00e8rement le savent, le paysage de la campagne jurassienne a passablement \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec notamment l'apparition de nombreux nouveaux chemins souvent b\u00e9tonn\u00e9s, la raison de cette partielle m\u00e9tamorphoses du paysage, c'est l'op\u00e9ration de remaniement parcellaire men\u00e9e aupr\u00e8s des agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:40 > 0:17:01) [90%] : \r\nUn remaniement parcellaire consiste \u00e0 regrouper les parcelles qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9 et en refaire des unit\u00e9s beaucoup plus importante pour rationaliser le travail des agriculteurs comme on fait des nouvelles parcelles, il faut faire de nouveaux chemins pour y acc\u00e9der, pour faire les travaux et puis bien entendu comme ils sont de nouveau son plus grand robustes, plus solides et puis on les remarque plus dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:11) [89%] : \r\nD\u00e9routant plus Deschamps moins morcel\u00e9, mais ce n'est pas tout, parce que dans un remaniement parcellaire, le processus d'am\u00e9nagement de nouveaux chemins doit \u00eatre \u00e9cologiquement compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:11 > 0:17:25) [90%] : \r\nEn le compensant, en cr\u00e9ant de nouvelles zones favorables aux esp\u00e8ces avec des biotopes de diff\u00e9rentes natures qui peuvent \u00eatre D et qui peuvent \u00eatre des ruisseaux \u00e0 ciel ouvert, parfois des morts, et tout cela a effectivement un impact sur le paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:34) [96%] : \r\nQu'on observera depuis le ciel et le ph\u00e9nom\u00e8ne est particuli\u00e8rement observable dans le canton du Jura, parce que celui-ci a d\u00fb acc\u00e9l\u00e9rer le processus pour rattraper un certain retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:37 > 0:18:03) [93%] : \r\nNous arrivons au terme de cette \u00e9dition, l'occasion encore de vous faire d\u00e9couvrir une partie de ce qui vous attend demain \u00e0 ne surtout pas rater les 50 ans de l'invention de l'amour \u00e0 Coire c'c'\u00e9tait \u00e0 Neuch\u00e2tel, on d\u00e9couvrira tout cela avec l'un de ses pionniers, merci de nous avoir suivi h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de votre coup de coeur anecdote \u00e9lu insolite sur notre page Facebook parce que la couleur locale c'est vous passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-04T01:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709622001", "durationSec": 79, "title": "CL FRIGO CF JU VCIEL REMANIEMENT PARCELAIRE 2_RTS000001247902", "excerpt": "Le paysage de la campagne jurassienne a \u00e9volu\u00e9 en raison de l'apparition de nombreux nouveaux chemins, souvent b\u00e9tonn\u00e9s. Ce changement est notamment du au remaniement parcellaire effectu\u00e9 par le canton du Jura consistant \u00e0 regrouper les parcelles \u00e9clat\u00e9es afin de rationaliser le travail des agriculteurs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PAYSAGE AGRAIRE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "sequenceIds": ["1623314"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622002", "durationSec": 1034, "title": "CL TEMOIN 0409_RTS000001247938", "excerpt": "La tortue cistude est la seule tortue indig\u00e8ne de Suisse. Victime de la chasse puis de la destruction de son habitat naturel, elle dispara\u00eet officiellement de Suisse. Depuis 2008, un programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration soutient la r\u00e9introduction de la cistude qui joue un r\u00f4le d'\u00e9boueur mais est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme une esp\u00e8ce ombrelle."}, {"internalArchiveId": "AA1709622003", "durationSec": 156, "title": "FRIGO CL FR SERIE LES CISTUDES CF_RTS000001242497", "excerpt": "Ancienne Miss Suisse romande 2006, Chlo\u00e9 Devinaz est devenue chauffagiste. Elle revient sur son \u00e9lection de reine de beaut\u00e9 et la reprise de l'entreprise familiale de chauffage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TORTUE", "ESP\u00c8CE ANIMALE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1623295"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623792", "durationSec": 175, "title": "FRIGO CL GE QSID MISS SUISSE CLEAN_RTS000001255521", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "RECONVERSION PROFESSIONNELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709623516", "summary": "Chavornay : Tortue cistude marchant dans la v\u00e9g\u00e9tation. Itw Jean-Marc Ducotterd, pr\u00e9sident Centre de protection et r\u00e9cup\u00e9ration des tortues Chavornay. Cistudes dans un bac. Itw Charlotte Ducotterd, biologiste. \nChi\u00e8tres : Itw Caspar Bijleveld, directeur Papiliorama de Chi\u00e8tres. Etang avec des tortues cistudes. Itw Ursula Kurster, soigneuse Papiliorama de Chi\u00e8tres.", "id": "1623295", "visualThemes": ["TORTUE"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY", "CHIETRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623523", "summary": "Monthey : Itw St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de la ville de Monthey et du groupe de travail d\u00e9chets urbains. Itw de rue.", "id": "1623302", "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623530", "summary": "Site de la Satom \u00e0 Monthey : Ext b\u00e2timent de l'usine d'incin\u00e9ration la Satom. Itw Eddy Blatter, directeur de la Satom.", "id": "1623309", "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623535", "summary": "Vues a\u00e9riennes film\u00e9es par drone : Paysage agricole avec parcelles et chemins b\u00e9tonn\u00e9s.\nItw Jean-Paul Lachat, chef du service de l'\u00e9conomie rurale Jura.", "id": "1623314", "visualThemes": ["DRONE"], "visualGeographicals": ["REBEUVELIER"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709697", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033314", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 11200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GgZkdRwCd4sqObz6hH1NXTQq4839"}]