[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E56B0678-15CE-43DB-A38B-1A5E3F805FE8", "internalArchiveId": "E56B0678-15CE-43DB-A38B-1A5E3F805FE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'homme qui l\u00e8che des \u00e9crevisses (1/5)", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Grand moment de pratique tribale cette semaine avec un chroniqueur radio qui n'a pas peur de go\u00fbter \u00e0 tout! Faut dire qu'il adore les produits frais, comme les \u00e9crevisses du L\u00e9man, il s'en pourl\u00e8che les doigts, tant il appr\u00e9cie ces bestioles grouillantes p\u00each\u00e9es au large d'Allaman. Beaucoup moins vaseux, l'ap\u00e9ro se poursuit \u00e0 la Passade de Perroy o\u00f9 notre myst\u00e9rieux l\u00e9chouilleur de crustac\u00e9s d\u00e9capodes d\u00e9couvre une auberge qui suinte le cassoulet et l'histoire locale, arros\u00e9e de vin de la C\u00f4te, et \u00e9gr\u00e9n\u00e9e avec \u00e9rudition par le bien nomm\u00e9 Patte de Velours, son nouvel ami.\r\nA noter que ce chroniqueur, grand amateur de d\u00e9jections lacustres, est accompagn\u00e9 par Duja et tient \u00e0 conserver l'anonymat.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:32:48-09:33:09 / * Grand moment de pratique tribale cette semaine avec un chroniqueur radio qui n'a pas peur de go\u00fbter \u00e0 tout! Faut dire qu'il adore les produits frais, comme les \u00e9crevisses du L\u00e9man, il s'en pourl\u00e8che les doigts, tant il appr\u00e9cie ces bestioles grouillantes p\u00each\u00e9es au large d'Allaman. Beaucoup moins vaseux, l'ap\u00e9ro se poursuit \u00e0 la Passade de Perroy o\u00f9 notre myst\u00e9rieux l\u00e9chouilleur de crustac\u00e9s d\u00e9capodes d\u00e9couvre une auberge qui suinte le cassoulet et l'histoire locale, arros\u00e9e de vin de la C\u00f4te, et \u00e9gr\u00e9n\u00e9e avec \u00e9rudition par le bien nomm\u00e9 Patte de Velours, son nouvel ami.\r\nA noter que ce chroniqueur, grand amateur de d\u00e9jections lacustres, est accompagn\u00e9 par Duja et tient \u00e0 conserver l'anonymat.", "durationSec": 1660, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457163", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 27.03.2017", "L'homme qui l\u00e8che des \u00e9crevisses (1/5) / BIL_2017-03-27T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 27.03.2017", "L'homme qui l\u00e8che des \u00e9crevisses (1/5) / BIL_2017-03-27T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Grand moment de pratique tribale cette semaine avec un chroniqueur radio qui n'a pas peur de go\u00fbter \u00e0 tout! Faut dire qu'il adore les produits frais, comme les \u00e9crevisses du L\u00e9man, il s'en pourl\u00e8che les doigts, tant il appr\u00e9cie ces bestioles grouillantes p\u00each\u00e9es au large d'Allaman. Beaucoup moins vaseux, l'ap\u00e9ro se poursuit \u00e0 la Passade de Perroy o\u00f9 notre myst\u00e9rieux l\u00e9chouilleur de crustac\u00e9s d\u00e9capodes d\u00e9couvre une auberge qui suinte le cassoulet et l'histoire locale, arros\u00e9e de vin de la C\u00f4te, et \u00e9gr\u00e9n\u00e9e avec \u00e9rudition par le bien nomm\u00e9 Patte de Velours, son nouvel ami.\nA noter que ce chroniqueur, grand amateur de d\u00e9jections lacustres, est accompagn\u00e9 par Duja et tient \u00e0 conserver l'anonymat.", "Grand moment de pratique tribale cette semaine avec un chroniqueur radio qui n'a pas peur de go\u00fbter \u00e0 tout! Faut dire qu'il adore les produits frais, comme les \u00e9crevisses du L\u00e9man, il s'en pourl\u00e8che les doigts, tant il appr\u00e9cie ces bestioles grouillantes p\u00each\u00e9es au large d'Allaman. Beaucoup moins vaseux, l'ap\u00e9ro se poursuit \u00e0 la Passade de Perroy o\u00f9 notre myst\u00e9rieux l\u00e9chouilleur de crustac\u00e9s d\u00e9capodes d\u00e9couvre une auberge qui suinte le cassoulet et l'histoire locale, arros\u00e9e de vin de la C\u00f4te, et \u00e9gr\u00e9n\u00e9e avec \u00e9rudition par le bien nomm\u00e9 Patte de Velours, son nouvel ami.\nA noter que ce chroniqueur, grand amateur de d\u00e9jections lacustres, est accompagn\u00e9 par Duja et tient \u00e0 conserver l'anonymat."], "variantIds": ["ece-8457164", "ece-8457163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:10Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nBien Tintin avec un gros bio Expo, salon de la nutrition bio du 30 mars au 2 avril \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [70%] :\r\nPhilippe gros et du genre bonjour madame l'\u00e9mission des routes qui ne se trouve \u00e0 l'armement Silvouplay prendra pas question m\u00eame sous la torture, il faut partie bille en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [93%] :\r\nInfo trafic RTS prudent si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre Morges Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve je r\u00e9p\u00e8te prudent si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre Morges et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve en Suisse \u00e0 la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [80%] :\r\nAujourd'hui, bonjour Philippe \u00e7a Duja bonjour \u00e0 tous \u00e0 la manif, je sais pas du tout de quoi tu me dis m\u00eame \u00e0 la mort \u00e0 la main, \u00e0 Salamanque la mort ben oui parce que figure -toi que nous sommes \u00e0 l'avant, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la mort plage aujourd'hui on vous proposez une aventure extraordinaire, c'est de partir quoi chasser quoi p\u00eacher quoi Berlin mais non les \u00e9crevisses, bien s\u00fbr, et c'est en compagnie de David prendre salut David alors \u00e0 chanter je n'est pas Francioli c'est vrai, mais seulement quand alors voil\u00e0 donc d'avis dans les chez toi ici, enfin j'ai toi dans ton ta eu ta cabane de p\u00eache moment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez pour l'instant j'ai parce que d\u00e9j\u00e0, il faut avoir le permis de p\u00eache, mais en plus, comme les bords du lac sont tr\u00e8s pris\u00e9s, c'est assez compliqu\u00e9 de de trouver un endroit, c'est plut\u00f4t pour des marinas les gens riches donc pour l'instant je suis j'ai la chance de travailler chez quelqu'un qui a eu un probl\u00e8me de sant\u00e9 auquel j'ai pas eu lieu, pas une chose il va quand m\u00eame r\u00e9tablissement si vous \u00eates exactement ouais, parce que c'est un mec top et puis donc j'utilise les locaux tous ces bateaux tout et puis ben je suis sur un autre projet \u00e0 Perroy aussi, pour avoir prochainement cabane donc en attendant, ben je chez bienvenue ici, je le remercieM. ce Davina parce que c'est un honneur de de pouvoir \u00eatre chez lui, V\u00e9ronique d'urine, non seulement sans la fille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [86%] :\r\nDavid parlait de permis permis C il y a des permis il y a une diff\u00e9rence entre les professionnels et amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [86%] :\r\nOui, alors il y a une diff\u00e9rence, bien s\u00fbr, c'est que les amateurs, il p\u00eache surtout \u00e0 la ligne avec des fil des choses comme nous \u00e0 la tra\u00eene avec des des hame\u00e7ons nous on on a le droit d'utiliser des filets, ce qui permet aussi de prendre un peu plus de poissons, de pouvoir en vivre, donc oui donc amateur si tu un petit cours qui co\u00fbte un certain nombre de francs \u00e9tudiants amateur facilement des professionnels, bah c'est plut\u00f4t tous les 4, 5 ans, en g\u00e9n\u00e9ral, et bon, ils font des sessions permis alors \u00e0 l'\u00e9poque on r\u00e9cup\u00e9rait les permis des anciens p\u00eacheurs ou s'\u00e9tait transmis quand il disparaissait qui maintenant s'est repris et s'est mis au concours tous les 4, 5 ans, donc c'est clair que c'est du r\u00e9ussit pas \u00e9t\u00e9 Douarin 34 57. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:49) [91%] :\r\nVous et moi, d\u00e9sol\u00e9 de vous d\u00e9ranger, mais comme il y a les informations qui passe juste derri\u00e8re nous, j'aimerais que biotechs ne sont pas une \u00e9mission d'actualit\u00e9 politique si c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [83%] :\r\nOui, tu as raison, voil\u00e0 c'est bien, merci beaucoup baiss\u00e9 par rapport \u00e0 ces permis qui disait que \u00e7a se passe, \u00e7a se m\u00e9t\u00e9o concours maintenant au concours, c'est-\u00e0-dire aux ench\u00e8res ou ces concours par rapport aux meilleurs dossiers aux p\u00eacheurs qui est le plus s\u00e9rieux, plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [88%] :\r\nNon, alors s'il y a un examen th\u00e9orique et pratique, mais il y a pas de structure vraiment dit tout \u00e7a il y a des gens, ils font des CFC l\u00e0 ici, c'est vraiment \u00e9tonnement d'un stage de 6 mois, une ann\u00e9e chez un p\u00eacheur et puis apr\u00e8s la th\u00e9orie, ben c'est toi qui te d\u00e9brouilles a les r\u00e8glements, les lois et ce qu'apprend tout \u00e9tude pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [81%] :\r\nMais qui demande des experts qui pose des questions, c'est un examen \u00e9crit, j'ai pass\u00e9 r\u00e9glementer tout \u00e7a ou l'ap\u00e9ro non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [83%] :\r\nC'est en arriver l\u00e0 : L \u00e0, c'est d'acc\u00e8s \u00e0 il y a, il y a un examen pratique avec des experts, des experts et des gardes- faune et il y a un examen th\u00e9orique, il a aussi corrig\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par des experts, des experts qui sont p\u00eacheurs professionnels plus des garde- fous en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [87%] :\r\nAlors \u00e7a se passe comment j'entends, il y a il vous avez des questions techniques qui nous sont pos\u00e9es ou m\u00eame des questions peut-\u00eatre plus philosophique sur l'\u00e9cologie, sur la la la sauvegarde des poissons, il y a des trucs comme \u00e7a ou savez je rigole moi faire de bons sticks de poisson avec beaucoup de panure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [67%] :\r\nOn a la peur qui a investi ce qui veut pas plus en face leur propre qui Studio m\u00eame et cette politique industrielle, pourquoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [87%] :\r\nAlors effectivement d'oui alors il y a, il est, il y a l'\u00e9cologie pas trop, c'est plut\u00f4t sur les les r\u00e8glements, les lois de p\u00eache, les engins de p\u00eache et sur la biologie de la cl\u00e9mence seulement vraiment les poissons sont compt\u00e9s Pasqua quoi voil\u00e0 et \u00e7a c'est un peu les 3 modules des examens th\u00e9oriques et puis pratique, donc il y a un peu de tout, tous les engins qu'on utilise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [87%] :\r\nComment tu tu travailles quelle quelle facilit\u00e9 \u00e0 les utiliser et puis a \u00e7a dure c'est sur une journ\u00e9e et puis \u00e0 la fin qui noter et puis les peler, les meilleurs on a permis, comme par exemple cette ann\u00e9e, donc il y avait on \u00e9tait 12 candidats, il y avait que 3 permis \u00e0 donner tout de suite, donc il fallait vraiment \u00eatre dans les 3 premiers pour pouvoir commencer, ils vont attendre \u00e0 Paris vont attendre, ils les auront voil\u00e0 c'\u00e9tait vraiment commencer au 1er janvier dans l'int\u00e9r\u00eat dans les 3 premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [76%] :\r\nVoil\u00e0 une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 affaire se fiche au lieu de The Voice 12 p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [74%] :\r\nSur une autre de se retrouver face \u00e0 la mort, il y a des vieux p\u00eacheur donc, disais -je, qui. \r\nJ'ai mon \u00e9quipe, il est tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [86%] :\r\nBonjour monsieur pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate, s'il vous pla\u00eet, monsieur, juste un mot sur la p\u00eache est -ce que vous p\u00eachez monsieur la manipulation des engins, \u00e7a vous int\u00e9resse la biologie du lac, et moi aussi j'aimerais toutefois en pr\u00e9ambule conna\u00eetre son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [86%] :\r\nMon histoire alors \u00e9coute, donc moi je toute ma famille, je viens de Nyon, j'ai toujours avec lui au bord du lac p\u00eacher avec mon p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re 80 \u00e9tait ma passion et puis je pense que j'ai eu l'\u00e2ge de 16 ans, j'ai voulu faire p\u00eacheurs mais c'\u00e9tait pas les meilleures ann\u00e9es de p\u00eache, donc on va les conseillers que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, mais fait quelque chose d'autre au cas s'il y avait plus assez de poissons, tu peux te retourner, donc je suis parti battu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 je Pictures v\u00e9lomoteur m\u00e9canos est -ce que c'est la meilleure id\u00e9e, une frappe \u00e0 25 ans, pas s\u00fbr, mais voil\u00e0 bon final apr\u00e8s avoir fait l'\u00c9cole des m\u00e9tiers, disons de de m\u00e9canique automobile, plus ou moins de de connaissance assez avanc\u00e9 parce que je me former au fur \u00e0 mesure voil\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 mon ami et puis l\u00e0, j'ai craqu\u00e9, j'ai tout arr\u00eat\u00e9 jour en j'ai dit : maintenant \u00e7a suffit de de travailler pour des gens qui n'est pas tellement leur promesses, donc l\u00e0 on a commenc\u00e9 \u00e0 voyager, donc l\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res fois o\u00f9 je quittais l'Europe vraiment \u00e0 mon avis, voyageait beaucoup, donc elle m'emmener, je voulais pas partir et puis quand je suis revenu, je voulais plus rentrer, donc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose d'\u00e9norme le convoyage et l'hiver, surtout en Asie et puis on venait ici l'\u00e9t\u00e9 parce que bah on habite au bord du lac, c'est un endroit magnifique \u00e0 mon un air Nadir et puis bah moi apr\u00e8s quand m\u00eame voyager Perriand Fernand, donc j'ai fini, instructeur de plong\u00e9e, donc apr\u00e8s ce qui ce qui passe assez bon partait 6 mois l'hiver je travaillais surtout en Indon\u00e9sie apr\u00e8s c'est clair, c'est un plaisir parce que cette qui travaille avec des gens qui, qui sont en vacances, donc ils sont comment dire que heureuse moi quand j'\u00e9tais plus que je ne la m\u00e9canique, les gens ils \u00e9taient malheureux ou \u00e9nerv\u00e9 parce que c'est leur voiture, c'est que vous important elle l\u00e0, de voir un autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [83%] :\r\n\u00e7a m'a vraiment s'est ouvert moi donc, c'\u00e9tait vraiment une sorte d\u00e9couverte et j'ai ador\u00e9 on plus parler avec des gens de tous les pays, c'\u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [86%] :\r\nD'avoir des gens parce que tu tombes comme sur une client\u00e8le beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [85%] :\r\nBeaucoup ce mot en ce moment m\u00eame somme qui l'a pr\u00eat\u00e9 \u00e0 toutes les sauces pour reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [89%] :\r\nC'est clair que Tintin plein d'endroits o\u00f9 tu peux arriver en haut talons avec ton sac Chanel et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [80%] :\r\nRoger Federer, \u00e7a veut dire donc il va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [86%] :\r\nNous, on a toujours quand on a toujours voyag\u00e9, on a essay\u00e9 de de sortir des sentiers battus, service, on est vite et les, les, les guides touristiques vraiment de d\u00e9couvrir les gens d'aller o\u00f9 il y a pas grand chose donc on vivait dans des cabanons, les toilettes, elles sont communes, c'est pas, voil\u00e0 la Camif d\u00e9sertion, c'est quand m\u00eame un peu pr\u00e9caire, c'est ce qu'on constat, on a toujours cherch\u00e9 et puis h\u00e9 ben au final en Indon\u00e9sie, on a trouv\u00e9 comme un compromis o\u00f9 il y avait quand m\u00eame certaines infrastructures, c'est clair que \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour nous, c'est vraiment un grand changement \u00e0 se demander si est -ce qu'on va y retourner maintenant mais au d\u00e9but, donc, c'est au nom sur les \u00eeles Dili on Indon\u00e9sie et c'est sans voiture, pas de l'amateur de cet homme, on avait l'eau des charrettes \u00e0 chevaux le le seul moteur, c'est la tron\u00e7onneuse pour les com\u00e9diens et les bateaux autour donc 5 s\u00e9lectionnait pas mal, les gens qui parce que c'est clair, la route, elle \u00e9tait t\u00eate voil\u00e0 donc t'as quand m\u00eame certaines client\u00e8les qui venait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:40) [79%] :\r\nEt qui, qui \u00e9tait aussi plus int\u00e9ressant que comme des des bobos, poussez -vous, j'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [77%] :\r\nDes bons mais le disait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [83%] :\r\nVoil\u00e0, oui, il faisait profil bas, \u00e7a marche, passe de la de la p\u00eache sous- marine de la comment dirais -je, de la plong\u00e9e sous- marine, on voit plein de bons poissons et on rentre en Suisse, au bord du b\u00e2timent alors se met \u00e0 chasser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on a enfin voil\u00e0, on a, on a voyag\u00e9, mon ami est tomb\u00e9e enceinte, elle a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle voulait accoucheur en Suisse, ce qu'on a fait, on est rentr\u00e9 puis bah il est, il est n\u00e9, on a, on a fait la petite ville, puis on a continu\u00e9 \u00e0 voyager, donc on compte, il a eu un an et demi ou 2 ans et demi, on l'a emmen\u00e9 pendant 5 6 mois pareil, je continue \u00e0 travailler l'\u00e9tait l\u00e0 et puis la r\u00e8gle le pas, le probl\u00e8me est le nerf de la guerre, c'est vrai, il faut qu'commence l'\u00e9cole et \u00e0 l'\u00e9poque pouvait choisir 4 5 ans mais aujourd'hui je ne peux plus trop, donc le n\u00f4tre, il \u00e9tait juste \u00e0 la limite, il est n\u00e9 fin juillet, donc il a commenc\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 4 ans et 2 mois donc c'est pour \u00e7a aussi qu'on est, on est rest\u00e9 ici, mon ami, a fait l'universit\u00e9 donc pour trouver du travail, si ce n'est pas un probl\u00e8me et puis vraiment effectivement rentrant apr\u00e8s avoir v\u00e9cu de plonger, je ne dis pas qu'ici \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu dur de se dire : ben voil\u00e0, maintenant, ici, on vit \u00e0 200 \u00e0 l'heure, rien ne s'arr\u00eate, \u00e7a va, que de l'avant, prend pas tellement de temps, ind\u00e9pendamment de la volont\u00e9 des gens du fait qu'il se qu'on vit dans cette vitesse de tous les jours, donc moi je me suis dit ben voil\u00e0 tout \u00e0 coup \u00e7a m'est revenu, c'\u00e9tait en bon l\u00e0, moi je voulais faire, p\u00eacheurs et puis pourquoi pas maintenant \u00eatre mon propre patron, puis d'avoir cette chanson par un honneur carr\u00e9ment de de pouvoir \u00eatre sur le lac parce que OK, on dit 10 fois l'hiver c'est difficile et tout, c'est clair que c'est plus compliqu\u00e9, mais on est tout seul, c'est une libert\u00e9 en tout cas moi maintenant que j'ai go\u00fbt\u00e9 \u00e0 \u00e7a, plus rien ne fera revenir en arri\u00e8re, il y a plus que \u00e7a, jusqu'\u00e0 la fin de mes jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:19) [74%] :\r\nMoi l'id\u00e9e de retourner \u00e0 Gillick chatouille -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [89%] :\r\nBien s\u00fbr elle me chatouille, mais c'est un autre \u00e9tat d'esprit, c'est plus vraiment, je me disais qu'ici, plus rien \u00e0 me rattacher c'est tr\u00e8s bon, maintenant, j'ai mon fils qui qui fait mais qui demande aussi \u00e0 y retourner, hein, et m\u00eame qu'il y a 4 ans et demi s'en souvient encore et on va retourner parce qu'on a, on a plein d'amis l\u00e0- bas, bien s\u00fbr, mais comme je disais, avancer les choses, elles \u00e9voluent tellement vite qu'il voit aussi que, disait -il, quand ils vont et les touristes ils on vit la m\u00eame chose que nous donc, ben c'est parti commence \u00e0 construire les choses changent de in\u00e9luctable tout \u00e7a et donc oui on y retournera parce que on a toujours eu du bon temps l\u00e0- bas mais c'est clair que, \u00e0 chaque fois qu'on y retourne, on a vu des transformations qui ne sont pas d\u00e9\u00e7us, mais cet espace qui \u00e9tait plut\u00f4t vierge avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:02) [89%] :\r\nPeu de monde h\u00e9 ben voil\u00e0, il se construit et puis ces endroits magnifiques ben il devient une tendance \u00e0 \u00eatre connu et puis en plus de monde arrive, \u00e7a fait partie du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:10) [93%] :\r\nCuisine indon\u00e9sienne peut -on parler un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [86%] :\r\nOui, alors oui, alors c'est pas la meilleure d'Asie, hein, ils sont, ils font des choses tr\u00e8s bonne, bien s\u00fbr, mais c'est moins quand Island mais oui, c'est toujours la presse, c'est pas pourtant c'est pas la cuisine, si elle est excellente ou tr\u00e8s bonne, c'est comment est accueilli, est -ce que les gens qui n'ont rien d'offres ce qu'ils ont \u00e7a pour \u00e7a, c'est pour dire un grand merci en tout cas tous les Indon\u00e9siens parce que toujours \u00e9t\u00e9 tellement accueilli aussi bien de ma famille donc important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:44) [76%] :\r\nMoi, la nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [81%] :\r\nLe plat national Indon\u00e9sie de clous de girofle, \u00e7a je sais, \u00e7a c'est juste apr\u00e8s pour dig\u00e9rer alors \u00e9coute souvent ils font des oeufs, un peu, ils adorent les choses piquante, il sait bien de couper la viande avec un gros couteau 13 de faire attention, pareil, les poissons bien, appliquons bien que mais est -ce qu'ils ont un plan national, alors oui, apr\u00e8s c'est diff\u00e9rents en Inde, en Indon\u00e9sie, donc ils ont, ils sont musulmans partout sauf \u00e0 Bali, o\u00f9 ils sont plus grands, russe comme \u00e7a, mais alors l\u00e0, oui l\u00e0 ils font le le cochon de lait, le Baby Kulig l\u00e0 c'est \u00e9norme le baby- go\u00fbt Ligue c'est m\u00eame voulu r\u00e9f\u00e9rence alors \u00e7a terrible, le cochon de lait la grill\u00e9 \u00e0 la broche \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [85%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s g\u00e9latineux, le petit cochon des comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s doux, tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able pr\u00e9tendre \u00e0 manger, forc\u00e9ment, c'est un animal qui est jeune, qui n'a pas eu le temps de se fabriquer une certaine structure comment on pourrait dire intramusculaire bonjour, voil\u00e0 aussi opaque, pas du tout, mais \u00e7a va le devenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:59) [80%] :\r\nToujours, toujours, une commune pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:33) [81%] :\r\nComment faire l'amour, une seule fois. \r\nC'est bien, c'est, je crois qu'pris monsieur monsieur toi que j'ai donne ma ch\u00e8re plus longue du tout j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:45) [91%] :\r\nUne seule fois pr\u00e9sent tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:24) [74%] :\r\nC'\u00e9tait la plage de la banque, l'on rafra\u00eechit notre garde aux compagnies de David Francioli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [81%] :\r\nDavid, on parlait de de de cette p\u00eache, donc tu disais que tu es revenu toi voulu te mettent l\u00e0- dedans d\u00e9tenu toquer aux portes en disant aux anciens, c'est quand vous partez, vous pouvez laisser votre fonds de commerce ao\u00fbt avait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame des contacts ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [85%] :\r\nAlors non, ben, je sais qu'apr\u00e8s \u00e7a, les choses ont \u00e9volu\u00e9 avec les p\u00eacheurs n'avance, c'est quand m\u00eame un cercle assez ferm\u00e9, tu peux pas venir comme \u00e7a, disons bonjour tu m'apprends la p\u00eache non non, donc moi j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 travers ma belle-m\u00e8re qui fait les march\u00e9s, comme c'est ce monsieur Chevallier, Claudie vont de, de Perroy qui, je le remercie parce que je lui dois tourner d\u00e9but, donc je vais rencontrer gens qui le connaissait, je vais demander qu'qui n'apprennent la p\u00eache alors bah, il n'a pas pris tout de suite, \u00e7a a pris quand m\u00eame quelques temps g\u00e9ant du quand m\u00eame quand m\u00eame d\u00fb insister un petit peu et, finalement, il a dit que je crois qu'elle a motiv\u00e9 et je t'entra\u00eener et puis de l\u00e0 bas c'est parti m'a pris avec lui, j'ai fait, j'ai 3 ans avec lui, surtout on travaille surtout l'\u00e9t\u00e9 du le l'hiver j'\u00e9tais par terre, qui m'a beaucoup appris, il m'a envoy\u00e9 chez d'autres p\u00eacheurs parce que chacun ses techniques et tout le monde fait pas pareil, o\u00f9 tout le monde ne p\u00eache pas les m\u00eames poissons donc j'voil\u00e0, j'ai pu d\u00e9couvrir pas mal de choses et puis bah, il est arriv\u00e9 que on en f\u00e9vrier 2016 l'ann\u00e9e pass\u00e9e avant les examens ont \u00e9t\u00e9, en septembre 2016 mais en f\u00e9vrier, ben j'ai un jeune monsieur il y a Lioness de graves qui j'avais rencontr\u00e9 justement ce chevalier qui lui avait eu son permis aux derniers examens m\u00e9dicaux, il y a ce monsieur Davina qui, ici, il y avait, moi je m'en vais, \u00e7a serait ce que tu as envie de reprendre un endroit d'avoir la chance de pouvoir d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 par toi -m\u00eame sans avoir ton propre permis qui va \u00eatre en cours de route, donc je suis venu ici, j'ai \u00e9t\u00e9 accueilli pareil comme dans ma famille des fonds dit souvent les p\u00eacheurs c'est gens un peu ferm\u00e9 et tout, mais en tout cas, l\u00e0 j'ai rien \u00e0 dire de tout ce que j'ai, j'\u00e9tais avec non, ma famille, je le remercie pour toute la chance qui qui m'ont donn\u00e9, puis gr\u00e2ce \u00e0 eux, c'est la aujourd'hui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:26) [89%] :\r\nL'\u00e9mission de demain, nous irons sur le lac p\u00each\u00e9es avec toi, mais ce que tu peux nous expliquer le travail du p\u00eacheur \u00e7a consiste en quoi ce que tu \u00e9voqu\u00e9 aussi Jean-Jacques manipuler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [81%] :\r\nAlors \u00e9coutez donc on parle toujours du p\u00eacheur on dit Wa\u00ebl p\u00eacheurs pas sa vie sur la non le les moments sur l'acc\u00e8s des c'est des petits moments dans la journ\u00e9e, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu vas mettre les filets ou les lever, mais c'est clair que la plupart du temps terrain enlever les poissons d\u00e9filaient les tailler rattrape \u00e9t\u00e9 filet coudre d\u00e9filaient mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, battu, tu vas tendre ton filet suivons les saisons suivant les sortes de poissons qui laisse une nuit 2 ou 3 nuits, \u00e7a d\u00e9pend, selon l'hiver ou l'\u00e9t\u00e9 et puis qui rel\u00e8ve filets alors il y a plusieurs si y a fait, il y a 2 grandes sortes de sorte de filet donc c'est il y a les filets que tu poses et qui se qui les filets de fond, donc qui se posent et puis m\u00eame, ils peuvent rester en 2 jours, et tu verras et puis on a aussi nos CD les les grands filets, les grands pics qui d\u00e9rive sur le lac, ceci c'est ceci, c'est seulement de mi- janvier \u00e0 mi- octobre et l\u00e0 dessus, les temps ont bien du lac, pas avant 15. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:28) [86%] :\r\n5 heures l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a d\u00e9pend de la p\u00e9riode dans l'ann\u00e9e et il est temps, il d\u00e9rive avec le courant et tu dois dire avant 10 heures le matin, oui, \u00e7a peut arriver avec les courants exactement maintenant alors \u00e0 l'\u00e9poque, petits avait la rame, il va aller tr\u00e8s loin, ce n'est pas facile maintenant on a des traceurs GPS, on a des gros moteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [81%] :\r\nBonjour l'\u00e9mission un autre avis, l'eau est plus proche du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais ou du c\u00f4t\u00e9 suisse sur le t\u00e9moin pensais la m\u00eame chose, bon pourquoi il a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:03) [97%] :\r\nProbl\u00e8me avec la fronti\u00e8re au milieu du lac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:06) [87%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il y a toujours une fronti\u00e8re, il y a toujours une fronti\u00e8re, objet du lac, mais ce qui est dans ce qu'ils demandent, c'est que c'est tous les filets qui sont de fonds sont chacun et chacun de son c\u00f4t\u00e9 de son pays et ses grands filets d\u00e9rivants \u00c9douard, ils peuvent \u00eatre, ils doivent \u00eatre pos\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de ton pays et si par hasard il venait \u00e0 passer la fronti\u00e8re, allez, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:26) [92%] :\r\nSankoh sans aucun probl\u00e8me, tu peux aller les r\u00e9cup\u00e9rer l\u00e0- bas, \u00e7a c'est les accords internationaux en classe la France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:32) [81%] :\r\nCapuche sur des poissons peut-\u00eatre qui \u00e9tait destin\u00e9s \u00e0 la France et les vendent sous poisson suisse finalement consommateur ne sait plus ce qu'ils mangent ces poissons fran\u00e7ais ou suisses faudrait -il pas donner des cartes d'identit\u00e9 des passeports aux poissons Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:45) [90%] :\r\nOn va peut-\u00eatre pas jusque -l\u00e0 mais c'est int\u00e9ressant ce que tu lis \u00e7a me permet de rebondir, c'est une question que je voulais poser \u00e0 David pour nos, nos auditeurs savoir est -ce que finalement le le travail de p\u00eacheurs, c'est pas un travail saisonnier serait peut-\u00eatre int\u00e9ressant juste rappeler quand est -ce qu'on doit manger quel poisson au fur \u00e0 mesure de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:00) [82%] :\r\nAlors c'est clair que l\u00e0 bas, ici entre les accordent, c'est la France qui ont fait les choses bien en Suisse, donc on ferme, quand c'est la p\u00e9riode de reproduction en France, il joue le jeu, aussi je voulais oui parce que ces d\u00e9saccords suisse France donc \u00e7a on travaille tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:12) [95%] :\r\nComme quoi, \u00e7a vaut la peine, parfois d'avoir des accords internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:15) [83%] :\r\nTu vois de temps autant \u00e7a sert \u00e0 quelque chose et en fait, l'hiver, le poisson il et plus c'est parti et puis plus on vient vers l'\u00e9t\u00e9, plus la tendance \u00e0 se regrouper et plus c'est facile attraper et puis aussi, puisqu'on \u00e0 Liverpool et au large que cette profonde, c'est compliqu\u00e9, donc c'est quand vient l'\u00e9t\u00e9, il se rapproche, il est donn\u00e9 des eaux moins profondes, \u00e7a faciale captur\u00e9 plus facile, c'est clair qu'il y a des moments aussi on voit avec le changement climatique avant il disait oui on y pouvait se d'ann\u00e9e en ann\u00e9e disait ben \u00e0 cette p\u00e9riode, les jours on peut faire cela la par ici, mais \u00e7a, \u00e7a on voit puisqu'il raconte parce que moi je n'ai pas \u00e9norme exp\u00e9rience mais ce que j'entends ce que l'on me dit, c'est que si \u00e7a change dispose plus vraiment se fie aux ann\u00e9es d'avant la meilleure p\u00e9riode c'est vraiment de mai \u00e0 octobre perche par exemple c'est quand alors avant avant les d\u00e9fil\u00e9s de perche, on disait que c'\u00e9tait surtout l'\u00e9t\u00e9, mais au printemps et l'\u00e9t\u00e9, mais maintenant on s'est rendu compte que \u00e7a, mais aussi l'hiver donc l\u00e0 nous on en a fait encore pas mal vers No\u00ebl, c'est une vie c'est r\u00e9glement\u00e9, il y a quand m\u00eame une p\u00e9riode de reproduction, vous pouvez pas p\u00eacher, oui, oui, alors les perches ferm\u00e9e du 1er au 25 mai donc l\u00e0 c'est pendant 25 jours \u00e7a fermer moi donn\u00e9 verse \u00e0 la villa, le r\u00e8glement est fait en fonction que les autres filles Agathe humaine n'induisent pas n'est pas une influence sur ces poissons qui doit prot\u00e9ger bien s\u00fbr qu'il peut en attraper un ou 2 par avoir que je remets allons soigneusement mais le r\u00e8glement est aussi fait pour prot\u00e9ger le poisson pendant ces p\u00e9riodes de pr\u00e8s de, de, de frais comme on dit et qui, qui permet aussi aux p\u00eacheurs de continuer \u00e0 p\u00eacher pour pouvoir en vivre \u00e0 effrayer exactement faire les oeufs, faire des petits puis renouvel\u00e9 Sollac que \u00e7a puisse durer pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [78%] :\r\nPar exemple, l'hiver, et ce qui est un poisson de saison d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:01) [84%] :\r\nL'hiver il y a un petit peu plus donc bleu de l'\u00e9t\u00e9, il y a 30 ans mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:05) [76%] :\r\nWatson et donc il y a plus grand bleu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:07) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup surtout qui se rendre France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:10) [79%] :\r\nJe je vous \u00e9coute ce matin vous pardonnerez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:14) [88%] :\r\nEn attendant, il croit pas si bien dire parce qu'il y a l'omble qui est un un salmonid\u00e9s de lacs et il y a l'ombre qui est un salmonid\u00e9s de rivi\u00e8re, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:22) [81%] :\r\nExactement, et non apr\u00e8s des poissons, des que les salmonid\u00e9s nous on lit sont prot\u00e9g\u00e9 de mi- octobre \u00e0 mi- janvier mais ouais, toute l'ann\u00e9e, je vais manger des d\u00e9truites, disons -le, suivant comment ils attrapent un peu moins l'\u00e9t\u00e9, on en Automne aussi l'\u00e9t\u00e9, on attrape d\u00e9truites, des grands truites qui sont, qui sont assez bonnes si oui alors \u00e7a on les aimerait pas trop par ici, parce que il y a, il me ils sont tr\u00e8s vorace, on sent, on s'inqui\u00e8te, on en et on a trahi les gens on attrape dans temps plut\u00f4t dans le petit lac c\u00f4t\u00e9 Gen\u00e8ve ouais on n'aimerait pas trop que \u00e7a Vienne parce que il y a la pollution alors \u00e7a alors il mange beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:02) [88%] :\r\nOn avait rencontr\u00e9 des silures sur le lac de Neuch\u00e2tel, on avait vu un monstre mais va se marrer traumatis\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:09) [85%] :\r\nAh oui, il y a, il y a une moche en plus ah oui repr\u00e9sente non mais on a non, l\u00e0, qu'on en a pas, il y en a dans le Rh\u00f4ne, mais on essaie apr\u00e8s c'\u00e9tait la pollution c'est clair qu'il a tout, il y a toujours, il y a toujours les amateurs, il y a toujours des petits malins qui essaye de rem\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [88%] :\r\nD'autres dans le lac parce qu'ils aiment la p\u00eache sportive, des choses comme \u00e7a, mais ce qui est pas tr\u00e8s marrant parce que \u00e7a peut vite influencer l'\u00e9cosyst\u00e8me et puis on va en parler demain, du reste, bien s\u00fbr, avec voil\u00e0 encore exactement donc am\u00e9ricaine est -ce que je signalerai qui qui sont aussi un probl\u00e8me pour nous, les p\u00eacheurs donc faire attention aussi \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me, ils sont bons, comme je dis, hein, on est en Suisse, on fait les choses, c'est bien r\u00e9glement\u00e9, il y a des bons contr\u00f4les en fait un maximum pour que ce qui a \u00e9t\u00e9, ce qui \u00e9tait toujours et puis que \u00e7a perdure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:54) [94%] :\r\nOn trouve parfois des trucs bizarres dans le lac. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:57) [69%] :\r\nAlors bah p\u00eache sous- entend des lunettes, des porte- monnaie sont vides, oui son vu g\u00e9n\u00e9ral etc, son service c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [74%] :\r\nLa carte, moi aussi je vais gagne pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:13) [77%] :\r\nParce que le plus souvent, je n'\u00e9tais pas dans les poissons oui le poisson ici et on va reparler du poisson sur moi, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a vous chatouille les narines alors si alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:24) [82%] :\r\nOn termine des discussions du Dumas petit point final \u00e0 la discussion, comme son alter de 10 de l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:29) [83%] :\r\nAujourd'hui, donc il y a quelques heures, je viens de fumer, je pense qu'on peut, on parce que Lyon en c'est parti, donc il y a un petit peu, allez un petit beurre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:37) [82%] :\r\nDescription en attaque, c'est la fin de l'\u00e9mission on une d\u00e9gustation appr\u00e9ciation impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:43) [84%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, le poisson, il est servi temp\u00e9rer ces juges g\u00e9nial parce qu'il faut savoir que la temp\u00e9rature, une \u00e9norme influence sur la perception des ar\u00f4mes d'\u00e9gout, etc, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un bon signe, la couleur est belle, 500 produits frais forc\u00e9ment et puis ben c'est un beau filer et je vais go\u00fbter si ce poisson a un go\u00fbt int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:00) [80%] :\r\nIl reste 45 secondes Philippe ouvrir le beurre d'ail et tout petits poissons et de faire une tartine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:08) [82%] :\r\n\u00e7a n'est pas s'installer une qui \u00e9coute le poisson comme \u00e7a ben c'est comme \u00e7a que tu vois vraiment et au plus proche du go\u00fbt, mais on va reparler demain parce que le m\u00e9tier de p\u00eacheur \u00e9volue p\u00eacheurs ne se contentent plus de p\u00eacher, mais il fait aussi des choses diff\u00e9rentes, avec ces produits qui r\u00e9cup\u00e8re qui r\u00e9cup\u00e8re pardon qui p\u00eache et on verra \u00e7a demain dans l'\u00e9mission, bref. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:29) [79%] :\r\nPhilippe je suis vegan mais je vais malgr\u00e9 tout go\u00fbt\u00e9 6 7 qui ne fait, si c'est toi qui me fais la tartine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:35) [70%] :\r\nAlors petit, les Philippines, je l'avais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:38) [82%] :\r\nLe possible un petit trou voil\u00e0, merci, c'est moi, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:44) [83%] :\r\nBah, \u00e9coutons client est exigeant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:51) [70%] :\r\nSais pas fan de poisson, ce tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:53) [78%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 oui, ben, j'essayais aussi, c'est que l'\u00e9volution dit il faut pas trop sal\u00e9e, je suis pas trop \u00e9coutez on a \u00e7a fait pas longtemps que je ne fais de 3 tester le retour que j'ai \u00e9coute en tout cas moi je l'aime beaucoup, donc pas question de suivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:06) [83%] :\r\nVoil\u00e0, si vous \u00eates vegan ben est quand m\u00eame go\u00fbter les poissons David. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:12) [81%] :\r\nQui du mais \u00e0 bon, bref un peu ardu, trouver de nouveaux clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:16) [82%] :\r\nEt cette d\u00e9mission est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, vraiment non plus, on vous souhaite une belle journ\u00e9e sur la premi\u00e8re, on souhaite un bon app\u00e9tit surtout profiter de ces produits de saison ces produits frais ces produits encore sublim\u00e9e par diff\u00e9rentes techniques fait c'est beaucoup plus, on avait, on vous en passe que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:48) [62%] :\r\nMerci c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:30) [87%] :\r\nEn t\u00eate, avec agro bio Expo, salon de la nutrition bio du 30 mars au 2 avril \u00e0 Lausanne le 1er il est 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T08:13:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AC8D58D-8796-4D2C-A9BB-F24D2C30B12F", "internalArchiveId": "6AC8D58D-8796-4D2C-A9BB-F24D2C30B12F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Job Sharing", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, un tiers de la population travaille \u00e0 temps partiel. Dans la mouvance de l'\u00e9conomie digitale et collaborative, le job sharing est une pratique qui s'\u00e9tend et qui offre de nouvelles opportunit\u00e9s et d\u00e9fis au monde du travail. Nous \u00e9voquons les diff\u00e9rentes facettes de cette nouvelle mani\u00e8re de travailler avec Irenka Krone, docteure en \u00e9conomie et co-auteure d'un ouvrage sur la question.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:19:48-11:20:00 / * En Suisse, un tiers de la population travaille \u00e0 temps partiel. Dans la mouvance de l'\u00e9conomie digitale et collaborative, le job sharing est une pratique qui s'\u00e9tend et qui offre de nouvelles opportunit\u00e9s et d\u00e9fis au monde du travail. Nous \u00e9voquons les diff\u00e9rentes facettes de cette nouvelle mani\u00e8re de travailler avec Irenka Krone, docteure en \u00e9conomie et co-auteure d'un ouvrage sur la question.", "durationSec": 1566, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457155", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 27.03.2017", "Job Sharing / TRI_2017-03-27T11:04:15_tribu", "Tribu du 27.03.2017", "Job Sharing / TRI_2017-03-27T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["En Suisse, un tiers de la population travaille \u00e0 temps partiel. Dans la mouvance de l\u02b9\u00e9conomie digitale et collaborative, le job sharing est une pratique qui s\u02b9\u00e9tend et qui offre de nouvelles opportunit\u00e9s et d\u00e9fis au monde du travail. Nous \u00e9voquons les diff\u00e9rentes facettes de cette nouvelle mani\u00e8re de travailler avec Irenka Krone, docteure en \u00e9conomie et co-auteure d\u02b9un ouvrage sur la question.", "En Suisse, un tiers de la population travaille \u00e0 temps partiel. Dans la mouvance de l\u02b9\u00e9conomie digitale et collaborative, le job sharing est une pratique qui s\u02b9\u00e9tend et qui offre de nouvelles opportunit\u00e9s et d\u00e9fis au monde du travail. Nous \u00e9voquons les diff\u00e9rentes facettes de cette nouvelle mani\u00e8re de travailler avec Irenka Krone, docteure en \u00e9conomie et co-auteure d\u02b9un ouvrage sur la question."], "variantIds": ["ece-8457156", "ece-8457155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:16Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu ce vendredi commence le QI Jazz Festival, un festival qui a la particularit\u00e9 d'avoir \u00e0 sa t\u00eate, non pas un directeur mais 2 codirecteurs c'est un exemple parmi d'autres d'emplois partag\u00e9s ou job sharing, une pratique qui a la cote tous \u00c9tats-Unis et qui commence \u00e0 se d\u00e9velopper en Europe en Suisse 27 pourcent des des entreprises offrent cette possibilit\u00e9, selon une \u00e9tude parue en 2014, mais dans le fond, quels sont les avantages du partage d'emploi et quels sont les inconv\u00e9nients, nous allons parler avec une ap\u00f4tre du job sharing bonjour Irenka Krone Guerman bonjour, vous \u00eates directrice de l'association oh c'est parti, ce n'est aux co- dirig\u00e9 un livre sur le partage de l'emploi, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, alors Irenka Krone Guerman peut-\u00eatre d'abord une question d\u00e9finition pour que les auditeurs combien comprennent bien : c'est quoi l'emploi partag\u00e9e et qu'est -ce qui diff\u00e9rencie l'emploi partag\u00e9 de le de l'emploi partiel ou \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [88%] :\r\nLe partage d'emploi en anglais le job sharing se r\u00e9f\u00e8re tr\u00e8s simplement \u00e0 2 ou plusieurs employ\u00e9es qui se partagent un poste \u00e0 temps plein, avec des taches interd\u00e9pendantes et surtout une coresponsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nDonc, c'est le m\u00eame job mais on est 2 pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [90%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un poste \u00e0 100 pourcent pour pour lequel vous postulez \u00e0 2 hommes femmes Femmes, femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [85%] :\r\nEt vous, que vous confirmez, c'est une tendance qui est de plus en plus sa cote les les entreprises proposent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [91%] :\r\nAlors tout d'abord, c'est pas un concept nouveau du tour vous avez \u00e9voqu\u00e9 les \u00c9tats-Unis tout \u00e0 l'heure, le terme sharing est n\u00e9 en 1977 aux \u00c9tats-Unis, a eu une influence sur le march\u00e9 du travail, mais aujourd'hui est beaucoup plus int\u00e9ressant dans diff\u00e9rents march\u00e9s europ\u00e9ens pour une raison toute simple : parce que la communication par les r\u00e9seaux num\u00e9riques par la digitalisation est beaucoup plus simple, donc le Japon sharing prend un essor nouveau aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nEt pourquoi cette naissance en relativement r\u00e9cente qu'en 1977 c'\u00e9tait \u00e0 40 ans, il y a quelque chose qui explique ce c'\u00e9tait un besoin des gens de partager des des job commencer sexe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait surtout l'id\u00e9e de pouvoir d'une part, partager le travail a donc une r\u00e9partition du travail mais aussi pour la conciliation, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque th\u00e9matis\u00e9 entre hommes et femmes et vie professionnelle et vie priv\u00e9e, surtout le terme flexibilit\u00e9 du march\u00e9 de l'emploi \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 un grand th\u00e8me aujourd'hui les presque encore plus puisque les attentes des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations sont tr\u00e8s claires, elles aspirent fortement associ\u00e9 et c'est ce qui explique aussi l'engouement, l'int\u00e9r\u00eat pour le job sharing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nAlors prenons peut-\u00eatre le le c\u00f4t\u00e9 de l'employeur pour l'employeur, qui enfin quel quel int\u00e9r\u00eat quel Avantage quels sont les avantages de partager en postant 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [91%] :\r\nAujourd'hui, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les firmes nos contacts principalement pour la r\u00e9tention de talent, c'est-\u00e0-dire qu'ils se rendent compte qu'ils perdent, notamment des femmes, \u00e0 un certain \u00e2ge qui ont une famille qui d\u00e9cident d'arr\u00eater de r\u00e9duire un taux d'activit\u00e9 et pour leur donner une possibilit\u00e9 de faire du temps partiel un poste int\u00e9ressant, on leur propose du partage d'emploi en proposera aussi par les annonces des fois tr\u00e8s clair le CHUV a r\u00e9cemment aussi mis sur pied, tout un programme pour inciter \u00e0 faire du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [87%] :\r\nAlors j'ai parl\u00e9 du festival de jazz d\u00e9crit parce qu'il a une actualit\u00e9 cette semaine qui commence, mais il y a des exemples c\u00e9l\u00e8bres de \u00e0 des postes t\u00eates de cadres \u00e9lev\u00e9s de job sharing. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [87%] :\r\nIl y en a plusieurs, un tr\u00e8s bel exemple : c'est un exemple qu'on aura durant que va pr\u00e9senter durant le prochain colloque \u00e0 B\u00e2le en novembre, c'est la firme Sillamae scandent sorti en Allemagne du Top sharing qui se fait dans le temps de la consultant, ce qui est souvent un secteur o\u00f9 on pense \u00e7a ne peut pas fonctionner dans 14 sharing au niveau politique, ensuite, vous avez le tr\u00e8s bel exemple du Parti Vert suisse Madame r\u00e9gularit\u00e9 c'est Madame Ad\u00e8le Thorens qui ont 4 ans dirigeait le parti en tant que pr\u00e9sidente en partage l'emploi vous avez diff\u00e9rents exemples \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la culture tout s'ouvre et aussi des secteurs pour lesquels on pensait encore r\u00e9cemment que ce n'\u00e9tait pas possible, par exemple, on avait il y a quand m\u00eame des secteurs en m\u00e9decine, notamment \u00e0 l'entend, on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait difficile d'avoir pour un m\u00e9decin de partager un emploi, un chirurgien m\u00eame en en psychiatrie imagin\u00e9 toute la psychoth\u00e9rapie est -ce que c'est possible, on le voit par le d\u00e9veloppement des des cabinets m\u00e9dicaux, on voit que de plus en plus aussi de jeunes m\u00e9decins se partager partage la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [82%] :\r\nOn pas des avantages du c\u00f4t\u00e9 de l'employeur, il y a aussi un autre Avantage pour l'employeur tout en une pr\u00e9sence contrairement peut-\u00eatre \u00e0 temps partiel, classique ou quelqu'un travaille \u00e0 8 ans tout 60 pourcent l\u00e0 l\u00e0 on grouillant \u00e0 100 pourcent et et on se d\u00e9brouille, que \u00e7a soit X ou Y, il y a quelqu'un qui est l\u00e0, au bureau, en tout cas qui atteignable et qu'une charge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [90%] :\r\nJ'exactement et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 les employeurs se plaignent souvent en disant que le temps partiel, n'oublions pas qu'en Suisse, nous avons un tiers du march\u00e9 de la population active, qui travaille \u00e0 temps partiel, dont 59 pourcent de de femmes et 16 pourcent d'hommes, et tr\u00e8s souvent, la hausse se plaignent les employeurs ou les chefs cadres interm\u00e9diaires, c'est que lorsqu'ils ont besoin de leurs collaborateurs et collaboratrices, elle ne sont, o\u00f9 ils ne sont pas l\u00e0, donc le job sharing permet cette suppl\u00e9ance constant durant la semaine et qui fait qu'on \u00e9vite justement ce probl\u00e8me -l\u00e0, du lundi au vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [84%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 de ceci 27 pourcent des des entreprises suisses qui le propose est -ce qu'il chiffre sur le nombre de femmes qui font \u00e7a, ce que les hommes font aussi du partage, o\u00f9 finalement c'est tout ce qui qui est surtout utilis\u00e9 par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [88%] :\r\nSavait que vous \u00e9voquez a \u00e9t\u00e9 faite en 2014 sous le mandat de p\u00e9ter notre association par la Haute \u00e9cole \u00e0 HoltonF.H.N.V. et dans cette \u00e9tude on vous voyez exactement quels sont les crit\u00e8res pour le faire et aussi la par genre et donc entre hommes et femmes et 4 donc 90 pourcent de de de coupe sans les couples femmes Femmes en compte \u00e0 peu pr\u00e8s je crois si je me rappelle bien, 15 pourcent hommes hommes femmes et puis le reste ce sont des hommes par rapport aux hommes, c'est important de dire, ici vous avez une campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich Partal cette manne qui est une campagne qui date de 5 6 ans maintenant et qui a vis\u00e9 justement \u00e0 promouvoir le temps partiel masculin et on voit que la progression en Suisse est grande, elle reste bien s\u00fbr tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle des femmes, mais la progression statistique est plus important aujourd'hui chez les hommes, donc l\u00e0 aussi en observe un changement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nMais pour ce pour la question des femmes, on a, on a fait une \u00e9mission sur les femmes dans les villes suisses et ont remarqu\u00e9 notamment dans l'\u00e9lite \u00e9conomique et c'\u00e9tait encore \u00e7a montait, mais c'\u00e9tait encore tr\u00e8s absent, on a parl\u00e9 des quotas aussi \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une solution pour avoir davantage de femmes cadres, m\u00eame dans les grandes entreprises, les grandes banques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [90%] :\r\nC'est la raison pour laquelle nous travaillons si fortement semaine l\u00e0 puisque vous savez qu'au niveau de des top position au niveau suisse, on n'a que 12 pourcent de de femmes dans les dans les machines board et \u00e7a \u00e9volue tr\u00e8s lentement malheureusement le sait depuis presque 15 ans et il faut de nouveaux mod\u00e8les et le job sharing, un des mod\u00e8les parmi d'autres, mais un mod\u00e8le qui est int\u00e9ressant parce qu'il permet justement de concilier ces 2 domaines et pas de faire toujours un sacrifice entier pour une carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [85%] :\r\nErika Cronin Guerman, vous avez parl\u00e9 de de cette facilitation, c'est plus facile de faire du du job sharing ou du de l'emploi travail partag\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation quoi \u00e7a change les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [91%] :\r\nAlors moi je vais pratiqu\u00e9 moi- m\u00eame, \u00e7a fait donc je suis au Seco dans ce monde retravaille, que j'en parall\u00e8le, j'ai travaill\u00e9, j'ai travaill\u00e9 pendant 9 ans en job sharing dans la coop\u00e9ration internationale et c'est un domaine o\u00f9 on parle beaucoup dans diff\u00e9rentes villes et sans avoir une un acc\u00e8s total avec son partenaire ou sa partenaire, c'est tr\u00e8s difficile l'appliquer, donc la num\u00e9risation toutes les moyens de communication, d'\u00eatre connect\u00e9 de n'importe o\u00f9 au monde, permet d'\u00eatre toujours l\u00e0 \u00e0 2 pour prendre prendre une d\u00e9cision commune s'il faut justement encore une discussion additionnelles, avec le partenaire, ce qui \u00e9tait pas le cas autrefois et ce qui cr\u00e9e un probl\u00e8me assez important puisque vous avez les situations o\u00f9 l'on demandait \u00e0 l'un des partenaires de prendre position et il \u00e9tait pas en mesure de faire tout de suite \u00e7a aujourd'hui, \u00e7a a pu \u00eatre donc r\u00e9solu gr\u00e2ce \u00e0 ses moyens technologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [89%] :\r\nEt au Palais des jeunes aussi, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant d'avoir des couples comme \u00e7a de gens qui partage le le m\u00eame emploi et \u00e7a passera je n'est quelqu'un de plus exp\u00e9riment\u00e9 aux plus \u00e2g\u00e9s, \u00e7a, c'est aussi un atout pour l'employeur par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [84%] :\r\nLe job sharing interg\u00e9n\u00e9rationnel c'est un d\u00e9sir, un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, on a relat\u00e9 entre ouvrage collectif, il y a 2 \u00e9tudes dans l'une, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 en presse, un couple de journalistes qui avait d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es fait \u00e7a avec un job sharing temporaire c'est-\u00e0-dire qu'qui faisait une semaine l'un travaille \u00e0 100 pourcent semaine semaine l'autre et se partager le poste comme \u00e7a entre 2 personnes de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, le jeune qui devait encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 propos voir \u00e0 ses \u00e9tudes et la personne accus\u00e9e plus anciennes qui avait une famille et l\u00e0 un magnifique exemple on voit aussi \u00e0 quel point le les g\u00e9n\u00e9rations et le c\u00f4toie moins de g\u00e9n\u00e9ration permet aussi apr\u00e8s une plus Value. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [89%] :\r\nDonc l\u00e0, c'est int\u00e9ressant pour le pour l'emploi du temps finalement des employ\u00e9es, mais pour l'employeur, il peut aussi profiter peut-\u00eatre d'une transmission en tout cas de regard un peu diff\u00e9rent pour le m\u00eame poste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [88%] :\r\nLe transfert de savoir exactement tout, aujourd'hui, on a aussi, je dirais, une population qui, proche de la retraite parfois souhaite r\u00e9duire souhaite l\u00e2cher un tout petit peu, sans pourtant tout perdre, et l\u00e0 le aussi la joie, le plaisir de pouvoir transmettre avec un de plus jeune, ce qu'on a pu acqu\u00e9rir, c'est une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience et on le voit dans les gens qui qui cherchent \u00e0 faire \u00e7a pour cette raison, si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [93%] :\r\nDonc c'est un peu comme les comme le patron et l'apprenti, d'une certaine mani\u00e8re, sauf que l\u00e0, on a le m\u00eame job les m\u00eames responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [90%] :\r\nExact, toujours ce c\u00f4t\u00e9 de coresponsabilit\u00e9 m\u00eame une \u00e9valuation commune, c'est important de soulever pour que \u00e7a fonctionne bien, ce mod\u00e8le -l\u00e0, il faut \u00eatre clairement dans une m\u00eame vision, ce sont pas de temps partiel du constat pos\u00e9 c'est vraiment des gens qui se mettent ensemble, qui postule aussi ensemble qui se cherche pour avoir justement un chemin \u00e0 faire ensemble, dans un objectif qui est commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [88%] :\r\nMais c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident, c'est un peu comme dans un couple il faut elle c'est au niveau du travail mais il faut bien s'entendre, voil\u00e0 c'est quand sa fonction y des cas o\u00f9 \u00e7a ne fonctionne pas, j'imagine aussi, on s'entend pas ou, ou finalement professionnel \u00e7a coince. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [89%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle comparaison et c'est pour \u00e7a qu'on rappelle que le Japon, il n'est pas fait pour tout le monde il faut certains crit\u00e8res de base et l\u00e0 le 1er, l'un des crit\u00e8res les plus importants, c'est la confiance, un dans l'autre, la la remise en question dans un couple en japonais en a tr\u00e8s souvent face \u00e0 un situation o\u00f9 on doit trouver une solution qui convienne aux 2 et c'est comme dans un groupe comme vous le disiez quoi ou quand on avance ensemble mais je peux vous dire par exp\u00e9rience, que c'est \u00e7a vous am\u00e8ne beaucoup plus loin, vous apprenez extr\u00eamement de l'autre, pour une raison tr\u00e8s sain parce qu'il n'est pas en concurrence avec vos concerts intimes, par exemple dans une \u00e9quipe de Team il y a toujours un petit jeu de concurrence mais le partenaire indien sharing travaille dans la m\u00eame finalit\u00e9 que vous vous \u00eates \u00e9valuer ensemble donc, vous aurez la le m\u00eame r\u00e9sultat \u00e0 la fin si tout est bien mis en oeuvre et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que vous pouvez vraiment faire confiance mais on voudrait aussi accepter cette critique -l\u00e0 qui peut venir, Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [81%] :\r\nLe le fonctionnement conna\u00eet par des que des cabinets d'architectes ou d'avocats, son patron, ils sont ind\u00e9pendants, mais c'est un peu le m\u00eame principe, s'il y a 3 avocats qui sont associ\u00e9s ou si on a des architectes associ\u00e9s, ils se partagent aussi la m\u00eame responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [88%] :\r\nIls se partagent aussi de un bureau d'avocats, un petit peu diff\u00e9rent parce qu'il a quand m\u00eame des mandats apr\u00e8s qui sont attribu\u00e9s \u00e0 l'un ou l'autre hein comme un tout petit, je, je pense, de concurrence, je veux pas trop m'avancer dans ce domaine -l\u00e0, qui n'est pas le mien, mais quand m\u00eame, pour pr\u00e9ciser, c'est un peu une autre dimension en plus ce sont des ind\u00e9pendants, on vise aussi cette cette niche l\u00e0 par exemple on a des on a fait des films, c'\u00e9tait sur diff\u00e9rents exemples de de Top sharing Jacques Chahine, on a une Star dope, ici sur Lausanne qui qui est dans l'un de ses films, o\u00f9 vous avez 2 entrepreneurs qui ont cr\u00e9\u00e9 \u00e7a aussi ensemble qui sont ce qu'on appelle, en codirection hein et aussi \u00e0 temps partiel, donc on voit que \u00e7a revient dans ce domaine -l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [83%] :\r\nEt le job sharing, c'est tout le temps \u00e0 2 ou \u00e7a peut \u00eatre m\u00eame plus \u00e0 3 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [85%] :\r\nAlors, comme je disais, donc \u00e7a peut \u00eatre aussi \u00e0 3, on a pu voir des cabinets sit\u00f4t m\u00e9dicaux en l\u00e0 on avait un exemple de logop\u00e9die \u00e7a, qui travaille \u00e0 3 depuis 20 ans aussi un cabinet o\u00f9, l\u00e0 aussi, \u00e7a c'est vraiment un jeu, les patients, ses chances sont \u00e9chang\u00e9s et il y a toujours une remise de dossier, il y a toujours un \u00e9change aussi sur comment am\u00e9liorer la prestation, donc c'est vraiment un job c'est atypique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [81%] :\r\nVous en parlez du couple avant en parlant de de la, de l'emploi partagez est -ce que c'est comme dans le mariage est aussi 50 pourcent divorc\u00e9 divorc\u00e9, ce taux de s\u00e9paration et ses d\u00e9fauts, \u00e7a marche pas et que voil\u00e0 et les personnes qui partageait le travail ben doivent c'est pas doivent se s\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [87%] :\r\nAlors les premi\u00e8res \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites en avait, notamment notre partenaire \u00e0 Londres il qui \u00e9tait venu il y a un an, une conf\u00e9rence aussi \u00e0 Fribourg qui d\u00e9crivait la long\u00e9vit\u00e9 des partenariats en Angleterre en compter \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 ans, ce qui est typique de la trempe de la mutation de postant en ici en Suisse on observait un petit peu plus de long terme, on a des cabanes, moi je l'ai fait pendant 9 ans, d'autres personnes pendant 10 ans m\u00eame plus ce qu'on remarque, c'est que d\u00e8s qu'on a trouv\u00e9 un partenaire avec qui \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien en restant, c'est aussi une chance d'avoir quelqu'un avec qui travailler donc cette cette question- l\u00e0, on pourra y r\u00e9ponde quand on aura encore beaucoup plus d'exemples pour faire, avant extrapolation statistique mais la loyaut\u00e9 en tout cas, elle est plus importante, puisqu'une fois qu'on a d\u00e9couvert en reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [92%] :\r\nNous parlons du partage d'emploi ce matin que vous Irenka Krone et Guerman Thierry maintenant se demande, lui, s'il existe une agence du bon temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [69%] :\r\nTribus Julien Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [82%] :\r\nY a -t-il une du monde, parfois je me demande parfois je me demande dans les en de grandes. \r\nParfois je me demande, y a -t-il une du monde aujourd'hui, il a dit. \r\nDu sur mesure, \u00e7a va s'excuser du peu qu'elle ne vous mon bon service rendu. \r\nMoi je demande elle -t-il ne sortiront donc moi je demande, je demande donc voter, faire une demande, il y a, -t-il. \r\nComme proph\u00e8te du \u00e0 d'autres gens bien perdu dans les rues que de leur dernier c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:05) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [80%] :\r\nDu monde de Bordeaux, pourtant moi je me demande, y a -t-il du monde, on continuera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [87%] :\r\nL'Agence du montant cette Thierry Romano en sont pas sur la route, info trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve \u00e0 l'accident provoque de forts ralentissements entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve et on vous retrouve Irenka Krone Guerman, nous parlons du job sharing en bon fran\u00e7ais, c'est le : l'emploi, alors il y a, c'est pas facile, aussi, on a dit c'est un peu comme un couple, il faut aussi r\u00e9ussir \u00e0 trouver un bon partenaire pour partager un emploi comment est -ce qu'il faut faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:14) [89%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, le d\u00e9fi que nous avions il y a peu pr\u00e8s 2 ans lorsqu'on demandait toujours comment trouver rapidement un partenaire pour postuler et c'est l\u00e0 qu'on a lanc\u00e9 apr\u00e8s notre association la premi\u00e8re plateforme, en Suisse, de mise en partenariat professionnel qui s'appelle oui job, c'est un point CH sur le mod\u00e8le qu'on avait, de nos partenaires, en Allemagne, \u00e0 Berlin, Anne Employees et \u00e7a permet justement d'indiquer ce que vous cherchez, quand on voulait postuler votre vos comp\u00e9tences, votre profil et par un type d'algorithmes sur la plateforme, nous arrivons \u00e0 mettre \u00e0 match \u00e0 mettre ensemble des personnes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 postuler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [76%] :\r\nDonc, c'est vraiment de leur comme quand on cherche un partenaire pour eux est tr\u00e8s pense voil\u00e0 matrimoniale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:57) [85%] :\r\nJustement, combien de profits quand cassons et feu dans le syst\u00e8me pour trouver rapidement quelqu'un, et la grande question qui se pose, par 40 mais comme dans un couple aussi, c'est ce que la compl\u00e9mentarit\u00e9 ou la similarit\u00e9 sont plus optimale et l\u00e0 pour y r\u00e9pondre, c'est : c'est clair que dans un un partage emploi suivant le poste pour lequel vous postulez une compl\u00e9mentarit\u00e9 plus int\u00e9ressante puisque vous proposez \u00e0 l'employeur une double comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:19) [83%] :\r\n\u00e7a fait beau, c'est un petit peu \u00e0 ces films am\u00e9ricains on savait tous les patrouilles de policiers o\u00f9 il y a 2 profils tr\u00e8s marqu\u00e9 et ils sont, ils entendent jamais mais \u00e7a les emp\u00eache pas de d'arr\u00eater les m\u00e9chants, c'est m\u00eame chose un petit peu d'autopsie, il faut garder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:30) [85%] :\r\nEntre 2 tout en trouve d\u00e9couverts et non les films qu'on a qu'on a produit, c'\u00e9tait vous trouver des des groupes qui sont tr\u00e8s similaires et qui sont compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, entre Emerson a introverti, une personne extravertie mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que pourquoi, parce que l'employeur cherche une une une quantit\u00e9 de comp\u00e9tences et souvent et regardez les postes d'emploi vous arrivez jamais \u00e0 remplir toutes les conditions et 7 ans en postulant \u00e0 2 souvent quand vous arrivez \u00e0 \u00e7a aussi au niveau linguistique, vous avez tout d'un coup un cumul de 4 5 langues et sont des choses qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes et pour continuer sur le sur le la rencontre en organise aussi depuis maintenant un an d\u00e8s ce qu'on appelle des migrateurs, on en a fait \u00e0 Fribourg Azzuri Kader des recours aux et rencontr\u00e9 dans ces rencontres, a donc on parle on explique un petit peu les d\u00e9fis comment postuler Jacques sharing, ce sont des tables rondes et \u00e0 la fin \u00e7a se solde par un speed et les noms des gens en quelques minutes, le temps de se rencontrer, d'\u00e9changer et ce qui est tr\u00e8s surprenant dans ce genre de choses c'est qu'on avait pas seulement des personnes qui viennent pour leur profession dans leur profession, ils ont souvent ce qu'on appelle notre activit\u00e9 en parall\u00e8le et cherche aussi un partenaire et \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 ce ce th\u00e8me qui est justement des carri\u00e8res multi- aussi les \u00c9tats-Unis, les Slash qui oui, toutes ces personnes qui ont 2 job et qui adore \u00e7a, cette diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [86%] :\r\nEt \u00e7a voit en soi de vous parler des jeunes tout \u00e0 l'heure, c'est vrai qu'on voit de plus en plus de jeunes qui ont des temps partiels qui veulent pas forc\u00e9ment le le le carcan classique d'un emploi \u00e0 100 pourcent mais mais qui aime bien peu peut-\u00eatre panach\u00e9, \u00e0 la mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:57) [84%] :\r\nExactement et ce type -l\u00e0, ces ces g\u00e9n\u00e9rations la sant\u00e9 peut-\u00eatre plus avides de trouver \u00e7a, mais aussi d'autres g\u00e9n\u00e9rations pour projet son que moi j'en fais partie, j'ai aussi ce job en tant qu'ind\u00e9pendante et en tant que salari\u00e9, je crois qu'on peut pas il y a beaucoup d'\u00e9tiquettes, entre les baby-boomers G\u00e9n\u00e9ration X, Y, Z, mais on retrouve les attend dans toutes les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [90%] :\r\nAlors quand on attend, on a parl\u00e9 l\u00e0 des aspects plut\u00f4t positif un du partage d'emploi mais il y a quand m\u00eame des questions qui se posent, par exemple lorsqu'on partage un peu ce qui responsabilit\u00e9 ou pas est -ce que finalement c'est pas une forme nouvelle un peu d'esclavagisme, le mot est un peu fort, mais disons que son travail \u00e0 A2A en poste \u00e0 100 pourcent on on quand m\u00eame toujours Tch\u00e9quie S\u00e9m\u00e9l\u00e9 toujours \u00eatre disponible pour r\u00e9pondent m\u00eame qu'on est pas au travail, etc, il n'y a pas quand m\u00eame un peu plus de travail qui est demand\u00e9 pour un salaire moindre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:43) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste, c'est tout ce terme de la flexibilit\u00e9, \u00e0 quel prix et c'est vrai que dans le job sharing, si on le compare avec du temps partiel simple, le couple qui va postuler en job sharing sera pr\u00eat \u00e0 investir du temps justement sur son son temps priv\u00e9 pour le faire et il faut savoir aussi se prot\u00e9ger, c'est-\u00e0-dire qu'on doit travailler pour \u00eatre l\u00e0, avait quand m\u00eame des limites qui doivent \u00eatre qui doivent \u00eatre aussi discut\u00e9 au sein de du partenariat, mais c'est vrai que quelqu'un qui se qui est int\u00e9ress\u00e9 par le job sharing est aussi une personne qui s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la finalit\u00e9 de ce qu'elle fait donc le projet de travail et qui donnera aussi plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:17) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi que quelqu'un qui est en train de postes \u00e0 50 pourcent qui qui fond \u00e0 100 pourcent souvent souvent \u00e7a sera plut\u00f4t \u00e0 60 65 pourcent quand quand 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:24) [90%] :\r\nDur\u00e9e \u00e9valu\u00e9e au d\u00e9part, il y a un tout petit peu plus autant qu'il faut donc qu'on doit int\u00e9grer le temps d'information temps de s'habituer \u00e0 l'autre, mais ce temps d'\u00e9changes diminue au fil des mois puisqu'une fois qu'on se conna\u00eet bien, on sait presque souvent comment r\u00e9agira l'autre ce que j'ai vu moi- m\u00eame en ma propre exp\u00e9rience, donc le temps d'investissement au d\u00e9part est plus grand mais il diminue relativement vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [88%] :\r\nEt si on prend des postes de cadres comme \u00e7a qui sont partag\u00e9s en 2 personnes comment est -ce que r\u00e9agissent les personnes qui sont au-dessous, que c'est vrai, des fois, difficile de savoir quelle est la personne r\u00e9f\u00e9rente y a quand m\u00eame des caract\u00e8res qui sont diff\u00e9rents, on pr\u00e9f\u00e9rera peut-\u00eatre aller voir celle qu'elle a du lundi au mercredi, donc, c'est la une jeudi et vendredi, est -ce que \u00e7a est -ce que \u00e7a se passe bien avec les autres personnes qui travaillent dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:04) [87%] :\r\nAlors, de nouveau, si on souhaite \u00eatre nuanc\u00e9e entre un petit peu de tout, en trouve voil\u00e0 des collaborateurs subalternes qui sont fascin\u00e9s par ce qu'il trouvent qu'il y a je en diversit\u00e9, en dehors du fait d'avoir 2 chefs d'avoir, sorte de de discussion aussi en groupe et puis d'autres qui peuvent parfois avoir l'impression qu'il a pas toujours une coordination \u00e0 100 pourcent optimale optimale, donc, on retrouve un petit peu de tout, mais ce qu'on remarque c'est que aussi les collabore collaborateurs qui travaillent dans ce type de de de constellation, sont aussi des gens ouverts \u00e0 ce type de travail en groupe et tr\u00e8s souvent, ils appr\u00e9cient aussi le fait de pouvoir en discuter avec une autre personne et pas toujours avec une seule personne de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:39) [85%] :\r\nUne claque rel\u00e8gue Guerman, vous parlez de coordination est -ce que \u00e7a ne rajoute pas de la bureaucratie parce que lorsqu'il faut passer des informations \u00e0 l'autre personne qui parle, je partage je job vois encore une 3\u00e8me personne est -ce que \u00e7a rend pas les choses un peu plus compliqu\u00e9 et moins efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:53) [91%] :\r\nC'est l'un des d\u00e9fis justement \u00e0 ce qui a un temps d'information qui est plus co\u00fbteuse qui est l\u00e0 et c'est vrai qu'au d\u00e9part en on le remarque, c'est \u00e9vident qu'on doit prendre plus de temps pour pouvoir en discuter apr\u00e8s, comme je disais au d\u00e9but de l'\u00e9mission, gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation gr\u00e2ce \u00e0 la rapidit\u00e9 d'information en semaine, \u00e9vitant et en aidant en fait dans un travail, moi j'ai v\u00e9cu moi- m\u00eame sur du passif, c'est-\u00e0-dire qu'on observe tr\u00e8s tr\u00e8s vite ce qui se passe et on intervient seulement au moment cl\u00e9, on devient actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:19) [85%] :\r\nMais on arrive \u00e0 d\u00e9crocher parfois comme de son travail, m\u00eame si on est qu'\u00e0 50 pourcent engag\u00e9 engag\u00e9 pour un travail, mais qu'on partage \u00e0 quelqu'un d'autre, on arrive \u00e0 d\u00e9crocher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:25) [89%] :\r\nAlors, par rapport au d\u00e9crochage, il y a, il y a aussi un un Avantage \u00e0 jetons dans l'autre sens, la situation c'est que lorsque vous quittez votre bureau, le fait que votre coll\u00e8gue sur place vous permet aussi d'avoir une certaine qui\u00e9tude parce que vous \u00eates en dehors de l'Office, mais vous savez que s'a tout d'un coup une urgence, elle va vous contacter donc vous savez aussi que quand \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qu'il y a aucun souci \u00e0 temps partiel, vous avez souvent un petit peu d'inqui\u00e9tude, ce qu'il faut que je m'Eurologue pour quand m\u00eame v\u00e9rifier ce qui se passe, donc la l'Avantage est de nouveau, de pouvoir \u00eatre un peu plus apais\u00e9e, parce qu'on est en dehors du bureau et que votre partenaire reprend la t\u00e2che que vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [79%] :\r\nOn parlait du couple qu'il faut former pour faire ce job sharing se partage, emploi et ce qu'il a des profils particuliers, \u00e0 qui \u00e7a r\u00e9ussit, et d'autres profils \u00e0 qui \u00e7a ne r\u00e9ussit pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [89%] :\r\nAlors des profils particuliers non il y a des crit\u00e8res et on les avocats notre guide pratique, on est tr\u00e8s clair par rapport \u00e0 \u00e7a, il faut justement cette ouverture d'esprit, on dit en allemand le terme Alpha Tiret hein, donc ces personnes qui ont une forte personnalit\u00e9 et qui sont tr\u00e8s dominant, l\u00e0 c'est plus difficile, si quelqu'un peut toujours d\u00e9cider par soi -m\u00eame, sans consulter l'autre le partage sera sera clairement \u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:30) [89%] :\r\nCeux qui sont un peu maniaque du contr\u00f4le qui veulent tout ma\u00eetriser, \u00e7a c'est pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:33) [83%] :\r\nC'est clair et surtout le partage d'eau douce et aussi de se positionner, parfois vous serez ben voil\u00e0, vous serez sur une enceinte hein, au niveau d'une rh\u00e9torique on pouvez pas y aller parce que votre coll\u00e8gue qui va, ce sont toutes ces choses -l\u00e0 qu'il faut \u00eatre, il faut \u00eatre conscient de \u00e7a au d\u00e9part une certaine humilit\u00e9, peut-\u00eatre, oui, \u00e0 quel Paris parce que cette ado et aussi on sait souvent pas qui a fait le travail, donc c'est un peu un m\u00e9lange en un papier consolider une une \u00e9mission autre chose et tout d'un coup, voil\u00e0 ce sont 2 personnes derri\u00e8re et en en entend qu'annonce arrive aussi \u00e7a m\u00eame arriv\u00e9 qu'on nous a des fois confondus nous arriver aussi \u00e0 l'\u00e9tranger et voil\u00e0, il faut rester, il faut rester assez serein et se dire : ben c'est comme \u00e7a, l'important c'est que le le but passe oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:10) [84%] :\r\nComment est -ce que c'est accepter socialement et ce que les gens \u00e0 qui on dit : ah ben voil\u00e0, je suis, je suis en job sharing qu'on peut dire : je suis en partenariat, comment les gens acceptent \u00e7a est -ce que c'est que c'est bien per\u00e7u ou plut\u00f4t mal per\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:21) [86%] :\r\nAlors, tr\u00e8s souvent, lorsque vous le pr\u00e9sentez, les gens sont assez facile parce que c'est un petit pain de ses ou vos nouveaux \u00e9l\u00e9ments de ce qu'on appelle le chemin tout donc de travailler de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, donc, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens sont sont assez assez surpris positivement, ensuite il y a beaucoup de questions donc comment \u00e7a fonctionne, \u00e0 qui je m'adresse, il faut toujours clarifier \u00e7a au d\u00e9part, pour que la aussi je donc je travaille l\u00e0 que la coordination se se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:44) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 celles et ceux qui nous \u00e9coutent parce qu'il faut faire, il existe, oui, vous avez une plateforme comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:49) [93%] :\r\nAlors vous rendre ici \u00e0 Lausanne dans nos studios et j'aimerais juste vous dire que le prochain Hamida qu'on organise aura lieu le 15 mai \u00e0 \u00e0 dans un espace de coworking Space Dickens, organis\u00e9es par notre association et l\u00e0 on regroupe souvent ben voil\u00e0 plusieurs dizaines de personnes qui viennent et qui viennent justement pour rencontrer un partenaire et pour savoir comment \u00e7a fonctionne, donc vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 y participer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:10) [90%] :\r\nEt il y a pas d'\u00e2ge pour se mettre job sharing ou bien un \u00e2ge limite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:13) [84%] :\r\nMaintenant, comment le disait \u00e7a touche les B\u00e9liveau jusqu'aux g\u00e9n\u00e9rations les prochaines g\u00e9n\u00e9rations qui eux alors par contre sauvera sauvera ce ce type de de mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:23) [86%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas Irenka Krone \u00e9galement d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates directrice de la se sont p\u00e9ter ou par Time optimiser vous avez co- dirig\u00e9 un livre partage d'emploi paru chez l'Harmattan, bonne fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:36) [82%] :\r\nJe de oui la cite encore l'acide, information que nous avons qui s'appelle vv Point gros trait d'union, forum, trait d'union Jack sharing Point CH et le site de partenariat oui job, c'est un point CA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:50) [91%] :\r\nComme \u00e7a on sera tous merci beaucoup, bonne fin de journ\u00e9e, merci beaucoup, merci \u00e0 Samuel Morier-Genoud, qui \u00e9tait \u00e0 la technique ce matin et demain, nous nous posons cette question il y a -t-il des valeurs universelles et tout de suite, place aux Dicos d'or et \u00e0 Laurence Bisang je vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T09:58:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krone, Irenka", "role": "docteure en \u00e9conomie, auteure d'un ouvrage sur le job sharing", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B5E0AB-B53C-4224-924D-D108C6534030", "internalArchiveId": "52B5E0AB-B53C-4224-924D-D108C6534030", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 19:30:37-19:30:55 / Infotrafic: 19:59:29-19:59:43 / *", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8497895", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 27.03.2017", "Interview de Dave Gahan / RAP_2017-03-27T19:04:00_Asset00_11:02:21", "Paradiso / RAP_2017-03-27T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 27.03.2017", "Paradiso / RAP_2017-03-27T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8457195", "ece-8457194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:05Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nPas facile de faire du Business en Iran m\u00eame depuis la lev\u00e9e des sanctions, Marc de caf\u00e9 de La Chaux-de-Fonds travaillent main dans la main avec le Brad Pitt du cin\u00e9ma iranien sont n\u00e9s de cette union, une trentaine de coffee-shop \u00e0 travers le pays eldorado iranien, les Suisses sont en piste ce soir dans TTC sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nParadiso avec le Festival, Histoire du 30 mars au 1er avril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [94%] :\r\n\u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [95%] :\r\nIl y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [90%] :\r\nBonsoir, elle s'appelle la c'est une chanteuse P\u00e2ques mais on va faire simple, les chanteuses et les Suisses, et elle est install\u00e9 aux Pays-Bas depuis longtemps, elle est revenue en Suisse pour quelques concerts pour nous faire \u00e9couter sa musique et nous entendrons tout \u00e0 l'heure et puis avant cela le gros chapitres, dirons -nous, de de l'\u00e9mission de ce soir, c'est une interview de TF TVA, le chanteur de D\u00e9p\u00eache Mode, \u00e0 la question de la sortie toute r\u00e9cente, c'\u00e9tait il y a 10 jours de cet album qui s'appelle Spirit et qui personnellement me redonne foi dans ce groupe, l'impression JP un peu d'accord avec moi effectivement salaire bien meilleur que c'est leur derni\u00e8re tentative je trouve enfin bref discussion donc avec Belgacom plut\u00f4t int\u00e9ressante, le monsieur est toujours aussi cache pas du tout, langue de bois, surtout quand il s'agit de parler de ses camarades de jeu vous entendrez \u00e7a dans un petit instant o\u00f9 les 2 solutions occupe de la programmation musicale et donc de nous trouver ceci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [78%] :\r\nMais est -ce que ce soit et demain que. \r\nC'est pas grave, donc je gardais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [70%] :\r\nEt je qu'il a bien s\u00fbr. \r\nComme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:22) [82%] :\r\nIl y a, il y a, il y a eu c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [82%] :\r\nIl s'appelle, l\u00e0 c'est pas tout \u00e0 fait des d\u00e9butants, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es qu'ils font de la musique ont, ensemble, ils sont br\u00e9siliens et c'est une nouveaut\u00e9, ce qu'on vient d'entendre et leur musique, il la qualifie de ce qu'ils au fait que reggae notamment, je trouve que c'est une tr\u00e8s belle distribution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [96%] :\r\nDe Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [90%] :\r\nDonc Interview d'EDF, GAN, chanteur de D\u00e9p\u00eache Mode, \u00e7a se passe dans un grand h\u00f4tel \u00e0 Berlin, ils sont tous les trois \u00e9parpill\u00e9s, chacun dans une suite chacun re\u00e7oit les journalistes, de son c\u00f4t\u00e9, et donc je me retrouve face \u00e0 des Reagan pour parler de cet album qui s'appelle Spirit, le nouvel album de D\u00e9p\u00eache Mode Spirit avec un titre comme \u00e7a \u00e0 l'esprit, c'est une, c'est une histoire de de la d\u00e9faite de l'esprit justement face aux choses pas tr\u00e8s, tr\u00e8s digne, c'est-\u00e0-dire face \u00e0 la violence face \u00e0 l'intol\u00e9rance, ce genre de choses et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, c'est aussi, peut-\u00eatre, en tout cas, c'est ce que je fais remarquer une histoire du groupe puisque le groupe est partie de d'une recherche de de la pop assez l\u00e9g\u00e8re d'une recherche de, de, de, de, de son technologique assez d\u00e9monstratif \u00e0 des choses justement plus spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [78%] :\r\nPar et Jack Straw, m\u00eame s'il un pour situe plut\u00f4t d'accord avec vous, je crois qu'il faut du temps pour trouver sa voie, je ne soit pay\u00e9 comme tout oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:37) [86%] :\r\nMoi, j'ai eu la chance de travailler avec des musiciens qui m'ont permis de repousser les limites de ce que je peux faire en tant qu'artiste, je parle dans mes album solo que ce que j'ai fait avec les sources exercera coach \u00e7a aussi et j'essaie de ramener un peu de ce c\u00f4t\u00e9 spirituel dans D\u00e9p\u00eache Mode D\u00e9p\u00eache la peau une certaine mani\u00e8re, j'ai toujours essay\u00e9 de faire \u00e7a, par exemple, en essayant d'\u00eatre sur sc\u00e8ne, le gars qui am\u00e8ne une forme d'\u00e9nergie \u00e0 une musique qui pourrait sembler m\u00e9canique les Canaccord peut-\u00eatre m\u00eame avoir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon r\u00f4le ou alors en apportant \u00e0 la musique, une dimension sol qui passe par ma voix, sauf \u00e7a au fond n'est-ce que soi -m\u00eame, et maintenant mieux et se forge chez Oscar Amina fait pour parler des sujets qui nous inspire, je pense qu'en tant qu'artiste, vous devez int\u00e9grer tout ce qu'il se passe autour de vous ce que vous en ONG. \r\nQui ne marche. \r\nAgn\u00e8s durant les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le monde qui nous entoure est devenu un peu plus petit, le chemin est devenu un peu plus \u00e9troit et nos choix vont devenir plus important tant individuellement que collectivement car malhonn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:56) [65%] :\r\nCette chose si Barrick que le P\u00e9kin moins dr\u00f4le, j'aime devait Joe and claque c'est vrai qu'on a fait une telle mieux avec les oasis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:06) [79%] :\r\nHomme de mais la musique que j'\u00e9coute m'a toujours renseign\u00e9 sur ma propre condition qu'il s'agisse d'un album de Sigur de David Bowie niquer vous de la note que la r\u00e8gle d'or pour NEC pour la note quand m\u00eame, oui j'ai qu'elle ouvrirait une \u00e0 musique vous apporte des informations \u00e0 travers une m\u00e9lodie ou une comme je ne web. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:52) [92%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, il y a eu une sorte de petite r\u00e9volution dans l'histoire de D\u00e9p\u00eache Mode, lorsque leur chanteur a r\u00e9ussi \u00e0 imposer dans un album du groupe des chansons \u00e9crites par lui- m\u00eame, jusque -l\u00e0 en effet, il y avait un seul auteur compositeur dans D\u00e9p\u00eache Mode et c'\u00e9tait pas lui, lui \u00e9tait que le chanteur donc ce changement est intervenu il y a d\u00e9j\u00e0 un moment, et \u00e0 cette \u00e9poque, tout le monde s'est mis \u00e0 comparer les chansons \u00e9crites par des et les autres celle compos\u00e9e par Martin Gore, mais aujourd'hui on a l'impression que le sujet n'int\u00e9resse plus personne ne se demande plus si les chansons de l'Laon sont meilleurs que les chansons de l'autre, comme si tout le monde avait accept\u00e9 que de toute fa\u00e7on, tout \u00e7a, des chansons de D\u00e9p\u00eache Mode 1 point c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [88%] :\r\nEn interview dans Paradiso des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:32) [69%] :\r\nMais la droite c'\u00e9tait une date OSP ne craint absolue les nonM.. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:38) [95%] :\r\nJ'aimerais penser que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas n'ont fait absolument pas, et certainement pas \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:44) [78%] :\r\nFaut veut moi je me demande ce th\u00e8me Horus cette les sc\u00e8nes d'amour \u00e0 mon nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:49) [89%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Studio avec quelques maquette, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s en 2004, quand j'ai dit : \u00e9coutez, je veux qu'on enregistre certaines de ses chansons, croyez -moi, il y a eu beaucoup de r\u00e9sistance et je comprends \u00e7a, il aurait demand\u00e9 de sa valeur racoleuse ouais j'aimerais aussi fait un album solo et apr\u00e8s l'album, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatif, d\u00e9cid\u00e9 que j'avais r\u00e9ellement besoin de faire \u00e7a en dehors du groupe et que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:11) [64%] :\r\nEt enfin, on aurait des op\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:13) [91%] :\r\nParce que si je voulais exprimer mes id\u00e9es et ma fa\u00e7on de faire en mati\u00e8re d'\u00e9criture de chansons, je savais que \u00e7a ne pourrait se faire qu'en dehors de D\u00e9p\u00eache Mode Briwa je ne connais pas moi une d\u00e9p\u00eache Mag parce que \u00e7a va au match Pays-Bas parce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le r\u00f4le de Martine pendant de nombreuses ann\u00e9es, c'est vrai, mais j'avais besoin d'\u00eatre autre chose que simplement l'interpr\u00e8te de chansons \u00e9crites par quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:33) [76%] :\r\nTout \u00e7a ne une guerre sans \u00e9l\u00e8ves jospinienne Seigneur aussi alors j'ai ouvert une br\u00e8che et je me suis gliss\u00e9 \u00e0 les moyens de Tours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:42) [90%] :\r\nFil des ann\u00e9es au fil des 4 ou 5 album que nous avons sorti depuis et des albums solo que j'ai publi\u00e9, je pense que pour Martine Fletcher, il est toujours tr\u00e8s difficile de comprendre que, pour que je reste dans D\u00e9p\u00eache Mode : il faut que je sois aussi auteur composite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:55) [71%] :\r\nC'est une question qu'on \u00e9t\u00e9 \u00e9touffe Kaufhof un destin de et je dois avoir le sentiment qu'on travaille tous de fa\u00e7on collective aphtes des domaines, elle a fait \u00e7a ou aucun homme ne m'car l'actualit\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:06) [96%] :\r\nMais ind\u00e9pendamment de ce qui se passe entre vous \u00e0 ce sujet, il y a quand m\u00eame aussi le regard du public et puis le regard des gens qui sont pas dans le groupe, on n'a pas l'impression aujourd'hui que le reste du monde, se demande vraiment qui de vous 2 a \u00e9crit telle ou telle chanson. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:18) [58%] :\r\nAvec \u00e0 un joueur aurait fait acting. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:22) [87%] :\r\nJe pense en effet la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:24) [61%] :\r\nCe m\u00eame de je veux peindre qu'a avec la\u00efque et qui \u00e9tait pratiqu\u00e9s de ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:32) [86%] :\r\nParce que \u00e7a reste tr\u00e8s important pour certains membres du groupe et nord, \u00e7a repr\u00e9sente une menace, alors que ce n'est pas du tout mon propos, comment dire, que disons que cet album montre du doigt les gens qui dans le monde sont coupables d'avoir fait de mauvaises choses, parle de dictateurs par les gens qui nous disent comment les choses doivent -elles ce qui est bien et ce qui est mal BNP qui nous disent qu'il y a du bon c\u00f4t\u00e9, qui est du mauvais c\u00f4t\u00e9 chez nous disent quelle religion doit adopter laquelle on ne doit pas de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:02) [67%] :\r\n\u00e7a ne nous en avoir \u00e7a nous en Dr\u00f4me s'arr\u00eate l\u00e0 soit voulu oui j'ai pr\u00e9sente un mot oui ne se pr\u00e9sente des oursins nous je. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:13) [94%] :\r\nPense qu'\u00e0 notre \u00e9poque, il faut regarder les choses de fa\u00e7on plus globale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:17) [83%] :\r\nIl est n\u00e9, c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:19) [90%] :\r\nEt c'est une il y aura toujours des diff\u00e9rences entre nos mani\u00e8res d'\u00eatre et de et nous aurons toujours ce sentiment selon lequel tu du mauvais c\u00f4t\u00e9 et je suis du bon c\u00f4t\u00e9, mais \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:29) [58%] :\r\nIl aime je : un mort, Mansar\u00e9 d\u00e9j\u00e0 belle Mios souligne qu'une erreur Daqing en la peinture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:41) [92%] :\r\nAlors vous pouvez avoir la m\u00eame chose dans un groupe, dans un groupe, vous pouvez avoir des dictateurs, des gens qui pensent qu'ils ont raison, que leur m\u00e9thode et juste, et que la v\u00f4tre n'allait pas non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [95%] :\r\n\u00e7a. \r\nBigorneau cur\u00e9 \u00e9nerv\u00e9 et alors \u00e7a risque de Legrand ouais violent Roland et vous pouvez voir des choses extr\u00eamement difficile \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [85%] :\r\nArr\u00eatez s'appelle tout ce que je sais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:04) [93%] :\r\nC'est qu'en tant qu'artiste que musicien en tant que personne qui a des id\u00e9es sur ce que doit \u00eatre une chanson avec voudrait peut-\u00eatre que je ne peux pas \u00eatre aussi prolifique et d'autres personnes dans le groupe, mais mes chansons doivent \u00eatre entendus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:17) [65%] :\r\nC'est pas un peu d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [89%] :\r\nDu mauve, une chanson sur le nouvel album de D\u00e9p\u00eache Mode, qui est un petit peu diff\u00e9rent des autres, puisque le reste de l'album parle de la fa\u00e7on dont nous soci\u00e9t\u00e9 plus ou moins \u00e9volu\u00e9, sont en train de se d\u00e9composer, ou en tout cas de capituler spirituellement et de c\u00e9der aux tentations les moins dignes, c'est-\u00e0-dire l'argent, la violence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:25) [93%] :\r\nFanatisme intol\u00e9rance et j'en passe et puis donc il y a cette chanson qui, de son c\u00f4t\u00e9, raconte comment 2 personnes se disent qu'elles ont g\u00e2ch\u00e9 tout le potentiel de leur relation amoureuse et que tout ce qui reste aujourd'hui comme possibilit\u00e9 c'est de danser et de bouger son corps de fa\u00e7on un petit peu vaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:40) [59%] :\r\nIl y a sur la peur que de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:44) [93%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne description, c'est la seule chanson \u00e9crite conjointement par Martin Gore et moi- m\u00eame hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:55) [84%] :\r\nEt je vais les \u00e9couter ce que j'aimerais que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:58) [86%] :\r\nEt peur, c'est une bonne description parce que cette chanson parle d'une personne qui envoie une autre qui regarde sa fa\u00e7on de bouger, qui lui dit : c'est pas comme \u00e7a que tu vas m'avoir, il en faudra plus, il y a un an que la guerre je suis tent\u00e9 j'aime ta fa\u00e7on de bouger mais il en faudra plus entreM. T. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:20) [79%] :\r\nToi et l\u00e0, allez je vais sans casse un peu sarcastique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:27) [94%] :\r\nC'est la fin d'une relation qui a fonctionn\u00e9 jusqu'ici mais qui \u00e0 ce moment, se trouvent \u00e0 un stade o\u00f9 cette relation a besoin changer pour pouvoir compte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:34) [69%] :\r\nNuit avant la chez chez je vois, je ne vois il faut ralentir au noir, elle est situ\u00e9e \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:46) [81%] :\r\nD\u00e9p\u00eache Mode, interview. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:37) [91%] :\r\nUne chanson qui s'appelle ce match- l\u00e0, qui r\u00e9pond d'une certaine mani\u00e8re aux autres chansons du disque, en effet, alors que le nouveau D\u00e9p\u00eache Mode est un album qui r\u00e9p\u00e8te : je vous fais, bref, que le monde va mal, il y a cette chanson qui dit : il fait toujours tr\u00e8s bref qui dit : m\u00eame si les forces du mal s'acharne, h\u00e9 bien il y a en moi, tellement d'amour que les forces du mal ne peuvent pas gagner et que tout \u00e7a finira bien si cette chanson s'\u00e9tait retrouv\u00e9 \u00e0 la fin de l'album comme une conclusion heureuse \u00e0 toute cette histoire est bien s\u00fbr et puis, \u00eatre un album optimiste finalement et puis en fait non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:07) [68%] :\r\nHier, au fond, les 9 \u00e0 hausse Brown tractoriste \u00e9norme et, \u00e0 moyen. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:12) [89%] :\r\nAmusant, parce que l'un des sc\u00e9narios qu'on a envisag\u00e9 pr\u00e9voyait de placer cette chanson \u00e0 la fin du disque, j'avais le sentiment que cette chanson devait \u00eatre la derni\u00e8re de l'album A noter enfin Martina eu envie de terminer l'album d'une autre fa\u00e7on, a enfin c'est mon avis, n'a pas \u00e9t\u00e9 majoritaire, mais c'est comme \u00e7a aussi, nous sommes une d\u00e9mocratie et \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a doit nous faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:30) [73%] :\r\nC'est un moyen simple exemple sans autre sanctionner \u00e0 au Levinson par la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:35) [86%] :\r\nJe comprends ce que vous voulez dire parce que j'ai le sentiment que toutes les chansons de l'album nous m\u00e8ne dans une certaine direction Stop avec cette chanson est celle qui dit que nous avons tant \u00e0 offrir, gardons espoir \u00e0 la fin de ce tunnel obscur mais \u00e7a fonctionne aussi comme \u00e7a, h\u00e9 oui, il est vrai que je consid\u00e8re encore les album comme des vinyles avec 2 face aux pommes mais \u00e0 Narbonne parano, tu sais, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb penser les choses en trois face, mais pour moi, un album reste divis\u00e9e en 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:01) [59%] :\r\nArr\u00eate pas d'inciter aux le\u00e7ons si mes amis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:12) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:24) [76%] :\r\nFaut que tu es. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:45) [98%] :\r\nNon c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:23) [89%] :\r\nFinalement, la chanson qui conclut l'album de D\u00e9p\u00eache Mode, le nouveau, c'est celle -ci, elle s'appelle faire il est le texte tout sauf Joyeux nous avons \u00e9chou\u00e9, nous sommes foutus tout espoir et d\u00e9risoire, voil\u00e0 ce qu'on entend dans cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:35) [69%] :\r\n\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:38) [77%] :\r\nDavidson et ceux qui se croient que je me suis coll\u00e9 au sol qui vous a cette chance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:42) [88%] :\r\nOn est assez pessimiste, elle contient cette phrase qui dit que nous sommes foutus et nous et en m\u00eame temps, elle nous donne une touche des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:48) [77%] :\r\nJe crois que \u00e7a rime \u00e7a au sol que \u00e7a s'il y a une question \u00e0 5 ou 5 je n'ai tu\u00e9 ce ne sont plus que ce que moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:02) [86%] :\r\nEt le qui ne chanson int\u00e9ressante parce que l'esp\u00e9rance se trouve dans la maladie et de et je crois l'ann\u00e9e elle est optimiste et lorsqu'on arrive au bout de la chanson, je me dis qu'il y a un contraste enflammait le dit et ce que dit le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:13) [69%] :\r\nParle maintenant et aussi compliqu\u00e9 comme \u00e7a, dans les locaux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:15) [68%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:49) [90%] :\r\nUn vide, si c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, allez voir le clip r\u00e9alis\u00e9 par leurs camarades de longue date, Anton Corbijn tr\u00e8s beau clips et chansons \u00e0 laquelle on se fait au d\u00e9part, j'\u00e9tais un petit peu sceptique mais tr\u00e8s tr\u00e8s jolie chanson qui s'appelle donc oiseaux qui se trouvent sur le dernier album de D\u00e9p\u00eache Mode, la suite de l'interview dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:06) [88%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:08) [86%] :\r\nSur l'axe Lausanne Pontarlier un bouchon 7 ans entre les cl\u00e9s et la douane de Vallorbe en direction de la France a repr\u00e9sent\u00e9 en retard d'environ 25 minutes et puis sur le contournement de Gen\u00e8ve de faux ralentissement persistent entre Perly et en direction de la France. \r\nLe chanteur de D\u00e9p\u00eache Mode, habite \u00e0 New York, c'est une ville qui, particuli\u00e8rement depuis quelques mois, est devenu une sorte de village gaulois, c'est une poche de r\u00e9sistance culturelle et identitaire est -ce que \u00e7a stimule sa cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9p\u00eache malade d'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:35) [76%] :\r\nJe m'aide \u00e0 ralentir les New-Yorkais Tafforeau Wanni Eisner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:39) [90%] :\r\nPour moi oui je vis depuis presque 20 ans \u00e0 New York et j'aime y vivre, je sais ce dont vous parlez, prouve que nous pouvons co- exister malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences, de religion, de race, de conviction, St\u00e9phane malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences de niveau de vie T\u00e9l sur cette petite \u00eele, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte que \u00e7a fond. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:55) [83%] :\r\nLe nom Al-Ansari tout \u00e7a, \u00e7a nous encourage, \u00e7a d'un OS est -ce que une sur la place de c'est en fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:04) [82%] :\r\nMais il y a aussi la ville en elle- m\u00eame les \u00e7a lave ce point si vous \u00e9coutez se plaint de John Coltrane, si vous \u00e9coutez Miles Davis, ce n'est que \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:14) [75%] :\r\nIl y a, il y a moins de salaire exact la bedaine et quand m\u00eame la bonne et Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:21) [83%] :\r\nEt puis il y a un autre aspect de New-York si vous \u00e9coutez de Louise Rousseau il y a aussi, il l'id\u00e9e il y a le bon rap, il y a les rames civils toute cette \u00e9nergie, je ne parle que de la musique, j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment une CC Budgets de musique et l\u00e0 aussi, mais avec toutes ces choses engendre beaucoup d'\u00e9nergie vie pas peiner \u00e0 New York, ce sont les sons de New York rounds of New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [73%] :\r\nOui, alors c'est dur oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:31) [89%] :\r\nOn l'a entendu tout \u00e0 l'heure pour parler de New York d'Evian- sitcom cha\u00eene Maryse et il y a l'id\u00e9e, ce sont des gens qui artistiquement sont quand m\u00eame \u00e0 distance stratosph\u00e9rique de ce qu'il fait lui, mais apr\u00e8s tout pourquoi pas, pourquoi le chanteur de D\u00e9p\u00eache Mode ne serait -il pas marqu\u00e9 par les pairs du jazz et puis dans le m\u00eame genre d'id\u00e9e D\u00e9p\u00eache Mode ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s pour la promotion 2017 et du rock'n'roll Vollot Fahim juste nomm\u00e9 puisque, finalement, ils sont pas intronis\u00e9 cette ann\u00e9e essay\u00e9 pas pu oui mais tout de m\u00eame qui aurait os\u00e9 faire \u00e7a au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, je veux dire ma\u00eetre rock'n'roll et D\u00e9p\u00eache Mode dans la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:05) [89%] :\r\nDe Goettingue avait hier, s'il avait le bon c\u00f4t\u00e9 de la chose, c'est ce qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:10) [83%] :\r\nPr\u00e9sente \u00e0 mes yeux, l'id\u00e9e d'un rock'n'roll diversifi\u00e9e et de qualit\u00e9, c'est le blues c'est le rap, c'est la musique \u00e9lectronique, c'est les Rolling Stones Edith bling-bling Floyd Kraftwerk et de voir une Star cela dit a peu \u00e0 esp\u00e9rer pour je crois avec on une, toutes ces choses qu'on du rock'n'roll, ce qu'il est aujourd'hui, il n'a de rendre Paris mais c'\u00e9tait au monsieur Rosa FN qui r\u00e9ussissent pas a selon le Rock and Roll Hall of et l'Euro qui est toujours fig\u00e9s dans leur vision de la chose, j'ai lu quelque part que l'un des membres du jury, a dit ou TF1 les cr\u00e2nes Anita d\u00e9tachement, on ne peut quand m\u00eame pas intronis\u00e9 D\u00e9p\u00eache Mode City bizarre qui ont du crayon noir autour des yeux et dont les chansons parlent de sexe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:55) [78%] :\r\nLa 3 comment on va se battre l\u00e0 selon vous \u00e9tiez d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:58) [80%] :\r\nMais c'est justement \u00e7a le rock'n'roll, \u00e7a remonte jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 de Richerd avec son maquillage, ses cheveux mi- cabanon elle et la gloire elle voir rock'n'roll, on parle de quoi Nova. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:20) [96%] :\r\nDans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, il y a pas mal de gens qui s'obstine \u00e0 d\u00e9finir D\u00e9p\u00eache Mode en disant que c'est un groupe de musique \u00e9lectronique en 2017 est -ce que \u00e7a veut encore dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:32) [88%] :\r\nEt que j'ai j'ai, c'est compl\u00e8tement fou, parce que toute la musique qu'on cr\u00e9e aujourd'hui est fait avec de l'\u00e9lectronique ont peut-\u00eatre le putsch, j'ai tout passe par des ordinateurs, m\u00eame la country le RnB leur \u00e0 tout le monde utilise la technologie oui enfin ces gens doivent revoir compl\u00e8tement leur id\u00e9e de la musique, et oui, il y a 30 ans, D\u00e9p\u00eache Mode \u00e9tait vu comme le groupe qui repr\u00e9sente non pas la fin du monde mais la fin de la musique et comme \u00e7a, parce que nous ne faisons pas partie d'un format traditionnel, mais \u00e0 travers les ann\u00e9es nous avons r\u00e9ussi \u00e0 briser certains types qui sont maintenant logement. \r\nLequel je vais aller ce que doit \u00eatre \u00e7a, exactement en sont fous, je dis \u00e7a depuis des ann\u00e9es apr\u00e8s, je pense que nous-m\u00eames nous avons trop souvent dit que nous faisions de la musique \u00e9lectronique, je dis aujourd'hui que nous sommes un groupe de rock pour moi \u00e7a reste de la musique, mais ils ont tous ces sujets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:31) [56%] :\r\nHenri, soit on se. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:33) [81%] :\r\nOui a d\u00e9c\u00e8s en sur cet album James Ford le producteur nous a aid\u00e9s \u00e0 m\u00e9langer tous ses synth\u00e9tiseurs modulaires, ces bo\u00eetes \u00e0 rythmes ses batteries c'est pedal Steel guitar ses amplis nous utilisons tous ces instruments et puis j'ajoute ma voix par- dessus tout \u00e7a, et \u00e7a devient d\u00e9p\u00eache Peckham, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:33) [93%] :\r\nOui. \r\nJe voulais. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:35) [87%] :\r\nCit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le nom de Kraftwerk, je crois que c'est tout \u00e0 fait justifi\u00e9e, ils peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:40) [89%] :\r\nLeur dire merci, \u00e7a s'appelle comme s'est extrait donc du dernier album de D\u00e9p\u00eache Mode, qui s'appelle Spirit, interview de Dell gagne pour baron profite \u00e9galement pour de rappeler le fait que le groupe sera en concert le 18 juin prochain \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:57) [91%] :\r\nDe Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:00) [89%] :\r\nEt l\u00e0, bonsoir et bienvenue en Suisse merci bienvenue dans votre pays en fait oui, parce que vous \u00eates un peu n\u00e9erlandaise un peu, je n'en fais pas de contr\u00f4le de papiers, je peux vous demander vos papiers entit\u00e9 mais vous ce qui m'int\u00e9resse plus c'est les histoires personnelles et dans la v\u00f4tre, il y a des Pays-Bas o\u00f9 vous habitez, encore. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:19) [85%] :\r\nExactement, \u00e7a fait 10 ans que j'ai envie de tout \u00e0 Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:22) [90%] :\r\nTant qu'\u00e0 faire, et puis dans votre histoire, il y a aussi la Suisse, puisque vous avez, vous avez des, des, des, des ascendants qui sont suisses. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:30) [80%] :\r\nOui, j'ai grandi aussi, on allait en fait j'ai grandi en Valais, j'\u00e9tais pr\u00e9destin\u00e9e \u00e0 une vie tout \u00e0 fait suisse depuis l'accident, il s'est pass\u00e9 un truc moi voil\u00e0 les les montagnes Duval, elles sont tr\u00e8s belles, moment donn\u00e9 son parti, j'avais envie de voir ce qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:45) [85%] :\r\nEt puis vous \u00eates parti dans le plat pays \u00e0 l'autre plat pays et et paradoxal fin, curieusement, c'est votre premi\u00e8re tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:53) [90%] :\r\nEn Suisse, alors avec ce projet, si oui, et c'est aussi un projet tr\u00e8s nouveau, donc oui, \u00e7a c'est la premi\u00e8re occasion de de revenir par ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:03) [87%] :\r\nProjet nouveau parce que vous aviez fait d'autres choses avant ce ce projet qui porte votre pr\u00e9nom en fait l\u00e0 c'est ce qui a \u00e9crit sur la pochette de disque que j'ai sous les yeux, alors \u00e7a, vous avez fait des choses qui \u00e9taient un petit peu plus \u00e9nerv\u00e9e, je vais me renseigner barquette c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:17) [87%] :\r\nAlors oui \u00e7a c'est c'est pas mon groupe forc\u00e9ment et je fais partie du groupe et le d\u00e9clin, moi je suis toujours d'ailleurs \u00e0 ce qu'on va repartir mardi on repart en tourn\u00e9e, oui, vous avez 2 agents d'aujourd'hui avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 10. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:31) [90%] :\r\nEt et \u00e7a vous permet de faire des choses diff\u00e9rentes et de varier les plaisirs CFD que vous avez pas l'occasion justement de de trouver que \u00e7a devient un peu ennuyeux dans ou dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:38) [90%] :\r\nAh ben non, \u00e7a c'est s\u00fbr que non, non et puis enfin, en tant que musicien, je pense que on est oblig\u00e9 aussi de d'\u00eatre assez cr\u00e9atif de changer oui et puis c'est bien d'\u00eatre, je travaille aussi dans le domaine diff\u00e9rent aussi dans la musique, mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:54) [81%] :\r\nIl a aussi inciter vous aussi cet autre groupe dont vous \u00e9tiez la chanteuse. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est vraiment avec \u00e7a que j'ai d\u00e9but\u00e9 la chance enfin que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chanter et puis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:03) [95%] :\r\nJe dis \u00e7a parce qu'on peut trouver tout \u00e7a sur Internet sans aucune difficult\u00e9 pour vous entendre effectivement pourcent ce que vous faisiez avant ce projet, on va, on va vous entend tout de suite en Live ici avant ce projet qui, au contraire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s calme oui donc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:17) [86%] :\r\nJe crois que c'est un petit peu une r\u00e9action pourrait s'\u00e9tend au restaurant et puis avec cette ben j'je j'avais envie de faire quelque chose de tr\u00e8s intime de tr\u00e8s proche de m\u00eame et \u00e0 partir de l\u00e0, je vais commencer \u00e0 construire vers un sont peut-\u00eatre un peu plus large, il y a pas de batterie sur le il y en a bien sur la premi\u00e8re et la derni\u00e8re chanson mais l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois dans la nature, c'est c'est tr\u00e8s sous la peau, sur la premi\u00e8re, \u00e7a reste, \u00e7a reste un peu sous la surface, mais sur la changer sur la derni\u00e8re chance, en fait c'est assez il faudra \u00e9couter la derni\u00e8re un ennuagement la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:58) [89%] :\r\nAh oui c'est vrai il y a un moment o\u00f9 tout d'un coup, \u00e7a commence \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9ployer \u00e7a il y a certain sur un accord qui est compl\u00e8tement d'ailleurs de c\u00f4t\u00e9 assez \u00e9tonnant cette chanson, c'est vrai, maintenant, vous me dites qu'est -ce qu'on \u00e9coute pour commencer, alors on va \u00e9couter ou ailleurs, oui, on commence par celle, vous me surprenez L \u00e0 ici, on arrive ici au Studio 15, donc avec un musicien, vous pr\u00e9senterez juste apr\u00e8s et qui vous accompagne, je crois que \u00e7a sert \u00e0 la guitare en ce qui le concerne, vous- m\u00eame, vous \u00eates \u00e0 la guitare, baryton qu'est -ce que c'est qu'une guitare baryton dont parle tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:38) [87%] :\r\nOui. \r\nPierre. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:16) [63%] :\r\nVoir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:21) [99%] :\r\nVerdict. \r\nNon. \r\nMais on sait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:52) [90%] :\r\nEt l\u00e0, ici au, au Studio 15 vous \u00eates venu avec des amis, c'est bien comme \u00e7a, des gens qui vous applaudissent \u00e0 tout le monde qui cette chance, c'est extrait donc donc de ce de ce pays de ce mini- album 5 titres en attendant le vrai album c'est pas tr\u00e8s gentil de dire vrai parce que si il est vrai, guitare baryton parle de \u00e7a parce que quand vous racontez votre votre vie r\u00e9cente, en tout cas de la naissance de ce disque, vous parlez du fait que vous avez compos\u00e9 avec une guitare, baryton et un synth\u00e9tiseur Juno vite c'est \u00e7a fasse entrer en mai ah bon bon qu'on importe alors qu'on apporte quoi, non mais ce qui est int\u00e9ressant, ind\u00e9pendamment du fait que c'est c'est pas de faire de la pub pour telle ou telle instrument, c'est le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis de dire c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la Chine et donc \u00e7a va d\u00e9terminer quelque part un son, \u00e7a va d\u00e9terminer une fa\u00e7on travailler la guitare baryton, par exemple, sans parler du synth\u00e9tiseur, c'est quand m\u00eame pas comment. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:40) [83%] :\r\nNon, alors apr\u00e8s, c'est \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s intuitif quand il a d\u00e9couvert la guitare baryton, \u00e7a m'a tout de suite assez \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a beaucoup plu parce que j'adore les graves, j'aime beaucoup les basses et puis donc c'\u00e9tait comme je jouais tr\u00e8s, la guitare, c'\u00e9tait un instrument parfait pour moi et j'en avais command\u00e9 une et puis je me suis mis un peu tennis et puis il y avait \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'avais aussi emprunter le le Juno dans de quelqu'un qui se qui se collaborer sur un film comme je savais pas encore vraiment manier les synth\u00e9s puis dira mais c'est c'est avec sa sant\u00e9 l\u00e0 que j'ai appris c'est super y a des gros bouton pas une, il manquait c'est que c'est plus facile \u00e0 prendre sur un r\u00e9cent et que si on va tout de suite dans les software sur logiciel c'est plus compliqu\u00e9, alors j'ai emprunt\u00e9 cette cette b\u00eate -l\u00e0, pendant un moment et puis voil\u00e0, c'est un peu en jouant qu'il y a, il y a des choses qui ont comme \u00e7a, c'est un peu pareil. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:37) [95%] :\r\nMais l'id\u00e9e de se dire que l'instrument va d\u00e9terminer un petit peu en partie en tout cas, la direction de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:41) [89%] :\r\nParce que je me suis dit non, c'est plus que j'ai commenc\u00e9 un peu \u00e0 jouer avec cela autour de moi et puis apr\u00e8s c'\u00e9tait imagine toi seul dans ta chambre la nuit et on on \u00e9ructe peut-\u00eatre en j'\u00e9tais vraiment, c'est super, c'est g\u00e9nial Toscani pour toi, tu peux faire ce que tu veux t'as des instruments autour de toi et puis par Georges peu au fur et \u00e0 mesure aussi des des mots, du coup, je faisais un peu avec ce que j'ai autour de moi et puis, et c'est comme \u00e7a que \u00e7a que cette musique, elle est n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:09) [85%] :\r\nLe morceau qu'on va entendre et qui a donn\u00e9 son titre \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 ce pays a pas d'incendie qui s'appelle la tout \u00e7a il y a beaucoup de gens qui, effectivement, c'est un peu le signal, c'est le oui c'est le single parce qu'il y a un clip ou pas, il sont pas de t\u00e9l\u00e9, pas encore, \u00e7a s'appelle, dans les jeux,D.W.T. \u00e9t\u00e9 Ayem mais quand on \u00e9coute la chanson I dans moins te guette n'a eu lieu voil\u00e0 c'est vrai, j'ai pas mis le parce que l\u00e0 \u00e7a fait un petit peu, machin, truc de 2 pilotes d'avion dire un truc de. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:39) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait toujours comme \u00e7a dans mes des mots en fait je pense que j'ai \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'\u00e9tais trop paresseux, d\u00e9crit dans le g\u00e2teau na\u00efve et plus encore, voil\u00e0, sous les coups, je me suis mis \u00e0 l'abri vient un petit peu, puis je trouvais que c'\u00e9tait marrant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:52) [80%] :\r\nCe qui signifie, je ne veux pas en arriver \u00e0 de conna\u00eetre une chansons tristes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:56) [81%] :\r\nAh ben non, \u00e7a part juste pour moi c'est. \r\nC'est, c'est c'est une chanson qui qui me fait un peu envie de rester dans ma bulle comme \u00e7a parle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:08) [72%] :\r\nDe faire aller les chansons en fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:09) [91%] :\r\nUn peu quand quand on reste dans notre propre t\u00eate : c'est beaucoup plus romantique que dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:18) [83%] :\r\nLa dose, elle a, comme son pr\u00e9nom, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir et puis une 2\u00e8me temps il s'appelle, on n'a pas dit quand il s'appelle le le musicien, qui est vous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:26) [85%] :\r\nEmmanuel Vanderberg et puis avec qui je jouais d\u00e9j\u00e0 dans et donc on se conna\u00eet depuis \u00e7a fait 7 7 8 ans qu'on fait de la musique ensemble, il vont continuer et on va continuer, allons -y. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:40) [84%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nEt et. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:30) [86%] :\r\nUne petite partie du fan club de L1 qui \u00e9tait pr\u00e9sent dans nos studios 15 mais du coup, le fan-club club je pense qu'apr\u00e8s ce qu'ont bien entendu avoir beaucoup plus de d'adh\u00e9sion de demandes d'adh\u00e9sion qui vont arriver, Jean-Pascal m\u00e2che occup\u00e9 de la prise de son. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:52) [79%] :\r\nQui, qui qui qui qui est qui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:53:04) [67%] :\r\nAlors monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:53:37) [74%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez, D\u00e9p\u00eache Mode, tout \u00e0 l'heure, et si on en doutait encore, on s'aper\u00e7oit en \u00e9coutant le nouveau Gori Laske que il y a musique \u00e9lectronique et musiques \u00e9lectroniques, les machines ne sont pas toutes les m\u00eames, \u00e7a s'appelle Androm\u00e8de et vous avez peut-\u00eatre reconnu la voix de Damon Albarn du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:58) [88%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:00) [89%] :\r\nSur l'axe Lausanne- Pontarlier un bouchon persistant entre les cl\u00e9s de la douane de Vallorbe en direction de la France a repr\u00e9sent\u00e9 un retard d'environ un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:09) [90%] :\r\nJean-Pascal r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission ce soir, merci \u00e0 lui, demain, le Pal\u00e9o Festival demain matin annonce sa programmation, l'\u00e9quipe de programmation du festival sera demain soir chez nous dans Paradiso et on en parlera beaucoup de cette prog bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:20) [79%] :\r\nParadiso avec le Festival, Histoire, cit\u00e9 du 30 mars au 1er avril les ventes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T09:15:59Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-978FFB52-A077-4E84-A32C-273A9C04B899", "internalArchiveId": "978FFB52-A077-4E84-A32C-273A9C04B899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LA PATERNITE: Au nom du sperme, du fils et du don de vie : 1/5", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "1/5\r\nLe don de sperme peut permettre \u00e0 des couples d'avoir des enfants lorsque le mari est st\u00e9rile. En Suisse, seuls les couples mari\u00e9s peuvent avoir recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au don de sperme. Depuis 2001 et le changement de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e dans notre pays, le donneur de sperme n'est plus anonyme et l'enfant peut demander l'identit\u00e9 de son donneur lorsqu'il a atteint la maturit\u00e9.\r\nReportage: Quentin Bohlen\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * 1/5\r\nLe don de sperme peut permettre \u00e0 des couples d'avoir des enfants lorsque le mari est st\u00e9rile. En Suisse, seuls les couples mari\u00e9s peuvent avoir recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au don de sperme. Depuis 2001 et le changement de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e dans notre pays, le donneur de sperme n'est plus anonyme et l'enfant peut demander l'identit\u00e9 de son donneur lorsqu'il a atteint la maturit\u00e9.\r\nReportage: Quentin Bohlen\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1564, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457151", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 27.03.2017", "Vacarme du 27.03.2017", "LA PATERNITE: Au nom du sperme, du fils et du don de vie / VAC_2017-03-27T13:04:15_vacarme", "LA PATERNITE: Au nom du sperme, du fils et du don de vie / VAC_2017-03-27T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["1/5\nLe don de sperme peut permettre \u00e0 des couples d\u02b9avoir des enfants lorsque le mari est st\u00e9rile. En Suisse, seuls les couples mari\u00e9s peuvent avoir recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au don de sperme. Depuis 2001 et le changement de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e dans notre pays, le donneur de sperme n\u02b9est plus anonyme et l\u02b9enfant peut demander l\u02b9identit\u00e9 de son donneur lorsqu\u02b9il a atteint la maturit\u00e9.\n\nReportage: Quentin Bohlen\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse", "1/5\nLe don de sperme peut permettre \u00e0 des couples d\u02b9avoir des enfants lorsque le mari est st\u00e9rile. En Suisse, seuls les couples mari\u00e9s peuvent avoir recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au don de sperme. Depuis 2001 et le changement de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e dans notre pays, le donneur de sperme n\u02b9est plus anonyme et l\u02b9enfant peut demander l\u02b9identit\u00e9 de son donneur lorsqu\u02b9il a atteint la maturit\u00e9.\n\nReportage: Quentin Bohlen\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-8457152", "ece-8457151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:43Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVacarme avec le Festival, Histoire du 30 mars au 1er avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [89%] :\r\nReconnaissance maman et papa \u00e9tait tr\u00e8s heureux pour de quelque temps, nous voulions vraiment avoir un b\u00e9b\u00e9 maman et papa ont essay\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps d'avoir un b\u00e9b\u00e9 mais comme aucun b\u00e9b\u00e9 ne grandissait, nous sommes all\u00e9s voir le Docteur, le Docteur a dit que certains Monsieur sont si gentils qu'il donne quelques unes de leurs graines, l'autre monsieur qui en a besoin et un de ces messieurs nous en a donn\u00e9, pour commencer, un b\u00e9b\u00e9 apr\u00e8s plusieurs mois et puis tant attendu est n\u00e9, et ce b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 chacun, dans les reportages que vous allez entendre cette semaine dans vacarme il y aura un grand absent, le p\u00e8re, plus exactement, le p\u00e8re biologique, le g\u00e9niteur aujourd'hui, vous allez d\u00e9couvrir un coupe qui a eu recours \u00e0 une il y a des une ins\u00e9mination artificielle avec sperme de donneur demain une maman lesbienne qui s'est tourn\u00e9 vers son meilleur ami, pour concevoir l'enfant qu'elle d\u00e9sire \u00e9lever avec sa compagne, vendredi, nous entendrons le t\u00e9moignage de 2 femmes adultes qui dans leur prime enfance avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par leurs parents, toutes 2 ont un jour d\u00e9cid\u00e9 de partir \u00e0 la recherche de leur p\u00e8re biologique, elles ont finalement r\u00e9pondu \u00e0 un d\u00e9sir tr\u00e8s r\u00e9pandue chez les humains de conna\u00eetre leurs origines g\u00e9n\u00e9tiques et c'est aspiration naturelle a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconnu comme un droit dans la convention internationale des droits de l'enfant, la Suisse dans sa loi de 2001 sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicale assist\u00e9e a pr\u00e9vu que les enfants con\u00e7us \u00e0 partir d'un don de sperme puissent, \u00e0 leur majorit\u00e9, acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 du donneur voici au nom du sperme du fils et du don de vie, un reportage de Quentin Bohlen r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [80%] :\r\nVous voyez, si la bonbonne qui est rempli de la assaut qui \u00e9quipe o\u00f9 sont stock\u00e9s paillettes qui contiennent le sperme de donneur et vous voyez dans cette r\u00e9ception, il y a plein de diff\u00e9rents paillettes des diff\u00e9rents donneurs il y a termin\u00e9 avec ses couleurs et je prends maintenant une paillette, pour pouvoir la pr\u00e9parer pour l'ins\u00e9mination qu'est -ce qu'on trouve comme en formation sources et paillettes alors il y a ces num\u00e9ros de donneurs parce que les donneurs, ils sont anonymis\u00e9s et alors on on a s'il n'a pas tout quand il y a eu la la cong\u00e9lation de ce ce sperme et surtout justement paillettes 20 shekels donneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:19) [89%] :\r\nEt quelle est la suite de la proc\u00e9dure, apr\u00e8s \u00e7a, vous avez pris cette paillettes qu'est ce qui se passe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [85%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s il faut la pr\u00e9parer \u00e7a veut dire, il faut la d\u00e9congeler et apr\u00e8s il y aura comment dire \u00e7a lavage pour rendre mais les sperme en mobilit\u00e9 pour pr\u00e9parer pour l'ins\u00e9mination. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [92%] :\r\nEn 2001 la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e en Suisse, elle a chang\u00e9, l'enfant est peut dor\u00e9navant conna\u00eetre l'identit\u00e9 du donneur \u00e0 sa maturit\u00e9, pourquoi est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 cette loi en 2001. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:51) [91%] :\r\nOui, effectivement c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand changement, c'est un changement \u00e0 mon avis tr\u00e8s positif parce que, ici, en Suisse, l\u00e0 le droit de savoir l'identit\u00e9 son origine biologique, c'est ce droit, il est consid\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s important et c'est pour cette raison qu'on a fait changer cette loi et on est ici en Suisse, un des seuls pays qui ont le non- anonymat de du don, mais jusqu'\u00e0 maintenant, c'est que le don de sperme et on n'a pas le temps d'ovocytes en 1er ligne, c'\u00e9tait la Su\u00e8de en en Europe qui a autoris\u00e9 apr\u00e8s maintenant et si on Suisse apr\u00e8s moult c'\u00e9tait l'Angleterre aussi, et apr\u00e8s il y a encore des pays par exemple, le Danemark, o\u00f9 il y a la possibilit\u00e9 d'avoir un donneur qui donne son nom qui est non anonyme, ou bien des dons de sperme qui sont faits de fa\u00e7on anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [83%] :\r\nEt les autres pays d'Europe ne donnent pas, en fait, l'identit\u00e9 du donneur, \u00e7a par exemple, l'Espagne, la France qui est Ali, eux ne le donne pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:54) [89%] :\r\nExactement, c'est int\u00e9ressant de la France, derni\u00e8rement, \u00e7a fait environ 3 4 ans ils ont vot\u00e9 et ils sont toujours sont toujours rest\u00e9s avec l'anonymat et il y a quelques couples fran\u00e7ais quand m\u00eame qui viennent et c'est Suisse parce qu'il consid\u00e8re aussi important pour l'enfant futur de savoir tout il provient entre immobili\u00e8re logiquement et comme \u00e7a ils viennent ici, chez nous en Suisse pour faire le tour, apr\u00e8s il y a aussi, effectivement des des couples qui ont ou \u00e7a fait peur, s'il y a en donneur entre mais qui pourrait \u00eatre non minime qui a donc il y a une date de naissance qui qui a une personne qui n'est pas seulement, m\u00eame pas un num\u00e9ro, \u00e7a \u00e7a peut parfois faire peur, p\u00e8re d'avoir quand m\u00eame une sorte de concurrent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [84%] :\r\n-ce que donneur lui- m\u00eame, il peut obtenir des informations sur c'est le futur, c'est possible : aux enfants qui seraient n\u00e9s de son sperme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:50) [88%] :\r\nNon, \u00e0 ma connaissance, il n'y a pas de d'informations qui sont donn\u00e9es aux donneurs, ni aux couples alors le couple etM. les parents n'ont pas le droit de savoir beaucoup sur le donneur ni a un nom ou autre chose, c'est simplement et uniquement le l'enfant futur \u00e0 sa majorit\u00e9 qui aurait ne droit en cas de d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [90%] :\r\nVous est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des cas ce que vous faites ce traitement depuis tr\u00e8s longtemps, m\u00eame avant 2001 est -ce que vous avez eu des cas de d'enfants qui \u00e9taient n\u00e9s d'un don de sperme qui sont venus vers vous pour vous demander l'identit\u00e9 de leurs g\u00e9niteurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [87%] :\r\nVive \u00e7a m'est arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 90 comme \u00e7a et des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us justement le CS 18 ans, avant c'\u00e9tait encore anonymat c'\u00e9tait Poclain, il y avait une fois un enfant ou disons jeunes adultes qui m'a dit : si au moins, j'avais un num\u00e9ro de paillettes que je pourrais mettre en relation avec mon p\u00e8re biologique au comme \u00e7a, \u00e7a m'aiderait d\u00e9j\u00e0 mais il y avait plus rien du tout, et parfois aussi le la fa\u00e7on, comment ils ont appris qu'ils \u00e9taient con\u00e7us pardon c'est \u00e7a peut \u00eatre v\u00e9cue traumatisant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [92%] :\r\nPourquoi, selon vous, vraiment c'est ces personnes ont ce besoin de conna\u00eetre leur p\u00e8re biologique, pourquoi ce besoin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:16) [82%] :\r\nJe crois que c'est un petit peu lin\u00e9aire \u00e0 l'homme en g\u00e9n\u00e9ral, c'est savoir tout envie car d\u00e9j\u00e0 cette question c'est tr\u00e8s mystique qu'un autre OS combien et apr\u00e8s, si on n'a pas des racines Kim et biologiques ou c'est l\u00e0 o\u00f9 on vient, ou comme \u00e7a ou c'est \u00e7a peut \u00eatre v\u00e9cu tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:52) [94%] :\r\nJe viens d'arriver \u00e0 l'endroit o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 un donneur de sperme qui a accept\u00e9 de t\u00e9moigner, c'est le seul qui a accept\u00e9 en malgr\u00e9 les nombreuses demandes que j'ai faite aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes banques de sperme en Suisse romande, il a accept\u00e9, mais \u00e0 une condition, c'est qu'il reste anonyme, c'est pourquoi sa voix sera modifi\u00e9 pendant notre entretien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:25) [89%] :\r\nLe processus est assez simple, et je me suis rendu compte qu'autour de moi il y avait des gens qui p\u00e2tissent du fait de pas avoir d'enfants alors que moi- m\u00eame j'en et que c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me anodin mais \u00e7a devient quasiment un probl\u00e8me j'ai existentiel pour ces gens et je me suis rendu compte qu'effectivement le la probl\u00e9matique qui est, \u00e0 terme, qui n'est pas habilit\u00e9 ou qui n'arrivent pas \u00e0 ses fins, quelque chose de beaucoup plus courant qu'on ne croit et \u00e7a lanc\u00e9 en fait une r\u00e9flexion chez moi pour me rendre compte que la chance que j'avais n'\u00e9tait pour certains couples pas partager, petit \u00e0 petit, je me suis mis en condition pour passer de de spectateurs \u00e0 acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:08) [89%] :\r\nC'est vrai que donner son sperme, c'est-\u00e0-dire donner potentiellement la possibilit\u00e9 avec un d'avoir un enfant, c'est pas rien quand m\u00eame, c'est pas anodin je pense dans la r\u00e9flexion, comment vous avez pens\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:19) [89%] :\r\nAlors, vu que je suis un f\u00e9ru de philosophie, pour moi, il y a une grande diff\u00e9rence entre la vie et l'existence, je crois que la g\u00e9n\u00e9tique, un acte plus ou moins m\u00e9canique qui donne la vie, mais l'existence quelque chose de beaucoup plus complexe, clairement il y a un substrat qui la vie peut pas exister si on n'a pas de vie, quoi que l'on peut que mais je crois que tout ce qu'on appelle l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique et tout ce qui se construit autour de l'enfant en terme de l'interaction est beaucoup plus important que la base g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:52) [83%] :\r\nOn avait parl\u00e9 \u00e0 des proches \u00e0 des gens d'autres d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:57) [94%] :\r\nMon ami au courant, on a mis au courant et puis elle est tout \u00e0 fait d'accord avec cela. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:03) [83%] :\r\nVotre ami mais pas vos parts on vos enfants m\u00eame aucune personne n'est au courant, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:10) [91%] :\r\nParce que je crois que c'est une d\u00e9marche personnelle, c'est une d\u00e9marche qui doit rester dans l'intimit\u00e9 de l'individu, je dirais, des gens tr\u00e8s tr\u00e8s proches, on ne fait pas \u00e7a pour se valoriser, ne fait pas \u00e7a pour pour gagner de l'argent ne fait passer pour pour \u00eatre diff\u00e9rent fait \u00e7a parce que on a je dirais enfin un acquis social li\u00e9 peut-\u00eatre ou bien vivre ensemble et je crois que restait inconnu fait partie en fait de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:38) [82%] :\r\nEst -ce que vous avez aussi peut-\u00eatre un peu la la peur du jugement des gens qui pourraient dire bah finalement lui donne son sperme, ce qui ne se mais sa graine \u00e0 tout-va pour avoir finalement plus en font possible. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:49) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre que des gens penseront comme \u00e7a c'est pas, c'est pas le cas puisque je veux dire, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 des enfants, je suis pas dans une logique d'essayer absolument de d'avoir une diss\u00e9mination \u00e0 tout-va et je crois que c'est un manque de responsabilit\u00e9 de devoir \u00e7a comme cela, je pense que l'id\u00e9e, c'est vraiment que les enfants naissent mais qui soit clairement g\u00e9r\u00e9 par un groupe qui soit responsable de ses enfants et pas l'id\u00e9e qu'on va faire des enfants \u00e0 travers d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:16) [89%] :\r\nMais depuis 2001, il y a l'enfant n\u00e9 d'un don de sperme qui peut, \u00e0 sa majorit\u00e9 conna\u00eetre identit\u00e9 de son donneur si par hasard un de vos enfants n\u00e9s dans l'autre, donc \u00e0 bien et demande \u00e0 vous conna\u00eetre, vous allez accepter de le rencontrer ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:32) [90%] :\r\nAlors je pense d\u00e9j\u00e0, \u00e7a sera pas un enfant, \u00e7a sera pas mon enfant, je pense que \u00e7a sera quelqu'un qui, mais je dirais qu'il est li\u00e9 par certains g\u00e8nes avec moi je, oui, \u00e7a je pense que j'accepterai le rencontrer s'il tient absolument finalement si l'enfant le d\u00e9sire rencontrer quelqu'un qui a un petit peu contribu\u00e9 \u00e0 sa vie et non pas sur l'existence de la personne n'est pas pr\u00e9sente, pourquoi pas, et je crois que ce qui est important, c'est quand m\u00eame aussi le, le bonheur de de l'enfant qui na\u00eetra s'il s'il en a besoin pour se construire, qui puisse le faire, je pense que c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:18) [94%] :\r\nDans notre histoire, il y a cr\u00e9\u00e9 une machine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:23) [90%] :\r\nReconnaissance maman et papa \u00e9tait tr\u00e8s heureuse, c'est m\u00eame beaucoup au bout de quelques temps, nous voulions vraiment avoir un b\u00e9b\u00e9 pour faire un b\u00e9b\u00e9, il faut une graine de papa et un de la maman et le ventre de la maman pour les garder en sant\u00e9, le b\u00e9b\u00e9 grandit et quand il est assez grand, alors il n'est maman et papa ont essay\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps d'avoir un b\u00e9b\u00e9 mais comme aucun b\u00e9b\u00e9 ne grandissait, nous sommes all\u00e9s voir le Docteur, le Docteur a dit que nous ne pourrions pas utiliser la graine de papa et cela rendu papa et maman tr\u00e8s triste. \r\nMais le Docteur avait aussi de bonnes nouvelles et il a dit qu'il y avait une autre fa\u00e7on d'avoir un b\u00e9b\u00e9, le Docteur a dit que certains Monsieur sont si gentils qu'il donne quelques unes de leurs graines, l'autre monsieur qui en a besoin et un de ces messieurs nous en a donn\u00e9, pour commencer, un b\u00e9b\u00e9. \r\n\u00e0 l'h\u00f4pital, le Docteur Amy la graine du Monsieur dans le ventre de maman et puis nous avons attendu quand nous avons su qu'b\u00e9b\u00e9 commen\u00e7ait \u00e0 grandir, nous \u00e9tions si heureux et excit\u00e9 apr\u00e8s plusieurs mois notre b\u00e9b\u00e9 tant attendu est n\u00e9, et ce b\u00e9b\u00e9 c'\u00e9tait toi, voici l'histoire de notre merveilleuse famille nous sommes si heureux que tu sois l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:42) [92%] :\r\nDaniel Besse je suis conseill\u00e8re en sant\u00e9 sexuelle, je travaille \u00e0 l'unit\u00e9 de m\u00e9decine de la reproduction du CHUM et puis dans ce cadre -l\u00e0 justement, j'accompagne des couples qui font un traitement d'infertilit\u00e9 par don de sperme et les accompagne sur ce chemin qui un petit peu particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:58) [90%] :\r\nLorsque le couple vient consulter dont vient vous voir avec vous, les conseillers qu'est ce qui se passe un peu dans la t\u00eate du p\u00e8re, qui est lui donc st\u00e9rile qui ne peut pas donner ses spermatozo\u00efdes pour avoir un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:10) [89%] :\r\nBon bah c'est d\u00e9j\u00e0 souvent une grande souffrance pour l'homme, c'est comme un coup de tonnerre dans un ciel bleu utilise d'ailleurs souvent cette m\u00e9taphore pour expliquer ce qui se passe, donc c'est tout un processus de deuil qui va prendre pas mal de temps pour que l'homme a accept\u00e9 en fait \u00e7a parce que il se sera atteint dans sa virilit\u00e9, il y a une confusion souvent entre virilit\u00e9 et fertilit\u00e9 donc c'est toute une une reconstruction guillemets par rapport \u00e0 \u00e0 son identit\u00e9 et puis apr\u00e8s, ben le, le fait de demander ou de faire appel, arguant de sperme, c'est vrai, c'est une solution qui va pouvoir faire que le couple continuera d'\u00eatre ensemble, avec ce projet d'enfant pourtant qu'il le souhaite, parce que des fois il aimerait \u00e0 sa femme est encore rester avec moi, mais enfin, s'il passe par le projet du don donc ce aussi toute la fa\u00e7on d'accepter que ce soit par an, donc le g\u00e9niteur sera quelqu'un d'autre dantesque, l'enfant, si par exemple on pensait qu'il est con\u00e7u par dans le sperme est -ce que il va quand m\u00eame mais, mais moi est -ce que je suis bien le p\u00e8re de l'enfant dans la loi, oui je suis mais est -ce que dans la br\u00e8ve, ce sera suffisant et ce qui est m\u00eame rare quand m\u00eame comme un p\u00e8re, et qu'est est -ce qui pensera pas toujours l'honneur est -ce que le donneur va pas prendre ma place etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est toute la question justement autour du secret, faut -il dire Allons font d'o\u00f9 il vient, c'est des questions que vous abordez aussi beaucoup au cours des entretiens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:41) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un grand th\u00e8me de discussion et d'inqui\u00e9tude et de r\u00e9flexion dans tous les couples et ce qu'il faut le dire et puis s'il faut le dire quel est le bon moment et il y a pas une seule r\u00e9ponse, c'est vrai que l'id\u00e9al serait que l'enfant grandisse avec \u00e7a parce que \u00e7a fait partie de sa vie qu'un enfant a le droit de savoir d'o\u00f9 il vient, il saura mieux aussi, o\u00f9 il va dans la vie si c'est d'o\u00f9 il vient, mais ceci dit que chaque accouple devra trouver le le bon moment pour le faire le moment id\u00e9al, disons il existe pas, il sera celui que le couple va trouver il y a des bons mauvais moment mais qui seront peut-\u00eatre l'adolescence o\u00f9 l'enfant se remet tout en question, mais sinon c'est sera surtout le couple qui devra r\u00e9fl\u00e9chir quand et comment le faire le mieux possible et on peut les aider dans ce sens -l\u00e0, j'ai ce que des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que, finalement, beaucoup disent qu'ils vont le dire, mais finalement il y en a un certain nombre qui ne disent pas ou qui attendent, attendent, attendent finalement on sait pas si ils le diront vraiment, et \u00e7a on le sait pas, on n'a pas moyen de savoir, on le saura peut-\u00eatre en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:54) [86%] :\r\nPr\u00e9sente l\u00e2che notre chambre actuellement mais qui deviendra la la chambre du b\u00e9b\u00e9 dans quelques mois, donc on sort oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:03) [90%] :\r\nEt puis pour pour avoir cet enfant avait eu recours \u00e0 un proc\u00e9d\u00e9 un peu particulier, non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:08) [82%] :\r\nEn effet, j'ai du Faron lundi au fait courir avec mon mari y a une un don de de sperme avec donneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:15) [94%] :\r\nEt pourquoi avoir fait ce choix d'un don de sperme et pas d'une adoption par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:21) [99%] :\r\nParce que ben. \r\nJe voulais quand m\u00eame \u00eatre enceinte d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a avoir un b\u00e9b\u00e9 depuis le d\u00e9but, et puis parce que mon mari, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a auparavant, a d\u00e9j\u00e0 eu recours \u00e0 l'assignation avec son ex- compagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:39) [95%] :\r\nDonc vous Jean, c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois vous avez recours \u00e0 ce proc\u00e9d\u00e9 en fait pour avoir un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:44) [92%] :\r\nAlors, en effet, c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois, donc j'ai eu 2 enfants d'une premi\u00e8re union donc aussi par l'ins\u00e9mination artificielle, actuellement, ils ont 12 ans et 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:54) [88%] :\r\nCe qui veut dire que maintenant, vous vous \u00eates st\u00e9rile, donc vous \u00eates, vous ne pouvez pas avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:58) [89%] :\r\nAlors en effet je suis st\u00e9rile, donc j'ai une agence permis totale, je n'ai pas de spermatozo\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:04) [91%] :\r\nComme on vous l'avez pris cette nouvelle que c'est quand m\u00eame, enfin j'imagine pour un homme, c'est quand m\u00eame assez difficile, je pense, de savoir qu'on ne peut pas avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:13) [88%] :\r\nC'est vrai que moi \u00e9tant issu d'une grande famille, adorant les enfants, j'ai un peu l'impression que la Terre c'est effondr\u00e9 autour de moi apr\u00e8s, c'est vrai que, ayant discut\u00e9 beaucoup que mon ex- compagne, on a eu eurent discut\u00e9 de de plusieurs cas de figure, pourquoi pas, passer par l'adoption, pourquoi pas, passer par la FIFA, donc la la f\u00e9condation in vitro, donc de l\u00e0, j'ai dit non, moi je si je vois un enfant je l'aimerais avoir naturellement j'aimerais avoir une vie de paix naturel, donc on a eu recours au don de sperme, h\u00e9 ben \u00e7a a march\u00e9 pour les 2 fois, donc j'ai eu de la chance pour mes 2 enfants, c'\u00e9tait le m\u00eame donneur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:55) [84%] :\r\nCe que vous avez pens\u00e9 \u00e0 un monde donn\u00e9 \u00e0 ne pas avoir d'enfants, en fait, parce que finalement, la nature ne vous a pas dot\u00e9 de sperme qui est sont capables de de cr\u00e9er un enfant est -ce que vous avez peut-\u00eatre envisager l'id\u00e9e de ne pas avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:07) [92%] :\r\nAlors envisager l'id\u00e9e, je vais vous dire que \u00e7a m'a travers\u00e9 peut-\u00eatre l'esprit 30 grandes mais je ne me voyais pas vivre sans enfant, donc de toute fa\u00e7on, m\u00eame si par le don de sperme ou la f\u00e9condation in vitro, \u00e7a ne marcherait pas, j'aurais eu recours certainement des adoptions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:24) [84%] :\r\nLe fait que ces enfants, finalement, ne souhaite pas g\u00e9n\u00e9tiquement biologique mon du sont pas de vous est -ce que cela, \u00e7a vous d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:33) [90%] :\r\nAlors, personnellement, je me suis jamais pos\u00e9 la question, moi avant tout je suis leur p\u00e8re, j'entends, c'est vrai que, \u00e9tant issu d'une famille quand m\u00eame recompos\u00e9e, moi aussi j'ai eu, on va dire, mon p\u00e8re biologique qui, quand on est venu en Suisse vite coup\u00e9 les ponts, donc c'est mon p\u00e8re d'adoption va dire donc qui s'\u00e9tait remari\u00e9 avec maman qui m'a \u00e9lev\u00e9e donc j'entends pour moi \u00e7a reste mon p\u00e8re, donc c'est vrai que je me pose m\u00eame pas la question, oui, on a eu recours \u00e0 un donneur mais ce sont mes enfants et puis personne ne viendra me dire ce les enfants d'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:12) [91%] :\r\nEt l'aspect physique aussi le fait que voil\u00e0, il y aura peut-\u00eatre pas les yeux le nez papa est -ce que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a ou \u00e7a vous d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:20) [89%] :\r\nMon impose peut tout simplement pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question physiquement caract\u00e9riel ment ou bien m\u00eame humainement je crois que m\u00eame les gens autour de nomadisme, c'est on peut les ramener chez vous, c'est \u00e7a le p\u00e8re tout crach\u00e9, on peut le ramener. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:35) [99%] :\r\nM\u00eame physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:36) [85%] :\r\nC'est assez impressionnant, c'est vrai qu'au niveau caract\u00e8re ils se ressemblent, ils sont tout aussi tous les uns que les autres, ils ont les m\u00eames d'int\u00e9r\u00eat, les m\u00eames probl\u00e8mes de avec dans non, non, on pouvait, on ne pourra pas dire que c'est pas leur peine ne serait -ce que pour la physique qui se ressemblent \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:53) [93%] :\r\nD'apr\u00e8s l'espace sec lesquels j'ai discut\u00e9 \u00e0 la grande question qui se pose lorsqu'on a des enfants n\u00e9s d'un don de sperme c'est est -ce qu'on va leur dire ou pas, comment vous avez abord\u00e9 cette question l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:02) [88%] :\r\nAlors oui, elle s'est pos\u00e9e au d\u00e9part, je me suis dit est -ce que je l'ai dit est -ce que je le dis pas tr\u00e8s vite, je me suis dit je dois quand m\u00eame le dire parce que \u00e7a Vienne depuis l'ext\u00e9rieur entends sachant que mes enfants pourrait la prendre d'une tierce personne, je me voyais pas d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement mon enfant franchir cette porte, en disant que papa exemple par mon p\u00e8re, donc d\u00e9j\u00e0 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, voil\u00e0 et dans l'un de l'autre sens, pour le Pape a peut-\u00eatre moins pour la maman, donc qui porte l'enfant, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 secret apport\u00e9, j'entends, c'est un lourd secret \u00e0 porter et ben, de fil en aiguille, h\u00e9 ben on ayant discut\u00e9 aussi avec ma femme, on a, on a d\u00e9cid\u00e9 de le dire et quand ils \u00e9taient en \u00e2ge de comprendre, ben on a dit : ben voil\u00e0, on a quelque chose \u00e0 vous dire, on a essay\u00e9 de l'interpr\u00e9ter avecT. un engagement dans l'enfant, on a expliqu\u00e9 par rapport \u00e0, \u00e0 nos propres mots et puis aussi, ben en leur disant tout simplement la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e9tonnamment parce que ben voil\u00e0, c'est une grande crainte pour la paix, de dire je ne suis pas votre papa, enfin. \r\nOn se comprend, je suis leur permet biologique, moi je ne suis pas leur peine, mais c'est vrai que j'ai eu beaucoup de craintes que l\u00e0 o\u00f9 l'autre rebelle apr\u00e8s tout \u00e7a, ils l'ont tr\u00e8s bien compris, de temps en temps, il y a une question qui se pose ma typiquement pour cet enfant \u00e0 venir, ils nous ont pos\u00e9 la question est -ce que vous allez avoir recours au m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 que nous, donc on a, on leur a tr\u00e8s clairement dit oui, donc c'est vrai que je remercie d\u00e9j\u00e0 d'avancer donneur de sperme parce que il en faut et j'entends, c'est clair qu'il reste anonyme, mais c'est vrai que \u00e7a peut donner le bonheur \u00e0 une personne qui ne ou un couple qui ne peuvent pas avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:57) [93%] :\r\nOn va vous parler de l'anonymat du donneur ben depuis 2 1000 ans, et \u00e0 cette loi, cette nouvelle loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, qui dit que le l'enfant \u00e0 sa maturit\u00e9 pourra conna\u00eetre l'identit\u00e9 du donneur est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous trotte dans la t\u00eate, le fait que vos enfants pourront un jour conna\u00eetre l'identit\u00e9 du p\u00e8re biologique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:16) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a me trotte dans la t\u00eate apr\u00e8s est -ce que c'est un probl\u00e8me, je dirais que non, j'entends, je pense qu'on est des parents, c'est ouvert si mon fils ou ma fille un jour me dit \u00e9coute, papa, voil\u00e0, j'ai 18 ans, j'aimerais que tu m'accompagne, c'est clair que je serai oblig\u00e9 de le faire longtemps, est ce que je vais les accompagner, ce sera peut-\u00eatre une grande fiert\u00e9 aussi de pouvoir dire merci \u00e0 cette personne qui m'a fait devenir papa mais je pense que, ils vont pas le faire \u00e0 mon avis, ils vont pas le faire parce que c'est vrai que on est quand m\u00eame une famille tr\u00e8s soud\u00e9e, ils se sentent bien avec nous, j'entends jamais un des 2 m'de par mon p\u00e8re, rien \u00e0 dire, il a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'Irak parce que mais je pense aussi que dans cette clause de contrat il y a 15 c'est quand m\u00eame stipul\u00e9 et les m\u00e9decins quand ils vont montrer le dossier \u00e0 l'enfant qui veut voir son p\u00e8re biologique \u00e0 dire ma attention il a bien sign\u00e9 une charte comme quoi il n'est pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:26) [97%] :\r\nEt vous, si vous \u00eates aussi vous \u00e9tiez le p\u00e8re d'un enfant n\u00e9 d'une ins\u00e9mination artificielle par le sperme d'un donneur lui direz -vous la v\u00e9rit\u00e9 0 58 236 236 0 pour donner donner votre opinion sur cette question d\u00e9licate garder le secret sur l'origine biologique de l'enfant ou prendre le risque qu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, il pr\u00e9f\u00e8re son p\u00e8re biologique \u00e0 son p\u00e8re adoptif 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:54) [82%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giouse, Quentin Bohlen, St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:11) [89%] :\r\nRTS Point CH par Robic vacarme pour \u00e9couter ou pour t\u00e9l\u00e9charger nos reportages, notamment ce que l'on diffuse cette semaine sur les p\u00e8res concepteur inconnu demain on fera connaissance avec St\u00e9phanie, la maman lesbienne du petit Esteban 5 ans un enfant qu'elle a con\u00e7u avec le sperme donn\u00e9 par son meilleur ami Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:31) [84%] :\r\nBonjour, je vois Kafka ce que tu voudrais pas faire moi quelque chose ce qui s'\u00e9l\u00e8ve pour l'instant c'est que il l'\u00e9mission fait de 2 personnes qui s'aiment, je dirais, si il est l\u00e0 aujourd'hui, c'est parce que moi et mon ex- compagne on sait mais on voulait un enfant avait ce soir en fait de devenir parents et apr\u00e8s on fait ce qu'il sait aussi c'est que ben je veux dire enturbann\u00e9s, moi je pense pas qu'on puisse parler d'amiti\u00e9 parce qu'on est li\u00e9 par puisque \u00e7a maintenant et on lui l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant, donc je pense que voil\u00e0 quoi, ce qui lui doit savoir ce qu'en fait il est issu, d'amour et c'est tout ce qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bohlen, Quentin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-926D74A8-2BD2-4CAE-90B7-A73F8106C686", "internalArchiveId": "926D74A8-2BD2-4CAE-90B7-A73F8106C686", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Liebich, professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de la Russie;Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident turc;Donald Bachmann, un des auteurs de l'\u00e9tude sur les minijobs;Zhang Jian, chercheur \u00e0 l'Institut des Etudes Internationale de Shanghai;Vincent Braillard, ancien pilote de moto fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/RUSSIE MANIF NAVALNY/Felix Grasso/PA) C'est l'une des plus fortes manifestations depuis cinq en Russie. \r\nAu moins sept cent personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 Moscou, hier. en marge d'une manifestation anti-corruption.Manifestation interdite par les autorit\u00e9s. \r\nL'opposant et organisateur de la mobilisation, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Il doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge ce matin. \r\nHier, des milliers de personnes,  ils \u00e9taient 7000 \u00e0 Moscou, 4000 \u00e0 Saint Petersbourg. \u00e0 d\u00e9noncer la corruption dans le pays. \r\nDes protestations suite \u00e0 la diffusion sur internet d'une vid\u00e9o qui accuse le premier Ministre Dmitri Medvedev. d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un vaste empire immobilier. \r\nMoscou, F\u00e9lix Grasso.\r\n  53''\r\n((C'est la premi\u00e8re fois, depuis les manifestations qui ont suivi la r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012 que les forces anti-\u00e9meutes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 autant d'arrestations. 700 affirment certaines ONG. Pour contourner l'interdiction de manifester dans le centre de Moscou, les partisans d'Alexey Navalny, chantre de la lutte contre la corruption, avaient d\u00e9cid\u00e9 de marche. Raison pour laquelle, apr\u00e8s avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'interpellation de la principale figure de l'opposition, la police a arr\u00eat\u00e9 sans m\u00e9nagement des personnes qui tenaient des pancartes, signe manifeste de protestation politique. Elles risquent des amendes, voir des peines de prison ou de travaux forc\u00e9s en vertu des normes \u00e9dict\u00e9es apr\u00e8s les manifestations de 2012.C'est l'absence totale de r\u00e9action des autorit\u00e9s \u00e0 la diffusion sur YouTube, d\u00e9but mars, d'une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Alexey Navlany et visionn\u00e9e 11 millions de fois qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement. Elle affirme que le Premier ministre Dmitri Medvedev serait \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier colossal par le biais de montages opaques emp\u00eachant de remonter jusqu'\u00e0 lui.\r\nF\u00e9lix Grasso pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(16/RUSSIE MANIF/IV LIEBICH) Alors comment faut-il interpr\u00e9ter ces arrestations de grande ampleur. 700 \u00e0 Moscou.\r\nEst-ce le signe que les autorit\u00e9s ne laissent plus de place \u00e0 la contestation. \r\nR\u00e9ponse d'Andr\u00e9 Liebich, sp\u00e9cialiste de la Russie et est professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n   0'50'' ((des \u00e9tats du pass\u00e9.... fini un peu en l'air ))\r\nDes propos recueillis par Vincent Stocklin\r\nEt les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 hier d'affront \u00e0 la d\u00e9mocratie l'interpellation de ces centaines de personnes. Le porte-parole du d\u00e9partement d'Etat indique aussi que les Etats Unis \u00e9taient troubl\u00e9s par l'arrestation d'Alexe\u00ef Navalny, \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle il a annonc\u00e9 vouloir \u00eatre candidat.\r\n(10/TURQUIE REACTION/PI ERDOGAN TRADUIT) Les suites de la manifestation anti-Erdoan \u00e0 Berne, ce samedi. \r\nLe pouvoir turc ne d\u00e9col\u00e8re pas.contre ces d\u00e9fil\u00e9s organis\u00e9s \u00e0 Berne par des associations turques et kurdes, soutenues par le Parti socialiste et les Verts. \r\nDans les cort\u00e8ges une banderole. qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident Erdoan. On y voit le pr\u00e9sident turc un pistolet sur la tempe. \r\nAnkara a convoqu\u00e9 les diplomates suisses de Turquie.. et demande \u00e0 la Suisse d'ouvrir une enqu\u00eate. \r\n Istanbul, Alexandre Billette.\r\n  59''\r\n((Pour les autorit\u00e9s turques il n'y a aucun doute, la manifestation de Berne a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par le PKK. Lors d'un rassemblement pour la campagne du OUI dimanche, Recep Tayyip Erdogan a \u00e0 nouveau qualifi\u00e9 les Europ\u00e9ens de fascistes, et devant la foule il a \u00e9voqu\u00e9 la manifestation suisse et la banderole incrimin\u00e9e :\r\nERDOGAN : En Europe des groupes terroristes marchent avec des pancartes et des affiches o\u00f9 sont dessin\u00e9s des armes ! L\u00e0-bas, des terroristes marchent main dans la main avec des partis politiques de gauche ! Notamment en Suisse ! Ces messieurs n'aiment pas quand on leur dit \u00e7a. Mais vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9 !\r\nL'ambassadeur de Suisse et la Consule suisse \u00e0 Istanbul ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce week-end \u00e0 Ankara, Ankara qui demande aux autorit\u00e9s suisses de mener une enqu\u00eate et de poursuivre en justice les responsables de ce qui est d\u00e9sormais qualifi\u00e9 par les officiels turcs et par la presse progouvernementale de \u00ab rassemblement terroriste \u00bb. Alexandre Billette, pour RTS-Info, Istanbul))\r\n(D5/SITUATION DES MINI-JOBERS) *** \u00ab C'est un r\u00e9sultat qui donne du courage \u00e0 la CDU \u00bb. \r\nR\u00e9action du bras droit d'Angela Merkel \u00e0 la Chancellerie, Peter Altmeier.  Apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dans la Sarre.C'est la CDU qui sort en t\u00eate dans cette ancienne r\u00e9gion mini\u00e8re, \u00e0 l'ouest du pays. \r\nLa CDU d'Angela Merkel a remport\u00e9 40% des suffrages, selon des premiers r\u00e9sultats. La droite est largement en t\u00eate devant les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD. Et m\u00eame si, la Sarre ne repr\u00e9sente qu'un pour cent de l'Allemagne en terme de population, le scrutin avait valeur de test. Et c'est un premier revers pour Martin Schultz. candidat SPD \u00e0 la Chancellerie. \r\n*** L'Allemagne o\u00f9 les riches sont toujours plus riches. et les pauvres de plus en plus pauvres. C'est la conclusion d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours par la ministre social- d\u00e9mocrate du travail. \r\nUn rapport qui soulignait les dangers d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses. \r\nUne autre \u00e9tude, pr\u00e9sent\u00e9e cette fois par l'institut d'\u00e9conomie d'Essen, permet d'affiner les choses. Il porte sur les mini-jobs. Blandine Milcent. \r\n  1'38''\r\n((Ces petits boulots pay\u00e9s 450 euros par mois maximum sont d\u00e9sormais bien install\u00e9s sur le march\u00e9 du travail allemand: bien qu'en recul, ils concernent toujours sept millions de personnes. L'\u00e9tude se penche sur l'\u00e9volution de ces minijobs entre 2012 et 2016. Premi\u00e8re constatation, la pr\u00e9carit\u00e9 est toujours l\u00e0: 44% des minijobers ne touchent pas de cong\u00e9s pay\u00e9s, ce qui est ill\u00e9gal, 29% ne re\u00e7oivent pas d'indemnit\u00e9s maladie, ce qui est aussi interdit par la loi. Mais l'un des auteurs de l'\u00e9tude, pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide. Car l'introduction d'un salaire minimum de 8euros 50 de l'heure au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015 en Allemagne, a permis de tirer les bas salaires vers le haut... Les explications de Donald Bachmann...\r\nBOB + Traduction:\r\n\"On voit d'abord qu'en moyenne, le salaire horaire a nettement augment\u00e9, on est pass\u00e9 de nettement moins de 10 euros \u00e0 10 euros 63. L'introduction du salaire minimum a donc quasiment liquid\u00e9 le secteur des tr\u00e8s bas salaires, pas compl\u00e8tement, mais en grande partie. Et dans le m\u00eame temps, on peut voir que les prestations obligatoires, comme les cong\u00e9s pay\u00e9s ou les cong\u00e9s maladie sont nettement plus souvent garanties qu'en 2012\"\r\nSi certains ont recours \u00e0 un minijob comme ressource d'appoint, comme chez les \u00e9tudiants par exemple, pour environ 5 millions de personnes, il s'agit de la principale source de revenus, selon le DGB, la conf\u00e9d\u00e9ration des syndicats allemands. 5 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 qui le parti social d\u00e9mocrate SPD entend s'adresser, lui qui entend axer sa campagne \u00e9lectorale sur le th\u00e8me des les in\u00e9galit\u00e9s et de la justice sociale.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(05/OSAV VIANDE BRESIL/PA - REPRISE 22H30 -) ***La Suisse \u00e9largit l'interdiction de viande en provenance du Br\u00e9sil. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, l'OSAV, l'a confirm\u00e9 hier. \r\nLes restrictions \u00e0 l'importation concernent d\u00e9sormais 21 entreprises br\u00e9siliennes, contre quatre soci\u00e9t\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8res. \r\nDes restrictions li\u00e9es au scandale de la viande avari\u00e9e au Br\u00e9sil. r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine pass\u00e9e apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate. \r\nLeur nombre de soci\u00e9t\u00e9s dont les marchandises ne sont plus les bienvenues en Suisse est revu \u00e0 la hausse. \r\nMais une interdiction totale n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, Michael Peuker.  \r\n  59''\r\n((Interdire l'ensemble des importations en provenance du Br\u00e9sil serait tout simplement disproportionn\u00e9, indique l'OSAV... L'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire prend malgr\u00e9 tout l'affaire au s\u00e9rieux: il a charg\u00e9 son service frontalier v\u00e9t\u00e9rinaire de renforcer l'inspection des produits \u00e0 base de viande en provenance du Br\u00e9sil. Le pays est un important fournisseur pour la Suisse: il repr\u00e9sente au total 20% des importations de viande.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9taillants helv\u00e9tiques se veulent rassurants: il est hautement improbable que la population aie consomm\u00e9 de la viande contamin\u00e9e... Ils importent du Br\u00e9sil surtout des morceaux de choix de boeuf ou de poulet... Or les marchandises avari\u00e9es sont principalement constitu\u00e9es de charcuterie ou de produits transform\u00e9s \u00e0 base de porc...\r\nPar mesure de pr\u00e9caution, plusieurs \u00e9tats ont cependant cess\u00e9 toute importation de viande br\u00e9silienne... Ce scandale mis \u00e0 jour apr\u00e8s une enqu\u00eate polici\u00e8re de deux ans pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'\u00e9conomie du pays... C'est en effet l'un des plus gros producteurs et exportateurs: plus de 150 pays lui achetaient jusqu'ici sa viande.)) \r\nLa gare de Lucerne est \u00e0 nouveau ouverte au trafic. depuis une heure du matin. selon les CFF. Il faut toutefois s'attendre encore \u00e0 des retards et d'\u00e9ventuelles suppressions de train. \r\nLes \u00e9quipes ont travaill\u00e9 depuis mercredi dernier pour remettre en \u00e9tat 400 m\u00e8tres de voix ferr\u00e9s. Apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un eurocity, mercredi dernier. Plusieurs wagons \u00e9taient sortis des voix. Six personnes avaient \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s. On ne connait toujours pas la cause de cet accident.\r\n(D4/ELECTIONS HONG KONG) ***Une \u00e9lection sans surprise. C'est Carrie Lame acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de Hong-Kong. \r\nCette femme de 59 ans, soutenue par P\u00e9kin, doit insuffler un nouveau souffle dans l'ancienne colonie britannique. \r\nSa t\u00e2che s'annonce ardue alors que le camp d\u00e9mocrate ne cesse de d\u00e9noncer l'ing\u00e9rence de la Chine dans les affaires hong-kongaises. \r\nRapha\u00ebl Grand.\r\n  1'21''\r\n((Carrie Lam \u00e9tait la candidate soutenue par P\u00e9kin. Son \u00e9lection n'est en soit pas une surprise. Le chef du gouvernement de Hong-Kng est choisi par un cercle restreint de 1200 membres, largement acquis \u00e0 la cause de la Chine.Zhang Jian, chercheur \u00e0 l'institut des Etudes Internationale de Shanghai \r\nTRAD Zhang : C'est une tr\u00e8s bonne \u00e9lection. Le gouvernement chinois doit \u00eatre vraiment satisfait, car elle a obtenu plus de voix que lors de l'\u00e9lection de l'ancien chef de la ville !\r\nAvec 777 voix obtenues au premier tour. Carrie Lam est solidement ancr\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de HK.. Mais son \u00e9lection est contest\u00e9e. Les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent un mode de scrutin verrouill\u00e9 par la Chine. Ils \u00e9taient d'ailleurs des dizaines de milliers de personnes \u00e0 descendre dans les rues en automne 2014, lors du Mouvement des parapluies\r\nTRAD Zhang : Maintenant que l'\u00e9lection a eu lieu, la t\u00e2che principale sera de trouver un \u00e9quilibre entre les partisans du statu quo et l'opposition. Cela s'annonce certainement difficile pour la nouvelle cheffe de l'ex\u00e9cutif de faire les bons ajustements avec le camp des pro-d\u00e9mocrates, mais aussi avec la mont\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique locale hongkongaise de mouvements nationalistes et extr\u00e9mistes dont la voix est de plus en plus forte\r\nCarrie Lam ne semble pourtant pas la candidate du compromis. Les tensions \u00e0 HK pourraient d\u00e8s lors s'intensifier alors que le mot \u00ab ind\u00e9pendance \u00bb fait son apparition peu \u00e0 peu dans les rues exigu\u00ebs de l'ancienne colonie britannique. RG rtsinfo SH))\r\n(08/JURA FORMATION HORLOGERIE/PA) Le Jura continue \u00e0 soigner son image de terre horlog\u00e8re\u00e0 Baselworld. \r\nComme chaque ann\u00e9e \u00e0 l'instar de Berne et Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s cantonales organisent leur traditionnelle r\u00e9ception, en l'honneur des entreprises qui assurent, selon les autorit\u00e9s, la renomm\u00e9e de l'horlogerie dans le canton du Jura. C'est aujourd'hui.  \r\nCette renomm\u00e9e concerne aussi la formation des apprentis et elle est en phase avec le march\u00e9 selon les autorit\u00e9s. \r\nGa\u00ebl Klein.  \r\n  0'56''\r\n((Pas de doute pour les autorit\u00e9s jurassiennes. Le secteur de l'horlogerie a de l'attrait pour les jeunes et il leur offre des emplois. Et le d\u00e9veloppement important des entreprises jurassiennes dans le moyen et le haut de gamme n'y est pas \u00e9tranger. \r\nEn r\u00e9ponse \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 qui s'inqui\u00e9tait de l'ad\u00e9quation de la formation dispens\u00e9e actuellement \u00e0 Porrentruy, le gouvernement se veut rassurant.   Si le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s form\u00e9s dans le Jura ne cesse d'augmenter, la quasi-totalit\u00e9 d'entre eux trouve du travail ou poursuit une formation au niveau tertiaire. Selon l'ex\u00e9cutif, on ne compte dans toute la Suisse que douze horlogers rhabilleurs inscrits \u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement. \r\nPour satisfaire les besoins des entreprises, les \u00e9coles doivent continuer de former un nombre stable d'horloger, une politique qui ne doit pas varier en fonction des cycles conjoncturels, mais qui doit plut\u00f4t s'adapter pour anticiper les besoins futurs et r\u00e9pondre au march\u00e9. Pour le gouvernement, la formation dispens\u00e9e dans le Jura est aussi une r\u00e9ponse \u00e0 la concurrence de la main d'oeuvre frontali\u00e8re, m\u00eame si l'horlogerie en a aussi besoin pour satisfaire aux exigences de production.))\r\n(D2/MOTO GRAND PRIX : THOMAS LUTHI) ***En Moto2, Thomas L\u00fcthi a entam\u00e9 la saison en remportant par la  deuxi\u00e8me place, lors du Grand Prix du Qatar hier. \r\nLe Bernois n'a \u00e9t\u00e9 battu que par l'Italien Franco Morbidelli.\r\nVice-champion du monde en titre, Thomas L\u00fcthi a clairement affich\u00e9 ses ambitions pour cette nouvelle saison: il veut redevenir champion du monde. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n  1'25''\r\n((Thomas L\u00fcthi poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un titre de champion du monde, mais c'\u00e9tait en 125cm cubes, en 2005, le pilote bernois \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 19 ans. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Tom Tom s'\u00e9tait m\u00eame pay\u00e9 le luxe de devancer Roger Federer au rang de Sportif suisse de l'ann\u00e9e.\r\nMais depuis qu'il est pass\u00e9 dans la cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure, L\u00fcthi n'a pas support\u00e9 la pression et  s'est montr\u00e9 trop irr\u00e9gulier. R\u00e9alisant souvent de belles fins de saison, mais se r\u00e9veillant trop tard pour viser le titre... on l'a encore vu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, lorsqu'il est revenu \u00e0 quelques points du champion du monde Johan Zarco.\r\nPourquoi y croire cette saison? La r\u00e9ponse de l'ancien pilote fribourgeois Vincent Braillard.\r\nson\r\nAlors c'est vrai: Zarco n'est plus l\u00e0, Alex Rins non plus, mais d'autres adversaires redoutables ont pris le relais. La victoire hier de Morbidelli est l\u00e0 pour le prouver. A 22 ans, l'Italien s'est offert sa premi\u00e8re victoire en moto2. Et se profile comme le principal adversaire de Thomas Luthi dans cette course au titre de champion du monde.))\r\nExtro: \r\nProchain Grand Prix dans deux semaines en Argentine.\r\n(Tennis) En tennis, au master de Miami, Rapha\u00ebl Nadal a d\u00e9croch\u00e9 cette nuit son billet pour les huiti\u00e8mes de finale. Il a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber en trois sets, 0-6, 6-2, 6-3. Au prochain tour l'Espagnol sera face au fran\u00e7ais Nicolas Mahut, 55e mondial. \r\nEt puis, Roger Federer affronte aujourd'hui l'Argentin Juan Martin Del Potro. L'Argentin est en qu\u00eate d'un premier exploit dans une saison qu'il n'a d\u00e9marr\u00e9 qu'\u00e0 la mi-f\u00e9vrier. \r\nQuant \u00e0 Stan Wawrincka, il sera lui face \u00e0 Malek Jaziri.le tunisien est 53e mondial.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 pour ce d\u00e9but de semaine.\r\nSur le Plateau, quelques bans de stratus le matin r\u00e9gionalement. avec une limite entre 800 et 1000 m\u00e8tres. Ils vont se dissiper \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \r\nL'apr\u00e8s-midi quelques cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne, notamment sur l'ouest du Jura.\r\nAilleurs un gros soleil et des temp\u00e9ratures douces, 16 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 20 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 948, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8475739", "ece-8475721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:05Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite des milliers de personnes dans les rues de Moscou 7000 selon la police, de dizaines de milliers dans tout le pays et des centaines d'opposants arr\u00eat\u00e9s, dont l'opposant Alexe\u00ef Navalny, une manifestation anti- corruption de grande ampleur hier on avait jamais vu \u00e7a depuis 5 ans en Russie, le pr\u00e9sident turc ne d\u00e9col\u00e8re pas apr\u00e8s la manifestation de samedi \u00e0 Berne en cause une banderole introduite dans les cort\u00e8ges et qui provoque la col\u00e8re du pr\u00e9sident Erdogan il a eu des propos tr\u00e8s fort dimanche et il demande une enqu\u00eate de la Suisse, explications de notre correspondant \u00e0 Istanbul 450 euros par mois, voil\u00e0 ce que gagnaient les 5 millions d'Allemands qui ne vivent que de minijobs, ces petits boulots qui concerne 7 millions de personnes en tout, une \u00e9tude se penche sur la r\u00e9volution, conclusion, il reste tr\u00e8s pr\u00e9caire, presque la moiti\u00e9 de ses salari\u00e9s n'ont pas de cong\u00e9s pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nSherlock Holmes, le commissaire Maigret, Georges Brassens, Jean-Paul Sartre, et bien d'autres l'avaient en commun la pipe longtemps per\u00e7u comme un objet ringard, elle fait peu \u00e0 peu son retour chez les 20 30 ans Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec Michael peut lui \u00e0 repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, durant toute sa carri\u00e8re, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Jacques devait de ville va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de la semaine, pour reprendre l'ann\u00e9e prochaine, la direction de la Banque cantonale vaudoise, il sera l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [95%] :\r\nC'est l'une des plus fortes manifestations depuis 5 ans en Russie, au moins 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 Moscou hier, en marge de cette manifestation anti- corruption des protestations, interdite par les autorit\u00e9s, l'opposant et organisateur de cette mobilisation, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge ce matin hier, des milliers de personnes, ils \u00e9taient 7000 \u00e0 Moscou 4000 \u00e0 Saint-Petersbourg ont battu le pav\u00e9 pour d\u00e9noncer la corruption dans le pays n'est protestations suite \u00e0 la diffusion sur internet d'une vid\u00e9o qui accuse le 1er ministre Dmitri Medvedev d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un vaste empire immobilier Moscou F\u00e9lix Grasso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [96%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis les manifestations qui ont suivi la r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012, que les forces anti- \u00e9meutes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 autant d'arrestations, 700 affirment certaines ONG pour contourner l'interdiction de manifester dans le centre de Moscou, les partisans d'Alexe\u00ef Navalny, chantre de la lutte contre la corruption, avaient d\u00e9cid\u00e9 de marcher, raison pour laquelle, apr\u00e8s avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'interpellation de la principale figure de l'opposition, la police a arr\u00eat\u00e9 sans m\u00e9nagement des personnes qui tenaient des pancartes signe manifeste de protestation politique, elles risquent des amendes, voire des peines de prison de travaux forc\u00e9s en vertu des normes \u00e9dict\u00e9es apr\u00e8s les manifestations de 2012, c'est l'absence totale de r\u00e9action des autorit\u00e9s \u00e0 la diffusion sur YouTube d\u00e9but mars d'une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Alexe\u00ef Navalny et visionn\u00e9e 11 millions de fois qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement, elle affirme que le 1er ministre Dmitri Medvedev serait \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier colossal par le biais de montages opaques emp\u00eachant de remonter jusqu'\u00e0 lui, F\u00e9lix Grasso pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [95%] :\r\nAlors comment faut -il interpr\u00e9ter ces arrestations de grande ampleur est -ce le signe que les autorit\u00e9s ne laisse plus de place \u00e0 la contestation, r\u00e9ponse d'Andr\u00e9 Libye chez les sp\u00e9cialistes de la Russie et les professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:07) [87%] :\r\nC'est une agr\u00e9gation de du satisfaction que tout le monde peut s'entend sur le th\u00e8me de corruption dans des conditions o\u00f9 les gens vivent moins bien qu'il ne disait il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 l'\u00e9conomie semble avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans son programme et le th\u00e8me de la corruption et Tintin puissant qui r\u00e9unit tout le monde et c'est sa sa force et c'est \u00e7a que le Kremlin, bien s\u00fbr, le Kremlin peut arr\u00eater Navalny et faire en sorte que Navalny Lucien ne participe pas aux \u00e9lections, mais \u00e7a c'est un d\u00e9saveu terribles pour le Kremlin, qui pr\u00e9tend qu'il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce de d\u00e9mocratie en Russie et qu'on n'a pas besoin de le on mesure drastique qui caract\u00e9risait les c'est \u00e0 du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Vincent je te clean et les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9 hier d'affront \u00e0 la d\u00e9mocratie, l'interpellation de ces centaines de personnes, le porte- parole du d\u00e9partement d'\u00c9tat indique aussi que les \u00c9tats-Unis sont troubl\u00e9s par l'arrestation d'Alexe\u00ef Navalny, \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle il annonce vouloir \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [85%] :\r\nLes suites de la manifestation tiers de un \u00e0 Berne, ce samedi, le pouvoir turc ne d\u00e9col\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [94%] :\r\nCol\u00e8re contre ces d\u00e9fil\u00e9s organis\u00e9s \u00e0 Berne par des associations turques et kurdes, soutenues par le Parti socialiste et les Verts dans les cort\u00e8ges, une banderole, elle a suscit\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident Erdogan y voit le pr\u00e9sident turc, un pistolet sur la tempe, Ankara a convoqu\u00e9 les diplomates suisses de Turquie et demande \u00e0 la Suisse d'ouvrir une enqu\u00eate Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [94%] :\r\nPour les autorit\u00e9s turques, il n'y a aucun doute que la manifestation de Berne a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par le PKK lors de rassemblement pour la compagne du oui dimanche, Redjep Tayyip Erdogan a \u00e0 nouveau qualifi\u00e9 les Europ\u00e9ens de fascistes et devant la foule, il a \u00e9voqu\u00e9 la manifestation suisse et la banderole incrimin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [88%] :\r\nEn Europe des groupes terroristes marchent avec des pancartes et des affiches o\u00f9 sont dessin\u00e9s des armes, la barre des terroristes marchent main dans la main avec des partis politiques de gauche notamment Suisse s\u00e9lectionneur m\u00eame pas qu'on leur dit \u00e7a mais vous verrez, pour r\u00e9colter, est ce que vous avez sem\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [93%] :\r\nL'Ombassa dehors de Suisse et la consul suisse \u00e0 Istanbul ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce week- end \u00e0 Ankara Ankara qui demande aux autorit\u00e9s suisses de mener une enqu\u00eate et de poursuivre en justice les responsables de ce qui est d\u00e9sormais qualifi\u00e9 par les officiels turcs et par la presse progouvernementale de rassemblement terroriste Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [99%] :\r\nC'est un r\u00e9sultat qui donne du courage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [94%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action du bras droit d'Angela Merkel \u00e0 la chancellerie, Peter Altmeier apr\u00e8s le l\u00e9gislatif de dimanche dans la Sarre, c'est la CDU ou qui sort en t\u00eate dans cette ancienne r\u00e9gion mini\u00e8re de l'ouest du pays, la CDU d'Angela Merkel qui a remport\u00e9 40 pourcent des des suffrages, selon des premiers r\u00e9sultats, la droite est donc largement en t\u00eate devant les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD et m\u00eame si la Sarre ne repr\u00e9sente qu'1 pourcent de de l'Allemagne en terme de population, le scrutin avait valeur de test et c'est un 1er revers pour Martin Schulz, le candidat SPD \u00e0 la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [94%] :\r\nL'Allemagne o\u00f9 les riches sont toujours plus riches et les pauvres de plus en plus pauvres, c'est la conclusion d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours par la ministre social- d\u00e9mocrate du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nRapport qui soulignait les dangers d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses, une autre \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e cette fois par l'Institut d'\u00e9conomie d'Essen pr\u00e9vu permet d'affiner un peu les choses, il porte sur les minijobs, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [94%] :\r\nCes petits boulots pay\u00e9s 450 euros par mois maximum sont d\u00e9sormais bien install\u00e9s sur le march\u00e9 du travail allemand bien qu'en recul, il concerne toujours 7 millions de personnes l'\u00e9tude se penche sur l'\u00e9volution de ces minijobs entre 2012 et 2016, premi\u00e8re constatation, la pr\u00e9carit\u00e9 est toujours l\u00e0 44 pourcent des des minijobs heures ne touchent pas de cong\u00e9s pay\u00e9s, ce qui est ill\u00e9gal 29 pourcent ne ne re\u00e7oivent pas d'indemnit\u00e9s maladie, ce qui est aussi interdit par la loi, mais l'un des auteurs de l'\u00e9tude, pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide, car l'introduction d'un salaire minimum de 8 euros 50 de l'heure au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015 en Allemagne a permis de tirer les bas salaires vers le haut, les explications de Donald barman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [95%] :\r\nD'abord comme moyenne, le salaire horaire a nettement augment\u00e9, on est pass\u00e9 de nettement moins de 10 euros 10 euros 63 l'introduction du salaire minimum, a donc quasiment liquid\u00e9 le secteur des tr\u00e8s bas salaires, pas compl\u00e8tement mais en grande partie dans le m\u00eame temps on peut voir que les prestations obligatoires, comme les cong\u00e9s pay\u00e9s ou les cong\u00e9s maladie sont nettement plus souvent garanties qu'en 2012. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [94%] :\r\nSi certains ont recours \u00e0 un minijobs comme ressource d'appoint, comme chez les \u00e9tudiants, par exemple, pour environ 5 millions de personnes, il s'agit de la principale source de revenus, selon le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration des syndicats allemands, 5 millions d'\u00e9lecteurs acquis, le parti social- d\u00e9mocrate SPD entend s'adresser, lui qui va axer sa campagne \u00e9lectorale sur le th\u00e8me des in\u00e9galit\u00e9s et de la justice sociale, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [99%] :\r\nLa Suisse \u00e9largit l'interdiction de viande en provenance du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [91%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires l'OSAV l'a confirm\u00e9 hier les restrictions \u00e0 l'importation concernent d\u00e9sormais 21 entreprises br\u00e9siliennes contre quatre soci\u00e9t\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8re restriction donc li\u00e9 au scandale de la viande avari\u00e9e au Br\u00e9sil r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine pass\u00e9e, apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate, et alors le nombre de ces soci\u00e9t\u00e9s, dont les marchandises ne sont plus les bienvenus en Suisse et donc revu \u00e0 la hausse mais une interdiction totale n'est pas \u00e0 l'ordre du jour Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:45) [95%] :\r\nInterdire l'ensemble des importations en provenance du Br\u00e9sil serait tout simplement disproportionn\u00e9, indique le savent, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire prend malgr\u00e9 tout, l'affaire au s\u00e9rieux, il a charg\u00e9 son service frontalier v\u00e9t\u00e9rinaire de renforcer l'inspection des produits \u00e0 base de viande en provenance du Br\u00e9sil, le pays est un important fournisseur pour la Suisse, il repr\u00e9sente au total 20 pourcent des des importations de viande, de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9taillants helv\u00e9tiques se veulent rassurants, il est hautement improbable que la population est consomm\u00e9 de la viande contamin\u00e9e, ils importent du Br\u00e9sil surtout des morceaux de choix de boeuf ou de poulet Or les marchandises avari\u00e9es sont principalement constitu\u00e9es de charcuterie ou de produits transform\u00e9s \u00e0 base de porc par mesure de pr\u00e9caution, plusieurs \u00c9tats ont cependant cess\u00e9 toute importation de viande br\u00e9silienne Ce scandale mis \u00e0 jour, apr\u00e8s une enqu\u00eate polici\u00e8re de 2 ans pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'\u00e9conomie du pays, c'est en effet l'un des plus gros producteurs et exportateurs, plus de 150 pays lui achetaient jusqu'ici sa viande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [94%] :\r\nLa gare de Lucerne est \u00e0 nouveau ouverte au trafic depuis une heure du matin selon les CFF il faut toutefois s'attendre encore \u00e0 des retards ce matin et \u00e0 d'\u00e9ventuelles suppressions de trains, les \u00e9quipes ont travaill\u00e9 depuis mercredi dernier pour remettre en \u00e9tat 400 m\u00e8tres de voies ferr\u00e9es, apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un EuroCity c'\u00e9tait donc mercredi plusieurs wagons \u00e9taient sortis des voix, 6 personnes avaient \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, on ne conna\u00eet toujours pas la cause de cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [97%] :\r\nUne \u00e9lection sans surprise c'est Carrie Lam qui acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [95%] :\r\nCette femme de 59 ans, soutenue par P\u00e9kin doit insuffler un nouveau souffle dans l'ancienne colonie britannique, sa t\u00e2che s'annonce ardue, alors que le camp d\u00e9mocrate ne cesse de d\u00e9noncer l'ing\u00e9rence de la Chine dans les affaires hongkongaise Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [94%] :\r\nCarrie Lam \u00e9tait la candidate soutenue par P\u00e9kin, son \u00e9lection n'est en soi pas une surprise, le chef du gouvernement, donc on est choisi par un cercle restreint de 1200 membres largement acquis \u00e0 la cause de la Chine Jean Jane, chercheur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes Internationale de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:43) [94%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne \u00e9lection le gouvernement chinois doit \u00eatre vraiment satisfait parce qu'elle a obtenu plus de voix que lors de l'\u00e9lection de l'ancien chef de la ville, Thiago. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [96%] :\r\nAvec 777 voix obtenues au 1er tour Carrie Lam est solidement ancr\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de Hong-Kong, mais son \u00e9lection est contest\u00e9e, les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent un mode de scrutin verrouill\u00e9 par la Chine, ils \u00e9taient d'ailleurs des dizaines de milliers de personnes \u00e0 descendre dans les rues en Automne 2014 lors du Mouvement des parapluies. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [89%] :\r\nIl faut \u00eatre travers les jeunes Euroligue maintenant que l'\u00e9lection a eu lieu la t\u00e2che principale sera de trouver un \u00e9quilibre entre les partisans du statu quo et l'opposition, \u00e7a s'annonce certainement difficile pour la nouvelle chef de l'ex\u00e9cutif de faire les bons ajustements avec le camp des pro- d\u00e9mocrates, mais aussi avec la mont\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique locale hongkongaise de mouvements nationalistes et extr\u00e9mistes dont la voix est de plus en plus fort, une peine 3 il y a cette m\u00e9daille, il y a une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [92%] :\r\nCarrie Lam ne semble pourtant pas la candidate du compromis les tensions en on pourrait d\u00e8s lors s'attend signifier alors que le mot ind\u00e9pendance fait son apparition, peu \u00e0 peu dans les rues exigu\u00ebs de l'ancienne colonie britannique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:49) [94%] :\r\nRetour en Suisse, le Jura, continue \u00e0 soigner son image de terre horlog\u00e8re Baselworld comme chaque ann\u00e9e, \u00e0 l'instar de Berne et Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s cantonales organisent leur traditionnelle r\u00e9ception en l'honneur des entreprises qui assurent selon les autorit\u00e9s, la renomm\u00e9e de l'horlogerie dans le Jura, c'est aujourd'hui cette renomm\u00e9e concerne aussi la formation des uns Prentis, elle est en phase avec le march\u00e9, selon les autorit\u00e9s, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:12) [94%] :\r\nPas de doute pour les autorit\u00e9s jurassiennes le secteur de l'horlogerie et de l'attrait pour les jeunes et leur offrent des emplois et le d\u00e9veloppement important des entreprises jurassiennes dans le moyen et le haut gagner pas \u00e9tranger en r\u00e9ponse \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 qui s'inqui\u00e9tait de l'ad\u00e9quation de la formation dispens\u00e9e actuellement \u00e0 Porrentruy, le gouvernement se veut rassurant : c'est le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s form\u00e9s dans le Jura, ne cesse d'augmenter, la quasi- totalit\u00e9 d'entre eux trouve du travail ou poursuit une formation au niveau tertiaire, selon l'ex\u00e9cutif, on ne compte dans toute la Suisse que douze horlogers habilleur inscrits \u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement pour satisfaire les besoins des entreprises, les \u00e9coles doivent continuer de former un nombre stable d'horloger, une politique qui ne doit pas varier en fonction des cycles conjoncturels mais qui doit plut\u00f4t s'adapter pour anticiper les besoins futurs et r\u00e9pondre au march\u00e9 pour le gouvernement, la formation dispens\u00e9e dans le Jura, est aussi une r\u00e9ponse \u00e0 la concurrence, de la main-d'oeuvre frontali\u00e8re, m\u00eame si l'horlogerie, on a aussi besoin pour satisfaire aux exigences de production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [95%] :\r\nEn Moto2 Thomas L\u00fcthi a entam\u00e9 la saison en remportant par la 2\u00e8me place en remportant la 2\u00e8me place lors du Grand Prix du Qatar hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [94%] :\r\nLe Bernois n'a \u00e9t\u00e9 battu que par l'Italien Franco Morbidelli, vice- champion du monde en titre Thomas mais qui a clairement affich\u00e9 ses ambitions pour cette nouvelle saison, il veut redevenir champion du monde, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:28) [94%] :\r\nThomas L\u00fcthi poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un titre de champion du monde, mais s'\u00e9tait en 125 centim\u00e8tres cube et s'\u00e9tait en 2005 le pilote bernois \u00e9tait alors \u00e2g\u00e9 de 19 ans c'est un et l\u00e0 Tom Tom s'\u00e9tait m\u00eame pay\u00e9 le luxe de devancer Roger Federer au rang de Sportif suisse de l'ann\u00e9e, mais depuis qu'il est pass\u00e9 dans la cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure, Thomas L\u00fcthi n'a pas support\u00e9 la pression et s'est montr\u00e9 trop irr\u00e9gulier, r\u00e9alisant souvent de belle fin de saison mais se r\u00e9veillant trop tard pour viser le titre, on l'a encore vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, lorsqu'il est revenu \u00e0 quelques points seulement du champion du monde Johan Zarco pourquoi y croire cette saison, la r\u00e9ponse de l'ancien pilote fribourgeois Vincent Braillard. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:03) [83%] :\r\nMonsieur qui tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 pour l'avoir cet hiver, il a \u00e9galement un chef technique et qui est Gilbert Go dans dans l'\u00e9quipe suisse l\u00e0 qui comprends de mieux dans le mieux l'a commenc\u00e9 \u00e0 travailler, l'ann\u00e9e a pass\u00e9 o\u00f9 ils ont compris \u00e9galement les r\u00e9glages qu'il fallait sur la moto pour aller tr\u00e8s vite et il y a beaucoup d'adversaires aussi qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, l\u00e0 n'est pas l'ann\u00e9e pass\u00e9e, comme jeune parcours le fran\u00e7ais qui est mont\u00e9 en cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure en MotoGP cette ann\u00e9e vraiment Thomas qui tire le meilleur pr\u00e9tendant au titre, en tout cas, plus que jamais je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:36) [94%] :\r\nAlors c'est vrai, Zarco n'est plus l\u00e0, Alex train non plus mais d'autres adversaires redoutables ont pris le relais, la victoire hier de Morbidelli est l\u00e0 pour le prouver, \u00e0 22 ans, l'Italien s'est offert sa premi\u00e8re victoire en Moto 2 il se profile comme le principal contradicteur de Thomas L\u00fcthi dans cette course au titre de champion du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:54) [96%] :\r\nProchain Grand Prix dans 2 semaines en Argentine, en tennis au master de Miami, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00e9croch\u00e9 cette nuit son billet pour le 8\u00e8me de finale, il a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 3 sets 0 6 6 2 6 3 au prochain tour l'espagnol sera face au Fran\u00e7ais Nicolas Mahut 55\u00e8me mondial et puis Roger Federer affronte aujourd'hui l'argentin Juan Martin Del Potro l'argentin, qui est en qu\u00eate d'un premier exploit dans cette saison qui n'a d\u00e9marr\u00e9 qu'\u00e0 la mi- f\u00e9vrier quant \u00e0 Stan Wawrinka sera lui face \u00e0 Malek Jaziri, Tunisien 53\u00e8me mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite intervient d'ensoleill\u00e9 pour ce d\u00e9but de semaine sur le Plateau quelques bancs de stratus ce matin r\u00e9gionalement, avec une limite entre 800 et 1000 m\u00e8tres, ils vont se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, c'est apr\u00e8s- midi quelques cumulus se d\u00e9velopperont montagne, notamment sur l'ouest du Jura ailleurs un beau soleil et des temp\u00e9ratures 12 12 16 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le Plateau jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA521024-1AD8-4C7C-AF4D-A2EFF6AFC44A", "internalArchiveId": "CA521024-1AD8-4C7C-AF4D-A2EFF6AFC44A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pesticides en agriculture biologique", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 en France, une personne sur deux pense que l'agriculture bio n'a pas recours \u00e0 des pesticides. Pourtant, m\u00eame si les acteurs du monde bio pr\u00e9f\u00e8rent l'appellation \"produit phytosanitaire autoris\u00e9 dans l'agriculture biologique\", ce sont bel et bien des pesticides qui sont utilis\u00e9s, m\u00eame s'ils sont naturels. 20 minutes pour essayer de comprendre ce que sont ces pesticides autoris\u00e9s dans l'agriculture biologique.\r\n\r\nSelon un sondage r\u00e9alis\u00e9 en France, une personne sur deux pense que l'agriculture bio n'a pas recours \u00e0 des pesticides. Pourtant, m\u00eame si les acteurs du monde bio pr\u00e9f\u00e8rent l'appellation \"produit phytosanitaire autoris\u00e9 dans l'agriculture biologique\", ce sont bel et bien des pesticides qui sont utilis\u00e9s, m\u00eame s'ils sont naturels.\r\n20 minutes pour essayer de comprendre ce que sont ces pesticides autoris\u00e9s dans l'agriculture biologique. \r\nAvec:\r\nG\u00e9rald Vall\u00e9lian, vigneron oenologue au domaine des Faverges, dont une partie est en culture biologique. \r\nPascal Olivier, ing\u00e9nieur agronome responsable de l'Antenne romande de Bio Suisse. \r\nNathalie ch\u00e8vre, \u00e9cotoxicologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nPhilippe Schenkel, charg\u00e9 des campagnes \"Agriculture\" chez Greenpeace.\r\nUn dossier pr\u00e9par\u00e9 par Bastien Confino.", "durationSec": 1164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457266", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les pesticides en agriculture biologique / CQFD_2017-03-27T10:04:15_dossier", "CQFD du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 en France, une personne sur deux pense que l'agriculture bio n'a pas recours \u00e0 des pesticides. Pourtant, m\u00eame si les acteurs du monde bio pr\u00e9f\u00e8rent l'appellation \"produit phytosanitaire autoris\u00e9 dans l\u2019agriculture biologique\", ce sont bel et bien des pesticides qui sont utilis\u00e9s, m\u00eame s'ils sont naturels. 20 minutes pour essayer de comprendre ce que sont ces pesticides autoris\u00e9s dans l\u2019agriculture biologique."], "variantIds": ["ece-8457266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:56:14Z", "webPublicationDate": "2017-03-27T10:02:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vall\u00e9lian, G\u00e9rald", "role": "vigneron onologue au domaine des Faverges, pascal.olivier@bio-suisse.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schenkel, Philippe", "role": "charg\u00e9 des campagnes \"Agriculture\" chez Greenpeace", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olivier, Pascal", "role": "ing\u00e9nieur agronome, responsable de l'antenne romande de Bio Suisse, Ing\u00e9nieur agronome Responsable de l'antenne Romande de Bio Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e8vre, Nathalie", "role": "Ecotoxicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39F822CE-7AC7-48C3-B784-CC75BBFACD8E", "internalArchiveId": "39F822CE-7AC7-48C3-B784-CC75BBFACD8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Patrick Lefort - Le vote \u00e0 16 ans pour revitaliser notre d\u00e9mocratie", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Fribourg ne sera pas le premier canton romand \u00e0 accorder le droit de vote \u00e0 16 ans. La semaine derni\u00e8re, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a s\u00e8chement \u00e9cart\u00e9 la proposition de son plus jeune \u00e9lu, Simon Bischof. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste de 24 ans a vu trop grand: il proposait non seulement le droit de voter au niveau communal, mais aussi le droit d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n* * Signature de Patrick Lefort - Le vote \u00e0 16 ans pour revitaliser notre d\u00e9mocratie (SIGNATURE/27.03/DROIT DE VOTE A 16 ANS) \"Le vote \u00e0 16 ans pour revitaliser notre d\u00e9mocratie\", le commentaire de Patrick Le Fort.\r\n  1'27''\r\n((Fribourg ne sera pas le premier canton romand \u00e0 accorder le droit de vote \u00e0 16 ans. La semaine derni\u00e8re, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a s\u00e8chement \u00e9cart\u00e9 la proposition de son plus jeune \u00e9lu, Simon Bischof. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste de 24 ans a vu trop grand : il proposait non seulement le droit de voter au niveau communal, mais aussi le droit d'\u00eatre \u00e9lu. Quelle incoh\u00e9rence, en effet, cela aurait \u00e9t\u00e9 de permettre \u00e0 un mineur de si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal, sans avoir atteint l'\u00e2ge l\u00e9gal de signer un simple contrat...\r\nFaut-il pour autant ranger d\u00e9finitivement ce projet dans le carton des illusions d\u00e9\u00e7ues ? Certainement pas. R\u00e9guli\u00e8rement, cette question de l'abaissement de la majorit\u00e9 civique resurgit. La Landsgemeinde de Glaris a franchi le pas il y a 10 ans. Les Neuch\u00e2telois, eux, se prononceront sur le droit de vote sur demande d\u00e8s 16 ans.\r\nCes projets t\u00e9moignent d'une pr\u00e9occupation : les jeunes g\u00e9n\u00e9rations prennent leurs distances avec le d\u00e9bat public. Donner envie aux jeunes d'y participer en les incluant, c'est le meilleur signal qu'on puisse leur donner.\r\nEst-ce suffisant ? Evidemment, non. Pour prendre sa place de citoyen actif, il faut non seulement une autorisation, mais aussi un bagage : conna\u00eetre les institutions, les enjeux, les rapports de force... Et notre pays, si fier de ses traditions d\u00e9mocratiques, n\u00e9glige l'\u00e9ducation civique. Dans la famille, \u00e0 l'\u00e9cole, les jeunes n'ont pas assez l'occasion de s'initier \u00e0 la gouvernance de nos territoires. \r\nCes deux piliers, le droit de vote communal \u00e0 16 ans et une \u00e9ducation civique renforc\u00e9e, pourraient donner un coup de jeune bienvenu \u00e0 notre d\u00e9mocratie. ))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Patrick Lefort - Le vote \u00e0 16 ans pour revitaliser notre d\u00e9mocratie", "Signature de Patrick Lefort - Le vote \u00e0 16 ans pour revitaliser notre d\u00e9mocratie  / JDM_2017-03-27T06:49:00_signature", "Signature de Patrick Lefort - Le vote \u00e0 16 ans pour revitaliser notre d\u00e9mocratie  / JDM_2017-03-27T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Fribourg ne sera pas le premier canton romand \u00e0 accorder le droit de vote \u00e0 16 ans. La semaine derni\u00e8re, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a s\u00e8chement \u00e9cart\u00e9 la proposition de son plus jeune \u00e9lu, Simon Bischof. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste de 24 ans a vu trop grand: il proposait non seulement le droit de voter au niveau communal, mais aussi le droit d'\u00eatre \u00e9lu.", "Fribourg ne sera pas le premier canton romand \u00e0 accorder le droit de vote \u00e0 16 ans. La semaine derni\u00e8re, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a s\u00e8chement \u00e9cart\u00e9 la proposition de son plus jeune \u00e9lu, Simon Bischof. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste de 24 ans a vu trop grand: il proposait non seulement le droit de voter au niveau communal, mais aussi le droit d'\u00eatre \u00e9lu.", "Fribourg ne sera pas le premier canton romand \u00e0 accorder le droit de vote \u00e0 16 ans. La semaine derni\u00e8re, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a s\u00e8chement \u00e9cart\u00e9 la proposition de son plus jeune \u00e9lu, Simon Bischof. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste de 24 ans a vu trop grand: il proposait non seulement le droit de voter au niveau communal, mais aussi le droit d'\u00eatre \u00e9lu."], "variantIds": ["ece-8475741", "ece-8475723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T04:53:47Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n52 le vote \u00e0 16 ans pour essayer de revitaliser notre d\u00e9mocratie, voici le commentaire de Patrick Lefort fribourg ne sera pas le premier canton Romand \u00e0 accorder le droit de vote \u00e0 16 ans, la semaine derni\u00e8re la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a s\u00e8chement \u00e9cart\u00e9 la proposition de son plus jeune \u00e9lu Simon Bischof, le d\u00e9put\u00e9 socialiste de 24 ans a vu trop grand, il proposait, non seulement le droit de voter au niveau communal, mais aussi le droit d'\u00eatre \u00e9lu, quelle incoh\u00e9rence en effet, cela aurait \u00e9t\u00e9 de permettre un mineur de si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal sans avoir atteint l'\u00e2ge l\u00e9gal de signer un simple contrat, faut -il pour autant ranger d\u00e9finitivement ce projet dans le carton des illusions d\u00e9\u00e7ues : Certainement pas r\u00e9guli\u00e8rement cette question de l'abaissement de la majorit\u00e9 civique resurgit la Lance ce qui \u00e9mane des de Glaris \u00e7a franchi le pas il y a 10 ans, les Neuch\u00e2telois eux se prononceront sur le droit de vote sur demande d\u00e8s 16 ans, ces projets t\u00e9moignent d'une pr\u00e9occupation : les jeunes g\u00e9n\u00e9rations prennent leurs distances avec le d\u00e9bat public, donner envie aux jeunes d'y participer en les incluant c'est le meilleur signal qu'on puisse leur donner est suffisant \u00e9videmment non pour prendre sa place de citoyen actif, il faut non seulement une autorisation, mais aussi un bagage conna\u00eetre les institutions, les enjeux, les rapports de force et notre pays si fier de ses traditions d\u00e9mocratiques n\u00e9glige l'\u00e9ducation civique dans la famille \u00e0 l'\u00e9cole, les jeunes n'ont pas assez l'occasion de s'initier \u00e0 la gouvernance de nos territoires, ces 2 piliers : le droit de vote communal \u00e0 16 ans et une \u00e9ducation civique renforc\u00e9e pourraient donner un coup de jeune bienvenu \u00e0 notre d\u00e9mocratie, commentaire de Patrick Lefort \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:38:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EE86765-1797-4473-B329-37D003388256", "internalArchiveId": "1EE86765-1797-4473-B329-37D003388256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s: Ramzy et Olivier Peyron pour le film \"Une vie ailleurs\"", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "L'acteur Ramzy B\u00e9dia est \u00e0 l'affiche du dernier film d'Olivier Peyon \"Une vie ailleurs\", \u00e0 d\u00e9couvrir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 29 mars 2017. Synopsis: C'est en Uruguay que Sylvie (Isabelle Carr\u00e9) retrouve enfin la trace de son fils Felipe (Dylan Cortes), enlev\u00e9 il y a quatre ans par son ex-mari. Avec l'aide pr\u00e9cieuse de Mehdi (Ramzy B\u00e9dia), elle part le r\u00e9cup\u00e9rer, mais arriv\u00e9s l\u00e0-bas, rien ne se passe comme pr\u00e9vu: l'enfant, \u00e9lev\u00e9 par sa grand-m\u00e8re et sa tante, semble heureux et \u00e9panoui. Sylvie r\u00e9alise alors que Felipe a grandi sans elle et que sa vie est d\u00e9sormais ailleurs.\r\nRamzy et Olivier Peyon sont les invit\u00e9s de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457219", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s: Ramzy et Olivier Peyron pour le film \"Une vie ailleurs\" / VER_2017-03-27T16:30:45_les-invites-ramzy-et-olivier-peyron-pour", "Vertigo du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'acteur Ramzy B\u00e9dia est \u00e0 l'affiche du dernier film d'Olivier Peyon \"Une vie ailleurs\", \u00e0 d\u00e9couvrir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 29 mars 2017. Synopsis: C\u02b9est en Uruguay que Sylvie (Isabelle Carr\u00e9) retrouve enfin la trace de son fils Felipe (Dylan Cortes), enlev\u00e9 il y a quatre ans par son ex-mari. Avec l\u02b9aide pr\u00e9cieuse de Mehdi (Ramzy B\u00e9dia), elle part le r\u00e9cup\u00e9rer, mais arriv\u00e9s l\u00e0-bas, rien ne se passe comme pr\u00e9vu: l\u02b9enfant, \u00e9lev\u00e9 par sa grand-m\u00e8re et sa tante, semble heureux et \u00e9panoui. Sylvie r\u00e9alise alors que Felipe a grandi sans elle et que sa vie est d\u00e9sormais ailleurs.\n\nRamzy et Olivier Peyon sont les invit\u00e9s de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8457219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:41Z", "webPublicationDate": "2017-03-27T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C425C25-C26A-4A4A-A70C-8A0E6537B6EF", "internalArchiveId": "1C425C25-C26A-4A4A-A70C-8A0E6537B6EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine sp\u00e9ciale Prix du public de la RTS (2/6) : Interview de Silvia H\u00e4rri, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9\" (Ed. Bernard Campiche, 2016)", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "[Rediffusion de l'\u00e9mission du 11.10.2016]. Dans une clinique de Florence, un homme d'\u00e2ge m\u00fbr s'adresse \u00e0 sa soeur alit\u00e9e. Celle-ci est en train de mourir, atteinte d'une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui l'a handicap\u00e9e d\u00e8s sa prime enfance. Pietro Cerretani se souvient d'un soir d'\u00e9t\u00e9, alors qu'il avait six ans. Dans le jardin familial, il jouait avec sa soeur cadette. Pour la premi\u00e8re fois, il a pris conscience que celle-ci ne r\u00e9pondait plus \u00e0 ses invites, emport\u00e9e par les premiers effets de la maladie : \"C'\u00e9tait le 26 juillet 1957. Je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9\". Confession bouleversante d'un homme ayant re\u00e7u en h\u00e9ritage familial le silence, le d\u00e9ni et le mensonge. Qui lui-m\u00eame a construit sa vie sur la strat\u00e9gie de la fuite. Un premier roman qui confirme le talent de Silvia H\u00e4rri de d\u00e9busquer l'intime avec sa plume de po\u00e9tesse.", "durationSec": 2117, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature", "prix litt\u00e9raire"], "thematicPersons": ["H\u00e4rri, Silvia", "Prix du Public RTS"], "alternativeTitle": ["Semaine sp\u00e9ciale Prix du public de la RTS", "Semaine sp\u00e9ciale Prix du public de la RTS / VSS_2017-03-27T11:10:00_versus-lire", "Semaine sp\u00e9ciale Prix du public de la RTS / VSS_2017-03-27T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Versus-lire - Silvia H\u00e4rri: \" Je suis mort un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9 \"\nDans une clinique de Florence, un homme d\u02b9\u00e2ge m\u00fbr s\u02b9adresse \u00e0 sa s\u0153ur alit\u00e9e. Celle-ci est en train de mourir, atteinte d\u02b9une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui l\u02b9a handicap\u00e9e d\u00e8s sa prime enfance. \nPietro Cerretani se souvient d\u02b9un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9, alors qu\u02b9il avait six ans. Dans le jardin familial, il jouait avec sa s\u0153ur cadette. Pour la premi\u00e8re fois, il a pris conscience que celle-ci ne r\u00e9pondait plus \u00e0 ses invites, emport\u00e9e par les premiers effets de la maladie : \"C\u02b9\u00e9tait le 26 juillet 1957. Je suis mort un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9\".\nConfession bouleversante d\u02b9un homme ayant re\u00e7u en h\u00e9ritage familial le silence, le d\u00e9ni et le mensonge. Qui lui-m\u00eame a construit sa vie sur la strat\u00e9gie de la fuite. \nUn premier roman qui confirme le talent de Silvia H\u00e4rri de d\u00e9busquer l\u02b9intime avec sa plume de po\u00e9tesse. \n \nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nEditions Bernard Campiche", "Versus-lire - Silvia H\u00e4rri: \" Je suis mort un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9 \"\nDans une clinique de Florence, un homme d\u02b9\u00e2ge m\u00fbr s\u02b9adresse \u00e0 sa s\u0153ur alit\u00e9e. Celle-ci est en train de mourir, atteinte d\u02b9une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui l\u02b9a handicap\u00e9e d\u00e8s sa prime enfance. \nPietro Cerretani se souvient d\u02b9un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9, alors qu\u02b9il avait six ans. Dans le jardin familial, il jouait avec sa s\u0153ur cadette. Pour la premi\u00e8re fois, il a pris conscience que celle-ci ne r\u00e9pondait plus \u00e0 ses invites, emport\u00e9e par les premiers effets de la maladie : \"C\u02b9\u00e9tait le 26 juillet 1957. Je suis mort un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9\".\nConfession bouleversante d\u02b9un homme ayant re\u00e7u en h\u00e9ritage familial le silence, le d\u00e9ni et le mensonge. Qui lui-m\u00eame a construit sa vie sur la strat\u00e9gie de la fuite. \nUn premier roman qui confirme le talent de Silvia H\u00e4rri de d\u00e9busquer l\u02b9intime avec sa plume de po\u00e9tesse. \n \nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nEditions Bernard Campiche", "Versus-lire - Silvia H\u00e4rri: \" Je suis mort un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9 \"\nDans une clinique de Florence, un homme d\u02b9\u00e2ge m\u00fbr s\u02b9adresse \u00e0 sa s\u0153ur alit\u00e9e. Celle-ci est en train de mourir, atteinte d\u02b9une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui l\u02b9a handicap\u00e9e d\u00e8s sa prime enfance. \nPietro Cerretani se souvient d\u02b9un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9, alors qu\u02b9il avait six ans. Dans le jardin familial, il jouait avec sa s\u0153ur cadette. Pour la premi\u00e8re fois, il a pris conscience que celle-ci ne r\u00e9pondait plus \u00e0 ses invites, emport\u00e9e par les premiers effets de la maladie : \"C\u02b9\u00e9tait le 26 juillet 1957. Je suis mort un soir d\u02b9\u00e9t\u00e9\".\nConfession bouleversante d\u02b9un homme ayant re\u00e7u en h\u00e9ritage familial le silence, le d\u00e9ni et le mensonge. Qui lui-m\u00eame a construit sa vie sur la strat\u00e9gie de la fuite. \nUn premier roman qui confirme le talent de Silvia H\u00e4rri de d\u00e9busquer l\u02b9intime avec sa plume de po\u00e9tesse. \n \nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nEditions Bernard Campiche"], "variantIds": ["ece-8456806", "ece-8456801"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:36Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nDerri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [96%] :\r\nBonjour Jean-Marie F\u00e9lix bonjour Francesco toute cette semaine, nous accompagnons avec vous le prix qu'il faut appeler du public et non pas des auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, quand il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1987, c'est-\u00e0-dire que nous vivons actuellement la 31\u00e8me \u00e9dition de ce prix du public qui \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait le prix des auditeurs de la Radio suisse romande, aujourd'hui, c'est donc le public, le prix du public de la RTS suite \u00e0 la convergence entre la RTS et et la RSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [97%] :\r\nC'est plus pratique de dire le prix des auditeurs et des t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [88%] :\r\nC'est un peu long, peut-\u00eatre, en tout cas, il y a, c'est un prix qui a une particularit\u00e9, comme d'autres d'ailleurs maintenant qui se sont cr\u00e9\u00e9s, ult\u00e9rieurement, c'est le fait que ce ne sont pas des professionnels de la profession des Lecteurs professionnels type universitaire au au critiques professionnels critique litt\u00e9raire qui attribue ce prix, ce sont de simples Lecteurs, j'allais dire comme vous et moi n'est pas tout \u00e0 fait parce que plut\u00f4t \u00e0 la \u00e0 la cat\u00e9gorie des professionnels de la profession et c'\u00e9tait une volont\u00e9 justement de Patrick Ferla, il faut citer cependant, c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 ce prix il y a 31 ans maintenant, c'\u00e9tait une de ses volont\u00e9s de donner justement la parole \u00e0 \u00e0 de simples amateurs de litt\u00e9rature chaque ann\u00e9e qui d\u00e9signent leurs prix via la la RSR devenu la RTS dans un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [78%] :\r\nQuand on sera avec Silvia H\u00e4rri, l'une des lunes et les auteurs et s\u00e9lectionn\u00e9 pour ce prix l\u00e0 quand, encore un mot sur la sur le fonctionnement, comment \u00e7a marche ce ce monsieur et madame public ses ses ses Lecteurs, ses Lecteurs lambda, on pourrait dire, pas tout \u00e0 fait lambda, parce qu'ils sont int\u00e9ress\u00e9s, comment il se manifester, comment ils s'organisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [89%] :\r\nBen ils se ils s'inscrivent d'abord il faut faire acte de candidature et les dossiers sont \u00e9pluch\u00e9s, j'imagine, par les responsables du pr\u00eat, c'est pas par tirage au sort, donc non certainement par tirage au sort, c'est vraiment quelque chose de choisie de la part des organisateurs, il faut savoir qu'il y a un petit jury alors lui il est cens\u00e9 lire pratiquement tout ce qui para\u00eet de la plume d'auteurs suisses ou \u00e9tablis en Suisse sur l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s une soixantaine d'ouvrages quand m\u00eame ouvrage aussi d'Al\u00e9maniques pour autant qu'il soit traduit en fran\u00e7ais \u00e0 partir de l\u00e0, ils \u00e9tablissent une liste de six auteurs et cette liste de 6 auteurs et soumise \u00e0 un jur\u00e9, un jury de 25 auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs de la RTS, ils se r\u00e9uniront ce samedi premier avril, toujours sous la houlette de Patrick Ferla et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, les d\u00e9bats peuvent \u00eatre \u00e2pres para\u00eet c'est Patrick Ferla qui me a gliss\u00e9 un jour dans l'oreille \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, d\u00e9signeront le laur\u00e9at du prix du public de la RTS 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [82%] :\r\nBon alors 6 auteurs en lice, on va \u00e9couter ses 6 auteurs cette semaine passer 6 auteurs parce qu'on a 5 jours d'inversion oui 1er on a entendu, vendredi on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [90%] :\r\nDu vendredi, c'est l'auteur al\u00e9manique de la s\u00e9lection Ralph du clip pour son dernier voyage de Soutine traduisant en traduction fran\u00e7aise, paru en traduction fran\u00e7aise au prix du temps et aujourd'hui c'est Silvia H\u00e4rri, Silvia H\u00e4rri qui publia un 1er roman parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 plusieurs recueils de de nouvelles de po\u00e9sie, c'est la premi\u00e8re fois qu'elle se confronte au au roman, on en a parl\u00e9, c'\u00e9tait Mich\u00e8le Durand Vallade, qui \u00e9tait \u00e0 votre place au mois de septembre pour accueillir, Silvia H\u00e4rri et ce roman est intitul\u00e9 je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nOn les \u00e9coute, on vous \u00e9coute avec Mich\u00e8le Durand Vallade avec Silvia H\u00e4rri. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [89%] :\r\nH\u00e9 bonjour c'est : bonjour, je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est la premi\u00e8re fois que vous vous lancez dans l'exercice du roman, je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9 qui est paru chez aux \u00e9ditions Bernard Campiche pour \u00e9crire un roman plut\u00f4t que des nouvelles ou des po\u00e8mes qui \u00e9taient la forme qui est la forme que que vous pratiquez au go\u00fbt vous pratiquez ne sait pas, on verra, est ce qu'il faut avoir envie de raconter autre chose est -ce que c'est le sur, sujet qui dicte la forme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors je pense que dans le cas de ce livre aussi, oui, tout \u00e0 fait, moi, j'avais surtout envie de raconter une histoire et une histoire qui ne soit pas li\u00e9 de mani\u00e8re proche ou distante avec moi, et pour cela, j'avais besoin de passer par par un roman plut\u00f4t que par la nouvelle ou une forme plus po\u00e9tique, apr\u00e8s une une autre chose, c'est que moi j'aime beaucoup diversifi\u00e9e Les les gens, je trouve que plus que le genre, ce qui est important, c'est d'\u00e9crire, et pour cette histoire- l\u00e0, je dirais que le le le seul le sujet \u00e0 d\u00e9terminer lui- m\u00eame la forme j'ai j'ai pas commenc\u00e9 en disant je vais faire un roman o\u00f9 je vais \u00e9crire des nouvelles, mais petit \u00e0 petit la la langue ou le cheminement dans la langue a fait en sorte que \u00e7a s'amplifie et puis \u00e7a prenne la forme d'un roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [93%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9 vous l'avez lu bien je lis la vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [76%] :\r\nIl a m\u00eame 2 fois qu'elle ne m\u00eame 2 fois et dire 2 fois bonjour, moi je ne 2\u00e8me l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [88%] :\r\nDur\u00e9e plus rapide, elle est n\u00e9cessaire en ce qui me concerne, elle sert \u00e0 quoi, on fait une petite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [74%] :\r\nHerv\u00e9 aujourd'hui je vous en prie, arriver au journaliste que j'cette 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [92%] :\r\nParce que c'est, c'est un probl\u00e8me technique et de d'agenda j'anticipe beaucoup mais lecture je comprends, 2, 3 jours avant de recevoir l'auteur je r\u00e9active la m\u00e9moire le retard courant mais c'est une lecture aussi tr\u00e8s instructif, parce qu'on y voit des choses qu'on n'a pas forc\u00e9ment vu \u00e0 la premi\u00e8re lecture, alors quel est le propos de ce roman alors celui qui dit je, je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9 d\u00e8s le titre du roman, c'est un homme d'\u00e2ge m\u00fbr et sur le ton de la confidence, il se livre \u00e0 sa soeur cadette, qui est en train de mourir dans une clinique pr\u00e8s de Florence, une soeur, qu'il n'a pas revu depuis des d\u00e9cennies, parce qu'il a quitt\u00e9 la Toscane, pays de son enfance pour aller construire sa vie en Suisse o\u00f9 il est devenu \u00e0 un architecte de renom pour Pietro Tiers-Etat, c'est son nom, cette confrontation \u00e0 la mort de Marguerite \u00e0 sa soeur et l'occasion alors de prendre conscience de la strat\u00e9gie qu'il a toujours mis en oeuvre depuis l'enfance, la fuite le d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9, c'est un texte bouleversant, que ce soit la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me lecture et qui fait partie, selon moi, des des tr\u00e8s belles surprises de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire romande Silvia H\u00e4rri oui ben justement, on en revient \u00e0 ce que vous disiez Michel \u00e0 la premi\u00e8re question que vous posiez \u00e0 H\u00e4rri tout \u00e0 l'heure parce que si on regarde votre biographie Silvia, on s'aper\u00e7oit que vous avez d'abord publi\u00e9 3 recueils de po\u00e8mes 2006 2010 2012, 2013 loin de soi un 1er, recueil de nouvelles qui vous avez d'ailleurs valu une invitation dans l'\u00e9mission entre les Lignes 2015 l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous, ils ont un texte int\u00e9ressant parce que c'est de la prose po\u00e9tique Prosperity que donc par d\u00e9finition \u00e0 la lisi\u00e8re entre la versification et la prose et aujourd'hui ce roman, donc on s'aper\u00e7oit que, en effet, vous \u00eates venu au roman de mani\u00e8re extr\u00eamement progressive, comme si c'\u00e9tait une une \u00e9chelle finalement que vous montiez papa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [93%] :\r\nOui, je pense qu'il a fallu le temps aussi de peut-\u00eatre d'oublier certains pr\u00e9jug\u00e9s par rapport au roman, enfin pour moi, le roman, c'\u00e9tait l'\u00e9tape ultime cons\u00e9cration, c'est grave la cons\u00e9cration, c'est peut-\u00eatre un grand mot, mais c'\u00e9tait la forme que j'imaginais, je dis bien que j'imaginais \u00eatre la plus difficile \u00e0 manier et puis en l'\u00e9crivant ce roman, je me suis rendu compte que, paradoxalement, l'art de la nouvelle m'a pos\u00e9 beaucoup plus de difficult\u00e9s par la densit\u00e9 qu'elle r\u00e9clame, par la n\u00e9cessit\u00e9 de faire efficace court, incisif en en m\u00eame temps, l\u00e0 je sais pas, je dirais que ce roman quelque part \u00e7a m'a permis de de respirer aussi de de trouver votre foul\u00e9e exactement de trouver un rythme aussi qui permettent plus de lenteur, enfin, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une une exp\u00e9rience beaucoup moins douloureuse que ce que j'imaginais avant de le commencer en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [87%] :\r\nDonc aux premi\u00e8res amours litt\u00e9raires \u00e9tait clairement dirig\u00e9 vers la po\u00e9sie, c'est un genre auquel vous \u00eates n\u00e9anmoins rester fid\u00e8le, cherchez -vous dans la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [92%] :\r\nAlors moi, personnellement, je trouve que la po\u00e9sie. \r\nC'est la forme la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:41) [85%] :\r\nPlus pudique et parfois la plus juste pour dire, et soit le monde soit ce qu'on ressent, donc moi je pense que la po\u00e9sie, je vais rester fid\u00e8le toute ma vie et je pense aussi que dans ce roman, il y a certains partis qui ressemble, ou en tout cas, qui ont une tonalit\u00e9 tout \u00e0 fait po\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [93%] :\r\nOui, absolument, mais vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, le roman, c'\u00e9tait la mani\u00e8re de raconter une histoire loin de vous, donc j'en d\u00e9duis que la po\u00e9sie et voire m\u00eame la nouvelle comporte des parts importantes d'autobiographie, c'est-\u00e0-dire de vision personnelle du monde et d'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [89%] :\r\nOui alors plus qu'autobiographie jeudi, je dirais plut\u00f4t, en toute intimit\u00e9 et de, je dirais que quand il s'agit de son intimit\u00e9, il faut la d\u00e9voiler avec avec mesure et pour \u00e7a je trouve que roman n'est peut-\u00eatre pas la forme la plus appropri\u00e9e, tandis que ce roman si quelqu'un que je connais bien mon a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 quelques bribes, donc quelque part c'est c'est pas du tout mon histoire que je raconte, c'est celle de quelqu'un d'autre, et encore oh combien romanc\u00e9, donc c'est un travail qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:53) [89%] :\r\nVotre vid\u00e9ographie, Silvia H\u00e4rri elle est int\u00e9ressante \u00e0 consulter aussi parce que j'ai l'impression que les les titres que vous choisissez pour aux Oeuvres, que ce soit les revenants les nouvelles ou ou les recueils de po\u00e8mes sont tr\u00e8s \u00e9vocateur, j'en cite quelques-uns sur le fil balbutier l'absence loin de soi mention fragile, donc ces titres t\u00e9moignent tous de votre go\u00fbt pour les \u00eatre un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de m\u00eame fragile et qui ont sans doute du mal \u00e0 trouver leur r\u00f4le dans dans le th\u00e9\u00e2tre social. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [89%] :\r\nOui, mais je crois que ce sont aussi ce qui nous sont le plus proche, quelque part, enfin des, des, \u00eatre un peu f\u00eal\u00e9 ou dans le cas de ce roman qui ont un peu, excusez -moi l'expression, mais le cul entre 2 chaises, ou qui sont en bascule entre entre 2 pays, entre 2 identit\u00e9s, cultures entre 2 cultures et, moi, moi il me semble que la plupart des \u00eatre s'humains sont plut\u00f4tD.D. antih\u00e9ros qu'des ou en tout cas ils sont pas tous faits d'un bloc, donc ceux qui ont fait de tr\u00e8s bons personnages de fiction alors tout \u00e0 fait, ce sont des personnages qui se pr\u00eate beaucoup mieux au romanesque que l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [90%] :\r\nEffectivement, dans l'une des nouvelles que contient le recueil loin de soi j'ai j'ai red\u00e9couvert cette phrase qui me semble assez embl\u00e9matique : \u00e9crire, c'est tellement plus simple que parler m\u00eame beaucoup plus simple que vivent ces difficult\u00e9s \u00e0 parler, elle fait aussi partie de vos personnages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:14) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, et c'est peut-\u00eatre aussi une de celles que je rencontre moi enfant m\u00eame si maintenant je j'ai fait des efforts, mais j'entends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [60%] :\r\nDe nobles et les Saint-Tropez, il y a pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:28) [90%] :\r\nCe que ce que je voulais, ce que je voulais dire c'est que, mais il me semble que justement d'avoir une page blanche face \u00e0 soi, \u00e7a nous donne une enti\u00e8re libert\u00e9 et que, face aux autres \u00eatres humains auxquels on est toujours confront\u00e9 \u00e0 leur parole, a le regard cette libert\u00e9 l\u00e0 par la force des choses, elle, elle est amoindrie, donc pour moi, vraiment le le l'\u00e9criture ou la litt\u00e9rature, c'est le le pays de la libert\u00e9 et combien aurions -nous voulu avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:57) [83%] :\r\nPuis \u00e9crire avant dans une conversation phrase juste exacte \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:03) [88%] :\r\nOn a son amoureuse avant d'avoir \u00e0 parler, peut-\u00eatre aussi \u00e0 avoir \u00e0 vivre comme il est \u00e9crit dans cette phrase oui H\u00e4rri alors justement on va raccrocher avec l'autre roman actuel, celui qui se livrent dans je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9 a a lui aussi beaucoup de mal \u00e0 parler il n'\u00e9crit pas et prend la parole, lui- m\u00eame, il se livre \u00e0 une mourante qui n'est par d\u00e9finition pas tout \u00e0 fait en \u00e9tat de comprendre ce qu'il dit, d'autant plus que cette mourante, a perdu la raison, depuis longtemps, donc c'est aussi une mani\u00e8re de finalement de se parler \u00e0 lui- m\u00eame, ce n'est pas tellement \u00e0 sa soeur Marguerite a qui se confie c'est c'\u00e9tait lui- m\u00eame mais il essaie de de rabibocher un peu les les films de son pass\u00e9 pass\u00e9 qui l'a reni\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [89%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et finalement je crois que peu importe quel est l'interlocuteur \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui r\u00e9colte la confession ou ou le t\u00e9moignage parce que pour ce personnage aussi qui est quelqu'un qui, \u00e9videmment, c'est parler mais qui ne sait pas vraiment s'\u00e9couter et qui d'une certaine mani\u00e8re, refuse de se confronter \u00e0 son pass\u00e9, parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de le fuir pour recommencer \u00e0 0, d'une certaine mani\u00e8re, h\u00e9 bien ce personnage l\u00e0 avec cette confidence puis il fait justement a une soeur qui ne n'en comprend probablement pas grand- chose pour la premi\u00e8re fois que de se parler \u00e0 lui- m\u00eame et de parler juste, enfin de et de et de d'aborder d\u00e9pendent de son histoire soit pass\u00e9e, soit plus proche qu'il a compl\u00e8tement occult\u00e9 ou sur lesquelles il a il a menti, non pas parce que c'est un personnage malhonn\u00eate mais simplement parce que pendant tr\u00e8s longtemps, se confronter \u00e0 se passer la pour lui \u00e9tait trop mortif\u00e8re et que c'\u00e9tait plus ais\u00e9 pour lui de vivre dans une forme d'imposture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [91%] :\r\nL'imposture \u00e9ternellement une forme de de survie exactement le comprend assez vite alors au d\u00e9but du r\u00e9cit, on ne sait pas grand- chose de celui qui se livre et d\u00e8s les premi\u00e8res pages ce Pietro \u00e9voque un \u00e9pisode fondateur de son histoire, alors qu'il avait 6 ans et demi et que sa petite soeur f\u00eater son 3\u00e8me anniversaire voici ce passage, c'est Michel qui va nous lire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:18) [85%] :\r\nJe ne saurais dire combien de temps cela t'as pris de passer de la plan\u00e8te, des mots, celle de leur absence, tout cela s'est fait sournoisement une amputation lente et certaine de ton alphabet tu parles de moins en moins d'une pose plus de questions, les cris et les r\u00e2les p\u00e9n\u00e8tre dans la maison, les paroles se rar\u00e9fient, jusqu'\u00e0 dispara\u00eetre, la bonne humeur de papa et la patience de maman se disloque en m\u00eame temps que ton langage le souci et la perplexit\u00e9 des signes, des rides sur leur front, l'inqui\u00e9tude grignote leur sourire, m\u00eame les cierges que notre maire allume \u00e0 l'\u00e9glise ses pri\u00e8res ne peuvent rien contre l'effritement lent et infaillible de notre monde, je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9. \r\nNous sommes dans le jardin, peu avant la tomb\u00e9e de la nuit avec les parents, ils sont assis sous les pins parasols, assomm\u00e9s par la chaleur, notre m\u00e8re agitent mollement son \u00e9ventail noir, celui que nous l'empruntons parfois pour jouer au Royal \u00e0 Rennes papa ne cesse de s'\u00e9ponger le front avec un mouchoir \u00e0 carreaux en maudissant c'\u00e9tait \u00e9tait si torride \u00e9tais entra\u00een\u00e9e dans une partie de cache- cache. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:32) [82%] :\r\nSoudain, tu te d\u00e9tournent de moi et parcourt le jardin en sens inverse, je t'appelle plusieurs fois malgr\u00e9 Rita revient, on va commencer le jeu c'est toi qui cherche et moi je me cache Margarita h\u00e9 bien Ekou\u00e9. \r\nJ'\u00e9tais appel\u00e9 encore et encore, Margherita Marguerite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:56) [93%] :\r\nJe l\u00e8ve les yeux vers les parents, ils se regardent en silence, je demande pourquoi ils ne se retourne pas pourquoi elle ne tourne pas la t\u00eate vers moi quand je l'appelle par son pr\u00e9nom. \r\nIls ne disent rien. \r\nMaman a continu\u00e9 assez vent\u00e9es papa suer \u00e0 grosses gouttes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:15) [92%] :\r\nJe suis pourtant sur que tu m'entends aussi bien que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:19) [88%] :\r\nJ'ai couru vers toi j'\u00e9tais touch\u00e9 l'\u00e9paule cette fois tu te retournes, tu me regarde comme un grand fr\u00e8re, non comme un \u00e9tranger, tu ne reconna\u00eet pas les 3 ann\u00e9es que nous avons pass\u00e9es ensemble s'efface sous les yeux comme on efface d'un seul coup le tableau noir ou l'ardoise d'un \u00e9colier je te prends la main pour te ramener de l'autre c\u00f4t\u00e9, je murmure par Caritas vient. \r\nJe me suis comme un jeune chiot suit toujours son ma\u00eetre, mettons -nous, ne t'appartient plus et moi je suis orphelin d'une Star. \r\nDr\u00f4le de soir pour mourir vibrante canicule de chants de cigales et du parfum Desrosiers comme maman avait plant\u00e9 dr\u00f4le de soir ou du haut de mes 6 ans et demi je cesse d'\u00eatre celui \u00e0 qui l'on demande de raconter des histoires : dans la p\u00e9nombre d'une chambre ou d'embrasser un lapin en peluche tout mit\u00e9 soir d'\u00e9t\u00e9 qui signe la fronti\u00e8re entre l'insouciance et le chagrin, entre la vie d'avant et celle d'apr\u00e8s. \r\nJe suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait le 26 juillet 1957. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:41) [90%] :\r\nIl n'y a que Vivaldi pour raconter l'air de ne pas y toucher, \u00e9videmment la d\u00e9tresse sous le soleil dans le grand soleil irradiant du baroque italien leur donner, il nous touche oui comme le texte Silvia, une malformation une belle version d'un extrait des 4 saisons l'Automne par l'acad\u00e9mie de musique ancienne de Berlin, Jean-Marie F\u00e9lix nous parlons ce matin du roman le s'il y a H\u00e4rri je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9, que se passe -t-il v\u00e9ritablement donc je suis curieux, ce 26 juillet 1957 pour que que cette date reste symboliquement la date d'une mort parfois d'une mort symbolique puisque c'est celle du narrateur qui raconte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:21) [93%] :\r\nOui, alors effectivement il s'agit bien d'une mort symbolique, hein, puisque qui est annonc\u00e9 d'ailleurs dans le titre symbolique parce que justement, si l'on est mort, on ne peut pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:32) [80%] :\r\nPourquoi pas Litt\u00e9rature interpos\u00e9s oui \u00e7a c'est fait, on a vu des des raconte et puis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:39) [89%] :\r\nDonc cette date- l\u00e0, finalement, c'est la date qui marque pour ce narrateur qui qui petit \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a 6 ans et demi comme vous l'avez lu dans dans l'extrait le moment o\u00f9 finalement sa vie et celle de sa famille bascule parce qu'il per\u00e7oit que sa soeur cadette, qui a 2 ou 3 ans de moins que lui ne se comporte pas comme d'habitude et que petit \u00e0 petit elle va, elle va \u00eatre d\u00e9vor\u00e9 par une maladie qui allait pas qu'on ne conna\u00eet pas encore qui, actuellement, peut \u00eatre tout \u00e0 fait soigner, qui porte un nom tr\u00e8s savant, et qui dans les derni\u00e8res pages avant, mais il n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire de quand m\u00eame pour le plaisir, oui au plaisir des mots qui concernant la FEN il se tournure et voil\u00e0 \u00e9videmment pour qui est enfant \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qu'il per\u00e7oit, c'est que moi, comme un enfant le ferait les choses ne sont plus comme avant, les parents ne se comportent plus de la m\u00eame fa\u00e7on, sa petite soeur, arr\u00eate de parler, mais il a pas encore justement les les mots de la rationalit\u00e9 les mots, les mots d'adultes pour pour expliquer les parents n'en parlent pas, ne savent pas non plus de quoi il s'agit et il y a \u00e9galement le regard des autres qui fait qu'il ils ont un peu honte de la chose avant tout qu'on a parl\u00e9, pas du tout \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et lui pour d\u00e9crire non seulement cette maladie de sa soeur et puis toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a sur la famille, parce qu'effectivement, le p\u00e8re et la m\u00e8re commencent \u00e0 se disputer \u00e0 ce sujet n'ont pas la m\u00eame fa\u00e7on d'envisager la la maladie lui il imagine une pieuvre qui, pour lui, justement, est un animal tentaculaire dangereux qui vient en s\u00e9rie justement dans dans ces Spir qui peut \u00e9touffer et cette pieuvre, elle va revenir \u00e0 plusieurs moments dans le r\u00e9cit alors motif r\u00e9current, c'est un motif r\u00e9current, c'est une sorte de m\u00e9taphore d'all\u00e9gorie de enfin pas seulement de la maladie, mais de de ce qui se d\u00e9sagr\u00e8ge de ce qui se d\u00e9lite de la vie suspendue de de la vie suspendue et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:49) [91%] :\r\nEt cette pieuvre elle lente, bien au-del\u00e0 de ses ann\u00e9es d'enfance parce qu'avec le temps cette pieuvre aussi a grandi avec lui cette pieuvre donc quand il est enfant, c'est une Pierre tr\u00e8s m\u00e9chante, voil\u00e0 qui va essayer de combattre qui n'arrive pas \u00e0 combattre et et dans sa vie d'adulte, quand bien m\u00eame il a reni\u00e9 son pass\u00e9 qui sera reconstruit une existence qui a une relation amoureuse qui fonctionne, etc cette pieuvre continue \u00e0 le \u00e0 le hanter jusqu'au au moment o\u00f9 il entreprend de nous nous faire cette confession donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:22) [91%] :\r\nNotre pieuvre est un sp\u00e9cimen rare qui nous impose le silence, dit votre narrateur Pietro et il est vrai, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 Silvia H\u00e4rri que le silence, le d\u00e9ni le le secret, c'est cela qui fait partie, qui est au coeur de la famille du narrateur familles qui se disloquent apr\u00e8s la la r\u00e9v\u00e9lation de cette maladie, lui, ne comprend pas, en effet, il y a besoin de cette m\u00e9taphore po\u00e9tique mais vous disiez aussi tr\u00e8s justement tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas que la m\u00e9taphore de la maladie, c'est aussi la m\u00e9taphore de la d\u00e9sagr\u00e9gation de toute la famille, parce qu'\u00e0 partir de l\u00e0, le p\u00e8re fuient la m\u00e8re se sacrifie comme une dingue pour sa finale \u00e0 quitte justement devenir Daoui oui dans le cas de le dire, le fils, lui, puis il se retrouve dans dans la famille de de sa meilleure du c\u00f4t\u00e9 suisse, donc il il refera sa vie du du c\u00f4t\u00e9 suisse, donc cette fuite ce d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 fait vraiment partie de l'histoire familiale du roman familial depuis 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:13) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et comme vous le dites, c'est pas simplement le le la m\u00e9taphore de la maladie, c'est c'est tout ce que la main maladie entra\u00eene autour de autour de soi, donc il y a vraiment quelque chose aussi autour du du d\u00e9litement du lien familial qui me paraissait important et puis une autre question que cela soul\u00e8ve, on en parlait tout \u00e0 l'heure, mais c'est l\u00e0 la question du du langage je je reviens l\u00e0- dessus parce que finalement, dans ce roman, on a tous des personnages qui ne savent pas parler que ce soit la soeur qui perd le langage parce qu'elle est malade, les parents qui ne communique plus parce que, face \u00e0 la maladie de leur fille sont d\u00e9sempar\u00e9s, donc la m\u00e8re a plut\u00f4t l'optique de justement de se sacrifier de tout faire pour elle, le p\u00e8re voudrait plut\u00f4t qu'on l'enferme dans dans une clinique et qu'on n'en parle pas trop, parce que c'est trop difficile pour lui de g\u00e9rer cette situation et puis mon narrateur pied Turquie oui, lui, est dot\u00e9 de langage, mais qui finalement pr\u00e9f\u00e8rent vivre dans le secret, donc je pense qu'\u00e0 un th\u00e8me que j'aime bien interroger et qui me tient \u00e0 coeur, c'est vraiment le rapport au au langage je je pense aussi que c'est, c'est aussi pour \u00e7a qu'on qu'on \u00e9crit, mais je crois que le rapport au mot pour moi, c'est quelque chose de de vraiment tr\u00e8s significatif et il est d\u00e9clin\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, dans ce texte me semble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:38) [89%] :\r\nJe crois qu'on l'a compris, Silvia H\u00e4rri il y a un passage \u00e9vident, enfin il y a une sorte de beenz dans ce texte, entre l'Italie, la Toscane plus pr\u00e9cis\u00e9ment et la Suisse parce que votre narrateur Pietro Tiret est italien, il a pass\u00e9 son enfance dans dans la r\u00e9gion de Florence et c'est cette Toscane de l'enfance qui la fuyant en voulant fuir son son roman familial, quel est votre rapport \u00e0 vous, avec l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:03) [91%] :\r\nAlors en ce qui me concerne, je suis l'exact oppos\u00e9 de mon protagoniste puisque ce n'est pas ma m\u00e8re, qui est suisse, mais c'est mon p\u00e8re qui l'est, donc il est suisse allemand et ma m\u00e8re est italienne donc je on on retrouve chez moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:20) [92%] :\r\nC'\u00e9tait cette volont\u00e9 chez vous d'imaginer un narrateur \u00e0 l'oppos\u00e9 de votre situation personnelle, surtout vous lib\u00e9rer de toute allusion autobiographique aupr\u00e8s de Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:30) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais c'est aussi surtout li\u00e9 \u00e0 la personne qui m'a racont\u00e9 cette histoire qui lui \u00e9tait effectivement \u00e0 moiti\u00e9 valaisan \u00e0 moiti\u00e9 Toscan, donc j'ai suivi le principe de r\u00e9alit\u00e9 ensuite \u00e9videmment que \u00e7a m'arrangeait que ce ne soit pas le le m\u00eame m\u00e9lange que le mien pour me me d\u00e9faire de de tout ce qui a autobiographie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:52) [88%] :\r\n\u00c9ric rapport au mot, disiez -vous tout \u00e0 l'heure, vous avez aussi un rapport \u00e0 la langue italienne familier, parce qu'il y a beaucoup de de phrases qui sont \u00e9crites directement en italien, on a entendu tout \u00e0 l'heure par la lecture de Michel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:03) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est important pour moi qui est cette sorte de monde bord rappel de la patrie du personnage et puis ensuite, qui est quelque chose qui soit alors plus d'un ordre peut-\u00eatre musical ou du du rythme dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:17) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre une une sorte de zone oui, quelque chose de cet ordre -l\u00e0 de de l'orchestration du texte et qui confronte aussi peut-\u00eatre la la douceur de la langue italienne, m\u00eame si, alors, la plupart du temps Les l'Italien surgit dans des situation plut\u00f4t dramatique dans ce texte- l\u00e0, et puis le le registre peut-\u00eatre plus rugueuse du de la langue fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:45) [91%] :\r\nLe cheminement personnel de Pietro pas le de la Toscane, de son enfance \u00e0 la \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il s'est install\u00e9 apr\u00e8s avoir fait des \u00e9tudes en architecture et plusieurs passages de je suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9 \u00e9voque clairement ce cette transition d'un pays \u00e0 l'autre, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'Italie \u00e9tait encore une terre d'immigration, il n'y a pas si longtemps, j'aimerais la \u00e0 ce sujet, vous donnez en lecture l'une de ses pages, voici ce que ce que dit \u00e0 sa soeur Margarita Pietro, un moment, j'ai 25 ans, j'ai 25 ans, et je suis fils unique, j'ai 25 ans je suis fils unique et qu'on ne Vienne pas m'emmerder avec des questions indiscr\u00e8tes sur ma famille, je viens d'arriver \u00e0 Gen\u00e8ve je croyais conna\u00eetre cette ville et je me suis tromp\u00e9, ce n'est pas du tout ce que j'avais imagin\u00e9, heureusement que j'ai le passeport suisse, sinon \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 encore plus compliqu\u00e9, les Italiens n'ont pas bonne r\u00e9putation, ici on les craint comme la peste Schwarzenbach et vigilance ont bien fait leur travail, on a peur que les spaghetti piquent le boulot des braves Helv\u00e8tes qu'il fasse trop d'enfants qui encombrent auront les \u00e9coles publiques qui profitent des cong\u00e9s pay\u00e9s des assurances en plus avec ma moustache et la barbe \u00e0 la Che Guevara, mais cheveux noirs et mon corps trapu, j'ai tout de l'ouvrier communiste hyper- syndicalis\u00e9 qui incitera les autres \u00e0 la gr\u00e8ve et au trouble de l'ordre public qui aurait vu sa Margarita, le nombre de fois o\u00f9 on m'a demand\u00e9 ce que je venais faire ce \u00e0 quoi je r\u00e9pondais avec une politesse aussi glac\u00e9 que l'atmosph\u00e8re que j'\u00e9tais Suisse en amusant de l'expression soup\u00e7onneuse de mon interlocuteur non Gen\u00e8ve n'est pas la terre promise, je ne suis pas le bienvenu, c'est encore une ville grise froide pleine d'immeubles anonymes et de gens sur leur quant-\u00e0-soi, sauf qu'\u00e0 force de la fr\u00e9quenter, je m'y suis accoutum\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, les chiens aboyer doucement et jamais au mauvais moment, leurs propri\u00e9taires ramasser leurs excr\u00e9ments pour ne pas souiller les rues, dans les appartements, les gens faisaient si peu de bruit qu'on avait l'impression d'\u00eatre le seul locataire il y avait pas de linge qui s\u00e9chait aux fen\u00eatre ni de voisine pench\u00e9 au balcon pour bavarder le jet d'eau s'est lanc\u00e9 dans le ciel, signe de la puissance de la ville, saluant le casino et des h\u00f4tels luxueux du bord du lac en Italie on assassinait Pasolini, 3 ans plus tard, s'\u00e9taient Aldo Moro, qui est pass\u00e9, tomb\u00e9e aux mains des Brigades rouges, ici le HC Bienne devenez champion de hockey sur glace pour la premi\u00e8re fois on inaugurait la t\u00e9l\u00e9cabine la plus longue de l'histoire, on accueillait court d'Waldheim pour sa visite officielle l\u00e0- bas la fum\u00e9e blanche du Vatican se disperser pour la 2\u00e8me fois en quelques mois, d\u00e9signant un cardinal polonais comme souverain pontife et Bobby Solo chantait, on a la grimace ou le en Suisse ont refus\u00e9 l'initiative des 12 dimanches par ann\u00e9e 100 v\u00e9hicules \u00e0 moteur je pleurer la mort de Jacques Brel, Alain Morisod \u00e9tait une Star, l'Italie c'\u00e9tait loin maintenant un pays de brouillard dense qui ne se dissiper que rarement pour moi jeter en p\u00e2ture des morceaux de violence, donc je ne savais que faire \u00e0 Gen\u00e8ve, au moins je pouvais vivre en sourdine me pr\u00e9server d'un impact brutal avec ma terre d'origine, je n'\u00e9tais plus de l\u00e0- bas, je n'\u00e9tais pas vraiment d'ici, j'\u00e9tais de nulle part, faisant le grand \u00e9cart entre 2 lieux qui rechignaient \u00e0 vouloir de moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:01) [75%] :\r\nSamedi : retour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:29) [68%] :\r\nQue la pluie donc \u00e7a va piquer qui a dit la MAP cruellement. \r\nIl pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:03) [80%] :\r\nJ'allais dire \u00e7a rappelait bon souvenir Silvia est absolument plus jeune qu'\u00e0 moi, c'est voil\u00e0 toute mon enfance 1964 Bonissol oui nous \u00e9tions Michaud soulevais au d\u00e9part et c'est pas, vous avez d\u00e9j\u00e0 l'\u00e2ge de raison largement de raison avant tout juste, tout juste l'\u00e2ge de raison voil\u00e0 non \u00e9coutez \u00e7a coursives Dream mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:25) [89%] :\r\nTib\u00e9ri ce passage d\u00e9crit donc on l'a compris, aux allusions historiques, le milieu des ann\u00e9es 70 et et pourtant cette chanson date de 63 pourquoi \u00e9coutons \u00e9coutons encore en 1975 cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:37) [82%] :\r\nVous savez, c'est une question pi\u00e8ge sur pied presque sixties tout ce le Bobby Solo \u00e7a a marqu\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations histoire perdure et perdent, c'est vrai, c'est vrai, j'ai peut-\u00eatre mal v\u00e9rifi\u00e9 mais ce soir la question, on est plut\u00f4t dans la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:56) [87%] :\r\nLa moiti\u00e9 des ann\u00e9es 70 mais peut-\u00eatre que Bobby Solo \u00e9tait encore une gloire en tout cas cette chanson lorsqu'la Gr\u00e8ce \u00e9tait bien plut\u00f4t absolue, absolue, mais vous savez dans nos m\u00e9moires les que rebelle que r\u00e9v\u00e8le ce passage que je viens de lire entre des relations entre l'Italie et la Suisse pourquoi prend-il aussi autant d'importance dans votre livre ce passage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:17) [93%] :\r\nIl a, il a une importance pour le protagoniste dans la mesure o\u00f9 lorsqu'il d\u00e9cide de quitter l'Italie, la Suisse lui para\u00eet peut-\u00eatre une une \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est quand m\u00eame \u00e0 moiti\u00e9 suisse un une une terre qui va se r\u00e9v\u00e9ler imm\u00e9diatement tr\u00e8s accueillante pour lui et il d\u00e9chante alors est ce qu'il faut peut-\u00eatre savoir par rapport \u00e0 son histoire, c'est qu'il ne la conna\u00eet la Suisse que par ses vacances dans sa famille en Valais o\u00f9 \u00e9videmment il est tr\u00e8s bien accueilli, c'est la Suisse des chalets des p\u00e2turages etc une chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:53) [89%] :\r\nPass\u00e9 2 mois en vacances dans sa famille, une autre recette se confronter tous les jours \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain et encore ce qu'on peut, c'est en France que moi, je me suis imagin\u00e9, c'est que malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:05) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 un immigr\u00e9 qui qu'italien et qui vient chercher du travail en Suisse les portes pour ce pied quand m\u00eame si \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile se sont se sont ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:17) [84%] :\r\nPense \u00e0 chocolat hein, m\u00eame si le le personnage de pain chocolat n'arrive pas en Suisse romande, c'est quand m\u00eame c'est accueillie tr\u00e8s, tr\u00e8s frileux de la part des Suisses fait \u00e0 \u00e0 l'immigration italienne que vous, vous soulignez dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:29) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et pour avoir une maman italienne qui m'a racont\u00e9 certaines choses, je c'est assez facile de d'imaginer ce \u00e0 quoi le personnage pouvait se se confronter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:40) [90%] :\r\nVous \u00eates quand m\u00eame cruel envers les Genevois mais je vois que vous connaissez bien puisque vous y vivez -vous vous y enseigner dans un coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:46) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, en m\u00eame temps ce qu'il faut dire aussi c'est que bien s\u00fbr, j'ai toujours v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve mais entraper\u00e7u seulement une m\u00e8re italienne donc le le ma confrontation aux Genevois de de base entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:00) [90%] :\r\nElle s'est faite assez tardivement, je, je dirais, et puis je trouve alors \u00e7a cette mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que Gen\u00e8ve n'est pas une ville accueillante, je trouve que c'est une ville plut\u00f4t froide, enfin c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:13) [88%] :\r\nQui est devenu beaucoup plus accueillante, me semble -t-il, avec justement l'apport de l'immigration oui probablement beaucoup de Sud-Am\u00e9ricains bouverie portugais je peut-\u00eatre des quartiers, peut-\u00eatre aussi, en effet, mais je pense qu'on est plus dans ce clich\u00e9 justement de la de la bourgeoisie puritaine genevoise la Rome protestante etc tout \u00e7a, on a pris un coup, me semble -t-il, je le dis aussi parce que j'y vis, oui, et puis on est aussi \u00e0 on a une autre \u00e9poque, \u00e9galement, on va conclure Silvia H\u00e4rri sur ces consid\u00e9rations topographique g\u00e9ographique et sociologique, j'aimerais juste, c'\u00e9tait la derni\u00e8re phrase de de votre roman, je regarde une derni\u00e8re fois par la fen\u00eatre de ta chambre \u00e0 travers la vitre embu\u00e9e de goutte c'est un arc-en-ciel que je vois il est bienvenu, c'est arc-en-ciel, peut-\u00eatre y aura -t-il une r\u00e9silience pour cet intermittent de la pr\u00e9sence comme il se d\u00e9fini votre personnage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:04) [93%] :\r\nEn tout cas, c'est ce que je lui souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:06) [96%] :\r\nJe suis mort un soir d'\u00e9t\u00e9, paru aux \u00e9ditions Bernard Campiche merci S\u00e9ville merci \u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e4rri, Silvia", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33E27B61-56AD-44E2-8727-FE9DE0EB9A12", "internalArchiveId": "33E27B61-56AD-44E2-8727-FE9DE0EB9A12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: #Leggingsgate, temp\u00eate de tweets contre United Airlines", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Grosse zone de turbulence pour United Airlines. Depuis hier, lLa compagnie a\u00e9rienne am\u00e9ricaine subit une temp\u00eate de tweets \u00e9nerv\u00e9s pour avoir emp\u00each\u00e9 deux jeunes passag\u00e8res d'embarquer en leggings. L'incident qui a \u00e9t\u00e9 live-tweet\u00e9 par une autre passag\u00e8re sert depuis d'exemple pour illustrer la mani\u00e8re dont les femmes sont point\u00e9es du doigt, \u00e0 cause de leur habillement, et ce d\u00e8s leur premier \u00e2ge. \r\nPar Magali Philip.", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457218", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: #Leggingsgate, temp\u00eate de tweets contre United Airlines / VER_2017-03-27T16:35:45_medias-leggingsgate-tempete-de-tweets-co", "Vertigo du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Grosse zone de turbulence pour United Airlines. Depuis hier, lLa compagnie a\u00e9rienne am\u00e9ricaine subit une temp\u00eate de tweets \u00e9nerv\u00e9s pour avoir emp\u00each\u00e9 deux jeunes passag\u00e8res d\u02b9embarquer en leggings. L\u02b9incident qui a \u00e9t\u00e9 live-tweet\u00e9 par une autre passag\u00e8re sert depuis d'exemple pour illustrer la mani\u00e8re dont les femmes sont point\u00e9es du doigt, \u00e0 cause de leur habillement, et ce d\u00e8s leur premier \u00e2ge. \nPar Magali Philip."], "variantIds": ["ece-8457218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:40Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nVertigo m\u00e9dias alors donc comme \u00e7a, une compagnie a\u00e9rienne am\u00e9ricaine Europe chez des jeunes filles de monter \u00e0 bord d'un de ses avions en leggings, la compagnie s'est United Airlines et depuis, elle se retrouve, on peut le dire, emp\u00eatr\u00e9 dans un Beuze, c'est pas en travers mauvaise rumeur 13 morts \u00e0 Sanaa Bagdad, h\u00e9 bien ce temps- l\u00e0 dessus, restera sur ne je ne sais pas tenter de revendication f\u00e9ministe je faisais juste une faute de go\u00fbt, leggings mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [87%] :\r\nJe savais, regardons \u00e7a pour la confusion, vous allez beaucoup trop vite, alors tout a commenc\u00e9 hier dimanche \u00e0 l'a\u00e9roport de Denver, lorsque 2 adolescentes et une fillette d'environ 10 ans se sont vus en effet refuser l'acc\u00e8s \u00e0 l'appareil cens\u00e9 les amener \u00e0 Minneapolis, le motif de ce bannissement estime terre, la compagnie a jug\u00e9 que cette tenue le les ging sorte de pantalon tr\u00e8s collants pour ceux qui ne soit pas de quoi parle \u00e9tait inappropri\u00e9s pour voyager \u00e0 son bord, il a donc \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 ces 3 jeunes filles habill\u00e9es autrement cette histoire, je vous la raconte aujourd'hui, non pas parce que j'y \u00e9tais mais car elle a \u00e9t\u00e9 live- tweet\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 compter en Direct sur Twitter par Shannon Watts c'est une militante anti- armes \u00e0 feu qui est une grande communaut\u00e9 d'abonn\u00e9s et qui \u00e9tait l\u00e0 par hasard dans cet a\u00e9roport, ce jour- l\u00e0, c'est ensuite sur le r\u00e9seau social que cette histoire a grossier grossi, grossi \u00e0 telle point que la compagnie a\u00e9rienne en question a d\u00fb faire un tweets puis, et puis un communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'elle l'a dit, cette compagnie a\u00e9rienne United Airlines, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [88%] :\r\nAlors, elle a surtout c'est la chercher \u00e0 s'expliquer en fait hein, elle a pas pr\u00e9sent\u00e9 d'excuses, il s'av\u00e8re que ces jeunes filles b\u00e9n\u00e9ficiait en fait d'un statut de passe Traveller, c'est-\u00e0-dire qu'elles voyagent gratuitement auquel b\u00e9n\u00e9ficie d'importantes r\u00e9ductions car ils font partie de la famille d'employ\u00e9 de la compagnie, en contrepartie, car il y en a une, c'est parce, Pavlos doivent respecter certaines r\u00e8gles de comportement et certaines r\u00e8gles vestimentaires, ces personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient de de cet acc\u00e8s plut\u00f4t gratuit ne sont par exemple pas autoris\u00e9s \u00e0 porter de lycra mafieux dont on fait g\u00e9n\u00e9ralement les janvier 2 jeans d\u00e9chir\u00e9s, des t-shirts un peu court des tongas des schnaps comme on dit chez nous, ou tout autre avis qui laissent voir leurs sous- v\u00eatements ses passagers un peu sp\u00e9ciaux sont consid\u00e9r\u00e9s comme repr\u00e9sentant l'entreprise ou la marque, ces r\u00e8gles ne concernent pas les voyageurs standard mais autant vous dire que ce communiqu\u00e9 tweet\u00e9 par United Airlines \u00e9tait inaudible dans le tumulte de ce bas de base, la compagnie a r\u00e9pliqu\u00e9 pourtant rapidement sur le m\u00eame r\u00e9seau, avec en plus une pointe d'humour ensuite \u00e0 nos clients, vos leggings sont les bienvenus, nanana, mais cela n'a pas suffi aujourd'hui gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, chacun, on le sait, on commence \u00e0 le savoir devient diffuseur de n'importe quelle histoire ou scandale, qu'il juge suffisamment important \u00e0 ses yeux pour les publier et il y a des th\u00e8mes qui sont inarr\u00eatables, la lutte contre ou la d\u00e9fense de l'homophobie, la x\u00e9nophobie, l'islamophobie ou encore le sexisme voil\u00e0, cette histoire de leggings avait donc tous les ingr\u00e9dients pour devenir l'un des sujets les plus comment\u00e9s aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux et le web et ce au niveau mondial le leggings est un objet de soci\u00e9t\u00e9 oui Philippe Kader, l'humoriste Fary en avait d'ailleurs fait le sujet d'un c'est en 2014 pour le le Djamel Comedy Club. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [83%] :\r\nEst -ce qu'on peut parler d'une leggings. \r\nIl y a plus de respect en 2014 au sort dans la rue sans pantalon et sans parler de ses fixe un peu trop ronde pour pour mettre un leggings assez non \u00e7a c'est m\u00e9chant, attention, non, non, on rigole pas, soyez sympa, moi \u00e7a me choque pas significatif en m\u00e9tal et digne, soit nous les mecs, on aime aussi mais frais fort on aime Belfort moi ce qui me choque, c'est l'attitude dans laquelle sont ces films que nous objectivement on voit tous est compress\u00e9e dedans, du moins, que vous soyez pas m\u00e9chant ne soit pas m\u00e9chant ce que je veux dire c'est qu'on voit bien qu'elle a pas enfiler le leggings et qui s'est adapt\u00e9 \u00e0 son temps. \r\nMoi ce qui me choque, c'est l'attitude dans laquelle sont ces filles -l\u00e0, pour elle, c'est normal, c'est tout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [85%] :\r\nPourquoi je l'\u00c9lys\u00e9e c'est mal s'il fallait r\u00e9sumer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [85%] :\r\nBah, c'est surtout, c'est la vie de cet homme comme tu humoriste mal de son \u00e9tat, ce que je trouve int\u00e9ressant dans son sketch dont je ne vous ai pass\u00e9 \u00e9videmment qu'un extrait, parce que nous, les mecs, on n'aime pas, c'est moi ce qui me choque, c'est l'attitude dans lequel elles sont ces filles qui portent des leggings en fait c'est exactement ce que d\u00e9nonce et celle de sommet, disons plut\u00f4t celle instruire honn\u00eate, celle qui utilise depuis hier le hashtag leggings parce qu'on merguez, chaque fois qu'il a une histoire sur Twitter ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment le le hashtag plus pr\u00e9cis qui dirait Stop chez une gare arr\u00eatez d'embarrasser les filles ou encore Everyday sexisme sexisme quotidien, en gros, toute cette histoire est devenue aujourd'hui un objet f\u00e9ministe c'est hashtag leur serve plein de femmes depuis 24 heures \u00e0 raconter leurs propres histoires de camps \u00e0 cause de la mani\u00e8re dont elles \u00e9taient habill\u00e9s, petites ou encore maintenant, elles se sont fait insulter, elles se sont fait critiquer, elles se sont fait malmener ou juste, juste, entre guillemets, humili\u00e9, ou quand le droit de porter \u00e0 leggings devient par la magie de Twitter une arme de d\u00e9fense du f\u00e9minisme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:29:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8DD67B4-6C4A-425D-B740-73D2CEAF8F05", "internalArchiveId": "F8DD67B4-6C4A-425D-B740-73D2CEAF8F05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Martin Provost rend hommage aux sages-femmes", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s \"S\u00e9raphine\" et \"Violette\", Martin Provost sort \"Sage femme\" avec Catherine Frot et Catherine Deneuve dans les r\u00f4les respectifs de Claire et de B\u00e9atrice. La premi\u00e8re, sage-femme totalement d\u00e9vou\u00e9e aux autres, voit son existence chamboul\u00e9e par la seconde, ancienne ma\u00eetresse de son p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 qui s'immisce dans sa vie. \r\nLe r\u00e9alisateur est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457222", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Martin Provost rend hommage aux sages-femmes / VER_2017-03-27T17:06:00_cinema-martin-provost-rend-hommage-aux-s", "Vertigo du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s \"S\u00e9raphine\" et \"Violette\", Martin Provost sort \"Sage femme\" avec Catherine Frot et Catherine Deneuve dans les r\u00f4les respectifs de Claire et de B\u00e9atrice. La premi\u00e8re, sage-femme totalement d\u00e9vou\u00e9e aux autres, voit son existence chamboul\u00e9e par la seconde, ancienne ma\u00eetresse de son p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 qui s\u02b9immisce dans sa vie. \n\nLe r\u00e9alisateur est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8457222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:40Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [77%] :\r\nVertigo, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf avec vous on parle de sage-femme, le film est sorti mercredi dernier dans les salles romandes il \u00e9tait d'ailleurs au menu du d\u00e9bat cin\u00e9ma de Vertigo, vous pouvez toujours podcaster toujours possible, l'histoire, r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9cran Catherine Frot et Catherine Deneuve dans des r\u00f4les respectif de Claire et de B\u00e9atrice, la premi\u00e8re est une sage-femme totalement d\u00e9vou\u00e9e aux autres et elle voit son existence chamboul\u00e9e par la seconde, l'ex- ma\u00eetresse de son p\u00e8re, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, qui va commencer \u00e0 s'immiscer dans sa vie, c'est un peu l'histoire de de la cigale et de la fourmi, comme le d\u00e9crit d'ailleurs le le r\u00e9alisateur du film, Martin Provost, \u00e7a c'est pour l'aspect fable de de ce film qui va, pour le coup, adopter aussi un aspect quasi documentaire en filmant de de r\u00e9els accouchements donc fait par Catherine Frot dans le film et puis un c\u00f4t\u00e9 un petit peu plus contemplatifs, po\u00e9tiques, c'est un tr\u00e8s beau film qu'a port\u00e9 par un duo d'actrices exceptionnelles qui dessine ainsi que de la vie, par petites touches impressionnistes \u00e0 la fois simple et touchante, un film d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la sage-femme qui a sauv\u00e9 pour devrait donc la la vie de Martin Provost, le r\u00e9alisateur, alors qu'il n'avait que quelques heures, en lui donnant un peu de son sang, une sc\u00e8ne qu'on retrouve d'ailleurs \u00e0 l'identique dans son film et c'est presque le 3\u00e8me volet apr\u00e8s S\u00e9raphine et Violette d'une trilogie qu'on pourrait qualifier de voil\u00e0 une trilogie consacr\u00e9e \u00e0 des femmes, oubli\u00e9 par l'histoire, la culture et la soci\u00e9t\u00e9 Martin Provost. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nOui, c'est vraiment tout un pan de notre soci\u00e9t\u00e9 qui m'int\u00e9resse, en tout cas, toutes ces femmes qui Havre dans l'ombre, je pense m\u00eame optique bigote, dans le fond des \u00e9glises qui prie et je me dis : elles ont toujours sans \u00eatre sp\u00e9cialement religieux, hein, en ce qui me concerne, elles ont toujours une action la pens\u00e9e agit et en effet, ces minorit\u00e9s en tout cas me me bouleverse et je pense que \u00e7a vient de ce qui m'est arriv\u00e9 avec cette sage-femme, maintenant, je dirais que j'ai la cl\u00e9 et donc une fois de plus, je me suis pench\u00e9 sur le cas de d'une femme comme \u00e7a qui a vou\u00e9 sa vie aux autres qui oeuvrent dans l'ombre avec un salaire quand m\u00eame assez moyen, une vie difficile, mais, mais riche et pleine toutes les sages-femmes que j'ai rencontr\u00e9s apr\u00e8s que je racontais mon histoire, mais elles m'ont toutes dit mais mais Martin ce que vous avez donn\u00e9 cette je ne sais pas seulement son sens et c'est tout son amour parce que nous, on veut que les b\u00e9b\u00e9s vivaient et on fait tout pour qu'il vive et je je suis encore \u00e9mu quand quand j'en parle donc et je, je, je, je pense qu'il y a en effet chez moi une m\u00e9moire tr\u00e8s forte de sa de ce moment -l\u00e0, m\u00eame si je n'avais que quelques heures et \u00e7a m'a hant\u00e9 toute ma vie, donc, donc j'arrive peut-\u00eatre au bout d'un processus, ou en tout cas c'est tellement ancr\u00e9 en moi, que j'ai en effet toujours essayer de de rendre t\u00e9moignage de de ces femmes qui oeuvrent dans l'ombre sur dans la litt\u00e9rature dans la peinture, enfin partout mais qui, qui sont un peu oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [71%] :\r\nDemande ce que je l\u00e0 oui qui a quel \u00e2ge maintenant 49 le jour l\u00e0 c'est toujours un petit peu puisque tournage remarque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [87%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois, on le sait, elles sont r\u00e9unis \u00e0 l'\u00e9cran, les 2 Catherine en fraude qui ont alors pour le coup, vous avez tr\u00e8s bien utilis\u00e9 dans le film des \u00e9nergies tr\u00e8s diff\u00e9rentes et j'imagine aussi des m\u00e9thodes de jeu des habitudes de jeu tr\u00e8s diff\u00e9rentes est -ce que \u00e7a se dirige \u00e7a ou est -ce que \u00e7a s'observe simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [88%] :\r\nC'est un peu des 2, c'est-\u00e0-dire que oui, \u00e7a m'a oblig\u00e9, moi aussi, a chang\u00e9 ma m\u00e9thode de travail tr\u00e8s vite parce que je me suis rendu compte que je ne pouvais pas entre guillemets dirig\u00e9e comme je le faisais, d'habitude, j'ai un tr\u00e8s bon rapport avec les acteurs, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, j'ai \u00e9t\u00e9 acteur moi- m\u00eame donc je sais de quoi il souffre, il sait de quoi ils sont faits et donc c'est vraiment pour moi c'est c'est facile et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, je me suis retrouv\u00e9 devant d'abord 2 actrices un niveau tels que il suffisait pas que je dise un petit truc pour enfin voil\u00e0, c'\u00e9tait beaucoup plus complexe et avec en effet 2 synergie totalement diff\u00e9rente et Catherine Frot qui est tellement proche de mon personnage finalement qui est tellement raisonnables tellement dans le travail dans la rigueur, vraiment, elle cherche la v\u00e9rit\u00e9, mais par la rigueur et Catherine Deneuve perce totalement d\u00e9brid\u00e9 et en m\u00eame temps, atteignant des choses vertigineuse, un de 2 et j'ai vu \u00e7a tout de suite et je me suis dit Martin tu te tais tu es humble laisse faire et en m\u00eame temps c'est en plein questionnement ne posait une question presque et j'essayais toujours de rendre la chose facile de les rendre confortable plus possible et je vous des choses absolument miraculeux se produire un peu, malgr\u00e9 je crois et ou ou d'ailleurs m\u00eame parfois Catherine Frot est tellement d\u00e9contenanc\u00e9 et s'endetter dr\u00f4le hein et devient Catherine Frot estomaqu\u00e9 parce qu'elle pouvait le sortir et c'est tout \u00e7a qui a fait le film, c'\u00e9tait vraiment une rencontre un peu, je dois dire chaotique et en m\u00eame temps tr\u00e8s riche et qui fait le film ind\u00e9niablement parce que c'est un film d'acteurs et d'actrices donc partent le film. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [70%] :\r\nSyst\u00e8me fait le mais avec des gens qui un d\u00e9saveu rouge comme Perthois pas une goutte d'alcool, alors que ce est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [86%] :\r\nJ'avais 2 femmes tr\u00e8s forte devant moi, c'est vrai, de voitures qui veut que je me sentais un petit gar\u00e7on, elle me renvoyer aussi a une part de mon enfance, en fait, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange avec Catherine Frot, j'avais plus un rapport je dirais devrait racer Catherine Deneuve je croyais tout le tempo de la gr\u00e8ve tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, parfois c'\u00e9tait on riait beaucoup, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s amicales, mais il y avait une exigence tr\u00e8s forte, et quand m\u00eame, oui, pour moi, une part de 2 myst\u00e9rieux janvier toujours \u00e0 la visible de quelque chose qui se fait qui m'\u00e9chappe, qui doit et c'est \u00e7a l'humilit\u00e9 pour moi dans mon m\u00e9tier, c'est de laisser faire, quand il se passe quelque chose comme \u00e7a de oui, quelquefois de fermer ma gueule et de surtout film\u00e9 surtout filmer ce qui se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [78%] :\r\nQue \u00e7a savoir pourquoi tout le temps la gueule disparaissait pendant plus de 30 ans, il faut je sauvegarde \u00e0 vous parce que vous avez besoin. \r\nLa gauche qui a permis en m\u00eame temps permet donc imaginer que sur du raccordement, \u00e7a vous flatte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [94%] :\r\nMartin Provost \u00e0 propos de son film, sages-femmes et de ses 2 actrices Catherine Frot et Catherine Deneuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDFB55AF-6938-40A6-9E8D-A28933FD82B4", "internalArchiveId": "FDFB55AF-6938-40A6-9E8D-A28933FD82B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'entrevue de la mort qui tue: Serge Gainsbourg", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Serge Gainsbourg, plus de vingt-cinq ans apr\u00e8s sa mort, continue d'inspirer chanteurs et musiciens \u00e0 travers le monde. Mais que pense-t-il pr\u00e9cis\u00e9ment des nouveaux chanteurs? Stromae, est-il son fils spirituel? Gainsbarre a-t-il enterr\u00e9 Gainsbourg? \r\nPour \"L'entrevue de la mort qui tue\", Michel Masserey n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 voyager outre-tombe pour rencontrer le cr\u00e9ateur mythique de \"Je t'aime moi non plus\".", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457220", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9entrevue de la mort qui tue: Serge Gainsbourg / VER_2017-03-27T16:45:45_l-entrevue-de-la-mort-qui-tue-serge-gain", "Vertigo du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Serge Gainsbourg, plus de vingt-cinq ans apr\u00e8s sa mort, continue d'inspirer chanteurs et musiciens \u00e0 travers le monde. Mais que pense-t-il pr\u00e9cis\u00e9ment des nouveaux chanteurs? Stromae, est-il son fils spirituel? Gainsbarre a-t-il enterr\u00e9 Gainsbourg? \n\nPour \"L'entrevue de la mort qui tue\", Michel Masserey n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 voyager outre-tombe pour rencontrer le cr\u00e9ateur mythique de \"Je t'aime moi non plus\"."], "variantIds": ["ece-8457220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:39Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn en vient maintenant \u00e0 cette interview entrevue m\u00eame on peut le dire entrevue de la mort qui tue exclusive que vous retrouverez \u00e9videmment que dans Vertigo, mais aussi sur notre site internet, Arte sculptures fran\u00e7ais acheter et sur la page Facebook de Vertigo, l'interview de la mort qui tue avec vous Michel Masserey vous n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 Michel \u00e0 voyager outre- tombe pour rencontrer le cr\u00e9ateur mythique de jeter, moi non plus incertain, Serge Gainsbourg, plus de 25 ans apr\u00e8s sa mort peut Clermont Serge Gainsbourg continue d'inspirer chanteurs, musiciens, en fait, artiste de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je me suis demand\u00e9 ce qu'il pouvait penser de de tous ces nouveaux talents qui pullulent, j'\u00e9tais aussi curieux de d\u00e9couvrir si Gainsbarre avait d\u00e9finitivement int\u00e9r\u00eat Gainsbourg ou l'inverse, alors il m'a re\u00e7u finalement install\u00e9 devant son piano ou une coupe de champagne, toujours \u00e0 port\u00e9e de main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [88%] :\r\nBonjour, Serge Gainsbourg, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [91%] :\r\nEt en dur, dur, dur, dur dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [91%] :\r\nAlors on ne peut, je comprend pas : vous aviez pourtant accept\u00e9 cette interview \u00e0 l'occasion des 25 ans de votre mort, vous avez chang\u00e9 d'avis. \r\nUne chose est s\u00fbre : votre traverse les d\u00e9cennies, personne ne vous a oubli\u00e9 comment vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [84%] :\r\nEt penser tr\u00e8s simple, elle est devenue Lichtenberg je pense la laideur a ceci de sup\u00e9rieur \u00e0 la beaut\u00e9. \r\nC'est classieux je ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [85%] :\r\nJeune homme vous \u00eates sympa en tout cas pour continuer de boire est -ce que \u00e7a veut dire que Gainsbarre a d\u00e9finitivement enterr\u00e9 Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [68%] :\r\nIl y a un jour, il y a l\u00e0, dans les march\u00e9s d'histoire \u00e7a Gainsbourg c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [88%] :\r\nEt maintenant votre quotidien, Serge Gainsbourg, c'est quoi, il y avait l\u00e0. \r\n\u00e0 qui vous parlez, Serge Gainsbourg disjoncter totalement, totalement, quoi qu'en dise. \r\nC'est vrai qu'on vous a beaucoup attaqu\u00e9 dans votre vie, on vous a trait\u00e9 de p\u00e9tomane de pyromanes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [76%] :\r\nJ'ai l'habitude de des attaques sur blind\u00e9s \u00e7a suis pas pleine, je reste certes il y a je peux pleurer sur. \r\nSur l'une des attaques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [81%] :\r\nTerrible, vous exag\u00e9rez, n'avait jamais eu le sens de la mesure, il y a des choses m\u00eame qu'il y a l'homme qui est donc en fait avec vous je voulais plut\u00f4t \u00e9voquer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chanteurs fran\u00e7ais qui se r\u00e9clament tous devenus Dominique A, Benjamin Biolay, S\u00e9bastien Tellier, vous en pensez. \r\nVous \u00eates clair mais de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, il y a vraiment aucun que vous pourriez sauver moi, je pense par exemple \u00e0 Stromae. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [82%] :\r\nONU j'excelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [85%] :\r\nAh, voil\u00e0, parce que vous avez quand m\u00eame beaucoup de points communs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [89%] :\r\nOui les les parall\u00e8les. \r\nJe vais travailler sur les 21. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [84%] :\r\nBen oui, l'\u00e9criture, pr\u00e9cise l'art de m\u00ealer les musiques et puis aussi ce c\u00f4t\u00e9 dandy assez vous plaire, c'est un peu votre fils spirituel, parce qu'on ne parle pas la sur haschisch cach\u00e9s, on va pas se quitter f\u00e2ch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [92%] :\r\nVous \u00eates des calvinistes, moi je suis un jud\u00e9o- chr\u00e9tien. \r\nNon, moi, son journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [91%] :\r\nAvant de se quitter, Serge Gainsbourg, vous avez peut-\u00eatre un un dernier mot que vous aimerez hier adress\u00e9 \u00e0 tous vos faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [75%] :\r\nOui, sommes ne Gaudin, c'est leur dire je traduis quand quelqu'un vous et. \r\nIl faut qu'il faisait et vous un peu. \r\nOn va dire oui. \r\nD'autre de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [81%] :\r\nDu bel \u00e2ge l\u00e9gal, juge belle abn\u00e9gation Michel Masserey encore bravo inattendue retrouv\u00e9e en vid\u00e9o sur le site Arte sculptures. \r\nLe voici, Serge Gainsbourg, Lydie h\u00e9ro\u00efnes portes ferm\u00e9es, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [73%] :\r\nQui est beau, tout \u00e7a, non, je m'm\u00eame bon et puis payer son clandestine tous sucre au produit. \r\nMais pas de motif mais Platoon fait mais c'est s\u00fbr que je l'de temps les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [84%] :\r\nTant que je ne trouve pas grand transept sont tous les chiens, il est extr\u00eamement bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:29:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AFD2220-7FF5-49BB-9C45-C7C0F9D2151A", "internalArchiveId": "4AFD2220-7FF5-49BB-9C45-C7C0F9D2151A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Yasmine Hamdan c\u00e9l\u00e8bre la f\u00e9minit\u00e9", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Avec son nouvel album \"Al Jamilat\", la chanteuse libanaise propose un voyage musical entre Orient et Occident. L'occasion pour elle de f\u00eater la sensualit\u00e9 et les femmes dans toutes leurs facettes. \r\nYasmine Hamdan r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457217", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Yasmine Hamdan c\u00e9l\u00e8bre la f\u00e9minit\u00e9 / VER_2017-03-27T16:51:45_musique-yasmine-hamdan-celebre-la-femini", "Vertigo du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Avec son nouvel album \"Al Jamilat\", la chanteuse libanaise propose un voyage musical entre Orient et Occident. L\u02b9occasion pour elle de f\u00eater la sensualit\u00e9 et les femmes dans toutes leurs facettes. \n\nYasmine Hamdan r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8457217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:40Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [83%] :\r\nEt on n'a jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [87%] :\r\nUn aper\u00e7u de ce que peut chanter produire Yasmine me donne Michel Masserey c'est une des figures de la chanson arabe actuel elle est libanaise, son nouvel album s'intitule Al Djamila, un disque qui croise les musiques et les traditions et c'est une vraie r\u00e9ussite, selon vous, oui c'est un album \u00e9clat\u00e9 dans ce gourmand, \u00e0 l'image de cet artiste majeur de la sc\u00e8ne arabe, elle a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 Beyrouth avant de s'installer \u00e0 Paris au milieu des ann\u00e9es 2000, cette Star de l'underground libanais s'associe alors avec Mir valse semi- envahissent l'ancien Taxi Girl, qui est devenu producteur notamment pour Madonna et ensemble, ils composent un album d'\u00e9lectro arabisant, \u00e0 mon avis, pas tr\u00e8s convaincant, il faudra vraiment attendent 5 ans et la sortie du 1er album en solo de Yasmine Hanane pour qu'elle confirme son talent de de v\u00e9ritables nomades musical avec il y a un ace, elle parvient \u00e0 l'alors \u00e0 fusionner les 2 mondes arabe et occidentale acoustique, \u00e9lectronique et c'est ce qu'elle propose \u00e0 nouveau Yasmina, avec ce nouvel album absolument, pour ce faire, la chanteuse a sillonn\u00e9 v\u00e9ritablement le globe elle \u00e0 New York \u00e0 Paris, \u00e0 Londres et \u00e0 Beyrouth, elle a collabor\u00e9 avec des artistes aussi divers que Steve Shelley, le batteur du groupe rock, ce n'est Yoo ou Ramdane son ancienne acolyte du duo, sauf qu'il savait qu'il y a l'a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re musicale voil\u00e0 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [90%] :\r\nJ'avais envie de venir avec un album positif et f\u00e9minin, et c'est un petit peu le titre de Dan des morceaux qui s'appelle L jamais l'\u00eatre et c'est un po\u00e8me de Mahmoud Darwich, qui est un po\u00e8te palestinien que je suis en train d'adapter en musique, le 1er magnifique qui c\u00e9l\u00e8bre la f\u00e9minit\u00e9 et les femmes dans toutes leurs facettes et toutes leurs imperfections et la beaut\u00e9 dans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [98%] :\r\nC'est une mani\u00e8re pour vous de rendre hommage aux femmes et aux femmes arabes plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [95%] :\r\nMoi je dirais enfin aux femmes en g\u00e9n\u00e9ral et puis \u00e0 la f\u00e9minit\u00e9 aussi parce que chacun a une part de f\u00e9minit\u00e9 en soi et je pense qu'on vit dans un monde assez violent et qu'on a besoin de sensualit\u00e9, de douceur et voil\u00e0, j'avais, j'avais envie aussi de complimenter les femmes parce que je suis moi- m\u00eame tr\u00e8s fier d'en \u00eatre une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [90%] :\r\nMusicalement, ce qui est frappant sur cet album c'est le m\u00e9lange de toutes les musiques, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait par le pass\u00e9, mais l\u00e0, le m\u00e9lange est encore plus complet musique arabe \u00e9lectronique bien s\u00fbr mais aussi indienne touareg, comment ce m\u00e9lange a pris forme de quoi il s'est nourri de voyage de de lecture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, alors c'est \u00e7a vient de la Seine, c'est-\u00e0-dire que j'ai compris sur sc\u00e8ne que j'avais envie de quelque chose d'un peu ancr\u00e9 dans le sol et de plus, transe, d'o\u00f9 on a envie d'explorer un peu cette piste -l\u00e0, j'ai \u00e9cout\u00e9 beaucoup les musiques de sable, j'\u00e9coutais beaucoup la musique touar\u00e8gue et j'ai habit\u00e9 quand j'\u00e9tais petite, dans le d\u00e9sert, donc pour moi c'est un environnement qui est tr\u00e8s familier qui m'est tr\u00e8s cher, la premi\u00e8re fois que j'ai \u00e9cout\u00e9 la musique touareg, j'ai mon coeur qui a fait vous me et c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s familier pour moi les influences indiennes et pakistanaises, j'ai toujours aim\u00e9 la musique pakistanaise et asiatique, j'ai des coups de coeur il y notamment une femme qui s'appelle habitat parviennent que j'\u00e9coute depuis 12 ans parce que j'ai, j'avais \u00e9t\u00e9 en Inde et j'avais trouv\u00e9 son disque l\u00e0- bas et je suis, je l'\u00e9coute je pense presque tous les jours et c'est une musique que je trouve aussi tr\u00e8s spirituelle, tr\u00e8s belle extr\u00eamement riche et ce qui m'int\u00e9resse en fait et en musique, c'est les points de rencontre et donc quand vous \u00e9coutez la musique indienne au m\u00eame parfois chinoise des ann\u00e9es 20 ou 30 ou 40 et que vous \u00e9coutez la musique arabe de cette \u00e9poque -l\u00e0, h\u00e9 bien vous voyez qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de ressemblance et c'est \u00e7a, bon kif, en fait, c'est de voir les ressemblances, c'est de voir les pouss\u00e9es de voir les les points de contact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [87%] :\r\nC'est une des figures, on peut dire, de la musique \u00e0 arabe contemporaine, vous jouez en Europe, aux \u00c9tats-Unis, au Liban, mais vous jouez aussi r\u00e9guli\u00e8rement dans dans les autres pays arabes comment votre musique est per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:26) [88%] :\r\nL\u00e0, je suis, je viens de rentrer d'une tourn\u00e9e, enfin, en janvier, o\u00f9 j'avais fait le coup, j'avais fait, Aline, j'avais fait Duba\u00ef avant \u00e7a, j'avais fait le Caire et je vais faire, Tunis, enfin j'ai j'ai vraiment une audience qui est fid\u00e8le et qui me suit depuis des ann\u00e9es, et \u00e7a c'est tr\u00e8s rafra\u00eechissant et \u00e7a me fait beaucoup de bien, \u00e7a me donne \u00e9norm\u00e9ment de de joie parce que aussi, c'est en partie pour que je chante, et entre autres et et c'est vrai qu'ils comprennent la musique et comme j'ai habit\u00e9 dans plusieurs pays du monde arabe, j'ai, j'ai des influences qui viennent du Golfe, j'ai des influences qui viennent d'Irak, du Liban, de la Syrie de l'\u00c9gypte, et donc j'arrive un peu \u00e0 me balader dans tout \u00e7a et et a cr\u00e9\u00e9 des des chansons dans plusieurs dialectes et donc c'est c'est assez, assez g\u00e9nial, quand je me retrouve parfois dans certains pays o\u00f9 ils ont une connexion tr\u00e8s particuli\u00e8re avec le morceau par exemple que je chante, parce qu'ils viennent chez eux, en fait, et \u00e7a c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [85%] :\r\nEt les co\u00fbts doit \u00eatre toute autre devant un public occidental, c'est avant tout la musique et la musicalit\u00e9 aussi des mots qui s\u00e9duit alors que votre po\u00e9sie la po\u00e9sie, le texte est moins aper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [94%] :\r\nOui, je pense qu'elle que c'est compris autrement, je pense que les choses peuvent passer par la t\u00eate, mais les choses peuvent aussi passer par l'essence et c'est pour moi, c'est des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes, mais je pense que les gens comprennent d'une mani\u00e8re ou d'une autre, sans pouvoir mettre le doigt concr\u00e8tement sur sur les choses, mais c'est vrai que je suis tr\u00e8s agr\u00e9able en surprise et heureuse quand je suis devant un public qui ne comprend pas l'arabe, mais qui est vraiment ressent les choses et les per\u00e7oit ressent l'\u00e9motion et pour moi \u00e7a c'est \u00e9norme, c'est un petit peu pour cette raison -l\u00e0 que je fais de la musique et c'est comme \u00e7a que j'\u00e9coute la musique d'habitude quand j'\u00e9coute de la musique, je fais peu attention paroles, \u00e0 moins que ce soit des paroles tr\u00e8s sophistiqu\u00e9, tr\u00e8s po\u00e9tique comme L\u00e9onard Cohen j'essaie de ne pas me m'enfermer dans une g\u00e9ographie dans un environnement et j'essaie d'\u00eatre un peu plus dans le fantasme, et c'est vrai que je pense que j'aimerais que le public per\u00e7oive ma musique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [82%] :\r\nIl Yasmine Hamilton, je vous pose : \u00e9coutez un extrait de Al Djamila de son nouvel album, \u00e7a s'appelle l\u00e0- bas donne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [67%] :\r\nAlors, elle est aussi dans l'activit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:29:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C54F333E-D9DB-4946-8BC3-C8A053FE3625", "internalArchiveId": "C54F333E-D9DB-4946-8BC3-C8A053FE3625", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare perturbe les march\u00e9s financiers", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York\r\nL'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare jette le trouble sur la r\u00e9elle force de frappe de Donald Trump et sur sa capacit\u00e9 \u00e0 mener \u00e0 bien les promesses de campagne. Interview de Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York.\r\n\r\n* * L'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare perturbe les march\u00e9s financiers Est-ce le d\u00e9but de la fin de la lune de miel entre Donald Trump et les march\u00e9s financiers ? L'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare jette le trouble sur la r\u00e9elle capacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e0 concr\u00e9tiser ses promesses de campagne. \r\nOn va s'interroger sur la r\u00e9forme fiscale qu'il a promis de lancer au plus vite. \r\nMais d\u00e9j\u00e0 un mot sur la r\u00e9action des march\u00e9 au naufrage de la Trumpcare, avec vous Georges Ugeux, bonsoir !\r\n  9'17''\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York.\r\n-\tles march\u00e9s avaient tr\u00e8s bien r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Trump, m\u00eame avec une certaine euphorie . aujourd'hui la bourse d\u00e9gringole ; les march\u00e9s ouvrent les yeux, ils r\u00e9alisent que passer des slogans aux actes sera un peu plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu ?? \r\n-\tcomment expliquer que les march\u00e9s n'ont pas dout\u00e9 avant ?? \r\n-\tprochain gros enjeux, la r\u00e9forme fiscale ; celle qui pr\u00e9cis\u00e9ment a suscit\u00e9 l'enthousiasme des march\u00e9s . est-il affaibli pour lancer le chantier  ?? \r\n-\tplus de chances de f\u00e9d\u00e9rer son propre camps ! une mani\u00e8re pour lui de redresser la t\u00eate ?\r\n-\tmais baisser autant les imp\u00f4ts, c'est risquer de faire exploser l'endettement !! comment les march\u00e9s peuvent-ils se montrer optimistes ?\r\n-\tsi les march\u00e9s doutent, quelles cons\u00e9quences politiques pour Trump ?\r\n-\tPaul Ryan, le leader de la chambre des repr\u00e9sentants, est pr\u00e9sent\u00e9 comme le maillon faible du chantier de la r\u00e9forme de la sant\u00e9. Qui sont les piliers qui vont tenter de r\u00e9ussir \u00e0 faire passer la r\u00e9forme fiscale ?", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475764", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9chec de la r\u00e9forme de l\u2019Obamacare perturbe les march\u00e9s financiers / FOR_2017-03-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9chec de la r\u00e9forme de l\u2019Obamacare jette le trouble sur la r\u00e9elle force de frappe de Donald Trump et sur sa capacit\u00e9 \u00e0 mener \u00e0 bien les promesses de campagne. Interview de Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque d\u2019affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York."], "variantIds": ["ece-8475764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui est -ce le d\u00e9but de la fin de la lune de miel entre Donald Trump et les march\u00e9s financiers, c'est la question qu'on pose ce soir : l'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare jette en tous les cas le trouble sur la r\u00e9elle capacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e0 concr\u00e9tiser ses promesses de campagne, on va s'interroger sur la r\u00e9forme fiscale qui la prime promis de lancer au plus vite, mais d\u00e9j\u00e0 un mot sur la r\u00e9action des march\u00e9s ce matin face au naufrage du Trumpcare avec vous, Georges Ugeux, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [98%] :\r\nBonsoir, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [93%] :\r\nMais bien et vous, vous \u00eates le le pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galil\u00e9o Global Advisor \u00e0 New York alors Georges Ugeux, les march\u00e9s avaient tr\u00e8s bien r\u00e9agi \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e7a rappelle on avait analys\u00e9 d'ailleurs avec vous, m\u00eame avec une certaine euphorie, on peut dire, et puis aujourd'hui on voit que la bourse d\u00e9gringole apr\u00e8s l'\u00e9chec de vendredi soir est -ce qu'on peut dire que les march\u00e9s ouvrent les yeux qu'ils r\u00e9alisent que passer des slogans aux actes sera un peu plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [92%] :\r\nEn effet, et il y a eu d'ailleurs une d\u00e9claration du pr\u00e9sident candidat dit c'est vraiment compliqu\u00e9 le probl\u00e8me des soins de sant\u00e9 donc lui- m\u00eame s'est trouv\u00e9 dans une situation qui n'a pas compris et qui n'a pas ma\u00eetris\u00e9, il a forc\u00e9 le Parti r\u00e9publicain, de pr\u00e9senter un projet dont on a tr\u00e8s vite d\u00e9couvert qu'il avait un impact sur la population am\u00e9ricaine qui \u00e9tait inacceptable par une partie m\u00eame des r\u00e9publicains et donc maintenant la r\u00e9ponse est une reconnaissance par rail qui, elle, le patron, je dirais des r\u00e9publicains, que l'ensemble des r\u00e9formes va mettre plus de temps et que c'est une chose de s'opposer aux r\u00e9formes des d\u00e9mocrates et d'en proposer de la part des r\u00e9publicains, il y a toute une machine peuvent se mettre en place et \u00e7a va mettre un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nGeorges Ugeux, vous vous connaissez parfaitement les march\u00e9s financiers, toutes ces m\u00e9caniques, l\u00e0 vous avez d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York, comment est -ce qu'on peut expliquer que les march\u00e9s qui compte quand m\u00eame dans leurs rangs des des analystes tr\u00e8s fin des personnes qui ont beaucoup d'influence, comment expliquer qu'il n'ait pas vu \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [91%] :\r\nAlors c'est un des grands ph\u00e9nom\u00e8nes de la bourse et c'est son caract\u00e8re \u00e9motionnel et je crois que c'est la seule fa\u00e7on d'ailleurs de faire de l'argent en Bourse vous avez subitement un esp\u00e8ce de mouvement irrationnels qui fait que le march\u00e9 a mont\u00e9, je dirais, de 10 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s et puis subitement, on se rend compte que les hypoth\u00e8ses sur lesquelles cette hausse a eu lieu, sont faux, c'est ce qu'on est en train de d\u00e9couvrir aussi, enfin, c'est que les taux d'int\u00e9r\u00eat aux \u00c9tats-Unis ont augment\u00e9 consid\u00e9rablement, ce qui doit faire baisser la bourse, donc nous avons \u00e0 la fois des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9motionnels des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques des ph\u00e9nom\u00e8nes id\u00e9ologique mais derri\u00e8re tout cela il y a une m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'administration Trump, qui est en train de prendre une ampleur beaucoup plus importante que certainement dans le train de l'avait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors je, je, vous dites m\u00e9fiance envers l'administration Trump alors le prochain gros enjeu pour pour lui et pour son administration, c'est la r\u00e9forme fiscale des promesses l\u00e0 aussi de de campagne, c'est ce qui est aussi \u00e7a qui avait suscit\u00e9 pas mal d'enthousiasme notamment dans des march\u00e9s est -ce que aujourd'hui il est -il affaibli pour lancer ces ces r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [94%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire qu'il va mettre maintenant tout le monde en route mais il ne va certainement plus prendre le risque de proposer une r\u00e9forme fiscale dont on n'est pas beaucoup plus s\u00fbrs que ce qu'on a \u00e9t\u00e9 pour les soins de sant\u00e9, la question pour moi est de savoir si oui ou non un jour les r\u00e9publicains vont accepter de se mettre autour de la table avec les d\u00e9mocrates dans l'affaire des soins de sant\u00e9, il avait propos\u00e9 parce que tout le monde sait qu'il y a des faiblesses Obamacare et qu'il y a des choses \u00e0 changer, ils ont refus\u00e9, pourquoi, parce que la politique de Donald Trump et d'une politique anti- Obama, il essaie de d\u00e9faire tout ce qu'Obama fait alors est -ce que \u00e7a va pouvoir \u00eatre suffisamment bipartisan pour que ce soit acceptable, c'est \u00e9videmment le souhait qu'on a \u00e0 la fois pour les \u00c9tats-Unis et pour les march\u00e9s, mais pour le moment, il semble quand m\u00eame que l'aspect extraordinairement irrationnelle de la Maison Blanche dominent encore le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [85%] :\r\nBon pour l'homme a Obamacare, ce qui n'avait pas march\u00e9 aussi c'est que dans son propre camp, des gens \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme parce qu'avec des r\u00e9formes fiscales et la plus de chances l\u00e0 de de f\u00e9d\u00e9rer son propre camp, les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:10) [93%] :\r\nTout va d\u00e9pendre effectivement de savoir quel va \u00eatre son objectif, il dit qu'il veut diminuer les imp\u00f4ts des entreprises \u00e0 titre d'exemple, je vous signale que imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s par General Electric est un chiffre n\u00e9gatif, donc nous sommes devant une situation dans laquelle les entreprises ont tellement de moyens d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t que le taux de 35 pourcent \u00e9tant \u00e9tant fait un taux th\u00e9orie. \r\nC'est l\u00e0 l'objectif d'un autre c\u00f4t\u00e9, que va -t-il faire pour compenser cette perte de revenus est qu'il va augmenter les imp\u00f4ts des particuliers, ce qui serait politiquement extraordinairement compliqu\u00e9e o\u00f9 va -t-il trouver d'autres sources, et l\u00e0- dessus on est d'une discr\u00e9tion totale du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [88%] :\r\nSurtout qu'aujourd'hui, il est oblig\u00e9 de faire beaucoup de compromis ainsi veut r\u00e9ussir \u00e0 aboutir devant devant le Parlement, il y a pas le choix, il peut pas aller uniquement selon sa vision \u00e0 lui, il sera beaucoup plus consult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:02) [88%] :\r\nAbsolument et il n'aime pas \u00e7a, il aime donner les ordres, c'est un c'est au son entreprise doit suivre, il a certainement d\u00e9couvert la semaine derni\u00e8re, quand m\u00eame, sur quelque chose que les r\u00e9publicains pr\u00e9tendait faire depuis des ann\u00e9es, le parti n'\u00e9tait pas pr\u00eat et capable de produire un projet qui pouvait rallier l'ensemble des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [91%] :\r\nOn parle avec vous l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Georges juge durant la campagne de tous les r\u00e9publicains, qui s'est qui s'\u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 aussi avec lui, d'une certaine mani\u00e8re, l'arrogance qu'il avait \u00e0 contre vents et mar\u00e9es, malgr\u00e9 tout ce qu'on pouvait dire \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti est -ce qu'aujourd'hui il y a aussi un peu des r\u00e9flexes de mauvaise humeur de certains r\u00e9publicains qui lui font petit peu pay\u00e9 la monnaie de sa pi\u00e8ce, qui se venge d'une certaine mani\u00e8re, de ce Trump qui croit marcher sur l'eau qui est tr\u00e8s arrogant qui, qui a tr\u00e8s arrogant dans les m\u00e9dias aussi vis-\u00e0-vis de son propre camp. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:57) [95%] :\r\nEffectivement, nous sommes dans une situation o\u00f9 il y a une lutte r\u00e9elle entre la Maison Blanche et les diff\u00e9rents pouvoirs, il s'est attaqu\u00e9 au pouvoir judiciaire, maintenant il est confront\u00e9 \u00e0 ce que le pouvoir l\u00e9gislatif, faire, il va devoir compromettre et il y a des sujets, que ce soit dans la fiscalit\u00e9 ou dans d'autres domaines o\u00f9 vous avez un pan entier des repr\u00e9sentants r\u00e9publicains qui ont une id\u00e9ologie qui ne correspond absolument pas \u00e0 celle de 30 qui est fondamentalement beaucoup plus orient\u00e9e vers l'action que vers les id\u00e9es et le groupe par exemple qui a bloqu\u00e9 les soins de sant\u00e9, c'est un groupe qu'on appelle le Freedom caucus et qui est un groupe tout \u00e0 fait \u00e0 droite, donc la question que l'on peut se poser aujourd'hui, c'est de quelle majorit\u00e9 effectivement le pr\u00e9sident dispose -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [92%] :\r\nSi on revient sur le projet de r\u00e9forme de baisse des imp\u00f4ts, donc de baisse des rentr\u00e9es fiscales en sait que aussi que Donald Trump a de grands projets d'investissements, notamment dans les infrastructures des projets l\u00e0 aussi en milliards, on parle m\u00eame pas du du mur avec le le Mexique tout \u00e7a risque de de faire augmenter aussi l'endettement des \u00c9tats-Unis qui est d\u00e9j\u00e0 assez cons\u00e9quences tout \u00e7a aussi, \u00e7a va pas plaire au march\u00e9, or on sait que Donald Trump apporte de bon Rating, y compris sur sur les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:16) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est effectivement l\u00e0 que se trouve le rendez- vous \u00e9conomique, vous avez tout \u00e0 fait raison, nous sommes dans une situation o\u00f9 l'endettement des \u00c9tats-Unis est \u00e0 la limite, on va avoir devoir voter l'augmentation du plafond d'endettement, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant parce que les r\u00e9publicains s'y sont toujours oppos\u00e9s, maintenant ils sont au pouvoir, que vont -ils faire, comment va -t-on, o\u00f9 va -t-on trouver l'argent, et comme nous avons une hausse substantielle des taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a veut dire que le d\u00e9ficit budg\u00e9taire risque d'\u00eatre consid\u00e9rable et ce que fait maintenant le pr\u00e9sident, c'\u00e9tait essayer de couper tout ce qui est social pour essayer de compenser, mais ce ne sera pas suffisant, on le sait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [93%] :\r\nGeorges Ugeux on va quand m\u00eame terminer sur une note un peu positive, en tout cas sur un \u00e9l\u00e9ment prospectif qui pourrait donner l'impression que \u00e7a peut tourner du bon c\u00f4t\u00e9, c'est quand m\u00eame l'impact sur l'emploi parce que th\u00e9oriquement \u00e7a devrait permettre de relancer l'emploi, notamment ces fameuses politique d'investissements et peut-\u00eatre aussi la consommation, donc la croissance, donc la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique du pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [92%] :\r\nAbsolument, mais c'est un grand paradoxe parce que l'emploi, pour le moment est au plus haut, et si on veut augmenter de 25 millions de personnes, de l'emploi, il va falloir faire appel \u00e0 des immigr\u00e9s, et donc la difficult\u00e9 entre la politique de migration et la politique de plein emploi, va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressante, nous sommes en plein emploi aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [89%] :\r\nEn fait, il m\u00e8ne une politique sectorielle mais il manque peut-\u00eatre une une autre vue sur sur les diff\u00e9rentes r\u00e9formes qui se qui sont men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:43) [92%] :\r\nJe crois qu'effectivement il y a un probl\u00e8me de connecter les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de la politique et d'essayer d'en avoir une vue macro\u00e9conomique, j'esp\u00e8re que ses conseillers lui donneront mais entre l'id\u00e9ologie et cette vue -l\u00e0 il y a un combat f\u00e9roce qui se joue \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre que ses conseillers, on va \u00e9couter Forum ce soir, il vous montre un petit coup de fil Georges Ugeux, si vous avez encore un petit peu de temps les vous accepteriez travailler pour dans la train. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [88%] :\r\nJe j'accepterais de travailler non pas pour Donald Trump, mais pour le pays dans un job dans lequel je pourrais avoir une valeur ajout\u00e9e et qui ne pourrait pas \u00eatre un enjeu politique parce que je peux pas \u00eatre d'accord avec sa politique, c'est exactement ce que fait le pr\u00e9sident de la de Hi-Fi, ici, il faut qu'il y a des gens comp\u00e9tents qui prennent du job, ceci dit, ne vous en faites pas, vu ce que j'ai dit sur Donald Trump je doute sur leur liste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [93%] :\r\nGeorges, merci beaucoup en tout cas devrait avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galil\u00e9o Global Advisor \u00e0 New York, belle journ\u00e9e \u00e0 New York, au revoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:41) [91%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E2ED335-779C-47E3-8B44-C7948FB63205", "internalArchiveId": "9E2ED335-779C-47E3-8B44-C7948FB63205", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9ration s\u00e9duction de l'arm\u00e9e suisse devant la presse \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Payerne", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin et le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord ont d\u00e9montr\u00e9 devant la presse r\u00e9unie sur l'a\u00e9rodrome de Payerne l'utilit\u00e9 des diff\u00e9rents achats pr\u00e9vus dans le Programme d'armement 2017. Quelque 450 millions de francs seront d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la modernisation des avions de combat F/A-18.\r\n\r\n* * Op\u00e9ration s\u00e9duction de l'arm\u00e9e suisse devant la presse \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Payerne  \r\n*** Guy Parmelin et le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord passaient leur grand oral aujourd'hui. \r\nLe tandem qui dirige la d\u00e9fense helv\u00e9tique depuis janvier devait d\u00e9montrer l'utilit\u00e9 des diff\u00e9rents achats pr\u00e9vus dans le programme d'armement 2017. \r\nFacture totale 900 millions, dont une moiti\u00e9 pour moderniser les avions de combat FA/18.\r\nLes deux Romands ont convi\u00e9 la presse puis les membres des commissions de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement sur l'a\u00e9rodrome militaire de Payerne. \r\nPietro Bugnon, vous \u00e9tiez du voyage. l'arm\u00e9e suisse a tenu \u00e0 se montrer sous son plus beau jour...\r\nUne v\u00e9ritable op\u00e9ration s\u00e9duction. qui n'autorisait aucune fausse note. L'arm\u00e9e suisse voulait surtout exposer ses capacit\u00e9s a\u00e9riennes de police du ciel. Mais on \u00e9tait dans un exercice de pure communication. Parce que sur le fond, on n'a pas appris grand-chose. Les forces a\u00e9riennes ont rappel\u00e9 qu'elles seraient pr\u00eates \u00e0 intervenir 7 jours sur 7, 24 heures sur 24, d\u00e8s 2021. L'exercice auquel nous avons assist\u00e9 tenait plus de la d\u00e9monstration de force.\r\n*** Il ne fallait aucune fausse note, disiez-vous. Est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas ?\r\nTout a bien commenc\u00e9. Les militaires ont simul\u00e9 une \u00ab hot mission \u00bb, une mission d'urgence. Faire d\u00e9coller deux FA/18 en 15 minutes maximum. Pour intercepter un appareil. Le premier jet militaire a quitt\u00e9 son hangar dans les temps. Le second, lui, a pris du retard. une panne sur l'\u00e9cran de navigation, nous a expliqu\u00e9 un haut grad\u00e9. Un technicien s'est alors affair\u00e9 sous le FA/18, qui a finalement pu d\u00e9coller, tout juste dans les d\u00e9lais. 15 minutes apr\u00e8s l'alarme. Donc niveau d\u00e9monstration, peut mieux faire.\r\n*** \u00c7a c'est pour la partie pratique. Que dire des explications du duo Parmelin-Rebord ?\r\nPas franchement convaincante. Notamment lorsqu'il s'est agi d'expliquer le bienfond\u00e9 des achats pr\u00e9vus cette ann\u00e9e pour l'arm\u00e9e suisse. Un point en particulier... Une cargaison extraordinaire de munitions pour un total de 225 millions de francs. Les r\u00e9ponses n'\u00e9taient pas tr\u00e8s claires... A la question de savoir combien de jours l'arm\u00e9e suisse pourrait tenir si elle \u00e9tait attaqu\u00e9e avec ce stock de cartouches, le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord s'est content\u00e9 d'un \u00ab secret d\u00e9fense \u00bb. Guy Parmelin a, lui, argument\u00e9 qu'il en allait de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse. Et m\u00eame de la sienne, face \u00e0 ses homologues ministres de la D\u00e9fense. Une argumentation peu r\u00f4d\u00e9e dans un Allemand, il faut bien le dire un peu h\u00e9sitant.\r\n*** Donc le message n'a pas pass\u00e9 ?\r\nSurtout aupr\u00e8s de mes coll\u00e8gues journalistes Al\u00e9maniques, avec qui j'ai parl\u00e9. Cette visite a suscit\u00e9 chez eux beaucoup d'interrogations. Or on sait qu'Outre-Sarine ce duo de Welsches a la t\u00eate de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9. Les m\u00e9dias n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 relayer les doutes de plusieurs parlementaires. S'il semble convaincre de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, le tandem Parmelin-Rebord est loin de faire l'unanimit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique. Ce n'est pas la prestation du jour qui fera grimper leur quote.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475767", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration s\u00e9duction de l\u2019arm\u00e9e suisse devant la presse \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome de Payerne / FOR_2017-03-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin et le nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e Philippe Rebord ont d\u00e9montr\u00e9 devant la presse r\u00e9unie sur l\u2019a\u00e9rodrome de Payerne l\u2019utilit\u00e9 des diff\u00e9rents achats pr\u00e9vus dans le Programme d\u2019armement 2017. Quelque 450 millions de francs seront d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la modernisation des avions de combat F/A-18."], "variantIds": ["ece-8475767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:53Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le grand Oral aujourd'hui pour guy Parmelin et le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe rebord le tandem qui dirige la d\u00e9fense helv\u00e9tique depuis janvier devait d\u00e9montrer l'utilit\u00e9 des diff\u00e9rents achats pr\u00e9vus dans le programme d'armement 2017 facture totale : 900 millions dont une moiti\u00e9 pour moderniser les avions de combat FA 18 les deux Romands ont convi\u00e9 la presse, puis les membres des commissions de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement sur l'a\u00e9rodrome militaire de Payerne les trop Bugnon vous \u00e9tiez du voyage, l'arm\u00e9e suisse a tenu \u00e0 se montrer sous son plus beau jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nAh oui, une v\u00e9ritable op\u00e9ration s\u00e9duction qui n'autorisait aucune fausse note, l'arm\u00e9e suisse voulait exposer ses comp\u00e9tences de police du ciel, mais on \u00e9tait dans de la pure communication parce que sur le fond, on n'a pas vraiment appris grand- chose les forces a\u00e9riennes ont rappel\u00e9 qu'elles seraient pr\u00eates \u00e0 intervenir 24 heures sur 24 d\u00e8s 2021 l'exercice auquel nous avons assist\u00e9 tenait plus de la d\u00e9monstration de force il ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [85%] :\r\nFallait aucune fausse note, disiez -vous, alors on se demande tous est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nTout a bien commenc\u00e9, les militaires ont simul\u00e9 une hot Michel une mission d'urgence faire d\u00e9coller de FA 18 en 15 minutes maximum pour intercepter un appareil suspect le 1er Jet militaire quittons Once a quitt\u00e9 son hangar dans les temps le second lui a pris du retard, une panne sur l'\u00e9cran de navigation, nous a expliqu\u00e9 un haut grad\u00e9, un technicien s'est alors affair\u00e9 sous le FA 18 qui a finalement pu d\u00e9coller tout juste dans le d\u00e9lai imparti donc en terme de d\u00e9monstration peut mieux faire, alors \u00e7a c'est pour la PAC, la pratique Pietro, que dire des explications du duo Parmelin rebord est -ce qu'elles vous ont convaincu non pas pas vraiment, notamment lorsqu'il s'est agi de prouver l'utilit\u00e9 des achats pr\u00e9vus cette ann\u00e9e pour l'arm\u00e9e suisse, un point en particulier Une cargaison extraordinaire de munitions pour 225 millions de francs des r\u00e9ponses \u00e9vasives, peu claire exemple \u00e0 la question de savoir combien de jours l'arm\u00e9e suisse pourrait tenir si elle \u00e9tait attaqu\u00e9e avec ce stock de cartouches, le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe rebord s'est content\u00e9 d'un secret d\u00e9fense guy Parmelin \u00e0 lui, expliqu\u00e9 \u00e0 l'autre micro que cette acquisition est n\u00e9cessaire, qu'il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse, et m\u00eame de la sienne, face \u00e0 ses homologues, ministres de la D\u00e9fense argumentation un brin \u00e9trange pour une prestation au final peu concluante avec des passages dans un Allemand, faut bien le dire, un peu h\u00e9sitant dans 4 le message n'a pas pass\u00e9 surtout aupr\u00e8s de mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques avec qui j'ai parl\u00e9 cette visite \u00e0 Payerne, a suscit\u00e9 chez eux beaucoup d'interrogations, or on sait qu'Outre- Sarine ce duo de welche \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e est loin de faire l'unanimit\u00e9, et ce n'est pas la prestation du jour qui fera grimper leur cote Pietro budget en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBCD4676-7CD9-4A8A-A15A-26C352A51705", "internalArchiveId": "DBCD4676-7CD9-4A8A-A15A-26C352A51705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau Conseil d'Etat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment, malgr\u00e9 un recours de l'UDC", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 lundi lors de sa session constitutive l'\u00e9lection du gouvernement cantonal. Il a ainsi rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l'UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s remarqu\u00e9es dans trois communes haut-valaisannes.\r\n\r\n* * Le nouveau Conseil d'Etat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment, malgr\u00e9 un recours de l'UDC  \r\nChristian: Le Valais a bel et bien un nouveau Gouvernement, malgr\u00e9 une mise en route difficile.... \r\nLe Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 ce matin, lors de sa session constitutive, l'\u00e9lection du Gouvernement cantonal.\r\nIl a ainsi rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l'UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s... \r\nYves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais. Cette validation du nouveau Conseil d'Etat peut-elle \u00eatre encore contest\u00e9e?.\r\n. Elle peut l'\u00eatre. Dans les trente jours. Aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Et c'est ce que fera selon toute vraisemblance l'UDC. L'UDC qui \u00e9voque une validation entach\u00e9e de vices de forme. Et puis il y a la proc\u00e9dure judiciaire li\u00e9e \u00e0 la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais. Une instruction est en cours. Elle pourrait durer plusieurs mois. Le Minist\u00e8re public doit tenter d'identifier les auteurs, de conna\u00eetre leurs motivations et de sanctionner le cas \u00e9ch\u00e9ant. En revanche il ne traitera QUE du volet p\u00e9nal et non pas de la validit\u00e9 de l'\u00e9lection.\r\n*** Yves, on l'a vu ce matin, au Parlement valaisan, c'\u00e9tait tout le monde contre l'UDC. Cela pr\u00e9figure-t-il de ce que sera la l\u00e9gislature \u00e0 venir ?...\r\n. Non!... Soyons clairs: l'UDC n'a pas dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9viction du Gouvernement d'Oskar Freysinger. Elle tente un ultime coup de poker en lien avec la validation de l'\u00e9lection du Gouvernement. \u00abIls jouent leur jeu, c'est normal\u00bb, consid\u00e8re un chef de file du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. L'UDC a certes annonc\u00e9 qu'elle serait dans l'opposition syst\u00e9matique, mais la chose semble difficilement possible. Il faudra voir au fil des sessions comment cette fraction fonctionne. Si c'est l'attaque permanente, elle se fera contrer r\u00e9guli\u00e8rement... et en face il y a la gauche, mais aussi, on l'a vu avec le coup de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat, une entente qui se peaufine entre le PLR et le PDC. Par contre, si elle met de l'eau dans son vin, elle trouvera certainement des alliances de circonstance. C'est d'ailleurs ce qu'\u00e9voque le co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules. Cela dit, le ton muscl\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 par le bouillonnant Gr\u00e9gory Logean. qui a succ\u00e9d\u00e9 au plut\u00f4t consensuel Charles Clerc comme chef de groupe UDC. agace souvent les autres partis.\r\n*** Et est-ce que le nouveau Conseil d'Etat sort affaibli de cette affaire avant m\u00eame d'entrer en fonction?...\r\n. A priori pas, m\u00eame si c'est ce qu'a tent\u00e9 de faire ce matin l'UDC en \u00e9voquant un Gouvernement entr\u00e9 par la petite porte. Et en parlant de coup d'\u00e9tat. les mots sont de Gr\u00e9gory Logean, justement. L'UDC a \u00e9t\u00e9 vivement recadr\u00e9e par le reste du Parlement. Non, le nouveau Conseil d'Etat semble costaud sur le papier. Maintenant, il faudra voir ce que donnera \u00e0 l'interne la r\u00e9partition des dicast\u00e8res. Mais ce que tout le monde politique esp\u00e8re vivement d\u00e9sormais, c'est un retour de la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du coll\u00e8ge gouvernemental. Une coll\u00e9gialit\u00e9 qu'emp\u00eachait la personnalit\u00e9 d'Oskar Freysinger selon les repr\u00e9sentants de plusieurs partis. Sauf l'UDC bien s\u00fbr...\r\n*** Et la population valaisanne? Comment observe-t-elle tout cela?...\r\n. Eh bien, les discussions que j'ai eues depuis quelques jours avec plusieurs personnes, int\u00e9ress\u00e9es ou non par la politique, montrent que la population a tourn\u00e9 la page des \u00e9lections. Elle n'attend qu'une chose: que le Gouvernement et le Parlement valaisans se mettent au travail et proposent des actions concr\u00e8tes. Rien de plus. Tout en d\u00e9plorant cependant l'image \u00e9corn\u00e9e du Valais donn\u00e9e une nouvelle fois par cette affaire de fraude \u00e9lectorale.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475769", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau Conseil d\u2019Etat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment, malgr\u00e9 un recours de l\u2019UDC / FOR_2017-03-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 lundi lors de sa session constitutive l\u2019\u00e9lection du gouvernement cantonal. Il a ainsi rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l\u2019UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d\u2019irr\u00e9gularit\u00e9s remarqu\u00e9es dans trois communes haut-valaisannes."], "variantIds": ["ece-8475769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va commencer ce forum, on va aller avec une entr\u00e9e en sc\u00e8ne laborieuse au sommet de l'\u00c9tat, Christelle oui le Valais qui a bel et bien un nouveau gouvernement puisque le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 ce matin lors de sa session constitutive, l'\u00e9lection du gouvernement cantonal et a rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l'UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais cette validation du nouveau Conseil d'\u00c9tat peut -elle \u00eatre encore contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, elle peut l'\u00eatre dans les 30 jours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et c'est ce que fera, selon toute vraisemblance, l'UDC l'UDC qui \u00e9voque une validation ent\u00e2ch\u00e9e de vices de forme et puis il y a la proc\u00e9dure judiciaire li\u00e9e \u00e0 la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais l'instruction est en cours, elle pourrait durer plusieurs mois, le minist\u00e8re public doit tenter d'identifier les auteurs de conna\u00eetre leurs motivations et de sanctionner, le cas \u00e9ch\u00e9ant, en revanche il ne traitera que du volet p\u00e9nal et non pas de la validit\u00e9 de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [89%] :\r\nYves, on l'a vu ce matin au Parlement valaisan, c'\u00e9tait tout le monde contre l'UDC est -ce que cela pr\u00e9figure de ce que sera la l\u00e9gislature \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nNon : Soyons clairs, l'UDC n'a pas dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9viction du gouvernement d'Oskar Freysinger, elle tente un ultime coup de poker en lien avec la validit\u00e9 la validation, pardon, de l'\u00e9lection du gouvernement, ils jouent leur jeu, c'est normal, consid\u00e8re un chef de file du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, l'UDC a certes annonc\u00e9 qu'elle serait dans l'opposition syst\u00e9matique, mais la chose semble difficilement possible, il faudra voir au fil des sessions comment cette fraction fonctionne si c'est l'attaque permanente, elle se fera contrer r\u00e9guli\u00e8rement et en face il y a la gauche mais aussi, on l'a vu avec le coup de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, une entente qui se peaufine entre le PLR et le PDC, par contre si elle met de l'eau dans son vin, elle trouvera certainement des alliances de circonstance, c'est d'ailleurs ce qu'\u00e9voque le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules cela dit, le ton muscl\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 par le bouillonnant Gr\u00e9gory Logean, qui a succ\u00e9d\u00e9 au plut\u00f4t consensuel, Charles Clerc comme chef de groupe UDC agace souvent les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nYvon est -ce qu'on peut dire que le nouveau Conseil d'\u00c9tat sort affaibli de cette affaire avant m\u00eame, avant m\u00eame d'entrer en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\n\u00e0 priori, pas m\u00eame si c'est ce qu'a tent\u00e9 de faire ce matin, l'UDC en \u00e9voquant un Gouvernement entr\u00e9 par le la petite porte et en parlant de coup d'\u00c9tat, les mots sont de Gr\u00e9gory Logean, justement, l'UDC a \u00e9t\u00e9 vivement recadr\u00e9e par le reste du Parlement, non le gouv nouveau Conseil d'\u00c9tat semble costaud sur le papier, maintenant il faudra voir ce que donnera \u00e0 l'interne, la r\u00e9partition des dicast\u00e8res mais ce que tout le monde politique valaisan esp\u00e8re vivement, d\u00e9sormais, c'est un retour de la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du coll\u00e8ge gouvernemental une coll\u00e9gialit\u00e9 qui a emp\u00each\u00e9 qu'emp\u00eachait la personnalit\u00e9 d'Oskar Freysinger, selon les repr\u00e9sentants de plusieurs partis, sauf l'UDC bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [90%] :\r\nAh \u00e7a, c'est pour le monde politique et il veut la population valaisanne comment est -ce qu'elle observe tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nEh bien les discussions que j'ai eues depuis quelques jours, avec plusieurs personnes int\u00e9ress\u00e9es ou non par la politique, montrent que la population a tourn\u00e9 la page des \u00e9lections, elle n'attend qu'une chose : que le gouvernement et le Parlement valaisans se mettent au travail et proposent des actions concr\u00e8tes, rien de plus, tout en d\u00e9plorant cependant l'image \u00e9corn\u00e9e du Valais donn\u00e9e une nouvelle fois par cette affaire de Freud \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nYves Terrani en Direct de et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E14BF64-958F-49B9-AA7B-34FF92BD83F8", "internalArchiveId": "3E14BF64-958F-49B9-AA7B-34FF92BD83F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Irlande du Nord ne parvient pas \u00e0 former un gouvernement de coalition : Interview d'Agn\u00e8s Maillot, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City University", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Les pourparlers en vue de la formation d'un nouveau gouvernement de coalition en Irlande du Nord n'ont pas abouti. La r\u00e9gion semi-autonome pourrait \u00eatre administr\u00e9e directement depuis Londres. Ces dissensions politiques montrent surtout \u00e0 quel point le Brexit met \u00e0 mal presque 20 ans d'efforts pour maintenir la paix.", "durationSec": 418, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475768", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Irlande du Nord"], "thematicThemes": ["autonomisme", "coalition politique", "ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["L'Irlande du Nord ne parvient pas \u00e0 former un gouvernement de coalition / FOR_2017-03-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les pourparlers en vue de la formation d'un nouveau gouvernement de coalition en Irlande du Nord n'ont pas abouti dimanche, a annonc\u00e9 la dirigeante du parti nationaliste Sinn Fein Michelle O'Neill. Interview d\u2019Agn\u00e8s Maillot, ma\u00eetre d\u2019enseignement \u00e0 la Dublin City University."], "variantIds": ["ece-8475768"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:53Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors maintenant en Irlande du Nord, l'Irlande du Nord qui vient moment politique charni\u00e8re incapable de former un gouvernement de coalition suite aux \u00e9lections d'il y a 3 semaines, la r\u00e9gion semi- autonome pourrait \u00eatre administr\u00e9e directement depuis Londres et ce qui serait une premi\u00e8re depuis 10 ans ces dissensions politiques montrent surtout \u00e0 quel point le Brexit est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour l'Irlande, car il met \u00e0 mal presque 20 ans d'efforts pour maintenir la paix bonsoir Agn\u00e8s Maillot bonsoir vous ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City University alors le Brexit, on sait que c'est un vrai casse- t\u00eate pour pour le Royaume-Uni, globalement, c'est le retour d'une fronti\u00e8re entre l'Irlande du Nord et l'Irlande, la R\u00e9publique d'Irlande, il y aurait plus d'accord sp\u00e9ciaux est -ce qu'on peut dire aujourd'hui que le le processus de paix \u00e0 qui il y a 19 ans, le fameux vendredi Saint est est en danger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [93%] :\r\nNon, on peut pas on peut pas vraiment dire \u00e7a dans la mesure o\u00f9 il y a quand m\u00eame des institutions qui sont malgr\u00e9 tout solide, m\u00eame si pour l'instant, elles sont, elles, sont suspendues et puis il y a un consensus de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile et politique on en Irlande du Nord de ne pas retourner \u00e0 ce qui a fait la cette violence end\u00e9mique \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pendant 30 ans, en revanche, il y a une incertitude qui a \u00e9t\u00e9 qu'on voit se manifester actuellement puisque les principaux partis n'arrivent pas \u00e0 s'accorder sur une coalition et il y a une incertitude quant \u00e0 ce que va une Irlande du Nord, une fois que le le le le la Grande-Bretagne et le Royaume-Uni ont effectivement quitt\u00e9 mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nOui, PS, le fameux Brexit est -ce que c'est vraiment que la faute du Brexit ce qui se passe actuellement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [92%] :\r\nNon, non, non, il y a d'il y a, il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, il y a des d\u00e9saccords id\u00e9ologiques sur des questions comme le mariage pour tous, par exemple, il y a des d\u00e9saccords \u00e9conomiques, il y a des d\u00e9saccords sur la fa\u00e7on dont les diff\u00e9rents partis veulent g\u00e9rer le pass\u00e9 veulent traiter la question des victimes et des responsables de la violence, donc il y a un certain nombre de d\u00e9saccords qu'on n'arrive pas \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9gler et qui reviennent sur la table depuis nombre d'ann\u00e9es, qui sont un petit peu le le PDP Damocl\u00e8s qui p\u00e8se au-dessus du consensus de paix mais le Brexit est venue compliquer compliquer une situation qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement complexes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [88%] :\r\nOn a vu un petit peu avec la l'Ecosse aussi toute la question de l'ind\u00e9pendance qui divise aussi beaucoup les \u00c9cossais est revenue sur le devant de la bien \u00e9videmment avec le Brexit et c'est vrai qu'on a l'impression que l'Irlande est quelque part, fragilis\u00e9 par tout le processus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:27) [90%] :\r\nMais l'Irlande sera le le la, le dernier, la derni\u00e8re fronti\u00e8re terrestre entre l'UE et le Royaume-Uni, donc \u00e7a pose tout un tas de questions \u00e7a remet en cause des accords qui existe depuis bien avant l'adh\u00e9sion de ces 2 pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d\u00e9fient a toujours exist\u00e9, enfin depuis les ann\u00e9es 50, il existe des accords de libre circulation des personnes et des biens, donc \u00e7a c'est forc\u00e9ment remis en cause si le Royaume-Uni quitte le lieu \u00e9vite d'autre part, il y a le le spectre de des fronti\u00e8res des fronti\u00e8res physiques qui avait \u00e9t\u00e9 toute depuis 1993 qu'on a tous vu dispara\u00eetre et qui l\u00e0 pourrait effectivement revenir donc on pourrait retourner \u00e0 une situation pr\u00e8s, processus de paix o\u00f9 on aurait encore une fois des fronti\u00e8res terrestres visible des postes-fronti\u00e8res de douanes etc et \u00e7a, c'est vrai que les Nord-Irlandais, pas plus que les Irlandais d'ailleurs n'ont envie de de devoir se ces vestiges du pass\u00e9 qu'on croyait r\u00e9volue revenir et recouper le pays en 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [91%] :\r\nBien s\u00fbr la crise politique de 2 de jours finalement il y a un sc\u00e9nario catastrophe qui doit faire peur un petit peu \u00e0 tout le monde en Irlande du Nord, c'est, c'est la perspective d'une tutelle de Londres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, le Irlande du Nord a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9e directement de Londres pendant pendant plus de 20 ans pratiquement 30 ans en fait et et cette perspective -l\u00e0 ne ne ne trouve les faveurs ni des uns ni des autres, donc ils vont tout faire pour essayer de trouver une solution, et en particulier Londres le le la derni\u00e8re chose dont Londres a besoin actuellement, c'est d'avoir \u00e0 g\u00e9rer les affaires Nord-Irlandais en plus du Brexit qui doit avoir lieu dans les dans les, dans les jours qui viennent, donc, il semblerait que, m\u00eame si la date butoir de 4 heures cet apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par les partis, pour l'instant, on va donner un petit peu de de marge de manoeuvre assez parti pour essayer de trouver une solution derni\u00e8re heure et d'\u00e9viter soit l'administration directe, soit de nouvelles \u00e9lections qui, en fait, risqueraient de de prolonger le le le la situation de crise dans laquelle on est actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [91%] :\r\nPour l'instant de ce qu'on entend du c\u00f4t\u00e9 de Londres, on va s'achemine pas vers vers des nouvelles \u00e9lections tout de suite justement la la premi\u00e8re minist\u00e8re ah mais on voit que se pr\u00e9occupe beaucoup de de l'Ecosse, il est all\u00e9 en Ecosse ailleurs parce que c'est demain que le Parlement doit se parlement \u00e9cossais doit se d\u00e9cider sur un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum mais elle n'est toujours pas all\u00e9e \u00e0 Belfast, il en Irlande du Nord, d'apr\u00e8s ce qu'on entend ce qu'on voit, c'est \u00e7a, \u00e7a passe mal, symboliquement, \u00e7a passe assez mal. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:58) [92%] :\r\nOui, mais lorsqu'cesse c'est effectivement, vous avez tout \u00e0 fait raison ce qui est tr\u00e8s curieux, c'est que pendant toute la campagne du du Brexit, on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de l'Irlande du Nord, \u00e0 part en Irlande, on a beaucoup parl\u00e9, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le grand absent de de cette campagne comme si on n'avait pas mesur\u00e9 que c'\u00e9tait la province du Royaume-Uni, qui allait \u00eatre la plus directement touch\u00e9es par le par ce r\u00e9sultat et d'ailleurs, l'Irlande du Nord a vot\u00e9 \u00e0 56 pourcent contre contre le Brexit, donc c'est per\u00e7u comme une esp\u00e8ce de, de, d'abandon en fait les les ceux qui veulent \u00e0 tout prix se maintenir au sein du Royaume-Uni qui sont d\u00e9sign\u00e9s comme les unionistes sont tr\u00e8s inquiets du fait de cette esp\u00e8ce de l'indiff\u00e9rence que semble en tout cas leur port\u00e9e, le gouvernement de Londres alors que ils sont litt\u00e9ralement aux premi\u00e8res loges de, de, de, de l'avenir de de du Royaume-Uni en dehors de l'UE, puisque l'un des sc\u00e9narios qui mettra peut-\u00eatre un certain nombre d'ann\u00e9es \u00e0 se mettre en place, \u00e7a pourrait \u00eatre la r\u00e9unification de de l'Irlande, m\u00eame si pour l'instant, il ne s'agit pas du tout de \u00e7a et personne ne croit s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [94%] :\r\nJustement, il y a, il y a l'Ecosse il Irlande du Nord est -ce qu'on on assiste au d\u00e9but de l'\u00e9clatement du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:09) [89%] :\r\nIl est clair que si l'Ecosse d\u00e9cide de mettre en oeuvre un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum et qui s'qui, qui est par la suite qui se solde par une d\u00e9cision positive en faveur de, de, de quitter le Royaume-Uni il reste l'Irlande du Nord, qui reste fini territoire sur une \u00eele qui est dans l'UE, \u00e7a complique, \u00e7a complique l'argument des unionistes qui veulent \u00e0 tout prix rester au sein du Royaume-Uni en dehors de l'UE, mais sur une \u00eele qui elle- m\u00eame et dans l'UE, donc tout \u00e7a fait que \u00e7a fait, \u00e7a \u00e7a fout cr\u00e9er une situation d'une complexit\u00e9 extr\u00eame et on a quand m\u00eame l'impression malgr\u00e9 tout que Londres ne est pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [98%] :\r\nMerci beaucoup Agn\u00e8s Maillot ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City Universit\u00e9 pour cet \u00e9clairage sur la situation donc en Irlande du Nord, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:56) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [98%] :\r\nEt Christian. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillot, Agn\u00e8s", "role": "ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City University", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B27F490A-E4CA-4CEA-9F6E-06C0EF288E3F", "internalArchiveId": "B27F490A-E4CA-4CEA-9F6E-06C0EF288E3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Minist\u00e8re public d'Istanbul a ouvert une proc\u00e9dure judiciaire suite \u00e0 la manifestation anti  Recep Tayyipde Erdogan,qui a eu lieu \u00e0 Berne. Quelle attitude la diplomatie suisse doit-elle adopter face \u00e0 la Turquie ?", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Recep Tayyipde Erdogan, pr\u00e9sident de la Turquie, est f\u00e2ch\u00e9 contre la Suisse qu'il  accuse de fermer les yeux sur l'activisme en suisse de groupements kurdes, qualifi\u00e9s de terroriste. L'ambassadeur suisse a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour se faire sermonner. ", "durationSec": 748, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475770", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Turquie", "Istanbul"], "thematicThemes": ["relations internationales", "diplomatie", "manifestation politique", "libert\u00e9 d'expression"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "alternativeTitle": ["Quelle attitude la diplomatie suisse doit-elle adopter face \u00e0 la Turquie? / FOR_2017-03-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Minist\u00e8re public d'Istanbul a ouvert lundi une proc\u00e9dure judiciaire suite \u00e0 la manifestation anti-Erdogan de samedi \u00e0 Berne. D\u00e9bat entre Paolo Bernasconi, avocat et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-8475770"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe minist\u00e8re public d'Istanbul veut enqu\u00eater en Suisse pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette banderole anti- Erdogan vu samedi sur la Place f\u00e9d\u00e9rale lors d'une manifestation, on le rappelle, hein, cette banderole repr\u00e9sente le pr\u00e9sident turc avec un pistolet sur la tempe et ce message : tuez Erdogan avec ses propres armes, Ankara a vu rouge le pr\u00e9sident Erdohan n'est f\u00e2ch\u00e9 contre la Suisse accus\u00e9e, en substance, de fermer les yeux sur l'activisme de groupements kurdes qualifi\u00e9s de terroristes, l'ambassadeur suisse a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour se faire sermonner d'o\u00f9 cette question : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, lui, pr\u00f4ne le dialogue et bien se montre -t-il assez ferme vis-\u00e0-vis de la Turquie, 2 invit\u00e9s sont avec nous, Paolo Bernasconi et Filippo Lombardi bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:40) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [89%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nPaolo Bernasconi, vous \u00eates avocat, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres conseiller aux \u00c9tats tessinois on va commencer avec vous Monsieur Bernasconi, on l'a dit, vous \u00eates ancien procureur premi\u00e8res question assez sain finalement un parquet turc qui veut enqu\u00eater en Suisse sur une affaire comme celle -l\u00e0 est -ce que c'est tout simplement possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [89%] :\r\nOui, c'est possible, pas par les moyens l'entraide et bien entendu le la, les autorit\u00e9s suisses font valoir le respect de la souverainet\u00e9 et lorsqu'il y a demande entraide sera v\u00e9rifi\u00e9 aussi sur le point de vue de leur public mais on on peut en principe on peut mener une enqu\u00eate pas mais il faut quand m\u00eame rappeler que, il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques demandes entr\u00e9e de de la part du r\u00e9gime turc, le papa de la Turquie n'est -ce pas on pas exclusivement que de ce r\u00e9gime du rock et et l\u00e0 dessus, l'autorit\u00e9 judiciaire suisse s'est manifest\u00e9 plut\u00f4t prudente, on a m\u00eame eu que il y a quelques mois, un jugement du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, lequel a repouss\u00e9 une demande d'extradition en d\u00e9clarant qu'il y avait un danger de vie de traitements inhumains et de tortures si on aurait livr\u00e9 aux autorit\u00e9s turques, la personne que ces autorit\u00e9s avaient demand\u00e9 un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [90%] :\r\nAlors, voil\u00e0 que les clarifier Paolo Bernasconi, vous vous estimez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait montrer plus de fermet\u00e9 mais imaginons le cas inverse, imaginons Didier Burkhalter ou Doris Leuthard d'qui serait repr\u00e9sent\u00e9e avec un fusil sur la tempe, lors d'une manifestation \u00e0 l'\u00e9tranger dans n'importe quel autre pays, vous seriez aussi le 1er \u00e0 vous insurger si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, ne r\u00e9agissait pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [90%] :\r\nMausol\u00e9e, il faut commencer par la question vraiment essentielle et la question essentielle sur laquelle on ne discute pas et toute la communaut\u00e9 humaine discute pas, c'est la torture et c'est les traitements inhumains alors avant de commencer \u00e0 parler de insultes \u00e0 l'\u00e9gard du chef de l'\u00c9tat ou de, de, de ministres d'un gouvernement, il faut commencer \u00e0 examiner les questions qui sont vraiment essentiel qui touche au respect de l'homme \u00e0 la dignit\u00e9 humaine, nous savons tous que ce r\u00e9gime turc depuis 2 mois, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 G\u00eanes \u00e0 des int\u00e9r\u00eats incarc\u00e9ration massif de, de, de personnes notamment journaliste pays c'est le r\u00e9gime qui a incarc\u00e9r\u00e9 le plus grand nombre de journalistes pendant toute l'ann\u00e9e et et alors voil\u00e0 notre gouvernement doivent commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en partant et au gouvernement, et les parlementaires, c'est juste \u00e0 cette tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que les parlementaires suisses jusqu'aujourd'hui, sauf quelques exceptions, ce sont 2 n'ont pas pris des initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [84%] :\r\nLa sentence \u00e7a tombait, il y en a qui avec nous \u00e7a Filippo Lombardi, le chef de groupe PDC aux chambres Filippo Lombardi alors Monsieur Bernasconi, nous dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire plus faire preuve de plus de fermet\u00e9, notamment, en particulier vis-\u00e0-vis des cas d'arrestations arbitraires de journalistes et de torture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [83%] :\r\nAlors, d'une part, en tant que parlementaire entre commissions adresse notamment dit l\u00e0 il y a quelques mois, nous avons pu rencontrer les 4 partis le pr\u00e9sent\u00e9e actuellement au pouvoir, \u00e9videmment dans des conditions diff\u00e9rentes, les uns des autres et c'est cette diversit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 nous sur l'\u00e9volution pour l'\u00e9glise de la Turquie, nous avons une plus grande pr\u00e9occupation, \u00e7a c'est clair une d\u00e9mocratique d\u00e9mocratie qui a eu de grands m\u00e9rites turquoise dans le si\u00e8cle dernier et qui maintenant est en train de se nourrir, pour passer un r\u00e9gime sait pas encore exactement Christine -t-il maintenant la Suisse, ce doit \u00eatre \u00e9videmment de de dire ce qu'elle pense et je crois que c'est votre vers la paix, en recevant le minist\u00e8re \u00e9trang\u00e8re turque, la semaine derni\u00e8re, si j'en crois au procureur de Monsieur Burkhalter de tennis pas de l'homme, le th\u00e8me du respect de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, le th\u00e8me de la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9 d'expression et d'opinion ont \u00e9t\u00e9 affront\u00e9s dans ce discours de monsieur avait tranch\u00e9, c'est une promesse : ah non, on peut \u00e9videmment envoyer des des prises de position de durcir le ton, si l'on veut il faut pas oublier la la strat\u00e9gie de Monsieur Erdogan on veut durcir le ton \u00e0 quelle est la strat\u00e9gie fondamentale de Monsieur Beulin pensent qu'on ferme les relations avec les autres pays notamment les pays occidentaux, c'est justement de pousser \u00e0 l'affrontement, parce qu'il veut cerner toutes tout dialogue entre son pays et sa population c'est pas et et l'Occident, donc si on avait d\u00e9cid\u00e9, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 heureusement d'exclure ou de mettre des sanctions d\u00e9put\u00e9 turc au Parlement aura l'assembl\u00e9e du du du Conseil de l'Europe vraiment fait on aurait justement faciliter ce destin si on on on emp\u00eachait aux gens de se prononcer pour ou contre le d'hommes turque en on emp\u00eacherait dialogue et en fait justement son vieux, il faut savoir que cette affiche, apparue paru \u00e0 Berne que je consid\u00e8re il y parce que si j'avais \u00e9t\u00e9 moi la Suisse j'aurais d\u00fb tuer Dogan avec ses armes, mais j'avais pas mieux dans le nord, mis une urne avec un bulletin avec \u00e9crit non c'est \u00e7a la qui peut utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [88%] :\r\nJ'ai Paolo Bernasconi justement durcir le ton, c'est, c'est entrer dans le jeu finalement de, de, de Monsieur Erdogan c'est au au fond allez m\u00eame \u00e0 l'encontre de de l'int\u00e9r\u00eat de de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:04) [88%] :\r\nLaissez -moi dire bravo \u00e0 \u00e0 monsieur Lombardi, moi j'ai trouv\u00e9 aussi tr\u00e8s stupide, c'\u00e9tait pr\u00e9sidium cette banderole pas et il n'est pas question de ton, il est question du respect du droit alors la Suisse comme la Turquie et comme toutes les tous les pays de la Communaut\u00e9 des Nations unies a ratifi\u00e9 une convention qu'on a, tortures et m\u00eame au protocole pour la pr\u00e9vention de la torture, nous avons fait la m\u00eame chose : la Suisse comme les autres pays membres du Conseil de l'Europe ainsi la Turquie concernant la convention contre la torture du Conseil de l'Europe et il y a aussi un protocole facultatif sign\u00e9e ratifier aussi par la Turquie, alors ce n'est pas question de temps, c'est une question de droit, les pays membres du Conseil de l'Europe doivent demander \u00e0 Erdogan d'admettre les visites dans ses prisons pour visiter et pour v\u00e9rifier mais les accusations de torture qui continuent de se manifester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [90%] :\r\nFilippo Lombardi ce tout de m\u00eame des, des lignes rouges \u00e0 ne \u00e0 ne pas franchir, OK, pas entrer dans dans le jeu de Recep Tayyip Erdogan, mais, mais quand m\u00eame montr\u00e9 quand m\u00eame une limite et dire au-del\u00e0 de \u00e7a, on va s\u00e9vir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:16) [87%] :\r\nOui, mais il faut quand m\u00eame s'en temps de temps en temps, c'est c'est une proclamation de principes et je me demande ce que \u00e7a veut dire envoyez -nous FA/18 bombard\u00e9 Ankara, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [91%] :\r\nDes mesures de r\u00e9torsion \u00e9conomique par exemple, \u00e7a \u00e7a marche souvent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:31) [85%] :\r\nAlors on peut, on, on peut prendre des mesures de l'entente \u00e9conomique, elle, elle, elle montre actuellement donnait pas \u00eatre tr\u00e8s utile contre d'autres pays, dont nous connaissons bien et non pas pour l'instant changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [82%] :\r\nIl y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s simple, hein Philippe Lombardi Filippo Lombardi, il y a, il y a peut-\u00eatre quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s sympa, c'est de convoquer l'ambassadeur de Turquie elle faire savoir publiquement ou imm\u00e9diat en disant voil\u00e0 convoqu\u00e9 et on on expliqu\u00e9 que \u00e7a, on n'accepte pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [83%] :\r\n\u00e9coutez alors Erdogan pas pu finir ma phrase avant ce que Erdogan a fait de cette affiche en on que nous venons de parler, c'est que dans un meeting lectorat en Turquie, il a montr\u00e9 cette affiche et il a dit : elle a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e dans le Parlement suisse par des parlementaires, alors que, \u00e9videmment, elle a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale par des manifestants non contr\u00f4l\u00e9e, apparemment, la F\u00e9d\u00e9ral qui appartient \u00e0 la ville de m\u00eame qui est responsable pour les manifestations, qui donc voil\u00e0 son son visage et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement de dire, et voil\u00e0 le Parlement suisse aussi Yacouba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [83%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a m\u00e9riterait pas un appel justement de l'ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:31) [81%] :\r\nEt si le Maroc est d\u00e9j\u00e0 une bonne motivation pour appeler effectivement l'ambassadeur turc et lui exprimer l'indignation du Parlement et de la politique si, face \u00e0 une manipulation tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [93%] :\r\nVous regrettez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'ait pas fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:45) [83%] :\r\nJe regrette, cependant, mais s'il y a encore le temps, mais on peut proc\u00e9der je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [92%] :\r\nAlors, Paolo Bernasconi sur la question de fond, hein, on a entendu Didier Burkhalter sur notre antenne jeudi pass\u00e9 s'exprimait notamment sur la rencontre qu'il allait avoir avec son homologue turc et puis cette volont\u00e9 quand m\u00eame de maintenir le dialogue en disant c'est fondamental que la Suisse doive et puisse jouer ce r\u00f4le de bons offices d'interm\u00e9diaire et pour \u00e7a il faut aussi un petit peu soigner la forme et il \u00e9voquait notamment le fait par exemple un de jouer un r\u00f4le, pourquoi pas un jour de m\u00e9diation sur la question turque est -ce que la Suisse en hausse entre le ton ne se tiraient pas une balle dans le pied par rapport au r\u00f4le essentiel qu'elles jouent en termes de diplomatie internationale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [90%] :\r\nMais il n'est pas question de temps, il est question du respect des conventions internationales qui ont une application indiscutables et irr\u00e9futables, on peut pas vous savez, les organisations humanitaires, elles peuvent aussi traiter avec le responsable de la torture dans un p\u00e9nitencier mais pas les \u00c9tats, les \u00e9tapes trait\u00e9s peuvent n\u00e9gocier doivent n\u00e9gocier doivent toujours n\u00e9gocier, mais dans le respect de certaines conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [86%] :\r\nMais il y a diff\u00e9rents r\u00f4les par le Bernasconi, il y a des parlementaires qui peuvent hausser la voix, comme le fait ce soir, Filippo Lombardi, puis le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui, lui, d'un autre niveau, lui parle d'\u00e9tat \u00e9tat c'est peut-\u00eatre aussi dans ce jeu- l\u00e0 qu'il faut trouver le bon ton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:10) [89%] :\r\nCe n'est pas que nous soyons de ton et la convention des Nations unies concernant la pr\u00e9vention de la torture, elle pr\u00e9voit aussi qu'un \u00c9tat-membre peut \u00e9crire peut s'adresser directement un autre \u00c9tat-membre en faisant \u00e9tat de certaines situations de certains violations et en demandant des explications, mais c'est pas \u00e7a, ce que je demande, je demande simplement que la Suisse \u00e9tant membre du Conseil de D\u00e9d\u00e9 Nations-Unies \u00e9tats membres du Conseil de l'Europe, c'est tout simplement fasse en sorte que ces 2 les cl\u00e9s, qu'on la torture, prennent des mesures organise des visites dans les prisons de de Erdogan c'est tr\u00e8s urgent, il y a des gens qui, sur la torture aujourd'hui cette nuit et demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [79%] :\r\nAlors prenons dit oui les terminer s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:59) [90%] :\r\nC'est une question pr\u00e9alable avant de se se mettre \u00e0 table, dans des situations pareilles, il faut demander des conditions le respect de conditions pr\u00e9alables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [91%] :\r\nOn va conclure avec vous, Filippo Lombardi en quelques mois, c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:13) [86%] :\r\nOui, oui, oui, alors je je je partage cet avis ne Bernasconi, c'est clair que nous sommes dans des organismes internationaux, j'ajouterai \u00e0 l'ONU \u00e0 \u00e0 l'ONU et au conseil d'Europe encore l'OSCE qui les tous les 3 ont des objectifs ont des Chartrons V 13 D, pr\u00e9voyez des proc\u00e9dures d'observation soit des prototypes d\u00e9mocratique soit du respect des droits de l'homme, soit encore la Turquie ne soit contre la peine de mort, tout cela fait partie d'une panoplie qu'il faut savoir utiliser et je crois qu'on qu'on doit l'utiliser, \u00e7a je suis tout \u00e0 fait d'accord, le hausser le ton dans le sens de faire des d\u00e9clarations fracassantes ne sert pas \u00e0 grand chose mais c'est vrai qu'il faut avec avec franchise avec fermet\u00e9, demander le respect de ces accords internationaux, mais attention, la Turquie et certains, car en ce moment sp\u00e9cial parce que nous, apr\u00e8s la le vote sur le r\u00e9f\u00e9rendum conteneurs constitutionnelle, on risque bien de trouver une Turquie qui d\u00e9sirent r\u00e9introduire la peine de mort alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [79%] :\r\nC'est l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, et on ne votre pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:16) [88%] :\r\nQui est v\u00e9ritablement tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [94%] :\r\nPhilippe \u00e0 Lombardi, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00eates le chef du groupe PDC aux Chambres Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:26) [71%] :\r\nMerci beaucoup, n'exc\u00e9dant pas voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats tessinois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "avocat, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70A5713C-B5AD-4557-8034-9819BCC54F57", "internalArchiveId": "70A5713C-B5AD-4557-8034-9819BCC54F57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales vaudoises: Jacques Nicolet (UDC) r\u00e9pond aux gymnasiens", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandra Dos Santos, \u00e9tudiante au Gymnase de Renens, site de Provence;Arthur Chevalley, \u00e9tudiant au Gymnase de Renens, site de Provence\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens, qui vont interroger des candidats. Jacques Nicolet, candidat UDC, r\u00e9pond aux questions de Sandra Dos Santos et d'Arthur Chevalley, \u00e9tudiants du Gymnase de Provence.\r\n\r\n* * Elections cantonales vaudoises: Jacques Nicolet (UDC) r\u00e9pond aux gymnasiens  \r\nElection au conseil d'Etat vaudois, premier tour le 30 avril\r\non va se pencher sur cette \u00e9ch\u00e9ance tout au long de la semaine sous l'angle du dialogue entre les politiques et les jeunes\r\nCar ils vont aussi voter, m\u00eame si leur taux de participation reste assez faible.\r\nLes candidats savent-ils parler aux jeunes, savent-ils se faire comprendre ?\r\nEt les jeunes : quelles sont leurs attentes ? et savent-ils entendre ce que leurs disent les politiques ?\r\nNous sommes jusqu'\u00e0 jeudi avec des \u00e9tudiants du Gymnase de Renens, site de Provence\r\n\u00c9l\u00e8ve en histoire des professeurs Dominique Dirlewanger et Elodie Dunand\r\nce soir avec nous : Sandra Dos Santos et Arthur Chevalley, bonsoir !\r\nsur le grill, dans le fauteuil du candidat : l'UDC Jacques Nicolet, bonsoir !\r\nSandra Dos Santos, Arthur Chevalley, la parole est \u00e0 vous. On le rappelle, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire. Comme vos coll\u00e8gues toute cette semaine, vous avez choisi de commencer par interroger les candidats sur leurs r\u00e9f\u00e9rences historiques, et comment elles ont guid\u00e9s leur cheminement politique. \r\n1. Quel est l'\u00e9v\u00e8nement historique suisse qui vous a le plus marqu\u00e9 et en quoi influence-t-il\r\nvotre engagement politique?\r\n2. Dans quelle circonstance avez-vous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement historique?\r\n3. A votre avis, ces \u00e9v\u00e9nements historiques sont-ils assez mis en avant durant les \u00e9tudes?\r\n4. Sachant que vous \u00eates volontaire pour reprendre le poste de Madame Lyon qu'est ce que\r\nvous voudriez voir comme changement, si il y en a, dans la fa\u00e7on d'enseigner l'histoire?\r\nVous pr\u00e9f\u00e9reriez une histoire contemporaine de la suisse o\u00f9 alors une histoire bas\u00e9e sur\r\ndes faits de faible valeur historique plus ancien, comme par exemple le pacte de 1291?\r\n5. La LEO a r\u00e9form\u00e9 l'enseignement, cr\u00e9\u00e9 pol\u00e9mique et \u00e9t\u00e9 controvers\u00e9e. D'apr\u00e8s vous quels\r\naspects devrait \u00eatre chang\u00e9 et comment envisagez-vous de changer la loi?\r\n. Si il veut la garder: n'est-ce pas a l'encontre des directives de l'UDC qui ne veux pas de\r\ncette loi?\r\n. Si changer : Vous allez donc \u00e0 l'encontre de la d\u00e9claration que vous avez fait dans le 24H\r\ndu 10 mars ou vous disiez ne pas vouloir r\u00e9viser la loi. Etes-vous donc h\u00e9sitant sur le futur\r\nde cette loi ?\r\n6. Nous avons pu voir que votre parti souhaiterait augmenter le nombre de cours d'\u00e9thique et\r\nde culture religieuse. Quel devrait en \u00eatre le contenu selon vous?\r\nEn fonction, dans le PER : Reconnaissance de la diversit\u00e9 des religions. Lieu d'info et de\r\nconnaissance des autres religions\r\n2\r\n. Vous avez donc une autre approche que le PER d'apr\u00e8s vous votre approche permettrait\r\nelle une meilleure tol\u00e9rance envers les autres religion?\r\n. Sinon : A votre avis ces cours permette-t-il d'am\u00e9liorer la tol\u00e9rance des jeunes face aux\r\nautres religion?\r\n7. En 1999 le canton de Vaud adopte la libert\u00e9 de croyance. Cependant en 2010, les minarets\r\nsont interdits en suisse et actuellement l'UDC valaisan m\u00e8ne une campagne contre le port\r\ndu voile. 8. Comment voyez-vous l'avenir de la religion musulmane dans notre canton ?\r\nEn Fonction de la r\u00e9ponse:\r\n. Si c'est bien: Pourquoi l'UDC concentre ses campagnes politique sur les formes extr\u00eames\r\nde l'islam?\r\n. Si ca va pas : D'ou avez-vous cette image n\u00e9gative des musulmans? Nous connaissons\r\ndes musulmans bien int\u00e9gr\u00e9s y compris des femmes voil\u00e9es.\r\n8. Depuis longtemps le canton de Vaud a une tradition humanitaire et chr\u00e9tienne qui dit\r\nd'aider son prochain. En interdisant\r\nQuestions secours\r\n-\tJeunes, histoire : lien \u00e0 la 2e GM . le rapport Bergier \u00e9tait une erreur, ou un retour indispensable ?\r\n-\tJeunes : vos attentes ? qu'est-ce que vous attendez d'un conseiller d'Etat ?\r\n-\tLe vote \u00e0 16 ans ?\r\n-\tJacques Nicolet : quelque chose de sp\u00e9cifique dans votre campagne pour toucher les jeunes \u00e9lecteurs ??\r\n-\tQuand vous rencontrez des jeunes, qu'est-ce que vous leur dites pour qu'ils votent pour vous ?? \r\n2e \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie, toute cette semaine, sur les \u00e9lections vaudoises \u00e0 travers le regard des jeunes. \r\nLes candidats savent-ils leur parler ? savent-ils se faire comprendre ? \r\nEt les jeunes : quelles sont leurs attentes ? et savent-ils entendre ce que leurs disent les politiques ?\r\nHier soir : l'UDC Jacques Nicolet \u00e9tait sur le grill de deux \u00e9tudiants du gymnase de Renens, site de Provence. Des \u00e9l\u00e8ves sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire, avec les professeurs DOminqiue Dirlewanger et Elodie Duand.\r\nAujourd'hui, nous sommes avec Monica Unser et Cl\u00e9mentine Dubuis\r\nEt dans le fauteuil du challenger, candidat au conseil d'Etat . une candidate : la socialiste Cesla Amrarelle.\r\nComme avec chaque candidat, vous avez choisi de commencer par quelques questions sur les r\u00e9f\u00e9rences historiques des candidats, et comment elles ont guid\u00e9s (ou guident encore) leur engagement politique .. \u00e0 vous !\r\n1. Vous avez un programme politique qui pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9 et le progr\u00e8s. En quelques mots,\r\nquel est l'\u00e9v\u00e9nement historique dans le monde, ayant contribu\u00e9 \u00e0 la progression de l'\u00e9galit\u00e9,\r\nqui vous a le plus marqu\u00e9 ? CLEM\r\n2. Depuis le 19e si\u00e8cle et la cr\u00e9ation du mouvement des suffragettes, les avanc\u00e9es pour la\r\ncause f\u00e9minine ont \u00e9t\u00e9 nombreuses. Des exemples seraient la contraception ou la loi\r\nf\u00e9d\u00e9rale suisse pour l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, en vigueur depuis 1996. Cependant\r\nil y a des in\u00e9galit\u00e9s qui persistent. Depuis que ces droits sont acquis, on a d'ailleurs\r\nl'impression qu'il y a une sorte de vague de passivit\u00e9 chez les femmes dans ce combat.\r\nAlors premi\u00e8rement est-ce que vous pensez vous engager pour cette cause f\u00e9ministe ?\r\nMONICA\r\n3. Quelles mesures politiques ou approches de ce probl\u00e8me d'in\u00e9galit\u00e9 pourraient \u00eatre\r\npropos\u00e9es? CLEM\r\n4. Est-ce que vous pensez que ce sujet devrait \u00eatre mis en avant m\u00e9diatiquement pour\r\npeut-\u00eatre contrer \u00e0 cette vague de passivit\u00e9? MONICA\r\n5. Les sujets politiques sont de nos jours de plus en plus complexes et peut se demander\r\nsi le peuple est toujours capable de d\u00e9cider. On peut penser qu'une \u00e9ducation politique est\r\nn\u00e9cessaire, pourtant les cours de citoyennet\u00e9, \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, n'existent plus \u00e0 part\r\nenti\u00e8re. Vous qui convoitez le poste de chef du d\u00e9partement de la formation, de la jeunesse\r\net de la culture que feriez-vous afin de contrer la perplexit\u00e9 des jeunes face \u00e0 la politique ?\r\nCLEM\r\n3\r\n6. Les m\u00e9dias sont \u00e9galement de plus en plus influents. On peut d'ailleurs se demander si\r\nles Suisses votent vraiment selon leurs propres id\u00e9aux et convictions ou s'ils votent en\r\nfonctions des points de vue des journalistes. Est-ce que le concept-m\u00eame de d\u00e9mocratie\r\ndirecte n'est-il pas affaibli par l'interaction (Bon terme ?) des m\u00e9dias?\r\n7. (Que pensez-vous des in\u00e9galit\u00e9s dans le budget des campagnes politiques et pensezvous\r\nque l'initiative populaire sur la transparence de financent des campagnes serait une\r\nbonne solution?)\r\n8. Finalement, l'aide sociale vous tient \u00e9galement \u00e0 coeur. Y a-t-il un \u00e9v\u00e9nement historique\r\nqui vous a inspir\u00e9 cette valeur de solidarit\u00e9, notamment en vue de la tradition humanitaire de\r\nla Suisse ? CLEM\r\n9. La croissance d\u00e9mographique pourrait poser de s\u00e9rieux probl\u00e8mes par rapport \u00e0 l'aide\r\nsociale dans un futur proche. Est ce que cela ne change pas cette conviction que vous\r\navez pour la solidarit\u00e9 et la politique d'aide sociale actuelle ? MONICA\r\n10. Alors, on le sait, depuis le vote de f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, les\r\nsyst\u00e8mes universitaires comme Erasmus ont \u00e9t\u00e9 mis en doute. Les \u00e9tudiants, ou futurs\r\n\u00e9tudiants comme nous, sont vraiment concern\u00e9s par ce sujet et pas forc\u00e9ment rassur\u00e9s par\r\ncette situation provisoire. Finalement, on a peur de ne plus avoir la chance de partir. Est- ce\r\nque vous comptez soutenir ce genre de programmes enrichissants ?\r\n11. (Est-ce qu'il faudrait rendre les universit\u00e9s et hautes \u00e9coles vaudoises plus attractives\r\npour les \u00e9tudiants \u00e9trangers, vu que ces syst\u00e8mes reposent sur une r\u00e9ciprocit\u00e9 des\r\noffres ?) MONICA", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475757", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections cantonales vaudoises: Jacques Nicolet (UDC) r\u00e9pond aux gymnasiens / FOR_2017-03-27T18:12:00_developpement-7", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le premier tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu\u2019\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens, qui vont interroger des candidats. Jacques Nicolet, candidat UDC, r\u00e9pond aux questions de Sandra Dos Santos et d'Arthur Chevalley, \u00e9tudiants du Gymnase de Provence."], "variantIds": ["ece-8475757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:53Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le 1er tour c'est le 30 avril va se pencher sur cette s\u00e9ance tout au long de la semaine sous l'angle du dialogue entre les politiques et les jeunes car ils vont aussi voter m\u00eame si leur taux de participation reste assez faible, les candidats savent -ils parler aux jeunes savent -ils se faire comprendre et les jeunes, quelles sont leurs attentes savent -ils entendre ce que leurs disent les politiques, nous sommes jusqu'\u00e0 jeudi, avec des \u00e9tudiants du gymnase de renom, site de Provence des \u00e9l\u00e8ves en histoire des professeurs Dominique guerre et \u00c9lodie Dunand ce soir avec nous, on accueille Sandra Dos Santos et Arthur Chevalley, bonsoir, bonsoir sur le grill en face de vous, dans le fauteuil du candidat ce soir c'est l'UDC Jacques Nicolet, bonsoir Jacques Nicolet bonsoir alors Sandra Dos Santos, Arthur Chevalley la parole est \u00e0 vous, on le rappelle, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire, comme vos coll\u00e8gues toute cette semaine, vous avez choisi de commencer par interroger les candidats sur leurs r\u00e9f\u00e9rences historiques et comment elles ont d'une certaine mani\u00e8re, guid\u00e9s leur cheminement politique posez votre 1\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors quel est l'\u00e9v\u00e9nement historique suisse qui vous a le plus marqu\u00e9 et en quoi c'est l'influence -t-il votre engagement politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [88%] :\r\nAlors je dirais que l'\u00e9v\u00e9nement politique qui m'a le plus marqu\u00e9, enfin l'\u00e9v\u00e9nement historique surtout aucun but marqu\u00e9, c'est l'inauguration du tunnel du Gothard, j'\u00e9tais tout nouveau Conseil national comme j'ai pu passer participer \u00e0 cette inauguration, c'est une d\u00e9monstration quand m\u00eame d'une r\u00e9alisation exceptionnelle au coeur d'un pays exceptionnel, c'est quand m\u00eame des travaux quand dur\u00e9 plus de 20 ans c'est 57 km, c'est le plus long tunnel ferroviaire du monde, celle plus profonde et des tunnels ferroviaires du monde \u00e9galement, c'est le fruit quand m\u00eame d'un immense travail anim\u00e9 de courage, de pers\u00e9v\u00e9rance, de pr\u00e9cision et de passion, symbolisant quand m\u00eame le pays que j'aime la Suisse dans sa splendeur permettant \u00e9galement le transport enfin permettant surtout le transport de marchandises \u00e0 transport de 2 personnes et puis en fait, \u00e7a permet quand m\u00eame de rapprocher la population tessinoise de la population al\u00e9manique et Suisse et en occurrence le contraire \u00e9galement de pour les Romains, pour les Tessinois, les vall\u00e9es al\u00e9maniques de redescendre sur le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [86%] :\r\nSur le terrain, mais si on vous avez vot\u00e9 en un \u00e9v\u00e9nement historique, mais vraiment li\u00e9 \u00e0 l'histoire, plus on va dire de l'histoire suisse plus ancienne a fond\u00e9 votre envie peut-\u00eatre devenir politique d'aller \u00e0 l'UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [89%] :\r\nAlors je pourrais \u00e9voquer le le 6 d\u00e9cembre de Nantes 2 qui est la d\u00e9cision de la population suisse de ne pas adh\u00e9rer \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, c'est certainement une une d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, c'\u00e9tait certainement de la d\u00e9cision que qui a peut-\u00eatre marqu\u00e9 l'histoire suisse, enfin l'histoire dont on peut se rappeler encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [81%] :\r\nLes d'un an, continue \u00e0 faire Chevalley et donc vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement dont parlait journal par la presse en personne du groupe voil\u00e0, bon, j'\u00e9tais jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un \u00e9v\u00e9nement qui avait marqu\u00e9 parce qu'on s'en souvient que que Jean-Pascal Delamuraz avait \u00e9voqu\u00e9, c'\u00e9tait un dimanche noir et que c'\u00e9tait catastrophique pour la Suisse, et puis on se rend compte qu'aujourd'hui ben si on devait refaire le vote aujourd'hui, je pense que le plus de 8 1 pourcent de de la population refuserait m\u00eame v\u00e9rit\u00e9 fin 1992. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [84%] :\r\nMais, \u00e0 votre avis est -ce que ces \u00e9v\u00e9nements, par exemple, l'inauguration du motard ou Allemands plus anciens sont assez mis en avant dans l'durant les p\u00e9riodes d'\u00e9tudes de obligatoire gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [92%] :\r\nJe pense que c'est important de de savoir d'o\u00f9 on vient pour savoir o\u00f9 on va et en l'occurrence de mettre, de mettre en avant toutes les toutes les tous les \u00e9v\u00e9nements historiques, parce qu'il y en a plusieurs qui qui ont marqu\u00e9 l'histoire, l'histoire de notre pays, l'histoire de notre quotidien \u00e9galement, je pense que c'est important de les mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [83%] :\r\nMais par exemple pr\u00e9vu ce un \u00e9v\u00e9nement en particulier qui vous tient \u00e0 coeur, autre que le tunnel 2000 2900 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [79%] :\r\nEh bien, je l'\u00e9voquais ces tests votation de de 1992. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nVoil\u00e0, quand vous \u00e9tiez jeune, mettez moi quand m\u00eame vous poser la question, Jacques Nicolet quand quand vous \u00e9tiez jeune, quand vous aviez l'\u00e2ge de de ces \u00e9tudiants qui sont aujourd'hui en train de passer gentiment leur Baccalaur\u00e9at, c'\u00e9tait quoi l'univers historique qui vous qui vous entourent et c'\u00e9tait quoi les \u00e9v\u00e9nements sur lesquels, finalement vous vous basez pour \u00e9voquer la Suisse pour la raconter pour avoir ce sentiment de d'appartenir \u00e0 un ensemble qui repose sur des piliers, c'\u00e9tait quoi, alors tr\u00e8s jeune, j'ai \u00e9t\u00e9 militant et j'ai fait part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [89%] :\r\nIl y a un certain nombre de manifestations ont manifest\u00e9 contre les les accords de libre- \u00e9change contre le GATT et en fait, voil\u00e0 j'ai j'ai eu \u00e9t\u00e9 gaz\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve lorsque j'\u00e9tais jeune, dans le sens o\u00f9 on allait manifester pour une cause qui me qui m'est cher, c'est la cause paysanne puisque suis de ce milieu -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [88%] :\r\nAlors qui qui veut prendre la parole, Sandra Dos Santos alors sachant que vous \u00eates volontaire pour reprendre la place de Madame Lyon, on a vu que Val\u00e9o a chang\u00e9 d'enseignement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pol\u00e9mique et tr\u00e8s controvers\u00e9, est-ce que vous envisagez de changer cette loi ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je suis d\u00e9mocrate, en l'occurrence, j'\u00e9tais pour \u00c9cole 2010 aujourd'hui la L\u00e9o \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par par le la population vaudoise en doit poursuivent la mise en oeuvre de cette, de cette loi, il est important d'assurer une mise en oeuvre et la poursuite, cette mise en oeuvre de fa\u00e7on pragmatique et r\u00e9aliste, aujourd'hui on est dans un d\u00e9partement o\u00f9 les gens se parle par p\u00e9tition, ce qui est pas forc\u00e9ment id\u00e9al dans un d\u00e9partement quel d\u00e9partement d'avenir le d\u00e9partement qui est, pour notre jeunesse qui est pour nos futurs politiciens et nos futurs patrons nous futur journaliste \u00e9ventuellement \u00e9galement et je crois qu'il est important de ramener la de, de, de, de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la confiance et du calme dans ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [80%] :\r\nPr\u00e9ciser pour nos auditeurs non voudrait aller, c'est la loi sur l'enseignement obligatoire tout \u00e0 fait je vais se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [83%] :\r\nEt vous avez donc votre parti lui d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la voie du bon sens, \u00eatre contre cette loi, vous avez donc un peu \u00e0 l'encontre de directives de notre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez -le dans la voie du bon sens, on \u00e9voque simplement qu'on \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette loi aujourd'hui, cette loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, il y en l'occurrence on on doit accepter cette Laurent rendant la mettre en oeuvre et je peux vous garantir que, en a beaucoup de de personnalit\u00e9s UDC qui sent municipaux et indique dans des communes qui travaille avec d'arrache-pied \u00e0 la mise en oeuvre et \u00e0 la poursuite de la mise en 9 parce qu'il y a tout ce qui est mis en oeuvre \u00e9galement des infrastructures, les infrastructures, les classer toutes choses -l\u00e0 sont propri\u00e9t\u00e9 des communes ou des groupements scolaires et en l'occurrence il y a tout un travail de mise en oeuvre qui a fait aussi bien que les UDC qu'avec des hautes personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [90%] :\r\nSandra Dos Santos, la prochaine question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\nAlors nous avons \u00e9galement vu que votre p\u00e8re parti souhaiterait augmenter le nombre de cours d'\u00e9thique et de culture, culture religieuse qu'elle devrait en \u00eatre le contenu selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [90%] :\r\nAlors je ne sais pas o\u00f9 vous avez vu \u00e7a parce que, aussi bien dans notre programme national que de notre programme cantonal, on n'\u00e9voque pas sp\u00e9cifiquement \u00e7a par contre, ce qu'on estime, c'est qu'il est justifi\u00e9 d'enseigner l'histoire biblique dans les \u00e9coles et donc r\u00e9duire le enseignement religieux, parce que c'est un enseignement qui accorde construit sur des valeurs chr\u00e9tiennes, \u00e7a les valeurs qui sont les n\u00f4tres qui sont, qui sont les valeurs de la Suisse, qui ont fait se payer et \u00e0 l'occurrence on estime normal d'avoir une place pr\u00e9pond\u00e9rante pour pour cette ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [91%] :\r\nMais donc mettre en avant une histoire biblique principalement chr\u00e9tienne n'est pas sur l'ensemble des religions, par exemple, la religion musulmane qui est importante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [85%] :\r\nAlors je pense qu'il est primordial de mettre en avant, tout d'abord les, les, ce qui est mentionn\u00e9 dans la Constitution, en l'occurrence les les religions usuels de notre canton et de notre pays, et puis apr\u00e8s, je pense qu'il est aussi int\u00e9ressant d'avoir peut-\u00eatre une une ouverture sur sur l'enseignement d'autres religion mais, mais, de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9couvrir ce que sont ses autres religion mais apr\u00e8s il faut \u00eatre prudent de quel quel nuanc\u00e9 que quelle proportion \u00e0 ce qu'on donne \u00e0 l'eau \u00e0 la alors c'est une mode, c'est religions rappelons quand m\u00eame que l'\u00e9cole est faite surtout pour instruire instruire sur des \u00e9l\u00e9ments qui vous seront importants de vie qui sont le Fran\u00e7ais, les maths, l'allemand, qui sont certainement des \u00e9l\u00e9ments beaucoup plus important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [89%] :\r\nMais toujours, donc au niveau de de cette diff\u00e9rents les diff\u00e9rences religion qu'il y a en toute en 1999 pourtant de de la libert\u00e9 de croyance et instaur\u00e9 en en Suisse dans le canton de Vaud mais cependant le les minarets sont interdits en 2010 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et actuellement l'UDC valaisan m\u00e8ne une campagne contre le port du voile, comment vous voyez l'avenir de la religion musulmane dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [88%] :\r\nAlors il doit pas avoir une vision particuli\u00e8re, plus pour la religion musulmane que pour d'autres, religion, j'estime qu'on doit avoir la libert\u00e9 de croyance, la libert\u00e9 de de chaque religion pour autant que ce soit, il fait un lieu convenable et ensuite en situation convenable en imaginant une la\u00efcit\u00e9 totale, \u00e7a voudrait dire que on pourrait remettre en question le fait que par la religion ou par les valeurs jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes on actuellement le dimanche 15 jours de cong\u00e9s, puis on f\u00eate No\u00ebl Mam\u00e8re No\u00ebl, donc on pourrait imaginer si on voudrait vraiment une la\u00efcit\u00e9 totale ce serait d'\u00e9voquer bien il a plus forc\u00e9ment de f\u00eate \u00e0 No\u00ebl, puisque No\u00ebl sur une base religieuse que les vacances de P\u00e2ques sont fix\u00e9s sur une base religieuse \u00e9galement dans grand bain garder quand m\u00eame ce ce pass\u00e9 historique de notre pays quand m\u00eame, tout en ayant respect \u00e0 l'endroit des autres religions et en fait, les autres religion aujourd'hui, elles peuvent demander le, le fait d'\u00eatre reconnu par par le Conseil d'\u00c9tat, mais sur la base d'un d'un article il y a 10 ans de r\u00e8glement qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le par le Conseil d'\u00c9tat et nous ce qu'on demande au travers de d'une initiative, c'est plut\u00f4t de de faire ent\u00e9riner dans la loi, le niveau de reconnaissance et puis \u00e9viter qu'il y a des reconnaissances des d\u00e9bordements de ces reconnaissance donc c'est plus pour cadrer ces reconnaissances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [88%] :\r\nMais dans ce elle a toujours avec la religion musulmane pourquoi votre parti, l'UDC m\u00e8nent des campagnes politiques sur les formes extr\u00eames de l'Islam principalement par exemple avec la loi pour la nature sont facilit\u00e9s ou c'\u00e9tait une femme en burqa qui repr\u00e9sentent des formes de l'Islam extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [89%] :\r\nAlors il est vrai que que la photo de la fin de l'affiche de la femme, Hambourg, car pour la nature m\u00e9diation facilit\u00e9 \u00e0 mon avis, une grave erreur strat\u00e9gique, parfois j'ai pas participent \u00e0 cette d\u00e9cision, c'est certain, c'est, c'est au niveau national que que des d\u00e9cisions seront prises comme \u00e7a et puis ma foi je, je, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je je me d\u00e9tache quand m\u00eame de de cette, de cette image de cette affiche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [89%] :\r\nSandra Dos Santos tr\u00e8s bien depuis longtemps, le canton de Vaud une tradition humanitaire et chr\u00e9tienne qui a \u00e9t\u00e9, d\u00e8s d\u00e9cembre prochain en Inde, en interdisant la mendicit\u00e9 depuis ce d\u00e9but d'ann\u00e9e n'a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'encontre de ses traditions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [92%] :\r\nIl faut savoir que la mendicit\u00e9 est une forme d'exploitation d'exploitation des enfants d'exploitation des personnes parce que c'est des r\u00e9seaux qui sont, qui sont, qui qui entra\u00eene quand m\u00eame l'exploitation des gens sur la mendicit\u00e9, c'est quand m\u00eame des des choses qui nous qui ne nous conviennent pas, justement, on a suffisamment d'outils sociaux dans notre canton, on a, on a toute une panel de de possibilit\u00e9s de de tendre la main, elle, on est l\u00e0 pour pour aider les plus d\u00e9munis et j'estime que c'est beaucoup plus sage de travailler par ce biais l\u00e0 d'ailleurs la votation sur la mendicit\u00e9, m\u00eame au niveau du Grand Conseil a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [88%] :\r\nAlors vous \u00eates une question : vous avez fait le tour, on va poser une petite question \u00e0 Jacques Nicolet, on va faire nous quand quand vous rencontrez des jeunes, comme les 2 qui sont l\u00e0 aujourd'hui on rappelle leur nom un Sandra Dos Santos et Arthur Chevalley qu'est -ce que vous leur dites pour les convaincre, vous avez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 des arguments que dans vous pr\u00e9parez votre campagne, vous dites : quand je serai en contact avec les jeunes fous, j'insiste sur \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [90%] :\r\nC'est surtout que je vais vous offrir des perspectives, il se trouve que je suis papa de 4 enfants grand- papa, cette fois, maintenant c'est fait, c'\u00e9tait 6 fois leur notre derni\u00e8re rencontre, et en l'occurrence je veux offrir des perspectives \u00e0 notre jeunesse, il estime que chaque jeune doit trouver sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9 doit trouver un emploi, un emploi dans lequel il peut s'\u00e9panouir, on a la chance d'avoir toutes sortes de voies j'ai pr\u00e9sid\u00e9 le grand conseil il y a 3 ans maintenant et lors de cette ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, j'ai rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande qui est venu analyser notre syst\u00e8me de de formation de en Suisse et sp\u00e9cifiquement dans le canton de Vaud ce soir, universitaires ou en apprentissage, enfin tout ce qu'il a compris l\u00e0, ben on a un syst\u00e8me de formation qui est juste extraordinaire qu'il faut mettre en avant, mais il faut offrir \u00e0 notre jeunesse des possibilit\u00e9s, quelle que soit leur profession, il faut \u00e9viter de stigmatiser les professions manuelles, on a des professions manuelles, j'en fais partie, qui sont des professions extraordinaire qui permettent aux jeunes de vivre du produit de leur travail, c'est \u00e7a qui est important dans notre soci\u00e9t\u00e9 c'est vous offrir des perspectives, quel que soit votre choix professionnel quelque soit votre votre niveau de culture g\u00e9n\u00e9rale sur le bien, vous \u00eates en droit d'avoir une belle place dans cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [94%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet d'est avec nous, on le rappelle, vous \u00eates candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, merci beaucoup \u00e0 vous Sandra Dos Santos et puis Arthur Chevalley on rappelle aux auditeurs que jeudi, on va faire un d\u00e9briefing avec tous les joueurs qui vont participer \u00e0 cette \u00e9mission, puis on verra s'ils ont \u00e9t\u00e9 conquis par le message port\u00e9 par les diff\u00e9rents candidats, puis surtout s'ils ont su parler \u00e0 ces jeunes et \u00eatre entendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [95%] :\r\nEt demain, c'est B\u00e9atrice M\u00e9traux qui sera soumise aux questions des gymnasiens \u00e0 18 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F175D731-D715-48F7-9F08-927733BC8C55", "internalArchiveId": "F175D731-D715-48F7-9F08-927733BC8C55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mesures pour limiter les cas de fraudes \u00e9lectorales: Interview d'Andreas Gross, ancien conseiller national zurichois socialiste et observateur de scrutins \u00e0 l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Les cas de fraudes \u00e9lectorales, comme celles d\u00e9nonc\u00e9es dans le Haut-Valais lors des r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, ne sont pas in\u00e9dits en Suisse. ", "durationSec": 540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475762", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "fraude \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Quelles mesures faut-il apporter pour \u00e9viter les cas de fraudes \u00e9lectorales? / FOR_2017-03-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les cas de fraudes \u00e9lectorales, comme celles d\u00e9nonc\u00e9es dans le Haut-Valais lors des r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, ne sont pas in\u00e9dits en Suisse. Interview d\u2019Andreas Gross, ancien conseiller national (PS/ZH) et observateur de nombreux scrutins \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."], "variantIds": ["ece-8475762"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi on \u00e9t\u00e9 des cas de fraudes \u00e9lectorales donc d\u00e9nonc\u00e9s en Valais, mais ce n'est pas une premi\u00e8re, qu'on se rappelle, par exemple, la mairie de Porrentruy, c'\u00e9tait en 2012, qui avait abouti d'ailleurs un nouveau vote, ou l'ex- conseiller national socialiste bernois Ricardo Lumengo qui avait rempli une quarantaine de bulletins lors de vote lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2007, au final, il y avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 est agissait de captation de suffrages des cas donc de fraudes \u00e9lectorales en Suisse bonsoir Andreas Khol Gross, cet ancien conseiller national socialiste et vous avez particip\u00e9, je crois, plus de 90 missions internationales d'observation de scrutins en Europe, donc un homme d'exp\u00e9rience dans l'observation des des scrutins ces sectes fraudes d\u00e9nonc\u00e9es, l\u00e0 on Valais on Valais, d'autres cas connus dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, \u00e7a existe, m\u00eame si c'est peut-\u00eatre plus rare en Suisse, comment est -ce possible qu'en Suisse on, il puisse y avoir encore des fraudes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [86%] :\r\nOuais, ouais, ouais, syst\u00e8me o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9, mais pas coupable, s'il y a de temps en temps, quelques personnes qui pensent qu'on peut recomposer tricher, je pense que \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert \u00e7a dans la dans la canton de B\u00e2leCampagne, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait 45, il y a que normes \u00e0 essayer de trouver des bulletins de vote et a encore 20 fois sign\u00e9 avec la m\u00eame signature m\u00eame \u00e9criture et \u00e7a c'\u00e9tait la raison pourquoi on a d\u00e9couvert cette fraude et j'ai aussi, vous vous souvenez peut-\u00eatre, il y a eu des d\u00e8s scrutins controvers\u00e9s tourne cantons de Berne, o\u00f9 on a d\u00e9couvert apr\u00e8s que dans quelques communes du canton en a pes\u00e9 les bulletins de vote, on a pas les compter et apr\u00e8s, on a aussi dit que c'\u00e9tait une erreur, c'\u00e9tait faux, il fallait ajuster un peu les m\u00e9thodes alors c'est si il y a des cas singulier, c'est extraordinaire, c'est pas leur r\u00e8gle parce que moi je pense que, en Suisse, on vote en alors on vote tellement souvent qu'on que structurellement personne la est s\u00e9duite tricher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une grande confiance dans le syst\u00e8me, notamment le vote par correspondance, on va tomber ensuite le butin, soit directement \u00e0 la commune ou \u00e0 la Poste et on perd quand m\u00eame le contr\u00f4le sur ce qui est fait de du buste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment la chose extraordinaire pour la Suisse, je connais peut-\u00eatre encore les Allemands ou les Danois ou les scandinaves, mais les autres, ils ont m\u00eame pas la confiance \u00e0 la Poste que La Poste pourrait faire \u00e7a sans : sans aucun risque, mais en m\u00eame temps avec la correspondance il y a une autre chose qui qui est, qui n'est pas fait sans ambigu, on n'est pas s\u00fbr que vous rempli votre bulletin, vous- m\u00eame et vous faites pas sous contr\u00f4le de moi ce que moi je pense qu'il faut faire n'est -ce pas l\u00e0, alors la, la la libert\u00e9 individuelle ou le droit individuel h\u00e9pato- parfait pour que s\u00e9curis\u00e9 ou c'est s\u00fbr, mais on a on on reste avec la confiance, on pense pas que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre manipul\u00e9 avec beaucoup de gens, c'est pourquoi de gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [87%] :\r\nAndreas Gross a souvent un point noir qu'on qu'on pointe du doigt quand on parle de de fraudes \u00e9lectorales en Suisse, ce sont les homes pour personnes \u00e2g\u00e9es o\u00f9 il y a beaucoup de d'institutions dans lesquelles bon ben on donne un coup de main, on aide ces personnes \u00e0 remplir leur bulletin de vote, et des fois il y a des personnes qui sont pas tr\u00e8s intentionn\u00e9s, moi j'ai utilis\u00e9 le la, expression point noir parce que vraiment, s'en est un o\u00f9 est -ce qu'on exag\u00e8re un petit peu l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [81%] :\r\nEt l\u00e0 encore, une 2\u00e8me, un moment o\u00f9 Antoine difficile c'est les voix de poste et si vous allez remplir les paniers de danser. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:46) [72%] :\r\nDonc, c'est costaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [87%] :\r\nChor\u00e9graphe postal parce que il y a des gens qui jette tout de suite quelque chose qui vient de la commune, aussi, qui, il y a une impression officiel et l\u00e0 et j'ai d\u00e9j\u00e0 sait on on a su \u00e7a de la Vitol, histoire de la ville de Z\u00fcrich, par exemple, que c'\u00e9tait une bonne occasion de ramasser les bulletins, j'ai \u00e9t\u00e9 dans les paniers dans les bureaux de poste aujourd'hui c'est, c'est un peu plus rare mais par exemple si vous pensez \u00e0 l'observation que ou \u00e0 l'effort que le canton de Berne c'est maintenant pour garantir qu'il a Moutier en juin, il n'y a pas des tricheries, il a dit qu'il faut faire attention chez La Poste avec La Poste et chez les hommes comme vous dites, et l\u00e0 je pense qu'il faut vraiment \u00eatre s\u00e9rieux dans le sens que les les gens qui qui sont et qui tout sont les responsables de ces hommes, ils font l'effort a donn\u00e9 le bulletin. \r\nSolennellement au concern\u00e9s ou \u00e0 la femme concern\u00e9e et, peut-\u00eatre, il \u00e9voque aussi le 3 ou la garantie que cette personne de remplir ce r\u00e9sultat individuellement, sans s'\u00eatre mis sous pression de quelques pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [89%] :\r\nAndreas revenons un tout petit peu sur l'exemple du canton du Valais Star quand on quand m\u00eame tr\u00e8s particulier en termes de politique, notamment par le fait que, il y a seulement un conseiller d'\u00c9tat possible par discrit Distri, ce qui augure souvent des primaires et puis on a souvent racont\u00e9 ces ces primaires dans les dix o\u00f9 on allait chercher en car les personnes dans les villages pour gonfler les rangs d'un des candidats ou l'autre, avec un peu cette impression d'une d\u00e9mocratie client\u00e9liste est -ce que c'est un cantons o\u00f9 \u00e7a se passe moins bien, ou de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [84%] :\r\nMoi je suis un peu prudent n'est -ce pas et il y a 30 ans ou 40 ans, je me souvient que monsieur Vivendi a fait un grand bout le bouquin sur le canton de voir les dans ce sens que cette d\u00e9mocratie client\u00e9liste avec les structures un peu sp\u00e9cial, enfin bon je dirais c'est ses structures ou trouver aussi dans les autres cantons des cantons a rempli avec des petits villages o\u00f9 des villages d\u00e9sert\u00e9s disent oui, des petits endroits de petits villages et vous trouvez \u00e7a la m\u00eame chose aussi dont dont dont on a peine ses lois et dans les autres r\u00e9gions, quelques autres r\u00e9gions quelque peu distribue compte en prison aussi mais c'est plut\u00f4t une vraie l\u00e0 si on social entre les gens qui est et qui est essentiel et pas le d'id\u00e9es de tricherie, mais il y a, il y a eu des il y a eu des moments o\u00f9 les combats o\u00f9 il y a toujours eu des gens qui ont essay\u00e9 des choses mais normalement en Suisse on peut pas parler d'une qui fraudes g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [96%] :\r\nAndreas Gross il y a quand m\u00eame de temps en temps, des des fraudes qui qui \u00e9merge qu'est -ce qu'on pourrait faire pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:49) [82%] :\r\nNous avons je pour de serait attention que dans la, dans le bureau de poste pour leur poste et il faut pas, il faut faire attention le jour o\u00f9 le joueur apr\u00e8s pendant le jour courant aujourd'hui subit les bulletins que peut-\u00eatre on jette dessus que il a pas des gens qui le qui, dans les poubelles, peut-\u00eatre s'adresser si un effort de de la Poste 2\u00e8me chose, je ferai ce que je viens de dire, dans les zones dans les pour les maisons o\u00f9 il a des gens ont laiss\u00e9 les handicap\u00e9s chez les \u00e2g\u00e9es qui \u00e9tait l\u00e0, il faut faire une info sp\u00e9cial peut-\u00eatre de la direction, elle pleurait croit il y a, il faut il faut insister sur la libert\u00e9 individuelle, de la plus pas qu'on peut faire des efforts sp\u00e9cial naturellement, il faut aussi les continuer \u00e0 les compter et pas faire les ailes et les paysages quand monsieur vient de dire donc que, une fois dans le dans la ville de c'est si je m'en m\u00e9moire, mais g\u00e9n\u00e9ralement j'ai j'ai pas l'impression que c'est c'est ce Suisse subissait une probl\u00e8me mais que dans quand m\u00eame je serai une fois par an par disons pas 56 je ne serai responsable cantonal, ce serait des efforts pour pour faire une des examens de prendre quelques villages et regarde vraiment aussi savoir a aussi observ\u00e9 ou parler avec les gens de la commune, comment est -il il comptait ce qui les attend vraiment jusqu'\u00e0, il faut commencer on peut commencer \u00e0 compter parce que \u00e7a c'\u00e9tait les petits sur ce que l'Autriche a montr\u00e9 qu'il y a des habitudes qui sont pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [92%] :\r\nEn tout cas, il y a un scrutin qui sera tr\u00e8s observ\u00e9, c'est celui du 18 juin dans la ville de Moutier, le conclave il d\u00e9cidera de son appartenance cantonale merci beaucoup Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste et donc qui avait particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses missions de de d'observation de scrutins, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:58) [75%] :\r\nVraiment merci \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "ancien conseiller national zurichois socialiste, observateur de scrutins \u00e0 l'\u00e9tranger, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA031751-C83B-4634-8993-316ACD4B48A5", "internalArchiveId": "EA031751-C83B-4634-8993-316ACD4B48A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis de La Reussille, conseiller national popiste neuch\u00e2telois, membre du groupe des Verts;Martin Schulz, pr\u00e9sident du SPD;Pascal Perri, expert de l'\u00e9conomie du low-cost;Mstislav Rostropovitch, violoncelliste russe exil\u00e9 aux USA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/TURQUIE DFAE/PA) \"Vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9...\"\r\nLes mots de Recep Tayiip Erdogan...\r\nLa Suisse est dans le viseur du pr\u00e9sident turc..depuis que ses opposants ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Berne...\r\nCe qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident c'est cette banderole d\u00e9ploy\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale...\r\nElle illustrait Erdogan avec un pistolet sur la tempe...\r\nIl n'en fallait pas pluS pour qu'Ankara convoque hier l'ambassadeur Suisse \u00e0 Istanbul et exige une enqu\u00eate. \r\nFace \u00e0 cette situation d\u00e9licate, la Conf\u00e9d\u00e9ration maintient sa ligne.\r\nLa diplomatie d'abord!\r\nAlexandra Richard.\r\n  0'52''\r\n ((Ni remords ni regrets. Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res estime que sa ligne est juste. La semaine derni\u00e8re, il s'en f\u00e9licitait d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s la rencontre minist\u00e9rielle entre Didier Burkhalter et son homologue turc. C'est la voie diplomatique qu'il faut privil\u00e9gier. Le DFAE n'a pas chang\u00e9 d'avis: il maintient cette ligne aujourd'hui encore.\r\nC'est vrai, une consule a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e et sermonn\u00e9e par Ankara, mais c'est la proc\u00e9dure normale: les ambassadeurs sont l\u00e0 pour calmer le jeu. Le DFAE ne s'en offusque pas. Pas plus que de la menace du pr\u00e9sident Erdohan : \"vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9!\"\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration condamne par contre l'appel \u00e0 la violence contre le pr\u00e9sident turc. La Ville de Berne a m\u00eame port\u00e9 plainte. Et le minist\u00e8re public cantonal a ouvert une enqu\u00eate pour trouver les auteurs de la banderole.\r\nAutant d'initiatives qui pourraient calmer le jeu avec Ankara. Le pr\u00e9sident turc avait exig\u00e9 de la Suisse que les responsables soient trouv\u00e9s et qu'ils rendent des comptes.))\r\n...Ankara qui qualifie d\u00e9sormais cette manifestation de rassemblement terroriste.\r\n(02/TURQUIE DFAE/IV DE LA REUSSILLE) alors face \u00e0 la virulence de la Turquie...\r\nplusieurs parlementaires estiment que la Suisse devrait changer de strat\u00e9gie...hausser le ton..\r\nIl y a un temps pour tout...\r\nest le sablier est \u00e9coul\u00e9...\r\nC'est l'avis du popiste Denis de La Reussille, membre du groupe des Verts au Conseil National....\r\n  0'53''\r\n....plus de fermet\u00e9 vis \u00e0 vis d'Erdogan qui esp\u00e8re donc remporter le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement de ses pouvoirs...le 16 avril prochain.les turcs de l'\u00e9tranger commencent \u00e0 voter aujourd'hui.\r\n(Br\u00e8ve Valais) Pr\u00eateront-ils serment ou pas?\r\nLes 5 conseillers d'Etat valaisan \u00e9lus...\r\npas s\u00fbr...puisque l'UDC du Bas-Valais songe \u00e0 d\u00e9poser une motion visant \u00e0 biffer du programme du jour la prestation de serment...\r\nle conseiller national Franz Ruppen l'expliquait dans la presse dominicale hier...\r\nLe Minist\u00e8re public  du canton a annonc\u00e9 a ouvert une enqu\u00eate \u00e0 la suite des plainte d\u00e9pos\u00e9e pour fraude \u00e9lectorale \u00e0 Naters, Brigues et Vi\u00e8ge...\r\n(11/ALLEMAGNE DEFAITE SPD SCHULZ/IV SCHULTZ TRADUIT) ***en Allemagne c'\u00e9tait le premier scrutin de l'ann\u00e9e...et la CDU l'a remport\u00e9...\r\nune nette victoire du parti conservateur allemand. \r\nlors de des \u00e9lections r\u00e9gionales, dans la Sarre, le Land le plus petit du pays...\r\nOn la disait en perte de vitesse, la CDU d' Angela Merkel s'est nettement impos\u00e9e, face \u00e0 un parti social d\u00e9mocrate qui, lui, n'a pas boug\u00e9 depuis le pr\u00e9c\u00e9dent scrutin. \r\nD\u00e9ception chez les sociaux d\u00e9mocrates qui pensaient se trouver dans une dynamique de succ\u00e8s, apr\u00e8s la nomination de leur nouveau candidat dans la course \u00e0 la chancellerie. \r\nMartin Schulz le reconnaissait lui-m\u00eame hier soir: il n'y a pas de quoi pavoiser.\r\n  0'43''\r\nTRAD\r\n((Ce soir, la CDU a nettement remport\u00e9 l'\u00e9lection. Et c'est une victoire \u00e0 mettre avec certitude sur le compte de la Ministre Pr\u00e9sidente sortante de la Sarre. Mais ne pas avoir atteint notre but ce soir ne signifie pas qu'on ne l'atteindra pas \u00e0 l'avenir, et notre but, c'est d'obtenir un changement de gouvernement en Allemagne. Et c'est un parcours d'endurance, ce n'est pas un sprint. Il y a pour nous les sociaux d\u00e9mocrates des bons jours et des moins bons jours, et les jours qui sont moins bons, ce doit devenir des jours o\u00f9 l'on se motive. Je suis un ancien footballeur, si au d\u00e9but d'un match tu t'en prends un, l'\u00e9quipe doit se serrer les coudes et continuer \u00e0 se battre. Donc on va se serrer les coudes, et on va marquer les prochains buts...))\r\n(20/RUSSIE NAVALNY) Alexei Navalny devant la justice ce matin \u00e0 Moscou. \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre opposant russe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier comme des centaines d'autres manifestants \u00e0 travers toute la Russie. Entre 7 et 8000 personnes sont descendues dans les rues, malgr\u00e9 les interdictions, pour d\u00e9noncer la corruption. Et r\u00e9clamer la d\u00e9mission du premier ministre Dimitri medvedev.\r\nC'est Alexe\u00ef Navalny lui-m\u00eame qui est \u00e0 l'origine de la cette mobilisation. L'homme est le seul opposant qui pourrait d\u00e9fier Vladimir poutine lors des pr\u00e9sidentielles de l'ann\u00e9e prochaine. Au d\u00e9but du mois, il a publi\u00e9 un rapport explosif contre le premier ministre. Dans une vid\u00e9o, il montre, preuves \u00e0 l'appui que Dimitri medvedev s'est enrichi jusqu'\u00e0 se trouver \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier financ\u00e9 ill\u00e9galement par des oligarques. La vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vues 11 millions de fois sur la toile. Mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par l'\u00e9tat.\r\nCC: Et donc, face \u00e0 ce silence, Navalny a appel\u00e9 les russes \u00e0 descendre dans la rue ?\r\nUne mobilisation massive \u00e0 1 an des \u00e9lections. Et surtout des arrestations massives. Pr\u00e8s de mille. Principalement \u00e0 Moscou et st P\u00e9tersbourg. Soit la plus grande r\u00e9pression polici\u00e8re contre des manifestants depuis la r\u00e9\u00e9lection de Poutine en 2012.\r\nAlexei Navalny risque 15 jours de d\u00e9tention administrative. En f\u00e9vrier, ce pourfendeur de la corruption du pouvoir avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison avec sursis pour d\u00e9tournement de fonds. condamnation qui pourrait entraver sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\nEt la nouvelle administration am\u00e9ricaine a d\u00e9nonc\u00e9 ces arrestations massives \u00ab contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques fondamentales \u00bb. Et appel\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration des manifestants, y compris Alexe\u00ef navalny\r\nUn \u00e9pisode qualif\u00e9 d'affront aux valeurs d\u00e9mocratiques.\r\n(Br\u00e8ve Irlande) Theresa May en visite en Ecosse aujourd'hui.avec un objectif : d\u00e9fendre l'unit\u00e9 du Royaume-Uni.et freiner le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse. La premi\u00e8re ministre britannique doit rencontrer son homologue \u00e9cossaise, Nicola Sturgeon.qui pr\u00e9voit un nouveau scrutin fin 2018, d\u00e9but 2019. Le parlement \u00e9cossais en d\u00e9battra demain. \r\n***Et puis autre caillou dans les mocassins de Theresa May, et pas des moindres.l'Irlande du Nord.\r\nLondres pourrait devoir reprendre la gouvernance de la province, d\u00e8s demain.et pour cause.\r\nLes deux partis qui partageaient jusqu'ici le pouvoir n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord sur la formation d'un gouvernement de coalition. Hier le Sinn Fein, le parti des nationalistes catholiques irlandais, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations.il r\u00e9clame toujours le d\u00e9part de la cheffe du parti unioniste, le DUP favorable au maintien de l'Irlande du Nord au sein du Royaume-Uni.\r\n(D6/LOW COST) Depuis vingt ans, elles r\u00e9ussissent \u00e0 vous faire traverser l'Europe pour le prix d'une place de cin\u00e9ma... Les compagnies a\u00e9riennes low-cost pourront-elles demain r\u00e9volutionnier le long-courrier? \r\n***L'aviation commerciale, il en sera question tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h35: nous recevrons le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve A\u00e9roport, Andr\u00e9 Schneider. \r\nA Cointrin, on le rappelle, la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne, c'est EasyJet. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs,\r\nil y a de l'agitation dans l'air ces derni\u00e8res semaines: plusieurs compagnies veulent gagner la bataille du low-cost long-courrier...  \r\nNorwegian airlines s'est fait une place depuis plusieurs ann\u00e9es dans le long-courrier transatlantique, avec des d\u00e9parts depuis Paris ou Londres... \r\nSa concurrente directe r\u00e9agit...  La soci\u00e9t\u00e9 IAG, qui d\u00e9tient British Airways, Aer Lingus et Iberia, lancera en juin une nouvelle compagnie \u00e0 bas co\u00fbt. Level, c'est son nom, prendra son envol depuis Barcelone.\r\nCC: Et les autres low-cost historiques comme EasyJet ou RyanAir pourraient elles aussi modifier leur trajectoire.... \r\nOui, il y aurait une logique \u00e0 sortir du point \u00e0 point pour venir alimenter les hub de grandes compagnies internationales, ou pour acheminer les passagers vers les a\u00e9roports excentr\u00e9s d'o\u00f9 partent les long-courriers low-cost.... EasyJet estime d\u00e9j\u00e0 que ce march\u00e9, qu'on appelle le feeding, va gagner en importance....  \r\nEt pour l'expert Pascal Perri, ce virage est naturel: \r\n  0'34''\r\nRELANCE: Et puis il y a encore deux param\u00e8tres: l'appareil, et les saisons... \r\nNorwegian a lanc\u00e9 ses premiers vols low-cost transatlantiques en 2014 et a d\u00fb attendre l'arriv\u00e9e du Boeing Dreamliner, plus l\u00e9ger et moins gourmands. D'autres, comme Norwegian, gardent leurs avions court-courrier et les remotorisent pour traverser l'Atlantique.  Ensuite, s'il est facile de remplir un avion en \u00e9t\u00e9 pour des villes am\u00e9ricaines p\u00e9riph\u00e9riques, le d\u00e9fi est tout autre en plein hiver...\r\n(D3/PORTRAIT ROSTROPOVITCH) Un archet...un violoncelle...mais surtout un personnage engag\u00e9...\r\nM-sti-slav Rostro-povitch...\r\nprobablement le violoncelliste le plus connu du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\nIl aurait eu 90 ans aujourd'hui...\r\ns'il n'\u00e9tait pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9.. il y a 10 ans...\r\n***C'est l''occasion de se souvenir de son oeuvre...\r\nWarner Classics sort une coffret de 40 disques et un livre...\r\nEt Moscou lui consacre d\u00e8s aujourd'hui un Festival. \r\nQuant \u00e0 Slyvie Lamblet...elle nous rappelle qui \u00e9tait ce virtuose hors du commun...\r\n  1'58''\r\n((Extrait archive devant le mur\r\nnous sommes le 11 novembre 1989 au pied du mur de Berlin... Un jour et une nuit plus t\u00f4t..   le mur s'est ouvert.. et Rostropovitch apprenant la nouvelle se rue \u00e0 Berlin.. Entour\u00e9 de Berlinois silencieux...  il joue au pied du mur la 3e suite de Bach pour violoncelle...  \r\nCette image du grand musicien fera le tour du monde..elle est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires... \r\nextrait interview \r\nIl faut dire que la chute du Mur lui permet de revoir sa terre natale... quitt\u00e9e 15 ans plus t\u00f4t... Sa relation avec le pouvoir sovi\u00e9tique s'est tendue lorsqu'il se lie d'amiti\u00e9 avec des dissidents et heberge Alexandre Soljenitsine... Les visas de sortie lui sont refus\u00e9s.. sa carri\u00e8re est brutalement stop\u00e9e.. Rostropovitch s'exile alors aux Etats-Unis..  quelques ann\u00e9es plus tard il apprend qu'il est d\u00e9chu de la nationalit\u00e9 sovi\u00e9tique... \r\nVoil\u00e0 pour le volet politique... Mais Rostropovitch est d'abord et avant tout un musicien d'exception. Ami de Chostakovitch, son ma\u00eetre... de  Prokoviev et Britten... celui qu'on appelait Slava fut un ardent d\u00e9fenseur des compositeurs de son \u00e9poque: il a cr\u00e9\u00e9 plus de 200 oeuvres, et gr\u00e2ce \u00e0 lui le r\u00e9pertoire du violoncelle s'est consid\u00e9rablement \u00e9largi... Ce qui ne l'emp\u00eachait pas de revenir aux fondamentaux.. Bach... son interpr\u00e9tation des suites pour violoncelle seul avait le don de mettre ses auditeurs en l\u00e9vitation..\r\nextrait Warner - fin parole 1'28.. laisser un peu de musique, c'est beau!!))\r\nAlors L\u00e9vitons! Un lundi matin \u00e7a fait du bien...\r\nsi vous voulez prolonger la l\u00e9vitation...la radio France Musique diffusera du Rostropovitch toute la journ\u00e9e...elle a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une webradio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re...pour l'occasion \"la Rostropovitch\"\r\n(Sports) Deux suisses en lice \u00e0 Miami...aujourd'hui...\r\nRoger Federer face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro. marticule 34 \u00e0 l'ATP.\r\nEt Stan Wawrinka contre le tunisien Malek Jaziri, 53\u00e8me joueur mondial.\r\nvous aurez compris qu'on parle tennis...plus pr\u00e9cis\u00e9ment des 8\u00e8me de finale du masters 1000 de Miami. \r\nNadal s'est aqualifi\u00e9 cette nuit en au d\u00e9triment de l'Allemand Philippe Kohlschreiber.\r\nEt puis un suisse sur le podium au Qatar...\r\nThomas L\u00fcthi...qui a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix de Moto2 au Qatar hier...\r\nSeul l'italien Franco Morbi-delli l'a devanc\u00e9.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeau et relativement chaud sur le Plateau...jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s aujourd'hui, 20 en Valais...\r\nLes nuages ne s'attarderont que sur le versant sud des Alpes Valaisannes.\r\nDemain: du soleil le matin, des cumulus l'apr\u00e8s-midi en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/SECURITE : ENTREPRISES PRIVEES/PA) Alors que les cantons vont publier les chiffres d'\u00e9volution de la criminalit\u00e9 ce lundi, la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e conna\u00eet un essor impressionnant. Pr\u00e8s de 700 entreprises actives dans la s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en Suisse ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. 689 tr\u00e8s exactement selon les chiffres publi\u00e9s hier (di) par le Sonntagsblick. Principalement des entreprises de syst\u00e8me d'alarme et de surveillance. Soit une moyenne de 11 par mois. Une augmentation qui refl\u00e8te le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, Sylvie Belzer:\r\n  55''\r\n((C'est une \u00e9volution claire, le nombre d'entreprises priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 a consid\u00e9rablement augment\u00e9 alors que paradoxalement ces derni\u00e8res ann\u00e9es les chiffres de la criminalit\u00e9 ont plut\u00f4t eu tendance \u00e0 reculer selon les statistiques nationales. Entre 2014 et 2015 le nombre d'infraction au Code p\u00e9nal a recul\u00e9 de 7% il a m\u00eame atteint son niveau le plus bas depuis la r\u00e9vision de la statstique en 2009 en passant sous la barre des 500'000 infractions. Il n'en reste pas moins que l'ins\u00e9curit\u00e9 est toujours bien pr\u00e9sente ce qui pousse la population \u00e0 vouloir davantage se prot\u00e9ger via des entreprises priv\u00e9es ce que d\u00e9sapprouve la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionaires de police que estime que ces soci\u00e9t\u00e9 sont de plus en plus souvent actives sur leur propre terrain, soit dans l'espace public.L'autre b\u00e9mol c'est la comp\u00e9tence. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Conseil natinonal pour unifier les r\u00e8gles de la branche au niveau f\u00e9d\u00e9ral.))", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8475744", "ece-8475725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T05:13:16Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\nAuteur bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nVous Coralie Claude ce journal, laisser passer l'orage et tout miser sur la diplomatie Berne ne s'offusque pas face \u00e0 la col\u00e8re d'Ankara ambassadeurs convoqu\u00e9s menace la Turquie ne dig\u00e8re pas la manifestation anti- Erdogan de samedi, mais pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, pas question de partir f\u00e2ch\u00e9, il faut maintenir le dialogue \u00e0 leur Intelligence ou na\u00efvet\u00e9 \u00e0 gauche, certains r\u00e9clament plus de fermet\u00e9, un mauvais dimanche pour Martin Schulz, son parti le SPD 5 face \u00e0 la CDU dans le plus petit Land d'Allemagne ce n'est qu'un but encaiss\u00e9 le rival d'Angela Merkel, ex- footballeur promet de marquer les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nLe monde de l'aviation civile en mutation permanente, l'arriv\u00e9e de vols low- cost long- courrier, l'interdiction de tablettes et ce Marthe von \u00e0 bord des avions comment l'a\u00e9roport de Cointrin se pr\u00e9pare -t-il \u00e0 tous ces changements, son directeur Andr\u00e9 Schneider est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [83%] :\r\nAvec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, nous verrons ce qu'est le Fielding, quand les compagnies low- cost serve \u00e0 alimenter justement les long- courriers, bon march\u00e9, focus ce matin aussi sur une communaut\u00e9 fournit m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nCette communaut\u00e9, c'est la communaut\u00e9 albanaise de Suisse 300000 personnes associ\u00e9es souvent \u00e0 tort \u00e0 l'Islam avec nous tout \u00e0 l'heure, un jeune r\u00e9alisateur issu de cette communaut\u00e9 fiche Nick il pr\u00e9pare un film sur le sujet intitul\u00e9 appel crois\u00e9 ce matin encore un regard critique sur l'Intelligence artificielle, elle serait sexiste, raciste, homophobe et souvent discriminante \u00e0 l'\u00e9gard de plusieurs minorit\u00e9s, c'est ce qu'ont montr\u00e9 quelques exp\u00e9riences, on verra tout cela tout \u00e0 l'heure avec Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nQuelques notes de violoncelle jouer au pied du mur de Berlin, tout juste tomber et au bout de l'Arche, Rostropovitch, il aurait eu 90 ans, aujourd'hui on s'en souviendra en musique vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [94%] :\r\nLes mots de Recep Tayyip Erdogan, la Suisse est d\u00e9sormais dans le viseur du pr\u00e9sident turc depuis samedi, depuis que ses opposants ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne, ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident, c'est cette banderole d\u00e9ploy\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale elle illustrait Erdogan avec un pistolet sur la tempe, il n'en fallait pas plus pour qu'Ankara convoque hier l'ambassadeur suisse \u00e0 Istanbul et exige une enqu\u00eate alors face \u00e0 cette situation d\u00e9licate, il faut le dire, la Conf\u00e9d\u00e9ration maintient sa ligne, la diplomatie d'abord Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nNi remords, ni regrets oui le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res estime que sa ligne est juste la semaine derni\u00e8re il s'en f\u00e9licitait d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la rencontre minist\u00e9rielle entre Didier Burkhalter et son homologue turc, c'est la voie diplomatique, qu'il faut privil\u00e9gier le DFAE n'a pas chang\u00e9 d'avis, il maintient cette ligne, aujourd'hui encore, c'est vrai, une consule a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 et sermonn\u00e9 par Ankara mais c'est la proc\u00e9dure normale, les ambassadeurs sont l\u00e0 pour calmer le jeu, le DFAE ne s'en offusque pas, pas plus que de la menace du pr\u00e9sident Erdogan vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration condamne par contre, l'appel \u00e0 la violence contre le pr\u00e9sident turc, la ville de Berne a m\u00eame port\u00e9 plainte et le minist\u00e8re public cantonal a ouvert une enqu\u00eate pour trouver les auteurs de la banderole, autant d'initiatives qui pourraient calmer le jeu avec Ankara, le pr\u00e9sident turc avait exig\u00e9 de la Suisse, que les responsables soient trouv\u00e9s et qu'ils rendent des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [95%] :\r\nAnkara, qui qualifie d\u00e9sormais cette manifestation de rassemblement terroriste alors face \u00e0 la virulence de la Turquie, plusieurs parlementaires estiment que la Suisse devrait changer de strat\u00e9gie hausser le ton, il y a un temps pour tout, le sablier est \u00e9coul\u00e9, \u00e7a c'est l'avis du popiste Denis de la Russie, les membres du groupe des Verts au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [89%] :\r\nUne impression qu'une pression un peu par na\u00efvet\u00e9 et qu'on n'a pas encore pris je dirais la juste ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne Erdogan qui en r\u00e9alit\u00e9 se dirige tout droit vers une stature et puis qui utilise tous les moyens \u00e0 l'heure actuelle, y compris en Suisse pour radicaliser la situation pour flatter le nationalisme turc uniquement de sa volont\u00e9 de porter les champs, secteur qui se profile en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [98%] :\r\nQue devrait faire la Suisse rompre les discussions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:58) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'on devrait effectivement \u00e0 ce stade, puisque notre gouvernement ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s patients \u00e0 ce sujet -l\u00e0 se pense qu'il faudrait maintenant \u00eatre quand m\u00eame nettement plus claire et c'est vrai que c'est juste incroyable de voir ce gouvernement turque, via son pr\u00e9sident, lancer des attaques au cas suisse sur une histoire de banderole alors que ce m\u00eame gouvernement turc depuis quelques mois, a assassin\u00e9 des centaines de civils et de militants au Kurdistan emprisonne des centaines de journalistes, donc je pense qu'il est temps de faire preuve de plus de fermet\u00e9, des habitudes, pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident Ardennes qui esp\u00e8re donc remporter le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement de ses pouvoirs, elle a lieu le 16 avril prochain en Turquie les Turcs de l'\u00e9tranger commencent \u00e0 voter d\u00e8s aujourd'hui pr\u00eateront ont -ils serment ou pas les 5, conseiller d'\u00c9tat valaisan \u00e9lus bien pas s\u00fbr puisque l'UDC du Bas-Valais d\u00e9posera une motion visant \u00e0 biffer du programme de l'ordre du jour du Grand Conseil valaisan, h\u00e9 bien, la prestation de serment, le pr\u00e9sident du groupe UDC du Valais Romand Grand Conseil Gr\u00e9gory Logean nous l'a confirm\u00e9 ce matin, de son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re public du canton a annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate \u00e0 la suite des plaintes d\u00e9pos\u00e9es pour fraude \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [90%] :\r\nEn Allemagne, c'\u00e9tait le 1er scrutin de l'ann\u00e9e, la t\u00e9l\u00e9 ou la rampe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [94%] :\r\nUne nette victoire du parti conservateur allemand dans la Sarre, le Land le plus petit du pays, on disait la CDU d'Angela Merkel en perte de vitesse, mais elle s'est nettement impos\u00e9 face \u00e0 un parti social d\u00e9mocrate qui, lui, n'a pas boug\u00e9 depuis le pr\u00e9c\u00e9dent scrutin leur d\u00e9ception chez les sociaux d\u00e9mocrates qui pensaient se trouver dans une dynamique de succ\u00e8s apr\u00e8s la nomination de leur nouveau candidat dans la course \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz Martin Schulz qui le reconnaissait lui- m\u00eame hier soir, il n'y a pas de quoi pavoiser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [87%] :\r\nC'est L\u00e9o en retard ce soir, la CDU a nettement remport\u00e9 l'\u00e9lection et c'est une victoire \u00e0 mettre avec certitude sur le compte de la ministre- pr\u00e9sidente sortante de la assassin -t-il pas disent Madame Nishtar Reich mais ne pas avoir atteint notre but ce soir ne signifie pas qu'on ne l'atteindra pas l'avenir \u00e0 l'autre but, c'est d'obtenir un changement de gouvernement en Allemagne et c'est un parcours d'endurance, ce n'est pas un sprint, il y a pour nous, les sociaux d\u00e9mocrates des bonjour et des moins bonjour et les jours qui sont moins bons, ce doit devenir des jours o\u00f9 l'on se motive par la m\u00eame Begin, je suis un ancien footballeurs si au d\u00e9but d'un match, tu t'en prends un l'\u00e9quipe doit se serrer les coudes et continuer \u00e0 se battre, donc on va se serrer les coudes et on va marquer les prochains Budgets Anne Vynex pour Rosatom armes finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [95%] :\r\nVerdict en septembre lors du scrutin allemand \u00e0 l'\u00e9tranger encore Alexe\u00ef Navalny devant la justice, ce sera ce matin \u00e0 Moscou, le c\u00e9l\u00e8bre opposant russe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier, comme des centaines d'autres manifestants \u00e0 travers toute la Russie entre 7 et 8 1000 personnes sont descendues dans les rues malgr\u00e9 les interdictions pour d\u00e9noncer la corruption r\u00e9clamer lignes la d\u00e9mission du 1er ministre Dimitri Medvedev. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:54) [97%] :\r\nOui c'est Alexe\u00ef Navalny lui- m\u00eame un qui est \u00e0 l'origine de cette mobilisation, l'homme est le seul opposant qui pourrait d\u00e9fier Vladimir Poutine lors des pr\u00e9sidentielles de l'ann\u00e9e prochaine au d\u00e9but du mois, il a publi\u00e9 un rapport explosif contre le 1er ministre dans une vid\u00e9o, il montre, preuves \u00e0 l'appui, que Dimitri Medvedev s'est enrichi jusqu'\u00e0 se trouver \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier financ\u00e9 ill\u00e9galement par des oligarques, la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vue plus de 11 millions de fois sur la toile, mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par l'\u00c9tat russe, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [94%] :\r\nFace \u00e0 ce silence Navalny avait appel\u00e9 les Russes \u00e0 descendre dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:29) [94%] :\r\nOui, une mobilisation massive \u00e0 un an des \u00e9lections et surtout des arrestations massives pr\u00e8s de 1000, principalement \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-Petersbourg souhaite la plus grande resp r\u00e9cession polici\u00e8re contre des manifestants depuis la r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012, Alexe\u00ef Navalny risque alors 15 jours de d\u00e9tention administrative en f\u00e9vrier, ce pourfendeur de la corruption du pouvoir avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison avec sursis pour d\u00e9tournement de fonds, une condamnation qui pourrait entraver sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [90%] :\r\nC\u00e9line sommaire si \u00e0 la nouvelle administration am\u00e9ricaine a d\u00e9nonc\u00e9 ces arrestations massives contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques fondamentales selon elle l'a aussi appel\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration des manifestants, y compris celle d'Alexe\u00ef Navalny Theresa May, en visite en Ecosse aujourd'hui avec un objectif : d\u00e9fendre l'unit\u00e9 du Royaume-Uni et frein\u00e9, donc le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, la premi\u00e8re ministre britannique doit rencontrer son homologue \u00e9cossaise Nicola Store jeunes qui pr\u00e9voit le rappelle un nouveau scrutin sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, fin 2018 d\u00e9but 2019 le parlement \u00e9cossais en d\u00e9battra demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [90%] :\r\nEt puis autre caillou dans les mocassins de Theresa May et pas des moindres, c'est l'Irlande du Nord et Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nPourrait devoir reprendre la gouvernance de la province d\u00e8s demain et pour cause, les 2 partis qui partageaient jusqu'ici, le pouvoir n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord sur la formation d'un gouvernement de coalition hier de Chine fait une le parti des nationalistes catholiques irlandais a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations, ils r\u00e9clament toujours le d\u00e9part de la chef du Parti unioniste le dis Youpi, qui est favorable au maintien de l'Irlande du Nord au sein du Royaume-Uni depuis 20 ans elles r\u00e9ussissent \u00e0 vous faire traverser l'Europe pour le prix d'une place de cin\u00e9ma, elle, ce sont les compagnies a\u00e9riennes low cost avec cette question pourront -elles demain r\u00e9volutionner le long- courrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [96%] :\r\nGestion commerciale et il en sera question avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [91%] :\r\nAndr\u00e9 Schneider un contrat, on le rappelle, la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne c'est EasyJet, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et il y a de l'agitation dans l'errance et derni\u00e8res semaines plusieurs compagnies veulent gagner la bataille du low- cost mais long- courrier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:39) [91%] :\r\nExactement alors Norv\u00e8ge Anne Airlines s'est fait une place depuis plusieurs ann\u00e9es dans le long- courrier transatlantique avec des d\u00e9parts depuis Paris ou Londres, sa concurrente directe, la soci\u00e9t\u00e9 il y qui d\u00e9tient British Airways et un ring et Lib\u00e9ria lancera en juin une nouvelle compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, la belle saison dont elle prendra son envol depuis Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [93%] :\r\nMais les autres low- cost historiques comme EasyJet ou Ryanair pourrait elle aussi modifier leur trajectoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [94%] :\r\nOui, il y a une logique \u00e0 sortir du point \u00e0 point pour venir alimenter Les heb internationaux des grandes compagnies internationales ou pour acheminer les passagers vers les a\u00e9roports excentr\u00e9s, d'o\u00f9 partent les long- courriers low- cost EasyJet estime d\u00e9j\u00e0 que ce march\u00e9 qu'on appelle le feeling va gagner en importance et, pour l'expert Pascal Perri ce virage est naturel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:22) [90%] :\r\nC'est un march\u00e9 qui aurait du sens dans tous les cas, aujourd'hui par exemple, Air France aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e9conomiquement \u00e0 abandonner une partie de son court- courrier pour le confier \u00e0 EasyJet ou mieux encore \u00e0 Ryanair et venir alimenter ce web parce que ces 2 compagnies, l'anglaise et irlandaise ont des co\u00fbts de production qui sont tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 ce versant sur le courrier domestique ou m\u00eame sur le court- courrier europ\u00e9en donc, un jour ou l'autre, la question va se poser est -ce que c'est mur aujourd'hui est -ce que notamment sur le plan social, c'est acceptable, je n'en suis pas certain mais un jour ou l'autre, la question se posera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [84%] :\r\nMais encore 2 param\u00e8tres \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric l'appareil et les saisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [89%] :\r\nOui, l'appareil, par exemple, n'aurait jamais lanc\u00e9 ses premiers vols low- cost transatlantiques en 2014, mais avait d\u00fb attendre pour cela l'arriv\u00e9e du Boeing Dreamliner plus l\u00e9ger, moins gourmands d'autres gardent leurs avions court- courriers et les remotoris\u00e9 pour traverser l'Atlantique, ensuite, s'il est facile de remplir un avion en \u00e9t\u00e9 pour des villes am\u00e9ricaines p\u00e9riph\u00e9riques, le d\u00e9fi est tout autre, en plein hiver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci, je rappelle qu'on parlera de cette th\u00e9matique 7 heures 35 avec notre invit\u00e9, Andr\u00e9 Schneider, le directeur de l'a\u00e9roport de Cointrin alors j'imagine que ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Miami en low- cost un Roger Federer et Stan Wawrinka en tout cas, ils sont en Floride et puis ils joueront aujourd'hui pour une place en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 Roger Federer face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro matricule 34 \u00e0 l'ATP et Stan Wawrinka contre le Tunisien Malek Jaziri 53\u00e8me joueur mondial et Rafa\u00ebl Nadal, lui, s'est qualifi\u00e9 cette nuit au d\u00e9triment de l'Allemand Philipp Kohlschreiber et puis un autre Suisse sur le podium au Qatar, celui -l\u00e0, Thomas L\u00fcthi qui a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix de Moto2 hier, seul l'Italien Franco Morbidelli la devanc\u00e9 un archet un violoncelle, mais surtout un personnage engag\u00e9 empty slave Rostropovitch probablement le violoncelliste le plus connu du XXe si\u00e8cle, il aurait eu 90 ans aujourd'hui s'il n'\u00e9tait pas d\u00e9cid\u00e9 il y a 10 ans, l'occasion de se souvenir de son oeuvre effectivement Warner Classics sort un coffret de 40 disques et un livre Moscou lui consacre d\u00e8s aujourd'hui un Festival quant \u00e0 Sylvie Lambelet elle nous rappelle qui \u00e9tait ce virtuose hors du commun. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:43) [92%] :\r\nNous sommes le 11 novembre 1989 au pied du mur de Berlin 36 heures plus t\u00f4t, il s'est tout ouvert et Rostropovitch, apprenant la nouvelle, se rue dans la ville allemande Entour\u00e9 de Berlinois silencieux, il joue au pied du mur, la 3\u00e8me suite de bars pour violoncelle cette image du grand musicien, fera le tour du monde, elle est rest\u00e9e dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:02) [92%] :\r\nJ'ai jou\u00e9 Bach du bac marqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait une grande f\u00eate, mais j'ai jug\u00e9 utile de dire que j'ai interpr\u00e9t\u00e9 cette suite de Bach \u00e0 la m\u00e9moire de ceux qui \u00e9taient morts pour la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:13) [92%] :\r\nIl faut dire que la chute du mur, lui permet de revoir sa terre natale quitt\u00e9e 15 ans plus t\u00f4t sa relation avec le pouvoir sovi\u00e9tique s'est tendue lorsqu'il solide \u00e0 m\u00e9tier avec des dissidents et \u00e0 berges Alexandre le seul Yannick C\u00e9line les visas de sortie lui sont refus\u00e9s, sa carri\u00e8re est brutalement stopp\u00e9e Rostropovitch s'exile alors aux \u00c9tats-Unis quelques ann\u00e9es plus tard, il apprend qu'il est d\u00e9chu de la nationalit\u00e9 sovi\u00e9tique, voil\u00e0 pour le volet politique mais Rostropovitch est d'abord et avant tout un musicien d'exception, ami de Chostakovitch, son ma\u00eetre de Prokofiev et Britten, celui qu'on appelait Slava fut un ardent d\u00e9fenseur des compositeurs de son \u00e9poque, il a cr\u00e9\u00e9 plus de 200 Oeuvres et gr\u00e2ce \u00e0 lui, le r\u00e9pertoire du violoncelle s'est consid\u00e9rablement \u00e9largi, ce qui ne l'emp\u00eachait pas de revenir aux fondamentaux, son interpr\u00e9tation des suites pour violoncelle seul avait le don de mettre ses auditeurs en l\u00e9vitation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:07) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [93%] :\r\nPour l'\u00e9viter, lundi matin, \u00e7a fait du bien et puis, si vous voulez prolonger la l\u00e9vitation h\u00e9 bien sachez que la radio France Musique diffusera du Rostropovitch toute la journ\u00e9e m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une webradio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re pour l'occasion, elle s'appelle la rostre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup pour ce conseil radiophonique, blanc, blanc, c'\u00e9tait la semaine pass\u00e9e, Coralie Claude voil\u00e0 je m\u00e9lange les pr\u00e9noms dans un instant Regards sur la communaut\u00e9 albanaise de Suisse 300000 personnes et puis l'Intelligence artificielle ne serait pas si neutre que \u00e7a nous verrons tout cela avec Katia cher pas si neutre, mais elle serait sexiste, raciste et homophobe, tout un programme, beau et relativement chaud sur le plateau, c'est le menu m\u00e9t\u00e9o du jour jusqu'\u00e0 17, aujourd'hui 20 en Valais, les nuages ne s'attarderont que sur le versant sud des Alpes Valaisannes demain il y aura du soleil le matin et des cumulus l'apr\u00e8s- midi, surtout en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11DC5183-17B1-466F-BA48-3218B757424C", "internalArchiveId": "11DC5183-17B1-466F-BA48-3218B757424C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene 27.03.2017", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456939", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene / SUPER_2017-03-27T16:15:00_cool-chaine", "Supersonic du 27.03.2017"], "variantIds": ["ece-8456939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T14:33:30Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [79%] :\r\nMais qu'est -ce que c'est, c'est l'actualit\u00e9 des vid\u00e9os sur Internet et on peut trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [85%] :\r\nNon, non, tous les lundis avec Fanta Moreno \u00e7a va oui toi mon ami n'pas trop manqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re un peu quand m\u00eame, quand le chat n'est pas l\u00e0 quand le grand n'est pas l\u00e0 les souris dansent, on s'est bien comport\u00e9 \u00e9tait content du r\u00e9sultat sans pas j'ai pas avoir \u00e9coutez \u00e9coute pas qu'on les ajoute au j'\u00e9tais sur la table, op\u00e9ration pour favoriser changer : voil\u00e0, j'aime bien pour de gros voil\u00e0, je suis toujours l\u00e0 beaucoup de jeunes, oui, la premi\u00e8re Kool Shen du jour et les musicale, mon cher c'est la bible du jazz et du blues sur YouTube, elle existe depuis 2011 et intitul\u00e9 Jazz in 12 experts il y cette cha\u00eene, vous propose de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir les meilleurs morceaux de jazz et de blues de l'histoire, c'est donc pas une cha\u00eene qui produit du contenu original puisqu'elle reprend la musique d\u00e9j\u00e0 existantes, mais c'est une cha\u00eene qui vaut surtout par sa vari\u00e9t\u00e9 d'artistes, c'est la quantit\u00e9 hallucinante de vid\u00e9os, presque 3500 vid\u00e9os jusqu'ici et \u00e7a continue en a plusieurs par jour qui arrivent, donc on n'a jamais le temps de s'ennuyer, c'est aussi facile de se perdre sur cette cha\u00eene, du coup ce que recommande, c'est de lancer une play-list et de se laisser surprendre par exemple tient une police des divas du jazz et on tombe sur une certaine Marine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [69%] :\r\nMagnini le. \r\nCette posture. \r\nMais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [84%] :\r\nMiracle de langue Studer ben Marylin Monroe, \u00e7a c'est arriv\u00e9 le plus, c'\u00e9tait pas la plus grande des voix mais quel charisme en \u00e0 peine 2 mots c'est c'est les hommes qui devaient \u00eatre hyst\u00e9rique avait pas contrairement \u00e0 ce qu'on a pu voir la Beatlemania, entre autres, c'est donc sur notre cool Cha\u00eene du jour Jazz and Blues exp\u00e9rience que j'ai d\u00e9couvert ce morceau dans leur vid\u00e9o : on a, on a parfois juste une chanson, une raret\u00e9 ou un truc qu'a jamais entendu avant un petit tr\u00e9sor et parfois c'est juste un album et parfois c'est carr\u00e9ment des best- of complet de 2 heures qui sont propos\u00e9es, en une seule vid\u00e9o, soit des best- of d'artistes comme Chet Baker Sinatra, Nina Simone ou \u00e9tat James, Wade et Best of par Style, par r\u00e9gion, le meilleur du piano bar le meilleur des fifties ou meilleur d\u00e9but du blues de Louisiane, celui -ci justement m'a particuli\u00e8rement plu, je suis pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Louisiane, on y retrouve notamment ce morceau de l'exil est m\u00eame mot graveur note petit retour dans le pass\u00e9, on s'imagine dans un bar, anim\u00e9 et enfum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [67%] :\r\nQui, eux- m\u00eames, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [82%] :\r\nExtrait du titre avenant venant de Delaisi est c'est \u00e7a que j'ai Pennac cette Cha\u00eene hutu Jackson 2 exp\u00e9riences l\u00e0 par exemple nous emmenait presse physiquement en tout cas moi j'ai moi- m\u00eame compl\u00e8tement plong\u00e9s dans le long du Mississippi, \u00e7a fait voyager, c'est que la baisse, musique et surtout c'est tr\u00e8s utile pour les gens comme moi qui n'ont pas payer d'abonnement Spotify moi entend \u00e9galement et c'est tr\u00e8s bien, voil\u00e0, allez donc jeter une oreille \u00e0 cette cha\u00eene YouTube et pour terminer, je voulais juste signaler que sur leurs 3500 vid\u00e9os et quelques \u00e9quipe de jazz and blues exp\u00e9rience a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 oublier un grand classique, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [70%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 d'user les petits gens qui mangent la racine je j'ai pu voir qui d\u00e9veloppe du du du j'le ce soir la super sonique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T14:25:00Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DF9045B-BA59-4693-B13D-3238F1F60ACE", "internalArchiveId": "5DF9045B-BA59-4693-B13D-3238F1F60ACE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 27.03.2017", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 76, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456934", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-03-27T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 27.03.2017"], "variantIds": ["ece-8456934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T14:33:30Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [88%] :\r\nEt aujourd'hui je vous propose quelques petites dans cette revue de presse du web avec une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 un achat assez particulier, donc si vous \u00eates des aficionados de la revue de presse du web, vous \u00eates au courant de notre obsession pour les chats, pas une semaine se passe qu'on bourre, votre fille avec des lolcats un peu partout et lundi et que les chats ne font de mal \u00e0 personne, je vous ai d\u00e9got\u00e9 une petite BD qui met en sc\u00e8ne un chat mais attention, pas n'importe quel chat, un chat businessman en l'occurrence ce chat businessman, il est n\u00e9 de l'imagination d\u00e9bordante d'un artiste qui s'appelle Tom Ford mais qui a donc c'est cr\u00e9er ce patron chat ultra- riches qui traite ses employ\u00e9es comme Shattered ses ma\u00eetres on pas trancher \u00e9videmment excit\u00e9 par une salle remplie de cartons qui s'assied aussi bizarrement sur les genoux de sa secr\u00e9taire ou qui vient gratter \u00e0 la presse \u00e0 la porte de son propre bureau, pour qu'on lui ouvre \u00e9videmment pour, comment dire, \u00e9videmment il arrive pas \u00e0 y rentrer les aventures du patron, Charles le businessman web comic hilarant propos\u00e9e par Tom fondeurs je vous poste le lire tout de suite sur le Facebook de supersonique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T14:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-159118A0-0529-4281-83D1-2BFD2EE9124C", "internalArchiveId": "159118A0-0529-4281-83D1-2BFD2EE9124C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 l'\u00e9lection du Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Les cinq \u00e9lus au Conseil d'Etat valaisan ont pr\u00eat\u00e9 serment lundi juste avant midi, apr\u00e8s des discussions qui ont mobilis\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s pendant pr\u00e8s de deux heures.\r\n\r\n* * Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 l'\u00e9lection du Conseil d'Etat 12h30: Valais: Conseil d'Etat serment\r\nOn se rend tout de suite \u00e0 Sion, en Valais... o\u00f9 le Grand-Conseil a valid\u00e9 peu avant midi l'\u00e9lection du Conseil d'Etat. Les cinq \u00e9lus ont pret\u00e9 serment il y a quelques minutes \u00e0 peine. \r\nYves Terrani, on vous retrouve en direct sur place. Ce matin, les discussions ont mobilis\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s pendant pr\u00e8s de 2 heures. Mais le coup de force de l'UDC n'a donc pas fonctionn\u00e9. \r\nRelance\u00a0:\r\nEt ces discussions, Yves, ont eu lieu en l'absence du ministre non r\u00e9\u00e9lu Oskar Freysinger.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 l\u2019\u00e9lection du Conseil d\u2019Etat / 12H30_2017-03-27T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les cinq \u00e9lus au Conseil d\u2019Etat valaisan ont pr\u00eat\u00e9 serment lundi juste avant midi, apr\u00e8s des discussions qui ont mobilis\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s pendant pr\u00e8s de deux heures."], "variantIds": ["ece-8475775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T11:27:09Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend tout de suite, du c\u00f4t\u00e9 de Sion, en Valais o\u00f9 le Grand-Conseil a valid\u00e9, peu avant midi, l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, les cinq allure pr\u00eat\u00e9 serment, il y a quelques minutes \u00e0 peine Yves Terrani, on vous retrouve en Direct sur place ce matin, les discussions ont mobilis\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s pendant pr\u00e8s de 2 heures, mais le coup de force de l'UDC n'a donc pas fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [89%] :\r\nMais il n'a pas fonctionn\u00e9, en effet, l'UDC n'en sort pas grandie, aux dires de nombreux d\u00e9put\u00e9s d'autres formations politiques mais les d\u00e9put\u00e9s qui reste quand m\u00eame sur la r\u00e9serve jusqu'\u00e0 connaissance nous approfondie par la justice, de l'ampleur de la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais l'\u00e9lection du nouveau Conseil d'\u00c9tat a donc \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e tout \u00e0 l'heure par le parlement valaisan 105 voix contre 23 0 abstention : les 5 candidats et ne les 5 conseillers d'\u00c9tat, pardon, dont les 3 nouveaux Christophe Darbellay Roberto Schmidt et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre ont donc \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9 et cela malgr\u00e9 ce double coup de force de l'UDC avec tous les motion d'ordre qui r\u00e9clamait le retrait des points \u00e0 l'ordre du jour concernant le nouveau Conseil d'\u00c9tat et l'invitation faite ensuite aux d\u00e9put\u00e9s de ne pas invalider cette \u00e9lection de refus tr\u00e8s Net, on a compris maintenant l'UDC envisage de recourir jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, difficile de dire quelles sont ses chances r\u00e9elles mais selon quelques parlementaires, juristes, elles sont minimes en tout cas, elles ont suscit\u00e9 les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [93%] :\r\nEt ces discussions Yves ont eu lieu en l'absence du ministre non r\u00e9\u00e9lu, Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [93%] :\r\nUne absence jug\u00e9e lamentable scandaleuse par nombres de d\u00e9put\u00e9s qui ont fustig\u00e9 l'absence de respect des institutions par le ministre UDC encore en place jusqu'au 30 avril Oskar Freysinger n'avait visiblement pas d'excuse valable, il ne se trouvait pas \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, selon nos informations, la conf\u00e9rence de presse mais Statistique 2007, 2016 de la police cantonale valaisanne, on peut comprendre que c'est dur pour lui, actuellement nous a dit un d\u00e9put\u00e9, ce matin, mais un d\u00e9put\u00e9 qui a relev\u00e9 quand m\u00eame au passage que Oskar Freysinger n'a d\u00e9cid\u00e9ment pas rev\u00eatu le ce sont ses mots le costume de conseiller d'\u00c9tat, comme on dit ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE29FF33-BB9A-4B3E-89DE-6D6468519928", "internalArchiveId": "DE29FF33-BB9A-4B3E-89DE-6D6468519928", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tagnard, Emmanuel\r\nSamedi dernier, c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Annonciation qui fait m\u00e9moire de l'apparition de l'ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu'elle va avoir un fils. A l'occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie.\r\n\r\n* * RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation (RTS RELIGIONS/27.03/DIALOGUE CHRETIENS-MULSUMANS) Et c'est l'heure de la chronique de RTSreligion avec vous, Emmanuel Tagnard. Samedi dernier, le 25 mars, c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Annonciation, qui fait m\u00e9moire de l'apparition de l'ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu'elle va avoir un fils. A l'occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie. Alors. comme \u00e7a, la m\u00e8re de J\u00e9sus pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine d'un rapprochement interreligieux ?\r\n  0'18''\r\n((Absolument. On pourrait dire que Marie est un petit d\u00e9nominateur commun entre les deux religions : Chr\u00e9tiens et Musulmans se sont r\u00e9unis samedi dans 19 villes d'Europe et d'Afrique pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Il y a eu des pri\u00e8res, des chants, des t\u00e9moignages de paix et parfois, des p\u00e8lerinages de l'\u00e9glise \u00e0 la mosqu\u00e9e.))\r\nMais au-del\u00e0 des symboles, ce d\u00e9nominateur commun s'ancre-t-il aussi dans le terrain politique ?\r\n  0'14''\r\n((Eh bien, au Liban, par exemple, depuis 2010, la f\u00eate de l'Annonciation est devenue une f\u00eate nationale. officielle. islamo-chr\u00e9tienne. durant laquelle personne ne travaille. Marie peut donc aider concr\u00e8tement au rapprochement intercommunautaire.))\r\nEt quelle est la place de Marie dans l'Islam ?\r\n  0'23''\r\n((C'est une place importante. Marie - ou Maryam, en arabe - est cit\u00e9e \u00e0 34 fois dans le Coran. bien plus que dans le Nouveau Testament ! Le texte fondateur de l'islam lui consacre m\u00eame une sourate enti\u00e8re - la sourate 19 - dite \u00ab sourate de Marie \u00bb. La m\u00e8re de J\u00e9sus est consid\u00e9r\u00e9e comme vierge dans le Coran. Le proph\u00e8te Mahomet l'a m\u00eame d\u00e9crite comme \u00ab la femme la plus parfaite de la cr\u00e9ation. \u00bb))\r\nIl y a tout de m\u00eame des diff\u00e9rences entre les traditions.\r\n  0'22''\r\n((Oui, bien s\u00fbr! Le texte du Coran sur Marie ne correspond pas exactement avec les r\u00e9cits de la Nativit\u00e9 dans les Evangiles. Et puis, la m\u00e8re du Christ est honor\u00e9e comme un mod\u00e8le de foi et de fid\u00e9lit\u00e9 mais elle n'est pas reconnue, dans le Coran, comme la M\u00e8re de Dieu. Et si J\u00e9sus est per\u00e7u comme un proph\u00e8te important de l'islam, il n'est pas \"Dieu\" dans le texte sacr\u00e9 des musulmans.))\r\nUne lecture compar\u00e9e des textes est donc n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir des passerelles entre les religions. \r\n  0'18''\r\n((Oui et tout d\u00e9pend du regard qu'on y pose. Apr\u00e8s des attentats djihadistes, les sp\u00e9cialistes mettent souvent en lumi\u00e8re les passages du Coran qui l\u00e9gitiment la violence et la radicalit\u00e9. D'autres lectures nous montrent, heureusement, que les textes sacr\u00e9s peuvent \u00eatre aussi source d'union et de dialogues nourrissants.))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475734", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation", "RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation / JDM_2017-03-27T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation / JDM_2017-03-27T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Samedi dernier, c\u2019\u00e9tait la f\u00eate de l\u2019Annonciation qui fait m\u00e9moire de l\u2019apparition de l\u2019ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu\u2019elle va avoir un fils. A l\u2019occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie.", "Samedi dernier, c\u2019\u00e9tait la f\u00eate de l\u2019Annonciation qui fait m\u00e9moire de l\u2019apparition de l\u2019ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu\u2019elle va avoir un fils. A l\u2019occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie.", "Samedi dernier, c\u2019\u00e9tait la f\u00eate de l\u2019Annonciation qui fait m\u00e9moire de l\u2019apparition de l\u2019ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu\u2019elle va avoir un fils. A l\u2019occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie."], "variantIds": ["ece-8475752", "ece-8475734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T04:54:01Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 6 heures 28 c'est l'heure de la chronique de la RTS religions avec vous, Emmanuel Tagnard, samedi dernier, 25 mars c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Annonciation qui fait m\u00e9moire de l'apparition de l'ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu'elle va avoir un fils, faut -il le rappeler, \u00e0 l'occasion de cette f\u00eate des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie alors Emmanuel comme \u00e7a, la m\u00e8re de J\u00e9sus, pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine d'un rapprochement interreligieux absolument, on pourrait dire que Marie est un petit d\u00e9nominateur commun entre les 2 religions : chr\u00e9tiens et musulmans se sont r\u00e9unis samedi dans 19 villes d'Europe et d'Afrique pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, il y a eu des pri\u00e8res, des chants, des t\u00e9moignages de paix et parfois des p\u00e8lerinages de l'\u00e9glise, \u00e0 la mosqu\u00e9e, mais au-del\u00e0 des symboles est -ce que ce d\u00e9nominateur commun s'ancre aussi sur le terrain politique, h\u00e9 bien, au Liban, par exemple, depuis 2010, la f\u00eate de l'Annonciation est devenue une f\u00eate nationale officielle islamo- chr\u00e9tienne durant laquelle personne ne travaille, Marie peut donc aider concr\u00e8tement au rapprochement inter- communautaires et quelle est la place de Marie dans l'Islam, c'est une place importante Marie ou Maria en arabe est cit\u00e9 34 fois dans le Coran, bien plus que dans le Nouveau Testament, le texte fondateur de l'Islam lui consacre m\u00eame une sourate enti\u00e8re la sourate 19 dite sourate de Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus est consid\u00e9r\u00e9 comme vierge dans le Coran, le proph\u00e8te Mahomet la m\u00eame d\u00e9crite comme la femme la plus parfaite de la cr\u00e9ation, il y a quand m\u00eame quelques diff\u00e9rences entre les traditions oui bien s\u00fbr, le texte du Coran sur Marie ne correspond pas exactement avec les r\u00e9cits de la Nativit\u00e9 dans les \u00c9vangiles et puis la m\u00e8re du Christ est honor\u00e9 comme un mod\u00e8le de foi et de fid\u00e9lit\u00e9, mais ce n'est pas reconnue dans le Coran comme la m\u00e8re de Dieu et si J\u00e9sus est per\u00e7u comme un proph\u00e8te importante de l'Islam, il n'est pas Dieu dans le texte sacr\u00e9 des musulmans une lecture compar\u00e9e des textes et donc n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir des passerelles entre ces religions oui et tout d\u00e9pend du regard qu'on y pose apr\u00e8s des attentats djihadistes, les sp\u00e9cialistes mettent souvent en lumi\u00e8re des passages du Coran qui l\u00e9gitime la violence et la radicalit\u00e9 d'autres lectures nous montre, heureusement que les textes sacr\u00e9s peuvent aussi \u00eatre source d'union et de dialogue, nourrissant la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:16:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 23700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer cybt74VfB9AW0PVpnDTgHQ9ey0db"}]