[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=28975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0DDC50C9-EEB5-49D4-A2D4-9C8913390015", "internalArchiveId": "0DDC50C9-EEB5-49D4-A2D4-9C8913390015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Short Stories 10 : 1. V\u00e9t\u00e9rans. - 2.  La P\u00e9kine. - 3. Du mensonge dans la voix. - 4. Les D\u00e9traqu\u00e9s", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Trois shorts stories nous emm\u00e8nent en Chine, avec une fiction sensible et sensuelle de Jeanne Cousseau, La P\u00e9kine, et \u00e0 Taiwan dans V\u00e9t\u00e9rans, un r\u00e9cit documentaire de Cl\u00e9ment Robin, o\u00f9 les migrants politiques racontent l'histoire tragique de ce pays. En troisi\u00e8me partie, nous retrouvons David Christoffel, qui s'int\u00e9resse, avec un ton qui n'appartient qu'\u00e0 lui, aux tremblements dans la voix qui pourraient trahir une feinte ou une dissimulation.  - La P\u00e9kine, \u00e9crite et lu par Jeanne Cousseau, avec la participation de Muriel M\u00e9rat, - V\u00e9t\u00e9rans, de Cl\u00e9ment Robin. R\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat avec l'aide de Jeanne Cousseau.\r\n- La Voix mensong\u00e8re, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par David Christoffel. Avec les \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole Barnan\u00e8gre \u00e0 Paris et le chercheur Jean-Julien Aucouturier. \r\n- Les D\u00e9traqu\u00e9s (1), une chronique de Patrick Le Pot et David Collin (r\u00e9alisation avec Patrick Lenoir).", "durationSec": 3383, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308409", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicGeographicals": ["P\u00e9kin", "Ta\u00efwan"], "thematicThemes": ["voix", "soldat"], "alternativeTitle": ["Le labo du 29.01.2017", "Short Stories / LABO_2017-01-29T19:03:00_le-labo", "Le labo du 29.01.2017", "Sujet 5 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-5", "Sujet 1 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-1", "Sujet 3 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-3", "Sujet 2 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-2", "Sujet 4 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-4", "Short Stories / LABO_2017-01-29T19:03:00_le-labo"], "alternativeSummary": ["Trois shorts stories nous emm\u00e8nent en Chine, avec une fiction sensible & sensuelle de Jeanne Cousseau, La P\u00e9kine, et \u00e0 Taiwan dans V\u00e9t\u00e9rans, un r\u00e9cit documentaire de Cl\u00e9ment Robin, o\u00f9 les migrants politiques racontent l\u2019histoire tragique de ce pays. \n\nEn troisi\u00e8me partie, nous retrouvons David Christoffel, qui s\u2019int\u00e9resse, avec un ton qui n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 lui, aux tremblements dans la voix qui pourraient trahir une feinte ou une dissimulation.  \n\n- La P\u00e9kine, \u00e9crite et lu par Jeanne Cousseau, avec la participation de Muriel M\u00e9rat, dans une r\u00e9alisation de Jean-Philippe Zwahlen.\n\n- V\u00e9t\u00e9rans, de Cl\u00e9ment Robin. R\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat avec l\u2019aide de Jeanne Cousseau.\n\n- La Voix mensong\u00e8re, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par David Christoffel. Avec les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Ecole Barnan\u00e8gre \u00e0 Paris et le chercheur Jean-Julien Aucouturier. \n\n- Les D\u00e9traqu\u00e9s (1), une chronique de Patrick Le Pot et David Collin (r\u00e9alisation avec Patrick Lenoir).", "Trois shorts stories nous emm\u00e8nent en Chine, avec une fiction sensible & sensuelle de Jeanne Cousseau, La P\u00e9kine, et \u00e0 Taiwan dans V\u00e9t\u00e9rans, un r\u00e9cit documentaire de Cl\u00e9ment Robin, o\u00f9 les migrants politiques racontent l\u2019histoire tragique de ce pays. \n\nEn troisi\u00e8me partie, nous retrouvons David Christoffel, qui s\u2019int\u00e9resse, avec un ton qui n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 lui, aux tremblements dans la voix qui pourraient trahir une feinte ou une dissimulation.  \n\n- La P\u00e9kine, \u00e9crite et lu par Jeanne Cousseau, avec la participation de Muriel M\u00e9rat, dans une r\u00e9alisation de Jean-Philippe Zwahlen.\n\n- V\u00e9t\u00e9rans, de Cl\u00e9ment Robin. R\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat avec l\u2019aide de Jeanne Cousseau.\n\n- La Voix mensong\u00e8re, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par David Christoffel. Avec les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Ecole Barnan\u00e8gre \u00e0 Paris et le chercheur Jean-Julien Aucouturier. \n\n- Les D\u00e9traqu\u00e9s (1), une chronique de Patrick Le Pot et David Collin (r\u00e9alisation avec Patrick Lenoir)."], "variantIds": ["ece-8308412", "ece-8308409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-07T11:31:41Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS30 (00:00:00) [95%] :\r\nLe labo David Collin bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nOui, dans les labos, votre atelier de cr\u00e9ation radiophonique de sommes ensemble jusqu'\u00e0 20 heures soir\u00e9e short Story, The une de plus, avec au programme 3 r\u00e9cits entre documentaire et fiction qui nous emm\u00e8neront d'abord en Chine la Chine continentale avec une fiction sensuelle et sensible de Jeanne Cousseau, la P\u00e9kine et \u00e0 Ta\u00efwan dans un documentaire, cours de Cl\u00e9ment Robin qui raconte l'histoire tragique de ce pays en 3\u00e8me et derni\u00e8re partie, nous retrouverons un d\u00e9bit tu\u00e9s de cette \u00e9mission, David Christoffel qui sont all\u00e9 explorer un sujet d'actualit\u00e9 comme on dit, avec le temps des promesses \u00e9lectorales, le titre du tout, du mensonge dans la voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [58%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:01:07) [82%] :\r\nC'\u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [78%] :D.T. h\u00e9 oui oui oui oui, il y a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [81%] :\r\nC'\u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:40) [92%] :\r\nIl \u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [87%] :\r\nVivre coup\u00e9e de ses racines, des millions de personnes vivent chaque jour \u00e0 travers le monde fuyant bien souvent des conflits ou des conditions de vie trop difficile de leur pays, je propose de nous rendre \u00e0 Ta\u00efwan, cette \u00eele situ\u00e9e au large de la Chine, c'est un pays d\u00e9mocratique depuis la fin des ann\u00e9es huitante auparavant, c'\u00e9tait le 1er temps, le parti nationaliste chinois qui dirigeait sans partage ce territoire, pas plus grand que la Suisse et nationaliste Tchang Kai tch\u00e8que, ce sont en fait repli \u00e0 Ta\u00efwan \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 apr\u00e8s leur d\u00e9faite face aux communistes de Mao, au total, pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont d\u00fb fuir le continent pour se rendre sur l'\u00eele, aujourd'hui peupl\u00e9e de 23 millions d'habitants, ces migrants, aussi appel\u00e9 v\u00e9t\u00e9rans ont \u00e9t\u00e9 accueillis dans des logements temporaires en vue d'une contre- attaque \u00e9ventuelle visant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la Chine continentale, une offensive qui n'aura finalement jamais lieu et c'est v\u00e9t\u00e9rans ont attendu des dizaines d'ann\u00e9es dans des logements finalement plus vraiment temporaire 3 histoires en une, nous raconte cela 3 t\u00e9moignages de v\u00e9t\u00e9rans Cl\u00e9ment Robin \u00e0 toujours au Y\u00e9men, le plus grand village de v\u00e9t\u00e9rans de Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:09) [66%] :\r\nOui, donc Jean histoire fran\u00e7aise \u00e7a pourquoi il \u00e9tait tum\u00e9fi\u00e9 oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:33) [68%] :\r\nIl y a 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:38) [72%] :\r\nL'eau qui a reproch\u00e9 pense on essaie d'aider, si elle a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e flottants qui entourent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:50) [74%] :\r\nCelle -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 sur la feuille ah je rappelle ou au championnat, j'\u00e9tais professeur dans la marine et je suis aujourd'hui \u00e0 la ma\u00eetresse h\u00e9ro\u00efne qui a fait avant d'arriver \u00e0 Ta\u00efwan, j'ai des \u00e9tudiants donc, en \u00e9tudiant, on exhibe m\u00eame quoi \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 la r\u00e9gion de tomber, on a ce sch\u00e9ma est tomb\u00e9 nez royal pour j'lors du suivant et m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin et mais la route pour une robe indienne dialoguer avec la date, c'\u00e9tait d'en descendre, oui, mais j'ai froid, \u00e7a m'a pris ce jour de pour atteindre Tianjin sachez et j'ai d\u00fb ensuite faire plusieurs voyages pour arriver \u00e0 quoi que relayer les la base relais si je vivais \u00e0 l'Universit\u00e9 nationale chinoise qui faut chez les hommes non mais la situation s'est vite aggrav\u00e9e par les communistes et la CGT 47 les gens par une pluie massivement et moi j'ai r\u00e9ussi \u00e0 H\u00e9bron dernier oui ce matin \u00e0 Ta\u00efwan je vous alors pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:44) [53%] :\r\nTonalit\u00e9 comme pas qui nous d\u00e9j\u00e0 trop envie d'ironie moi ce p\u00e9trole et Guillaume Marien, donc c'est-\u00e0-dire 3 degr\u00e9s. \r\nOui l'il faut mais il va la transformer ce s\u00e9ance de gens qui se battent pour leur libert\u00e9 \u00e9tait trop petit, oui, jamais le b\u00e2ton de la pauvret\u00e9 tr\u00e8s mais qui s'appelait le Mali Schilling mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:18) [69%] :\r\nSeuls 2 de l'acc\u00e8s au bateau turc, tout le monde et c'est Lady monter \u00e0 tout prix cette langue est p\u00e8re de famille \u00e9tait un refrain alors que leur femme et leurs enfants, et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bord oui voil\u00e0 il m\u00eame bateau alors il la a des bateaux, donc politique et planches de bois sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau avec ce qui se trouve -t-il trop sur Arte tragique les affaires des familles sont rest\u00e9s \u00e0 qui les familles se sont d\u00e9chir\u00e9s qui a dit : c'\u00e9tait un moment o\u00f9 le extr\u00eamement pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:46) [61%] :\r\nAramark une centrale, il y aurait une hier la r\u00e9bellion puis une uniquement lait. \r\nPas d'une op\u00e9ration oui avec moi ouvrier donc d'hurler reculez d'autres oui la dire et donc je 3 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:13) [73%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que la journ\u00e9e du coming-out c'est vous allez trop vite, du coup, les gens n'\u00e9taient pas pr\u00eats, ils ont attrap\u00e9 tous ceux qui sont plus dans leur maison et au fuites par le sans vous avoir le temps de le croire et leurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [66%] :\r\nOui, Radelet leur l'saut\u00e9 au c'\u00e9tait Mathias les tours d\u00e9truites la trame \u00e9galement J\u00e9r\u00f4me mani\u00e8re niveau dans dans la l'all\u00e9gement de au Giro de grimper \u00e0 la bo\u00eete d'un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 sa charge Qu\u00e9bec cette perte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:45) [73%] :\r\nLe bateau qui mandate un One \u00e9tait tr\u00e8s rapide Robial \u00e0 12 dans la 1\u00e8re chose qui m'a frapp\u00e9 en arrivant c'\u00e9tait le vrai, le changement de climat mais la son parti il nettoie car pr\u00e9f\u00e8rent alors que le climat est plut\u00f4t tropicale coiffeur et dire \u00e0 de la culture \u00e9tait totalement diff\u00e9rente de celle de la Chine continentale un quoi, chaque jour, je cherchais du travail pour pouvoir manger avoir gauche sur l'\u00eele, je ne connaissais personne dirais je suis de trouver du travail payer quoi march\u00e9 on sache mon l\u00e0 \u00e0 Ta\u00efwan mais commen\u00e7ons seulement \u00e0 enseigner le chinoise un le Chinois Turquie radio tarde \u00e0 arriver comme par les libyens, ce Chinois Stendhal Ang\u00e9lique programme emplois- professeur jamais de quoi il est le m\u00eame, et puis plus tard, j'ai lanc\u00e9 et tout leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:34) [75%] :\r\nJe n'ai pas mais des mairies d'un tiroir oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [75%] :\r\nJe ne serait journalisme depuis 5 ans, donc j'un grand courage, c'est un Crime arbres chaque maison, tous sont importants \u00e0 draguer \u00e0 quand je regarde simplement un arbre ici, traverse apr\u00e8s pas de parler oui est alors de savoir que je vais d\u00e9m\u00e9nager c'est comme devoir recommencer ma vie, avoue, c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s triste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:56) [70%] :\r\nC'est bien la place ses joueurs n'a encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [71%] :\r\nJe suis voyante je suis retourn\u00e9 ce palmar\u00e8s, il y a tr\u00e8s longtemps quinzomadaire tiendra moi ne para\u00eet pas, je devais me rendre aux universit\u00e9s hongkongaise, Pierre, le travail du couvent, si un jour la qualit\u00e9 pour faire, en tout cas la Chine s'il est dans quoi, c'est tr\u00e8s triste pour moi donc pas pouvoir \u00e9v\u00e9nement faire ici, mais je n'ai pas vraiment vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:25) [68%] :\r\nElles avaient d\u00e9j\u00e0 cette de 15 pays, l'Irlande, il a indiqu\u00e9 vieille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [90%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:21) [66%] :\r\nAuthentique, dit -elle, il y a une vous \u00eates paillote voil\u00e0 vous \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:27) [80%] :\r\nMoi et bonjour grimpe elle sanctionne jeune, je suis le Capitaine de l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite, venez donc chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:34) [65%] :\r\nNon, non, il y a une autre \u00e9tape demi heure Maestro donc qui se qui prenne Paint oui mais ce webmail et tout Ivry. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:48) [76%] :\r\nEt l\u00e0 nous sommes dans un journal : un homme c'est un village, la peur, je passe mes jours et les nuits ici depuis 50 ans, comment a \u00e9t\u00e9 je combien reste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:57) [53%] :\r\nLa d'une for\u00eat, la \u00e0 effort \u00e0 l'h\u00f4tel n'd\u00e9tient parle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:05) [67%] :\r\nM\u00eame en 1949 mais l'issue tch\u00e8que n'a jusqu'ici, j'ai alors peuplent le objectif c'\u00e9tait r\u00e9cup\u00e9rer leur Chine continentale et de son v\u00e9lo, qui a un petit yacht sur la r\u00e9colte, mais on n'a pas Barichello. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:18) [72%] :\r\nEn fin de compte, par amour, qui a \u00e9t\u00e9 au courant de cette trompant l'affaire a eu apport oui Arakawa tente samedi et on ne tourne pas pour ne pas. \r\n3000 maisons avec le signe printemps sur la Corse, la c'est la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:57) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne fait rien, gardez vos chances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [83%] :\r\nOui, on est pas une voici ma femme nous sommes mari\u00e9s depuis 50 ans et cette nuit. \r\nBen oui, mais moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:24) [80%] :\r\nAsseyez -vous s'il vous pla\u00eet, que c'est un prix. \r\nEt tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, c'est mon petit tr\u00e9sor. \r\nEt aux caisses oui serait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:48) [83%] :\r\nLa devinez qui est sur cette photo de quoi occuper c'est moi avant quand j'\u00e9tais Capitaine dans la marine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:54) [72%] :\r\nAlors, \u00e0 30000. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:55) [89%] :\r\nRegardez, je, je vais vous montrer quelque chose, le t-shirt de l'Acad\u00e9mie navale chinoise, j'ai \u00e9tudi\u00e9 l\u00e0- bas pendant 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:02) [65%] :\r\nPour \u00e7a. \r\n\u00e7a ne fait pas la minute sa rivale Iran ou avec un greffon grave peine c'est donc comme pr\u00e9vu, qui a, qui est ici. \r\nLa \u00e9tant tr\u00e8s au Sun ou autres outils locaux par l'Automne Martine, donc maintenant il n'Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:34) [68%] :\r\nFemme je suis pass\u00e9 d'interdire l'non pas un One Bauchi quand ils sont arriv\u00e9s r\u00e9cemment Avantage, c'est-\u00e0-dire la le froid symbolisme migrants 49 \u00e0 parce que qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:48) [61%] :\r\nOui, en fait, il faut le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:50) [73%] :\r\nMais il se retrouve Jean-Louis directement un signe d'Aillot oui une zoning quand je suis arriv\u00e9 il y a au moins c'est un quartier o\u00f9 il y avait sur Ivry dont crat\u00e8res laiss\u00e9s par les bombes pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale alors dans l'arrondissement et japonais plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:04) [64%] :\r\nMais il s'euros une famille donc c'est vous pas une victoire du oui, tout a \u00e9t\u00e9 si. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:10) [76%] :\r\nLes Farc s'\u00e9taient un village touristique par l'arm\u00e9e japonaise avant la fin de la guerre, quand on est arriv\u00e9 ici, il peut y en avoir rien du tout, lundi, Simon mais la brutale, avait -il \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits pour on n'avait m\u00eame pas de mat\u00e9riel pour r\u00e9parer tout \u00e7a plafond qui donc j'ai d\u00fb reconstruire avec les mains comme chez l'outil la maison dans laquelle je vis encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:29) [66%] :\r\nOh, il y a un prix ont \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t triste d'un podium ton c'est une taille de donc de Friends, mais une peau, on s'est mis honnir pour rendre le climat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:42) [79%] :\r\nMais nous arrivons \u00e0 son, j'\u00e9tais jeune, j'\u00e9tais toujours c\u00e9libataire et qui, plus je \u00e7a rel\u00e8ve d'une caserne militaire, enfin mise si les officiers ah oui et puis j'ai rencontr\u00e9 ma femme moi il se met sur les mardis de 20 mai 1956 et nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans ce quartier o\u00f9 nous vivons aujourd'hui, oui, oui, mais on fait aujourd'hui \u00e0 l'objet relation tr\u00e8s forte avec celui -l\u00e0 et j'ai vraiment tr\u00e8s envie de rester ici, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit possible base parfois portable. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:15:18) [72%] :\r\nOui, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:20) [70%] :\r\nD'une part une trame je Garriott je ne se elle \u00e9tale, c'est l'arm\u00e9e qui veut d\u00e9truire ce village au monde appartient, mais nous demandons nombre \u00e0 vivre ici aussi, certains depuis plus 50 entra\u00eene beaucoup, alors on ne comprend pas pourquoi on devrait partir non oui nouveau tr\u00e8s r\u00e9cemment d'au moins pour finir notre vie sociale, nous avons beaucoup de souvenirs, Wade, il s'av\u00e8re que, avec une part nous ou femmes se alors pour nous, c'est insupportable de devoir partir, \u00e7a comprend pas pourquoi nous devrions laisser les maisons qui, sur le nombre d'or \u00e7a sur le sondage alors pourrions nous allons courir au final sinon si nous pourrir, nous en serons chien alors donc. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:59) [53%] :\r\nSi j'ai crach\u00e9 sur ce assassinat grave oui oui Etisalat Tongo disait prend j'apprends il ne pas franchement je vois pas mais vous une oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:12) [73%] :\r\nCertaines femmes ici, j'avais 80 quand la seconde guerre mondiale a \u00e9clat\u00e9, oui, j'ai alors \u00e7a c'est une chose, on va appuyer l\u00e0, vous \u00eates sans arr\u00eat avec ma famille et \u00e0 l'autonomie \u00e0 l'\u00e9poque, il n'avait pas l'voitures les transports \u00e9taient tr\u00e8s donc les choses, laquelle c'est la d\u00e9rision aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:29) [57%] :\r\nSi vous voulez un Monsieur Sami Omar ce nul, l'Europe, non sans Mama, mama notre forum sur sc\u00e8ne, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:37) [71%] :\r\nMais la guerre je suis rentr\u00e9 avec madame la marijuana et jouer dans la. \r\nOn est rest\u00e9 alors avant d'argent reviendra et puis la guerre civile, c'est peut-\u00eatre aussi finir et aux communistes \u00e9lus mentionnant ouest du couple originel Serfaty alors de sommes c'est Marie c'\u00e9tait une exp\u00e9rience les jeunes \u00e2g\u00e9s les jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:54) [60%] :\r\n\u00e9coutez que voil\u00e0 \u00e7a monsieur la table le. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:59) [71%] :\r\nC'est l'endroit anodin loin o\u00f9 j'\u00e9tais jamais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et surtout la 1\u00e8re fois ouais le qui a plan\u00e9 avec pas voir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:10) [63%] :\r\nPas de m\u00eame s'il n'y avait pas un cadeau Christine si oui ou de vendre quand elle con\u00e7oit, il y a un T\u00e9l sommet, ils viennent par radio. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:18) [75%] :\r\nComme \u00e7a, vous arrivez \u00e0 Ta\u00efwan, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e7a oui, beaucoup de verdure par Fleur le raisonnement arri\u00e8re tr\u00e8s agr\u00e9able initialement pays mais pour moi, c'est un mensonge, rien dans la f\u00eate peut quitter la vient c'est quand m\u00eame une trag\u00e9die, peu importe, c'est l\u00e0 o\u00f9 on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:34) [71%] :\r\nJe un meilleur ici comme ailleurs, la il y a d'autres sont en gr\u00e8ve sur les 2 les n'donc ni dans les cimeti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:44) [75%] :\r\nOui bonhomme irradi\u00e9s Monia diapos et ce sentiment : les jeunes g\u00e9n\u00e9rations quand ma fille ne peuvent pas le comprendre, ne peuvent pas se comprend le droit de ce que c'est de courage milieu tourne bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:55) [64%] :\r\nWilliam carriole o\u00f9 il y a un s\u00e9datif semaine elle il y a pas tranch\u00e9 : oui, c'\u00e9tait mon que je suis pass\u00e9 \u00e0 Wade r\u00e9union il y a des de la Yahoo aura se sont d\u00e9gringolade \u00e0 Roissy racialement pour l'examen on sous l'enti\u00e8re ce que nous avons Calgary \u00e0 l'ordinaire, les tirs, ce qui a sem\u00e9 la femme concours ou construction ou 2 Yvan Legal Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:23) [78%] :\r\nOn ne gagne pas, je vous c'est un petit c'est difficile parce que donc j'ai quand m\u00eame de maisons, je vis ici depuis 50 ans sont ici chez moi, oui, la, la, la, mais j'ai aussi un endroit sachez au moins s\u00e9duisant Chine alors que pour les enfants, la question qui pourrait quoi sur le cyclisme. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:38) [58%] :\r\nAvait dit y avait jeu va de travers le dans les zones \u00e7a compliquer la rumeur qui a poser voyez ce. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:45) [80%] :\r\nJ'ai r\u00e9ussi \u00e0 retourner chez une seule fois dans ma r\u00e9gion, dans les g\u00e8nes, donc, mais en arrivant l\u00e0- bas, en tout cas va changer beaucoup de gens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ou ha\u00eftiens et ce que j'ai rencontr\u00e9s, et c'est en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 discussion s'arr\u00eater pr\u00e9sentations l'plus grand chose \u00e0 nous dire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:00) [69%] :\r\nWimbledon \u00e0 tout \u00e7a Ouache moment moi moi moi chemin au moment ses genoux, \u00e7a arrive le pire : rien de pire, c'est il y a pas le dos et c'est un d\u00e9j\u00e0 jeu on ne compte qu'il y a un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:13) [80%] :\r\nQuand on est arriv\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, on ne savait pas qu'on allait y rester voil\u00e0 de notre temps des rentes mais Jean-Claude disait on va r\u00e9cup\u00e9rer chez moi mais finalement nous avons d\u00fb nous rendre les diamants s'inscrit, il fallait continuer \u00e0 vivre, alors nous nous sommes mari\u00e9s, nous avons fond\u00e9 fin de la racheter cette maison. \r\nIl \u00e9tait, en fait, c'est une maison temporaire, ce qui est finalement dans les organes, il y a ceux, et apr\u00e8s 60 ans pass\u00e9s ici, on peut dire que c'est on notre dans une. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:40) [53%] :\r\nDe quoi L\u00e9o au chevet Alain, elle ne sait s'on se c'est que diable, ce que j'ai eu un petit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:54) [60%] :\r\nIl est plus alors pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [86%] :\r\nV\u00e9t\u00e9rans un r\u00e9cit documentaire sign\u00e9 Cl\u00e9ment Robin avec les t\u00e9moignages de 3 v\u00e9t\u00e9rans migrants qui a racont\u00e9 l'histoire tragique de l'\u00eele de Ta\u00efwan vous \u00e9coutez de sur l'espace de soir\u00e9e short stories qui nous conduit dans quelques. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:26) [73%] :\r\n\u00e0 P\u00e9kin, jour oui justement oui c'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:12) [88%] :\r\nVoici tout de suite une fiction, sorte de courts m\u00e9trages sonores dont nous avons l'habitude dans ce genre de soir\u00e9e et que je vous propose r\u00e9guli\u00e8rement avec une histoire \u00e9crite et r\u00e9alis\u00e9e par Jeanne Cousseau 25 ans issus de l'un sas, l'\u00e9cole de cin\u00e9ma \u00c9lys\u00e9e son radio de Bruxelles et qui a collabor\u00e9 activement au projet de cr\u00e9ation du labo, l'Automne dernier, pendant 3 mois avant d'autres collaborations avenir : voici la P\u00e9kine d'histoire de Jos\u00e9phine qui d\u00e9ambulent dans les rues de P\u00e9kin une histoire sensible et sensuel, \u00e9crite et lue par Jeanne Cousseau, la voici, je vous propose de la d\u00e9couvrir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:59) [70%] :\r\nEh bien pourquoi oui, oui, pour \u00e7a, donc qui a permis ce que c'est, ce comit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait, c'est vrai que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 telle point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:31) [96%] :\r\nC'est une P\u00e9kine c'est une de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:33) [63%] :\r\nRemboursement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:35) [92%] :\r\nC'est une jeune occidental d'un peu plus de 20 ans et d'un peu moins de 25 Jos\u00e9phine Blossom. \r\nC'est en Automne, c'\u00e9tait en fin d'Automne, selon le calendrier gr\u00e9gorien mais d\u00e9j\u00e0 l'hiver, selon le calendrier des bottes fourr\u00e9es. \r\nC'est loin d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [68%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:55) [94%] :\r\nIci, pour elle, cette jeune femme c'est encore Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:01) [87%] :\r\nC'est \u00e0 7 heures de d\u00e9calage horaire. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:09) [95%] :\r\nLa barre o\u00f9 elle est la jeune femme il est environ 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:17) [79%] :\r\nLe ciel et blanc salle jaun\u00e2tre uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:20) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:21) [89%] :\r\nC'est la raison pour laquelle elle porte cette impossible masque en tissu pour. \r\nOui, un 355 disait le site sur la qualit\u00e9 de l'air avant qu'elle sorte de chez elle. \r\nElle marche \u00e0 pas press\u00e9s, les poings enfonc\u00e9s dans les poches, un sac \u00e0 dos classique bras accroch\u00e9 aux \u00e9paules un tout petit sac en bandouli\u00e8re pour le pr\u00e9cieux passeport sous le manteau. \r\n\u00e0 cause de son gros bonnet en laine et de son masque les verres de ses lunettes se couvrent de hu\u00e9es \u00e0 chaque expiration. \r\nLigne 6 direction \u00e7a enfant pour descendre abeilles dans l'. \r\nLes parcs de P\u00e9kin sont des de fl\u00e2nerie pour s'extraire des da\u00efquiri \u00e0 6 voies de l'air vici\u00e9 et du bruit permanent de cette ville aux dimensions si difficile \u00e0 inscrire en soi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:44) [85%] :\r\nLong couloir d'aller publicit\u00e9 pour les soupes de nouilles d\u00e9shydrat\u00e9es qui rendront aussi fort qu'un dragon et c\u00e9l\u00e8bre comme une Star de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:53) [83%] :\r\nParkings pour deux-roues ou taxis, v\u00e9los, odeur de friture, tourner \u00e0 gauche, longer les \u00e9chafaudages pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 continuer longtemps du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l'avenue pour traverser par le passage souterrain, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:14) [68%] :\r\nUne discussion la tension comme quelqu'un qui a franchi la fronti\u00e8re m\u00eame pas aller hors s\u00e9rie \u00e7a tu penses bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:25) [89%] :\r\nPoint \u00e7a y est bien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:31) [94%] :\r\n5 yuans l'entr\u00e9e, sauf pour les autochtones qui ont la carte annuelle des parcs. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:42) [64%] :\r\nPoint il y a aujourd'hui je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:53) [82%] :\r\nElle salue les canards qui joue les pingouins sur le bord de leur banquise pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:57) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:58) [87%] :\r\nElle adresse un sourire bienveillant au Moineau qui \u00e9tait un peu \u00e0 cache- cache, parce que les sols ont fait tomber leur dernier. \r\nElle essaie de ralentir son pas. \r\nElle est un peu triste, elle ne profite pas vraiment de son s\u00e9jour, elle r\u00e2le tout le temps, elle a tellement voulu voyage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:19) [86%] :\r\nLa vie lui r\u00e9siste, les gens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:26:22) [82%] :\r\nParce que je voulais point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:36) [95%] :\r\nElle commence \u00e0 contourner le lac par la droite, puis elle se rappelle qu'elle devra sortir faire 300 m\u00e8tres le long d'une voie rapide avant de rerentrer alors elle fait demi- tour. \r\n\u00e7a l'\u00e9nerve un peu plus. \r\nElle essaie de shooter dans un caillou, il n'y parvient m\u00eame pas elle traverse le pont. \r\nElle va payer l'entr\u00e9e pour monter au temple bouddhiste et se calmer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:00) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:02) [91%] :\r\nImpossible d'expliquer \u00e0 la caissi\u00e8re qu'elle \u00e9tait \u00e9tudiante en cherchant le suppl\u00e9ment, elle fait tomber son portefeuille maladroite \u00e0 cause de ses gonds et de l'agacement fid\u00e8les se cogne la t\u00eate sur le comptoir en se relevant d\u00e9cid\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:15) [70%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:15) [76%] :\r\nElle ne Guini chez chez Nita \u00c9tienne elle franchit le portique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:23) [96%] :\r\nElle \u00f4te son masque puis ses lunettes la bu\u00e9e s'efface progressivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:27) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:28) [75%] :\r\nDes gouttelettes se sont form\u00e9s sur les Verts. \r\nUne gorg\u00e9e d'eau avant l'escalier de Pierre. \r\nIl n'y a personne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:39) [90%] :\r\nViolentes quintes de toux au sommet. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:42) [76%] :\r\nElle cherche son paquet de mouchoirs manteaux pantalons, gilets, sac \u00e0 main, sac \u00e0 dos, nulle trace. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:52) [75%] :\r\nEt j'\u00e9tais donc l'qui explique tout je qui a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:00) [87%] :\r\nConfucius a dit la petite europ\u00e9enne qui fulmine pr\u00e8s des sols n'aura pas pour autant de longs cheveux verts qui pendouille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:07) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:08) [97%] :\r\nPersonne autour d'elle, elle ferme les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:11) [68%] :\r\nGants la garde les yeux ferm\u00e9s approche. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:28:16) [84%] :\r\nC'est froid, c'est rugueux d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:21) [96%] :\r\nElle passe juste un doigt. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:25) [76%] :\r\nMinuscule pointe fissures repris de bois. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:30) [86%] :\r\nC'est le bras d'une femme des Corses. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:32) [69%] :\r\nQui ne fait pas la blague vieille branche bravo tu es bien \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:37) [92%] :\r\nElle pose aussi le majeur d\u00e9licatement l'annulaire et l'auriculaire doucement la pomme le pouce. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:45) [95%] :\r\nElle caresse tr\u00e8s lentement cette peau dure. \r\nApr\u00e8s l'archipel des creux et des bosses, une m\u00e8re lisse comme du papier glac\u00e9. \r\nElle est s\u00fbre que cette. \r\nElle \u00e9tait \u00e9mue. \r\nElle frissonne de trouver sous sa main l'\u00e9piderme craquel\u00e9 et doux de ce corps souple et solide. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:10) [87%] :\r\n\u00e7a r\u00e9chauffe en garde les yeux ferm\u00e9s, je m'appelle arbre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:17) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:18) [91%] :\r\nLa fr\u00eale enveloppe de Jos\u00e9phine se fissure et laisse passer un filet de la chaude vague. \r\nLe chemin de ses doigts qui dit les lignes de la carte qu'elle dessine ainsi. \r\nElle suit les nous trace les contours des surfaces glissantes, \u00e0 la recherche d'asp\u00e9rit\u00e9s. \r\nElle fait danser son index sur un air de longue sarabande avec ce qu'il faut de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans la famille. \r\nPas apr\u00e8s pas le doigt descend vers la fourche \u00e0 la naissance de la branche et \u00e0 la rencontre du cru le poignet ces merveilles, les lignes multiple invite la jeune femme a 1000 route silencieuse et tendre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:06) [90%] :\r\nArbres ne souffle plus mot. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:30:09) [88%] :\r\nMais la jeune femme sans le battement de la s\u00e8ve, le long de cette veine plus sombres. \r\nSa main glisse 4 doigts d'un c\u00f4t\u00e9 et le pousse de l'eau. \r\nElle appuie tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement de la pomme sur la crois\u00e9e au centre de l'embranchement. \r\nArbre lui, soupire une brise \u00e0 l'oreille. \r\nJos\u00e9phine sans la palpitation dans le bas de son ventre l'excitation et la mollesse. \r\nLa libellule des rencontres improvis\u00e9es qui tourne \u00e0 la caresse, agite ses longues ailes juste derri\u00e8re le nombril de la jeune femme. \r\nArbre Jos\u00e9phine avec leurs ombrelles son cas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:57) [65%] :\r\nLa lune blanche du jour caresse les sons de leurs murmure charmer. \r\nJos\u00e9phine sans quelque chose qui monte en doux comme une promesse d'amour dure comment noyau de prune. \r\nHumide et sucr\u00e9 comme un fruit, un peu trop m\u00fbr chaud comme une Pierre qui l\u00e9zarde soleil du printemps. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:31:19) [95%] :\r\nSa respiration et le rythme perd sa pulsation. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:26) [73%] :\r\nArbres ploient ses branches fines sous la main ferme froide de Jos\u00e9phine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:31) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:31:35) [91%] :\r\nJos\u00e9phine incline l\u00e9g\u00e8rement la t\u00eate, sa poitrine se gonfle d'une inspiration profonde. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:42) [87%] :\r\nUne vibration dans le bas de son ventre le vent se fait plus doux. \r\nJos\u00e9phine abandonne son dos \u00e9pouse la courbe du tronc souple, elle pose la t\u00eate entre 2 branches. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:55) [77%] :\r\nQui a une feuille dans les cheveux, ou tu me chatouilles. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:00) [79%] :\r\nL rideau de et les petits cailloux de chaque \u00e9clat roulent et roulent et amassent Mosfilm fr\u00e9missante de plaisir une libellule All\u00e8gre Kohl faisait l'battante aux parois sensible palpitante \u00e0 l'int\u00e9rieur du bois sous la Chair sous l'\u00e9corce, c'est bon, l\u00e0 c'est bon, ces m\u00e9dicaments. \r\n\u00e0 Andr\u00e9 Jos\u00e9phine se frotte, elle se sert avec leur ombrelle ne sont plus que 3, elles ne sont plus qu'une Jos\u00e9phine la fleur bourgeon qui \u00e9merge au creux d'arbre arbre prolonge chacun des membres tendus de Jos\u00e9phine de ces femmes ont. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:32:46) [93%] :\r\nElles sont leur printemps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:00) [65%] :\r\nJos\u00e9phine 2 milliers paupi\u00e8res. \r\nLe soleil est aveuglante. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:07) [91%] :\r\nLe ciel est bleu clair monochrome. \r\nFace aux yeux mi- clos de Jos\u00e9phine, il n'y a plus qu'un arbre. \r\nElle ne prend pas en photo, elle le regarde \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:30) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:32) [67%] :\r\nLa Pierre Platz sous ses fesses et froide. \r\nElle boit une gorg\u00e9e d'eau glac\u00e9e frissonne. \r\nUne nu\u00e9e d'oiseaux passent \u00e0 tire d'aile au-dessus du canal, d'une rive \u00e0 une autre en allers retours incessants. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:49) [90%] :\r\nDor\u00e9e par le soleil de fin de journ\u00e9e, ils offrent qu'une derni\u00e8re dans sa radieuse aux promeneurs qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:56) [68%] :\r\nSalut les pies c'est le temple salut les pierres, salut les Dragons. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:34:07) [85%] :\r\nSalut Jos\u00e9phine salut un mois. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:34:26) [76%] :\r\nJos\u00e9phine un peu vraiment 20 ans n'est pas encore 5 c'est une jeune occidental qui d\u00e9couvre une ville immense en fin d'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:37) [85%] :\r\nC'est une de. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:34:40) [86%] :\r\nC'est une P\u00e9kine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:24) [86%] :\r\nLa P\u00e9kine, \u00e9crite et lue par Jeanne Cousseau pour le texte, avec la participation de Muriel M\u00e9rat dans le r\u00f4le de l'arbre une short stories in\u00e9dite dans le labo est dans une r\u00e9alisation de Jean-Philippe Zwahlen shoot oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:44) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:19) [86%] :\r\nLa suite de notre liste, voici la 3\u00e8me et derni\u00e8re short stories de cette soir\u00e9e avec une proposition originale de David Christoffel dont vous aurez sans doute entendu plusieurs documentaires dans le labo avec ce ton d\u00e9cal\u00e9 qui n'appartient qu'elle lui et la tension toujours \u00e0 la musique \u00e0 la voie aux subtilit\u00e9s du son et aux jeux de langage, \u00e9coutez bien, voici la voix du mensonge ma ma voiture. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:36:49) [61%] :\r\n\u00e0 maman oui Claude Miller. \r\nAlors il y a beaucoup de choses dans une voie, effectivement, il y a ce qu'on peut appeler la m\u00e9lodie les linguistes appellent \u00e7a la prosodie si vous \u00eates tous dans la m\u00eame chose, c'est la la hauteur des notes, comment elles sont agenc\u00e9es longtemps. \r\n\u00e9galement l'intensit\u00e9 sonore si je menais voil\u00e0 \u00e0 monter, mais notez \u00e9galement \u00e0 parler tr\u00e8s fort d'une phrase comme \u00e7a, \u00e7a change des choses bien qu'est -ce qui se passe, pourquoi il fait \u00e7a, tout \u00e7a est porteur d'informations, d'expression, il y a des choses encore plus court terme, j'allais dire c'est m\u00eame dans dans moins d'un mot, je suis capable de faire passer les choses si je vous fais ou c'est des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, il y a pas de mots, il y a pas de m\u00e9lodies \u00e0 rien si on pourrait appeler \u00e7a du timbre, un petit peu, quoi, c'est un petit peu comme une expression faciale quand je ah ben on il y a aussi, c'est pas tr\u00e8s radiophonique mais vous voyez mes dents et essentiel qui se qui se feront donc il y a des informations qui passent un peu \u00e0 tous les niveaux, et c'est tr\u00e8s riche tout \u00e7a et je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:37:49) [85%] :\r\nMa ma voiture, mais je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:55) [84%] :\r\nDonc nous, on s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 \u00e0 finalement moi la m\u00e9lodie dans la parole mais des choses encore plus instantan\u00e9 le vraiment le son, le son de la musique, le son de la parole si je parle avec une d'une fa\u00e7on comme \u00e7a, ou au contraire avec un timbre tr\u00e8s agressive comme \u00e7a au contraire tr\u00e8s doux, \u00e7a c'est per\u00e7u tr\u00e8s vite tout de suite vous en dit, tiens, cette personne est dominante agressive contraire socialement et plut\u00f4t dans la filiation avec moi ou joyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:38:23) [57%] :\r\nC'est le mois qui vous d\u00e9lai non, donc voil\u00e0, moi j'ai entendu, oui, une banque pour moi pas, il avait donc c'\u00e9tait oui j'ai \u00e9t\u00e9 au point qui \u00e9tait moi une semaine engouement et au mur d\u00e8s le mois le je vous \u00e9coute m\u00eame. \r\n\u00e7a ne venait pas de joie plus grande que celle de donner de se sacrifier j'ai d\u00e9pouill\u00e9 pour ce que l'on aime pour ceux qui ne conna\u00eet pas, quelque part \u00e7a, vraiment, je ne connais pas, je vois plus. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:39:08) [69%] :\r\nNon parce que un moment elle a dit, en fait c'est comme musicien, r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce qu'elle allait dire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:39:16) [71%] :\r\nElle prend ici parce que \u00e7a soit elle Vivus dans un livre, il disait : quel quel lieu dans un lieu parce que, par exemple, voil\u00e0, je m'arr\u00eate pas parler, alors que si j'y vis et je, je, et l\u00e0 on s'assoit bien qui a, dans un livre du go\u00fbt, elle peut, elle peut modifier. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:39:33) [78%] :\r\nElle a une voix bizarre et elle cache et, comme si, quelqu'cacher quelque chose, c'est pas vrai ce qu'alors en train de dire : on voit bien que Alain trouve pas que que c'est le bonheur de de donner de se d\u00e9pouiller pour les gens qu'on conna\u00eet pas, c'est pas parce que, parce qu'elle a dit, comme s'y les m\u00eames et pas, non, elle dit a v\u00e9rit\u00e9 parce que c'est vrai qu'on est bient\u00f4t n\u00e9o- Jean-Claude au g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:59) [88%] :\r\nJe pense que c'est vrai parce que Alain savoir une impression que les gens qui fait qu'elle n'en veut pas aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:10) [98%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:12) [84%] :\r\nPar exemple, si j'ai dit je bon, oui, on voit bien du parce que c'est s\u00fbr temps o\u00f9 on voit que Jerry Roberts. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:25) [96%] :\r\nLe meilleur joueur de foot du monde qui sait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:28) [98%] :\r\nEst-. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:28) [96%] :\r\nMais si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:39) [94%] :\r\nC'est toi, moi je crois que c'\u00e9tait Ibrahimovic. \r\nC'est en fait quand on, il a vu la victoire de la v\u00e9rit\u00e9 qu'on soumet comme une hypoth\u00e8se qui va, c'est vraiment une affirmation qui est un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:56) [86%] :\r\nEt c'est la machine qui r\u00e9pond \u00e0 sa place, autant on est capable, on sait qu'on est capable c'est \u00e7a tout le temps de traiter des \u00e9tats mentaux \u00e0 des gens alors qu'on n'y a pas que c'est quoi donc le ton de votre voix, j'ai essay\u00e9 de me faire une histoire exemple disant tiens il est triste et joyeux ou alors un nom, c'est pas qu'il est en train de d\u00e9truire, c'est pas qu'il est en train d'\u00eatre h\u00e9sit\u00e9, c'est qu'il a couru pour venir, donc en fait il est essouffl\u00e9, c'est le m\u00eame, la m\u00eame voie mais je, je, j'interpr\u00e8te diff\u00e9remment selon Contexte etc et tout \u00e7a apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:22) [80%] :\r\nBon on dit ben oui on on aupr\u00e8s des \u00c9tats alors qu'on n'y a pas acc\u00e8s, alors que sous- entendu tr\u00e8s clairement Meseta moi j'y acc\u00e9der, quoi, je suis \u00e0 l'int\u00e9rieur de ma t\u00eate, je sais si je suis joyeux, si je suis triste, il dit la v\u00e9rit\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:41:34) [73%] :\r\nPar exemple si c'est r\u00e9aliste si on a aussi, on a une position c'est plus bref et si c'est une erreur, oui il est avait vu juste, h\u00e9 ben on pense que c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:49) [84%] :\r\nOn n'a pas un acc\u00e8s si privil\u00e9gi\u00e9 que \u00e7a \u00e0 nos \u00e9tats internes non plus et je trouve que c'est une tr\u00e8s belle m\u00e9taphore \u00e7a parce que finalement la inlandsis c'est vrai ce qu'ils pensent quoi c'est c'est moi, tiens, bah \u00e7a sonne pas ben \u00e7a doit \u00eatre moi en fait et et \u00e7a je trouve \u00e7a c'est je trouve \u00e7a assez assez mignon et il y a beaucoup d'exp\u00e9rience qui montre sa par exemple ou des exp\u00e9riences, on demande \u00e0 des gens de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:13) [84%] :\r\nFaire un choix, par exemple, on montre de personnes m\u00eame des choix tr\u00e8s basiques, j'allais m\u00eame dire un peu biologique animaux par exemple, on montre un homme h\u00e9t\u00e9rosexuel de photographies en demandant quel est le quelle est la fille qui trouvent la plus s\u00e9duisante, la personne pointent vers une des photos et l'exp\u00e9rimentateur passe la photo \u00e0 cette personne et lui demande de commenter ma pourquoi vous trouvez plus s\u00e9duisant, Jospin, j'aime bien les brunes et blondes tout ce qu'on peut raconter ce que le participant ne sait pas, c'est que le l'exp\u00e9rimentateur \u00e9tant faite, magicien, prestidigitateur et en lui passant la photo lui passe l'autre en fait c'est les relais parce la photo de la personne qui n'a pas choisi et les gens s'en rendent pas compte et commence \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:55) [93%] :\r\nQu'on fabule finalement des explications pour une pr\u00e9f\u00e9rence pour quelque chose ou quelqu'un qui n'ont pas choisi mais puisque on a l'impression qu'en fait on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 nos choix en fait si on nous dit, a choisi \u00e7a on on croit le monde ext\u00e9rieur et on on est, on est face \u00e0 \u00e7a, on qu'on copie colle par- dessus ce qu'on ce qu'on pensait \u00eatre en douceur que notre acc\u00e8s \u00e0 nos \u00e9tats mentaux finalement est assez fragile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:16) [72%] :\r\nEt on se fait des films en fait constamment \u00e9t\u00e9 15 o\u00f9 sont pays. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:21) [62%] :\r\nDemande la fille. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:43:23) [66%] :\r\nJ'ai, j'ai utilis\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:25) [73%] :\r\nPerdu mon petit Pinocchio aussit\u00f4t son nez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:33) [89%] :\r\nAlors le son du nez qui s'allonge discutable, mais c'est notre au-del\u00e0 de \u00e7a, le ton du mensonge. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:41) [87%] :\r\nAvant c'\u00e9tait extrait c'est int\u00e9ressant, on on a l'impression, mon mon ressenti mais qui est vraiment purement intuitif que monsieur tout le monde, c'est qu'on a une h\u00e9sitation d\u00e9but on joue o\u00f9 on se dit mince, l\u00e0 il est en train de une explication rapidement, c'est un peu panique \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:43:59) [70%] :\r\nJ'un peu et c'est parce que, en fait, on veut pas vendre conscience n'que c'est vrai, on h\u00e9site aussi alors j'h\u00e9site, moi aussi je je lisais Collin Free lui demande o\u00f9 ils sont s\u00fbrs, pi\u00e8ces d'or, il y avait plus juillet j'ai j'ai parl\u00e9 alors que c'est fort parce que, parce que lui avait gard\u00e9 ses ces pi\u00e8ces c'est cyclisme Rome bon dans les communes, ici il par qui n'ont m\u00eame repris communes c'est moi et personne pauvre Agassi oui j'ai beaucoup d'enfants mais. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:40) [71%] :\r\nJ'avais vu les feuilles mais moi et quand elle demandait \u00e0 quelque chose, la paix, il disait je, je, et qui prenait un la reprise pour faire semblant de ne pas mentir et pour qu'elle a fait la police, elle le savait qu'\u00e0 qu'elle pouvait le faire grandir qui mais en fait il avait menti parce que, quand il disait je je vous qu'il s'y r\u00e9fl\u00e9chissait plus il faisait sans m\u00eame prendre triste. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:45:04) [74%] :\r\nLa vie, voil\u00e0 l'air comme si qui, quoi, comment souvent bas ben on a va n\u00e9cessiter de. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:45:15) [82%] :\r\nPar exemple, moi quand j'\u00e9tais petite, quand ma m\u00e8re elle me demander qu'est -ce que t'as fait aujourd'hui je toujours. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:45:22) [83%] :\r\nIl y a des choses mais on a travaill\u00e9 sur les \u00e9motions l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire qu'on on a con\u00e7u une exp\u00e9rience o\u00f9 on fait parler des gens avec des \u00e9motions sur la voie sur leur voix qui ne produisent pas c'est alors on parle dans un micro comme \u00e7a il s'\u00e9coute au casque et alors \u00e0 insu en fait, on prend le sont dans le micro, tr\u00e8s vite, on fait passer l'ordinateur, on change l'\u00e9motion sur la voie, alors on leur fait \u00e9couter \u00e7a, donc les gens lisent un texte et font pas du tout soup\u00e7onne rien du tout, sauf que donc il commence \u00e0 dire le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:47) [77%] :\r\nNormalement les progressivement leurs mots de l'homme, de plus en plus anxieuses par exemple ou non contraire depuis de plus en plus joyeuse, sans qui les m\u00eames produits, c'est-\u00e0-dire qui parle normalement nous ont modifi\u00e9 par ordinateur, on voit leurs droits et on se rend compte, non seulement que les gens ne d\u00e9tecte pas cette manipulation pourrait envers classe comme disant qu'est-ce que c'est que cette voie ridicule que vous faites, tout le monde accepte \u00e7a parfaitement comme c'est ma voix, vous \u00eates en temps r\u00e9el, fait en temps r\u00e9el et mais de fa\u00e7on encore plus sur. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:46:12) [84%] :\r\nPendant que les gens croient ce qu'ils entendent, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fin, on leur demande comment ils sentent les personnes qu'on a manipul\u00e9 pour sonner de fa\u00e7on anxieuses se sentent vraiment anxieux, sans pouvoir attribuer des raisons au texte, \u00e0 quoi ils savent pas pourquoi, mais nous on sait, c'est qu'en fait ils se sont entendus, anxieux, donc \u00e7a doit bien vouloir dire qu'ils sont anxieux, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on a une sorte de lecture de notre \u00e9tat interne on on \u00e9coute comme on sonne, on en d\u00e9duit si je sonne comme \u00e7a si la voix est comme \u00e7a, c'est je dois \u00eatre joyeux et du coup je le devenir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:41) [79%] :\r\nL'\u00c9tat, mais l'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:45) [97%] :\r\nJe suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:46:50) [94%] :\r\nDonc on a une voix qui tremble un petit peu, je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:56) [88%] :\r\nQuand je dis c'est c'est un un tremblement de la hauteur de la voix, c'est-\u00e0-dire c'est l'\u00e9quivalent d'un vibrato en fait donc plut\u00f4t que dire : je suis en route, on va voir, je suis lisant ao\u00fbt voil\u00e0 ce genre de choses qu'on fait une fa\u00e7on un petit peu plus subtil mais qui donne un peu, c'\u00e9tait de voil\u00e0, donc c'\u00e9tait de de f\u00e9brilit\u00e9 sur la voie, on augmente \u00e9galement, tout \u00e7a est fait en temps r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas, c'est vraiment fait pour pouvoir parler dans un micro au t\u00e9l\u00e9phone et puis \u00e0 l'autre bout s'asseoir \u00e0 la m\u00eame vitesse que \u00e7a sort je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:31) [71%] :\r\nVoil\u00e0 enfin oui pour moi oui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:35) [80%] :\r\nOui, oui, oui, oui, je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:39) [78%] :\r\nEn m\u00eame temps, elle peut \u00eatre dans le bus pour la Lio et au bureau ou en m\u00eame temps, elle peut \u00eatre dans son appartement, mais elle dans son appartement \u00e0 elle toute seule parce qu'on n'entend aucun bruit. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:47:51) [77%] :\r\nElle m'parce qu'elle avait dit les avant, appartient \u00e0 la R\u00e9union : oui, je suis en route pour la r\u00e9union ici, je dis : je suis en route pour La R\u00e9union, on voit que quand je dis plus fort ben je dis la v\u00e9rit\u00e9, et l\u00e0 je vais parce qu'elle, qui avait h\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:09) [85%] :\r\nIl y a des compositeurs qu'on des demandes \u00e9norme de faire sourire un violoncelle, sans doute, \u00e7a fait 10 ans qu'il y a un compositeur qui sait faire \u00e7a, alors que \u00e7a reste un myst\u00e8re complet pour les scientifiques, donc il y a vraiment des passerelles \u00e0 trouver un emploi, tous ces petits ces indices ces subtilit\u00e9s de production. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:25) [80%] :\r\nQuelle de la voix, on pourrait dire que, quand m\u00eame, avec un conducteur du monde musique le conna\u00eet et, et comment dire les cons\u00e9quences que \u00e7a sur notre quotidien sur la fa\u00e7on dont on \u00e9coute Jean de de l'homme politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, etc, en fait, notre cerveau est tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e7a et comprendre \u00e0 quoi on est sensible et comment voil\u00e0 comment notre cerveau mouline un petit peu toute cette information, c'est tr\u00e8s important aussi se prot\u00e9ger de possibles manipulation ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:58) [79%] :\r\nDepuis 2 semaines tout stylisation un petit peu fructueux, ce qu'on peut dire tous ces vassalis\u00e9e beaucoup soit soit par la voix d'acteurs : les mensonges soi -m\u00eame bient\u00f4t par des technologies finalement. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:49:12) [70%] :\r\nBouygues a tout quoi, c'est je suis suis avec David quand on sourit : c'est vrai que c'est faux et grave, sourit pas c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:49:29) [71%] :\r\nJe trouve qu'elle moyennement pas parce que, comme si, comme ce qu'elle dit, c'est court ben du coup elle r\u00e9fl\u00e9chit pas beaucoup lire pr\u00e9cise en route vers la R\u00e9union, c'est vrai qu'il est alors que ici dire phrase bah bah pour moiti\u00e9 Robin nature franchir un peu pour le petit parce que Thalys. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:49:55) [71%] :\r\nElle a l'air angoiss\u00e9 parce que peu Ripkin Carcelero Kouassi, ben, h\u00e9 bien \u00e7a, j'\u00e9tais donc tr\u00e8s angoiss\u00e9 parce elle a peur qu'on sache que forc\u00e9ment pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:08) [92%] :\r\nOn est spectateur de notre expression, je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, et c'est c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:50:17) [88%] :\r\nFinalement, pendant longtemps, on se dit il y a 2 choses : il y a la communication avec l'autre et puis il y a ce que je pense moi ma richesse mental etc et c'est un peu de syst\u00e8mes distincts en fait de plus en plus on se rend compte que on s'interpr\u00e8te nous-m\u00eames, on se comprend, nous-m\u00eames, avec les m\u00eames outils qu'on a pour comprendre les autres, j'ai pas d'acc\u00e8s plus privil\u00e9gi\u00e9s, ce qui est a dans mon cerveau, tout \u00e7a, je le fantasme en fait jouer. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:37) [84%] :\r\nC'est des explications, a posteriori et je me dis que j'ai bien s\u00fbr je sais je sais je suis, je voulais vous parler en fait pour le savoir, h\u00e9 ben je mets mon cerveau sont d'un peu mes muscles faciaux pour voir si je souris, le ton de la voix \u00e9coute aussi vos r\u00e9actions ah vous en face de moi et j'en d\u00e9duis, c'est une histoire autour de \u00e7a qui fait que \u00e7a s'est vraiment bien pass\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait cette interview radiophonique et finalement cette cette c'est une cons\u00e9quence a posteriori de notre interaction plus. \r\nCe que vraiment un \u00e9tat interne qui, qui, depuis peu, auquel j'ai un acc\u00e8s plus privil\u00e9gi\u00e9, enfin voil\u00e0 je regardez et personne, \u00e7a \u00e7a c'est sinon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:51:18) [66%] :\r\nEt je suis en route pour la recherche nous arriverait parce qu'en fait, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:27) [86%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:51:32) [73%] :\r\nQui \u00e9tait fragile, il faut, il se pla\u00eet Robin c'est suicidaire, \u00e7a aussi, elle a dit Dorval. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:51:46) [88%] :\r\nLa Voix du mensonge, une chose \u00e9crite et r\u00e9alis\u00e9e par David Christoffel un auteur du labo que vous retrouverez tr\u00e8s prochainement dans un documentaire dont il garde tr\u00e8s jalousement toujours le secret. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:04) [67%] :\r\nEt \u00e7a mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:52:07) [91%] :\r\nOh, c'est presque termin\u00e9 pour ce soir au bon soin de Patrick Lenoir pour le mixage final et David Collin pour la production, mais il nous reste encore quelques minutes, assez pour entendre une nouvelle chronique j'esp\u00e8re \u00e9bouriffante qui tentera de vous sourire de temps en temps de vous faire sourire, surtout, cela s'appelle Les d\u00e9traqu\u00e9s, cela en dit d\u00e9j\u00e0 beaucoup et dans un duo que voici. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:52:33) [61%] :\r\nMais il est depuis 20 il \u00e9tait dans la rencontre qui a vu les contractuels beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:52:42) [79%] :\r\nChers amis, bonjour, au plaisir de vous retrouver retrouver aujourd'hui, St\u00e9phane, l'or \u00e0 l'endroit, oui j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 le Lebrun j'\u00e9tais, c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'\u00e9tais oui c'est-\u00e0-dire c'est d\u00e9pass\u00e9, c'est fini, alors vous avez pass\u00e9 parce que tout \u00e9tait pass\u00e9 chez vous, tr\u00e8s rapidement, vous changez de m\u00e9tier 300 Jamy The m\u00eame si vous avez un aujourd'hui et vous \u00eates d\u00e9sormais tr\u00e8s beau, tr\u00e8s beau m\u00e9tier tr\u00e8s oui c'est, c'est c'est plus qu'un m\u00e9tier, c'est un accompagnement, c'est de l'aide, c'est de l'aide, on est avec les gens, on est dans les gens, on est pour les gens et \u00e7a consiste en quoi de conduire la direction actuelle alors de toutes les r\u00e9gions et les autres l'\u00e9rection on tous des r\u00e9gions aux directions, mais \u00e9videmment vous \u00eates sp\u00e9cialiste des grands virage professionnel c'est \u00e7a, vous imaginez, vous, les recteurs Oliva, vous y a plusieurs, vous avez un ou plusieurs mais oui plusieurs imaginons qu'ils veulent prendre un virage \u00e0 180 132 190 degr\u00e9s un virage professionnel, par exemple, h\u00e9 bien nous arrivons l\u00e0 pour assister ces directions ces ou pas, nous non, nous, je parle de moi, je voulais vous parler, vous dites comme \u00e7a, j'ai dit : j'ai dit quoi, dites -nous ah oui nous et moi, c'est vous, d'ailleurs c'est moi, donc nous avons semblait nous avons \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous mettons point la direction assist\u00e9e, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est pour ce virage indispensable, alors pour \u00e7a vous installer alors c'est votre expression St\u00e9phane Roz\u00e8s c'est un cerveau dans la direction est indispensable, on leur ram\u00e8ne un cerveau \u00e0 cerveau suppl\u00e9mentaires, c'est \u00e7a, pas le v\u00f4tre, non pas le mien, j'Al-Rahman, on peut, on peut, on peut leur mettent des cerveaux croate par exemple oui a diff\u00e9rents types de sortie \u00e0 tous sur le sur les cerveaux croit que \u00e7a c'est \u00e7a et je j'ai plus plus viril, c'est \u00e7a, c'est l'Avantage d'\u00eatre un peu plus virils, le cerveau croit c'est \u00e7a et alors, vous utilisez des capteurs voulez reliez \u00e0 la direction qui a j'les gens se sont gens mais sans sans seront son sort pas non, \u00e7a c'est s\u00fbr, regardez le, le directeur, il prend l'ascenseur en g\u00e9n\u00e9ral, oui, mais qui va g\u00e9n\u00e9ralement de Basant ou parce qu'un directeur a toujours en-haut \u00e0 -t-on vraiment oui, contrairement \u00e0 l'Europe, d\u00e9sormais il peut redescendre et c'est l\u00e0 o\u00f9 les intervenants, c'est pouvoir emp\u00eacher qu'ils redescendent oui non, oui, j'ai ici chute pacifiste, vous avez une solution toute fa\u00e7on l'airbag voil\u00e0 oui et je crois que je lis me coucher, ben je crois que c'est mieux non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:06) [72%] :\r\nMais si les jeunes de g\u00e9n\u00e9rique final de ce rapport avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:08) [83%] :\r\n3 jours History sign\u00e9 Cl\u00e9ment Robin Jeanne Cousseau et David Christoffel et mixage de Jean-Philippe Zwahlen et Patrick Lenoir et pour terminer, une premi\u00e8re chronique des d\u00e9traqu\u00e9s sign\u00e9 Patrick le pote alias St\u00e9phanie Lebrun et David Collin, vous retrouvez en tout temps sur RTS Point CH Slash le labo notre page Facebook de l'\u00e9mission et aussi la nouvelle page de sang cloud tout de suite la note bleue d'Ivry et musique derni\u00e8re Gillot, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et les d'de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:34) [82%] :\r\nLe 29 mai 1913 au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e9crit Le Sacre du printemps, de Stravinsky comment d\u00e9sacralis\u00e9e Le Sacre du printemps, Le Barbier de S\u00e9ville et pleurer comme une Madeleine sur la Passion selon Saint Matthieu, je je sais pas beau, c'est \u00e7a, le porte- parole, \u00e7a parle de musique, sa part de bois \u00e7a parle de d\u00e9cal\u00e9, impertinent et rythm\u00e9 en 3 minutes, je sais pas vous rend hommage \u00e0 sa fa\u00e7on \u00e0 la grande musique d'ailleurs pourquoi grande n'\u00e9tait pas simplement belle et pleine d'\u00e9motion, je sais pas vous ces 3 minutes jubilatoire \u00e0 d\u00e9couvrir chaque lundi sur RTS Culture point CH. \r\nApr\u00e8s les informations, laissez -vous envelopp\u00e9 par la note de le divan espace 2 il est 20 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T13:30:00Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robin, Cl\u00e9ment", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Cousseau, Jeanne", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B62FC1DC-DA39-48D9-9E61-2D327C575DE1", "internalArchiveId": "B62FC1DC-DA39-48D9-9E61-2D327C575DE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec A\u00efssa Ma\u00efga, actrice,  \u00e0 propos du film \"Il a D\u00e9j\u00e0 tes Yeux\"", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Les Claude Berri, Michel Gondry, C\u00e9dric Klapish, Michael Haneke, Philippe Lioret, Eric Lartigau, Alain Chabat, etc, n'ont eu de cesse de faire appel \u00e0 ses talents, \u00e0 sa fraicheur depuis 20 ans. Le dernier en date, Lucien Jean Baptiste, lui a confi\u00e9 le r\u00f4le de sa femme dans \"Il a D\u00e9j\u00e0 tes Yeux\". \r\nJulie Evard et Fifi ont pass\u00e9 quelques minutes avec A\u00efssa Ma\u00efga, l'occasion de parler de ce film mais aussi d'Alain Tanner, l'un des premiers \u00e0 l'avoir d\u00e9couverte.", "durationSec": 792, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308482", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Il a D\u00e9j\u00e0 tes Yeux / BRA_2017-01-29T11:18:00_sequence-5", "Brazil du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les Claude Berri, Michel Gondry, C\u00e9dric Klapish, Michael Haneke, Philippe Lioret, Eric Lartigau, Alain Chabat, etc, n'ont eu de cesse de faire appel \u00e0 ses talents, \u00e0 sa fraicheur depuis 20 ans. Le dernier en date, Lucien Jean Baptiste, lui a confi\u00e9 le r\u00f4le de sa femme dans \"Il a D\u00e9j\u00e0 tes Yeux\". \n\nJulie Evard et Fifi ont pass\u00e9 quelques minutes avec A\u00efssa Ma\u00efga, l\u2019occasion de parler de ce film mais aussi d\u2019Alain Tanner, l\u2019un des premiers \u00e0 l\u2019avoir d\u00e9couverte."], "variantIds": ["ece-8308482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-04T10:06:31Z", "speechToTexts": ["05.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nIls arrivent \u00e0 chercher un couteau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nLe conseil de famille propose de vous confier un petit gar\u00e7on, nous sommes face \u00e0 un cas assez particulier, vous vous \u00e9tiez plut\u00f4t ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [95%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [86%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re on vous proposez une longue interview de Lucien Jean-Baptiste de sc\u00e9nariste, r\u00e9alisateur et aussi acteur principal de la com\u00e9die, il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux en face de lui, Zabou Breitman assistante-sociale rigide pas habitu\u00e9 au changement et Vincent Elbaz son poste pour plus ce baroudeur au regard lucide sur le monde dans lequel on vit \u00e9galement t\u00eate de g\u00e9n\u00e9riques, A\u00efssa Ma\u00efga, actrice d'origine africaine, bien install\u00e9 dans le paysage hexagonal pour s'en convaincre, suivi Guin\u00e9e sur sa filmographie, Claude Berri, Michel Gondry C\u00e9dric Klapish, Michael Haneke et Philippe Lioret Eric Lartigau Alain Chabat et j'en passe, on fait appel \u00e0 ses talents \u00e0 sa fra\u00eecheur, le dernier en date, Lucien Jean-Baptiste Leblanc a confi\u00e9 le r\u00f4le de sa femme, dont il y a d\u00e9j\u00e0 tes yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [74%] :\r\nJe dis quelque chose de un congolais du mois juste que mon petit lamin\u00e9 par un Congolais dans la mine, comme le p\u00e8re de Haussmann, comme le grand- p\u00e8re d'Haussmann et comme l'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re de Haussmann, c'est la tradition, la tradition m\u00eame salaire. \r\nCe constat c'est Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nJanvier lors des rendez- vous Unifrance \u00e0 Paris, ma coll\u00e8gue Juliette Wahart et moi- m\u00eame avons vu passer quelques minutes en face \u00e0 face avec A\u00efssa Ma\u00efga, l'occasion de lui demander quels \u00e9taient les arguments massue pour la convaincre accepter un r\u00f4le, A\u00efssa Ma\u00efga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [91%] :\r\nQui peut m'emballer dans un projet, c'est avant tout l'univers du metteur en sc\u00e8ne, sa d\u00e9marche, c'est la nouveaut\u00e9 d'un r\u00f4le que j'ai pas encore interpr\u00e9t\u00e9, c'est \u00e9videmment le sujet, surtout quand il s'agit de sujets de soci\u00e9t\u00e9 et puis et puis c'est aussi parfois des choses beaucoup plus irrationnelle comme le ai pas on rencontre quelqu'un on a envie de se laisser embarquer dans son aventure et l\u00e0- dedans, il y a d\u00e9j\u00e0 des yeux dont il avait d\u00e9j\u00e0 tes yeux c'est alors d'abord quand vous voyez Lucien Jean-Baptiste d\u00e9bouler avec un projet, c'est une tornade, bless\u00e9s, il a une \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [90%] :\r\nHautement communicative et un un entrain dans lequel il fout vraiment c'est quelqu'un qui dit ou \u00e0 ses com\u00e9diens, voil\u00e0, moi j'ai \u00e9crit \u00e7a, c'est une base \u00e0 partir de \u00e7a, il faut qu'on s'amuse ensemble, donc tu peux y aller les critiques positives les critiques n\u00e9gatives : proposer des changements r\u00e9\u00e9crire des sc\u00e8nes \u00e9clatant et le sujet du film, \u00e7a m'a interrog\u00e9, \u00e0 partir de Speech, un couple de Noirs qui adopte un b\u00e9b\u00e9 blanc je suis attention, \u00e7a peut \u00eatre la porte ouverte \u00e0 tous les clich\u00e9s, donc j'\u00e9tais extr\u00eamement vigilante malgr\u00e9 le l'a priori hyper positif que j'avais fait le sc\u00e9nario \u00e9tait super bien \u00e9crit mais super bien \u00e9crit vraiment dans le sens o\u00f9 il a r\u00e9ussi ce num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste qui consiste \u00e0 traiter v\u00e9ritablement le sujet de fond : l'identit\u00e9, la transmission, l'acceptation des diff\u00e9rences, enfin vraiment d'aller au fond de ses questionnements l\u00e0 avec la com\u00e9die le rire et l'\u00e9motion, honn\u00eatement, c'\u00e9tait le sc\u00e9nario \u00e9tait irr\u00e9sistible et quand on s'est tous retrouv\u00e9s autour d'une table pour faire une lecture avant le d\u00e9but du tournage, on a eu l'occasion donc d'\u00e9changer et on \u00e9tait tous dans cette entre \u00e9norme aussi bien les techniciens que les com\u00e9diens, donc voil\u00e0, on sentait bien qu'il y avait l\u00e0 \u00e0 la fois un sujet mais aussi l'abri dans son traitement qui faisait qu'on \u00e9tait tous embarqu\u00e9s, on est bon, on va, on va y aller, et en plus, Lucien c'est quelqu'un \u00e0 qui on a envie de vraiment tout donner parce qu'il dit, il arrive le matin, avec vraiment une attention pour tout le monde, c'est un \u00eatre qui a une qualit\u00e9 vibratoire exceptionnel, mais vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [87%] :\r\nParce que je trouve tr\u00e8s r\u00e9ussi dans cette com\u00e9die, l\u00e0, c'est que derri\u00e8re la com\u00e9die une vraie question de fond qui se pose, c'est dans les blancs avec les blancs, les noirs et les Noirs qu'on est dans une mission Jean de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui o\u00f9 \u00e7a fonctionne comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [90%] :\r\nHeureusement, je le vois pas comme traitant uniquement du racisme, c'est vraiment une question parmi d'autres, et surtout ce qu'il traite, c'est la difficult\u00e9 \u00e0 accepter les changements dans la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a c'est un truc tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise quand il s'est agi de l\u00e9galiser de donner acc\u00e8s au mariage \u00e0 tous les couples y compris les couples homos et voir une manifestation monstre mais dans aucun pays europ\u00e9en, il y a eu ce genre de manip de manifestations, les gens ne sont pas r\u00e9volt\u00e9s pouvaient \u00eatre d'accord, pas d'accord, mais ils ne sont pas organis\u00e9s pour emp\u00eacher ce ce ce droit pour tous et je crois que le film, il aborde plut\u00f4t cette question- l\u00e0, c'est la peur du changement, et puis l'autre chose aussi, c'est que c'est un film qui est tr\u00e8s bien document\u00e9, on est dans une com\u00e9die, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement, et \u00e7a c'est une chose que j'ai d\u00e9couverte en pr\u00e9parant mon r\u00f4le, c'est que souvent dans le processus d'adoption sont les grands- parents qui ont du mal \u00e0 accepter l'enfant parce que ce n'est, ce n'est pas leur projet, ils n'ont pas choisi que leurs propres enfants adoptifs et du coup, ils ont d\u00e9j\u00e0 un chemin \u00e0 faire et de s'habituer \u00e0 l'id\u00e9e et quand en plus, l'enfant qui arrive \u00e0 une diff\u00e9rence de de physique visible qu'il est noir, qu'il asiatique et donc on voit que c'est pas l'enfant naturel, ils ont du mal \u00e0 supporter le regard social et donc le le l'acceptation de l'enfant \u00e7a mais vraiment, vraiment beaucoup de temps et quand on a fait les 40 villes de France pour aller \u00e0 la rencontre des publics lors d'avant- premi\u00e8res, il y a des des adoptants ou des qui nous ont dit \u00e0 quel point \u00e7a c'\u00e9tait juste, alors c'est le mot personnage dans le film, enfin, le p\u00e9trole de la m\u00e8re dans le film, qui est une africaine, elle le rejette pas en soit parce qu'il est blanc, mais parce qu'il est diff\u00e9rent, et qu'elle a d\u00fb a du mal \u00e0 s'imaginer cet enfant ce petit enfant comme pouvant \u00eatre le sien, et \u00e7a c'est un truc qui est extr\u00eamement r\u00e9pandu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [73%] :\r\nTout comme il peut pas s'appeler la mine des blancs. \r\nNous on s'occupe des enfants et de leur trouver une famille ad\u00e9quate de faire des exp\u00e9rimentations, ici, on peut quand m\u00eame un b\u00e9b\u00e9 noir des ils ont vu vivre bien, j'ai h\u00e2te de rencontrer pouvoir se mettre un peu compliqu\u00e9, je pense surtout \u00e0 la tonne, ces mots qui sont la premi\u00e8re n'\u00e9tant jamais la maman n'a pas fini c'est moi- m\u00eame. \r\nOui, non mais c'est ce qu'il est tr\u00e8s mignon et puis vous vous si on y va voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [85%] :\r\n2\u00e8me s\u00e9quence avec A\u00efssa Ma\u00efga sur le Br\u00e9sil de Couleur 3 on parle encore un peu de, il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux visible au cin\u00e9ma depuis une dizaine de jours maintenant, elle y incarne une madame tout le monde en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [88%] :\r\nMon personnage, le personnage de dans le film, c'est un peu madame tout le monde, et elle est prise dans toute sa banalit\u00e9, voil\u00e0, il trouve que c'est une fille qui est amoureuse aller depuis 10 ans avec cet homme qu'elle aime bon son drame intime c'est qu'elle n'arrive pas \u00e0 avoir d'enfant et on sent sans que se soit montr\u00e9 dans le film, qui sont pass\u00e9s par des ann\u00e9es d'attente, d\u00e9c\u00e8s, on imagine qu'ils ont fait des f\u00e9condations in vitro, qui n'a pas march\u00e9 qui sont tourn\u00e9s vers l'adoption de son tellement attendu qu'il n'y croient plus et quand l'enfant arrivait, j'imagine, comme toutes ces femmes qui ont attendu des ann\u00e9es \u00e7a la d'option, c'est un projet de vie \u00e9norme qui est extr\u00eamement engageant, on attend pas 9 mois pour avoir sauv\u00e9 bien souvent on attend des ann\u00e9es sont des obstacles, c'est \u00e9norm\u00e9ment de patience : parfois c'est des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi financi\u00e8rement tr\u00e8s engageant, \u00e7a \u00e7a demande voil\u00e0 de de tourner toute son \u00e9nergie l\u00e0- dedans, \u00e7a demande une dose de foi qui est \u00e9norme, et quand l'enfant arrive, \u00e7a c'est une des choses qui nous a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 aussi, c'est que souvent il y a le sentiment d'amour filial il est imm\u00e9diat et moi ce qui m'a plu dans ce personnage, c'est de pouvoir incarner cette femme qui est bless\u00e9e, mais qui est debout dans son aptitude au bonheur, voil\u00e0, au d\u00e9but du film, il aura une boutique de fleurs, on sent qu'ils ont un projet de vie ensemble cette boutique, c'est un peu leur b\u00e9b\u00e9 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'leur voil\u00e0 que la vie leur fait ce cadeau \u00e9norme de la voil\u00e0 ce b\u00e9b\u00e9 qui arrive dans leur vie, ils sont compl\u00e8tement pr\u00eat, alors il y a cette sc\u00e8ne o\u00f9 ils d\u00e9couvrent la photo est bon, oui, voil\u00e0, la question se pose en parle un petit peu, mais c'est tr\u00e8s vite \u00e9vacuer parce que pour eux, il est \u00e9vident que ce b\u00e9b\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 et, effectivement, le personnage, il est simple, madame Toulemonde prise au milieu d'une temp\u00eate, parce que elle est noire, son b\u00e9b\u00e9 blanc. \r\nSi \u00e7a tombe vraiment pas sous le sens et \u00e7a lui demande d'avoir d'opposer \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de force et et c'est vrai que c'est pas \u00e9vident, et bon, oui, j'ai pu \u00e9videmment injecter des choses un petit peu personnelle que j'ai pas forc\u00e9ment v\u00e9cu mais le regard sur la diff\u00e9rence, bon moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une famille o\u00f9 il \u00e9tait et j'ai \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 extr\u00eamement libre de mes choix, mais j'ai pu voir autour de moi des gens noirs ou blancs, dont les parents avaient un d\u00e9sir tr\u00e8s fort, voire tr\u00e8s autoritaire que leur enfant \u00e9pouse tels type de personnes donc je me suis amus\u00e9 a convoqu\u00e9 tous ses souvenirs et avec Lucien c'est le donc le r\u00e9alisateur, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment, il nous a offert un terrain de juin incroyable d'ailleurs mon personnage ne s'appelait pas pas \u00e7a pla\u00eet pas le matin, elle s'appelait Mariano d\u00e9plu au d\u00e9but et en lisant le sc\u00e9nario c'est marrant parce que Marianne alors d'o\u00f9 \u00e7a peut venir, comme dans la famille, parfois il y a certains fr\u00e8res cousins qui ont des noms fran\u00e7ais parce que les parents ont rencontr\u00e9 quelqu'un, on est dans les cultures ouest-africaines dans l'homonymie on donne souvent \u00e0 son enfant le nom de quelqu'un d'un parent ou d'un ami et en fait en m'interrogeant Keenan cette familiale a donn\u00e9 un pr\u00e9nom africain, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion de beaucoup de discussions avec Lucien c\u00e9d\u00e9 auquel va s'appeler Salima taille mais voil\u00e0 \u00e7a c'est un exemple, un petit exemple, mais juste pour dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un espace cr\u00e9atif comme on n'en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [82%] :\r\nDroits juste une derni\u00e8re question typiquement suisse et tout le monde, tourn\u00e9 sous la direction de l'an Tanner et quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [79%] :\r\nOui, \u00e7a fait toute la part du r\u00eave sur votre g\u00e9n\u00e9ration et vous nous laisser un Champ de ruines, j'avais juste la jeune rassurant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:30) [71%] :\r\nPas qu'on a invent\u00e9 pour l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [88%] :\r\nIl y a l'histoire qui, encore en juin prochain \u00e0 vous vous d\u00e9brouillez avec l'histoire, je ne suis l\u00e0 demain s'est d\u00e9roul\u00e9 durant les 5 premiers mois du 21\u00e8me si\u00e8cle, de quoi se poser 2 ou 3 questions si qui vous en raison Alain Tanner, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment fondateur, parce que je j'ai tout jeune et je r\u00eavais de danger de certains Rolex et puis je r\u00eavais de rencontres avec des metteurs en sc\u00e8ne impuissant quand Alain Tanner m'a choisi, d'abord, il m'a dit : voil\u00e0, moi je ne ferai pas de casting, on se rencontre, on discute au bout de 5 minutes dit vous le personnage, c'est vous, et cette confiance imm\u00e9diate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme et puis j'ai je ne connaissais pas son travail et le Centre culturel suisse a ouvert ses portes, et j'ai pu venir au fil des jours et des semaines avec J\u00e9r\u00f4me Robart qui \u00e9tait mon compagnon dans le film et on a d\u00e9couvert la filmographie dans la Tanner et masques rire dans cette g\u00eane alors Gilad acteur, avoir la chance d'\u00e9voluer dans l'univers d'un metteur en sc\u00e8ne au discours aussi construit pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cadeau \u00e9norme et puis j'avais conscience bien que jeune du comment dire du type de travail qui m'\u00e9tait demand\u00e9 et et j'avais envie de \u00e7a, j'avais envie, et comme c'est encore le cas aujourd'hui de d'\u00eatre l'\u00e9cho du metteur en sc\u00e8ne de comprendre sa psych\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [85%] :\r\nDe comprendre quels sont ses obsessions en terme esth\u00e9tique ou narratif politique et d'\u00eatre une sorte de courroie de transmission, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [88%] :\r\nEt puis c'est un film qui m'a fait retourner au S\u00e9n\u00e9gal, moi je suis d'origine malienne et s\u00e9n\u00e9galaise mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 exclusivement du c\u00f4t\u00e9 malien je ne connaissais pas le S\u00e9n\u00e9gal et c'est ce film qui m'a fait retourner au S\u00e9nat, on est all\u00e9 tourner l\u00e0- bas 3 jours parce que mon personnage \u00e9tait originaire de l\u00e0- bas et elle retournait, enfin c'\u00e9tait une mise en abyme fantastique et au terme de ces 3 jours, je suis rest\u00e9 et j'ai fait la d\u00e9couverte de ma famille maternelle et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment extr\u00eamement fort, j'avais 25 ans et \u00e7a faisait 20 ans que j'\u00e9tais pas retourner, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s puissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [93%] :\r\nEt ce film dans la Tanner date de 1999 s'intitule Jonas et Lila, \u00e0 demain, l'histoire d'un jeune couple mixte et de leurs amis au d\u00e9but du si\u00e8cle dans les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e 2000, on fait actuellement, A\u00efssa Ma\u00efga est \u00e0 l'affiche de : il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux, Lucien Jean-Baptiste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T11:15:02Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ma\u00efga, A\u00efssa", "role": "Actrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7636C671-F9B7-4482-8C2B-099FF0CD92D7", "internalArchiveId": "7636C671-F9B7-4482-8C2B-099FF0CD92D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 137 (3/19)", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 0, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 137 / INI_2017-01-29T06:03:00_psalterophilie-ps-137", "Initiales du 29.01.2017"], "variantIds": ["ece-8308417"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:59Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEC069E9-8E7A-4694-B176-72906B2C2752", "internalArchiveId": "DEC069E9-8E7A-4694-B176-72906B2C2752", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vincent Calabrese: un virtuose de la penduleP1La semaine de l'humoriste ...P2Le d\u00e9batP3L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "* * \r\n--P1 La semaine de l'humoriste ...\r\nLa semaine de l'humoriste ...\r\nVincent Calabrese: un virtuose de la pendule\r\n'Les \" Beaux Parleurs \" s'appellent ce dimanche Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus au cours de la semaine et qui ont fait jaser. Ils seront accompagn\u00e9s de l'humoriste (mais pas que) Thomas Wiesel.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, et alors que se tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs des salons professionnels, l'\u00e9mission re\u00e7oit le ma\u00eetre-horloger Vincent Calabrese, dont les cr\u00e9ations sont autant de provocations aux traditions horlog\u00e8res. Il vient de publier une auto-biographie, \" Le temps d'une vie \" publi\u00e9 chez Slatkine Editions.\r\nVincent Calabrese est n\u00e9 en 1944 \u00e0 Naples dans une famille pauvre. Comme des milliers d'autres Italiens, il \u00e9migre dans les ann\u00e9es 60. Il d\u00e9croche son premier emploi d'horloger au Locle. Autodidacte, iconoclaste et philosophe, le nombre, la diversit\u00e9 et l'originalit\u00e9 de ses cr\u00e9ations l'ont rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier comme \u00e9tant l'un des cr\u00e9ateurs horlogers les plus f\u00e9conds.\r\n--P2 Le d\u00e9bat\r\nLe d\u00e9bat\r\n--P3 L'interview pr\u00e9sident\r\nL'interview pr\u00e9sident", "durationSec": 3393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 29.01.2017", "Le d\u00e9bat / LBP_2017-01-29T11:03:45_le-debat", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2017-01-29T11:03:45_l-interview-president", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2017-01-29T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 29.01.2017", "Vincent Calabrese: un virtuose de la pendule / LBP_2017-01-29T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Vincent Calabrese: un virtuose de la pendule / LBP_2017-01-29T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine marqu\u00e9e par la rencontre de tennis entre Stan Wawrinka et Roger Federer, l'annonce de la fin de l'Hebdo et la baisse de l'horlogerie.", "Vincent Calabrese est n\u00e9 en 1944 \u00e0 Naples dans une famille pauvre. Comme des milliers d\u2019autres Italiens, il \u00e9migre dans les ann\u00e9es 60. Il d\u00e9croche son premier emploi d\u2019horloger au Locle. Autodidacte, iconoclaste et philosophe, le nombre, la diversit\u00e9 et l\u2019originalit\u00e9 de ses cr\u00e9ations l\u2019ont rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier comme \u00e9tant l\u2019un des cr\u00e9ateurs horlogers les plus f\u00e9conds.", "Vincent Calabrese: un virtuose de la pendule\n\u02b9Les \" Beaux Parleurs \" s\u02b9appellent ce dimanche Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus au cours de la semaine et qui ont fait jaser. Ils seront accompagn\u00e9s de l\u02b9humoriste (mais pas que) Thomas Wiesel.\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, et alors que se tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs des salons professionnels, l\u02b9\u00e9mission re\u00e7oit le ma\u00eetre-horloger Vincent Calabrese, dont les cr\u00e9ations sont autant de provocations aux traditions horlog\u00e8res. Il vient de publier une auto-biographie, \" Le temps d\u02b9une vie \" publi\u00e9 chez Slatkine Editions.\nVincent Calabrese est n\u00e9 en 1944 \u00e0 Naples dans une famille pauvre. Comme des milliers d\u02b9autres Italiens, il \u00e9migre dans les ann\u00e9es 60. Il d\u00e9croche son premier emploi d\u02b9horloger au Locle. Autodidacte, iconoclaste et philosophe, le nombre, la diversit\u00e9 et l\u02b9originalit\u00e9 de ses cr\u00e9ations l\u02b9ont rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier comme \u00e9tant l\u02b9un des cr\u00e9ateurs horlogers les plus f\u00e9conds.", "Les \"beaux parleurs\" s\u2019appellent ce dimanche Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus au cours de la semaine et qui ont fait jaser. Ils seront accompagn\u00e9s de l\u2019humoriste, mais pas que, Thomas Wiesel. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, et alors que se tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs des salons professionnels, l\u2019\u00e9mission re\u00e7oit le ma\u00eetre-horloger Vincent Calabrese, dont les cr\u00e9ations sont autant de provocations aux traditions horlog\u00e8res. Il vient de publier une autobiographie, \"Le temps d\u2019une vie\" publi\u00e9 aux Editions Slatkine.", "Les \"beaux parleurs\" s\u2019appellent ce dimanche Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus au cours de la semaine et qui ont fait jaser. Ils seront accompagn\u00e9s de l\u2019humoriste, mais pas que, Thomas Wiesel. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, et alors que se tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs des salons professionnels, l\u2019\u00e9mission re\u00e7oit le ma\u00eetre-horloger Vincent Calabrese, dont les cr\u00e9ations sont autant de provocations aux traditions horlog\u00e8res. Il vient de publier une autobiographie, \"Le temps d\u2019une vie\" publi\u00e9 aux Editions Slatkine."], "variantIds": ["ece-8308807", "ece-8308806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:22Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:05) [81%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Zen la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs pour notre dispute aussi dominical qui hebdomadaires, nous allons parler de la disparition de l'hebdo \u00e0 l'\u00e2ge de 36 ans, ces jeunes pour un journal la d\u00e9cision froide et brutale de l'\u00e9diteur du titre laisse un peu pantois, ce qui \u00e9tait attach\u00e9 et qui comme moi ont travailler reste que cette d\u00e9cision prise en tabou un journal n'est plus un objet sacr\u00e9 et il n'y aurait plus de raison de le soustraire aux eaux glac\u00e9es du calcul \u00e9go\u00efste, comme dirait Karl Marx et on se demande d\u00e9sormais qui sera le suivant : nous parlerons de Federer Federer et Vavrinka et de figures h\u00e9ro\u00efques du sport suisse fratricide match jeudi qui s\u00e9vit par la victoire du 1er, alors vous \u00eates plut\u00f4t Stan le volontaire le ou plut\u00f4t Ranger, le surdou\u00e9, le Mozart de la raquette et lequel incarne au mieux la Suisse, le suisse d'aujourd'hui : la Suisse d'aujourd'hui et, en ce moment m\u00eame, c'est la finale pour ceux qui ne sont pas devant leur \u00e9cran, nous prendrons des nouvelles de cette finale, Federer, Nadal un d\u00e9put\u00e9 Herv\u00e9 Borsier le Schwer du commentaire sportif et dans une vingtaine de minutes nous accueillerons Vincent Calabrese et il n'est pas connu du grand public, mais dans le milieu de l'horlogerie, c'est une Star, ce natif de Naples et le cr\u00e9ateur de montres l\u00e9gendaire qui l'a fait sous son nom ou celui de grande marque Corum Blampain et d'autres, il publie son autobiographie, le ton d'une vie dans laquelle il r\u00e8gle quelques comptes avec le milieu horloger si peu reconnaissant \u00e0 l'\u00e9gard de ses artisans de l'ombre, il \u00e9tait 11 heures et 5 minutes, bienvenue chez les beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [86%] :\r\nMais avant d'en Irak ces sujets voici donc nos beaux parleurs du jour il y a que des hommes, alors \u00e7a va sentir l'atelier je commence par vous, Gabriel bonjour bonjour intervenant culturel Amal Evo passionn\u00e9 par les montres l'horlogerie vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [87%] :\r\nAlors, je dois dire qu'aujourd'hui je me sens un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque tout, aussi bien pour le tennis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran, a compl\u00e8tement c\u00f4t\u00e9 donc, mais j'ai eu une montre en plastique, jadis, et puis il y a tellement d'horloge partout, je vois pas tellement l'utilit\u00e9 d'emporter une ombre \u00e0 Londres, alors moi j'ai un contrat aujourd'hui d\u00e9montre, on les ach\u00e8te pour les mettent dans des coffres-forts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [95%] :\r\nEt puis il y a avec Ivan Radja bonjour journaliste au Matin dimanche oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [81%] :\r\nPourquoi cet air \u00e9tonn\u00e9, bien qu'il y a encore des journalistes de presse \u00e9crite, effectivement, oui je suis l\u00e0, vous pouvez toucher ou vous avez, vous, vous \u00eates -vous de Mohicans une sorte de Mohicans le dernier, je ne sais pas, mais oui, bon vent fera dont les gu\u00e9rillas l'issue de l'\u00e9mission, puis vous revenez tout \u00e7a et dans un album le plus tard possible, vous l'ours blanc et du tigre de l'amour et vous vous \u00eates vous sur l'horloge rivaux, alors je suis \u00e0 \u00e7a assez r\u00e9guli\u00e8rement pour le compte du du matin dimanche, effectivement il m'arrive de suivre les salons, les pr\u00e9sentations et puis voil\u00e0, je suis tr\u00e8s heureux de voir le ton libre assez rare dans le milieu que va adopter monsieur Calabrese. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [90%] :\r\nEt enfin, vous, on verra \u00e7a tout \u00e0 l'heure, enfin vous Nicolas Cavallier, on est, vous avez une belle citation, vous qui \u00eates philosophe une belle citation sur le temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [80%] :\r\nJ'ai pas eu le temps de trouver une citations de philosophe mal aujourd'hui une sur les effets du temps ne parle aniel Pennac vieillira vieillir, enfin, c'est encore le seul moyen de ne pas mourir jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [77%] :\r\nTr\u00e8s bien, on est jeune, on a, c'est vous, Thomas Wiesel bonjour Jean-Michel vous revenez d'Australie oui c'\u00e9tait bien, \u00e7a va, quel temps il fait l\u00e0- bas pour qu'on situe \u00e0 peu pr\u00e8s quand vous y \u00e9tiez a une quoi, une quinzaine de jours suivez la m\u00e9t\u00e9o, il y a 3 semaines, doit jouer \u00e0 peu pr\u00e8s le quel temps au gros quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:41) [80%] :\r\nC'est nous que les gens n'\u00e9coutent pas, voil\u00e0 c'est beaucoup oui, accord, grand moment de radio merci Michel et d'Australie qu'est -ce que vous aviez ramen\u00e9 alors une barre, rien, rien, rien, l'homme est -ce que vous \u00eates pr\u00eat, les faire l'\u00e9mission la moins \u00e9cout\u00e9e de l'ann\u00e9e, parce que c'est maintenant m\u00eame moi qui suis en train de l'affaire, j'\u00e9coute pas vraiment ma chronique, je suis \u00e0 moiti\u00e9 en train de regarder le match, les seuls qui nous \u00e9coutent ce matin c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:03) [84%] :\r\nIl d\u00e9teste le tennis du coup de pour parler de tennis voil\u00e0 sur Espace 2 pour \u00e9chapper \u00e9chapper \u00e0 ce match, m\u00eame si \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas qu'ils diffusent les bruits de la raquette Federer, Nadal est en vacances en Australie, justement, et en revenant, j'ai d\u00fb passer quelques centaines de fois de trop, la ligne de changement date de chapitres en quelle ann\u00e9e on est la derni\u00e8re finale de Grand Chelem f\u00e9d\u00e8re Nadal, c'\u00e9tait 2011 de l'info \u00e0 l'Open Australie 2009, je pensais qu'en 2017 si je prononc\u00e9 la phrase Nadal Joconde Federer, ce serait pour parler de bridge de Scrabble, Rome a mot compte triple, vous vous souvenez, en 2009 Barack Obama prenait le pouvoir sous les yeux amoureux et plein d'espoir de la plan\u00e8te on m\u00eame donner un prix Nobel de la paix pour sa pendaison de cr\u00e9maill\u00e8re et comme la plupart des cas de cr\u00e9maill\u00e8re il on voulait pas, il s'en est jamais servi quant \u00e0 Hillary Clinton, elle \u00e9tait oblig\u00e9 d'assister \u00e0 l'investiture de celui qui l'avait battu aux \u00e9lections, en faisant semblant de sourire pour les cam\u00e9ras, comme quoi l'histoire est un \u00e9ternel recommencement, en 2009, le parlementaire le plus riche de Suisse Blocher et en 2017 aussi, on est pass\u00e9 de Christophe Magdalene, pendant qu'en France, il s'appr\u00eatait \u00e0 passer de Jean-Marie \u00e0 Marine parce que la d\u00e9mocratie c'est bien mais la monarchie c'est mieux et pour encore brouiller les pistes, sur l'ann\u00e9e, dans laquelle on se trouve, voici une liste de films qu'Hollywood va sortir cette ann\u00e9e Batman Alerte \u00e0 Malibu du Motegi et Spider-man au nord qui, lundi, \u00e0 ce stade dans l'horloge interne est plus d\u00e9sorient\u00e9s que C\u00e9line Amaudruz un soir d'affaires work o\u00f9 sommes -nous 1908 ans 4 de George Orwell, avec un cochon pr\u00e9sident aucun complexe napol\u00e9onien, m\u00eame si 20 m\u00e8tres 90, il est pr\u00e9sident depuis 10 jours de vous avez vu, il essaye d'appliquer ses promesses de campagne, c'est quand m\u00eame pas de bol, tous les politiciens du monde une fois qu'ils sont \u00e9lus, ils font pas du tout ce qu'ils avaient dit, sauf celui dont on esp\u00e9rait tr\u00e8s fort, que ce soit du bluff OJ jours il a sign\u00e9 des d\u00e9crets compte l'IVG quoique climatique pour 2 et le Duc pour se son mur et ensuite pour passer un bon week- end pour interdire l'acc\u00e8s aux USA aux r\u00e9fugi\u00e9s ressortissants de 7 pays musulman et pour \u00e9viter que les terroristes viennent aux \u00c9tats-Unis Boeing fait fatigu\u00e9 apr\u00e8s sa rude semaine pas sur la liste, il l'Arabie Saoudite d'o\u00f9 venaient 15 des 19 terroristes en septembre, le Qatar, les \u00c9mirats arabes unis, l'\u00c9gypte, la Turquie tous des pays qui ont en commun d'avoir des relations d'affaires avec cette fois peu une entreprise qui porte le m\u00eame nom que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais c'est s\u00fbrement un hasard, vous avez vu que plein d'avocats se sont d\u00e9plac\u00e9s b\u00e9n\u00e9volement dans les a\u00e9roports am\u00e9ricains pour aller aider les gens bloqu\u00e9s par cette nouvelle loi des avocats qui bossent b\u00e9n\u00e9volement pas 12 tromper en train de changer de Mauritanie oui cette chronique par un peu dans tous les sens, mais c'\u00e9tait difficile de motiver cette semaine, vous ne payez pas assez cher Michel, avez vous \u00e9voquez elle touche P\u00e9n\u00e9lope Fillon pour 2 fiches de lecture, le directeur de la Revue des 2 mondes 100000 euros 50 patates la chronique 2006, c'est travailler moins pour gagner plus, moi j'ai pas vot\u00e9 Fillon je veux \u00e9pouser Fillon la seule personne au vote qui touche plus par c'est Kim Kardashian quand elle tweete P\u00e9n\u00e9lope Fillon la Kim Kardashian de la Sarthe, d'ailleurs, si on en 2009 alors P\u00e9n\u00e9lope Fillon vient de prendre sa retraite rap apr\u00e8s 8 ans de dur labeur comme assistante parlementaire, c'est pas un m\u00e9tier facile Zeist aux parlementaires, surtout quand il doit fr\u00f4ler les murs ramper sur le sol de dans les statuts pour pas qu'une seule personne ne peut voir pendant 8 ans, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, vous rendez compte, P\u00e9n\u00e9lope Fillon c'\u00e9tait Nidja au brushing impeccable, elle a toutes les qualit\u00e9s pein\u00e9, hein, tu m'\u00e9tonnes que Fran\u00e7ois, lui, a fait 5 enfants 5 collaborateurs parlementaires pardon bonsoir, sur les 5000 ans d'engager que d'eau, si \u00e7a c'est pas une preuve qu'il est responsable, d\u00e9clare Jean public Fillon 2017, oui, on a vu en 2017, le 29 f\u00e9vrier et la Suisse enti\u00e8re a les yeux riv\u00e9s sur Melbourne dans un climat national de plus en plus conflictuelle et polaris\u00e9, une seule cause nous ignorent encore le culte de Roger Federer, on n'est pas les seuls un peu la plan\u00e8te enti\u00e8re se gargarise de ce retour quasi messianique si \u00eatre cette fan de Federer, comme disait Yann Marguet, je voudrais pas faire peur \u00e0 certains politiciens mais \u00e0 des milliards de Suisse dans le monde, on va \u00eatre un peu serr\u00e9 et de Suisses romands alors c'est vouloir que Federer gagne mais pas le crier trop fort Conti joue Vavrinka c'est-\u00e0-dire qu'ils auraient pu na\u00eetre \u00e0 10 ans d'\u00e9cart et pas 4, ils auraient pu se retenir quelques ann\u00e9es les parents Vavrinka m\u00eame s'il y a pas grand- chose \u00e0 faire, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, on est tous d'un Roger Federer le symbole mondial de la Suisse, qui habite \u00e0 Duba\u00ef mais \u00e7a, on n'aime pas le dire, que vous d\u00e9couvrirez cette chronique, le match sera termin\u00e9 et statistiquement, il y a 2 chances sur 3 pour qu'on soit d\u00e9\u00e7u que Rafa\u00ebl Nadal, qui n'a que 30 ans, malgr\u00e9 qu'il en mer, Federer en finale depuis au moins 28 ans malgr\u00e9 qu'en 2007, il y a un choc plus courtes, des manches plus longue et beaucoup moins le cheveu qui, \u00e0 son apog\u00e9e qu'apr\u00e8s avoir vaincu biffait d'en demi- finale, Papy fait dans finale sans piti\u00e9 pour la famille Federer un v\u00e9ritable Reggie side car Federer \u00e9tait un h\u00e9ros tragique, comme Achille et son talent comme l'\u00e9toile noire et sont conduits d'a\u00e9ration, il a un d\u00e9faut ce satan\u00e9 coup droite gauche et lift\u00e9 qui arrive au-dessus de l'\u00e9paule et qui lui fait perdre tout son g\u00e9nie car le tennis est un sport qui se voit de et \u00e0 la fin c'est Nadal qui gagne, mais peut-\u00eatre pas cette fois voil\u00e0 \u00e7a mais peut-\u00eatre par pour d\u00e9velopper cette voici Rogers aura adopt\u00e9 le taureau plein de l'homme \u00e0 la musculature plus d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 que le champion du monde de masturbation, calmez -vous, je viens donc je ne suis pas du Monicelli vos yeux p\u00e9tillent \u00e0 la perspective d'une reconversion, peut-\u00eatre que cette fois -ci, Roger saura prendre un temps mort m\u00e9dical d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 la routine de Rafah et ses bouteilles d'eau en mode Win Man qui est en 3\u00e8me qui qui c'est Roger surmotiv\u00e9 par les teinte ros\u00e9e vers du plus Gucci \u00e0 1000 dollars de Mirka qui provoquerait la naus\u00e9e chez le monde entier, mais le go\u00fbt de la victoire chez le Suisse le plus connu du monde Roger qui expliqu\u00e9 la veille du match qui n'avait pas de complexe psychologique face \u00e0 Nadal, c'\u00e9tait si convaincant qui vient d'\u00eatre engag\u00e9e comme porte- parole de la Maison Blanche alternative facteur Roger n'a pas perdu 23 des 34 matchs contraints d'aller journaliste porte Yves Montand, peut-\u00eatre qu'on est revenu en 2009 mon am\u00e9liorant l'histoire cette fois -ci c'est le gentil Rogers qui gagne m\u00e9chant Raffarin alors j'ai pass\u00e9 ce r\u00eave deviendra r\u00e9alit\u00e9 d'ici quelques dizaines de minutes un mais c'est beau de r\u00eaver, surtout que la semaine qui vient de s'\u00e9couler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [85%] :\r\nRessemble \u00e0 un cauchemar 35 ans, les badauds \u00e0 35 ans, il est mort Rogers \u00e0 35 ans, est -il encore, l\u00e0 on peut pas gagner toutes les batailles, mais c'est jamais termin\u00e9 Roger est l\u00e0 pour nous le prouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [76%] :\r\nLes beaux parleurs le dimanche, vous arrivez sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [84%] :\r\nEt l\u00e0, justement, vous en parlez de cette finale, h\u00e9 bien on va prendre des nouvelles de son d\u00e9roulement, avec vous, Herv\u00e9 Borsier bonjour bonjour les coll\u00e8gues l'espace a\u00e9rien, que se passe -t-il donc avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [90%] :\r\nEt c'est le match que l'on attendait Roger Federer a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche sur le score de 6 4 36 minutes 13 points gagnants \u00e0 5, c'est lui qui avait pris le meilleur d\u00e9part et, surtout, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour lui, parce que vous le savez, s'embarquer en 5 sets face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, \u00e7a peut parfois \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9licat mais Rafa Nadal, quelque peu vex\u00e9, eu un sursaut d'orgueil et surtout est vraiment rentr\u00e9 dans la partie, c'est parti, il a pris le service de Roger Federer pour mener 2 \u00e0 0 dans la 2\u00e8me manche il y a eu un 3\u00e8me jeu incroyable un bras-de-fer Federer a eu de possibilit\u00e9 de contre pr\u00e8s il n'y a pas parvenu, Nadal a pris le large 3 0 4 0 s'est impos\u00e9 dans cette 2\u00e8me manche 6 \u00e0 3 et l\u00e0 dans la 3\u00e8me manche bien c'est Roger Federer qui m\u00e8ne 3 0 et 30 15 sur le service de Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roger Federer extraordinaire du grand Roger Federer tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but du set un h\u00e9 bien, il a eu tr\u00e8s peur, il a eu 3 balles de break contre lui, il a fait 3 et et du champion et puis depuis c'est un cavalier seul et un match qui va crescendo qui est extr\u00eamement int\u00e9ressante dans cette 3\u00e8me manche 6 4 Roger Federer 3 6 dans la 2\u00e8me manche Avantage Nadal un set partout et 3 \u00e0 0 dans la 3\u00e8me manche avec Roger Federer qui m\u00e8ne 30 15 sur le service de Rafa\u00ebl Nadal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [84%] :\r\nL \u00e0, on retrouve un petit moment pour savoir si ces bonnes nouvelles sont confirm\u00e9es, merci boursier \u00e0 jeudi donc, mais on va revenir un petit peu en arri\u00e8re parce que c'\u00e9tait jeudi en demi- finale de l'Open d'Australie, h\u00e9 bien, l'\u00e9l\u00e9gant, le divin, Roger Federer qui maintenant est en train de souffrir, a donc battu son fr\u00e8re d'armes \u00e0 son ami Stanislas Wawrinka, on \u00e9tait tous \u00e9videmment devant le tr\u00e8s grand, avec cette question qui devait tout se tordre les boyaux, messieurs, pour qu'ils l\u00e8chent tenir qui qui est le Dieu qui est mon h\u00e9ros, qui est celui qui est le plus suisse des 2 Radja c'\u00e9tait qui, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [68%] :\r\nC'est \u00e7a le le m\u00e9decin ferme, c'est celle qui est suppos\u00e9e de j'ai quand m\u00eame pas moi parler des votations voil\u00e0 c'est qu'il puisse donner le meilleur, celui qui vous correspond, c'est le du sud- africain, place de l'allemand, polonais le plus des 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:50) [86%] :\r\n\u00c9douard Bras \u00e9coutez, j'ai suivi \u00e7a un petit peu d'un oeil parce que je travaille d'arrache-pied pour gagner ma vie, la Scraire, mais quand m\u00eame, non le on a toujours, \u00e7a c'est moi peut-\u00eatre, c'\u00e9tait la part f\u00e9minine on, moi je pr\u00e9f\u00e8re toujours celui qui est un petit peu, a priori le Challenger, donc j'avais un penchant sportif pour Vavrinka si toutefois il faut avoir un penchant parce que moi personnellement c'est bizarre mais le tennis suisse a \u00e9norm\u00e9ment dans les ann\u00e9es 80 90 et j'ai d\u00e9croch\u00e9 justement peut-\u00eatre il y a une dizaine d'ann\u00e9es, qui a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9crocher, il y a des matchs qui se sont multipli\u00e9s, toute l'ann\u00e9e comme foutez tous les trop ce calendrier devient c'est trop et trop c'est trop, allumer une radio le matin Strazzer entendre pop, pop, pop, pop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:31) [54%] :\r\nUn amateur et \u00e9videmment moments tr\u00e8s tr\u00e8s bien la philat\u00e9liste, par l\u00e0 m\u00eame la dire la avait la \u00e0 une voile carr\u00e9e, hein oui, je suis l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [74%] :\r\nQuoi \u00eatre je voulez -vous Binder ou vers vous pour lequel, pour lequel on font vibrer le plus parce qu'on pourrait dire : bah, dis -moi qui tu pr\u00e9f\u00e8res, je te dirai qui tu as un autre avec un Federer oui \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [83%] :\r\nMichel j'ai un peu honte, c'est que j'ai jamais je fais partie de ces Suisses qui n'ont jamais regard\u00e9 un match de tennis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, jamais j'ai tent\u00e9 d'\u00e9couter des fois \u00e0 la radio, mais je pensais pas de truc depuis folichon natation : on a demand\u00e9 \u00e0 Federer qui donne \u00e0 Nadal, qui est une affaire, bon, j'en ai beaucoup entendu parler et lu dans la presse, j'ai compl\u00e8tement rat\u00e9 cette depuis un demi- finale ou alors en fait l'\u00e9motion que \u00e7a me procure, je dis pas que c'est Federer qui a gagn\u00e9, voil\u00e0 Savarese compl\u00e8tement indiff\u00e9rent, par contre, je suis bien entendu tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par cette esp\u00e8ce de d\u00e9lire les termes utilis\u00e9s, j'ai lu un article dans le dans le temps, on parle de, de, de, de Federer, un peu comme celui qui serait capable de f\u00e9d\u00e9rer quoi et puis qui a un statut en Suisse, un statut qui pour ne pas famille royale, longtemps, on pensait que c'\u00e9tait le c'est \u00e7a c'est enc\u00e9phalie Royal oui et puis maintenant ce Federer et moi comme je suis un grand r\u00e9publicain, j'attends que de lui couper la t\u00eate, priorit\u00e9 c'est 60 millions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [81%] :\r\nSurnomm\u00e9 moi j'ai rien conc\u00e9der r\u00eavent encore part maintenant g\u00e9rer un compte Federer, je trouve que le jeu est admirable ni interview aucun tennisman j'ai quelque chose qui m'a gav\u00e9 outre multiplication des matchs au fil des ann\u00e9es c'est la sc\u00e8ne disons pas l'utiliser, Monique, ils sont plus m\u00e9diatis\u00e9 mais oui m\u00e9diatis\u00e9 il y plus tout le monde se plaint d'un calendrier qui se remplit les sportifs comme les footballeurs, comme d'autres, et tout, on n'arrive plus \u00e0 ce on, blessures, enfin, on le voit bien tout \u00e7a est en flux tendu, ce qui m'a gav\u00e9 aussi, c'est tout le discours hyperbolique amphigourique Garorock tout et on a encore des qualifications, c'est pour, mais c'est tout, c'est \u00e7a non mais o\u00f9 Federer mais lui n'y peut rien, je sais pas comment ils le vivent ailleurs, a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 un Dieu, moi je me suis retrouv\u00e9 une photo avec une pancarte Wimbledon 2007, o\u00f9 c'\u00e9tait marqu\u00e9 et Dieu cr\u00e9a Roger Federer et apr\u00e8s je me suis mis \u00e0 chercher et puis on tombe sur des trucs, Federer n'est pas n\u00e9 en 1980 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, c'est J\u00e9sus qui est une \u00e9mission car non non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [66%] :\r\nFederer et on arrive \u00e0 se et d'exister moi, oui, oui, on peut le voir, on n'est pas dire du tout, ce n'est pas s\u00fbr, on n'est pas s\u00fbr, bon ce que ceux qui vont c'est pas parce que vous soup\u00e7onnez l'\u00c9lys\u00e9e ce belge, c'est un grand jour c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:50) [81%] :\r\nDonc les appeler registered moi j'ai l'impression que l\u00e0 les journalistes veulent je voulais rentrer de force des gens de ma famille pour enregistre \u00e0 Rennes. \r\nPourquoi ne laisse tous les 2 aussi indiff\u00e9rent que l'autre non, mais \u00e9coutez -le bien, le culte et \u00e9puisant moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:05) [67%] :\r\nUn patient le gestionnaire \u00e0 leurs arguments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [86%] :\r\nDans la mis\u00e8re, il y a allusion dans son dans sa chronique en fait Roger Federer, par exemple, il on lui \u00e9pargnent toujours les questions g\u00eanantes par exemple le fait, vous l'avez dit Thomas tout \u00e0 l'heure, qui habite \u00e0 Duba\u00ef et on ne sait pas tr\u00e8s bien non plus oui persiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:19) [81%] :\r\nOui, bah ils attendront pr\u00e9venir le tableau et puis c'est vrai que j'ai Yves on peut critiquer, on peut en avoir une affaire comme comme ces gens mais c'est \u00e7a, maintenant il y a pas de souci, je vous m\u00e9prise, mais alors, la question sera de savoir si dans la question que je vais finir ce que je veux dire on a on ne c'est un des rares qui nous unissent des meetings rares personnalit\u00e9s qui traverse la Sarine c\u00e9dera pas qui f\u00e9d\u00e8re les 6, on peut se moquer de ce qui est de son c\u00f4t\u00e9 religieux, mais on est dimanche matin et toute la Suisse s'est lev\u00e9 pour la m\u00e9duse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:44) [64%] :\r\nOui bien s\u00fbr \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a n'arriverait au journal quotidien sur l'histoire naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [80%] :\r\nEt quand il toute la Suisse bon alors j'aimerais savoir parce qu'on a des dettes des des taux d'\u00e9coute qui alors ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:53) [75%] :\r\nVous avoir beaucoup d'amis, Gabriel, les taux de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:56) [78%] :\r\nFaut aller, j'ai toujours encore sur les regarde ah oui oui juste une chose encore sur les 2 figures, Federer s'est alors on l'a dit le Mozart tout ce qu'on veut c'est le ma\u00eetre de l'Archet, tandis que l'eau, ce serait plut\u00f4t le ma\u00eetre du mais je pense que j'le dans le temps, l'autre jour quelqu'un qui voulait la comparaison comme \u00e7a \u00e9lectronique avec des femmes, lequel lequel vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:11) [83%] :\r\nNon, mais je pense que les 2 hommes qui voulaient absolument que l'un ou l'autre Suisse, je pense que les 2 repr\u00e9sente assez bien la Suisse c\u00f4t\u00e9 mais peut-\u00eatre m\u00eame horloger \u00e0 l'\u00e9tabli, on en parlera tout \u00e0 l'heure, la patience et la longueur de temps, le travail, \u00e7a c'est pas oui et cette qualit\u00e9 -l\u00e0 qui est alli\u00e9 \u00e0 une forme de, de, de, de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, de, de, de, de g\u00e9nie a\u00e9rien, effectivement, il y a aussi la Suisse, \u00e0 force de se faufiler depuis 100 50 ans dans les guerres et les trucs les plus semblable de mani\u00e8re assez harmonieux, faut bien le dire, donc les 2 sont les 2, les 2 comment ce qu'on appelle dans la pi\u00e8ce de monnaie, les 2 faces d'une m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:46) [62%] :\r\n\u00e9coutez pas et d'ailleurs, Gilles, qui face voil\u00e0 Claude oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [80%] :\r\nEt puisqu'on aime aussi j'ce qu'il m\u00e8ne une vie tranquille voil\u00e0 c'est pas le c'est pas le sportif qui fait scandale, c'est une fa\u00e7on d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:57) [65%] :\r\nJustice pour elle : comment ou alors il cache tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'est ce que squelettes, mieux que les autres, un commer\u00e7ant, je veux de la Toussaint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [82%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais venir, parce que dans la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle pas ce qui est r\u00e9alis\u00e9 sur sc\u00e8ne qui importe ce ce qui est r\u00e9alis\u00e9 dans les coulisses, c'est-\u00e0-dire que depuis les Stars, en fait, ce qui nous int\u00e9resse, c'est l'avis de Madonna et non pas son oeuvre musicale ou celle, c'est les, les, les divorces et non pas de la production, alors l\u00e0, je pense que m\u00eame de l'ext\u00e9rieur, on a les choses sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes et souvent on arrive dans cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 de de du spectacle \u00e0 \u00e0 r\u00e9duire la complexit\u00e9 du monde, un affrontement entre 2 les id\u00e9aux, par exemple, les Beatles versus oui les Rolling Stones, alors oui, les gars et vers\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, c'est un en Russie contre Colomba d'accord alors Colombain : il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 justement comme le t\u00e2cheron qui qui qui mais sans sans finesse \u00e0 l'argent, la puissance \u00e0 la hache alors que Russie lui il \u00e9tait c'\u00e9tait le Federer, moi je me souviens, donc Russie quand ils descendaient, ils pensaient d\u00e9j\u00e0 au pub qu'il allait faire dans les 30 ann\u00e9es suivantes pour le styliste le styliste pour les lunettes par exemple et puis c'est, c'est c'est cette vision o\u00f9 on r\u00e9duit l'USMA du monde, un combat contre Joe phrase et Cassius Clay, oui mais c'est \u00e7a qui est beau le sport. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:14) [62%] :\r\nC'est un d\u00e9lai le souhaitent certes ITA trop font on se sentait mal inspir\u00e9 la vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:19) [80%] :\r\nC'est justement ce qu'il faut pour avoir un h\u00e9ros sportif moderne faut 3 choses pour la combativit\u00e9, faut le g\u00e9nie, il a et de et offre aussi une forme de saintet\u00e9 et lui il a ce qu'on emprunte tous les sportifs de loin pas, il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par aucune affaire mais on leur on on lui a parl\u00e9 quelques unes Angleterre anticipation Duba\u00ef, vous avez raison, les choses comme \u00e7a, mais il r\u00e9unit ces 3 choses, et puis je vous disais \u00e0 Monaco si oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:41) [82%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 le plus messianiques, c'est \u00e7a qu'il a donn\u00e9 naissance \u00e0 une paire de jumelles, donc c'est un peu Ca\u00efn et Abel ou se remue ses R\u00e9mus, c'est le d\u00e9but de la civilisation, cette chose extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:50) [79%] :\r\nVous avez tous la mode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:51) [74%] :\r\nQuelqu'et vous dans la vie sociale est all\u00e9 voir rester l\u00e0, il y a 3 ans dans le 3\u00e8me, c'est la m\u00e9moire pour Chantal nous reviendrons regardons maintenant \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:59) [81%] :\r\nT\u00e9l\u00e9 pas, \u00e7a fait longtemps que j'ai pas vu, c'est que le tennis c'est quand m\u00eame un sport, le tennis, on soit pas des joueurs qui a vraiment beaucoup fait pour \u00e9voluer, quoi, on oublie qu'au d\u00e9but il y avait juste le filet, peu \u00e0 peu son vu les joueurs puis c'est tr\u00e8s r\u00e9cemment qu'on a introduit des balles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:09) [59%] :\r\nEt le maire une prime la dramaturgie, la voyant l'info non plus parce qu'il peut se vous avez br\u00e9silienne va finir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:15) [76%] :\r\nBen oui, ben, une page matrimonial, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, une Am\u00e9ricaine de 18 ans a \u00e9pous\u00e9 une pizza voil\u00e0, elle s'est mari\u00e9 avec une pizza, c'est quand m\u00eame bizarre aussi c'est une jambe aux champignons, je comprends, mais comment \u00e7a marche, magique, une pizza d'envie d'une quelles zones du divorce et puis franchement aussi pour avoir au d\u00e9but quelque chose qui est sous- continent Bush mais tr\u00e8s vite, qui devient dur et froid autant mari\u00e9e \u00e0 un homme pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:39) [83%] :\r\nAlors la brutalit\u00e9 de la d\u00e9cision a donc surpris tout le monde au terme de 36 35 c'\u00e9tait d'existence d'\u00e9diteur de l'hebdo a donc d\u00e9cid\u00e9 lundi de cesser la publication du magazine sous 15 jours, il y aura donc envisager Axel Springer voil\u00e0 non, non, il y a un 1er b\u00e9b\u00e9 oui j'ai ferme les 8 gendarmes, les agresseurs, vous savez, c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, il y aura donc un dernier num\u00e9ro la semaine prochaine, puis plus rien, l'\u00e9motion est forte hebdo \u00e9tait plus comme journal 36 ans, Dallas \u00e9tait une mani\u00e8re de voir le monde, une communaut\u00e9 d'esprit on peut r\u00e9sumer \u00e0 \u00e7a, son roman pro- europ\u00e9en mod\u00e9r\u00e9ment, centre gauche et obstin\u00e9ment anti- UDC est -ce qu'au fond, messieurs, je comprends pas finalement cong\u00e9 d'une \u00e9poque en prenant cong\u00e9 de ce journal avec les caract\u00e9ristiques que je viens dire. \r\nRoman proeurop\u00e9en mod\u00e9r\u00e9ment centre gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:26) [79%] :\r\nMais tout est dans le mod\u00e9r\u00e9ment centre gauche craint moi j'avais cru il y a \u00e9t\u00e9 de d'ailleurs quoi oui \u00e7a c'est peut-\u00eatre qui sait, peut-\u00eatre un peu dilu\u00e9 radicalement du sang voil\u00e0 oui c'est \u00e7a, non mais \u00e7a, c'est \u00e7a, on peut avoir 2 lectures dans la disparition sur les facteurs internes, c'est-\u00e0-dire que l'hebdo a perdu son \u00e2me, ensuite il a perdu ses Lecteurs apr\u00e8s il perd ses annonceurs qui, finalement, ils vont l'avion n'avait encore faut -il juste arriv\u00e9 150 d\u00e9c\u00e8s par et 150000 Lecteurs parce qu'il faut augmenter les comptes il y a, il y a, il y a 10000 exemplaires et qui sont distribu\u00e9s chez les gyn\u00e9cologues, il y en a 2000 chez les dentistes, on compte 5 ans contre en pleine torpeur gyn\u00e9cologue donc donc le le le avait 150000 \u00e9lecteurs qui sont d'accord de de payer 100 balles par ann\u00e9e, vous rendez compte le cap le \u00e7a quand m\u00eame de la bonne humeur, mais enfin m\u00eame rencontr\u00e9, on enl\u00e8ve les frais de papier, les frais de production qui serait hyper rentable, donc moi je pense que, effectivement, c'est la fin d'une \u00e9poque mais cette fin de sauter pour qu'elle a d\u00fb se passer dans les ann\u00e9es peut-\u00eatre aux passants des ann\u00e9es de Lille je lisais l'hebdo et puis je me suis rendu compte que les j'ai cess\u00e9 de le lire et je pense que justement c'est lorsque le nouveau quotidien le temps il y a eu d'autres, d'autres possibilit\u00e9s d'autres espaces m\u00e9diatiques qui ont pris sa place, et ensuite l'ado passons par sa mani\u00e8re de faire des les meilleures terrasses les, les, les, les prix immobiliers sp\u00e9ciale le Neuch\u00e2tel avec des couvertures qui changeait par canton, on voyait que \u00e7a fait longtemps qu'il avait perdu son \u00e2me et qu'il avait perdu surtout ses plumes il et l'hebdo est un journal de de journal, des \u00e9crivains, et l\u00e0 \u00e7a s'\u00e9tait r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:58) [78%] :\r\nNicolas Thomas Lionel, c'est vrai qu'on prend cong\u00e9 lui \u00e9poque de ses id\u00e9es, qui \u00e9tait au fond des id\u00e9es tr\u00e8s 9 dans les ann\u00e9es 90 o\u00f9 80 m\u00eame proeurop\u00e9en d\u00e9fendre les romans construire l'identit\u00e9 romande chasser tous les conservateurs, quel qu'il soit, c'\u00e9tait un faux au fond : \u00e9coutez, vous avez Malesherbes, vous avez cette g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:17) [86%] :\r\nOui, je lisais l'hebdo compte quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais ado et en parlant de la la fin de l'hebdo ce ces derniers jours avec des amis le le souvenir qui revenait le plus, c'\u00e9tait, je me rappelle du jour, mes parents, ce sont des abonn\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il trouvait qu'il \u00e9tait devenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:32) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:33) [83%] :\r\nComme une endive comme une endive quoi et moi je, je, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je vois, je vois il y a assez peu l'int\u00e9r\u00eat du journal malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:41) [84%] :\r\nC'est vrai dialogue oui voil\u00e0, d'accord, alors moi, si elle en face mais enfin solidarit\u00e9 de la presse \u00e9crite, quand m\u00eame, je vous trouve assez s\u00e9v\u00e8re assez dur, surtout en focalisant que je pense qu'il n'y a alors de dire que l'hebdo a fait tout faux, quand on voit que l'ensemble de la presse occidentale se casse la gueule, on peut pas dire qu'un titre, a fait plus ou moins qu'alors tout \u00e0 fait tout \u00e0 il y a eu 3 gazier fran\u00e7ais par exemple, qui sont en crise, le vient de r\u00e9intervenir donc voil\u00e0 Rex Marianne viennent d\u00e9poser son bilan, il sera sous perfusion et sous l'observation pendant 6 mois, Karine Magazine cette Allemagne qui exactement, Newsweek a disparu, les probl\u00e8mes de l'Obs qui \u00e9tait un petit peu dans le m\u00eame positionnement que l'hebdo et on pourra reparler peut-\u00eatre effectivement des subventions dans d'autres pays en France, elles sont consid\u00e9rables, et malgr\u00e9 \u00e7a, il tire la langue, ce qui n'a pas et ce qui ce que ce dont on n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 les badauds ici ce que je voulais dire c'est que dans le contexte, c'est que c'est difficile de se positionner parce que le monde autour aussi a beaucoup chang\u00e9 en 10 mois des maisons mod\u00e9r\u00e9ment de gauche et ceux qui les PLR on sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 il en est, j'ai trouv\u00e9 une phrase de l'essayiste Marcel Gauchet qui sort un bouquin maintenant sur le nouveau monde Inde : on a et que je trouve qui r\u00e9sume assez bien \u00e7a, o\u00f9 il dit c'est assez dr\u00f4le, dans le monde moderne en Occident, les conservateurs ne se souviennent plus de ce qu'ils voulaient maintenir et les r\u00e9volutionnaires ne savent plus tr\u00e8s bien ce qu'il tentait ce qu'il tenait \u00e0 abattre, donc effectivement \u00e7a devient dur d'\u00eatre un journal clairement positionn\u00e9s \u00e0 moins d'\u00eatre pour et avec les milliards de B\u00fchrer derri\u00e8re, bien s\u00fbr, on est pas la ville pour dont l'audience est d'ailleurs effrit\u00e9s depuis, qui sont aussi radicalis\u00e9 derri\u00e8re l'UDC, ils ont aussi perdu des plumes, ils peuvent se le permettre, parce qu'ils sont, ils ont un m\u00e9c\u00e8ne perd des plumes, c'est vraiment une extension magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:18) [69%] :\r\nPour la presse n'est pas tr\u00e8s oui c'est oui, oui, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:22) [76%] :\r\nEst -ce que vous trouvez pas peu un magazine soit magazine ce type, c'est une forme, c'est une forme de famille, or c'est cette famille qui a je 60, son esprit, cette fois, c'est il y a un esprit de famille dont on emmagasine un quotidien \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re 5. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:34) [82%] :\r\nSur la Corse, c'est une oeuvre de l'esprit, je trouve assez dramatique de commissaires ne soit pas l\u00e0 pour dessiner la fin de l'hebdo, c'est-\u00e0-dire que et perdre un magazine c'est comme perdre un th\u00e9\u00e2tre perdant, lieu d'expression avec eux union une identit\u00e9 et un attachement qui peut \u00eatre assez fort, voil\u00e0 et on serait pour les grimpeurs entre et entre soi, c'est d'ailleurs naturel et de l'audimat, la plus qui viendrait oui mais bon pour vous confirmez peut-\u00eatre une ils vendent, c'est que si vous lisez les les ann\u00e9es 80 qui \u00e9tait mod\u00e9r\u00e9ment aux antinucl\u00e9aires qui \u00e9tait \u00e9cologiste et tout \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez le Parti lib\u00e9ral qui domine et la la la politique vaudoise aujourd'hui, vous avez eu un changement total de soci\u00e9t\u00e9, on pourrait dire que la Suisse romande, elle est quasiment dans le monde r\u00eav\u00e9 ou id\u00e9al de l'hebdo donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:20) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, justement, de CMC s'est d\u00e9fendu toute seule, maintenant elle a besoin de se d\u00e9fendre \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse al\u00e9manique et se d\u00e9font dans le monde dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:26) [81%] :\r\nSi elle est devenue tr\u00e8s forte houle Arkema 79 les effectivement qui fait la sa main je vous ai laiss\u00e9 un peu d\u00e9bat un peu juge et partie, moi je travaille l'bon alors moi j'ai fait genre que j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a commence \u00e0 faire des Lecteurs malgr\u00e9 l'environnement, la corr\u00e9lation toulousaine mais j'ai aussi grandi avec l'hebdo, mes parents \u00e9taient abonn\u00e9s et ils \u00e9taient ben oui, oui, dans ce \u00e0 alors la c'est mon p\u00e8re est vivant mais non ce que je veux dire ce qu'on fait le proc\u00e8s de l'hebdo est -ce que la ligne c'est pas moi c'est en proc\u00e8s, mais en quoi \u00e7a p\u00e8se le pour et le compte \u00e7a, mais c'est la presse en entier le temps a vir\u00e9 20 personnes les donn\u00e9es 15 personnes le temps vir\u00e9 20 le et on parle que de l'hebdo, toute la presse \u00e9crite souffre ma g\u00e9n\u00e9ration ne lis plus la presse payante et moi, c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te et je discute autour de moi qui abonn\u00e9 \u00e0 quoi personne abonn\u00e9e rien, on est habitu\u00e9 \u00e0 la gratuit\u00e9 et on commence \u00e0 s'd\u00e9shabituer du journalisme de qualit\u00e9 et c'est \u00e7a qui m'a quelques Lledo disparaissent ou pas, c'est un un \u00e9v\u00e9nement, mais la tendance est hyper troublante pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:23) [81%] :\r\nMais il y a quelque chose, alors j'en viens \u00e0 l'esprit de famille le le magazine qui construit un esprit de famille est -ce que, au fond, aujourd'hui, les gens ne vont pas les jeunes gens, les gens comme vous vont pas faire finalement leur petites mains leur petite famille, il aurait Esprit de famille, ils vont le faire ailleurs, ils vont le faire sur les r\u00e9seaux, sur les r\u00e9seaux, mais qui est r\u00e9elle d'entre c'est vrai alors dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:38) [82%] :\r\nNon, non merci, moi je pense que int\u00e9ressant le le coup parce que s'il avait r\u00e9ellement 150000 acteurs, partant du principe qu'il en avait encore et que chaque 150000 Lecteurs serait d'accompagner en francs par mois, il a pas \u00e9norme : vous vous r\u00e9unissez d\u00e9j\u00e0 coquette somme qui permet largement de payer 15 journalistes donc, peut-\u00eatre qu'il y a un nouveau mod\u00e8le, on voit que certains sur un sur un mod\u00e8le commence \u00e0 avoir des d\u00e9bats du jour non en ligne qui sont d\u00e9taillants et qui ont leur abonnement, ce qui est la suite \u00e7a va ici, \u00e7a oui, oui c'est dramatique, ici c'est que vous avez, mais l\u00e0 il y a pas eu vente de titres il y a pas eu tentative ou possibilit\u00e9 de le racheter de d\u00e9velopper diff\u00e9remment c'est mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:20) [85%] :\r\nTout juste permettent le mod\u00e8le int\u00e9ressant ce qui est dit, effectivement, mais l\u00e0 il faudrait, on peut r\u00eaver, on est dans 10 ans et puis la presse et r\u00e9ussi une sorte de reconversion et elle pr\u00e9sente des sites sexy int\u00e9ressant de la vid\u00e9o, mais des choses comme \u00e7a et puis on paye comme Spotify 9 balles par mois, et oui, voil\u00e0, on y va quand on veut on entend et tout, on est loin du compte, techniquement et tous ceux qui tuent maintenant la presse aussi, c'est des co\u00fbts incompressibles, les imprimeries \u00e7a c'est \u00e7a c'est de la distribution 55 pourcent qu'on ne peut pas, donc, du coup, on vient d'\u00e9mettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:48) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est comme \u00e7a, c'est le et \u00e7a c'est le calcul : mais o\u00f9 vont les Lecteurs aujourd'hui pour reconstituer cet esprit de famille o\u00f9 il se retrouve entre soi, o\u00f9 ils pensent de la m\u00eame mani\u00e8re, ils vont sur les r\u00e9seaux sociaux d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:00) [85%] :\r\nOui, j'imagine que les, les, les, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et les moins jeunes, on construit des nouvelles pratiques, \u00e7a reste quand m\u00eame le probl\u00e8me, c'est que c'est la vie, \u00e0 la il y avait fait Bull dont on a beaucoup parl\u00e9 pendant pendant les \u00e9lections am\u00e9ricaines, \u00e7a voulait dire les faibles, selon les tous \u00e0 dire que sur Facebook chercher je savais couvert de mes amis qui pensent comme moi et, si on admet que la la d\u00e9mocratie, c'est le gouvernement par la discussion, la presse est un un \u00e9l\u00e9ment essentiel du dispositif et de la dispute publique je vois tous ces journaux ferm\u00e9s, j'\u00e9tais un peu s\u00e9v\u00e8re avec les \u00e7a \u00e7a m'attriste et je pr\u00e9sente toute ma solidarit\u00e9 aux journalistes qui vont servir au mieux que la la journ\u00e9e de la journ\u00e9e, la la la la la la Tribune de Gen\u00e8ve mal 24 heures va mal le l'hebdo va mal, le temps va leurs bien non plus et si \u00e7a ferme qu'est -ce qui restera comme espace de discussion public commun partag\u00e9 par des gens qui partagent rien d'autre pour faire fonctionner la discussion d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:59) [69%] :\r\nComme les alors je ne sais pas, ben oui oui voil\u00e0, oui, oui, on verra devraient la saluer, je mettrais encadr\u00e9 dans laquelle on apprend f\u00e2cheuse qu'il faut pas le dire, alors donc on pour moi donc \u00e7a il y a tous les jours, non mais je pense que je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:10) [78%] :\r\nTr\u00e8s important, la Suisse romande avec c'est c'est c'est c'est cette structure qui est tr\u00e8s local par d\u00e9finition puisqu'on a tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral et puis si on a \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une aventure de passer la Versoie donc la Suisse romande existait par Hassan de m\u00e9dias, notamment la Radio Suisse Romande la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, le matin, l'hebdo le temps qui qui tentait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:32) [79%] :\r\nOui, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, c'est bon, j'ai commenc\u00e9 Badal c'est devenu banal, s'annonce beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:37) [80%] :\r\nEn fait, beaucoup moins depuis quelques Lipinski pour pouvoir faire vivre \u00e0 ce moment -l\u00e0 la Suisse romantisme en cas du temps, il faudra avoir une r\u00e9daction forte dans la dans chaque canton pour faire remonter la Suisse romande et la faire exister, \u00e7a manque \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, d'argent, il a, il a raison ce qui appara\u00eet de ressources, les oreilles parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:52) [87%] :\r\nIl faut se battre contre les alternatif les postes v\u00e9rit\u00e9 bien \u00e7a sert d'enqu\u00eate donc monter en gamme, mont\u00e9e en qualit\u00e9 si on veut devenir une niche entre guillemets int\u00e9ressante pour les 20 \u00e0 30 pourcent qui qui lisent encore pour s'informer ou qui suivent les soir\u00e9es Thema sur Arte, voil\u00e0, on n'est pas dans le mainstream, mais voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'il faut se diriger seulement le petit probl\u00e8me c'est que pour arriver \u00e0 \u00e7a, il faut des moyens, il faut des gens, \u00e7a prend du temps et c'est justement l\u00e0 qu'on comprenait ce soir de de serpent qui se mord la queue, pour lui, pour l'instant, il y a des filles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:19) [77%] :\r\nJustement \u00e0 l't\u00e9l\u00e9 on va rester l\u00e0, on va rester l\u00e0 parce que non, alors vous \u00eates tout dit : comment, comment vous vous sauveur est l'hebdo les milieux artistiques dit il faut 3 4 millions et puis qu'il suffit de les donner et que \u00e7a ira tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:32) [70%] :\r\nOui, ben \u00e7a \u00e7a aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, ou alors les messages n\u00e9cessairement en qui chez les milliardaires d\u00e9noncez \u00e7a Bezos si c'\u00e9tait si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:40) [91%] :\r\nPour 3 millions et il y a 150000 Lecteurs potentiels, \u00e7a fait 20 francs par t\u00eate depuis peu, ce qui fait en francs 50 par mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:48) [62%] :\r\nMais il y a un vrai baron restauration ce qui le j'laiss\u00e9 copains veulent pas mettre un franc par mois non m\u00eame pas de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 157 g\u00e9n\u00e9ration jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:55) [81%] :\r\n1 francs 50 par mois le balisage, faudrait qu'on change ses habitudes, une riveraine oui, le chiffre de la semaine qui pourcent qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, c'est le pourcentage d'adoption au Japon, qui ne sont pas des enfants mais des hommes adultes adopt\u00e9e par leur patron, voil\u00e0, c'est la tradition l\u00e0- bas pour pouvoir dire que \u00e7a reste une entreprise familiale qui adopte un employ\u00e9, ce qui est assez bizarre parce que quand tu vires quelqu'un petit docile d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, mais au moins moi toutes les fois o\u00f9 j'ai plein patron papa ou maman, sauf un, expr\u00e8s \u00e0 la place que ce soit un moment g\u00eanant, \u00e7a m'aurait fait une promotion peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:40) [85%] :\r\nBonjour Vincent Calabrese bonjour est -ce que vous aimez le tennis, Vincent Saint-Prex, enfin, va vous pr\u00e9senter aux USA, je vous rejoins non pas vraiment, je suis pas mais pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:50) [77%] :\r\nLa bonne place, une seule face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, ce sera sur la personnalit\u00e9 de donc s\u00e9datifs, le foot vous plut\u00f4t non, non pas au classement alors \u00e0 propos de, disons, des nouvelles de la finale de l'Open d'Australie avec vous, avec 12 boursier \u00e7a se passe bien, je crois, pour j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:05) [91%] :\r\nEh oui, on va dire, m\u00eame tr\u00e8s bien puisqu'il a remport\u00e9 la 3 jours une manche 6 jeux \u00e0 1 donc Roger Federer m\u00e8ne 2 \u00e0 7 heures \u00e0 face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, qui se doit maintenant de remporter le 4\u00e8me set autrement, \u00e9videmment, il sera battu par Roger Federer, mais on le sait, il faut jamais rien dire contre Rafa\u00ebl Nadal, qui peut tr\u00e8s bien revenir et obtenir le droit de disputer un 5\u00e8me set qui serait celui de tous les dangers mais Federer est sans doute o\u00f9 il voulait aller apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le 1er set, c'est une nouvelle fois, qui lui qui m\u00e8ne le bal ici et il a \u00e9t\u00e9 tout simplement prodigieux, il faut le dire, dans le 3\u00e8me set \u00e0 la fois en d\u00e9fense, en \u00e9cartant 4 balles de break, mais aussi en attaque, o\u00f9 l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 brillant pour quand m\u00eame inflig\u00e9 \u00e0 600 \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, il faut le faire donc Avantage Federer mais quelque chose nous dit que rien n'est encore termin\u00e9 dans cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:03) [86%] :\r\nAlors on vous retrouve tout \u00e0 l'heure des boursiers pour la suite et fin, enfin pour nous, j'esp\u00e8re, bonne fin pour nous Vincent Calabrese, donc je disais bonjour, vous \u00eates alors on n'est pas le tennis tant pis hein vous \u00eates peu connue du grand public mais tr\u00e8s connu dans un milieu tr\u00e8s opaque pour b\u00e2tir obscur, c'est celui de l'horlogerie de luxe, vous avez cr\u00e9\u00e9, invent\u00e9, mise au point des mod\u00e8les d'ailleurs qu'on vend toujours des proc\u00e9d\u00e9s de fabrication du mouvement d\u00e9crit l'Acad\u00e9mie celle des horloger et cr\u00e9ateurs ind\u00e9pendants et vous publiez maintenant votre autobiographie, vous dites quoi, c'est un artisan, vous \u00eates un artiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:38) [82%] :\r\nJe suis anarchiste trouve un anarchiste non violent je d\u00e9teste la violence, je d\u00e9teste aussi impuissance donc tout ce qui est puissance, \u00e7a me d\u00e9pla\u00eet alors le il y a environ, j'avais de la combattre, c'\u00e9tait \u00e0 travers ce que je connaissais \u00e0 travers l'horlogerie et malheureusement pour les autres, j'ai assez assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:58) [88%] :\r\nOui, d'accord, alors regardez seulement accus\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 on va courir, faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:02) [77%] :\r\nUne une petite intro historique ce que le lien entre l'horlogerie et les anarchistes tr\u00e8s ancien, tr\u00e8s connu j'ai j'ai fouill\u00e9 tous m\u00eame je suis m\u00eame tomb\u00e9 sur une page les horloger libertaire et les \u00e0 la grande joie et la plus grande marque horlog\u00e8re dans le luxe, c'est Patek Philippe Patek, qui \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s polonais qui avait construit son entreprise que d'abord accord r\u00e9fugi\u00e9 tch\u00e8ques et puis qu'il l'a poursuivi avec Philippe, qui est un communard fran\u00e7ais donc les grandes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:30) [61%] :\r\nCe ne sont pas dans des bombes pas int\u00e9resse qu'\u00e0 la minute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:33) [71%] :\r\nChristian Jean-Jacques Pascal, alors on va, on va, on va dire, un peu \u00e0 votre \u00e0 votre parcours, \u00e7a commence, votre parcours commence \u00e0 marcher et \u00e0 la souris vivent dans un milieu assez pauvre, les communistes exact, les ch\u00f4meurs, lui qui existe : ben c'est vrai mais on avait beaucoup de g\u00e9n\u00e9raux envisage de communiste, voil\u00e0, voil\u00e0, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:51) [79%] :\r\nDonc c'est c'est jeudi dernier pour \u00e0 ce moment -l\u00e0, il n'est pas question d'horlogerie encore. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:54) [77%] :\r\nNon, horlogerie m'\u00e9taient compl\u00e8tement inconnus, c'est un hasard de la vie qui m'a amen\u00e9 dans l'horlogerie, c'est-\u00e0-dire au saumon vous \u00e9migr\u00e9 en Suisse, oui, j'aime bien s\u00fbr signe du moment que j'avais eu cette occasion d'un \u00e0 prendre le m\u00e9tier Anita ni dans quel pays c'\u00e9tait c'\u00e9tait moyen, puis la Suisse c'\u00e9tait simplement \u00e0 la moyenne de fuite je service militaire obligatoire en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:14) [62%] :\r\nD'accord sur Cernobbio des erreurs en plus de march\u00e9, il faut \u00e9viter que j'peur donc cette maison, les donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:20) [81%] :\r\nQuelle question parce que sa maman lui avait achet\u00e9 les les outils, c'est tr\u00e8s obscur pour moi l'horlogerie et puis j'ai une vingtaine \u00e0 visualiser, je dis vous l'achetez des outils pour qu'on puisse y faire votre apprentissage d'horloger c'est quoi ces outils qu'elle alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:34) [70%] :\r\nAh ben c'\u00e9tait les outils basics d\u00e9pos\u00e9e d\u00e9but celle des tournevis, une petite potence vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s basique parce que donc c'\u00e9tait dans un magasin d'des quartiers en magasin tr\u00e8s petit, or le patron \u00e9tait un vrai bricoleur et touche-\u00e0-tout et puisque l'apprenti \u00e9tait parti \u00e0 notre A31 notre esclavage r\u00e9alit\u00e9 doit se conformer \u00e0 partie mais en \u00e9tait des \u00e9tats pour que lui puisse continuer \u00e0 faire ses affaires et l'autre s'\u00e9vertue \u00e0 d\u00e9monter, essayer de ravir \u00e0 monter la remont\u00e9e alors que c'\u00e9tait des outils basiques qui, pris dans une petite trousse comme \u00e7a pas directement tout \u00e0 fait oui on va disons m\u00e9tier dans le engin g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e7a c'est d\u00e9monter montres pas l'agresser la la la vie la remonter puis c'est bon hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:13) [79%] :\r\nAlors agent vous arrivez au Suisse vous installer au Locle, d'abord, c'est l\u00e0 que vous commencez \u00e0 travailler dans l'horlogerie malheur avec les cr\u00e9ateurs avec la vous \u00eates, vous \u00eates dans le nirvana le jury parce que le Locle monde neuch\u00e2teloise en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:25) [67%] :\r\nC'est vrai qu'Nirvana et Le Locle, la revalorisation des si je suis avec un peu de droits, vous, moi, jamais j'avais perdu leur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:33) [70%] :\r\nC'\u00e9tait baln\u00e9aire un absolu n'a pas avanc\u00e9, disons, Naples, moi je faisais de la des r\u00e9parations, c'est-\u00e0-dire j'ai d\u00e9mont\u00e9 la montre enti\u00e8rement etc jeudi au Locle sort pire nomm\u00e9 \u00e0 juste \u00e0 monter de vie sur un pont, donc c'\u00e9tait pas nirvana, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'affaire c'\u00e9tait horrible de faire \u00e7a du matin au soir donc, le travail \u00e0 la cha\u00eene, on est encha\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:51) [81%] :\r\nEt un beau jour et un beau jour, vous d\u00e9cidez -vous de cr\u00e9er vos montres alors vous Treyvaud Brotherhood croyez vos vos vos mouvements face \u00e0 l'\u00e9poque des parties de montrer d'abord et puis ensuite enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:00) [80%] :\r\nOui, et disons s'appliquant m\u00eame quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un concours de circonstance que la vie m'a apport\u00e9, ils ont la chance de danser que j'ai qui j'\u00e9tais horloger disons de rue, on peut dire, un objet apr\u00e8s en Suisse, o\u00f9 je suis horloger de fabrique plus de la coupe des syst\u00e8mes porte un accord sur si\u00e8ge comme gardien d'horlogerie, o\u00f9 je vois des clients fortun\u00e9s et les 10 d\u00e9j\u00e0 des artistes, etc, et c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 lieu cette cette besoin de voir ce besoin qui \u00e9tait chez les autres de se diff\u00e9rencier de ce personnalis\u00e9 il y avait aucune possibilit\u00e9 de le faire, donc c'est l\u00e0 que l'id\u00e9e mais ce qu'il faut dire ce que je tiens \u00e0 dire, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais quelqu'un de normal, c'est-\u00e0-dire je voyais la r\u00e9ussite \u00e0 travers l'argent, je voulais le le para\u00eetre et non pas l'\u00eatre, vous avez bien int\u00e9gr\u00e9 en Suisse, oui et non, apr\u00e8s j'ai chang\u00e9 de chemin, je suis sorti de la Suisse, je sais pas, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:51) [69%] :\r\nTr\u00e8s proches, mais du catholicisme vers le protestantisme, vous avez choisi oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:55) [84%] :\r\nAlors on va pas faire toutes les \u00e9tapes, votre votre abondante biographie a quand m\u00eame 2, 3 petites histoires assez significative, vous avez \u00e9crit par exemple une monte pour Corum, l'amont l'affaire marque de montres Corum et puis c'est une Golden plus quels qu'ils la vendent encore d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:10) [71%] :\r\nBonjour, il y a une baisse pas derri\u00e8re c'est du minuit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:13) [78%] :\r\nComme l'horlogerie, c'est-\u00e0-dire, vous savez, il y a quelques mod\u00e8les d'dans horloger qui sont connues, donc c'est c'est la Relex probl\u00e8me c'est la le quartier puis mais c'est toujours des ic\u00f4nes gr\u00e2ce \u00e0 leur Design et que bien sur le robinet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:27) [73%] :\r\nEt puis le Design c'est vous alors l\u00e0 en l'occurrence nous prenons fabrication ils ont samba du Design Michel disons justement le justement payer les Hautes-Alpes ou c'est le 1er \u00e0 avoir fait \u00e7a le raconter Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:37) [71%] :\r\nDiff\u00e9rents, un Golden, tu montes qui se hors du d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire j'ai voulu avec cette l'UDI d\u00e9truire le Design porter la horloger on a contre la l'art de designers de la bijouterie de toute \u00e0 la joie de tout \u00e7a, ce qui faisait grand bruit vraiment et je pense que j'ai gagn\u00e9, mort, mon combat puisque 40 entr\u00e9es cette toujours parce qu'il y a la caract\u00e9ristique, c'est qu'on voit le mouvement justement son voyage vers le voil\u00e0 voil\u00e0 10 ans dans le mod\u00e8le initial, il y avait pas de cadeau pour cacher mon travail de horloger et surtout il a les bo\u00eetes saphir transparente qui n'\u00e9tait pas le cercueil de mon travail d'horloger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:08) [77%] :\r\nAlors la vitrine parce qu'en fait ce on a l'air de flotter dans une cage de c'est-\u00e0-dire alors avant premi\u00e8re fait \u00e7a, \u00e7a va bien est parce que vous dites dans votre livre, vous vous \u00eates le 1er \u00e0 mettre un petit peu le si peu de femmes pr\u00e9sentes l'\u00e0 la surface, si j'ose dire et vous dites en m\u00eame temps je crois pas du tout, j'aime pas toutefois \u00e0 Toulouse cette mode des montres squelette faut expliquer les ce que quand on la retourne, il y a pas de cache derri\u00e8re la mort mais on voit tous les m\u00e9canismes qui tourne, \u00e7a c'est la grande messe depuis quelques ann\u00e9es, elle est -ce que vous avez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:32) [74%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire un ni squelette c'est cela comment quelque chose, vous allez vous laisser que le squelette, donc, mais il y a pas de construction simplement ajourne un ajournement ou en ajournement on la location du voyeurisme oui, tandis que l\u00e0, Benjamin particularit\u00e9 c'est que j'ai consult\u00e9 le moment sur le dessin final sous ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait auparavant dans l'horloger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:54) [78%] :\r\nMais alors il y a une chose extraordinaire alors c'est une algue tr\u00e8s civique, a -t-il de l'\u00e9poque, \u00e9coutez les enfants, les zones plus surtout les rouler dans les accessoires, c'est la p\u00e9riode et quand Romain jour vous dit oui tr\u00e8s bien votre montre, mais il faut les retirer votre nom parce que on vous dit : on vous dit pas ce qui s'est Calabrese et on vous dit, parce qu'il est trop long mais c'est parce qu'il est sous Italiens d'aliens oui c'est un R\u00e9mi Barroux pour tirer selon Italiens mais ils ont mis g\u00e2cher cette Italia je ne saurai voir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:17) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, ils ont mis le prix, et non augmenter les royalties de 20 mois de 20 francs par PSA donc, faut y aller hein, ils \u00e9taient tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, il vous suffit d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:24) [64%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, oui, parce que la l\u00e0, parce que l\u00e0, par le pass\u00e9 quand le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:27) [70%] :\r\nOn vous sort quand m\u00eame une fois quand vous arrivez, vous racontez vous dire bonjour, je suis horloger puis tr\u00e8s bon vous r\u00e9pond que non et italien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:31) [58%] :\r\nOui, nous on a la surtout ajoute un sans royalties oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:36) [72%] :\r\nJe suis en Suisse un r\u00e9alit\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, c'est moi le mercenaires, l'Italien qui la Suissesse c'est eux qui ont pay\u00e9 un donc, mais 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:42) [72%] :\r\nIl y a des montres qui se qui qui noms \u00e9trangers qui ont du succ\u00e8s, vous Parmigiani, \u00e7a fait pas tr\u00e8s dire est -ce parce que les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:52) [67%] :\r\nEst-ce qu'est -ce que est -ce qu'elle est pas, vous pensez vraiment que votre patron en tout cas ainsi un nom italien avant se sur ce se vendra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:58) [86%] :\r\n\u00e9coutez l'enfer, voyons, c'est \u00e9vident et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que les Italiens sont entr\u00e9s dans le dans dans ce la marque les Ferrari, et tous ces choses dans le dans dans le dans le luxe, y sont tr\u00e8s pr\u00e9sents aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:08) [64%] :\r\nOui mais double pas choses justement anarchiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:11) [79%] :\r\nD'accord, non mais la le, c'est quand m\u00eame assez Sylvia type qu'on coupe le mot Calabrese selon vous vendu, vous avez travaill\u00e9 ensuite et cr\u00e9e des mod\u00e8les pour toutes sortes de de marque pour Blampain par exemple qui m'\u00e9quipe blanc vous n'utilise pas ce que vous cr\u00e9ez, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:25) [76%] :\r\nS'ils ont utilis\u00e9 nous ont mis des ann\u00e9es \u00e0 le \u00e0 le faire quand ils rendu compte que leur projet fabuleux ne marchait pas, donc ils ont pris la mer, puis maintenant \u00e7a fait plus de 30 ans, il vend des qui sont faits, quelques petits sous avec avec non mon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:38) [85%] :\r\nMais est -ce que cet homme est -ce que c'est un milieu aussi o\u00f9 on ach\u00e8te des talents pour justement ne pas les exploiter sur le jury. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:43) [78%] :\r\nMadrid nous disons rien secr\u00e9taire alors que c'est oui, c'est comme ailleurs, mais c'est par le mal acquis, la question, je trouve \u00e7a l'horlogerie d'aujourd'hui n'est pas l'horlogerie hier l'horlogerie dire c'est une des des entreprises familiales qui pensaient \u00e0 leurs enfants, Blanco, accord sur le futur de l'horlogerie dans leur bo\u00eete aujourd'hui \u00e0 cette d\u00e9cision, c'est des gens qui arrivent chez des mercenaires de retourner \u00e0 S\u00e9tif c'est des gens qui qui veulent briller tout de suite pour montrer qu'ils sont des g\u00e9nies de du marketing autre chose PC fonde l'Agassi s'en donc c'est \u00e7a qui a chang\u00e9 c'est la philosophie m\u00eame de la gestion de l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:17) [77%] :\r\nAvec tout ce que vous avez cr\u00e9\u00e9e en terme de montrer ce que vous est devenu riche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:20) [65%] :\r\nMais sur le coup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:21) [91%] :\r\nNon, j'y tiens pas toute fa\u00e7on \u00e9coutez si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:24) [79%] :\r\nMais si, vous auriez pu vous auriez d\u00fb vous avez montr\u00e9 vos propres montrer ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:27) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais j'attends non parce que c'est seulement machin, c'est que j'ai, au d\u00e9part, je, je suis parti \u00e0 la recherche, engrangeant cherche \u00e0 \u00eatre c\u00e9l\u00e8bre pour l'argent assez rapidement avec la souffrance que j'ai, je me suis rendu compte que la seule chose qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait pas le para\u00eetre, c'\u00e9tait Lettres, et si j'avais \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s par la agent est esclave de l'argent, donc j'ai pas pu \u00e9clater dans nagu\u00e8re si on \u00e9tait prisonnier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:51) [80%] :\r\nMais encore, puisque vous pouvez vous payer une de vos propres montres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:54) [74%] :\r\nOui, parce que pour dire il a suivi parce qu'il faut dire que mod\u00e8le que vous faites, disons, \u00e7a commence \u00e0 peu pr\u00e9s verdis ni les pays \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:00) [77%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est pas vrai, j'ai fait mon truc, j'ai vendu \u00e0 800 francs par exemple, donc oui, j'attends le mon probl\u00e8me, c'\u00e9tait un de ceux -l\u00e0, justement, c'est que m\u00eame ont \u00e9t\u00e9 trop bon march\u00e9 par rapport aux autres et qui a d\u00e9montr\u00e9, qui souvent de la Sele\u00e7ao 1000 balles \u00e0 1000000 etc, etc, moi j'ai j'toujours 2\u00e8me \u00e7a montre bien bien meilleur march\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a m'a nui parce que dans la philosophie des gens si quelque chose n'est pas cher ne pas voil\u00e0, donc des fois, j'ai d\u00fb m'a forcer \u00e0 augmenter les Genevois m\u00e9pris mais je suis quand m\u00eame de toute fa\u00e7on bien les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:30) [80%] :\r\nAlors je dit vous car l'artiste parce que il y a une s\u00e9rie de montre pas vous faire toute la liste parce que votre bonjour \u00e0 votre livre, il a une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie, alors quand m\u00eame l\u00e0- dessus, faut que vous nous en parliez qui s'appelle la com\u00e9die \u00e0 la com\u00e9die vous font -elles voil\u00e0 o\u00f9 au fond leur est pr\u00e9sent\u00e9 comme sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, c'est tout \u00e7a vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:46) [79%] :\r\nL'\u00e9tude montre \u00e0 quartz d'ailleurs oui, c'est dans Science pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:49) [74%] :\r\nL\u00e0 justement, oui \u00e0 une complication \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais c'\u00e9tait le but justement, c'\u00e9tait la com\u00e9die de cette d\u00e9mo la com\u00e9die de l'horlogerie, les gens qui disent ann\u00e9es l'horlogerie parce qu'ils ach\u00e8tent sur l'ex- parce que j'ach\u00e8te une Patek parce qu'usagers des marques connues nous ach\u00e8te pas la mont\u00e9e, j'ach\u00e8te un statut symbole, donc j'ai voulu d\u00e9noncer cette histoire, cette com\u00e9die et c'est l\u00e0 qu'on est d'un mouvement m\u00e9canique, moi je suis \u00e0 horloger ils sont je crois \u00eatre relog\u00e9s, j'ai voulu en plein mouvement quartz pour leur faire un pied de nez qu'avec quand m\u00eame j'obtenais une heure qui \u00e9tait bien meilleur que \u00e0 l'heure et \u00e0 travers cette importante je voulais passer des messages qui les ridiculiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:22) [82%] :\r\nAlors on parlait tout \u00e0 l'heure de Calabrese et votre nom qu'on a supprim\u00e9 sur la la signature d'une montre, mais bien s\u00fbr, mais, mais votre nom Vincenzo pourquoi vous appelez Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:33) [80%] :\r\nAlors, parce que j'avais horreur quand le martyrise qu'en en prenant, \u00e7a a accueilli par la suite, quand j'ai commenc\u00e9 ma ma trajectoire de cr\u00e9ateurs, je me suis dit que j'avais quand m\u00eame une honn\u00eatet\u00e9 \u00e0 faire c'\u00e9tait de reconna\u00eetre que si j'agis au jeu, celui que je suis aujourd'hui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 2 cultures, c'est ma culture d'origine napolitaine soucis ma culture suisse d'accord mais vous \u00eates pas vous voulez pas vous sur Inter, non- respect par les autres et par respect par moi- m\u00eame, je n'ai pas respecter l'autre, si je suis s\u00fbr, je me respectent pas, si je change ma nationalit\u00e9 pourquoi pour avoir un passeport qui m'apporte un bien \u00eatre financier non sont int\u00e9resse pas, donc je suis italien, parce que j'ai vu que chacun garde son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:10) [76%] :\r\nAlors on va parler plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'horlogerie dans un petit instant, nous avons une br\u00e8ve Wiesel ou vous en voulez ou vous \u00eates -vous jamais bien vu l'arme pour soit bien trop grosse prix sur certains matches de tennis non et du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:21) [64%] :\r\nMais maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:22) [82%] :\r\nLes municipales lausannois David Payot, achet\u00e9e en 2014 avec sa femme un appartement au-dessous des prix du march\u00e9 qui serait r\u00e9serv\u00e9 aux familles, il y a pas d'enfant, mais il a eu l'appartement en disant qu'il avait l'intention de faire des enfants, nous dit -on chez Luciano Mac Drive \u00e0 pied, j'ai dit qu'il avait l'intention d'acheter une voiture, on n'a pas march\u00e9 bon la loi \u00e9tait respect\u00e9e, mais si j'apprends que son coiffeur et payer autant et avec nous en que celui de Fran\u00e7ois Hollande, l\u00e0 je porte plainte pour d\u00e9tournement de fonds publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:50) [86%] :\r\nAlors Vincent Calabrese, on va peut -elle notre discussion parce que votre livre est int\u00e9ressant, notamment parce que tout ce que vous r\u00e9v\u00e9lez du milieu de l'horlogerie, alors on a, c'est un milieu assez clinquant, o\u00f9 il y a un il y a beaucoup l'argent notamment leur haute gamme, \u00e9videmment, et puis \u00e7a tombe bien parce qu'on vient d'apprendre, d'une certaine fa\u00e7on, que les appeler les exportations horlog\u00e8res sont en crise, moins 10 pourcent c'est c'est pas tr\u00e8s bien pourquoi, \u00e0 votre avis dans le jury suisse est en crise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:15) [80%] :\r\n\u00e9coutez, nous les les horloger, les petits horloger plaisir \u00e7a faisait \u00e7a fait au moins depuis la fin des ann\u00e9es 80 et qu'on se demandait quand des ce que cette bulle aller s'\u00e9clater parce que c'\u00e9tait intenable incroyable et les prix augmenter, augmenter, augmenter, il y avait toujours de nouveaux arrivants dans la branche et \u00e7a devenait vraiment tellement irr\u00e9el que \u00e7a pouvait pas durer, donc trop cher et trop d'intervenants, c'est \u00e7a, un peu de respect, exact, exact, oui, donc il y avait plus de raison et puis disons qu'avouer que d\u00e9montre que, qui je vous porte un exemple en 1972 73 Patek Philippe r\u00e9p\u00e9tition minute quand je dis vendu c'\u00e9tait le prix de la fabrique plus public, elle \u00e9tait \u00e0 22000 francs aujourd'hui la seule 1000 libre oui alors Smith exactement pas vous expliquer, je suis d'accord c'est aujourd'hui avec le la, les moyens de fabrication, \u00e7a devient plus facile, mais c'est pas une raison pour de d'augmenter facilement les prisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:04) [62%] :\r\nGabriel conna\u00eet vous par 150000 les grands enfants, m\u00eame vous \u00eates all\u00e9e Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:09) [70%] :\r\nVu que vous vous briser tous les tabous et notamment celui -ci, vous \u00e9crivez simplement une contrefa\u00e7on, elle a r\u00e9pliqu\u00e9 au juste prix, il faut poser la question : qui est le voleur, donc l\u00e0, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris, je pensais des contrefa\u00e7ons, elle s'\u00e9tait fait oui totalement oc\u00e9an d'abord l'impasse demeure le dit les contrefa\u00e7ons montures avec les contrefa\u00e7ons, c'est de la camelote vous dites non, non, non, non, c'est bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:29) [76%] :\r\nRaison ah oui on a tous des des ans aujourd'hui, il faut quand m\u00eame \u00e0 ouvrir les yeux et l'horlogerie japonaise a toujours sa porte, \u00e7a se porte bien et c'est elle qui a d\u00e9truit l'horloger suisse dans les ann\u00e9es 70 de chinoise est tr\u00e8s tr\u00e8s avanc\u00e9, donc ils feront des moments qui sont, qui n'ont rien \u00e0 Rio suisse, mais ceci dit, j'attends de la contrefa\u00e7on, c'est quelque chose qui m'a toujours choqu\u00e9 parce qu'on parle de horloger non pas le Crime, tout au luxe conna\u00eet un sac 8 ans est -ce que \u00e7a \u00e7a leur temps en fait du tort vraiment parce que le type qui ach\u00e8te une contrefa\u00e7on, il y avait pas les malgaches avril mais la tendance est donc tr\u00e8s leur fait de la pub. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:01) [77%] :\r\nLe limitateur hommage au fond \u00e0 exactement oui bient\u00f4t les imitateurs Wiesel vous je pense, je suis s\u00fbr m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:07) [59%] :\r\nSur l'autre faisait pas tr\u00e8s difficile \u00e0 pas l'affaire ne fait les gens location, les Chinois sont cantonn\u00e9s les donc dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:13) [81%] :\r\nDans votre livre, vous, vous aussi vous vous au fond, vous d\u00e9noncez ce qui est devenu une id\u00e9ologie vous dites c'est tr\u00e8s clinquant c'est tr\u00e8s pub c'est tr\u00e8s au fond c'est tard et on ne rend pas assez hommage finalement \u00e0 des gens comme vous aux artisans, aux vrais artisans, c'est parce que c'est vous, les cr\u00e9ateurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:28) [83%] :\r\n\u00e9coutez, fussent -ils passer tout compte fait, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, \u00e0 quoi \u00e7a sert une autre \u00e7a sert plus \u00e0 rien, aujourd'hui, on va la monter partout, donc moi je dirais que dans les ann\u00e9es 70 ce qui s'est pass\u00e9, a eu, on a assist\u00e9 \u00e0 beaucoup de m\u00e9tiers artisanaux qui \u00e9tait parti d\u00e9j\u00e0 repris peut se r\u00e9parer plus europ\u00e9en le plus tous les m\u00e9tiers manuels qui disparaissent et puis soudain \u00e0 l'horloger qui risque de dispara\u00eetre, c'\u00e9tait le dernier m\u00e9tier Manuel qui a int\u00e9ress\u00e9, tout le monde parce que tout le monde avait eu la montrait brusquement etc et il y a eu un \u00e9lan \u00e0 travers le monde entier qui a pas voulu la mort de l'horlogerie et c'est \u00e7a qui a sauv\u00e9 l'horlogerie suisse donc aujourd'hui une montre m\u00e9canique, c'est quoi, c'est simplement une r\u00e9miniscence du temps pass\u00e9, je suis toujours l\u00e0 le la comparaison entre la peinture et la photo, la fin, la paix, la photo de loin plus pr\u00e9cise, mais la peinture et tellement plus charmante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:16) [83%] :\r\nD'accord, mais, mais vous dites dans votre livre qu'on rend pas assez hommage qui que que maintenant au fond l'ach\u00e8te une monte parce que Paul Newman, la porte donc que Nicolas Sarkozy, en l'occurrence une relaxe mais mais mais mais qu'on ne rend pas hommage \u00e0 des gens comme vous, enfin on ne on ne on ne on n'appuie pas, au fond, ce que le le le marketing sur des gens comme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:34) [81%] :\r\nLeur \u00e9coutez -le, le probl\u00e8me c'est pas faux, faut pas le voir simplement tisse des gens comme moi qu'on a r\u00e9ussi mais les horloger \u00e0 travers le monde, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile parce qu'on parle toujours de votre m\u00e9tier qu'on a m\u00e9tiers manuels, c'est pas vrai, c'est un m\u00e9tier intellectuel parce que moi, des fois je j'ai un doigt coup\u00e9, je continue \u00e0 travailler, j'ai pas besoin des lois, c'est simplement un outil parmi les autres, donc l'\u00e9tranger qui vivent de ce m\u00e9tier avec une passion incroyable etc tout \u00e7a qu'on est en train de de tuer leur en train de lire leur homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, le soir, plus les fournitures de tous les fabricants de montres qui sont d'un suscite son stress incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:05) [72%] :\r\nAlors, pas seulement \u00e7a pour pas la reconnaissance, c'est pas l'argent non plus qui devrait essayer de r\u00e9compenser leurs talents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:10) [82%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:11) [84%] :\r\nRadia oui je voulais dire, effectivement, vous vous \u00eates le cr\u00e9ateur de l'Acad\u00e9mie disons horlog\u00e8res des cr\u00e9ateurs ind\u00e9pendants qui a 32 ans cette ann\u00e9e, qui r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 B\u00e2le via les devoirs \u00e0 de nombreuses reprises et justement vous au d\u00e9part, c'\u00e9tait en 85, vous \u00e9tiez regroup\u00e9s d\u00e9j\u00e0 aussi, vous avez eu la gratuit\u00e9 pendant les 2 3 premi\u00e8res \u00e7a vous \u00e9mission apr\u00e8s ils ont fait payer un \u00e9cho et justement vous dites maintenant, une phrase qui est une vraie petite banque vous dites par exemple Baselworld la foire de B\u00e2le horlog\u00e8res de balles et je pense que vous pensez la m\u00eame chose de du salon de la broderie de Gen\u00e8ve, qui vient d'avoir lieu, ce sont les faits, c'est une amie de l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:45) [70%] :\r\nLa de loin, c'est le pire ennemi d'horlogerie, pourquoi \u00e7a et pourquoi trop cher alors justement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:50) [79%] :\r\nCes 200 diff\u00e9rents puisque le salon de Gen\u00e8ve sont affich\u00e9s depuis le d\u00e9but comme quelque chose \u00e0 part de nobles seraient \u00e0 la pl\u00e8be, c'est parfait, salon de B\u00e2le, le grand th\u00e8me, c'\u00e9tait le salon, la muba, donc ouvert \u00e0 tout le monde et puis on n'a pas voulu l'odeur des saucisses petit-\u00e0-petit, on a commenc\u00e9 \u00e0 changer etc, mais aujourd'hui on est affaire aujourd'hui va 1000 \u00e7a fait 2 ans que \u00e7a va mieux gr\u00e2ce \u00e0 la crise, la foire de B\u00e2le, soit en train de, de baisser les prix, etc, etc, et ils ont voulu une autre fois plus bas mais pendant des ann\u00e9es, la demande de nouveaux acteurs qui rentrait d'acteurs de de parfumer de couturiers qui voulait faire des d\u00e9monte les souffrances \u00e9taient tr\u00e8s cher, donc ils ont augment\u00e9 les prisons du monter les prix et le nombre d'exposants suisses les vrais horloger qui pouvaient \u00eatre l\u00e0 donner plus de moyens de concourir, donc c'est pour \u00e7a que je dis, c'\u00e9tait la mort de horloger, je l'aurais dit oui d'ailleurs dans le vous \u00eates connu pour vos col\u00e8res, hein, c'est \u00e7a, oui, mais s\u00fbr des col\u00e8res froides parce que c'est vous savez ce qui fait mal, seulement si on raisonne davantage du march\u00e9, la question est toujours mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:44) [84%] :\r\nMais vous parlez de po\u00e9sie m\u00e9canique h\u00e9 oui, j'ai vu en parcourant votre livre moi je d\u00e9couvre un Champ qui m'\u00e9taient compl\u00e8tement inconnus, oui et alors je vois que dans l'histoire de la montre le le d\u00e9ficit jour de trouver la plus grande complication : le plus grand nombre de est -ce qu'on pourrait, comme dans la po\u00e9sie avant la plus grande simplification et \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a serait combien de pi\u00e8ces minimale pour faire tourner une roue lorsqu'ils fumaient horloges m\u00e9caniques, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:07) [80%] :\r\nBen, disons en tout cas c'est bien la moiti\u00e9 puisque la grande Edwy poss\u00e8de la moiti\u00e9 des mots d'un composant qui montre habituel, pourtant, tout est l\u00e0, disons faire compliqu\u00e9 c'est facile, faire simple c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:20) [79%] :\r\nAh oui \u00e7a cons\u00e9quence attendez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:22) [75%] :\r\nOui, ou c'est comme quand on parle de c'est \u00e7a, c'est facile de multiplier les grandes phrases, mais si on veut \u00eatre claire et efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:27) [76%] :\r\nSimplement \u00e7a y voit les petits voyous dans le cerveau de tr\u00e8s fortes, bah \u00e9coutez Vincent Calabrese moi je renvoie les gens \u00e0 votre livre le d'une ville romande l'un des cr\u00e9ateurs horlogers les plus innovants de et \u00e7a, c'est le sous- titre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:37) [76%] :\r\nQue je trouvais quand m\u00eame ce qui est ce qui m'a, ce qui m'a \u00e9mu dans le livre, en v\u00e9rit\u00e9, c'est de devant l'horlogerie, on parlait tout \u00e0 l'heure qu'est -ce que c'est que \u00e9quipe qui de Caetano o\u00f9 Federer sont les plus, ce sont les plus suisse, il y a rien de plus suisse que la haute horlogerie et on a l\u00e0 un gros risque aussi de oui qui avait contribu\u00e9 \u00e0 la tradition et qui la d\u00e9fend Jespersen inspirera les gens monde voter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:59) [81%] :\r\nMerci, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait pas l\u00e0, alors je vous renvoie \u00e0 votre livre et donc, et on passe au p\u00e8re de la semaine, c'est tout, point top. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:11) [86%] :\r\nAlors donc ces ces d\u00e9rapages verbaux ses lapsus et contresens et boursouflures rh\u00e9toriques entendues ici et l\u00e0 dans les parlements, les assembl\u00e9es publiques ou sur les ondes de la radio et la t\u00e9l\u00e9vision et la 1\u00e8re il y a pas une p\u00eache abondante cette semaine apr\u00e8s Merkel perd le pays, elle date du 7 janvier dernier sur les ondes de la t\u00e9l\u00e9, la petite cha\u00eene r\u00e9gionale, c'est l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de Charles-Henri Favrod fondante, fondateur du Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e et l'actuelle directrice Tatyana Franck s'emm\u00eale un peu dans les hommages, \u00e9coutez oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:38) [91%] :\r\nNous lui avons rendu hommage, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 l'occasion des 30 ans, du mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 il est venu lors de la Nuit des images et nous venons de publier un livre, Le Livre des 30 ans du mus\u00e9e ou Charles-Henri Favrod a eu l'honneur de nous \u00e9crire un texte pour se lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:51) [78%] :\r\nC'est enfin au CCF, raconte le nord d'\u00e9crire pour Madame Franck et pas l'inverse, c'\u00e9tait, selon notre rubrique comment prendre cong\u00e9 des grandes figures 2\u00e8me Berlin sortie de la bouche de Roger Koeppel, le directeur et r\u00e9dacteur au Chalet \u00e7a de la Weltwoche reconna\u00eet oui oui il est ici, vous allez voir, il est aussi conseiller national UDC il commente la disparition de l'autres a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans Forum et il croit savoir pourquoi Loeb d'\u00e0 bord de sa belle mort \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:54:20) [73%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 beaucoup avec des entrepreneurs \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, il me dit : toutes la m\u00eame chose, CDD, il y a ici les journalistes ils sont toutes toutes les journalistes sont \u00e0 gauche et toutes les journalistes encore \u00e9conomiser impression dans les sondages, antisocial la r\u00e9gulation et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:37) [67%] :\r\nC'est pas du genre \u00e0 faire \u00e7a r\u00e9pond pas, elle est vraiment au toaster Grolsch Toulouse buveurs d'aujourd'hui qu'on n'a jamais travaille physiquement \u00e0 Paris s\u00fbr les Grecs de la de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:48) [86%] :\r\nFamilles suisses et bien connu autant de clich\u00e9s \u00e0 la comme pour le journal qui ne pensent pas comme les autres, \u00e7a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:53) [85%] :\r\nSurtout ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 discuter avec Roger Koeppel qui pensent de s\u00e9lection oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:59) [80%] :\r\nAlors je vous rappelle, si une perle du m\u00eame genre, une rencontre sans sa lapsus une acrobatie une audace rh\u00e9torique plus ou moins ma\u00eetris\u00e9e et qui pr\u00eatent \u00e0 sourire, vous \u00eates tomb\u00e9 dans l'oreille et signalez -le nous aux beau parleur les beaux parleurs le rate RTS Point CH et nous amuser, vous gagnerez comme l'une de nos auditrices qui veut rester anonyme, encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:18) [81%] :\r\nPourquoi, parce que \u00e7a c'est vraiment bien, non, non, non, mais vous savez, m\u00eame de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:23) [85%] :\r\nEt vous y \u00eates Lisa je vous ai d\u00e9j\u00e0 dit moi aussi d'ailleurs Vincent Calabrese, merci d'\u00eatre venu esp\u00e8re qu'on leur a donn\u00e9 envie aux gens de comprendre ce qu'est la la vie horloger le jet d'je renvoie \u00e0 votre livre, le temps d'une vie, le roman d'un cr\u00e9ateurs horlogers aux \u00e9ditions Slatkine merci \u00e0 l'assistante de cette \u00e9mission, Monique Orthez, son r\u00e9alisateur Jean-Claude Galy la semaine prochaine, messieurs, je disais que \u00e7a sentirait l'atelier, il y aura des dames, heureusement parce que nous allons recevoir un invit\u00e9 dans un tout autre genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:51) [71%] :\r\nMichel B\u00fchler, auteur, compositeur, interpr\u00e8te, est ce que vous qui serait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:56) [78%] :\r\nDiscr\u00e8tement, donc il y a un m\u00e9tier Manuel viennent l\u00e0 aussi du grand pays des bo\u00eetes \u00e0 musique mais vous \u00eates \u00e0 bord des voies auto de sortir le dernier album, il revient d'un voyage en Afrique dont il nous parlera, merci de nous avoir suivis, bon dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:12) [77%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Zen belge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:24) [75%] :\r\nLeur avec sa musique, les conseillers professionnels des pharmaciens pour la sant\u00e9, le bien-\u00eatre et sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T12:51:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calabrese, Vincent", "role": "ma\u00eetre-horloger, ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-606D1D66-7546-440F-9D0F-D22F56C5C400", "internalArchiveId": "606D1D66-7546-440F-9D0F-D22F56C5C400", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La semaine de l'humoriste ...", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nVincent Calabrese: un virtuose de la pendule\r\n'Les \" Beaux Parleurs \" s'appellent ce dimanche Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus au cours de la semaine et qui ont fait jaser. Ils seront accompagn\u00e9s de l'humoriste (mais pas que) Thomas Wiesel.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, et alors que se tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs des salons professionnels, l'\u00e9mission re\u00e7oit le ma\u00eetre-horloger Vincent Calabrese, dont les cr\u00e9ations sont autant de provocations aux traditions horlog\u00e8res. Il vient de publier une auto-biographie, \" Le temps d'une vie \" publi\u00e9 chez Slatkine Editions.\r\nVincent Calabrese est n\u00e9 en 1944 \u00e0 Naples dans une famille pauvre. Comme des milliers d'autres Italiens, il \u00e9migre dans les ann\u00e9es 60. Il d\u00e9croche son premier emploi d'horloger au Locle. Autodidacte, iconoclaste et philosophe, le nombre, la diversit\u00e9 et l'originalit\u00e9 de ses cr\u00e9ations l'ont rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier comme \u00e9tant l'un des cr\u00e9ateurs horlogers les plus f\u00e9conds.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La semaine de l'humoriste ... / LBP_2017-01-29T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Vincent Calabrese: un virtuose de la pendule\n\u02b9Les \" Beaux Parleurs \" s\u02b9appellent ce dimanche Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus au cours de la semaine et qui ont fait jaser. Ils seront accompagn\u00e9s de l\u02b9humoriste (mais pas que) Thomas Wiesel.\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, et alors que se tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs des salons professionnels, l\u02b9\u00e9mission re\u00e7oit le ma\u00eetre-horloger Vincent Calabrese, dont les cr\u00e9ations sont autant de provocations aux traditions horlog\u00e8res. Il vient de publier une auto-biographie, \" Le temps d\u02b9une vie \" publi\u00e9 chez Slatkine Editions.\nVincent Calabrese est n\u00e9 en 1944 \u00e0 Naples dans une famille pauvre. Comme des milliers d\u02b9autres Italiens, il \u00e9migre dans les ann\u00e9es 60. Il d\u00e9croche son premier emploi d\u02b9horloger au Locle. Autodidacte, iconoclaste et philosophe, le nombre, la diversit\u00e9 et l\u02b9originalit\u00e9 de ses cr\u00e9ations l\u02b9ont rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier comme \u00e9tant l\u02b9un des cr\u00e9ateurs horlogers les plus f\u00e9conds."], "variantIds": ["ece-8308804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:22Z", "webPublicationDate": "2017-01-29T12:51:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calabrese, Vincent", "role": "ma\u00eetre-horloger, ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61A76596-5CF9-488D-B822-F89F75E742EE", "internalArchiveId": "61A76596-5CF9-488D-B822-F89F75E742EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Lara Gut ne parvient pas \u00e0 confirmer sa victoire lors du Super-G", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "En ski alpin, Lara Gut n'a pas pu confirmer sa victoire d'hier \u00e0 Cortina d'Ampezzo. La Tessinoise a chut\u00e9 lors du Super-G ce dimanche.\r\n\r\n* * Ski alpin: Lara Gut ne parvient pas \u00e0 confirmer sa victoire lors du Super-G 18h Ski alpin\r\nEn ski alpin, Lara Gut n'a pas pu confirmer sa victoire d'hier \u00e0 Cortina D'Ampezzo. La tessinoise a chut\u00e9 lors du Super G aujourd'hui.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, hier soir vous nous annonciez un week-end faste pour elle... il y a eu un couac....", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327577", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Lara Gut ne parvient pas \u00e0 confirmer sa victoire lors du Super-G / FOR_2017-01-29T18:16:00_developpement-9", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["En ski alpin, Lara Gut n'a pas pu confirmer sa victoire d'hier \u00e0 Cortina d'Ampezzo. La Tessinoise a chut\u00e9 lors du Super-G ce dimanche."], "variantIds": ["ece-8327577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:22Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on passe au ski alpin avec Lara Gut qui n'a pas pu confirmer sa victoire d'hier \u00e0 Cortina d'Ampezzo, la Tessinoise a chut\u00e9 lors du super- G aujourd'hui Patrick D\u00e9l\u00e9troz hier soir, vous nous annonciez un week- end faste pour Lara Gut il y a eu un couac oui un un gros couac, hein, quand m\u00eame, elle aurait d\u00fb remporter cette course, elle \u00e9tait largement en avance au moment de sa sortie, une ligne trop Direct, elle \u00e9tait \u00e0 l'attaque et elle a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la chute, on a eu un peu peur d'ailleurs car elle semblait avoir de de grosses douleurs en franchissant la ligne d'arriv\u00e9e en partant de cette ligne d'arriv\u00e9e, mais elle a rassur\u00e9 tout le monde surtout terrain peu apr\u00e8s en disant que \u00e7a n'allait pas trop mal, donc, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, rien de cass\u00e9 des Bleus sans doute et quelques s\u00e9ances d'os, Th\u00e9o et ou physio th\u00e9rapie question morale, \u00e7a devrait aller aussi, malgr\u00e9 cette chute aujourd'hui parce qu'elle \u00e9tait vraiment \u00e0 l'aise, elle domin\u00e9 cette course, par contre, comme hier, elle est la seule Suissesse \u00e0 pouvoir se battre au niveau en vitesse actuellement toutes les autres sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, chez les hommes, si Marcel Hirscher n'a pas fait d\u00e9taille mentions bien et tr\u00e8s bien pour les 2 Valaisans Justin Murisier et Lo\u00efc Maillard oui, impossible d'aller chercher, Marcel Hirscher 1 qui gagne avec une seconde 50 d'avance sur sur le 2\u00e8me, il a, sur une autre plan\u00e8te, par contre les les 2 Valaisans particuli\u00e8rement tous les Suisses en g\u00e9n\u00e9ral mais surtout ces 2 -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par un certain Roger Federer qui a termin\u00e9 son match 3 minutes avant le d\u00e9but de la 2\u00e8me manche, on \u00e9coute Lo\u00efc Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [75%] :\r\nInspir\u00e9, je sais pas mais en tout cas on assiste explore au d\u00e9part et on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 content que pour lui qui gagne et je pense que bah, \u00e7a nous a fossile vient d'% aux \u00e9quipiers de d'apr\u00e8s, \u00e0 notre tour donner le maximum nous-m\u00eames dans la course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nMais une bonne inspiration Mayar 12\u00e8me Murisier 8\u00e8me ce sont donc des bons r\u00e9sultats, tr\u00e8s bon m\u00eame pour Lo\u00efc, mais il y a son seul r\u00e9sultat en g\u00e9ant cette saison \u00e9tait une 24\u00e8me place \u00e0 Val-d'Is\u00e8re en d\u00e9cembre, il s'est ensuite bless\u00e9, il est revenu apr\u00e8s un bon mois d'absence, c'\u00e9tait t\u00e2che \u00e0 Schladming mardi dernier et puis si il r\u00e9alise le 2\u00e8me temps de la 2\u00e8me manche \u00e0 36 centi\u00e8mes de Marcel Hirscher, c'est vous dire la qualit\u00e9 de sa 2\u00e8me manche la les dirigeants du ski suisse n'ont pas le choix, ils doivent le pour les championnats du monde en g\u00e9ant avec Gene Okapi Hetzel car Loubianka et Justin Murisier Justin Murisier 8\u00e8me 2\u00e8me meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re en g\u00e9ant, il se rassure aussi avant Saint-Moritz, j'imagine, oui on conna\u00eet ou son besoin d'\u00eatre r\u00e9gulier de s'installer dans les 10 15 meilleurs mondiaux, il le r\u00e9p\u00e8te et le confirme encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [78%] :\r\nJe pense qu'apr\u00e8s la sortie, \u00e7a Adelboden y a quand m\u00eame Catherine Trautmann, t\u00eate, fallait que j'arrive \u00e0 l'arriv\u00e9e et j'ai fait quand m\u00eame, je pense, une tr\u00e8s belle performance et puis la 2\u00e8me manche super content une petite faute qui Kim, il faut un peu de temps mais je suis quand m\u00eame contente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [91%] :\r\nJustin Murisier qui est 16\u00e8me actuellement au classement de la Coupe du monde de g\u00e9ant, il lui en reste 2 de ces g\u00e9ants pour am\u00e9liorer ce rang d'ici \u00e0 la fin de de la saison, mais pour \u00e7a, bah, il lui reste un petit probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler, c'est sa mani\u00e8re parfois de se mettre en d\u00e9rive avant de de passer certaines portes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [81%] :\r\nC'est encore un de mes probl\u00e8mes c'est que quand je crois que je suis pas tr\u00e8s s\u00fbr sur mes appuis, o\u00f9 je vais, 6 juin des Verts, comme j'ai tendance \u00e0 dire, mais de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a veut dire une petite d\u00e9rive \u00e7a co\u00fbte du temps, mais \u00e7a me permet d'\u00eatre \u00e0 l'arriv\u00e9e, ce qui, souvent, je veux dire je pr\u00e9f\u00e8re perdre de 3\u00e8me que que serait une sortie de piste et enfin de ses emplettes dans les, dans les 15 donc c'est on va dire que c'est une mani\u00e8re de contr\u00f4ler quand m\u00eame moi j'arrivais en plus, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [91%] :\r\nEt on le retrouvera au championnat du monde, oui, bien s\u00fbr, juste un Murisier d'annoncer la couleur, d'ailleurs, c'est le meilleur g\u00e9antiste actuellement en Suisse, il aime la piste de Saint-Moritz, sur laquelle tous les Suisses sont sp\u00e9cialement entra\u00een\u00e9s la semaine derni\u00e8re et la prochaine grande actualit\u00e9 dailleurs poursuit ce qui va, ce sera l'annonce des s\u00e9lections pour ces championnats du monde en principe mardi ou mercredi, alors l\u00e0 t'il y avoir des pleurs et des grincements dedans c'est possible et c'est un choix, en tout cas qui s'av\u00e8re parfois difficile entre le besoin de r\u00e9sultats et celui de remplir les quotas d'athl\u00e8tes par discipline, m\u00eame dans celles o\u00f9 l'on attend pas forc\u00e9ment 2 m\u00e9dailles c\u00f4t\u00e9 celui -ci il y en a une ou 2, je vous remercie Patrick D\u00e9l\u00e9troz 18 heures et bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98686E24-DDF2-4AFF-A106-652AE1283F1B", "internalArchiveId": "98686E24-DDF2-4AFF-A106-652AE1283F1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yves Allegro revient sur la victoire de Roger Federer \u00e0 Melbourne", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JANVIER2017_ELIMINES\r\nRoger Federer a d\u00e9croch\u00e9 ce dimanche un 18\u00e8me titre de Grand Chelem \u00e0 l'Open d'Australie, un exploit historique. L'interview d'Yves Allegro, ancien tennisman, ami personnel de Roger Federer et entraineur \u00e0 Swiss Tennis.\r\n\r\n* * Yves Allegro revient sur la victoire de Roger Federer \u00e0 Melbourne 18h SLV\r\nEt le plaisir d'accueillir Yves Allegro. bonsoir. Vous \u00eates un ami personnel de longue date de Rodger Federer, ancien co-\u00e9quipier aussi, aujourd'hui entra\u00eeneur \u00e0 Swiss Tennis... Vous avez \u00e9videmment suivi l'exploit historique du B\u00e2lois... Qu'est-ce que cela vous inspire ?\r\n- Federer a connu une quizaine australienne incroyable. Il a notamment beaucoup am\u00e9lior\u00e9 son revers... A votre avis, c'\u00e9tait aujourd'hui la clef du succ\u00e8s ? \r\n- Ce 18\u00e8me titre en Grand Chelem donne du coup beaucoup de cr\u00e9dit \u00e0 la pause que s'est impos\u00e9 Federer depuis juillet dernier ? \r\n- Le B\u00e2lois laisse d\u00e9sormais Raphael Nadal et Novak Djokovic \u00e0 4 respectivement 6 titres majeurs derri\u00e8re lui. On peut donc affirmer sans ambages qu'il est le meilleur joueur de l'histoire du tennis !...\r\n- Roger Federer c'est un joueur de tennis hors pair, un homme d'affaires avis\u00e9 et depuis quelques ann\u00e9es un p\u00e8re de famille attentionn\u00e9. Qu'est qui, \u00e0 votre avis Yves Allegro, vous qui le connaissez bien, le motive encore aujourd'hui \u00e0 <se battre autant> dans ce sport qui lui a d\u00e9j\u00e0 tout donn\u00e9 ?\r\n- Un mot de sa popularit\u00e9 mondiale... Diriez-vous que c'est son style, \u00e9l\u00e9gant, a\u00e9rien, offensif mais aussi fragile, qui s\u00e9duit le public plus que ses performances ?\r\n- Avec le recul, ces 18 titres, cette carri\u00e8re de 15 ans au plus haut niveau, mais aussi l'image qu'il v\u00e9hicule \u00e0 l'ext\u00e9rieur des courts fait de lui le meilleur ambassadeur de la marque \u00ab Suisse \u00bb. Que peut-il encore apporter de plus au tennis et \u00e0 ce pays qui l'a vu na\u00eetre ? \r\n- Un mot Yves All\u00e9gro sur l'impact Federer au sein de Swiss Tennis. C'est \u00e9videmment un exemple pour tous mais cela vous permet-il d'envisager l'apr\u00e8s-Federer et Wavrinka avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ? Ou vit-on une \u00e9poque tellement exceptionnelle que  la suite sera forc\u00e9ment moins rose ?", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327584", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Yves Allegro revient sur la victoire de Roger Federer \u00e0 Melbourne / FOR_2017-01-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Roger Federer a d\u00e9croch\u00e9 ce dimanche un 18\u00e8me titre de Grand Chelem \u00e0 l'Open d'Australie, un exploit historique. L'interview d'Yves Allegro, ancien tennisman, ami personnel de Roger Federer et entraineur \u00e0 Swiss Tennis."], "variantIds": ["ece-8327584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JANVIER2017_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:22Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e0 Melbourne, et j'ai le plaisir d'accueillir, Yves All\u00e9gro, bonsoir, bonsoir, ami personnel de longue date un de Rodger Federer, ancien co\u00e9quipier aussi aujourd'hui entra\u00eeneur \u00e0 Suisse tennis vous avez \u00e9videmment j'imagine suivi l'exploit historique du B\u00e2lois qu'est -ce que \u00e7a vous inspire d'abord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [85%] :\r\nQuoi, \u00e7a, c'est quelque chose d'extraordinaire de regagner un Grand Chelem apr\u00e8s apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de ce que les gens appelaient de disette, mais il \u00e9tait quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement en finale, en demi- finale des grands tournois, mais de regagner c'est faire la diff\u00e9rence et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s 6 mois de pause sur sa 1\u00e8re grave blessure disons de, de, d'arriver \u00e0 tout de suite retrouver ce niveau de jeu, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [90%] :\r\nAlors, il a connu une quinzaine australienne incroyable a notamment beaucoup am\u00e9lior\u00e9 son revers, on a pu le voir aujourd'hui \u00e0 votre avis est -ce que c'\u00e9tait la cl\u00e9 du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [81%] :\r\nOui, la clef du succ\u00e8s des semences son revers je pense apporter aussi de son de son retour, il avait un plan de jeu qui \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9cis, il agresser Nadal sur sur sur son service, il y a vraiment de tr\u00e8s mieux retourner y habitue la -on pas utiliser le reverse la en retour et et donc il a essay\u00e9 de jouer un peu pr\u00e8s que sa ligne le plus le plus agressif possible et m\u00eame dans les moments difficiles du match, il a pas l\u00e2ch\u00e9 \u00e7a mais je pense que ce qui a fait la diff\u00e9rence aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nOui 18 titres du Grand Chelem, Roger Federer laisse d\u00e9sormais Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic \u00e0 4 respectivement 6 titres majeurs derri\u00e8re lui, on peut donc affirmer sans d\u00e9tour, hein, que il est le meilleur joueur de l'histoire du tennis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [85%] :\r\nEn tant titre c'est s\u00fbr apr\u00e8s je pensais toujours de difficile de, de, de, de, de comparer \u00e7a avec les hautes \u00e9poques donc pour l'instant, je pense que sur stade sur les choses, sur 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es que quoi, le plus grand joueur, mais je pense que celui qui a le plus apport\u00e9 au tennis en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le feu, \u00e7a fait 10 ans qu'il y a le le prix du du joueur favori du public comme dans le monde du tennis, pratiquement tout le monde \u00e9tait pratiquement pour lui aujourd'hui aussi alors que Rafa\u00ebl Nadal est quand m\u00eame quelqu'un de tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 aussi, je pense, il a un peu donc r\u00e9volutionner le tennis parce que sur le court mais aussi sa par sa fa\u00e7on d'\u00eatre et sa relation avec avec les m\u00e9dias et tous les gens qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [85%] :\r\nEn plus, j'allais justement vous posez la question, hein, sur sa popularit\u00e9 mondiale, diriez -vous que c'est son Style \u00e9l\u00e9gant, a\u00e9rien offensif mais aussi fragile qui s\u00e9duit tant le public plus que ses performances. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [84%] :\r\nJe pense, et c'est le m\u00e9lange de tout \u00e7a, il joue un tennis fabuleux, tout le monde adore c'est tr\u00e8s c'est vrai que des fois on se demande si c'est qui fait une oeuvre d'art craint d'une donc ce soir mais mais c'est c'est aussi \u00e7a serait la fa\u00e7on d'\u00eatre en dehors du coup et comme il est avec les gens, je crois qu'il a il a restitu\u00e9, il arr\u00eate, il a toujours su rester lui- m\u00eame, il n'a pas chang\u00e9 par rapport \u00e0 ses premi\u00e8res victoires ou m\u00eame quand ils n'avaient pas encore gagn\u00e9 je crois que \u00e7a \u00e7a il a juste encore en tant qu'\u00eatre humain, bien s\u00fbr, mais je pense que ce qui a fait la diff\u00e9rence et il travaille aussi avec des gens depuis depuis tr\u00e8s longtemps, je crois sinc\u00e8rement qui Paganini \u00e7a aussi qui quelqu'un de, de, de tr\u00e8s fid\u00e8le avec avec avec avec ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nEt va bient\u00f4t battre la le record de long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 son \u00e2ge, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure avec Herv\u00e9 Borsier, \u00e0 votre avis, va encore rester longtemps sur les, sur le circuit o\u00f9 est -ce qu'il songe d'ores et d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e0 sa retraite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [82%] :\r\nJe pense que jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas song\u00e9, son but \u00e9tait vraiment encore de gagner j'aimerais la gagner, peut-\u00eatre que, aujourd'hui, \u00e7a appelle un peu chang\u00e9 la donne, mais je crois, parce que je crois que c'est quelqu'un qui adore le tennis qui adore ce qui fait quand il est revenu, il a dit qu'il voulait revenir pour en tout cas de ces ans minimum, je pense que je pense que il tiendra sa apr\u00e8s, c'est vrai, c'est un coup il se sent qu'il sait qu'il sera plus comp\u00e9titif, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'il qu'il arr\u00eatera mais du moment o\u00f9 il sent qu'il peut encore gagner du temps et en Chelem l\u00e0 vient d'en gagner un, donc en ont encore gagn\u00e9 donc je pense \u00e0 ce moment -l\u00e0 il restera parce qu'il aime trop le jeune je pense pas qu'il y oui je pense pas qu'il joue au tennis pour faire des des 8\u00e8me 9\u00e8me, cardinal de Grand Chelem je pensais que si si je continuais, je sais que qui sortira qui pourra toujours gagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Yves All\u00e9gro, d'avoir partag\u00e9 avec nous cette analyse donc concernant l'exploit de Roger Federer, votre ami de longue date et ancien co\u00e9quipier, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, on va en voir au. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allegro, Yves", "role": "responsable formation ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F2054E3-5EED-449B-B075-347AB32F4FD9", "internalArchiveId": "2F2054E3-5EED-449B-B075-347AB32F4FD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: Fran\u00e7ois Lefort revient sur la distinction que doit recevoir Guy Mettan du Kremlin", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "La distinction que doit recevoir Guy Mettan de Vladimir Poutine d\u00e9range une partie de la classe politique. L'interview de Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, et membre du bureau du Grand Conseil genevois.\r\n\r\n* * GE: Fran\u00e7ois Lefort revient sur la distinction que doit recevoir Guy Mettan du Kremlin 18h SLV Lefort\r\nFran\u00e7ois Lefort, bonsoir. Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, et membre du bureau du Grand Conseil genevois. Alors vous faites partie de ceux qui s'interrogent sur cette distinction que doit recevoir Guy Mettan. Vous avez d'ailleurs \u00e9crit aujourd'hui au pr\u00e9sident du Grand Conseil pour lui demander de mettre ce sujet \u00e0 l'ordre du jour...\r\n- Dans la constitution f\u00e9d\u00e9rale, l'article qui emp\u00eachait de recevoir des distinctions d'Etats \u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 depuis des ann\u00e9es... Ces r\u00e9compenses ne posent plus vraiment probl\u00e8me, elles ne s'accompagnent plus en tant normal de sommes d'argent... donc est-ce que ce n'est pas la loi genevoise qui est un peu d\u00e9su\u00e8te?", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327580", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["GE: Fran\u00e7ois Lefort revient sur la distinction que doit recevoir Guy Mettan du Kremlin / FOR_2017-01-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["La distinction que doit recevoir Guy Mettan de Vladimir Poutine d\u00e9range une partie de la classe politique. L'interview de Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, et membre du bureau du Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-8327580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:21Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui occupe la Fran\u00e7ois Lefort bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste et membre du bureau du Grand Conseil Genevois alors fait partie de ceux qui s'interrogeant sur cette distinction que doit recevoir, Guy Mettan, vous avez d'ailleurs \u00e9crit aujourd'hui au pr\u00e9sident du Grand Conseil pour lui demander de mettre ce sujet \u00e0 l'ordre du jour, d'abord, pourquoi vous vous opposez \u00e0 \u00e0 cette distinction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [84%] :\r\nJe n'endosse pas cette distinction, il faut la traiter comme monsieur plus que leur rappeler, selon la loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil, c'est une loi cantonale qui souhaitent qu'reste aux \u00e9lus cantonaux, vous savez, cette histoire de m\u00e9dailles cette pr\u00e9vention depuis 148 au niveau suisse on a d\u00e9riv\u00e9, ceci par des interdictions, \u00e7a s'est un peu assouplie dans les ann\u00e9es 2000 et Mettan niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est r\u00e9gl\u00e9 aucun \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral encore juge f\u00e9d\u00e9ral aucun militaire ou aucun fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral ne peut recevoir une m\u00e9daille mais en modifiant la loi, ils ont laiss\u00e9 tout \u00e7a, dit Dudot on de r\u00e9gler le probl\u00e8me et en ce qui nous concerne, \u00e9videmment, c'est parce que c'est un d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil, ce serait un citoyen quelconque personne, personne ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [84%] :\r\nOn attendait, on conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien les accointances ou les amiti\u00e9s, on va dire de de Guy Mettan, avec la Russie, il est pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Russie et Communaut\u00e9 des \u00c9tats ind\u00e9pendants, il le, il le dit haut et fort, il n'aurait pas, il ne cache rien, en quoi tout \u00e0 coup, le fait que il re\u00e7oivent une distinction cela, cela poserait probl\u00e8me franchement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [64%] :\r\nBen, que ce soit le cas, je passais le passe, pas un probl\u00e8me, a tent\u00e9 de ils demandent tous les assurant fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [83%] :\r\nUne fois qu'il a demand\u00e9 d'aller o\u00f9 alors alors je vais vous interroger diff\u00e9remment, Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, on va pas, on va pas peut faire tout l'interview sur ce couac administratif si j'ose dire, Guy Mettan, joint il a dit je vais d\u00e9poser un une demande effectivement au au bureau demain, admettons que le pl\u00e9num s'en charge est -ce que vous, vous voteriez cette autorisation, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [84%] :\r\nEn ce qui me concerne, non. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:45) [69%] :\r\nEt pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [84%] :\r\nPourquoi, tout simplement, dans cette m\u00e9daille, c'est la m\u00e9daille d'or de l'Amiti\u00e9 c'est une m\u00e9daille qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [84%] :\r\nMais \u00e0 r\u00e9compenser les citoyens russes \u00e9trangers qui ont oeuvr\u00e9 pour une plus grande coop\u00e9ration entre la nation et l'\u00e9poque c'est l'ancienne cet ancien l'amiti\u00e9 entre les peuples, l'Union sovi\u00e9tique, donc voil\u00e0, c'est une une d\u00e9coration qui est d\u00e9cern\u00e9 par \u00e0 pas \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:12) [61%] :\r\nAllons -y. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:13) [65%] :\r\nEt alors compter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [86%] :\r\nCertes, dans le sens pratique \u00e9videmment r\u00e9gime plut\u00f4t autoritaire qui a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [85%] :\r\nPeut avoir avec nos valeurs et \u00e0 ce titre l\u00e0, effectivement, on peut s'interroger sur les 100 francs du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [83%] :\r\nD'accord, mais c'est pas, c'est pas Grand Conseil qui re\u00e7oit cette cette ce cette distinction, c'est un homme qui s'affiche encore une fois, ce film comme le comme vous voulez, en quoi, en quoi \u00e7a peut franchement g\u00ean\u00e9 le travail du Grand Conseil ou ou son travail \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [78%] :\r\nMais ce n'est pas l'union de recevoir une m\u00e9daille c'est rat\u00e9 tous les, tous ceux qui nous occupe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [83%] :\r\nPas les fonctions cet interdit et ou non, h\u00e9 bien, ils peuvent le faire, mais enfin on s'accorde tous quand m\u00eame en Suisse, \u00e0 penser que le fait de recevoir une m\u00e9daille, c'est quand m\u00eame pays \u00e9trangers mais pas lui, pas dans ce cas -l\u00e0, c'est quand m\u00eame disons \u00e0 Bagdad un certain abstraction de sa propre libert\u00e9, on est toujours un peu le le serviteur de celui qui voulait que vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [89%] :\r\nIl y a pas besoin d'une d\u00e9coration pour \u00eatre asservis \u00e0 un \u00c9tat \u00e9tranger dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale d'ailleurs l'article qui emp\u00eachait de recevoir des distinctions d'\u00c9tats \u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 depuis des ann\u00e9es : Ces r\u00e9compenses ne posent plus vraiment probl\u00e8me aujourd'hui, car elle ne s'accompagne plus en temps normal de sommes d'argent, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e derri\u00e8re cette interdiction donc est-ce que ce n'est pas la loi genevoise, qui est un peu d\u00e9su\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [83%] :\r\nLa loi je genevoise n'est pas des yeux puisqu'elle reprend effectivement les interdictions qui subsistent au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour les \u00e9lus, donc \u00e0 Gen\u00e8ve nous avons gard\u00e9 et en ce qui concerne ce n'est pas une interdiction, c'est une demande th\u00e9orisation et des que maintenant dans la situation o\u00f9 on se trouve la d'\u00eatre pris de court et l'\u00eatre mis devant le fait accompli, voil\u00e0 et il est fort possible et que, de part la nature \u00e9galement de donc de l'autorit\u00e9 qui dit \u00e7a va, mais l\u00e0, il est peu probable, \u00e9videmment que le Grand Conseil \u00e0 lui donner, mais vous savez de toute fa\u00e7on, on est un peu dans une \u00e9pid\u00e9mie parce que si on regarde un peu quelque chose qui a pas fait beaucoup de bruit, il y a quelques mois, \u00c9ric Stauffer a re\u00e7u une m\u00e9daille en Ukraine de la part d'un g\u00e9n\u00e9ral, on ne sait pas quel sait pas quelle autorit\u00e9 exactement, mais en fait, il a, il a mis sur son mur Facebook, vous pouvez toujours consulter, donc on est un peu dans l'\u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9coller Chili actuellement et \u00e7a concerne ici des d\u00e9put\u00e9s pas du centre- citoyens qui peuvent recevoir \u00e9videmment et collectionner toutes les m\u00e9dailles qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [95%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Lefort, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [58%] :\r\nVous en prie, avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [98%] :\r\nEt on passe \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lefort, Fran\u00e7ois", "role": "D\u00e9put\u00e9 Vert", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF9C1C40-21C9-455B-AE0D-211F72D88BF2", "internalArchiveId": "FF9C1C40-21C9-455B-AE0D-211F72D88BF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: Fran\u00e7ois Fillon voit son avenir s'assombrir alors que la gauche \u00e9lit son candidat", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "En plein \"Penelopegate\", Fran\u00e7ois Fillon tente de remobiliser les troupes autour de sa candidature, mais Mediapart a d\u00e9terr\u00e9 une nouvelle affaire. Si l'avenir du candidat de la droite s'obscurcit, \u00e0 gauche, on va commencer \u00e0 y voir plus clair.\r\n\r\n* * France: Fran\u00e7ois Fillon voit son avenir s'assombrir alors que la gauche \u00e9lit son candidat 18h France : Beno\u00eet Hamon, grand favori des primaires \u00e0 gauche\r\n! UMAC 8 !\r\nEn plein \u00ab penelopegate \u00bb, Fran\u00e7ois Fillon tente de remobiliser les troupes autour de sa candidature \u00e0 l'occasion du meeting g\u00e9ant pr\u00e9vu depuis longtemps \u00e0 la Villette \u00e0 Paris.  plus de 8'000 personnes, la pr\u00e9sence de t\u00e9nors de la droite comme Alain Jupp\u00e9 mais aussi sa femme, P\u00e9n\u00e9lope \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, acclam\u00e9e par les militants.. . Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. d\u00e9monstration de force aujourd'hui du candidat de la droite, mais son chemin de croix est loin d'\u00eatre termin\u00e9 puisque Mediapart a soulev\u00e9 un nouveau li\u00e8vre. \r\nl'animal d\u00e9busqu\u00e9 est presqu'aussi gros que celui du penelopegate.. plusieurs s\u00e9nateurs UMP dont Fran\u00e7ois Fillon auraient d\u00e9tourn\u00e9s des fonds publics. ces fonds proviennent de cr\u00e9dits qui servent normalement \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer des assistants, normalement lorsque l'enveloppe n'est pas utilis\u00e9es en entier l'argent est revers\u00e9 au parti. Or selon le site d'information entre 2003 et 2014 plusieurs s\u00e9nateurs UMP ont mis en place un syst\u00e8me de commissions occultes pour r\u00e9cup\u00e9rer ces sommes. Toujours selon Mediapart, le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle aurait ainsi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pr\u00e8s de 25 000 euros. \r\nVoil\u00e0 qui ne va pas arranger les affaires de Fran\u00e7ois Fillon. avec une fronde qui prend des allures multiple. Lanc\u00e9e par un \u00e9lu de Puteaux, une p\u00e9tition appelant Penelope Fillon \u00e0 rembourser ces 500.000 euros aux Fran\u00e7ais. elle avait r\u00e9colt\u00e9 toute \u00e0 l'heure pr\u00e8s de 180'000 signataires ..\r\n- Ariane c'est pourtant un candidat combattif qui a pris toute \u00e0 l'heure la parole lors de son meeting. \r\nquelle meilleur d\u00e9fense que l'attaque ? \u00ab ils croyaient nous avoir torpill\u00e9 nous avoir abattus et vous \u00eates l\u00e0, plus de 15'000 de tous les \u00e0ges de toutes les professions \u00bb a lanc\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon d\u00e8s son entr\u00e9e sur sc\u00e8ne. \u00ab  A travers P\u00e9n\u00e9lope c'est moi qu'ils veulent casser \u00bb. \u00ab Mais je viens de loin et on ne m0intimidera pas \u00ab  \u00ab je  veux t\u00e9moigner ici devant vous que j'aime ma femme \u00bb.. P\u00e9n\u00e9lope Fillon acclam\u00e9e lors de ce meeting-d\u00e9monstration de force.. \u00ab oui il y aura des bourrasques sur le chemin de la victoire mais nous les traverserons \u00bb a promis Francois Fillon en fin de meeting. reste le fond, sur lequel la justice devra se pencher. et qui quoiqu'i en soit jette le discr\u00e9dit sur la candidat de la droite vertueuse. \r\n- Si l'avenir du candidat Fillon s'obscurcit, en revanche \u00e0 gauche, on va commencer \u00e0 y voir clair des ce soir.\r\nManuel Valls et sa gauche autoritaire et sociale lib\u00e9rale ou la gauche \u00ab d\u00e9sirable\" comme il le dit lu m\u00eame de Beno\u00eet Hamon et de son revenu universel ? les \u00e9lecteurs vont devoir trancher, les bureaux de vote ferment \u00e0 19h. ils \u00e9taient pr\u00e8s de 570'00 \u00e0 midi .400'000 dimanche pass\u00e9.. pour heure on a pas encore les chiffres de la fin de journ\u00e9e.\r\ngrand favori Benoit Hamon a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du ralliement d'Aria Montebourg et de Martine Aubry cette semaine. une semaine marqu\u00e9e par un d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9 et de bonne tenue mercredi entre les deux finalistes qui ne sont sont par ailleurs pas \u00e9pargn\u00e9s. ce soir quel que soit le vainqueur, il va falloir se rassembler.. autant dire que le PS n'a pas finit de se faire peur. \r\non notera au passage que Francois fillon lui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 du vainqueur du soir et de sn futur adversaire socialiste \u00ab il m'es tinssuortable de m'entendre dire que la france n'a pas d'autre avenir que le revenu universel \u00bb..ce revenu c'est en fait l'assistanat universle.  \u00e7a c'\u00e9tait pour benoit hamon.\r\net \u00e0 gauche certains sont d'accord avec son pronostic.. Julien Bayou, porte parole d'Europe \u00e9cologie les verts et fervent opposant \u00e0 la loi travail a lanc\u00e9 un ap\u00e9ro sur face book en d\u00e9but c\u00e2pres midi intitul\u00e9 ironiquement \u00ab pot de d\u00e9part de Manuel Valls \u00bb . \r\nMerci Ariane Hasler.", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327589", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["France: Fran\u00e7ois Fillon voit son avenir s'assombrir alors que la gauche \u00e9lit son candidat / FOR_2017-01-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["En plein \"Penelopegate\", Fran\u00e7ois Fillon tente de remobiliser les troupes autour de sa candidature, mais Mediapart a d\u00e9terr\u00e9 une nouvelle affaire. Si l\u2019avenir du candidat de la droite s\u2019obscurcit, \u00e0 gauche, on va commencer \u00e0 y voir plus clair."], "variantIds": ["ece-8327589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:23Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, en plein P\u00e9n\u00e9lope Gha\u00efth Fran\u00e7ois Fillon tente de remobiliser les troupes autour de sa candidature \u00e0 l'occasion du meeting g\u00e9ant pr\u00e9vu depuis longtemps \u00e0 la Villette \u00e0 Paris, plus de 8000 personnes, la pr\u00e9sence de t\u00e9nors de la droite, comme Alain Jupp\u00e9, mais aussi sa femme P\u00e9n\u00e9lope \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, acclam\u00e9e par les militants, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, d\u00e9monstration de force aujourd'hui un du candidat de la droite, mais son chemin de croix est loin d'\u00eatre termin\u00e9e puisque Mediapart a soulev\u00e9 un nouveau li\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, et l'animal d\u00e9busqu\u00e9 est presqu'aussi gros que celui du P\u00e9n\u00e9lope gate, plusieurs s\u00e9nateurs UMP dont Fran\u00e7ois Fillon aurait d\u00e9tourn\u00e9 des fonds publics, selon Mediapart te ces fonds proviennent de cr\u00e9dits qui servaient \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer des assistants lorsqu'ils ne sont pas utilis\u00e9es en entier, l'argent est revers\u00e9 au parti, or, selon le site d'information entre 2003 et 2014, plusieurs s\u00e9nateurs UMP ont mis en place un syst\u00e8me de commissions occultes pour r\u00e9cup\u00e9rer ces sommes, le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle aurait, lui, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pr\u00e8s de 25000 euros, voil\u00e0 qui ne va pas arranger les affaires de Fran\u00e7ois Fillon, avec une fronde qui prend des allures multiple et pas seulement dans les m\u00e9dias, lanc\u00e9e par un \u00e9lu de Puteaux, une p\u00e9tition : appel P\u00e9n\u00e9lope Fillon \u00e0 rembourser les 500000 euros du P\u00e9n\u00e9lope qui \u00e9taient pr\u00e8s de 104 villes magnifiques, 80000 personnes l'ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [95%] :\r\nAriane, c'est pourtant un candidat combattif qui a pris tout \u00e0 l'heure la parole lors de son meeting. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [92%] :\r\nOui quelle meilleur d\u00e9fense que l'attaque ils croyaient nous avoir torpill\u00e9 nous avoir abattus et vous \u00eates l\u00e0, des milliers de tous les \u00e2ges, de toutes les professions, a lanc\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon d\u00e8s son entr\u00e9e sur sc\u00e8ne \u00e0 travers P\u00e9n\u00e9lope c'est moi qu'ils veulent casser mais je viens de loin et on ne m'intimide Rapa P\u00e9n\u00e9lope Fillon acclam\u00e9e lors de ce meeting, d\u00e9monstration de force, oui, il y aura des bourrasques sur le chemin de la victoire, mais nous les traverserons, a promis Fran\u00e7ois Fillon fin de meeting, sauf qu'elle a travers\u00e9e ne d\u00e9pend pas que de lui, la justice se penche d\u00e9j\u00e0 sur l'P\u00e9n\u00e9lope qui \u00eates et les affaires qui se cumulent jette de plus en plus le discr\u00e9dit sur le candidat de la droite vertueuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [96%] :\r\nAlors si l'avenir du candidat Fillon s'obscurcit en revanche \u00e0 gauche, on va commencer \u00e0 y voir un peu plus clair d\u00e8s ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [90%] :\r\nManuel Valls et sa gauche autoritaire social- lib\u00e9rale ou la gauche d\u00e9sirable comme il le dit lui- m\u00eame, de Beno\u00eet Hamon et de son revenu universel, r\u00e9ponse en d\u00e9but de soir\u00e9e, les bureaux de vote ferment \u00e0 19 heures, ils \u00e9taient plus d'un 1000000 300 1000 \u00e0 avoir vot\u00e9 \u00e0 17 heures contre un peu plus d'un 1000000 \u00e0 la m\u00eame heure dimanche pass\u00e9, soit une hausse, une participation au sein si on en croit les chiffres du PS, certains esp\u00e8rent que cette participation profitera, Manuel Valls, qui n'a cess\u00e9 d'appeler \u00e0 un regain de mobilisation, mais elle pourrait aussi lui \u00eatre fatal, tant le tout sauf Valls s'est manifest\u00e9 ces derniers temps, \u00e9tant Beno\u00eet Hamon semble grand favori ce soir Fran\u00e7ois Fillon en tout cas, lui, a d\u00e9j\u00e0 fait son pronostic, ce sera, Beno\u00eet Hamon, la preuve, il a d\u00e9j\u00e0 commence \u00e0 l'attaquer cet apr\u00e8s- midi, il m'est insupportable de m'entendre dire que la France n'a pas d'autre avenir que le revenu universel ce revenu c'est l'assistanat universel, a -t-il martel\u00e9, et puis d'autres aussi anticipe Julien Bayou, porte- parole d'Europe \u00c9cologie -les Verts ferment, fervent opposant \u00e0 la loi travail a lanc\u00e9 un ap\u00e9ro pour ce soir, sur Facebook intitul\u00e9 ironiquement pot de d\u00e9part de Manuel Valls je vous ce soir qu'oui h\u00e9sitant dans les comparaisons non je vais vous faire une conclusion sur la semaine, plus gros, quel que soit le vainqueur, il va falloir se rassembler derri\u00e8re lui, adopter une strat\u00e9gie aussi face aux 2 favoris hors primaires Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, le Parti socialiste, donc n'a pas fini de se faire peur, merci, \u00e7a se traduit sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nMerci Ariane Hasler, on vous retrouvera \u00e9videmment dans nos prochaines \u00e9ditions, puisque les r\u00e9sultats devraient tomber dans la soir\u00e9e de cette primaire \u00e0 gauche \u00e0 Gen\u00e8ve la des. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4F47E56-E31E-4402-BA40-3071C6FACBC6", "internalArchiveId": "A4F47E56-E31E-4402-BA40-3071C6FACBC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier revers juridique pour Donald Trump, pr\u00e9sident des Etat-Unis: une juge f\u00e9d\u00e9ral a suspendu certains effets du d\u00e9cret anti-immigration du pr\u00e9sident", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "La juge f\u00e9d\u00e9rale de Brooklyn a suspendu les expulsions des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis, ou qui \u00e9taient retenues dans les a\u00e9roports. C'est un d\u00e9saveu pour le pr\u00e9sident des Etats-Unis ", "durationSec": 288, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327587", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["migration internationale", "l\u00e9gislation", "immigration"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Premier revers juridique pour Donald Trump / FOR_2017-01-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s huit jours de pr\u00e9sidence pour Donald Trump, des sc\u00e8nes de chaos et de confusion ont r\u00e9gn\u00e9 dans les a\u00e9roports des Etats-Unis. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait sign\u00e9 un d\u00e9cret mettant provisoirement fin aux arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s. Une Juge f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9savou\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident."], "variantIds": ["ece-8327587"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:22Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVoir au 8\u00e8me jour de la pr\u00e9sidence de Donald Trump, des sc\u00e8nes de chaos et de confusion r\u00e9gnait hier dans les a\u00e9roports des \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain venait de signer un d\u00e9cret mettant fin provisoirement aux arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s et bannissant les ressortissants de 7 pays majoritairement musulman, des dizaines de voyageurs ont \u00e9t\u00e9 retenus \u00e0 leur arriv\u00e9e, d'autres emp\u00each\u00e9s de d\u00e9coller pour les \u00c9tats-Unis, hier, des manifestants ont occup\u00e9 les principaux a\u00e9roports am\u00e9ricains et hier soir, coup de th\u00e9\u00e2tre, une Juge f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9savou\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident, bonsoir Philippe revint bonsoir, on peut parler de premi\u00e8re d\u00e9faite juridique pour Donald Trump, 8 jours apr\u00e8s sa prestation de serment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nOui, la juge f\u00e9d\u00e9rale de Brooklyn a suspendu les expulsions de personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats-Unis, qui a \u00e9t\u00e9 retenu dans les a\u00e9roports s'agit parfois de familles avec jeunes enfants qui avaient leurs papiers en r\u00e8gle, VISA carte verte, statut de r\u00e9fugi\u00e9, la juge a estim\u00e9 en terme choisi de la pr\u00e9sidence avait mal pr\u00e9par\u00e9 son affaire, c'est une grande victoire pour les associations droits civiques a \u00e9t\u00e9 accueillie par des des hurlements de joie dans les a\u00e9roports, c'est aussi la 1\u00e8re manifestation de ce qu'on appelle l'\u00e9quilibre des pouvoirs, la justice, qui r\u00e9pond \u00e0 l'ex\u00e9cutif quant aux l\u00e9gislatives, c'est-\u00e0-dire le Congr\u00e8s r\u00e9publicain, lui, il reste tr\u00e8s largement derri\u00e8re comme jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors, sans se prononcer sur le fond de ces mesures est -ce qu'on peut dire que Donald Trump a p\u00e9ch\u00e9 par des organisations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nBon, clairement il y a eu de la confusion \u00e0 des personnes avec le m\u00eame statut ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s diff\u00e9remment selon les Aeroports certaines renvoy\u00e9es, d'autres pas, le bannissement est toujours en vigueur, ce sont les personnes qui \u00e9taient en transit qui ont obtenu gain de cause, il n'est pas m\u00eame certain que la nutrition d'appliquer \u00e0 la lettre \u00e0 cette d\u00e9cision de la justice, on peut dire que Trump a pris un risque constitutionnel en incluant les cartes vertes, les Green Card parmi les les personnes bannies c'est c'est les r\u00e9sidents l\u00e9gaux ainsi une sorte de permis c pour l'a su. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nOui, et c'est \u00e9tonnant, hein, ce sont des gens qui rentraient chez eux, tout simplement, qui habitent l\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, il y a des cas d'ailleurs assez dramatique, on a vu dans la communaut\u00e9 iranienne tr\u00e8s importante \u00e0 Los-Angeles, par exemple, des gens qui ont pu partir Week-End ou simplement de se retrouver bloqu\u00e9s et d'autres qui n'osent plus quitter le pays alors CNN affirme que la d\u00e9cision d'inclure les carte verte a \u00e9t\u00e9 prise par le puissant conseiller de Trump Steve Danone, contre l'avis de l'administration, c'est des personnes qui devront, au cas par cas, obtenir une autorisation de rentrer sans garantie mais tout \u00e0 l'heure, on a entendu le chef de cabinet de Trump plus plus dire que finalement les cartes vertes ne sont pas confirm\u00e9es, ne sont pas concern\u00e9s, donc il y a vraiment un clairement un flou qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [95%] :\r\nAlors on a vu une opposition populaire dans les a\u00e9roports, on a vu aussi la contre- attaque juridique des organisations de droits civiques et puis encore plus \u00e9tonnant je dirais Silicon Valley s'en m\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\nOui les les entreprises de technologies on a vu le cofondateur de Google Sergey Brink \u00e9tait dans la foule \u00e0 San Francisco, le patron d'Apple a a d\u00e9sapprouv\u00e9 parmi d'autres, ces \u00eatre s'entreprises ont d\u00fb en catastrophe avertir leurs personnel des pays concern\u00e9s de ne pas quitter le pays, elles craignent qu'une vieille inqui\u00e9tude hein de des cerveaux qu'font affluer dans le centre de recherche dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, aussi il y a des chercheurs de pointe qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re alors qu'il rentrait de vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [89%] :\r\nEt un autre front, s'\u00e9l\u00e8ve contre les d\u00e9cisions de Donald Trump, c'est celui des \u00c9tats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [86%] :\r\nOn a vu des gouverneurs d\u00e9mocrates d\u00e9noncer les d\u00e9crets affirmer qu'il ferait tout pour r\u00e9sister, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de New York s'est exprim\u00e9, on va vraiment le foss\u00e9 se creuser encore entre les 2 Am\u00e9riques et puis rappelez -vous que Trump a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait couper les fonds des villes qui n'expulse pas les clandestins, va d\u00e9sormais c'est les \u00e9tats eux- m\u00eames qui entrent en r\u00e9sistance, c'est vraiment le syst\u00e8me d\u00e9mocratique am\u00e9ricain qui est mis \u00e0 l'\u00e9preuve, c'est ces ces semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [93%] :\r\nEt la fronde se manifeste aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, y compris d'ailleurs en Suisse, on entend dans un instant, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nAbsolument vraiment Trump n'est clairement pas l\u00e0 pour se faire des amis d\u00e9buts internationaux, chahut\u00e9s ou les chefs de plus d'\u00c9tat occidentaux, dit Didier Burkhalter qui s'\u00e9l\u00e8ve dans cette mesure, parce qu'il faut dire que les citoyens binationaux qui sont, qui sont concern\u00e9s : ceux de peu des Suisses qui sont \u00e0 la fois iranien et suisses fran\u00e7ais, britanniques, Trump au 6\u00e8me jour avait ouvert une crise diplomatique avec son voisin du Sud, le Mexique et puis d\u00e9sormais au 8\u00e8me jour ses voisins du Nord, le Canada, qui prend position tr\u00e8s fermement Justin Trudeau a humhum Fermin pour rappeler l'importance de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, connaissant la susceptibilit\u00e9 de son grand voisin, c'est une prise de position audacieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [92%] :\r\nDonald Trump a invoqu\u00e9 des attentats du 11 septembre pour justifier cette bannissement provisoire, or il ne cible pas les pays d'origine des terroristes du 11 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [89%] :\r\nOui, ou l'Arabie Saoudite, par exemple, n'est pas concern\u00e9, l'Iran, oui, \u00e7a n'est pas compl\u00e8tement nouveau, et puis il faut dire qu'Obama lui- m\u00eame quand il a restreint lui aussi et m\u00eame plus l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 l'immigration, l'an dernier avait cibl\u00e9 les m\u00eames pays, dont l'Iran, mais ce qui peut para\u00eetre plus \u00e9tonnant c'est que Trump a toujours d\u00e9velopp\u00e9 un un regard diff\u00e9rent sur le Proche-Orient il se distinguait volontiers de Georges W Bush, mais l\u00e0, avec ces mesures, il reste dans la ligne am\u00e9ricaine des derni\u00e8res d\u00e9cennies, il n'est pas encore question de rupture avec les pays du Golfe manifestement ailleurs Trump appellera tout \u00e0 l'heure, le roi d'Arabie Saoudite et le prince r\u00e9gnant, des \u00c9mirats arabes unis Philippe Revaz \u00e0 Washington et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9315B7B-63EB-46A6-87A0-BBF15ED7E68E", "internalArchiveId": "E9315B7B-63EB-46A6-87A0-BBF15ED7E68E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roger Federer a gagn\u00e9 la finale de l'Open d'Australie contre Raphael Nadal ", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Roger Federer et  Rafael Nadal, ont offert un match superbe avec un cinqui\u00e8me set d'anthologie et un suspense incroyable. \r\n ", "durationSec": 310, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327582", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Australie"], "thematicThemes": ["tennis (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Nadal, Rafael", "Federer, Roger"], "alternativeTitle": ["Retour gagnant pour Roger Federer \u00e0 Melbourne / FOR_2017-01-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Roger Federer a gagn\u00e9 la finale de l'Open d'Australie contre Raphael Nadal. Les deux \"\u00e9clop\u00e9s\" de l'ann\u00e9e derni\u00e8re ont offert au public un match superbe avec un cinqui\u00e8me set d'anthologie et un suspense incroyable."], "variantIds": ["ece-8327582"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:23Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOh, cette m\u00eame cette fois les il tient une auberge carillonnant ETEN Roger c'est le public qui \u00e9tait debout pour acclamer le vainqueur de la finale de l'Open de tennis d'Australie, Roger Federer face \u00e0 l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal des spectateurs ravis d'assister \u00e0 cette prestigieuse confrontation et sans doute combl\u00e9s en tout cas pour la plupart par son issue, la victoire du tr\u00e8s populaire B\u00e2lois en 5 sets 6 4 3 6 6 1 3 6 et 6 3 les deux \u00e9clop\u00e9s de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, comme vous les appelez Herv\u00e9 Borsier, vous qui avez suivi ce tournoi \u00e0 Melbourne, nous ont offert un match superbe avec un cinqui\u00e8me set d'anthologie et un suspense incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nOui, mais maintenant, on s'attendait \u00e0 un match de titans et ce fut vraiment le cas, Federer a men\u00e9 un set \u00e0 0 Raffarin r\u00e9agit hausser le niveau de son jeu et \u00e9galiser \u00e0 un set partout au 3\u00e8me set, Roger Federer a jou\u00e9 un tennis incroyable d\u00e9fense tout d'abord, repoussant 3 balles de break en r\u00e9pondant, voyez avec 3 et 6 et puis jouer un tennis de r\u00eave, on aurait dit parfois m\u00eame du tennis de table sur un terrain de tennis assez incroyable comme il se renvoyer la balle, et puis le 5\u00e8me set fut digne d'un film \u00e0 la Hitchcock que Federer a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 \u00e0 la fin du 4\u00e8me, puis pendant le 5\u00e8me set \u00e0 la cuisse droite et Nadal lui a fait le break d'entr\u00e9e, il a men\u00e9 3 1 et puis apr\u00e8s plusieurs balles de break manqu\u00e9e par le B\u00e2lois et l\u00e0, faut bien dire qu'on n'y croyait plus, h\u00e9 bien, Roger Federer a r\u00e9ussi l'exploit de revenir \u00e0 3 partout et il s'impose sur sa 2\u00e8me balle de match en r\u00e9alisant d'ailleurs un retour incroyable, il faut bien le dire, dans ce 5\u00e8me set que personne ne va oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [98%] :\r\nEt quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action de Roger Federer apr\u00e8s sa victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, il a \u00e9clat\u00e9 en sanglots, il a serr\u00e9 les poings et son visage c'est comme fig\u00e9e dans ce 5\u00e8me set et ce match aura \u00e9t\u00e9 intense mais ce fut une joie quand m\u00eame contenu, il nous explique quand il a v\u00e9ritablement r\u00e9alis\u00e9 qu'il avait gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [83%] :\r\nSurtout quand j'ai vu mon entourage, ma femme, les coachs, tout le monde al\u00e9as \u00e0 font sauter sans bras, c'est tout \u00e7a, c'est l\u00e0 vraiment, l\u00e0 o\u00f9 je j'ai compl\u00e8tement r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment fini le match c'\u00e9tait gagn\u00e9 des touch\u00e9 la coupe s'est accomplie, en fait, pas quelque chose que je voulais, et si c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire un Comeback voil\u00e0, alors j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mu et tr\u00e8s content, forc\u00e9ment oui c'\u00e9tait juste magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [97%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier, on peut dire que Roger Federer a en quelques mois r\u00e9ussi ce qu'il n'\u00e9tait plus parvenu \u00e0 faire depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [92%] :\r\nOui vous avez raison, c'est tout \u00e0 fait incroyable, c'est en fait du concentr\u00e9 de Federer synonyme quelque part d'accomplissement revenir apr\u00e8s 6 mois de pause et sa 1\u00e8re blessure s\u00e9rieuse, il a battu Rafa\u00ebl Nadal pour la 1\u00e8re fois depuis 10 ans et ailleurs qu'\u00e0 Wimbledon, c'est la 1\u00e8re fois qu'il gagne 3 matchs en 5 sets dans un tournoi majeur, il prend ses distances avec Rafa\u00ebl Nadal 4 titres de plus que le meilleur qu'un et ce 18\u00e8me titre a d'ailleurs une saveur particuli\u00e8re, on \u00e9coute Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [85%] :\r\nC'est clair que celle -l\u00e0, elle est, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re quand m\u00eame, on d\u00e9fend \u00e0 tous les autres, que j'ai gagn\u00e9 dans ma carri\u00e8re, parce que j'ai d\u00fb attendre, voil\u00e0, mais aussi parce que j'ai eu des blessures depuis 2012 Wimbledon juste, je reste toujours positif, je pense que \u00e7a \u00e7a pay\u00e9 pour finir et surtout dans le moment o\u00f9 je l'ai attendu le mois, la victoire est venu alors \u00e7a reste juste, juste que je je suis ici comme comme encore de de l'Australie Open c'est c'est difficile \u00e0 d\u00e9crire en mots, en fait, voil\u00e0 maintenant c'est c'est F\u00e8s accomplie avec un tennis que j'aime bien avec une fra\u00eecheur apr\u00e8s le Comeback puisqu'une victoire contre Nadal en finale c'est c'est juste un goal en s\u00fbrement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fier quand aussi pour tout mon entourageM. pour la Suisse, peut-\u00eatre, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [82%] :\r\nEt comment se pr\u00e9sente, son avenir est ce qu'il pourrait d\u00e9cider de mettre fin \u00e0 sa carri\u00e8re apr\u00e8s ses textes quoi incroyable compte tenu des circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [90%] :\r\n\u00e9coutez sans doute pas, peut-\u00eatre en fin d'ann\u00e9e, mais la plus forte probabilit\u00e9, c'est qu'il continue, il aime, c'est plus que tout, son sport sa vie sur le circuit et tant que les blessures ne prennent pas le dessus et encore aujourd'hui, il se fait soigner 2 fois, on l'a dit qu'il parvient \u00e0 revenir de nulle part pour battre Nadal il joue presque mieux qu'avant, alors pourquoi s'arr\u00eater et se reposer, jouer \u00e0 Duba\u00ef et surtout se concentrer sur Wimbledon sur ce que l'on a vu cette semaine, il peut encore gagner une foire \u00e0 Londres, pourquoi pas un 19\u00e8me, titre la pression que tout est possible gr\u00e2ce \u00e0 Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [92%] :\r\nOui, pourquoi pas, je vous remercie, Herv\u00e9 Borsier vous \u00e9tiez notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial tout au long donc de ce tournoi de l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Federer, Roger", "role": "joueur de tennis suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Open Australie Melbourne ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Open Australie Melbourne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B45AC7-7E55-4B43-9CBF-7455CE64BC4F", "internalArchiveId": "52B45AC7-7E55-4B43-9CBF-7455CE64BC4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Frank A. Meyer, journaliste et ancien membre de la direction de Ringier \u00e0 l'origine du lancement de l'Hebdo", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Frank A. Meyer, que l'on surnomme l'oreille de Michael Ringier revient sur la fin de L'Hebdo, hebdomadaire suisse.\r\nJournaliste et ancien membre de la direction de Ringier, \u00e0 l'origine du lancement de l'hebdomadaire il dirige  le magazine Cic\u00e9ro qui est en plein expansion.\r\n ", "durationSec": 903, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327586", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168159.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "presse", "presse hebdomadaire"], "thematicPersons": ["Hebdo (L')", "Meyer, Frank A.", "Le Temps (journal)"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche", "La grande interview du dimanche / FOR_2017-01-29T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche / FOR_2017-01-29T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Frank A. Meyer, journaliste et ancien membre de la direction de Ringier \u00e0 l'origine du lancement de l'Hebdo.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Frank A. Meyer, journaliste et ancien membre de la direction de Ringier \u00e0 l'origine du lancement de l'Hebdo.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Frank A. Meyer, journaliste et ancien membre de la direction de Ringier \u00e0 l'origine du lancement de l'Hebdo."], "variantIds": ["ece-8327592", "ece-8327586"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:22Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n44 lors de retrouver la grande interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est FrankA. Meyer, celui que l'on surnomme toujours l'oreille de Michael Ringier revient sur la fin de l'hebdo, le journaliste et ancien membre de la direction de Ringier est interrog\u00e9 par Laetitia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nFrankA. Meyer bonjour bonjour madame Guinand la mort de l'hebdo \u00e9tait -elle in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [91%] :\r\nJe dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [85%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qui bat assure -t-il calcul sur un d\u00e9ficit pendant des ann\u00e9es alors y a r\u00e9cemment mat\u00e9riel. \r\nQui est logique. \r\nEt je peux rien dire contre donc vous l'admettez -vous, vous qui \u00e9tait l\u00e0 il y aurait m\u00eame l'ann\u00e9e hein comme journaliste, j'admets pas \u00e7a, jamais, parce que comme journaliste, j'aurais pas arr\u00eater les torts, mais je suis pas le patron, si je suis le patron, je serai par le journaliste voil\u00e0 cette contradiction, ce conflit, il existe toujours et, au-del\u00e0 du symbole, va -t-il vraiment en Suisse romande, cette histoire est vraiment en th\u00e9orie, c'est clair, c'est vraiment magazine qui a aussi form\u00e9 \u00e0 la Suisse romande campement Scharping a commenc\u00e9, il a commenc\u00e9 \u00e0 dire la Suisse romande et sexiste parler elle Neuch\u00e2tel c'est vrai canton debout je au pouvoir les Valaisans tout \u00e7a, c'est ce qui plaisait d'ailleurs aux Suisses al\u00e9maniques maintenant encore on il y a un malade et qui disent oui, mais la Suisse romande, au fond, ex- pas mettait l'exc\u00e8s, c'\u00e9tait cette pile et qui dit -elle excessive et il a fait ce journal pour la Suisse Romande, c'\u00e9tait aussi la Suisse romande, c'\u00e9tait le magazine de r\u00e9flexion alors justement est -ce que c'est la fin d'une id\u00e9ologie, l'hebdo, \u00e7a s'\u00e9tait jamais une id\u00e9ologie, c'\u00e9tait une des logis europ\u00e9enne telle que l'on peut dire, c'est qu'il y a une id\u00e9ologie journalistique, si \u00e7a existe, mais jamais l'id\u00e9ologie politique par exemple journalistique, c'\u00e9tait une passion journalistique toujours les taux \u00e9taient toujours une passion journalistique, m\u00eame ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [84%] :\r\nEst -ce que vous la la rencontre encore dans les journaux que vous lisez en Suisse romande, cette passion journalistique qu'est -ce que ce que vous aimez ce que vous lisez en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [89%] :\r\nJe lis pas tellement les journaux la Suisse romande rencontrent \u00e7a parce que \u00e7a d\u00e9pend quand m\u00eame, pas seulement des \u00e9diteurs, \u00e7a d\u00e9pend aussi des journalistes, les journalistes qui pleuvent sur les \u00e9diteurs qui ne leur donne pas la place, ou bien le temps de alors, \u00e7a, j'ai quand j'en doute un journaliste qui est passionn\u00e9 par sa profession, \u00e7a se fait remarquer dans tous les articles dans tout ce qu'il fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [84%] :\r\nLes journalistes pleure surtout parce qu'on ferme des titres est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, moi je suis en deuil, madame, je suis en deuil \u00e0 cause de Laptop c'est c'est vraiment apr\u00e8s mais il y a toujours la possibilit\u00e9 de faire du bon journalisme aussi en Suisse romande, mais au-del\u00e0 si, parlons de votre institution SSL, mais c'est une institution o\u00f9 il y a beaucoup de journalisme de passion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [89%] :\r\nDonc, vous verrez pas partir des d\u00e9tracteurs justement des m\u00e9dias priv\u00e9s qui disent il faut il faut prendre dans la caisse de la n\u00e9cessaire pour alimenter justement des m\u00e9dias priv\u00e9s qui sont en crise, qui ont besoin de cet argent, ont besoin de la publicit\u00e9 que que la la la, \u00e7a s'apprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [80%] :\r\nIls re\u00e7oivent des recettes par la SSR comme je sais je suis pas un destructeur de la Suisse L \u00e0, \u00e7a sert c'est d'une part, la Suisse m\u00e9diatique, c'est cette Suisse de 4 langues c'est o\u00f9 chacun donc est pris comme un l\u00e0 \u00e7a sert prend pas la grande Suisse al\u00e9manique la petite Suisse romande, la famille tessinoise ils ont les m\u00eames possibilit\u00e9s Sheila \u00e7a sert de se prononcer, et \u00e7a c'est ces gens qui veut d\u00e9truire sera ils veulent d\u00e9truire, ils veulent d\u00e9truire une part importante de la Suisse \u00e0 leur profit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [97%] :\r\nVous \u00eates en train de me dire que Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [73%] :\r\nMonsieur tant que cette question \u00e9tait un irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [89%] :\r\nEt donc il faut voter non \u00e0 l'initiative, novillada mais absolument. \r\nIl y a, -t-il malgr\u00e9 tout trop de journaux en Suisse actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [90%] :\r\n\u00e7a je peux pas dire chacun qui existait, existe mais c'est clair qu'il y aura une concentration \u00e7a c'est tout \u00e0 fait normal \u00e7a se faisait aussi dans dans tout autre secteur de l'\u00e9conomie, c'est normal, la question c'est : comment on transforme \u00e7a comment on vous donne de nouveaux sens \u00e0 des journaux par exemple \u00e0 des magazines \u00e0 des quotidiens des mensuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [90%] :\r\nEt est -ce que vous voyez un projet \u00e9ditorial pour les journaux en Suisse romande aujourd'hui de la part des \u00e9diteurs des 2 grands groupes d'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [91%] :\r\nPour moi, c'est maintenant le temps, il faut d\u00e9velopper le temps Ringier s'est engag\u00e9 maintenant c'est clair, il va tout faire pour que le temps devient un vrai succ\u00e8s ou insucc\u00e8s journalistique, c'est un succ\u00e8s \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [89%] :\r\nVous \u00eates un grand journaliste, comment, comment c'est possible de travail avec toujours moins de journalistes dans une r\u00e9daction comme le temps qu'a toujours \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame oblig\u00e9 de faire avec peu de journalistes, peu de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [84%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, je vois qu'ils travaillent comme \u00e7a c'est dur, c'est clair, c'est peut-\u00eatre \u00e7a changera aussi oyez ces difficult\u00e9s de Titres \u00e7a, \u00e7a peut changer, je suis pas pessimiste pour penser que la pub peut revenir sur esp\u00e8re parce que disons seulement dans l'\u00e9lite la pub ne g\u00eane pas m\u00ealant Clichy esth\u00e9tiquement dans les quotidiens, les hebdomadaires, les mensuels quand vous lancez l\u00e0 une voiture mais c'est quand m\u00eame plus que si vous lancez cette toiture dans cette petite merde qui est g\u00e9nial, d'ailleurs, mais qu'est -ce que vous jouez l\u00e0 \u00e7a me g\u00eane, \u00e7a me g\u00eane m\u00eame sur le Laptop, \u00e7a me g\u00eane et puis \u00e0 d\u00e9j\u00e0 des programmes pour \u00e9viter \u00e7a, le combat continue d'imprimer pour avoir de la publicit\u00e9, non, non, non, il y a d'autres raisons en tout, vous avez seulement dit est -ce que la publicit\u00e9 reviendra peut-\u00eatre il y aura une une Intelligence qui publicitaire de voir \u00e7a et je plaide pour \u00e7a, mais vous savez la publicit\u00e9 s'est s\u00e9par\u00e9 des journaux, des magazines, des quotidiens et la maman sur des plateformes, alors les \u00e9diteurs devraient se dire bon ce qu'on gagne la et on gagne beaucoup, beaucoup, beaucoup, oui, ce congr\u00e8s la on prend au profit des titres h\u00e9site un peu de de prononcer le mot dans la maison d'\u00e9dition, les titres imprim\u00e9s, mais au fond c'est \u00e7a, le temps des hommes, il vivait des petits s'annonce maintenant c'est pas qui s'annoncent sont s\u00e9par\u00e9s mais il gagne avec c'est-\u00e0-dire millions des millions alors que pour r\u00e9duire, alors c'est c'est notre que \u00e7a ne savait que qui profite, nous pouvons dire c'est le texte qui profite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [84%] :\r\nMais pourquoi le font -ils pas terrible Tamedia justement fait fait du profit et puis le r\u00e9investit pas forc\u00e9ment dans ces titres papier jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [81%] :\r\nPas faire le proc\u00e8s entam\u00e9 il y a je connais pas les chiffres, hein, mais chez nous, c'\u00e9tait sexy, il y a des chats, c'\u00e9tait \u00e7a, mais cette esprit tout seul, \u00e7a, \u00e7a va pas dire on va pas peut-\u00eatre un titre comme \u00e7a va vraiment plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [85%] :\r\nVous pensez plausible que la valse o\u00f9 les journaux d'opinion de l'UDC d\u00e9barque en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [81%] :\r\nVous savez, ce journal que vous venez de non mais c'est pas un journal d'opinion, c'est un journal de parti IDC, c'\u00e9tait l\u00e0 pour un journal de parti de vraiment de la 3, m\u00eame des fois de l'extr\u00eame droite, j'ai m\u00eame pas du m\u00e9pris, \u00e7a serait m\u00eame 3 et je parle pas mais des journaux, des magazines qui ont de nouveau une id\u00e9e de leur fonction de leur journalisme, \u00e7a c'est clair, \u00e7a c'est important Jacques Pilat \u00e9tait l'accent Sharp, il \u00e9tait unit\u00e9 journalistique et une position aussi politique ouverte, ouverte, mais quand m\u00eame, on peut seulement juger les choses quand on a un cheptel de une position contre \u00e7a, j'ai rien et la diff\u00e9rence entre un journal d'opinion et un journal qu'on a la n'\u00e9tait jamais membre d'un parti, c'\u00e9tait un journal qui avaient des opinions qui avait une position qui avait une id\u00e9e, c'est la plus haute, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est \u00e7a mais les pneus le les les journaux de parti, bon il y a aussi les gens n'ont peut-\u00eatre une fois de partis que j'aimerais plus que ce parti que vous venez de nommer, j'aime pas les extr\u00e9mismes, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 3 attaquants, alors l\u00e0 je suis tr\u00e8s sensible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [87%] :\r\nMais ce que les journalistes se sont pas aussi un peu coup\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 est -ce que justement revenons pas en n'\u00e9tant pas plus engag\u00e9 et ouvertement engag\u00e9, quitte \u00e0 \u00eatre encart\u00e9s dans des partis est -ce que c'est pas justement revenir vers quelque chose qui correspond mieux et qui est plus \u00e0 l'\u00e9coute du du peuple pour peu qu'on le d\u00e9finit vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [85%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que ce que nous vivons maintenant c'est l'information, c'est comme la gr\u00eale, \u00e7a nous grand nerveux, \u00e7a fait m\u00eame du bruit, on n'entend plus rien d'autre, voil\u00e0 est -ce qu'est -ce qui est le devoir des journalistes dans la presse \u00e9crite, \u00e9crit disons imprim\u00e9, c'est de refaire l'information c'est de donner 3 dimensions \u00e0 l'information, une orientation et vous montrer. \r\nL'aspect historique de cette information, vous montrez l'aspect culturel, vous montrez que une d\u00e9cision \u00e9conomique \u00e0 faire avec la culture peut-\u00eatre changera culture oyez unit\u00e9 scission politique, elle a une histoire ou bien dans l'histoire, on trouve le raisonnement pour cette d\u00e9cision, c'est \u00e7a le travail ces travaux, c'est le travail d'un sculpteur et il faut seulement prend Flaubert comprendre l\u00e0 il y a le le verre prendra prendra en main, les gens toi, avoir la possibilit\u00e9 de prendre en main ce que les journalistes font pour qu'on rentre comprend et c'est \u00e7a le travail et imprimer des quotidiens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [84%] :\r\nPuis septembre dernier mentionne que l'\u00e9lection la de Donald Trump n'a pas fait voler en \u00e9clats cette mission mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [81%] :\r\nEt Monsieur tente, c'est la preuve qu'il nous faut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [84%] :\r\nOui, mais le New-York Times, le Washington Post, ont fait un travail immense mais la vraie bagarre pourrait pour d\u00e9monter ce que ce que Donald Trump disait toutes les contre- v\u00e9rit\u00e9s, et malgr\u00e9 tout, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 les les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [84%] :\r\nSi on perd, vous parlez d'un pays qui a peu de journaux comme dans les r\u00f4les qu'\u00e0 un ministre, il y a peu, prouve que c'est important de faire \u00e7a, m\u00eame un titre comme ou bien \u00e0 Beyrouth peut remplir cette lacune qui existe maintenant pour faire comprendre entre les gens ont besoin de comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:40) [81%] :\r\nMais on parle aujourd'hui de la post\u00e9rit\u00e9 du fait qu'est -ce de pour inventer l'information alternative malgr\u00e9 tout m\u00eame compte, les choses sont v\u00e9rifi\u00e9es, le mensonge continuent \u00e0 \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9s oui \u00e7a veut dire quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [87%] :\r\nLes citoyennes et les citoyens sortent pas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [85%] :\r\nIl s'aper\u00e7oit de plus en plus que l'Internet Fabrice pour tout juste que tout, c'est aussi un peu une poubelle d'information, bon on va recourir aux m\u00e9dias s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:13) [83%] :\r\nMais c'est un recul, \u00e7a vous pensez vraiment que \u00e7a va que \u00e7a va comme \u00e7a va revenir puisqu'aujourd'hui s', le fait est que quand m\u00eame malgr\u00e9 tout ses mensonges, on a beau le savoir que ce sont des mensonges et continue d'\u00eatre veille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [82%] :\r\nQui sont fascin\u00e9s par \u00e7a peut-\u00eatre ces mensonges et peut-\u00eatre m\u00eame pas aussi d\u00e9cisif que on croit malgr\u00e9 tout : oui oui il sexiste d'un permis l'\u00e9lection du pr\u00e9sident a les \u00c9tats-Unis oui bon, non, non, je crois, m\u00eame pas, je crois m\u00eame pas quand m\u00eame, on peut dire que c'\u00e9tait pas un trio, c'est seulement lui qui croit mais ce m\u00eame toit Hillary Clinton gardez je crois 3000 en emplois pas envoyer c'est le c'est un peu le syst\u00e8me alors on on interpr\u00e8te trop ce qui s'est pass\u00e9, on fait une catastrophe gigantesque, \u00e7a c'est un peu aussi une autre profession qui aime les catastrophes, mais la catastrophe notre m\u00e9tier nous fascine, nous fascine, chaque jour, ou grand de \u00e7a est -ce que c'est la fin d'un autre monde, journaliste et non vous savez on parle partir \u00e0 les jeunes \u00e0 plus les choses 1964 c'est cette risque quoi dire on arrache maison 1964 j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole de recrues \u00e0 Berne dans la caserne de Berne, il y avait plusieurs centaines de recrues et moi j'\u00e9tais connu comme le meilleur avec les journaux, parce que j'\u00e9tais le seul \u00e0 lire des journaux, c'est \u00e7a, les jeunes n'ont jamais lu les journaux, \u00e7a c'est, c'est c'est un mythe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [86%] :\r\n2 caract\u00e9ristiques du journaliste qui doit, qui doit \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e au co\u00fbt journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [83%] :\r\nListe encag\u00e9 glisse c'est \u00e9crire qui sait, fascinait les gens qui s'est fait des recherches, il y a plus de plusieurs fa\u00e7ons de gens, moi je suis un commentateur, je ne suis pas un recherchera voil\u00e0, oui, il y a toute une culture d\u00e9mocratique qui est garanti par bon journaliste ouverte libertaire aussi qui se qui s'enferme pas dans un establishment comme d'ailleurs, c'est le probl\u00e8me en Allemagne maintenant parce que ce journalisme berlinois, il y a un peu enferm\u00e9 dans oui fait Parthenais \u00e9tablissements \u00e7a, il faut \u00e9viter, et pourrait \u00eatre libertaire on va regagner la confiance et l'int\u00e9r\u00eat des Lecteurs jeudi \u00e7a seront pas plus que 30 pourcent et et c'\u00e9tait toujours la m\u00eame chose qui vont lire un journal, comme \u00e7a, je vous remercie beaucoup FrankA. Meyer merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [85%] :\r\nVoil\u00e0, FrankA. Meyer, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez visionner sur notre site 3 W point RTS Point CH et on passe \u00e0 la mer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Frank A.", "role": "journaliste et ancien membre de la direction de Ringier \u00e0 l'origine du lancement de l'Hebdo", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBD80A46-155A-42C5-B7AE-CB12B0B91755", "internalArchiveId": "FBD80A46-155A-42C5-B7AE-CB12B0B91755", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) qui condamne le d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unnis ", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter, chef du DFAE, juge que le d\u00e9cret anti-immigration pris aux Etats Unis est contraire aux Conventions de Gen\u00e8ve de stopper l'accueil de personnes venant de Syrie.", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327588", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "migration de population", "l\u00e9gislation", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Burkhalter, Didier", "Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter condamne le d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump / FOR_2017-01-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter, ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res, juge que le d\u00e9cret anti-immigration pris aux Etats Unis va dans la mauvaise direction. Pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il est contraire aux Conventions de Gen\u00e8ve de stopper l'accueil de personnes venant de Syrie. Son interview."], "variantIds": ["ece-8327588"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:23Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Washington, et puis on l'a dit le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi \u00e0 ce d\u00e9cret pris aux \u00c9tats-Unis, un d\u00e9cret qui va clairement dans la mauvaise direction, d\u00e9clare Didier Burkhalter pour lui stopper de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'accueil de personnes venant de Syrie est contraire aux conventions de Gen\u00e8ve alors 1\u00e8re question que j'ai pouss\u00e9 que j'ai pos\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas tellement dans vos habitudes d'intervenir dans les affaires int\u00e9rieures d'un \u00c9tat, encore moins dans celle des \u00c9tats-Unis, quelle mouche vous a donc piqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nBon, je pense que et \u00e7a pose vraiment des des probl\u00e8mes d'ordre pratique qui concerne la Suisse des personnes en lien avec la Suisse, des personnes qui ont une double nationalit\u00e9 ou travaillant aux \u00c9tats-Unis et qui, de temps en temps, doivent venir en Suisse pour des raisons diverses, notamment en lien avec la jeune et l'international, par exemple, et donc c'est important que l'on marque clairement notre volont\u00e9 de trouver des solutions avec avec nos coll\u00e8gues am\u00e9ricains dans une dans une situation aussi brutale avec des mesures aussi brutales, qui n'ont pas du tout fait l'objet de discussions, pas avant, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose et puis \u00e7a pose une question ou des questions m\u00eame li\u00e9 aux valeurs que nous d\u00e9fendons en ne peut pas sans autre ne pas voir les probl\u00e8mes qui peuvent se passer dans un monde o\u00f9 on a une mont\u00e9e de l'extr\u00e9misme violent et du terrorisme dans lequel on croit pouvoir r\u00e9pondre avec des mesures qui sont en quelque sorte, presque un peu de l'huile sur le feu, donc il faut r\u00e9agir et r\u00e9affirm\u00e9, je crois que la, la, la, la situation est simple, bien s\u00fbr, que les \u00c9tats-Unis peuvent d\u00e9cider ce qu'ils veulent lorsqu'ils concerneront terme d'immigration mais doivent \u00eatre conscients des cons\u00e9quences et les cons\u00e9quences touchent beaucoup de monde, touche aussi notre pays et puis peuvent surtout avoir des et des effets \u00e0 moyen et long terme exactement inverse \u00e0 ce que voudrait faire le pr\u00e9sident de flammes, moi je pense, en particulier en terme de s\u00e9curit\u00e9 tout ce qui augmente les frustrations, l\u00e0, l'opposition des groupes de population l'un contre l'autre, peut-\u00eatre bien mesur\u00e9 et quand on prend de telles mesures, il faut faire tr\u00e8s attention en particulier ici, il y a d'ailleurs aussi des probl\u00e8mes de de conformit\u00e9 avec les conventions de Gen\u00e8ve, par exemple, pour ce qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nAlors on entend bien votre position sur le fond, moi \u00e0 ce d\u00e9cret du du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il n'emp\u00eache, le fait que vous sortiez ce que ce cette d\u00e9claration publiquement, c'est \u00e7a, je dirais qu'il est assez singulier lors de notre pr\u00e9c\u00e9dent et entretien, je me souviens qu'on parlait de la Chine et du respect des droits de l'homme, vous disiez : \u00e9coutez, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est pas avec les journalistes, qu'on va parler, qu'on va \u00e9voquer cette histoire l\u00e0 mais avec les int\u00e9ress\u00e9s eux- m\u00eames, en toute discr\u00e9tion, c'est comme \u00e7a qu'on m\u00e8ne cette politique- l\u00e0 et l\u00e0, on est assez surpris par cette d\u00e9claration publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [92%] :\r\nMais quand sont \u00e0 main les les dialogues de droits de l'homme, il s'agit souvent de quart individuelles dans lesquelles nous ne pouvons pas entrer en mati\u00e8re, publiquement, d'abord parce que \u00e7a aurait un effet inverse, l\u00e0 il s'agit de r\u00e9affirmer des valeurs de la Suisse, donc quand il s'agit de r\u00e9affirmer des valeurs de la Suisse, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair et surtout maintenant dans une situation telle que nous la vivons depuis quelque temps et avec les cons\u00e9quences que cela peut avoir, je crois qu'il est important de faire entendre cette voix -l\u00e0 et encore une fois, pour ce qui est des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est tr\u00e8s clair, mais pour ce qui est de la lutte pour la pr\u00e9vention du terrorisme aussi, on peut pas faire la pr\u00e9vention du terrorisme selon nous et selon la Suisse depuis des ann\u00e9es, sans tenir compte des droits fondamentaux et se conna\u00eet Santoni raconte \u00e9galement de des des \u00e9l\u00e9ments du droit international, ici par exemple \u00e0 la discrimination de personnes uniquement pour la raison d'appartenance \u00e0 une religion ou de provenance dans certains pays \u00e7a c'est quelque chose qui va au contraire contrairement totalement contrairement aux int\u00e9r\u00eats et aux valeurs de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nOn a vu un le le concert d'indignation de la part de plusieurs dirigeants \u00e0 l'\u00e9tranger contre ce d\u00e9cret des \u00c9tats-Unis est -ce que vous pensez vraiment que \u00e7a va en quelque sorte, freiner les ardeurs de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nJe crois pas qu'il s'agit de chercher \u00e0 freiner des ardeurs ou \u00e0 se se pr\u00e9occuper que de ce que Monsieur Thuram va faire ou pas, je crois que quand on est dans une situation internationale comme celle -ci, il faut tr\u00e8s clairement faire conna\u00eetre nos positions et d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et nos valeurs, il faut que ce soit clair donc, et les \u00c9tats-Unis en nouveau pr\u00e9sident sont en train de mettre en place une nouvelle administration, nous nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec eux, \u00e9videmment, dans toute la mesure des moyens et sur beaucoup de dossiers, nous sommes m\u00eame tr\u00e8s impatients de pouvoir le faire parce qu'il faut attendre les les personnes en place actuellement, mais, mais \u00e7a ne n'implique pas que nous ne disions pas quels sont nos int\u00e9r\u00eats, on a le m\u00eame d\u00e9bat aujourd'hui, c'est un d\u00e9bat sur l'immigration, mais il y a quelques heures encore, c'est un d\u00e9bat sur le le protectionnisme, le libre- \u00e9change, le commerce mondial et c'est la m\u00eame chose, il faut qu'on puisse conna\u00eetre clairement nos positions apr\u00e8s est -ce que \u00e7a va changer celle de de la des \u00c9tats-Unis, j'en sais rien, mais en tout cas ce qui est important, c'est que les notes soient connus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nEn tout cas, Donald Trump, \u00e7a vous le reconna\u00eetrez ne fait qu'appliquer ses promesses \u00e9lectorales, alors on imagine que sur plusieurs points de ce programme, vous \u00eates en d\u00e9saccord avec le la nouvelle administration am\u00e9ricaine est -ce que cela signifie que on va avoir en quelque sorte plusieurs communiqu\u00e9s, d\u00e9clarations de la part du gouvernement suisse concernant telle ou telle point qui lui para\u00eet tr\u00e8s important, essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [90%] :\r\nJe pense qu'en effet il est important qu'on r\u00e9affirme syst\u00e9matiquement en opposition donc \u00e7a veut pas dire qu'elle aura forc\u00e9ment beaucoup mais qui aura clairement des positions, je crois qu'il faut qu'on voit o\u00f9 il y a des points de convergence et o\u00f9 il y a des points, on n'est pas d'accord, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le discuter, nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller de l'avant, d'o\u00f9, voyons, nous avons d\u00e9j\u00e0 un peu analyser o\u00f9 nous pourrions avoir des points de convergence nous envoyer un certain nombre dans dans des domaines qui touchent par exemple \u00e0 l'innovation qui touche aussi \u00e0 \u00e0 tout ce qui concerne les bons offices, mais \u00e7a ne veut pas dire pour autant encore une fois qu'on doit attendre sans sans cesse pour faire conna\u00eetre notre notre notre base en fait de principe d'int\u00e9r\u00eat doit le je crois que \u00e7a c'est important, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les choses soient claires, tr\u00e8s rapidement, sinon quelque part, vous laissez l'entier du du terrain du d\u00e9bat de valeur \u00e0 une seule vision du monde qui \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi des cons\u00e9quences sur nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [93%] :\r\nL'Iran a demand\u00e9 \u00e0 la Suisse d'intervenir aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, la Suisse \u00e9tant repr\u00e9sentant, repr\u00e9sentant les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran est -ce que cette prise de position ne va pas rendre difficile en quelque sorte cette m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [93%] :\r\nNon, \u00e7a c'est une chose totalement diff\u00e9rente, donc on ne faisant pas de m\u00e9diation, c'est dans le cas des bons offices, nous avons un mandat de protection des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains, c'est essentiellement 2 choses, c'est les int\u00e9r\u00eats consulaires des personnes am\u00e9ricaines qui ont quelque chose \u00e0 voir avec l'Iran et puis c'est le canal de communication entre les 2, l'Iran et les \u00c9tats-Unis si c'est n\u00e9cessaire, c'est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que l'Iran fait conna\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments qui doivent \u00eatre remis aux \u00c9tats-Unis par le biais de la Suisse, ce que nous faisons, comme nous le faisons toujours dans le cas de ce mandat, moi je pense que ce mandat va prendre de plus en plus d'importance, mais ce n'est pas \u00e0 cause d'un mandat de protection des int\u00e9r\u00eats que nous faisons volontiers que nous devons en avoir absolument aucun avis sur par exemple la question du respect des conventions de Gen\u00e8ve, la question du droit humanitaire des r\u00e9fugi\u00e9s dans les r\u00e9gions de guerre et du fait qu'elle ne pas discriminer les gens uniquement par leur appartenance religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31B49DDC-8A2C-451C-A7AD-814E61FA6541", "internalArchiveId": "31B49DDC-8A2C-451C-A7AD-814E61FA6541", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC fribourgeois va lancer un grand sondage pour d\u00e9finir sa ligne politique", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schoenenweid, Andr\u00e9\r\nLe PDC fribourgeois consultera sa base pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 ses attentes. Il lancera un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents afin de mieux d\u00e9finir son ancrage politique dans le canton. L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Le PDC fribourgeois va lancer un grand sondage pour d\u00e9finir sa ligne politique 18h PDC fribourgeois : un sondage pour d\u00e9finir la ligne\r\nEt \u00e0 Fribourg, le PDC fribourgeois consultera sa base pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 ses attentes... \r\nIl lancera un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents mais aussi aupr\u00e8s des sympathisants du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... Le but est de mieux d\u00e9finir l'ancrage de cette formation politique qui va\u00a0 - dans le canton de Fribourg - d'une aile sociale \u00e0 une ligne bien bourgeoise. Cette consultation servira aussi \u00e0 la pr\u00e9paration du grand congr\u00e8s qu'organisera le parti le 10 juin prochain. Ce sera l'occasion pour les membres du parti de faire le point de la situation et esquisser l'avenir du parti cantonal, dans la perspective des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cantonales qui auront lieu en 2019 et en 2021... \r\nPour parler de cette consultation, nous recevons ce soir le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid... \r\nBonsoir \r\n-\tAlors le PDC fribourgeois se cherche...\u00a0??? \r\n-\tLe PDC fribourgeois n'a plus la mine, qu'il avait, il y a quelques ann\u00e9es. Lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales vous avez perdu\u00a0 votre statut de premier parti du canton... Vous avez perdu 4 si\u00e8ges et vous n'avez plus que 27 repr\u00e9sentants au Grand Conseil... Peut-on dire que le PDC soit en crise...\u00a0???\r\n-\tLa direction du parti est-elle encore en ad\u00e9quation avec la base...\u00a0???\r\n-\tIl faut dire que l'alliance avec l'UDC, lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 bien accueillie par votre base...\u00a0??? \r\n- \tVous avez un spectre tr\u00e8s large ...  qui va de l'aile sociale \u00e0 un PDC tr\u00e8s bourgeois... C'est aussi une mani\u00e8re de mieux identifier les d\u00e9sirs de la tendance la plus nombreuses au sein de votre formation politique...  \r\n-\tOn l'a dit, ce sondage a pour but de pr\u00e9parer les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales... et de d\u00e9terminer si on veut faire des alliances et avec qui\u00a0???\r\n-\tEn termes de m\u00e9thodologie... Comment allez-vous proc\u00e9der...\u00a0??? \r\n- \tQui est-ce qui \u00e9labore le questionnement ??? Vous \u00eates aussi impliqu\u00e9 dans le processus ???\r\n-\tQuels types de questions allez-vous poser...\u00a0??? \r\n-\tAllez-vous reposer la question du \u00ab\u00a0C\u00a0\u00bb de PDC\u00a0??? Est-ce que le \u00ab\u00a0C\u00a0\u00bb fait encore d\u00e9bat... \r\n-\tQuelles seront les conditions pour - justement - pouvoir se prononcer...???\r\n- \tEt quand devrions-vous conna\u00eetre les r\u00e9sultats de ce sondage... j'imagine avant le congr\u00e8s du 10 juin prochain... pour pr\u00e9parer cet important rendez-vous pour le PDC fribourgeois...", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327581", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC fribourgeois va lancer un grand sondage pour d\u00e9finir sa ligne politique / FOR_2017-01-29T18:14:00_developpement-8", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC fribourgeois consultera sa base pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 ses attentes. Il lancera un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents afin de mieux d\u00e9finir son ancrage politique dans le canton. L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8327581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:21Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe \u00e0 Fribourg, le PDC va lancer un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents, mais aussi aupr\u00e8s des sympathisants du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, le but est de mieux d\u00e9finir l'ancrage de cette formation politique qui va dans le canton de Fribourg d'une aile sociale \u00e0 une lettre \u00e0 une indigne bien bourgeoise, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 bonsoir, bonsoir Monsieur alors le PDC fribourgeois se cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nNon, pas du tout, tous les 5 ans, c'est pr\u00e9vu que le PDC fribourgeois organise un congr\u00e8s le congr\u00e8s aura lieu le 10 juin prochain et afin de mieux consolider l'avis de la base, on a l\u00e0 le comit\u00e9 Docteur a souhait\u00e9 faire un sondage qui touchera beaucoup plus de personnes que simplement les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui viennent traditionnellement aux assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s donc les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont entre 150 et 500 aux grandes assembl\u00e9es elle a entre tous les \u00e9lus, les militants, les membres et les sympathisants, on risque de toucher entre 3000 3500 personnes pourquoi donc vous estimez que la direction du parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nFinalement, elle n'est plus vraiment en ad\u00e9quation avec la base, on l'a vu avec les derni\u00e8res \u00e9lections, vous, vous pensez qu'il faut, il faut effectivement consulter cette base et m\u00eame les \u00e9lecteurs de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les sympathisants, pour \u00eatre mieux en phase avec votre lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nMoi je pense que la direction du parti est tout \u00e0 fait en phase avec les membres du PDC, on l'a bien vu le r\u00e9sultat au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois avec les 3 \u00e9lus PDC, vous avez perdu votre statut de 1er parti du canton, on a perdu, au niveau du Grand Conseil on la au nombre de suffrages au niveau du grand concert on a perdu 4 si\u00e8ges perdus, surtout \u00e0 des organisations locales qui ne r\u00e9pondaient pas \u00e0 une strat\u00e9gie politique disons amiante mais l\u00e0 de toute fa\u00e7on ce sondage va aussi toucher toute l'organisation du parti va aussi toucher des th\u00e8mes comme comme la famille, l'\u00e9conomie et surtout l'les ententes \u00e9quivalence possible d\u00e9j\u00e0 pour 2000 19 et 2021 car c'est pas une en une seule assembl\u00e9e qu'on peut d\u00e9cider une alliance il faut si Anna \u00e0 nouveau une alliance en 2000 19 ao\u00fbt 2021, qu'elle soit comprise par la base et soutenu au aussi par la base et vous avez, vous posez quoi comme question exactement, alors il y aura un certain nombre d'iode et il y a d\u00e9j\u00e0 un groupe de travail qui est form\u00e9, qui repr\u00e9sente toutes les entit\u00e9s du PDC, que ce soit les sections les mouvements, les \u00e9lus, les membres du Conseil d'\u00c9tat, on va leur poser la question, par exemple sur l'\u00e9conomie dans quelle dans quelle direction souhait\u00e9 que le parti y aille, on parle par exemple l'ouverture prolong\u00e9e des des commerces, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une question est -ce que les membres du PDC souhaite l'extension des heures d'ouverture pour ce qui est de l'organisation du parti, de savoir si l'organisation actuelle convient pour ce qui est des alliances, actuellement on a une alliance en 2015 avec les Verts, lib\u00e9raux pour le les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec l'UDC et le PLR pour les \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nUne alliance avec l'UDC, d'ailleurs, pardonnez -moi, qui, qui vous a pos\u00e9 quelques probl\u00e8mes hein, cette derni\u00e8re \u00e9lection cantonale donc c'est une question que vous avez \u00e9videmment j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ce sera aussi une des questions, il y a eu des probl\u00e8mes, mais parce que quelques quelques on n'a pas su assez bien expliquer les enjeux majeurs de garder le gouvernement au centre droit du canton de Fribourg alors effectivement ce sondage va \u00eatre utile va aussi donner une nouvelle dynamique interne du parti, on a 2017 et 2018, ou il y a pas d'\u00e9lection donc c'est l'occasion de bien r\u00e9former nos structures donner la dynamique du parti \u00e9tant le nombre de membres, donc on va aussi lancer une grande op\u00e9ration de recrutement des membres du PDC dans le canton de Fribourg pour \u00eatre pr\u00eat d\u00e8s 2019 avec ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on verra selon le sondage, selon aussi la discussion \u00e0 l'interne du du Congr\u00e8s, donc le 10 juin prochain : savoir si des alliances sont possibles, et lesquels et \u00e7a je crois que c'est, c'est une vraie vie de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'interne d'un parti que tous les membres, de m\u00eame qu'ils n'ont pas de mandat \u00e9lectoral puisse s'exprimer par ce sondage et quand devrions -nous conna\u00eetre les r\u00e9sultats de ce sondage, l'id\u00e9e lors de grandeur, le groupe de travail est form\u00e9 fin mars, on envoie ce sondage, les retours pr\u00e9vus durant le mois de mai au plus tard donc, mimer et l\u00e0, on doit encore voir sous quelle forme la communication va se faire, on risque d'avoir pas de communication ext\u00e9rieure avant le 10 juin il n'a priori une communication transparente sur les grandes options que le PDC fribourgeois va prendre pour les prochains et 5 ann\u00e9es en particulier pour 2000 19 et 2021, merci beaucoup, Andr\u00e9 Seurat merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE27FEDD-2F8D-4733-974B-5F89C50CAB06", "internalArchiveId": "AE27FEDD-2F8D-4733-974B-5F89C50CAB06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: faut-il interdire \u00e0 Guy Mettan d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine?", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par Vladimir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique. Dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel.\r\n\r\n* * GE: faut-il interdire \u00e0 Guy Mettan d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine? 18h Gen\u00e8ve : faut-il autoriser Mettan \u00e0 \u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Poutine ?\r\nA Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par Vladimir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique. Dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel. \r\nMathieu Cupelin, on vous rejoint dans notre studio de Gen\u00e8ve, il y a un autre point qui interpelle les d\u00e9put\u00e9s, y compris au sein du PDC. C'est que Guy Mettan aurait d\u00fb demander le feu vert du Grand Conseil pour pouvoir accepter cette distinction d'un gouvernement \u00e9tranger. Or il ne l'a pas fait \u00e0 ce jour, alors que la m\u00e9daille doit lui \u00eatre d\u00e9cern\u00e9e dans dix jours seulement... \r\nOui, c'est le 8 f\u00e9vrier que Guy Mettan devrait recevoir sa m\u00e9daille lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Mission russe de Gen\u00e8ve. Alors on peut commencer par rappeler que Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9, journaliste et directeur du Club suisse de la presse, est connu pour ses positions russophiles. Il a d'ailleurs sign\u00e9 r\u00e9cemment un livre o\u00f9 il d\u00e9nonce la \"russophobie\" de l'Occident. Une des raisons sans doute qui lui valent cette distinction, appel\u00e9e \"l'ordre de l'amiti\u00e9\", qui est attribu\u00e9e par le pr\u00e9sident russe lui-m\u00eame.\r\nDepuis que la Tribune de Gen\u00e8ve a signal\u00e9 - hier - dans ses colonnes cette distinction, le monde politique s'agite. A l'instar du d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche Pierre Vanek. Il s'insurge qu'un \u00e9lu suisse puisse accepter une r\u00e9compense d'un r\u00e9gime qu'il consid\u00e8re \"peu recommandable\" quant au respect des droits d\u00e9mocratiques.\r\n- Et l'autre probl\u00e8me, Mathieu, c'est donc une question de respect du r\u00e8glement du Grand Conseil...\r\nOui, la \"loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil\" stipule tr\u00e8s clairement qu'un d\u00e9put\u00e9 ne peut pas accepter un titre, une d\u00e9coration ou de l'argent d'un gouvernement \u00e9tranger - sauf autorisation expresse donn\u00e9e par le Grand Conseil.\r\nOr jusqu'ici, Guy Mettan n'a pas fait de demande en ce sens. Et c'est le pr\u00e9sident du Grand Conseil lui-m\u00eame, Jean-Marc Guinchard, qui - apr\u00e8s avoir lu la presse - a contact\u00e9 Guy Mettan hier pour lui rappeler la loi. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que m\u00eame si Guy Mettan lui soumet une demande d'autorisation comme il s'est engag\u00e9 \u00e0 le faire d\u00e8s demain, on voit mal comme le parlement pourrait d\u00e9livrer son feu vert \u00e0 temps - puisqu'il ne si\u00e9gera pas en pl\u00e9num avant le 23 f\u00e9vrier. \r\n- Et encore faudrait-il qu'il le donne, ce feu vert, ce qui semble loi d'\u00eatre gagn\u00e9!\r\nOui effectivement m\u00eame au sein du PDC, le parti de Guy Mettan, on est loin de se r\u00e9jouir de cet honneur fait \u00e0 l'un des siens. Le pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve Bertrand Buchs souligne que le parti ne partage pas les positions de son d\u00e9put\u00e9 sur la Russie. Et il regrette aussi que Guy Mettan n'ait pas demand\u00e9 plus t\u00f4t une autorisation au parlement.\r\nQuant \u00e0 Jean-Marc Guinchard - donc le pr\u00e9sident du Grand Conseil, il a effectu\u00e9 des recherches sur le sujet et il a trouv\u00e9 un cas pr\u00e9c\u00e9dent de d\u00e9put\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par un gouvernement \u00e9tranger. Il s'agissait d'un \u00e9lu du Parti du travail que la France voulait faire Chevalier des arts et des lettres. Eh bien le parlement avait refus\u00e9 de donner son accord - l'\u00e9lu avait finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9missionner du Grand Conseil plut\u00f4t que de renoncer \u00e0 la distinction.\r\n- Et quant au principal int\u00e9ress\u00e9, Guy Mettan, que dit-il lui-m\u00eame \u00e0 propos de cette affaire?\r\nAlors il nous a dit effectivement qu'il s'appr\u00eate \u00e0 saisir le Grand Conseil d'une demande d'autorisation. Pour le reste, il souhaite d'abord avoir un \u00e9change avec les repr\u00e9sentants russes qui doivent lui remettre la distinction avant de r\u00e9pondre plus en d\u00e9tail dans les m\u00e9dias.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327585", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["GE: faut-il interdire \u00e0 Guy Mettan d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine? / FOR_2017-01-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par Vladimir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique. Dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel."], "variantIds": ["ece-8327585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:23Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par le Valais Mir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu Genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel, monsieur que plan vous rejoint dans notre Studio de Gen\u00e8ve il y a un autre point qui interpelle les d\u00e9put\u00e9s, y compris m\u00eame au sein du PDC c'est que Guy Mettan aurait d\u00fb demander le feu Vert du Grand Conseil pour pouvoir accepter cette distinction d'un gouvernement \u00e9tranger, or il ne l'a pas fait \u00e0 ce jour, alors que la m\u00e9daille doit lui \u00eatre d\u00e9cern\u00e9e dans 10 jours seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le le 8 f\u00e9vrier que Guy Mettan devrait recevoir sa m\u00e9daille lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Mission russe de Gen\u00e8ve, alors on peut commencer par rappeler que Guy Mettan d\u00e9put\u00e9, journaliste et directeur du Club suisse de la presse est connu pour ses positions russophile il a d'ailleurs sign\u00e9 r\u00e9cemment un livre o\u00f9 il d\u00e9nonce la russophone de l'Occident, une des raisons sans doute qui lui valent cette distinction appel\u00e9e l'ordre de l'amiti\u00e9 qui est attribu\u00e9e par le pr\u00e9sident russe lui- m\u00eame, alors depuis que la Tribune de Gen\u00e8ve a signal\u00e9 hier dans ses colonnes cette c\u00e9r\u00e9monie, le monde politique s'agite \u00e0 l'instar du d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanier Pierre Vanek il s'insurge qu'un \u00e9lu suisse puisse accepter une r\u00e9compense d'un r\u00e9gime qu'il consid\u00e8re comme peu recommandable, quant au respect des des droits d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nEt l'autre probl\u00e8me, Mathieu, c'est donc une question de respect du r\u00e8glement du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [96%] :\r\nOui, la loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil le stipule tr\u00e8s clairement un d\u00e9put\u00e9 ne peut pas accepter un titre une d\u00e9coration d'un gouvernement \u00e9tranger, sauf autorisation expresse donn\u00e9e par le Grand Conseil, or jusqu'ici Guy Mettan n'a pas fait de demande en ce sens et c'est le pr\u00e9sident du Grand Conseil lui- m\u00eame Jean-Marc Guinchard qui, apr\u00e8s avoir lu la presse a contact\u00e9 Guy Mettan hier pour lui rappeler la loi, le probl\u00e8me c'est que, m\u00eame si Guy Mettan lui soumet une demande d'autorisation comme il s'est engag\u00e9 \u00e0 le faire d\u00e8s demain, on voit mal comment le Parlement pourrait d\u00e9livrer son feu Vert \u00e0 temps puisqu'il ne il ne si\u00e9gera pas en pl\u00e9num avant le 23 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nEt encore faudrait -il qu'il le donne ce feu Vert, ce qui semble loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nOui, oui, puisque m\u00eame au sein du PDC 1 le parti de Guy Mettan on est loin de se r\u00e9jouir de cet honneur fait \u00e0 l'un des siens, le pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve Bertrand Books \u00e7a souligne que le parti ne partage pas les positions de son d\u00e9put\u00e9 sur la Russie et il regrette aussi que Guy Mettan n'est pas demand\u00e9 plut\u00f4t l'autorisation requise au Parlement et quant \u00e0 Jean-Marc Guinchard, hein, donc le pr\u00e9sident du Grand Conseil, il a effectu\u00e9 des recherches sur le sujet et il a trouv\u00e9 un cas pr\u00e9c\u00e9dent de d\u00e9put\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par un gouvernement \u00e9tranger, il s'agissait d'un \u00e9lu du Parti du travail que la France voulait faire Chevalier des Arts et des Lettres dans les ann\u00e9es 80, h\u00e9 bien, le parlement avait refus\u00e9 de donner son accord, et l'\u00e9lu avait finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9missionner du Grand Conseil plut\u00f4t que de renoncer \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [91%] :\r\nEt quand, quant au principal int\u00e9ress\u00e9, Guy Mettan, que dit -il lui- m\u00eame, \u00e0 ce propos de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nAlors, il nous a dit effectivement qu'il s'appr\u00eate \u00e0 saisir le le Grand Conseil d'une demande d'autorisation, mais pour le reste, il souhaite d'abord avoir un \u00e9change avec les repr\u00e9sentants russes qui doivent les remettre la m\u00e9daille avant de r\u00e9pondre plus en d\u00e9tails dans l'imm\u00e9diat, merci beaucoup, Mathieu plein Fran\u00e7ois Lefort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD87932B-DB82-496C-8E2D-37AFA7891B34", "internalArchiveId": "DD87932B-DB82-496C-8E2D-37AFA7891B34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: le second tour de la primaire \u00e0 gauche a commenc\u00e9", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "En France, les quelque 7'500 bureaux de vote sont ouverts depuis neuf heures pour la primaire de la gauche. Beno\u00eet Hamon et son adversaire Manuel Valls ont tous deux vot\u00e9. Les socialistes veulent \u00e9viter la cacophonie du premier tour.\r\n\r\n* * France: le second tour de la primaire \u00e0 gauche a commenc\u00e9 12h30 France second tour\r\nEn France, les quelques 7500 bureaux de vote sont ouverts depuis 9 heures pour la primaire de la gauche. Le favori Beno\u00eet Hamon et son adversaire Manuel Valls ont tous deux vot\u00e9 . Les socialistes veulent surtout \u00e9viter la cacophonie du premier tour. Paris Anissa Barbier\r\nCette fois promis pas de soup\u00e7ons sur le nombre r\u00e9el de votants.. des les premiers r\u00e9sultats partiels les m\u00e9dias auront acces a la salle ou remontent les informations des bureaux de vote.. le ps a tout fait pour cette fois garantir la transparence..\u00a0; l objectif. approcher la barre des 2 millions de votants.. contre 1 million 600\u00a0000 au premier tour. du cot\u00e9 de Manuel Valls on mise bcp sur un sursaut de participation\r\nPour inverser la tendance.. L'ex-Premier ministre distanc\u00e9 au premier tour n'a obtenu que le soutien des \"petits\" candidats.. et jamais celui de fran\u00e7ois hollande.. le pr\u00e9sident qui ne votera pas ce dimanche.. d une potentielle augmentation du nombre de votants benoit hamon espere lui un renforcement de sa l\u00e9gitimit\u00e9 s il est \u00e9lu.. l ex ministre de l \u00e9ducation est prevenu\u00a0: s il est d\u00e9sign\u00e9 son discours de ce soir sera scrut\u00e9 a la loupe par ceux des socialistes qui h\u00e9sitent encore a faire sa camapgne.. d autres parlent d ores et d\u00e9j\u00e0 d un droit de retrait \u00a0\r\nAnissa barbier rts infos paris", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["France: le second tour de la primaire \u00e0 gauche a commenc\u00e9 / 12H30_2017-01-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["En France, les quelque 7'500 bureaux de vote sont ouverts depuis neuf heures pour la primaire de la gauche. Beno\u00eet Hamon et son adversaire Manuel Valls ont tous deux vot\u00e9. Les socialistes veulent \u00e9viter la cacophonie du premier tour."], "variantIds": ["ece-8327599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T00:45:27Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, les quelque 7500 bureaux de vote sont ouverts depuis 9 heures ce matin pour la primaire de la gauche, le favori, Beno\u00eet Hamon et son adversaire, Manuel Valls, ont tous les 2 vot\u00e9 ce matin, les socialistes veulent surtout aujourd'hui \u00e0 \u00e9viter la cacophonie du 1er tour \u00e0 Paris, Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nCette fois, promis jur\u00e9, pas de soup\u00e7ons sur le nombre r\u00e9el de votants d\u00e8s les tout premiers r\u00e9sultats partiels, les m\u00e9dias auront acc\u00e8s \u00e0 la salle au si\u00e8ge du Parti socialiste ou remontent les informations des bureaux de vote, le PS a tout fait pour cette fois, garantir la transparence, l'objectif approcher la barre des 2 millions de votants contre 1 1000000 600 1000 au 1er tour du cot\u00e9 de Manuel Valls, on mise beaucoup sur un sursaut de participation pour inverser la tendance, l'ex- 1er ministre distanc\u00e9 au 1er tour n'a obtenu que le soutien des petits candidats dans cette comp\u00e9tition, jamais celui de Fran\u00e7ois Hollande le pr\u00e9sident qui ne votera passe dimanche d'une potentielle augmentation du nombre de votants Beno\u00eet Hamon esp\u00e8re lui un renforcement de sa l\u00e9gitimit\u00e9 s'il \u00e9tait \u00e9lu, l'ex- ministre de l'\u00e9ducation est pr\u00e9venu : s'il est d\u00e9sign\u00e9 son discours de ce soir sera scrut\u00e9 \u00e0 la loupe par ceux des socialistes qui h\u00e9sitent encore \u00e0 faire sa campagne, d'autres parlent d'ores et d\u00e9j\u00e0 d'un droit de retrait, Anissa Barbier rtsinfo Paris et ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C13CA3D0-EF22-42F1-B057-30920246B308", "internalArchiveId": "C13CA3D0-EF22-42F1-B057-30920246B308", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat sur la RIE III est plus br\u00fblant que jamais \u00e0 deux semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier dans la presse dominicale al\u00e9manique.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 revue de presse Dellapietra\r\nEt autre th\u00e8mes de la revue de presse dominicale al\u00e9manique le d\u00e9bat sur la RIE III est plus br\u00fblant que jamais, \u00e0 deux semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier, vous avez parcouru cette presse pour nous, Nicole della Pietra\r\noui, chaque jour am\u00e8ne son nouveau lot de personnalit\u00e9s qui interviennent dans le d\u00e9bat. Ainsi, dans la NZZamSonntag, le recteur de l'universit\u00e9 de Zurich Michael Hengartner, descend \u00e0 son tour dans l'ar\u00e8ne pour d\u00e9fendre la RIE III. Une fiscalit\u00e9 avantageuse encouragerait la recherche et partant, les hautes \u00e9coles et toute la Suisse avec elles qui en profiteraient.\u00a0\r\nDans ce m\u00eame journal, le professeur \u00e9m\u00e9rite de l'universit\u00e9 de Fribourg, Bernard Dafflon, critique la qualit\u00e9 du d\u00e9bat politique, totalement d\u00e9pourvu d'arguments solides. Selon les calculs du sp\u00e9cialiste de la finance\u00a0 \u00ables entreprises paieront 24% d'imp\u00f4ts en moins\u00bb.\r\nEt dans la Zentralschweiz am Sonntag, c'est l'ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Metzler qui appelle \u00e0 glisser un oui dans les urnes pour la RIE III.\u00a0\r\nOn le rappelle, avant elle, les doutes exprim\u00e9s par une autre ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ont fait beaucoup de bruit. Une Evelyne Widmer-Schlumpf, dont il est encore question aujourd'hui, Nicole ?\r\nEt c'est la Schweiz am Sonntag qui cite, \u00abdes sources bien inform\u00e9es\u00bb, selon lesquelles la Grisonne militerait d\u00e9j\u00e0 depuis de longs mois contre la mouture de la r\u00e9forme telle que d\u00e9fendue par son successeur Ueli Maurer. Sous couvert de l'anonymat, un \u00e9lu du PBD - soit du m\u00eame parti que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale - voit en Evelyne Widmer-Schlumpf \u00abune diva vex\u00e9e que le Parlement, qui a \u00e9dulcor\u00e9 sa version de la r\u00e9forme\u00bb. Au point d'envisager de rejoindre le comit\u00e9 du camp du NON \u00e0 la RIE III. Bonjour l'ambiance...\r\nEt comme pour jeter de l'huile sur le feu, il est m\u00eame question d'une menace de plainte en cas de oui le 12 f\u00e9vrier ?\r\nC'est ce qu'on d\u00e9couvre dans la Sonntagszeitung, le parti socialiste emmen\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale Margret Kiener Nellen, est pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre devant les tribunaux en cas d'approbation \u00e0 la RIE III. Sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, dans sa brochure explicative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait omis de pr\u00e9ciser plusieurs d\u00e9tails visant des d\u00e9ductions en faveur des entreprises. Oubli qui passe mal dans le camp de la gauche. Bref, la RIE III promet de faire parler d'elle d'ici, et au-del\u00e0 du scrutin du 12 f\u00e9vrier. FIN\r\nrevue de presse al\u00e9manique de Nicole Della Pietra", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327594", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-01-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur la RIE III est plus br\u00fblant que jamais \u00e0 deux semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier dans la presse dominicale al\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-8327594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T09:44:44Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTV et autre th\u00e8mes de la revue de presse dominicale al\u00e9manique, c'est le d\u00e9bat sur la Rie III, il est plus br\u00fblant que jamais, \u00e0 2 semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier prochain nous vous le disions en titre une presse dominicale al\u00e9manique vous avez parcouru pour nous Nicole della Pietra oui, chaque jour am\u00e8ne son lot de personnalit\u00e9s qui interviennent dans le d\u00e9bat, incidents la N7 cette Am Sonntag le recteur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Michael Gardner, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des recteurs descend \u00e0 son tour dans l'ar\u00e8ne pour d\u00e9fendre la Eriot 3 il est convaincu qu'une fiscalit\u00e9 avantageuse encouragerait la recherche partant de ce constat, ce serait les hautes \u00e9coles et toute la Suisse avec elles qui en profiteraient et dans ce m\u00eame journal, le professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Bernard Dafflon, critique la qualit\u00e9 du d\u00e9bat politique totalement d\u00e9pourvu d'arguments solides, dit -il, selon les calculs de cet expert en finances publiques et les entreprises paieront 24 pourcent d'imp\u00f4ts en moins, avec la r\u00e9forme, et enfin dans la centrale sur Thomson taxer l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Metzler, qui appelle \u00e0 glisser un oui dans les urnes en faveur de la RIA 3 mais on le rappelle, avant elle, les doutes exprim\u00e9s par une autre ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ont fait beaucoup de bruit, une Evelyne Widmer-Schlumpf donc dont il est encore question aujourd'hui Nicole oui c'est la Shoah attendent Sonntag qui cite des sources bien inform\u00e9es, selon lesquelles la Grisonne militerait depuis de longs mois d\u00e9j\u00e0 contre la mouture de la r\u00e9forme, telle que d\u00e9fendue par son successeur ou Lima horaires sous couvert de l'anonymat, un \u00e9lu du PBD, soit du m\u00eame parti que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale voit en Evelyne Widmer-Schlumpf une diva vex\u00e9e par le Parlement un Parlement qui a \u00e9dulcor\u00e9 sa version de la r\u00e9forme vex\u00e9e, m\u00eame au point d'envisager de rejoindre le comit\u00e9 du non \u00e0 la et Rie III, bonjour l'ambiance oui ambiance d\u00e9j\u00e0 bien entendu et comme pour jeter de l'huile sur le feu, il est m\u00eame question d'une menace de plainte en cas de oui le 12 f\u00e9vrier c'est ce qu'on d\u00e9couvre dans la Sonntag \u00e7a \u00e9tonne le parti socialiste, emmen\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale Margret de Kinnear Nellen est pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre devant les tribunaux en cas d'approbation \u00e0 la Aerio 3 et alors, sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, un sachez que dans sa brochure explicative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait omis de pr\u00e9ciser plusieurs d\u00e9tails visant des d\u00e9ductions en faveur des entreprises qui passe mal dans le camp de la gauche, bref la a\u00e9rer III promet de faire encore parler d'elle, d'ici et m\u00eame au-del\u00e0 du scrutin du 12 f\u00e9vrier une revue de presse al\u00e9manique sign\u00e9 ce dimanche Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2C8275F-536B-4E45-B955-3EC53EC8B741", "internalArchiveId": "B2C8275F-536B-4E45-B955-3EC53EC8B741", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: le point sur la finale de l'Open d'Australie entre Roger Federer et Rafael Nadal", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "En Tennis \u00e0 Melbourne, la finale de l'Open d'Australie entre Roger Federer et Rafael Nadal est en cours ce dimanche, le point sur la situation.\r\n\r\n* * Tennis: le point sur la finale de l'Open d'Australie entre Roger Federer et Rafael Nadal 12h30 Tennis Borsier\r\nOn prend tout de suite la direction de Melbourne la finale de l'Open d'Australie entre Roger Federer et Rafael Nadal, on est entr\u00e9 dans un cinqui\u00e8me set Herv\u00e9... \r\nHerv\u00e9 on va vous retrouver en cours de journal pour faire un nouveau pointage sur ce match - cette finale entre Roger Federer et Rafael Nadal...", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: le point sur la finale de l'Open d'Australie entre Roger Federer et Rafael Nadal / 12H30_2017-01-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["En Tennis \u00e0 Melbourne, la finale de l'Open d'Australie entre Roger Federer et Rafael Nadal est en cours ce dimanche, le point sur la situation."], "variantIds": ["ece-8327595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T12:49:13Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on prend tout de suite la direction de de Melbourne, la finale de l'Open d'Australie en ce moment m\u00eame entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal et on est entr\u00e9 dans un 5\u00e8me set d\u00e9cisif Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nEt exactement et pour l'instant dans ce 5\u00e8me set, h\u00e9 bien, c'est Rafa\u00ebl Nadal qui m\u00e8ne le bal, il a fait le break d'entr\u00e9e, il a pris le 1er jeu de ce 5\u00e8me set pour mener 1 \u00e0 0, Roger Federer vient d'avoir 2 bases pour \u00e9galiser \u00e0 un partout, mais il n'a pas su les concr\u00e9tiser, donc pour l'instant \u00e0 1 0 pour Rafa\u00ebl Rafa\u00ebl Nadal dans ce 5\u00e8me set 40 partout sur le service de l'espagnol, il faut dire quand m\u00eame que Federer a demand\u00e9 l'intervention du kin\u00e9 ou au d\u00e9but de ce 5\u00e8me set, on sait qu'il souffre des adducteurs, il avait d\u00e9j\u00e0 fait la m\u00eame chose quasi au m\u00eame moment dans la demi- finale face \u00e0 Steiner Vavrinka avec Roger Federer qui a une base tr\u00e8s heureuses puisqu'elle a rebondi sur le filet, \u00e7a lui donne une 3\u00e8me possibilit\u00e9 de revenir \u00e0 un jeu partout dans ce 5\u00e8me set, c'est un des moments importants \u00e9videmment de ce match, Roger Federer qui a toujours men\u00e9, il a men\u00e9 un set \u00e0 0, il a men\u00e9 2 sets \u00e0 un, mais et Rafa\u00ebl Nadal est revenu dans la 4\u00e8me manche pour mener 6 3 on va encore suivre ce service parce qu'il est important, c'est le service de Rafa\u00ebl Nadal, mais la possibilit\u00e9 pour Roger Federer devenir de revenir \u00e0 1 partout dans ce 5\u00e8me set et pour l'instant c'est Nadal qui m\u00e8ne le bal et qui repose une 2\u00e8me fois donc, dans le 5\u00e8me set \u00e0 0 pour Nadal Nadal 40 partout sur le service de l'espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nEt enfin toute fa\u00e7on un partage avec vous, Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates en Direct de l'Open d'Australie donc pointage sur ce match, cette finale entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, le B\u00e2lois face \u00e0 l'espagnol, nous sommes dans le 5\u00e8me set et c'est toujours tr\u00e8s serr\u00e9 en France les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16FDE8A9-0D77-4954-BB8A-41A9457A8144", "internalArchiveId": "16FDE8A9-0D77-4954-BB8A-41A9457A8144", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 1328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat / LBP_2017-01-29T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine marqu\u00e9e par la rencontre de tennis entre Stan Wawrinka et Roger Federer, l'annonce de la fin de l'Hebdo et la baisse de l'horlogerie."], "variantIds": ["ece-8308803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T10:12:56Z", "webPublicationDate": "2017-01-29T12:51:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calabrese, Vincent", "role": "ma\u00eetre-horloger, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95FC6C6D-2589-483E-AC0B-43D311ECE76F", "internalArchiveId": "95FC6C6D-2589-483E-AC0B-43D311ECE76F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 1465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308805", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2017-01-29T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Vincent Calabrese est n\u00e9 en 1944 \u00e0 Naples dans une famille pauvre. Comme des milliers d\u2019autres Italiens, il \u00e9migre dans les ann\u00e9es 60. Il d\u00e9croche son premier emploi d\u2019horloger au Locle. Autodidacte, iconoclaste et philosophe, le nombre, la diversit\u00e9 et l\u2019originalit\u00e9 de ses cr\u00e9ations l\u2019ont rendu c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier comme \u00e9tant l\u2019un des cr\u00e9ateurs horlogers les plus f\u00e9conds."], "variantIds": ["ece-8308805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T10:12:51Z", "webPublicationDate": "2017-01-29T12:51:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calabrese, Vincent", "role": "ma\u00eetre-horloger, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E96F0BBB-0D5C-4BD8-9499-98332D533317", "internalArchiveId": "E96F0BBB-0D5C-4BD8-9499-98332D533317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Claude Dourguin, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Points de feu\" (Ed. Corti, 2017)", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Auteure d'une quinzaine de livres, publi\u00e9s aux \u00e9ditions Champ Vallon et aux tr\u00e8s belles \u00e9ditions Isolato, Claude Dourguin livre dans \"Points de feu\", des notes de marche, de lecture, d'\u00e9coute et de regard sur la peinture. Un livre d'attention qui tisse des liens entre l'\u00e9criture et la vie, au fil de fragments qu'on lit au hasard ou dans une continuit\u00e9 qui relie ce qui semble d'abord isol\u00e9. \" Points de feu \" dit le plaisir d'\u00eatre soi en explorant les territoires int\u00e9rieurs et g\u00e9ographiques que le regard et la pens\u00e9e saisissent. On y trouve de nombreuses familiarit\u00e9s avec les peintres, les musiciens, les philosophes (comme Bachelard) et les po\u00e8tes, dont de nombreux suisses comme Roud, Chappaz et Walser.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 29.01.2017", "Caract\u00e8res du 29.01.2017", "Claude Dourguin: \"Points de feu\" / CAR_2017-01-29T13:30:00_caracteres", "Claude Dourguin: \"Points de feu\" / CAR_2017-01-29T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["Auteure d\u02b9une quinzaine de livres, publi\u00e9s aux \u00e9ditions Champ Vallon et aux tr\u00e8s belles \u00e9ditions Isolato, Claude Dourguin livre dans \"Points de feu\", des notes de marche, de lecture, d\u02b9\u00e9coute et de regard sur la peinture. Un livre d\u02b9attention qui tisse des liens entre l\u02b9\u00e9criture et la vie, au fil de fragments qu\u02b9on lit au hasard ou dans une continuit\u00e9 qui relie ce qui semble d\u02b9abord isol\u00e9. \n\" Points de feu \" dit le plaisir d\u02b9\u00eatre soi en explorant les territoires int\u00e9rieurs et g\u00e9ographiques que le regard et la pens\u00e9e saisissent. On y trouve de nombreuses familiarit\u00e9s avec les peintres, les musiciens, les philosophes (comme Bachelard) et les po\u00e8tes, dont de nombreux suisses comme Roud, Chappaz et Walser. \nPar David Collin\nA lire: Claude Dourguin: \"Points de feu\", Editions Corti", "Auteure d\u02b9une quinzaine de livres, publi\u00e9s aux \u00e9ditions Champ Vallon et aux tr\u00e8s belles \u00e9ditions Isolato, Claude Dourguin livre dans \"Points de feu\", des notes de marche, de lecture, d\u02b9\u00e9coute et de regard sur la peinture. Un livre d\u02b9attention qui tisse des liens entre l\u02b9\u00e9criture et la vie, au fil de fragments qu\u02b9on lit au hasard ou dans une continuit\u00e9 qui relie ce qui semble d\u02b9abord isol\u00e9. \n\" Points de feu \" dit le plaisir d\u02b9\u00eatre soi en explorant les territoires int\u00e9rieurs et g\u00e9ographiques que le regard et la pens\u00e9e saisissent. On y trouve de nombreuses familiarit\u00e9s avec les peintres, les musiciens, les philosophes (comme Bachelard) et les po\u00e8tes, dont de nombreux suisses comme Roud, Chappaz et Walser. \nPar David Collin\nA lire: Claude Dourguin: \"Points de feu\", Editions Corti"], "variantIds": ["ece-8308380", "ece-8308379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T02:28:26Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nMais donc, qui ne trouvent qu'une TV Terry tr\u00e8s excit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [85%] :\r\nCaract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix caract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [89%] :\r\nEntretien aujourd'hui avec Claude Dourguin, auteur d'un recueil de prose paru aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti, point de feu, c'est une proposition de David Collin, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nBonjour David bonjour Jean-Marie quelques mots sur votre invit\u00e9 sur son dernier livre qui a retenu votre attention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [88%] :\r\nClaude Dourguin est une \u00e9crivain c'est rare mais qui a un Style bien \u00e0 elle, assez singulier finalement qui embrasse la litt\u00e9rature, la musique, la peinture, l'observation g\u00e9n\u00e9rale dira aussi de la nature, qu'on retrouve dans son dernier livre Points de feu, paru chez Corti, qui fait suite \u00e0 ciel de tra\u00eene chez le m\u00eame \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nL'entretien avec Claude Dourguin, ce sera dans quelques minutes parce qu'avant cela, j'aimerais revenir bri\u00e8vement sur une disparition, que nous avons apprise en d\u00e9but de semaine, celle de la po\u00e9tesse roman d'Anne Perrier, elle avait 95 ans Anne Perrier une personnalit\u00e9 discr\u00e8te dans l'oeuvre po\u00e9tique \u00e0 rayonner bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res helv\u00e9tiques dans le quotidien Le Temps \u00c9l\u00e9onore Sulser rappelle d'embl\u00e9e que la po\u00e9tesse fut la seule femme de surcro\u00eet la seule Suissesse aux c\u00f4t\u00e9s de Philippe Jaccottet \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par le Grand Prix national de la po\u00e9sie, une distinction prestigieuse qui lui a \u00e9t\u00e9 remise en 2012, par le ministre de la culture de l'\u00e9poque, Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand, Anne Perrier a plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'elle \u00e9crivait dans sa t\u00eate d'abord par souci de discr\u00e9tion, une po\u00e9sie dans l'int\u00e9riorit\u00e9 donc aux accents souvent polyphonique d'ailleurs dans ses jeunes ann\u00e9es, celle qui allait devenir po\u00e9tesse a h\u00e9sit\u00e9 entre la composition musicale et l'agencement des mots, outre les colonnes du temps un bref hommage \u00e0 Anne Perrier est aussi \u00e0 lire dans les colonnes de l'hebdomadaire fran\u00e7ais Livres-Hebdo alors que le monde lui consacre un beau portrait o\u00f9 sont relat\u00e9s les ann\u00e9es d'initiation, marqu\u00e9e par le vers racinien et l'influence d'\u00c9luard o\u00f9 Pierre-Jean Jouve jusqu'\u00e0 la politique de la d\u00e9possession d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de la maturit\u00e9, les archives de la RTS poss\u00e8de de tr\u00e8s nombreux entretiens avec Anne Perrier parmi eux un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Charles si gel r\u00e9alis\u00e9 en septembre 2005, la po\u00e9tesse \u00e9voquer avec simplicit\u00e9 le r\u00e9confort que pouvait apporter sa po\u00e9sie \u00e0 certains Lecteurs et la perspective de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [88%] :\r\nJe suis \u00e9tonn\u00e9 de voir, alors, d'apr\u00e8s les lettres que je re\u00e7ois \u00e0 quel point la po\u00e9sie, en tout cas l'exp\u00e9rience \u00e0 travers ma po\u00e9sie apporte quelque chose d'essentiel vraiment d'essentiel, je pense par exemple \u00e0 un jeune Fran\u00e7ais qui a du mal \u00e9crire il il y a une vingtaine d'ann\u00e9es Paris que je n'ai jamais rencontr\u00e9 ici, il m'a seulement dit qu'il \u00e9tait extr\u00eamement malade et que il vivait avec ma po\u00e9sie. \r\nContre les mariages son chemin tout le temps et puis un beau jour, ce n'est plus une nouvelle, j'ai compris qu'il \u00e9tait mort et ici c'est pass\u00e9 la m\u00eame chose, 2 amis l\u00e0 \u00e9tant tomb\u00e9 tr\u00e8s malade du SIDA, son ami, est all\u00e9 le voir \u00e0 la clinique et celui qui \u00e9tait tr\u00e8s malade, a dit : \u00e9coute, maintenant, tire les rideaux que je ne vois plus d'or et puis tu me les feux, les 60 et il est mort parce que temps apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [80%] :\r\nC'est beau tout \u00e7a, alors il y a sur lesquelles je tombe qui colle merveilleusement avec ce que vous voulez dire morts 3 qui sont tr\u00e8s courts, les Blue je me porte, moi porteuse d'ombres. \r\nEt puis il y a ceux -ci s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 nouveau la pr\u00e9sence de la mort, vous dites maintenant que dirai -je la joie en moi monte comme la mer aux morts. \r\nOh bien la mort serait aussi aimables que la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [89%] :\r\nJe pense que la vie tant au bout de ce qu'elle a pu donner, on va pas vivre au-del\u00e0 de son temps, quand m\u00eame, \u00e7a serait plut\u00f4t triste oui et pas souhaitable la mort ou bien c'est la lotissement d\u00e9finitif ou bien alors elle apportera quelque chose qu'on n'arrive pas \u00e0 comprendre et \u00e0 imaginer l'an\u00e9antissement, nous ne le vivre en plus puisque nous serons an\u00e9antis et puis si c'est une entr\u00e9e dans un monde de lumi\u00e8re par exemple quelque chose de tout \u00e0 fait extraordinaire que nous ne pouvons pas pour savoir de c'est lui, alors je peux \u00eatre aim\u00e9 \u00e0 l'avance la mort peut \u00eatre aim\u00e9 \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des vivant apr\u00e8s la salve des prix litt\u00e9raires d'Automne, certains pensaient que le sujet \u00e9tait clos jusqu'\u00e0 l'Automne prochain et s'\u00e9tait oubli\u00e9 que l'hiver et le printemps sont aussi des saisons de distinction et de remises de prix, en attendant, le prix des Lecteurs de la ville de Lausanne d\u00e9but avril le prix du public de la RTS fin avril, le prix du public du salon du livre de Gen\u00e8ve et quelques autres distinctions printani\u00e8re, le prix, le roman des Romands a ouvert la saison nouvelle lundi dernier lors de la nomination du laur\u00e9at de l'\u00e9dition 2016, 2017, il faut rappeler que le prix, le roman des Romands est une r\u00e9compense attribu\u00e9e par les coll\u00e9giens, les lyc\u00e9ens, les gymnasiens de diff\u00e9rents \u00e9tablissements de Suisse romande, il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par une ancienne enseignante genevoise Fabienne Althaus soucieuses de sensibiliser les adolescents \u00e0 la richesse de la litt\u00e9rature telle qu'elle se pratique dans nos contr\u00e9es, l'attribution de ce prix constitue l'aboutissement de plusieurs mois de lecture de rencontres entre \u00e9l\u00e8ves et \u00e9crivain c'est dire qu'il s'agit avant tout d'un processus p\u00e9dagogique tr\u00e8s valorisant pour les jeunes Lecteurs, lundi dernier, c'est l'\u00e9crivain Vaudois Claudio de g\u00e9nie qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son 2\u00e8me, roman paru aux \u00e9ditions in folio il est intitul\u00e9 : violences \u00e0 travers les m\u00e9saventures d'un consultant en entreprise, la fermeture d'une usine pharmaceutique ce livre raconte la duret\u00e9 du monde du travail au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 en proie \u00e0 la violence sourde au t\u00e9l\u00e9phone Fabienne Althaus, m'a dit : pourquoi le livre de Claudio violence avaient eu les faveurs du jury du roman des Romands. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:41) [87%] :\r\nD'abord parce que je pense que c'est un livre qui se lit d'un but \u00e0 l'autre avec une sorte d'intrigues cette lutte lutte syndicale Laurent puisque sa d\u00e9marche la l'intrigue amoureuse qui va na\u00eetre, en parall\u00e8le avec tout \u00e7a, maintenant ce que les \u00e9l\u00e8ves en Normandie, ils ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par la la violence \u00e0 laquelle ils sont heureusement pas eux- m\u00eames expos\u00e9s encore qui est la violence en plus souriante, moi je dirais un peu soft en Suisse mais qui est la violence du monde du travail justement et on trouve \u00e0 la fois donc le personnage se d\u00e9lecter assistante sociale qui est, qui est d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 une cause de fa\u00e7on extraordinaire, mais qui dans le fond, on fait du surplace, pour qui rien n'aboutit, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, des ouvriers qui sont pas les plus mal lotis de la Terre, c'est pas des mineurs du Br\u00e9sil, de sa des chercheurs au d\u00e9sir de simples ouvriers d'une entreprise pharmaceutique millions qui sont quand m\u00eame oblig\u00e9s de subir toutes sortes de revers de m\u00e9pris et puis aussi d'autres violences en ce moment et je pense que la les les jeunes m\u00eame, m\u00eame si on qui sont au coeur de cette chose -l\u00e0 se sentent que c'est un danger que la violence, la solitude, parce que le h\u00e9ros vit dans une famille o\u00f9 manifestement tout le monde vit seul, oh la la femme, seuls les enfants seuls devant leur \u00e9cran Internet la violence par le harc\u00e8lement d'une jeune fille et puis il y a les r\u00e9seaux sociaux, donc il y a plein de coups voil\u00e0, les gens prennent des coups, sans qu'il ait jamais de bleu dans le fond et c'est c'est quelque chose qui est, je pense qu'il a beaucoup marqu\u00e9 et 10\u00e8me nous, on n'est pas encore dans le monde du travail mais c'est terrible de penser qu'effectivement, il va falloir se battre, donc ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9s par \u00e7a et je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible au fait que, justement, s'adresse \u00e0 nouveau tr\u00e8s locales, l'id\u00e9e que voil\u00e0 cet homme d\u00e9couvre ce qu'est la lutte syndicale en \u00e9coutant la radio romande et en faisant le trajet Gen\u00e8ve- Nyon, pourquoi tout d'un coup, c'est vraiment la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils sont encore \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 l'identification et \u00e0 mon avis, primordial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [83%] :\r\nAlors, soyons concret peut-\u00eatre m\u00eame terre-\u00e0-terre Fabienne Althaus, outre la r\u00e9compense financi\u00e8re de 15000 francs qui \u00e9choit au laur\u00e9at du du prix, le roman des Romands quels sont les b\u00e9n\u00e9fices d'une telle distinction. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:09) [84%] :\r\nAlors les b\u00e9n\u00e9fices, d'abord c'est que tous les \u00e9l\u00e8ves de cette vol\u00e9e ont rencontr\u00e9 6 auteurs contemporains sur les modes de lecture tout \u00e0 fait diff\u00e9rent qui pr\u00e9sentent toutes des univers tr\u00e8s diff\u00e9rents, \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est un gain \u00e9norme pour un \u00e9l\u00e8ve la 2\u00e8me retomb\u00e9e, c'est que les professeurs maintenant qui sont dans ces \u00e9coles, mais qui n'ont pas particip\u00e9 au roman, des romans, ce 10 tiens et si je lisais et donc on a un professeur \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qui a dit \u00e0 sa classe, le livre qu'on lira au mois de mai, c'est le roman des Romands je ne sais pas encore ce que c'est, mais celui qui l'auront choisi vous le lirez donc il y a qui prescriptrice comme \u00e7a pour ceux qui le veulent bien, puisqu'on n'a aucun pouvoir mais donc \u00e0 choisir un roman contemporain, pourquoi ne pas choisir celui qui a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 17 ans, donc voil\u00e0, je pense qu'il y a un grand int\u00e9r\u00eat la 3\u00e8me chose c'est l'int\u00e9r\u00eat des rencontres entre les c\u00e9l\u00e8bres puisqu'on fait de grands d\u00e9bats en novembre, en janvier, et l\u00e0, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de classe, entendez 10 \u00e9l\u00e8ves, d'ailleurs, alors c'est pas il est pas question de faire comme 6 allemande de Suisse romande, mais quand m\u00eame je pense que chaque \u00e9l\u00e8ve dans son commentaire, quelque chose de lui, il peut r\u00e9agir \u00e0 un roman tr\u00e8s diff\u00e9remment selon la vie qu'il va lui toute l'ann\u00e9e et \u00e7a je trouve que pour les autres et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, puis en \u00e9l\u00e8ve d'une \u00e9cole de commerce n'a pas les m\u00eames objectifs, je pense a priori femmes dans son avenir imm\u00e9diat professionnel, celui qui fait des \u00e9tudes acad\u00e9miques et donc l\u00e0 aussi leur r\u00e9action n'est pas les m\u00eames avec des fois des avis tellement tranch\u00e9es que \u00e7a ne vient de Roland parce que, en quoi \u00e7a nous sert de lire \u00e7a, \u00e0 quoi \u00e7a va servir plus tard, enfin des choses comme \u00e7a des gens petit peu de se dire : mais ce que je pourrais pas mieux dire quelque chose, mais d'utile \u00e0 ma profession et puis d'autres qui, au contraire, comprenne bien que c'est pour eux l'occasion donc s'ouvrir \u00e0 quelque chose qui n'est pas imm\u00e9diatement de lors du professionnel, il faut absolument pr\u00e9server c'est dans tous les enseignements cette aspect non professionnels de la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [84%] :\r\nAspects non professionnels de la lecture, mais \u00f4 combien formateur et enrichissant, c'est vrai, Fabienne Althaus ne va pas tarder \u00e0 pr\u00e9parer la prochaine \u00e9dition du Prix le roman, des romans, La 9\u00e8me du nom, en attendant, vous aussi, vous trouverez certainement Avantage \u00e0 vous plonger dans le roman de Claudio Che ni violence, paru aux \u00e9ditions in folio Claudio Tchemy est le laur\u00e9at du prix romans des romans 2016, 2010. \r\nNous sommes dans caract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine sur Espace 2 il est temps maintenant de c\u00e9der la parole \u00e0 \u00e0 un \u00e9crivain qui se situe volontiers en marge de l'agitation \u00e9ditorial : elle se nomme Claude Dourguin elle a r\u00e9cemment publi\u00e9 aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti dans la collection en lisant, en \u00e9crivant des fragments des proses po\u00e9tiques r\u00e9unis sous le titre : Points de feu point \u00e0 entendre au pluriel et c'est vous, David Collin qui vous \u00eates entretenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [87%] :\r\nAvec l'auteur oui au pluriel Jean-Marie puisque qui dit fragments dit voil\u00e0 : multiplication de petits textes courts textes prose ou po\u00e9sie un peu entre les 2 proc\u00e8s politiques, vous avez dit \u00e9galement le mot c'est juste, on peut le lire de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, ou alors les lire dans la continuit\u00e9, ce qui produit un effet de de liaison entre chacun des \u00e9l\u00e9ments rares ou en marge, c'est souvent ce qu'on dit effectivement de Claude Dourguin j'ai envie de rencontrer, m\u00eame si on est rest\u00e9 dans un un \u00e9tat de duplex pour pour cet entretien, mais parce qu'elle a la Creuse honte qui me para\u00eet int\u00e9ressant chez des \u00e9diteurs qui sont aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant marginaux, certes, mais de grande qualit\u00e9, Isola t\u00f4t on a publi\u00e9 les textes aussi sur la peinture, Champ Vallon, qui publie \u00e9galement des courts textes de prose beaucoup de pros, c'est-\u00e0-dire des textes en g\u00e9n\u00e9ral qui ne se range ni dans la paisible, ni dans le romanesque, c'est des choses qui deviennent difficiles \u00e0 faire passer, mais encore des \u00e9diteurs qui s'y arr\u00eate et puis elle est en marche, parce qu'elle habite ailleurs comme elle va nous dire au d\u00e9but de cet entretien, et c'est un peu retir\u00e9 de l'agitation parisienne, pas seulement dans la litt\u00e9rature mais aussi physiquement et cela depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est quelqu'un qui arpentent \u00e9galement les maires qui voyage en Laponie, un tr\u00e8s beau texte Laponie publi\u00e9 chez Zola t\u00f4t et et dans d'autres contr\u00e9es avec une attention voil\u00e0 pour ce qui se passe autour d'elle le paysage ces lectures, la musique, elle fait aussi la musique, le dire les faits la peinture, elle est dans la m\u00e9ditation, c'est une \u00e9criture m\u00e9ditative et po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:08) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai choisi d'habiter \u00e0 la campagne, c'est une d\u00e9termination forte absolu qui ne m'emp\u00eache pas de rejoindre les villes ne sont pas, notamment les grandes villes, j'habite en donc par choix \u00e0 la campagne, j'habite dans le sud de l'extr\u00eame- sud des Alpes, un pays qui est peu connu finalement qui s'appelle la Haute-Provence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:34) [74%] :\r\nLa Haute-Provence, si on ferme un peu de, le zoom Salon-de-Provence \u00e7a des limiterait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:40) [85%] :\r\nQuel endroit c'est la c'est la vie, c'est la soir\u00e9e des territoires de la de la mati\u00e8re de la de du paysage de la Terre, c'est ce que les g\u00e9ographes appellent et Pr\u00e9alpes les pr\u00e9- Alpes du Sud, c'est une terre relativement pauvre assez ingrate qui a des caract\u00e8res mais les des caract\u00e8res bien s\u00fbr alpin rigoureuse faible altitude et aussi des caract\u00e8res m\u00e9diterran\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire des grands espaces d\u00e9di\u00e9s au troupeau de de moutons des espaces assez assez aride \u00e9galement oui c'est cela le le paysage qui vous entourent, quand vous faites le tour de votre maison ou de l'endroit o\u00f9 vous habitez, oui c'est cela, alors ce sont, il y a des reliefs, hein, tout de m\u00eame, il y a des c\u00f4t\u00e9s assez assez abrupte, m\u00eame si le relief n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais \u00e9coutez abrupte et puis c'est peu habit\u00e9e, oui mais c'est \u00e7a qui vous convient, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart, oui les s\u00e9quences tout \u00e0 fait exactement, j'aime l'espace j'aime le silence j'aime pouvoir jouir d'des horizons des panoramas et voil\u00e0, vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:51) [76%] :\r\n\u00e0 l'heure, c'est un, c'est un choix, j'ai senti les de 13 oui dans cette pr\u00e9sence dans ce \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:56) [85%] :\r\nUne r\u00e9solution absolument certaine d\u00e9termination ancienne d\u00e9j\u00e0 oui c'est une d\u00e9termination solitaire qui m'a paru comme une une une \u00e9vidence si vous voulez pour opposer \u00e0 la vie peut-\u00eatre pas d'abord \u00e0 l'\u00e9criture, mais d'abord \u00e0 la vie lui opposer une r\u00e9sistance, une mati\u00e8re, une substance apr\u00e8s les ann\u00e9es d'\u00e9tudes, qui \u00e9taient des ann\u00e9es, vous voyez bien s\u00fbr au d\u00e9cryptage des textes \u00e0 la r\u00e9flexion abstraite, disons, bon je voulais m'v\u00e9ritablement le confronter au r\u00e9el, heurt\u00e9 \u00e0 la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:43) [83%] :\r\nMais sa femme avant que \u00e7a dure, si je puis permettre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:45) [87%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est cette fait on m'avait pr\u00e9dit bien entendu que \u00e7a ne durera pas, bon, \u00e7a dure et \u00e7a dure non pas dans la si vous voulez dans une obstination r\u00e9sistantes mais dans le bonheur d'un quotidien mais d'un quotidien qui a \u00e9t\u00e9 surtout par le pass\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rude et et et difficile mais \u00f4 combien comblant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:06) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous avez l'impression de construire au fil des ann\u00e9es lorsqu'on construit aussi un lieu m\u00eame, m\u00eame si ce n'est pas de l'habitat \u00e0 proprement dit mais qu'est -ce que vous avez construit autour de vous sur ce voil\u00e0 sur ce terrain peu d\u00e9sol\u00e9e isol\u00e9 aride qu'est -ce qui s'est construit d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:25) [89%] :\r\nPour moi, il s'est construit une un approfondissement dans le canton de la relation au vivant au vivant au sens le plus g\u00e9n\u00e9ral du terme et c'est cela qui me convient, si vous voulez, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 par la fa\u00e7on dont la compr\u00e9hension, \u00e0 cette heure la compr\u00e9hension du du du vivant et et restrictive pour moi, il y a v\u00e9ritablement une une continuit\u00e9 entre les \u00eatre vivants qu'on appelle les hommes ne sont pas les soci\u00e9t\u00e9s et puis bon, le les animaux, les paysages, tout cela constitue le vivant et j'aime cette cette continuit\u00e9, je me plais \u00e0 la Halle habiter \u00e0 la \u00e0 la parcourir \u00e0 la \u00e0 la renforcer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:14) [90%] :\r\nC'est une continuit\u00e9, Claude Dourguin qui, \u00e0 votre avis est difficile \u00e0 vivre en dehors de ce genre de lieu en ville par exemple, ou ou dans la vie, oui h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:25) [85%] :\r\nLes plus difficile en ville, ne serait -ce que parce que le le contact les changer et limit\u00e9, j'allais dire oui aux humains et \u00e0 quel quelques oui quelques oiseaux et a quelques arbres piteusement voil\u00e0, c'est quand m\u00eame davantage, je pense, si vous voulez un \u00e9tat d'esprit, ceci dit lorsqu'on pratique que lorsqu'on a une activit\u00e9 disons d'\u00e9crivains mais aussi bien une activit\u00e9 de d'une de peintres enfin une activit\u00e9 m\u00eame aussi de musiciens, je pense qu'on n'\u00e9crit pas, on ne peut pas on ne compose pas la m\u00eame chose si on ne quitte pas son son cabinet de travail disons urbain et si l'on partage au moins des moments o\u00f9 sinon une une dur\u00e9e et une \u00e9paisseur si vous voulez temporaire avec la campagne, \u00e7a, je suis persuad\u00e9 oui un peintre que j'aime beaucoup quelqu'un comme ubac Paris choisit une vie \u00e0 la campagne et m\u00eame d'autres je oui, je pense m\u00eame que des gens comme de Dijon comme soulage bon soulage retourne tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement tout de m\u00eame dans ses grandes \u00e9tendues du sud de la France dans ces paysages et il a besoin aussi de ce corps-\u00e0-corps, enfin bon il dit bien que c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment constitutif de sa peinture je le crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:49) [79%] :\r\n\u00eatre \u00e0 la campagne, donc \u00eatre dans ce ce territoire qu'on vous avez un peu d\u00e9crit Claude Dourguin cela permet aussi un aller retour entre l'int\u00e9rieur du du camp m\u00eame du cabinet qui existe de la mise en doute apr\u00e8s la avec la rigueur que vous voyez pas la fin, absolument de tout, bien s\u00fbr, et que je parcours que vous parcourez par un marcheur, j'imagine qu'il est important, oui, pas de quoi qui rythme si justement ses p\u00e9riodes de cr\u00e9ation dans les diff\u00e9rents domaines que vous avez dit un, musique, peinture, litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:17) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la marche m'a toujours sembl\u00e9 le propre de l'homme, si vous voulez homo Viator il est contemporain de homo Faber enfin l'humanit\u00e9 passe par le march\u00e9, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 en parcourant par le fait que cette terre \u00e9tait vraiment \u00e0 \u00e0 la mesure du pas humain, enfin l'histoire d'ailleurs le confirme et c'est bon, c'est, c'est c'est c'est c'est bon c'est nourricier, \u00e7a me semble essentiel v\u00e9ritablement une activit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:49) [87%] :\r\nVous sortez du cabinet pour aller dehors pour marcher, vous souhaitez de la peinture pour aller \u00e0 l'\u00e9criture de l'\u00e9criture pour la musique, de la musique pour aller de c'est parce que \u00e7a fait il y a aussi ces diff\u00e9rents mouvements, qui est sans pour autant, on en parlera peut-\u00eatre de ce mois, d'ailleurs vous \u00e9parpiller au contraire vous permet de quoi, de trouver un rythme de trouver votre rythme, un rythme de l'un \u00e0 l'autre, qui d'ailleurs, les choses se nourrissant l'une l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:16) [89%] :\r\nAbsolument le terme que vous venez d'employer le terme centrale nourriture si vous voulez, je, je, je lui en ont adjoint un autre nourriture et continuit\u00e9 pour moi, il y a le le monde et la biblioth\u00e8que, par exemple, qui ne sont absolument pas s\u00e9par\u00e9s, c'est un va-et-vient permanent qui peut \u00eatre d'ailleurs irr\u00e9gulier, enfin qui n'ob\u00e9it pas \u00e0 des \u00e0 des des imp\u00e9ratifs temporels, absolument pas, c'est selon les moments, selon la disponibilit\u00e9 selon l'humeur, etc, mais si vous voulez, je ne pourrais pas, par exemple, m\u00eame s'il m'arrive, oui, mais toujours arriver de, de, de partir pour marcher des jours et m\u00eame des semaines mais je, je ne pourrais pas m'absenter de la biblioth\u00e8que ou de la peinture, de la musique, je suis profond\u00e9ment convaincu que nous sommes parce que d'autres ont \u00e9t\u00e9, et que il y a des substances, il y a des nourritures il y a des forces dans les livres dans la musique, encore une fois, qui permettent de se mettre en route et qui habite la route et qui qui font \u00e9cho \u00e0 rencontres non moins pour moi indispensable merveilleuse de la route et en m\u00eame temps, enfin ce qui advient sur le chemin va rencontrer \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, ce n'est pas forc\u00e9ment imm\u00e9diat si vous voulez, va rencontrer telle telle phrase voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, on le sent bien, Claude Dourguin dans ses notes, des notes qui composent Points de feu Points au pluriel, point com pointe mais c'est au moins comme quelque chose qui serait de l'de l'intensit\u00e9 des d'intensit\u00e9 retenue dans ce livre, ce sont des notes alors de diff\u00e9rents types que soudain de lecture d'observation d'\u00e9coute sur l'\u00e9criture sur la peinture sur un paysage sur la musique, dans des registres qui se croisent et se t\u00e9lescopent \u00e0 la fois des fragments et des pi\u00e8ces qui seront cons dans la lecture et qui cr\u00e9e du sens aussi, on retrouve ce mot que vous venez dire tout \u00e0 l'heure dans la continuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, on peut lire de mani\u00e8re \u00e9parse, enfin on peut rouvrir ce livre comme on veut, on peut tomber sur une note voil\u00e0 sur Pierrot de la Gesca au oh bien s\u00fbr, la musique et les diff\u00e9rents mouvements qui la composent, l\u00e0 je joue vraiment Roissard en disant oui va que je que je l'ouvre ou bien voil\u00e0 d'autres r\u00e9flexions qu'on trouve je trouve beaucoup d'sur la musique, mais on ouvre comme \u00e7a, ou alors sur le gu\u00e9pard, voil\u00e0 une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma et en m\u00eame temps quand on \u00e0 la suite de ce qu'on peut faire les 2 choses parfois avoir une lecture \u00e9parpill\u00e9s et justement, et en m\u00eame temps, en parall\u00e8le, avoir une lecture lin\u00e9aire, c'est ce que j'ai fait, c'est-\u00e0-dire qui lie les diff\u00e9rents fragments les uns avec les autres, alors l\u00e0 \u00e7a cr\u00e9e une autre sorte de continuit\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e un nouveau sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:10) [87%] :\r\nCe que vous dites est vrai correspond tout \u00e0 fait \u00e0 mon avis, je suis all\u00e9 dire \u00e0 mon go\u00fbt, ma sensibilit\u00e9 et aussi \u00e0 mon \u00e0 mon exigence je ne parlerai l'exigence d'une fa\u00e7on un peu plus l\u00e9g\u00e8re mais enfin c'est cela pour moi le, le, le bonheur du fragments tr\u00e8s fort qui est : qui est le bonheur, \u00e0 la fois de qui, \u00e9crit -il, puisque, en l'occurrence, il s'agit de points de feu mais aussi de qu'il dit j'aime cela, j'aime comme vous l'avez bien bien per\u00e7u cette extraordinaire libert\u00e9 du vagabondage d'aller et de venir, on s'arr\u00eate un instant ou plus longuement, puis on revient \u00e9ventuellement il y a une libert\u00e9 si vous voulez d'allure, de penser, il n'y a aucune contrainte de poursuivre si voulez, je n'aime pas les livres totalitaire, je peux cette si je veux dire, c'est-\u00e0-dire qui vous force bon allez allez poursuivre de la 1\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re page, et l\u00e0, si vous voulez le fragments permet d'aller \u00e0 son allure, on veut comme vous l'avez fait et le lecteur ouvre absolument o\u00f9 il veut et puis peu son allure H\u00e9bron et revenir etc j'aime profond\u00e9ment cette cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:16) [91%] :\r\nEt en m\u00eame temps il y a une possibilit\u00e9, vous l'avez parfaitement dit aussi il y a une possibilit\u00e9 de continuit\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0 de la teneur de la lecture et bon son son son influence son impact ou ne sait pas comment dire et tout \u00e0 fait diff\u00e9rent effectivement parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je crois que l'on on per\u00e7oit davantage cette continuit\u00e9 ces va-et-vient que nous \u00e9voquions tout \u00e0 l'heure, qui sont ceux m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:44) [90%] :\r\nDes jours de la substance des jours effectivement, bon, il y a un travail \u00e0 faire, Auchan et puis bon, il y a une musique qui revient et puis il y a un autre moment, il y a un paysage o\u00f9 il y a un animal qui survient et puis il y a une lecture et voil\u00e0, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que c'est \u00e0 la fois pour moi un besoin litt\u00e9raire est un besoin vital si vous voulez, je je je ne con\u00e7ois pas la vie autrement je ne je ne con\u00e7ois pas alors c'est pas pour moi, bien s\u00fbr je ne pas imposer cela aux autres, mais il y a une richesse la qui \u00e9tait irrempla\u00e7able dans ce va-et-vient permanent et sans contrainte, sans contrainte, sauf lorsqu'il y a des il y a des contraintes pendant les travaux, champs mais voil\u00e0 ce va-et-vient if, pour moi, il faut que je me trouvais ou que je me trouve, je peux pas dire que je le maintienne, il s'\u00e9tablit de lui- m\u00eame, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:44) [82%] :\r\nOui, on va y revenir dans quelques instants, Claude Dourguin, ce que je voulais vous proposez peut-\u00eatre c'est de de sentir alors, c'est-\u00e0-dire cette continuit\u00e9 dans dans l'fragments cette continuit\u00e9 seulement dans la partie non, j'ai demand\u00e9 si on peut dire, Simon manquait pas tr\u00e8s heureux, oui, plut\u00f4t dans la respiration et dans la succession et dans les respirations, vous avez raison, en lisant ben je, je veux dire, si vous voulez de page et puis puisque vous m'y aussi des choses plus tard oui oui plaisir mais voici un exemple qui s'est terminera d'ailleurs en musique et qui commence par cela, donc c'est un extrait, je rappelle, d'une du livre que nous \u00e9voquons dans dans le caract\u00e8re aujourd'hui avec vous, Claude Dourguin, paru aux \u00e9ditions Corti qui s'intitule Points de feu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:28) [87%] :\r\nLe plaisir voir souvent la volupt\u00e9 d'\u00eatre soi, sentant l'approfondissement de ce que l'on \u00e9prouve na\u00eetre ne correspondent qu'\u00e0 soi, hors de toute convenance influence soumission ce plaisir toutes sortes de situations \u00e0 l'improviste peuvent le donner, lors d'un parcours par l'ivresse de l'espace, face \u00e0 un paysage lisant pour la \u00e9ni\u00e8me fois un livre transport\u00e9 par le toujours m\u00eame enchantement combl\u00e9 \u00e0 surveiller le feu de branchages sous la pluie froide \u00e0 sentir la fum\u00e9e tannique aller au-devant du soleil dans le petit matin le long de la c\u00f4te d\u00e9serte oui, toujours dans la plus riche solitude parmi les agr\u00e9ments de l'\u00e9criture, celui de la savoir jamais d\u00e9finitives et davantage et prouver que c'est ceux cela m\u00eame qui ont fait une aventure oui c'\u00e9tait cr\u00e9mant l\u00e0 n'est pas le moindre, il faut toujours rappeler caution 1\u00e8re et derni\u00e8re de toute oeuvre en ce qu'elle a sur de l'ind\u00e9pendance souveraine de son auteur qui ne pr\u00e9juge pas de sa qualit\u00e9, oui la l\u00e9gitime et invalide critique ce reproche, il faut rappeler l'affirmation de Ravel \u00e0 propos du Bol\u00e9ro, j'ai fait exactement ce que je voulais faire et pour les auditeurs, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser. \r\n\u00e0 propos de l'art abstrait Ernst souligne plaisamment il est apparent\u00e9 aux jeux des mots crois\u00e9s, qui lui aussi se contente de poser des probl\u00e8mes, arbitraire et s'amuse ensuite \u00e0 r\u00e9soudre en effet ce qui souvent agace dans ce parti, plus qu'une \u00e9cole, c'est la dimension formelle prioritaire la tr\u00e8s rapide chute dans le d\u00e9coratif, l'\u00e9quivalent en peinture et d'ailleurs son compl\u00e9ment parfait m\u00eame situation d\u00e9montre montres de la fameuse musique d'ameublement de cette. \r\nVoil\u00e0 Claude Dourguin ont fini avec cette id\u00e9e avec une petite pique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:02) [82%] :\r\nJustement, et la et la, la, la formule est admirable, surtout \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il l'a fait, enfin bon, o\u00f9 nous n'\u00e9tions pas encore en fin, en permanence, \u00e9cras\u00e9 par la musique dite d'ambiance, enfin voil\u00e0, et malheureusement il peut-\u00eatre de l'abstraction, en peinture, en train d'\u00eatre prises uniquement comme d\u00e9coration merci, voil\u00e0, il y a, il y a, il y a comme \u00e7a une une fin \u00e0 un peu un peu triste de, de, de, de C\u00e9sar aujourd'hui enfin une fin, enfin une utilisation de sont voil\u00e0 une utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:38) [87%] :\r\nJe reviens peut-\u00eatre sur un, d\u00e8s le 1er fragments fait que j'ai lu et 2 de ces 2 pages peu oui tr\u00e8s, on l'a dit tout \u00e0 l'heure de continuit\u00e9 aussi dans dans les co\u00fbts dans la lecture qu'est -ce que \u00e7a produit quelle association \u00e7a peut produire, \u00eatre soit le plaisir d'\u00eatre soi, c'est-\u00e0-dire aussi d'explorer, et j'ai l'impression dans dans ce livre, dans les notes que vous \u00e9crivez en g\u00e9n\u00e9ral explorer les territoires que votre regard, c'est-\u00e0-dire des go\u00fbts, des familles, de penser, de sentir \u00e0 travers la peinture, la musique, l'\u00e9criture, la pens\u00e9e, c'est aussi quelque chose qui vous qui vous constitue qui peu \u00e0 peu, vous constituez ou au fond que, h\u00e9 bien ce plaisir de soi ce voil\u00e0 CP si on obtient de une sorte de densit\u00e9 gr\u00e2ce aux autres gr\u00e2ce au regard aussi sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:24) [87%] :\r\nOui, vous avez employ\u00e9 un verbe que j'aime bien c'est enfin bon, il s'agit d'une d'une d'un approfondissement, v\u00e9ritable d'un approfondissement qui qui constituent qui constituent l'\u00eatre, je dis bien le plaisir d'\u00eatre soi, cela implique pour moi, je vais employer un vilain n\u00e9ologisme mais la consid\u00e9ration, enfin celle de ne pas consid\u00e9rer bon les extraordinaires dictate qui nous entoure aujourd'hui est certainement beaucoup plus que par les si\u00e8cles pass\u00e9s, parce que bon le si\u00e8cle pass\u00e9, bon c'est une c'est un truisme de le dire, enfin, n'\u00e9taient pas soumis aux moyens de communication qui sont les n\u00f4tres hein alors que, il y a comme \u00e7a des oeufs, des imp\u00e9ratifs \u00e0 tout moment des des imp\u00e9ratifs d'attitude des imp\u00e9ratifs d'int\u00e9r\u00eat, enfin bon, bien entendu, le fait d'avoir aussi choisi le pas certain isolement ou l'isolement vis-\u00e0-vis d'un certain monde plut\u00f4t \u00e0 la campagne et pr\u00e9serve de cela et rend l'attitude beaucoup plus facile, il faut quand m\u00eame je, il faut quand m\u00eame l'avouer, c'est beaucoup plus facile, je crois que, en ville, et notamment dans une ville comme Paris dont je reviens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:33) [87%] :\r\nEst ce qu'on peut pr\u00e9ciser, m\u00eame si peut-\u00eatre, \u00e7a nous para\u00eet absolument pas n\u00e9cessaire, mais quand m\u00eame, on va le faire, parce que c'est aussi beaucoup plus loin dans le livre, mais c'est aussi noter, c'est que ce plaisir d'\u00eatre soi d'\u00eatre soi, n'a absolument rien \u00e0 voir, ce serait m\u00eame plut\u00f4t l'antith\u00e8se de l'autofiction, je dis \u00e7a parce que vous la monnaie donner et parler notamment de ceux de Val\u00e9rie qui, qui dit que tout ce que tu dis, parle de toi singuli\u00e8re \u00e9videmment quand il parle d'un autre, quelque chose que aurait pardonn\u00e9 quelqu'un comme Pontalis par exemple avec la collection l'un et l'autre, c'est-\u00e0-dire s'\u00e9crire un vers l'autre pour essayer de s'\u00e9crire soi -m\u00eame fait c'est ce que vous faites aussi \u00e0 travers la convocation nombreux absolument nous auteur compositeur peintres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:17) [85%] :\r\nOui \u00e0 l'esp\u00e8ce de d'obsession, enfin je suis pas comme on dit en enfin d'obsession du mois \u00e0 l'heure actuelle, le SIDA est enfin parce que \u00e7a me semble vraiment une r\u00e9gression, je m'excuse mais une r\u00e9gression, il y a belle lurette et c'est la citation de de Val\u00e9rie renvoie magnifiquement, il y a belle lurette quand m\u00eame que l'on sait bien, enfin, que je sais pas comment dire : c'est une telle \u00e9vidence que bon ce que je regarde et ce que j'\u00e9cris aussi, en fait, quand je, c'est un jeu bon extensif que j'emploie ici il s'agit pas forc\u00e9ment de moi ne peut que renvoyer \u00e0 moi, c'est-\u00e0-dire le le regard de l'individu, encore une fois, renvoie \u00e0 la nature de l'individu, voil\u00e0, il est partout de absolument pas n\u00e9cessaire de s'auto- analyser en permanence, \u00e7a me semble quelque chose, alors c'est qu'il y va pas de la morale, si vous voulez je j'insiste beaucoup l\u00e0- dessus de ma part, pas du tout, il y mais d'un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat complet, enfin je veux dire, songeons \u00e0 Malraux \u00e9voquant une formule qui a fait Flor\u00e8s \u00e0 juste titre le mis\u00e9rable petit tas de secrets en face de, de, de l'int\u00e9riorit\u00e9 \u00e9coutez c'est \u00e7a, alors en plus, mettre en sc\u00e8ne dans ce qu'on appelle maintenant l'autofiction alors l\u00e0 j'avoue que je suis compl\u00e8tement d'commun\u00e9ment enfin d'autant plus enfin que je vois dans dans l'int\u00e9r\u00eat d'\u00e9voquer les autres d'\u00e9voquer le livre d'\u00e9voquer les peintures enfin etc, etc, des autres, je vois l'int\u00e9r\u00eat de parler des autres, de faire conna\u00eetre les autres, de partager si vous voulez, il me semble profond\u00e9ment enfin que le vrai partage il est l\u00e0 aussi bien d'ailleurs, le partage de paysages, de partage, de lieux, le partage de moments, il est l\u00e0, j'associe mon regard, je suis encore une fois bon telle compositeur sur telle paysages je l'associe \u00e0 des inconnus, c'est pour moi c'est un s'\u00e9tonne n'agrandissement r\u00e9ciproque, si vous voulez, nous sommes 3 en l'occurrence et le mais, au lieu d'un mois, et au lieu, donc quand m\u00eame le coup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:19) [84%] :\r\nIl faut quand m\u00eame, \u00e7a suffit, enfin bon je veux dire quand m\u00eame, depuis que l'homme existe, qui est archi- connu, enfin voil\u00e0, c'est une des raisons pour laquelle non mais je aussi le le le le roman ne va ne retient pas les 3 quarts du temps, en fait, j'avoue que j'en lis fort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:33) [76%] :\r\nPeu \u00e0 cause de \u00e7a, \u00e7a me tombe des mains, enfin je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat barbecue pas, qui voit absolument pas la terre, ce qui se dit si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:40) [84%] :\r\nAlors qu'en m\u00eame temps, la forme de la note, par exemple, qui curieusement dit beaucoup sur la la fois sur tout le monde est sur \u00eatre soi que \u00e7a rend h\u00e9 h\u00e9 bien pas vraiment Vogue, c'est-\u00e0-dire \u00e7a exactement, oui, non, je viens de dire \u00e7a comme \u00e7a veut dire pens\u00e9e et de et de recherche, comme \u00e7a, que c'est aussi que c'est quand l'\u00e9criture des choses qui disent quelque chose de l'homme et de et de vous- m\u00eame et sans parler de vous, pourquoi c'est si peu entendu pourquoi aujourd'hui ce ce genre d'\u00e9criture qui a fait partie, enfin voil\u00e0 qui a construit les plus belles pages de la litt\u00e9rature, de ce qu'est vraiment la litt\u00e9rature, on peut penser aussi \u00e0 gratter un peu derri\u00e8re ce livre est un peu derri\u00e8re, vous aussi, je crois que vous avez aussi \u00e9crit sur sur Julien Gracq, et vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e de tr\u00e8s pr\u00e8s, j'ai mais au-del\u00e0 du vin grec, d'autres auteurs, qui ont un club de tr\u00e8s belles pages de litt\u00e9rature qui ont \u00e9crit des notes qui voil\u00e0 une attention au monde, pourquoi cette attention au monde si peu aujourd'hui comme rien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:42) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:44) [79%] :\r\nVous demandez \u00e0 quelque chose de difficile \u00e0 diagnostiquer si je ne crois mais c'est la v\u00e9rit\u00e9, je pense que il lui faudrait aussi des sociologues sans doute pas simplement d\u00e9lirant, il y a r\u00e9alis\u00e9 son aujourd'hui sur sur ce sujet, oui, oui, c'est l'adoration absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:59) [90%] :\r\nParce que c'est aussi cela va \u00eatre votre regard, c'est aussi un travail d'attention sur les choses sur les \u00eatre s'sur les Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:07) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, je crois que si vous voulez le le fragments qui est quand m\u00eame fondamentalement une prose de la bri\u00e8vet\u00e9, bon il peut y avoir de la longueur, mais enfin c'est une longueur tr\u00e8s tr\u00e8s relative, hein, tout de m\u00eame, donc ils demandent de la bri\u00e8vet\u00e9 et de la sobri\u00e9t\u00e9 ne correspond pas \u00e0 la demande de, de, de, de lecture actuel parce que si vous voulez que cette bri\u00e8vet\u00e9 cette sobri\u00e9t\u00e9 est un effet qu'elle correspondent \u00e0 son objectif aussi qu'elle accomplit son objectif, encore faut -il que lui soient alli\u00e9s une une forme et une forme qui est une forme d'\u00e9criture, donc un travail sur l'\u00e9criture extr\u00eamement pr\u00e9cis et malheureusement nous savons bien que pour cela, il faut tout simplement du temps, du temps, il faut une connaissance et je suis bon, chacun sait que, aujourd'hui, la longue bon on va davantage \u00e0 la d\u00e9signation rapide l'approfondissement et tu vois quand m\u00eame une une une explication enfin notre langue fran\u00e7aise et quand m\u00eame de moins en moins partag\u00e9s dans son extraordinaire subtilit\u00e9 l'autre \u00e9l\u00e9ment, nous en avons parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, enfin, c'est l'\u00e9l\u00e9ment de la psychologie de de d'esp\u00e8ce de voyeurisme \u00e0 l'endroit de l'individu, c'est m\u00eame pas du voyeurisme, d'ailleurs, les 3 quarts du temps parce que \u00e7a reste extr\u00eamement super. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:36) [80%] :\r\nMais comme si enfin bon tout int\u00e9r\u00eat et toute v\u00e9rit\u00e9 toute tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette heure \u00e9tait dans l'individu est dans l'illusion compl\u00e8te enfin et soigneusement entretenu que cet individu est parfaitement unique alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:51) [85%] :\r\nBon, il est 7 H pas combien de centaines de millions d'exemplaires, et je pense qu'il y a tous ceux enfin qui, dans le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat \u00e0 l'heure actuelle, de la \u00e0 l'endroit de de d'\u00e9criture fragmentaire je je pense on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:05) [87%] :\r\nDonc tout ce que vous dites, Claude Dourguin, jeu Jean-Yves de tout ce que j'ai lu aussi et j'ai le plaisir de rencontrer des des figures famili\u00e8res mais dans tout ce que vous dites, je repense \u00e0 une figure en particulier qui qui m'est cher et qui vous est cher aussi et qui est je dirais tr\u00e8s importante aussi pour les \u00e9ditions Corti vous alors peu \u00e0 peu et qu'vont revenir, il s'agit de la Gaston Bachelard, oui, oui, c'est quelqu'un pour qui nous avons quelques Lecteurs, vous et moi, et bien d'autres et c'est presque un club de la victoire un peu secret comme \u00e7a mais aujourd'hui c'\u00e9tait quelqu'un qui a une attention particuli\u00e8re au monde au au choses en r\u00eaverie pour reprendre le Tir de plusieurs d\u00e9livre aux objets \u00e0 la po\u00e9sie des choses aussi et j'ai l'impression que c'est quelqu'un qui pourrait \u00eatre un familier en tout cas de votre culture de pens\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:58) [85%] :\r\n\u00e7a va passer, j'aime, j'aime beaucoup la d\u00e9licatesse avec laquelle vous vous avancez en fait Bachelard a \u00e9t\u00e9 pendant extr\u00eamement longtemps compagnon enfin je, je, si vous voyez l'\u00e9tat dans lequel sont mes Bachelard \u00e0 la maison, vous comprendrez que j'ai connu Bachelard juste reconnu ces textes, \u00e9lus et 7 textes, j'\u00e9tais encore au lyc\u00e9e n'est -ce pas et ensuite il a vraiment d\u00e9termin\u00e9 mon approche de la litt\u00e9rature et d'autant plus que j'ai eu l'extraordinaire chance habitant \u00e0 Paris de fr\u00e9quenter d'une fa\u00e7on assez disons proche et quasiment intime Jos\u00e9 Corti, son \u00e9diteur, qui \u00e9dite un peu vous en parler les personnages oui qui a pu m'en parler, etc, bon, ayant fait des \u00e9tudes universitaires, vous voulez mon mon regard sur la litt\u00e9rature, a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par Bachar, \u00e7a c'est absolument, c'est absolument certain, et j'ai une immense dette \u00e0 l'endroit de Bachelard, une immense admiration et je suis extr\u00eamement attrist\u00e9 de voir combien Bachelard n'est plus du tout depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 bien fait bien des ann\u00e9es, les les plus du tout une une r\u00e9f\u00e9rence pour la la critique litt\u00e9raire par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:16) [78%] :\r\nPour une certaine critique litt\u00e9raire et encore que, oui, oui, du tout que gaulois mais au-del\u00e0 d'un village oui, alors j'ai une ambition \u00e9tait la Gr\u00e8ce mais a fait, mais peu de monde, oui c'est vrai, totalement fait h\u00e9las la Pl\u00e9iade, alors il a fait bien d'accord avec vous pour pour la po\u00e9sie pour beaucoup de choses en fait finalement sa lecture du monde pourrait dire parce que l\u00e0, autant pour lui que pour vous ce qui vous rapproche, c'est une certaine lecture po\u00e9tique aussi du monde absolument et des \u00e9l\u00e9ments puisque oui affaire faire d'\u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:44) [88%] :\r\nOui, absolument, et puis le choix enfin, qui est un choix absolument fondamental d'une certaine attitude disons critique qui est le choix si vous voulez d'une attitude en rapport avec le monde, et non pas le choix de l'intellectualisme abstrait, affirmer que l'offre, elle a des racines et \u00e0 la des racines donc des sensations dans le monde ext\u00e9rieur pour la critique litt\u00e9raire, la source de l'oeuvre \u00e9tait uniquement dans la conscience d'o\u00f9 des orientations critique et qui n'ont plus rien \u00e0 voir, enfin, qui sont des orientations d'une critique d'une conscience \u00e0 une autre conscience et donc beaucoup plus abstraite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:23) [78%] :\r\nOui chez Bachelard, on est dans la de la de de l'assistance d'une certaine bon sensibilit\u00e9 mais m\u00eame quand on dit ce mot- l\u00e0, aujourd'hui, \u00e0 l'impression que ce serait mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:30) [69%] :\r\nOui, une sensualit\u00e9 ou perception sensible r\u00e9f\u00e8re 166 perception perception cens\u00e9 peut-\u00eatre faudra -t-il dire je vends 2 interceptions perception est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:39) [88%] :\r\nPerception sensible alors que, il y aurait pu y avoir un d\u00e9veloppement \u00e0 partir de l\u00e0, ne serait -ce que parce que il y a eu quand m\u00eame un mouvement philosophique, il y a eu quand m\u00eame la ph\u00e9nom\u00e9nologie, bien s\u00fbr, qu'a imagin\u00e9 partir et voil\u00e0, bon, et c'est tr\u00e8s curieux, cela cette \u00e9volution et pour ma part je je ne la regrette, je n'aime pas beaucoup l'attitude du regret mais enfin en l'occurrence r\u00e9clame quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:01) [81%] :\r\nEnfin de dire que voil\u00e0, on va pas compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9, on va entendre d'abord une note de vous sur Bachelard et ensuite on aura la voix de Bachelard, hein, pour se faire pincer avec un grand grand grand bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:21) [84%] :\r\nLa r\u00e9colte d'le\u00e7on de Bachelard dans le fort accent bourguignon aujourd'hui des d\u00e9pays\u00e9 de rappelle avec bonheur qu'il fut et demeurera un homme de la campagne et d'une province le visage rayonnant de gourmandise terrestre, la barbe fleuve d'ailleurs les yeux pleins de malice le disait aussi l'affection \u00e0 son endroit d\u00e8s la 1\u00e8re lecture au sortir du lyc\u00e9e, l'\u00e9tude de la fr\u00e9quentation au long des ann\u00e9es ne l'a d\u00e9menti jamais son importance fut d\u00e9terminant dans le regard l'angle de vue sur la litt\u00e9rature, le recul et la venue d'autres approches qui se donne plus savante affirme de bien d'autres pr\u00e9tentions \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 critiques font mesurer \u00e7a a juste modestie ce que telle auscultation du sensible \u00e0 d'irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:07) [78%] :\r\nEt ce qui vous p\u00e9rim\u00e8tre d'abord, dites -moi Monsieur est -ce que vous tenez \u00e0 ce qu'on appelle mettre non pas du tout, pas du tout, pas le jamais jamais avortement impl\u00e9mentation Bachelard Bachelard et c'est tout, oh non, non, non, c'est le par monsieur le professeur, donc on a Grelardon Angers Tunise avant, je suis un homme absolument 11 minutes de la libert\u00e9 non tout le monde appelle Bachelor comme \u00e7a nous arrive et qui est \u00e0 l'vous \u00e9coutez la radio est -ce que l'actualit\u00e9 vous pr\u00e9occupe beaucoup ne sont d'indispensables massivement achet\u00e9 un transistor et je compte tous les flash depuis 7 heures et demi et pas jusqu'\u00e0 9 heures du soir de rondeur n'est -ce pas pourquoi parce que en 3 minutes j'ai l'impression que le monde tourne autour de moi, que c'\u00e9tait pas et que le monde m'apporte des nouvelles de l'universit\u00e9 aussi parfait, je ne peux pas mon pass\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment des \u00e9v\u00e9nements importants Brandao celui au moment o\u00f9 ils se produisent, et ce sont beaucoup de commentaires, corps de j'\u00e9coute quelquefois des commentaires qui me d\u00e9\u00e7oivent souvent alors l'ISM suffisent et puis moi je fais les pauvres commentaires \u00e0 ma fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un petit extrait de d'une conversation avec Bachelard une archive de l'INA, Claude Dourguin, qui doit vous rappeler de bons souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:33) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait c'est d'autant que ce on voit mal tels personnages possible J\u00e9r\u00f4me Geschichte merci exer\u00e7ant types de fonctions dans un cadre acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:45) [87%] :\r\nC'est un \u00eatre aussi qui \u00e9tait dans une certaine marge mais comme on pourrait le dire pour vous peut-\u00eatre centrer dans la marge recentr\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:56) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait, habitant le coeur du monde hein, je ne crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:58) [85%] :\r\nVous en parlez justement campagne c'est \u00e7a de sa campagne en plus sur les voil\u00e0, c'est \u00e7a qui avait trouv\u00e9 aussi son centre et cr\u00e9er son centre justement Claude Dourguin c'est c'est justement cr\u00e9er des des collections d\u00e9finitive de garder aussi des rencontres, parce qu'il y a aussi des rencontre dans Points de feu donc le livre que nous \u00e9voquons de collections en lisant, en \u00e9crivant de Corti des rencontre dans la campagne, pas seulement des rencontres de livres de textes, de musique, de peinture, mais aussi des rencontres au fil de la marche peut-\u00eatre qui sont aussi importants \u00e0 retenir au \u00e0 noter que le reste qui font partie de l'\u00e9criture du monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:38) [88%] :\r\nVous pointez l\u00e0 quelque chose qui est qui est essentiel pour moi est essentielle, je ne parle pas simplement ici de litt\u00e9rature mais mais de la vie, c'est ce que j'appelle, bon c'est pas tr\u00e8s original, mais j'aime bien cette formule, c'est ce que j'appelle la chance du chemin, si vous voulez bon pour moi, vous l'avez compris : il faut aller et il faut parcourir parcourir voyager, regarder, observer et au fil du chemin des choses adviennent et \u00e7a s'appelle l'\u00e9v\u00e9nement, c'est cela la chance des chemins ce qui advient et ce qu'il advient, c'est peut-\u00eatre de toute nature et celui qui marche non n'a pas l'id\u00e9e, on n'a pas le le pressentiment ce peut-\u00eatre une une une lumi\u00e8re un cadrage extraordinaire sur une cit\u00e9 italienne au loin, c'est peut-\u00eatre un animal qui, dans le silence du matin d\u00e9boule et puis s'arr\u00eate vous observe ce peut-\u00eatre un paysan dans son Champ, \u00e7a peut \u00eatre absolument, j'allais dire n'importe quoi et ce n'est pas n'apporte quoi si vous voulez p\u00e9joratif, au contraire, et s'\u00e9tait vainement donc la chance du du du chemin ce qui advient, c'est bien pour \u00e7a qu'il faut parcourir et parcourir le monde et parcourir le monde, alors le monde ici le monde \u00e0 2 kilom\u00e8tres de la maison, mais aussi bien le monde beaucoup plus loin, peu importe si vous voulez, sauf que je ne peux pas sauf que tout de m\u00eame je ne parcourt pas tout \u00e0 fait au hasard, je veux dire par l\u00e0, il s'agit de faire qu'il y a des il y a des lieux qui m'attache ce qui me concerne, fortement, nous parlions tout \u00e0 l'heure, entre nous, bon, par exemple, de la Bretagne de certains sites alpestres ou de certaines c\u00f4tes certains ne citer voil\u00e0 je, je, je ne vais pas quand m\u00eame compl\u00e8tement si vous voulez \u00e0 l'aveugle, non, non, il y a des lieux et quand je dis qui me concerne v\u00e9ritablement, c'est-\u00e0-dire que j'y trouve une une nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:49) [85%] :\r\nOn pourrait avoir un exemple avec votre lecture, si vous le voulez bien d'une de ces rencontres, alors j'en ai une \u00e0 la page 126 qui pourrait faire l'affaire Enron, la page, \u00e7a se passe \u00e0 Br\u00e9au n'a, c'est une proposition, je vous fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:03) [95%] :\r\nApr\u00e8s, on a le visage du jeune \u00e9leveur que j'aime aller saluer les jours o\u00f9 le mauvais temps interdit les courses. \r\nRayonnant de franchise heureuse. \r\nDans ses v\u00eatements trou\u00e9s, ils le font pour garder sous la pluie dans l'air peu tremp\u00e9 la boue sur les sentiers la bouse, il figure paradigme \u00e9tonnant de la beaut\u00e9 de la jeunesse dans sa force, il n'est pas si jeune que cela, il a une famille que son a\u00een\u00e9 va sur c'est 8 ans du bonheur \u00e9galement pourquoi penserais -je \u00e0 chaque rencontre que l'on devait trouver ce type d'homme dans des temps des soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s ancienne au moyen- \u00e2ge sans doute. \r\nIl semble impensable aujourd'hui en ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de Points de feu Claude Dourguin publi\u00e9 chez Corti quand j'entends cet extrait le de lire, je me souviens, tout d'un coup que vous avez les affinit\u00e9 avec la Suisse avec la litt\u00e9rature, avec ses paysages, que vous connaissez la Suisse que vous avez des des proximit\u00e9s avec des auteurs vivants comme Pierre Chappuis, par exemple, qui publie aussi Corti mais aussi quand on entend ce ce texte, on peut penser \u00e0 d'autres auteurs qui vous sont proches et qui font partie aussi de votre univers je dirais de familles et les auteurs avec qui lesquels vous vivez si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:55) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, vous pouvez songer \u00e0 Gustave Rau enfin que je fr\u00e9quente depuis extr\u00eamement longtemps, vous pouvez si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:04) [74%] :\r\n\u00e0 la fois pour la marche et l'observation h\u00e9 bien s\u00fbr des gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:07) [86%] :\r\nPour la marche pour l'puisse s'bien s\u00fbr, voil\u00e0 son amour bon si particulier plus ext\u00e9rieur que le mien, bien s\u00fbr, mais son amour du monde paysan et agricole, enfin bon, et cette ce cette perception justement \u00e7a renvoie un petit peu \u00e0 ce \u00e0 ce fragments facettes perception tr\u00e8s forte qu'il avait de la de la profonde noblesse enfin de cette, ce travail de cette activit\u00e9 quoi bien s\u00fbr et puis bon, il y a, il y a Chappaz aussi il y a certains textes de \u00e0 Mamers Syrie justement oui, Bob, bien entendu, bien entendu et puis bon dans la dans la continuit\u00e9 de ce que nous \u00e9voquions tout \u00e0 l'heure concernant la critique et concernant Bachelard, bon il il est certain que, bon, vous avez eu toute une \u00e9cole que nous nous appelions en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:02) [80%] :\r\nDe Gen\u00e8ve, enfin comme s'il fallait absolument si vous voulez donner une heure mais dit va si on veut oui voil\u00e0, nous, sur la diff\u00e9rence avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:11) [86%] :\r\nRevoil\u00e0 des gens comme comme effectivement Starobinski ou Marcel Raymond, enfin qui, pour moi ont \u00e9t\u00e9 vraiment des personnalit\u00e9s intellectuelles tout \u00e0 fait exceptionnelle et remarquable dans dans la critique \u00e0 qui nous devons, et personnellement je dois beaucoup et que j'aime \u00e7a, lui, oui, la culture de la Suisse romande enfin mettent une culture la culture au sens le plus large, hein, parce que, encore une fois, pour moi la la montagne et c'est pour \u00e7a que je vais tr\u00e8s souvent chez vous fr\u00e9quentez les montagnes depuis toujours parce que la culture au sens le plus large, c'est-\u00e0-dire bon la la culture alpine la culture montagnarde et la culture, bon acad\u00e9mique 9 pour moi moi, \u00e7a ne fait, je me sens tr\u00e8s salaison fait tout \u00e0 fait de plain-pied avec ce type de culture et cette conception encore assez assez unitaire, ce que nous n'avons ce que nous n'avons plus enfin en France, citant aime et qui s'\u00e9tait unitaire, je sais pas quand m\u00eame alors on dirait que c'est probablement plus par quelqu'un dans ma situation, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je ne sais pas ce que je pense que c'peut-\u00eatre vous nous le vous le percevez moins avec moins d'intensit\u00e9, parce que vous en faites partie et que il faut quand m\u00eame le dire la France voisine vous a quand m\u00eame souvent consid\u00e9r\u00e9 disons en raison de sa taille, on va dire, simplement avec une certaine hauteur voil\u00e0 donc je comprends que vous oubliez qu'il est plut\u00f4t envie de ne pas revendiquer cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est en question, question sans arri\u00e8re- pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:47) [89%] :\r\nNous voil\u00e0, mais moi je me sens tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise et on en familiarit\u00e9s avec cette terre et cette culture qui sont les v\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:55) [81%] :\r\nIl y avec Val-d'Is\u00e8re o\u00f9 je voulais plaisir Val-d'Is\u00e8re et puis alors il y a un vrai alors je connais beaucoup, je connais beaucoup moins \u00e9videmment la la Suisse al\u00e9manique pour la simple raison que je ne pratique pas la langue allemande et mais vous avez le Valais, en Suisse, en fran\u00e7ais, voil\u00e0 qui qui est aussi j'ai Val-d'Is\u00e8re en traduction, mais qui est magnifiquement traduit un je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:15) [85%] :\r\nOui mais Val-d'Is\u00e8re on est un auteur qui m'a toujours absolument fascin\u00e9, bon je crois comme beaucoup de Lecteurs de je crois que si on n'est pas fascin\u00e9 par Val-d'Is\u00e8re on en lit et c'est fini \u00e0 partir du moment o\u00f9 on les lit tous et r\u00e9guli\u00e8rement, je crois qu'il y va de quelque chose v\u00e9ritablement enfin comme une fascination enfin quel monde et quelle \u00e9criture vertical univers mental et vivant singulier, enfin je dis une banalit\u00e9, mais oui, je me sens tr\u00e8s proche de ce regard de ce promeneur qui est \u00e0 la limite de de l'Iran, c'est qu'il y a le l'extraordinaire m\u00e9rite de consid\u00e9rer consid\u00e9r\u00e9 je ne sais pas si le terme est bon de, de, de regarder la banalit\u00e9 qu'il peut rencontrer comme quelque chose d'extraordinaire ce curieux regard enfin le le l'ordinaire chez Valvert ce qui ne ferait pas le l'objet de la moindre remarque chez d'autre devient oui \u00e0 extra- ordinaire, parler de qualit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:13) [70%] :\r\nM\u00e9ditation sur les choses et le monde oui entoure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:16) [82%] :\r\nAbsolument, absolument, absolument et de de merveilleuses disponibilit\u00e9 pour le coup \u00e0 ce qu'il advient \u00e0 ce qu'il adviendrait \u00e0 ceux qu'il rencontre sur la route, oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:25) [76%] :\r\nFinalement c'est notes Claude Dourguin de points de feu et aux autres notes non pas de fin, justement, c'est un livre ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:32) [86%] :\r\nAbsolument, oui oui absolument, elles n'ont pas de fin, elles n'ont ni commencement ni fin je poursuit : bon, \u00e7a fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, je n'ai pas song\u00e9 tout de suite allez publier voil\u00e0 c'est plut\u00f4t cela, mais sinon, j'ai toujours pratiqu\u00e9, j'ai toujours pratiqu\u00e9 cela d'une fa\u00e7on d'ailleurs irr\u00e9guli\u00e8re selon les moments, selon la disponibilit\u00e9, il y a aucune astreinte, hein, ce n'est pas si vous voulez, j'aime bien dire que ses livres tiennent du journal de bord au sens marin, mais en m\u00eame temps il y a aucune astreinte puisque il y a pas de date bon ni dans la la r\u00e9daction du dans la publication \u00e7a va \u00e7a vient, j'ai plus ou moins long le le le journal \u00e9tait tr\u00e8s rigoureux, puis \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse absolument pas bon de tenir ce type de d'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, mais j'aime bien la r\u00e9f\u00e9rence au journal de bord parce que j'aime la mer et puis c'est ce qu'il advient si vous voulez, c'est ce que sont les manoeuvres qui sont d\u00e9cid\u00e9s, c'est \u00e7a la le journal de bord de marche, oui, \u00e7a serait plus un journal de march\u00e9 de la Marche des jours et des saisons, les saisons sont tr\u00e8s importantes pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:56) [88%] :\r\nLa marche des jours et des saisons, une source d'\u00e9criture pour Claude Dourguin, l'\u00e9crivaine qui vit dans les Alpes-de-Haute-Provence, se sait de quoi elle parle quand il s'agit de caler son \u00e9criture sur la foule et des saisons, Claude Dourguin, \u00e9voqu\u00e9 au micro de David Collin, son dernier ouvrage paru aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti collection en lisant, en \u00e9crivant son titre, point de feu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:48) [88%] :\r\nNous allons nous quitter avec cette composition du musicien allemand Michel Volnay et intitul\u00e9e tr\u00e8s justement der 22 heures voil\u00e0 qui correspond bien \u00e0 l'invit\u00e9 de caract\u00e8re aujourd'hui Claude Dourguin, \u00e9crivaine et marcheuses, merci \u00e0 tous ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la bien facture de cette \u00e9mission, Madeleine peu Jean-Philippe Zwahlen et Yves Rollin la semaine prochaine avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler je recevrai Oriane Jeancourt Galignani auteur d'un r\u00e9cit paru aux \u00e9ditions Grasset, Adama et puis souvenez -vous que vous retrouvez les journalistes de la rubrique litt\u00e9raire tous les matins \u00e0 11 heures du lundi au vendredi dans l'\u00e9mission versus lire sur Espace 2 je vous souhaite de passer a bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:31) [91%] :\r\nLe voil\u00e0 de retour avec \u00e7a fait une folie qui d\u00e9chire la nappe de brouillard, la 7\u00e8me \u00e9dition du festival Antigel c'est CIV spectacle r\u00e9partie sur 40 lieux de la culture en pleine \u00e9bullition avec des projets in\u00e9dits et des grands noms comme la chor\u00e9graphe Maguy marin la lecture musicale du Requiem des innocents par Virginie Despentes. \r\nAinsi que le concert de chronos Quartet enregistr\u00e9 par Espace de diffuser prochainement dans musique d'avenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T13:48:00Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dourguin, Claude", "role": "po\u00e9tesse et \u00e9crivaine fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20C82A3F-950F-46C7-A2F5-520948C8859D", "internalArchiveId": "20C82A3F-950F-46C7-A2F5-520948C8859D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un second ancien ministre gambien demande l'asile en Suisse", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Un deuxi\u00e8me ex-ministre gambien cherche refuge en Suisse. L'ancien ministre de la Sant\u00e9 Omar Sey aurait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve, mais les autorit\u00e9s affirment ne pas avoir connaissance de ce cas.\r\n\r\n* * Un second ancien ministre gambien demande l'asile en Suisse 12h30 Gambie\r\nUn second ex-ministre gambien cherche refuge en Suisse, comme l'indique ce matin le Sonntagsblick. L'ancien ministre de la sant\u00e9 Omar Sey aurait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais Alain Arnaud, les autorit\u00e9s affirment ne pas avoir connaissance de ce cas, Alain...\r\n... c'est peut-\u00eatre tout simplement qu'Omar Sey a d\u00e9pos\u00e9 sa demande sous une fausse identit\u00e9. Toujours est-il que plusieurs t\u00e9moins affirment avoir reconnu l'ancien ministre dans un centre pour requ\u00e9rants \u00e0 Gen\u00e8ve. Omar Sey avait d\u00e9missionn\u00e9 le 17 janvier. Il aurait profit\u00e9 de la conf\u00e9rence du directoire de l'OMS, dont il \u00e9tait membre et qui d\u00e9butait le 18, pour se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve. Le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, par la voix d'un porte-parole, fait savoir qu'il n'est pas au courant. En revanche, on sait depuis mercredi que la pr\u00e9sence en Suisse d'un autre gambien, l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur Ousman Sonko, est av\u00e9r\u00e9e. Tortionnaire et meurtrier pr\u00e9sum\u00e9, il r\u00e9sidait depuis novembre dans un centre pour requ\u00e9rants du Seeland bernois. Il est actuellement sous les verrous, et la justice bernoise doit informer demain de son placement - ou non - en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327600", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un second ancien ministre gambien demande l'asile en Suisse / 12H30_2017-01-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Un deuxi\u00e8me ex-ministre gambien cherche refuge en Suisse. L'ancien ministre de la Sant\u00e9 Omar Sey aurait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve, mais les autorit\u00e9s affirment ne pas avoir connaissance de ce cas."], "variantIds": ["ece-8327600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T18:41:14Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nParis et ce second tour de la gauche \u00e0 suivre \u00e9galement, de 18 heures dans Forum ce soir un second ancien ministre gambien cherche refuge en Suisse, comme l'indique ce matin le Sonntagsblick, l'ancien ministre de la Sant\u00e9, Omar Sey aurait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve, mais Alain Arnaud, les autorit\u00e9s affirment ne pas avoir connaissance de ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui c'est, c'est peut-\u00eatre tout simplement qu'Omar Sey, a d\u00e9pos\u00e9 sa demande sous une fausse identit\u00e9, toujours est -il que plusieurs t\u00e9moins affirment avoir reconnu l'ancien ministre dans un centre pour requ\u00e9rants \u00e0 Gen\u00e8ve, Omar Sey avait d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions minist\u00e9rielles, le 17 janvier il aurait profit\u00e9 de la conf\u00e9rence du directoire de l'OMS, dont il \u00e9tait membre, qui d\u00e9butait le 18 pour se se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, par la voix d'un porte- parole, fait savoir qu'il n'est pas au courant, en revanche on sait depuis mercredi que la pr\u00e9sence en Suisse d'un autre gambien, l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur Ousman Sonko \u00eatre av\u00e9r\u00e9e tortionnaire et meurtrier pr\u00e9sum\u00e9, il r\u00e9sidait depuis novembre dans un centre pour requ\u00e9rants du c'est \u00e2me de bernois, il est actuellement sous les verrous et la justice bernoise doit informer demain de son placement ou non en d\u00e9tention pr\u00e9ventive et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6649534-AFC3-49B6-89E0-FCDAD155E9F5", "internalArchiveId": "C6649534-AFC3-49B6-89E0-FCDAD155E9F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre d'appartements d'affaires augmente \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom \u00e0 Zurich. La ville en compte 2'400. C'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique. Les chiffres permettent de comprendre l'\u00e9volution de cette tendance.\r\n\r\n* * Le nombre d'appartements d'affaires augmente \u00e0 Zurich 12h30 appartement ZH\r\nLe march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom \u00e0 Zurich. La ville en compte 2400, ce qui repr\u00e9sente un peu plus de 1% du parc immobilier. C'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique. Les chiffres permettent de comprendre l'\u00e9volution de cette tendance. Rouven Gueissaz.\r\nC'est un mod\u00e8le d'affaires \u00e0 mi-chemin entre airbnb et l'h\u00f4tellerie classique. Loyer type: 3 mille francs par mois pour un trente m\u00e8tre carr\u00e9s. Locataire type: un cadre de mutlinationale dont le loyer est pris en charge par l'employeur. Son s\u00e9jour zurichois ne dure en g\u00e9n\u00e9ral que quelques semaines.\r\nPlus de 80% des locataires viennent de l'\u00e9tranger. Un sur cinq est m\u00eame d'origine indienne. Et un sur cinq \u00e9galement est ing\u00e9nieur informatique de profession. Le march\u00e9 est en pleine expansion. La plupart des agences qui louent ces objets affichent un taux d'occupation de 95% en moyenne.\r\nZurich compte donc 2 mille 400 appartements de ce type sur un parc de 220 mille objets. La ville a pu \u00e9tablir cette statistique pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 la demande du Parlement, en recoupant les donn\u00e9es du recensement de la population et des registres immobiliers.\r\nLa statistique va permettre d'alimenter le d\u00e9bat politique autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. La gauche s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 de voir le parc immobilier traditionnel davantage mis sous pression. Le PS craint que Zurich devienne une cit\u00e9 dortoir et plaide pour une r\u00e9glementation plus s\u00e9v\u00e8re.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nombre d'appartements d'affaires augmente \u00e0 Zurich  / 12H30_2017-01-29T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom \u00e0 Zurich. La ville en compte 2'400. C'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique. Les chiffres permettent de comprendre l'\u00e9volution de cette tendance."], "variantIds": ["ece-8327601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-15T18:14:23Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, la ville en compte 2400 ce qui repr\u00e9sente un peu plus d'1 pourcent du du parc immobilier, c'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique, les chiffres permettent de comprendre en fait l'\u00e9volution de cette tendance explication reveniez sains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nC'est un mod\u00e8le d'affaires, \u00e0 mi- chemin en Airbnb et l'h\u00f4tellerie classique loyer type 3000 francs par mois pour un 30 m2 locataire type un cadre de multinationale dont le loyer est pris en charge par l'employeur, son s\u00e9jour Z\u00fcrichois ne dure en g\u00e9n\u00e9ral que quelques semaines plus de 80 pourcent des des locataires viennent de l'\u00e9tranger, un sur 5, et m\u00eame d'origine indienne et un sur 5 \u00e9galement \u00eatre ing\u00e9nieur informatique de profession, le march\u00e9 est en pleine expansion, la plupart des agences qui louent ces objets affichent un taux d'occupation de 95 pourcent en en moyenne Zurich qui compte donc 2400 appartements de ce type sur un parc de 220000 objets, la ville a pu \u00e9tablir cette statistique pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la demande du Parlement, en recoupant les donn\u00e9es du recensement de la population et des registres immobiliers la statistique va permettre d'alimenter le d\u00e9bat politique autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la gauche s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 de voir le parc immobilier traditionnel davantage mis sous pression le PS craint que Zurich devienne une cit\u00e9 dortoir et plaide pour une r\u00e9glementation plus s\u00e9v\u00e8re et la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69167782-94B8-477C-A7DC-833711EB8BB9", "internalArchiveId": "69167782-94B8-477C-A7DC-833711EB8BB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art: Denis Beuret, tromboniste", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308416", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Del\u00e9mont"], "thematicThemes": ["musique", "enfant (\u00e2ge)", "enfance"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Denis Beuret, tromboniste / INI_2017-01-29T06:03:00_l-enfance-de-l-art-denis-beuret-tromboni", "Initiales du 29.01.2017"], "variantIds": ["ece-8308416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-08T08:23:14Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beuret, Denis", "role": "tromboniste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FA8C3AD-41CC-4653-B2BB-7C16279D3A01", "internalArchiveId": "1FA8C3AD-41CC-4653-B2BB-7C16279D3A01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hey Satan en interview", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "- Album de la semaine: \"Modern Ruin\" de Frank Carter and the Rattlesnakes \r\n- Interview de la semaine: Hey Satan \r\n- Artiste suisse de la semaine: Blind Butcher avec \"Staubsaugerbaby\" \r\n- Classique de la semaine: \"Cochise\" d'Audioslave", "durationSec": 7018, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423821.image", "alternativeTitle": ["Rockspotting du 29.01.2017", "Hey Satan en interview / ROK_2017-01-29T18:00:00_rockspotting", "Rockspotting du 29.01.2017", "Hey Satan en interview / ROK_2017-01-29T18:00:00_rockspotting"], "alternativeSummary": ["- Album de la semaine: \"Modern Ruin\" de Frank Carter and the Rattlesnakes \n- Interview de la semaine: Hey Satan \n- Artiste suisse de la semaine: Blind Butcher avec \"Staubsaugerbaby\" \n- Classique de la semaine: \"Cochise\" d'Audioslave", "- Album de la semaine: \"Modern Ruin\" de Frank Carter and the Rattlesnakes \n- Interview de la semaine: Hey Satan \n- Artiste suisse de la semaine: Blind Butcher avec \"Staubsaugerbaby\" \n- Classique de la semaine: \"Cochise\" d'Audioslave"], "variantIds": ["ece-8308473", "ece-8308472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T04:13:32Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Helvetia et son assurance responsabilit\u00e9 civile priv\u00e9e Helvetia Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:09) [71%] :\r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [62%] :\r\n20. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:20) [83%] :\r\nSalut \u00e0 tous et bienvenue dans votre robe du dimanche rock Sporting une \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e ce soir par le trio des enfers Franck Fran\u00e7ois \u00e0 la programmation Franck pour pris \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, Frank Mather au micro et au programme ce soir une interview un peu sp\u00e9cial puisqu'on va recevoir le groupe lausannois et il Satan probl\u00e8me je fais de la batterie au sein de et Satan donc comme ce sera un petit peu idiot demain interviewer moi- m\u00eame, c'est H\u00e9l\u00e8ne Richter, ce qui a la bont\u00e9 de me remplacer, juste pour l'interview et il Satan parle de tout \u00e7a avec le guitariste chanteur Fran\u00e7ois en 2\u00e8me heure de l'interview, mais aussi un artiste suisse de la semaine, un classique et en nageant dans les concerts, plein de News a glan\u00e9 par Franck Fran\u00e7ois aux orages Sonic de Groningen et un album de la semaine, ce soir on va s'int\u00e9resser aux nouveaux francs, Carter,M. de lois dans le Sun X m'ordonne le 1er morceau s'appelle God is my friend et vous \u00e9coutez Couleur3 un petit lapin petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [66%] :\r\nDe physique, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est c'est 50 \u00e7a \u00e7a aussi parce qu'il y a pas d'un et \u00e7a, c'est surtout au et \u00e7a c'est un probl\u00e8me de \u00e7a c'est site bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [88%] :\r\nBen \u00e7a va tabasser ce soir Gwladys my friend c'\u00e9tait Frank Carter de lois dans le Fnaeg sur la 3 cet extrait de notre album de la semaine, Modern Louna Frank Carter, si vous ne savez pas de qui il s'agit, je vais vous rafra\u00eechir la m\u00e9moire, c'est un chanteur anglais qui a offici\u00e9 pendant de longues ann\u00e9es au sein du groupe galloise une grosse baffe dans la gueule de la sc\u00e8ne hardcore mondial qui a connu ses lettres de noblesse au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 apr\u00e8s 3 album \u00e9gal hausse Carter en a eu marre et comme il en avait marre de gueuler aussi la former un autre groupe sur l'oeuvre avec des bottes, un truc plus m\u00e9lodique, malheureusement, ce projet ne va pas avoir le succ\u00e8s escompt\u00e9, va se concentrer sur son autre passion, le tatouage, un m\u00e9tier qu'il exerce au sein d'un salon tenu par un Suisse \u00e0 Londres le bonheur Maxime Buchy et sa voix et son fameux semble de London mais la musique apparemment \u00e7a \u00e0 Frank Carter et 7 en 2015, qu'il va revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours, hardcore, avec les voix de l'Cemex il y a un 1er album en forme d'uppercuts \u00e0 22 ans plus tard, c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure du 2\u00e8me disque moderne, un album qui m\u00e9lange rock et hardcore avec classe disque dans lequel Frank nous prouve qu'il n'est pas qu'un hurleur et qu'il sait se servir de sa voix de mani\u00e8re m\u00e9lodique on d\u00e9couvre ce tr\u00e8s bon album pendant toute l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [84%] :\r\nFrank Carter, on le retrouve justement vers la fin de leur en attendant, place aux news- en la semaine derni\u00e8re, Frank Fran\u00e7ois s'est rendu aux euros Sonic de Groningen en Hollande pour voir un petit peu ce qui s'y tramait c'est un festival o\u00f9 il y a plein plein plein de nouveaut\u00e9s, il nous a ramen\u00e9 justement plein de News comme par exemple jeudi et les femmes, et ce nouveau single, qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [72%] :\r\nCoup de coeur ou de Courlande froid Froid Froid : c'est un peu le quartier voil\u00e0 quelle je dirais donc Sporting sur couleurs trop. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:44) [63%] :\r\nLa et dans le temps au pays de et compagnie, il a une d'personnalit\u00e9 et, et, donc, et l'UMP, c'est-\u00e0-dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9. \r\nIl y a une affaire, l'histoire l'\u00e7a important l'. \r\nAlbert, l'accord de pire comme \u00e0 album ou de maladies, comme il n'y a de la place pour moi, il est au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [72%] :\r\nVox c'\u00e9tait froid. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:09:48) [66%] :\r\nCeci. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:09:53) [89%] :\r\nMais qui est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [83%] :\r\nVoyage dans les seventies avec les excellents font oxyg\u00e8ne toujours en plein trip de graines sur ce Mister Adams, extrait de leur nouvel album et tout de suite, je vous propose un chouette agenda des concerts expatri\u00e9s propre spot in La Janda les concerts en club reprennent doucement mais s\u00fbrement, comment cette s\u00e9lection avec le monsieur dont on vous a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Franck. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:12) [84%] :\r\nCarter Frank Carter, un devoir de ceux qui viendront jouer leur nouvel album le 1er f\u00e9vrier \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve avec une 1\u00e8re partie assur\u00e9 par les locaux de Ouest \u00e9mis, on continue avec un groupe qu'on avait re\u00e7u ici il y a quelque temps Voelkl arrivent les Clyde qui feront bouger la Casa choc de Neuch\u00e2tel, c'est le 3 f\u00e9vrier et puis on va terminer avec un concert qui affiche d'ores et d\u00e9j\u00e0 complet, celui de sommes Forty One qui \u00e9tait pr\u00e9vu au et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 la salle M\u00e9tropole sommes One en l\u00e0 et veut le 2 f\u00e9vrier c'est complet bah du coup on s'\u00e9coute quand m\u00eame somme le morceau s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [77%] :\r\nC\u00f4te d'hommes avec donc strat\u00e9gique sur Couleur3 \u00e7a pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:42) [60%] :\r\nDonc je vois oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:45) [53%] :\r\nLa joie Monsieur Dumas maladies non. \r\nLa bunga-bunga imberbe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:52) [82%] :\r\nPetit hommage au solo de h\u00f4tel californien sur ce gadin les sommes Fortier One sur la 3 des sommes fortement, je vous le rappelle, ils sont en concert le 2 f\u00e9vrier \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne et c'est complet et des Guigue, je suis s\u00fbr que vous voulez, on va voir encore voulait aller voir des concerts, du coup, je vous propose d'aller voir de Star, on la femme, c'est un nouveau trio qui aussi entre rap et hardcore fa\u00e7on le du gaz de machines comme ils sont fribourgeois, on va les inviter ici dans quelques temps en attendant aller les voir en l'arrive le 3 f\u00e9vrier \u00e0 l'\u00e9bullition de Bull et plut\u00f4t que d'en parler, \u00e9coutons les fans Star le morceau s'appelle d'appoint \u00c9lise ending. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:38) [61%] :\r\nFaire passer en regardant, grande rivale on est apparu, oui, oui beaucoup. \r\nSporting sur Couleur3 jusqu'\u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:20) [71%] :\r\nEst intervenu point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:36) [61%] :\r\nMallarm\u00e9 robot je ne suis battu le droit point toujours les on au poids r\u00e9el \u00e7a. \r\nMais il y a une chose qui doivent \u00eatre valoris\u00e9es \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:05) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:29) [69%] :\r\n\u00e7a m'avait \u00e7a fait dans la matin\u00e9e, les cons, alors il sera ou ailleurs, je je voulais pas au poids c'est pointu oui ce service, puis \u00e0 la Poste il y a, enfant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:46) [72%] :\r\nC'est qui poids au 1er point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:59) [66%] :\r\nGilles Tessier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:27) [56%] :\r\nOuais et Zarate Warhol et m\u00eame d'. \r\nVoil\u00e0 donc oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:43) [71%] :\r\nEt donc on est pliable. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:51) [60%] :\r\nDe cela aussi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:02) [82%] :\r\nPoint aussi saisi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:36) [82%] :\r\nAvec une voix pareille, on pourrait croire que c'est un vieux bluesman qui chante bien, pas du tout, c'est un tout jeune homme, qui s'appelle Louis Berry sur la 3 le morceau c'\u00e9tait Chee-hwa et on va continuer nos news- avec un groupe que Francky a \u00e9t\u00e9 p\u00each\u00e9 au Sonic de Groningen, hein, il a bien travaill\u00e9, c'est John XARA, l'des jeunes gens apparemment tr\u00e8s influenc\u00e9 par les qui aurait Joy Division jeune dans une version un peu plus moderne leur 1er album s'appelle Harry et Cha\u00efm drogue sur la 3 le morceau, c'est Alan \u00e0 la une, faut faire du titre encore plus compliqu\u00e9 pour les animateurs radio, merci les gars, hein. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:10) [71%] :\r\nLes combattants donc partant de pourtant \u00e0 la \u00e0 la poubelle ben vont donc pouvoir donc donc pour boucler donc pr\u00e9sente en comp\u00e9tition pour tout point il a donc point donc, donc. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:29) [83%] :\r\nSur Couleur3 les pommes, Croqueurs de Affi le morceau s'appelle Esso ou extrait de leur nouvel album Dagblad album dans quelques instants, on va se faire un classique avec Audio se l\u00e8ve de retour, le temps d'un concert, le temps d'\u00e9couter le groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Frank poursuit ses obs\u00e8ques s'organisent voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:50) [52%] :\r\nIl y a d'autres suisse ce sac s'organise je durant 3. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:58) [80%] :\r\nRegardez une circulaire 3. \r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:08) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:18) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:18) [79%] :\r\nEncore un tr\u00e8s bon extrait de notre album de la semaine, moderne, Louna 20 c'\u00e9tait Frank Carter de loi Dossena sur la 3 francs Carter qu'on retrouve \u00e9videmment 2\u00e8me heure mais avant \u00e7a, il est l'heure du classique, un prestataire l'\u00e9claircie le plastique, ce soir on va vous reparler d'un super groupe qui s'appelait Henri veut Audio vous la r\u00e9union de 3 membres de l'ONG 15 de machines et du chanteur de sang de Gardanne Chris Cornell, ils ont eu leur heure de gloire au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avant de Split et en assez mauvais terme d'ailleurs pour des raisons d'\u00e9go alors non p\u00eache que malgr\u00e9 tout \u00e7a, ils sont, ils se sont r\u00e9unis la semaine derni\u00e8re, Audio su\u00e9dois \u00e0 l'occasion d'un cancer Honda concert pardon en titre m\u00eame pas qui s'appelait le anti- inauguraux obole, voil\u00e0 les artistes sont pas contents, ils le manifestent en chanson du on ne r\u00e9siste pas \u00e0 la tentation de vous passez un bon vieux \u00e0 Audio CTFC s'appelle Cochise et \u00e0 ordures slips, c'est notre classique de la semaine, y a du riz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:04) [85%] :\r\nNotre classique de la semaine \u00e0 Audi Ausler veut Cochise ah voil\u00e0, on vous les a pass\u00e9es si vous nous prenez en marge parce qu'ils se sont r\u00e9unis pour la 1\u00e8re fois depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps pour jouer une sorte de contre- manifestation \u00e0 l'inauguration du pr\u00e9sident tram voil\u00e0 nous on revient \u00e0 des choses beaucoup plus importantes rock'n'roll, hein, avec les mots m\u00eame being The de retour, toujours aussi psych\u00e9d\u00e9lique avec, selon ce qui s'appelle Sweet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:34) [68%] :\r\nDonc Sporting sur Couleur3 beaucoup, un pays sera exploit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:22) [66%] :\r\n\u00e0 partir, Poitiers et pas toujours la surprise \u00e7a embellit pas toujours a cess\u00e9 son activit\u00e9 alors a le oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:43) [88%] :\r\nBon tout point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:47) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:57) [65%] :\r\nEnqu\u00eate je et pas alors tout est bon, oui, non, peut-\u00eatre pas pire des pourquoi je crois que j'ai vu que ce n'est pas la carabine, comme vous dites quoi, j'ai pas tout \u00e7a, pas uniquement d'Haking point d'Am\u00e9rindiens grenoblois, il y a \u00e9galement toute de m\u00eame : pourquoi ce qui est d'ce qui est ben je n'ai pas encore pourquoi et donc on oui pour une juste \u00e0 gerber parcours parce que c'est dans la Bible, oui d'je n'ai pas c'est dans cette tour la poitrine au bout d'donc oui de Mayotte. \r\nQui a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 l'. \r\nQuelque part, voil\u00e0 et au fait, bon, et \u00e0 demain Pascal c'est payer plus et voil\u00e0, je peux pas, c'est pas l'perdure quoi donc l'c'est-\u00e0-dire l'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:50) [58%] :\r\nPoint chauds Philippe point je. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:30) [64%] :\r\nA alors oui \u00e0 quel vous voulez participer au match. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:39) [86%] :\r\n\u00c9guilles View power, je vous donne le pouvoir c'\u00e9tait l'Arcade Fire qui nous disait \u00e7a sur ce nouveau single, h\u00e9 bien, si vous me donnez le pouvoir ben j'aimerais vous conseiller de faire un truc un petit peu moins ennuyeux hein, il est pas il est pas terrible ce nouveau morceau d'Arcade Fire, voil\u00e0, il fallait le dire de temps en temps, \u00e0 voil\u00e0 le coeur par j'esp\u00e8re en tout cas, parce que, apparemment, ils sont en train de pr\u00e9parer un nouvel album que le reste sera un petit peu mieux avec est qu'on fait d'\u00e9coute encore plein de musique de rock Sporting, comme par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [68%] :\r\nIl est fini, ch\u00e8vres et ligote girl sur la 3 et ce monde qui s'appelle 48 c'est oui \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:20) [64%] :\r\n\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, alors parler. \r\nAllez -y, \u00e7a oui, grande Suisse. \r\nEt \u00e7a, c'est pas terrible d\u00e9\u00e7u. \r\nC'est quand m\u00eame suspect. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:23) [86%] :\r\nJusqu'\u00e0 20 heures sur Couleur3 respectives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:38) [84%] :\r\nUn nouveau single pour ados jogging, \u00e7a s'appelait Gravelines si on va terminer cette 1\u00e8re heure de rock Sporting en revenant aux hommes qui un petit voyage dans le pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re, on vous a pr\u00e9sent\u00e9 un album de la semaine qui s'appelait Apocalypse du coup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:55) [83%] :\r\nOn sent r\u00e9\u00e9coute un extrait Loetscher lui doit trio de Los-Angeles le morceau s'appelle nucl\u00e9aire bon bah. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:51) [72%] :\r\nWe are 3 couleurs 3 19 19. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:57) [86%] :\r\nRtsinfo Pascal B\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:00) [90%] :\r\nLes r\u00e9actions n\u00e9gatives se sont multipli\u00e9es aujourd'hui dans le monde, contre le d\u00e9cret de de la crainte, limitant l'immigration de ressortissants de pays musulmans aux \u00c9tats-Unis, l'objectif est, selon le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain de prot\u00e9ger les \u00c9tats-Unis contre la menace d'attentats en Allemagne, pays qui a accueilli pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en 2015, Angela Merkel a d\u00e9clar\u00e9 que la lutte contre le terrorisme ne justifiait pas une suspicion g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9gard de gens ayant certains ant\u00e9c\u00e9dents ou certaines convictions religieuses, la Ligue arabe, s'est d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 apr\u00e8s les premi\u00e8res applications du degr\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump il s'agit de restrictions injustifi\u00e9es, a r\u00e9agi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue arabe Ahmed Aboul Gheit, m\u00eame dans le camp r\u00e9publicain aux USA, des voix se sont fait entendre comme celle du s\u00e9nateur John McCain, qui a \u00e9voqu\u00e9 un processus confus et estim\u00e9 que le d\u00e9cret pourrait \u00eatre utilis\u00e9 comme mat\u00e9riel de propagande par l'\u00c9tat islamique r\u00e9action suisse aussi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res estime que le d\u00e9cret trop peu contrevient aux conventions de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s, 6 soldats de l'arm\u00e9e suisse est en fait le salut hitl\u00e9rien sur la place d'Armes de Wengen, un des rares dans le canton de Berne devant une croix gamm\u00e9es dessin\u00e9es dans la neige, ont \u00e9t\u00e9 mis aux arr\u00eats, la formation paru aujourd'hui dans les zone pas explique a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par un Porte-Parole de l'arm\u00e9e, Roger Federer a remport\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'Open d'Australie de tennis, le B\u00e2lois a battu Rafa\u00ebl Nadal en 5 sets 6 4 3 6 6 1 3 6 6 3 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 3 1 dans la derni\u00e8re manche, c'est le 18\u00e8me titre de Federer dans un tournoi du Grand Chelem, son 5\u00e8me \u00e0 Melbourne, un sacre obtenu 4 ans et demi apr\u00e8s son dernier titre majeur s'\u00e9tait \u00e0 Wimbledon en 2012, l'Autrichien Marcel Hirscher a remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant de Garmisch-Partenkirchen, confortant ainsi son rang de leader de la Coupe du monde de ce qui alpin 2\u00e8me le Su\u00e9dois match Olson 3\u00e8me l'Allemand St\u00e9phan Louise meilleur Suisse juste \u00e0 Murisier 8\u00e8me, la slov\u00e8ne Ilka souhaite porter le 1er super- G de Coupe du monde de sa carri\u00e8re en s'imposant \u00e0 Cortina d'Ampezzo : une course marqu\u00e9e par la chute sans gravit\u00e9 de la Suissesse Lara Gut en t\u00eate \u00e0 tous les pointages interm\u00e9diaires IKEA souhaite devanc\u00e9 l'Italienne Sofia Godzilla et l'Autrichienne Anna faillite Fenninger le 30 n'a 39\u00e8me \u00e9dition du festival de ballons de Ch\u00e2teau D dans le canton de Vaud \u00e9tablit un nouveau record, la manifestation a attir\u00e9 37000 spectateurs Saignel\u00e9gier dans le Jura v\u00e9cut ce week- end au au rythme des course internationale de chiens de tra\u00eeneau, la manifestation a accueilli 28000 spectateurs, c'est aussi un record \u00e0 battre, le ciel restera en bonne partie d\u00e9gag\u00e9 au cours de la nuit prochaine, demain les passages nuageux se multiplieront les derni\u00e8res \u00e9claircies perceront dans la matin\u00e9e vers la mi- journ\u00e9e, quelques averses tomberont sur le Jura, ensuite la zone pluvieuse touchera progressivement le plateau et les Pr\u00e9alpes mais ces pluies resteront \u00e9parses, elles auront tendance \u00e0 se densifier en soir\u00e9e et cet endroit alors au Valais la limite de la neige remontera de 1100 \u00e0 1700 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures en pleine \u00e9volueront de plus un degr\u00e9 \u00e0 l'aube \u00e0 6 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, retour du soleil mardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:10) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:00:15) [65%] :\r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:00:18) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:00:26) [83%] :\r\nVotre Sporting c'est reparti, mais l\u00e0, pas avec un super programme pour terminer ce dimanche dans un bain de d\u00e9cibels au programme donc, beaucoup de News ramener des euros Sonic par Franck Fran\u00e7ois comme par exemple ce club fait sachez Maximo Park Timber Timbre et scratch ISO pour l'interview, je voulais dit tout \u00e0 l'heure c'est Ellen qui viendra poser des questions aux Lausannois de et il Satan parce que je fais de la batterie moi- m\u00eame dans ce groupe et je ne peux pas m'interviewer moi- m\u00eame donc c'est H\u00e9l\u00e8ne qui s'en charge et Satan, le 1er album l'interview c'est et venteux, on a aussi un bel, artiste suisse de la semaine \u00e0 vous pr\u00e9senter Blind Butcher, mais avant \u00e7a un retour sur notre album de la semaine, Modern Lounes c'est Frank Carter de lois Dolce next \u00e0 l'honneur le morceau s'appelle le la bataille et vous \u00e9coutez rock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:01:10) [65%] :\r\nRock Sporting, album de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:24) [69%] :\r\nDu le grand week- end, les gares, mesurable, \u00e7a a lanc\u00e9 et il y a termin\u00e9 la s\u00e9ance normal que les Europ\u00e9ens romantico-. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:04:24) [78%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:25) [85%] :\r\nLe bas, ce n'est pas une reprise des mais un morceau original de Frank Carter and de lois de l'Snec sur la 3 extraits de leur nouvel album Modern Lounes notre disque de la semaine, Frank Carter Les hardcore le connaissent bien, une petite teigne rouquine et tatou\u00e9 qui a redonn\u00e9 ses lettres de noblesse au Heart cor anglais avec Gallo d'ailleurs suite \u00e0 son d\u00e9part de Galles hausse des femmes ont un peu boud\u00e9 le groupe hein, parce qu'il a quand m\u00eame pas mal contribu\u00e9 au succ\u00e8s du groupe avec son accent, sa haine et ses prestations sc\u00e9niques dantesque, le retour au hardcore, il s'est fait avec le 1er album des voix de l'Lucenec ceux, sorti en 2015, un br\u00fblot ultra brutale qui avait r\u00e9concili\u00e9 les anciens fans avec la nouvelle carri\u00e8re de Carter, mais le il y a plus d'un tour dans son sac sur ce 2\u00e8me album, Les Hurlements font place \u00e0 une voie claire assez bien sentir pas trop de lyrisme dans sa voie, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est qu'un peu \u00e0 la de Josh Homme qui sert merveilleusement bien les qui reste tr\u00e8s influenc\u00e9e par le hardcore moderne au final Modern Ron est un excellent disque de rock m\u00e9lodique, ce qu'il faut \u00e9nerver, ce qu'il faut aussi un disque qui prendra son sens sur sc\u00e8ne \u00e0 tous les coups d'ailleurs \u00e0 sujet Frank Carter et c'est vrai, Cemex ont enl\u00e8ve le 1er f\u00e9vrier \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:05:37) [69%] :\r\nCertes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:38) [85%] :\r\nFrank Carter, on le retrouve encore une fois, vers la fin de leur mais avant \u00e7a, des News des News, des news- avec un nouveau groupe anglais d\u00e9couvert encore \u00e0 Groningen, c'est un petit peu la Mecque du rock'n'roll et de la musique en g\u00e9n\u00e9ral sur la 3 et cet excellent single, qui s'appelle veut Lech Rockstar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:05:55) [65%] :\r\nSur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:23) [75%] :\r\nOui, mais \u00e7a je souhaite alors. \r\nEh oui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, vous \u00eates au petit quelqu'il y a la balle parce en. \r\nC'est ce qu'on demande chaque fois dire \u00e7a balance. \r\nAh oui, elle est l\u00e0, oui, la bonne note d'un peu plaide non. \r\nOn ne peut oui C\u00e9line Folio, que vous \u00eates dans l'Open d'exp\u00e9rience qui soit dit on aime typho\u00efde vont \u00eatre sanctionn\u00e9s, c'est les m\u00eame de l'illustre l'espoir parce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par quoi les propos, ils veulent me tirer beaucoup dans un t\u00e9l\u00e9film sur l'endroit un petit les articles l\u00e0 a, c'est d'avoir parce que m\u00eame cette confiance que donc je suis \u00e9galement c'est pas au cours du jeune Pasteur oui pour affronter tout \u00e7a, lui qui est au centre, mais il est bon, donc il est bon, l\u00e0, il est beau, il est beaucoup la de Bogota et le co\u00fbt de la vie de beaucoup de taille. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:53) [66%] :\r\nC'est grand pas. \r\nEh bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:11:14) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:15) [76%] :\r\nLes Norv\u00e9giens de ce club fait et ce, sur la 3 le morceau s'appelleM. ailleurs Louis Cordier tout de suite, on passe \u00e0 nos artistes suisses de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:13:21) [80%] :\r\nUn axe Bastille aux artistes suisses de la semaine, c'est un groupe suisse allemand qui s'appelle Blind Boetticher Blind Butcher aux guitares, batterie, originaire de Lucerne, il donne depuis quelque temps dans un genre qui m\u00e9lange punk rocker New Wave h\u00e9ros Kabylie avec un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s hypnotique, on d\u00e9couvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:13:39) [80%] :\r\nTout de suite ce que \u00e7a donne avec le single c'est \u00e0 Osaka, Ibis, c'est le nom de ce morceau des blagues Bachar nous artiste suisse de la semaine \u00e0 sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:58) [51%] :\r\nCouleur 3 places et qu'ils vont \u00eatre nombreux et l\u00e0 \u00e7a point. \r\nC'est pourquoi c'est c'est synonyme, pour de chef 6 points l'enfermer chez oui question c'est celle qui ont \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:22) [85%] :\r\nLes Anglais de Maximo Parc sur la 3 oui ce que tu existes et comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, je passe la main maintenant \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne pour l'interview de et Satan. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:21:32) [88%] :\r\nAu Sporting, interview et comme vient de vous le dire, Frank c'est moi qui prend le relais pour cette interview de la veille, c'est un groupe dont on accueille, on va dire la voix et la guitare, Fran\u00e7oise, c'est la motion qui peut pas la montre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:21:47) [84%] :\r\nParce que j'ai, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de faire, chanteur et puis 41 ans, je me suis dit qu'il fallait vraiment que que je y mette le g\u00e9rant des choses importantes \u00e0 dire sur le monde en g\u00e9n\u00e9ral la politique des choses comme \u00e7a, sauf que \u00e7a, accessoirement, on cherche un chanteur parce qu'on a fait 27 groupes avec la sympathique cela qui pr\u00e9sente, en g\u00e9n\u00e9ral c'est mission qui joue de la batterie dans ce groupe, et puis on avait toujours plein de chanteurs qui, pour des raisons multiples et vari\u00e9es, soit par de leur propre gr\u00e9, soit se vir\u00e9 s\u00e9ance tenante par nous, apr\u00e8s avoir fait 6 groupes en 20 ans en sait voil\u00e0, on s'est retrouv\u00e9 devant, devant 9 qui peut l'obligation de, de, de, de jeter \u00e0 l'eau, donc j'ai j'ai pris une grande respiration ma plus belle voix et puis on a essay\u00e9 de, de, de faire un grand groupe o\u00f9 je chante et puis ben le r\u00e9sultat il Bob, bon \u00e9t\u00e9, enfin voil\u00e0, il tient la route. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:22:38) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le r\u00e9sultat, on l'\u00e9coute, Keith interne. \r\nL\u00e9gal inspecte 1er titre pour d\u00e9couvrir le 1er album de vieilles s'est \u00e9teinte, donc on re\u00e7oit la voit la Meuse et la guitare pense \u00e0 l'\u00e2me tourment\u00e9e ici dans Reaux peu c'est quand m\u00eame, on a pu le d\u00e9couvrir l'album qui fait la part belle aux synth\u00e9tiseurs et aux ambiances des zones 4. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:26:21) [75%] :\r\nOui, c'est un peu l'id\u00e9e se dire qu'il rencontre beaucoup sont arriv\u00e9s de Rennes du mon, et puis voil\u00e0, l'ont d\u00e9j\u00e0 vol\u00e9 mais les auditeurs ne peut pas le vol ne peuvent pas le voir, mais on a des assez assez sophistiqu\u00e9s, bien qu'on acquiert l'intime viendra la sage et on a les, les, les, les vestons immense retrousser tout appui \u00e0 la batterie, un robot voil\u00e0 un robot m\u00e9nager 1er pas qu'on va puiser voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:26:46) [81%] :\r\nNon, \u00e7a \u00e7a mais avant tu as parl\u00e9 avant, type de de de en fait de votre longue carri\u00e8re ensemble parce que finalement c'est c'est des avatars, un petit peu vos groupes, j'avais l'impression qui, si vous aviez un petit peu plus \u00e0 l'essentiel, que sur les projets pr\u00e9c\u00e9dents, ce qui serait d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:27:00) [80%] :\r\nBon, c'est dans l'\u00e2ge on va jamais forc\u00e9ment snob, ce qu'on a fait avant, \u00e9videmment, des groupes s'appeler Chevalier Samsung une sensation plus malade et c'est vrai que s\u00e9rieusement \u00e7a un petit peu le le le propre de la Suisse, la Suisse, d'avoir de courir apr\u00e8s des chanteurs qui sont pas l\u00e9gion et puis voil\u00e0, donc \u00e7a claque on on en prenant le micro Moi -m\u00eame qui \u00e9galement la guitare en ayant juste un autre grand second guitariste en groupe et un batteur, \u00e9videmment, on fait une musique plus rac\u00e9e plus resserr\u00e9, avec qui nous correspond plus, c'est un petit peu un poncif veut dire c'est exquis, musique de correspond pas, mais \u00e7a, la voil\u00e0 du coup semble en exactement dans la composition et dans le l'\u00e9criture 2 ans en osmose classique parfois avant compos\u00e9 la musique, et puis on a donn\u00e9 au chanteur qui posait sa voix dessus des voies plus m\u00e9lodieuses, ce sont les chanteurs parce qu'on a aussi des chanteurs qui gueule, h\u00e9 bien l\u00e0, c'est vrai, voil\u00e0 sans se pose pas trop de questions ont fait le truc et puis on \u00e7a, \u00e7a correspond tout \u00e0 fait \u00e0 \u00e7a aussi \u00e0 nos influences des rives de la musique arrive qu'on fait du roi du rock. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:28:08) [81%] :\r\nOuais, c'est marrant, parce que \u00e7a de pris quand m\u00eame du temps justement pour passer devant le micro, et pourtant elle ouais fadeur italien perp\u00e8te mais on peut dire en fait que qu'fade r\u00e9put\u00e9 \u00e9conomiser ce temps- l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 avant, finalement, \u00e7a, ce que je c'est quand m\u00eame vachement compliqu\u00e9 de devoir dire \u00e0 quelqu'un ce qu'il doit chanter parce que j'imagine que c'est aussi qui trouve les les th\u00e9matiques des chansons qui \u00e9crit les, les, les paroles. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:28:31) [81%] :\r\nBon, allez les paroles, hein, moi j'ai toujours beaucoup d'admiration pour David Bowie qui \u00e9tait \u00e9videmment une un g\u00e9nie de la litt\u00e9rature discographique sommaire, mais qui en plus adorait les, les, les, les, les puzzles \u00e0 la William qui prenait des bouts \u00e9quit\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on veut, j'\u00e9cris des chansons avec des, des, des, des bouts de phrases que Chopin un peu partout, c'est vrai que, honn\u00eatement, l'\u00e2ge, j'ai pas de pr\u00e9tention du tout \u00e0 dire que les les Texans d'une d'une d'une du d'une route qui a \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est souvent bon qu'est -ce que je vais dire l\u00e0- dessus et \u00e7a s'associent un truc que j'ai appris, apr\u00e8s avoir fait 20 ans de musique sont un bon comment composer une chanson enfin compris de quoi, de quoi on parle, et puis c'est \u00e7a que c'est pas toujours \u00e9vident c'est aussi du coup j'ai beaucoup plus de respect pour certains chanteurs, enfin je crois un peu, un peu, un peu naze Anthony Kiedis des Red Hot pour pas le citer, parce que c'est un groupe, l'air de ce que j'adore et puis qu'est -ce qu'on est un petit peu la la derni\u00e8re roue du du carrosse, h\u00e9 bien, finalement, ne serait -ce que par le nombre de chansons qui quand m\u00eame pour \u00e9crire des conneries dessus, mais quand m\u00eame, voil\u00e0 et les des, des, des taxes qui qui qui tiennent un peu dans les Landes dans les dans les intonations aussi dans les voil\u00e0, \u00e7a m'a un petit peu r\u00e9concili\u00e9 avec le avec la question tant son groupe, c'\u00e9tait pas du tout \u00e9vident et puis bon, voil\u00e0 maintenant mais en Suisse, on n'a pas de on n'a pas de de grandes pr\u00e9tentions changer quoi que ce soit politique ont fait des des tribunes CDD des taxis par un peu plus de sentiment de trucs des humeurs, des choses comme \u00e7a, puis, faut que \u00e7a, faut que \u00e7a soit raccord avec la avec l'ambiance du de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:29:48) [77%] :\r\nEncore une question par rapport, juste \u00e0 l'\u00e9criture Total journaliste un culture \u00e9crit pour pour pour un c\u00e9l\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:29:54) [64%] :\r\nBien la plainte maintenant le quotidien Vaudois voil\u00e0 quotidien voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:29:58) [80%] :\r\nEnfin, on peut citer parce qu'on on n'est jamais \u00e0 court de publicit\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:30:01) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0, disons -le, mais c'est un peu b\u00eate mais \u00e9videmment \u00e7a se pr\u00eaterait pas forc\u00e9ment \u00e0 la musique que tu composes \u00e9crire en fran\u00e7ais, dans le cas de la musique ou m\u00eame ailleurs je. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:30:12) [82%] :\r\nC'est, c'est quand il y a la question, c'est jamais pos\u00e9e en fait face \u00e0 une voil\u00e0 ce qu'il y a un il y a une sorte de, de, un peu superficiel \u00e0 vouloir directement, \u00e9couter de la musique en anglais chant\u00e9 en anglais, quand on fait du rock qui cette superficialit\u00e9 intrins\u00e8que aussi un petit peu la la musique rock qui fait que \u00e7a cadre bien avec l'anglais cons\u00e9quences parlons de questions presque j'\u00e9coute de la musique en anglais, ce que je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter en fran\u00e7ais pour vraiment comprendre les paroles, c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une question qui se pose pas quand m\u00eame, je pense qu'il y a eu, il y a un rapport cette cette chose dans vachement int\u00e9ressante son compte que la langue anglaise en tant que telle, cadre mieux avec avec les les rythmiques le Tempo du du, du rock et que fran\u00e7ais fonctionne mieux pour d'autres choses dans la donc et puis sans en plus un petit peu, c'est c'est tordu mais du canton sont en anglais, on a en fran\u00e7ais, on a alors que l'on devrait \u00eatre va \u00eatre r\u00e9compens\u00e9e en Guin\u00e9e pour ce bel effort h\u00e9 ben tout de suite on navigue dans les Casola du Noir D\u00e9sir ce truc, c'est vachement compliqu\u00e9 d'\u00e9crire en fran\u00e7ais, sans, sans \u00eatre tout de suite catalogu\u00e9 sur un ou 2 groupes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire et qui le font tr\u00e8s bien, voil\u00e0 donc la question c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:31:16) [80%] :\r\nD'accord, donc on \u00e9coute un autre titre chant\u00e9 en anglais fait, il s'\u00e9tonne de ce magnifique disque que je tiens entre les mains, qui doit \u00eatre quand m\u00eame beaucoup plus beau en vinyle va se l\u00e2cher un petit format et une femme nue dessus, on fait avec, et cette ann\u00e9e, et puis il y a une de Frank, voil\u00e0 qu'il l'a fait, on peut quand m\u00eame le dire, une v\u00e9ritable illustration faite la logique avec un vrai stylos et des vrais pinceaux et puis avis au listing et donc ce fameux \u00eatre supr\u00eame ce triangle avec l'oeil qui qui lui les nichons voil\u00e0 mais aussi sur Seguin. \r\n100 20 last encore un extrait du 1er album de c'est un qu'on a en interview ce soir dans votre sporting Fran\u00e7ois, tu es avec nous pour nous parler de cela, ce qui est surtout du solo eau qu'on vient d'entendre, qui ont disait hors antenne qu'il avait \u00e9t\u00e9 fait en plus du fait, moi, que Jo\u00ebl qu'il a \u00e9t\u00e9 fait partie avec. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:35:35) [73%] :\r\n3 doigts oui et puis, oui, il y a eu, oui, on a ce tr\u00e8s contente, j'ai pu, j'ai pu acheter au Label de Jack White, une p\u00e9dale de Jack White, quand m\u00eame, puis du coup, on a le sang, Jack White, ce qui est assez fou qui Nicole et puis voil\u00e0, donc, mais bon \u00e7a c'\u00e9tait trucs on se supprimait en l'an en sur les morceaux se pose, c'est : voil\u00e0, c'est pas pour faire, pour. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:35:52) [67%] :\r\nL\u00e0, tout le monde avait alors l\u00e0 oui, formation et la bonne soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9, pas tellement dans le temps, juste pour dire voil\u00e0 sur la batterie est un peu pas clairement comme souvent quand m\u00eame b\u00e2timent mais bon, il y en a qui sont emp\u00eacher mais. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:36:02) [83%] :\r\nMontrer qu'dessus contact juste pour dire : bon, on sent encore de nouveau les les influences toujours vachement pr\u00e9sente chez toi qui sont celles de Tom Morello, notamment dans l'axe qui parle son spectacle des gens profitent justement pour rebondir sur l'actualit\u00e9, Tom, on en a entendu parler, le week- end dernier en fait \u00e0 la la lentille inauguration c'est toujours du. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:36:27) [70%] :\r\nQui peut faire remarquer sur un voil\u00e0 moi je, je, mais je je la middle, pr\u00e9f\u00e9rant, je sais pas comment je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re comme du Tr\u00e9sor le sien machines comme guitariste de Bruce Christine, c'est un petit peu vers 12 quand m\u00eame candidat, lui, Marc, m\u00eame s'ils ne s'ignorent. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:36:41) [65%] :\r\nMalouines oui parce qu'il a fait la tourn\u00e9e que Springsteen ce pied, du coup, il aurait un poil trop gras, mais il n'y avait qu'faut dire se livrent au Qu\u00e9bec avec notre format, c'\u00e9tait ce que justice voil\u00e0 qui ont oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:36:54) [79%] :\r\nBon, ben oui, non mais c'est vrai que, faut qu'\u00e7a groove et puis il y a des d\u00e9tails qui vont tr\u00e8s tr\u00e8s bien et quoi qu'il fasse voil\u00e0 mais c'est des influents apr\u00e8s \u00e7a chaque chaque musicien son son truc moi il faut pas trop de notes, mais \u00e7a groove quoi et m\u00eame apr\u00e8s on il y a d'autres \u00e9coles mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:37:09) [87%] :\r\nJ'aimerais encore une r\u00e9action de ta part par rapport \u00e0 une actu, qui est sorti il y a une ligne, une quinzaine de jours c'est les chiffres de vente de musique en 2000 16 ans n'avait pris que d\u00e9sormais le streaming \u00e9tait mode de consommation pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Am\u00e9ricains qu'est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:37:22) [74%] :\r\n\u00e7a me prend fin, m\u00eame r\u00e9action chez toi, comme disait Jacques Chirac, \u00e7a m'en touche une somme faire bouger l'autre, mais si toutefois voil\u00e0 j'ai j'ai pas de je suis \u00e9videmment, on peut acheter ce disque d'abord un tous tous malades, mais ils \u00e9taient \u00e0 ce qu'il a envie, ni la c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:37:37) [72%] :\r\nQue chez un abaissement m\u00eame Jemmapes mon Diamond vinyle Kim que cela change, en s'int\u00e9ressant c'est li\u00e9 \u00e0 la mer, du coup j'ai pas pu \u00e9couter chez moi quand j'ai \u00e9cout\u00e9 chez un pote qui a une super cha\u00eene vinyles et franchement c'\u00e9tait vachement bien \u00e7a en serait \u00eatre un nos disparus trouve que c'\u00e9tait un autre, je tiens fait 9 et nous, \u00e9coutez -moi, \u00e9coutez mon disque sur ta vie et t\u00e2cher de super bien et voil\u00e0, je veux dire que c'est un super mode d'\u00e9couter des Grecs pour \u00e9couter \u00e7a le streaming, voil\u00e0, on sait ce que \u00e7a vaut, moi j'en \u00e9coute aussi au boulot avec des \u00e9couteurs, on sait que c'est la une qualit\u00e9 d'mais c'est l'\u00e9volution du monde telle que nous la connaissons. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:38:13) [88%] :\r\nOui, sur cet album, il y a un type qui s'appelle 1991 c'est une ann\u00e9e parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:38:19) [73%] :\r\nC'est dans la naissance cette affaire, alors oui c'est mon ann\u00e9e de naissance au au rock qui, qui, sur la je ne jamais un t-shirt avec marqu\u00e9 1921 qui est la sage-femme \u00e0 ne pas alors. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:38:33) [79%] :\r\nC'est un groupe s'appelait Gorillaz, ce qui \u00e9tait un groupe de de hardcore new-yorkais j'avais \u00e9t\u00e9 l'effort en 91 \u00e0 Bordeaux et puis j'avais ce t-shirt que j'aime, que j'ai toujours dehors que voil\u00e0 et puis c'est une ann\u00e9e effectivement o\u00f9 soudain on d\u00e9couvrait des trucs, on ne montait beaucoup de kilom\u00e8tres pour voir de vous voir d\u00e8s par des groupes, j'ai fait le vieux con mais c'\u00e9tait super parce qu'on n'est pas tout sur Internet comme c'est cette jeune maman et puis du coup si on voulait \u00e9couter de la musique, on devait faire 50 qu'il pourrait chez chez un disquaire \u00e0 Lausanne en habitation l'\u00e9poque sent qu'il peut m\u00eame point F : les 10 cantons les voir des concerts en fait pas la gueule du musicien qu'on aille voir sur sc\u00e8ne \u00e7a pas f\u00e2ch\u00e9, voire dinosaures sur sortie concert sans savoir toujours la gueule du chanteur parce qu'il a mis ses cheveux dans la dans la dans le visage, et comme ils \u00e9taient pas en photo sur le disque, h\u00e9 ben voil\u00e0, pendant 2, 3 ans, j'ai pas su qu'elle consid\u00e9rait, ils sont l\u00e0 comme des poules, donc c'est pas grave des d\u00e9couverts, j'ai pas eu vraiment une une une une r\u00e9v\u00e9lation mais pour dire : voil\u00e0, c'est assez, assez excitant, les malades, il y a moins de musique, mais on se marrait bien enferm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:39:29) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question par rapport \u00e0 justement votre long parcours sur la sc\u00e8ne, la sc\u00e8ne suisse la sc\u00e8ne remonte, elle, elle a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis l'\u00e9poque de cheval ou les ann\u00e9es 90 justement, bah alors \u00e9voluer comment d'apr\u00e8s toi qu'est -ce qui frappe le plus dans cette \u00e9volution l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:39:42) [73%] :\r\nAlors ce comme comme Couleur 3 c'est la professionnalisation de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:39:46) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:39:47) [85%] :\r\nNotre vie est -ce qu'il faut prendre \u00e7a de mani\u00e8re positive ou n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:39:50) [71%] :\r\nMais moi, je r\u00e9ponds tr\u00e8s bien qu'il faut prendre \u00e7a de mani\u00e8re n\u00e9gative, mais pas encore le. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:39:55) [82%] :\r\nProfessionnalisme \u00e7a c'est tout et rien, mais c'est vrai que voil\u00e0 sans on l'entendait tr\u00e8s longtemps, il y aura, il faut des structures, il faut des gens comp\u00e9tents, il faut des voil\u00e0, moi je trouve \u00e7a cr\u00e9e aussi beaucoup de cadres \u00e7a cr\u00e9e aussi beaucoup de de de st\u00e9r\u00e9otypes de de donner une certaine mani\u00e8re, on dit voil\u00e0, il faut que, si vous voulez vendre \u00e0 l'\u00e9tranger faire ceci, ceci, cela et puis du coup 90 ans ne j'ai l'impression qu'il y avait quand m\u00eame de beaucoup de groupes qui \u00e9tait que suisse qui \u00e9tait connu \u00e0 l'\u00e9tranger pour \u00eatre justement hors des casques, j'ai l'impression que tr\u00e8s souvent on est maintenant plut\u00f4t dans les cases mais au niveau tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral de la musique, enfin la monnaie au-del\u00e0 le niveau de la musique dans sa globalit\u00e9, il faut faire des trucs qui passe en radio, qui peuvent \u00eatre achet\u00e9s des pubs et puis ce qu'on arrive au m\u00eame \u00e9videmment me pour mieux pas avoir des guitares aussi grosse que les n\u00f4tres, mais tant pis. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:44:52) [81%] :\r\nEt justement au qui on avait pu, il y en a encore un coup, c'\u00e9tait une cha\u00eene blues \u00e7a \u00e9tonne cet album dont le chanteur Fran\u00e7ois est en interview avec nous et dont le batteur, qui est \u00e9galement le producteur de c'\u00e9tait mission nous regarde de derri\u00e8re l'argument du commerce, il a l'air content, on va peut-\u00eatre dire \u00e0 nos auditeurs qu'on a, ils ont \u00e9t\u00e9 courageux nous \u00e9couter jusqu'au bout et, surtout, on a des album \u00e0 leur offrir 3 exemplaires vinyles je crois strictement vivre fait seul voil\u00e0 strictement vinyle de Ra\u00efssa \u00e9tonne cet album pour en gagnant tenter d'en gagnant, il faut \u00e9crire \u00e0 Roch Sporting Couleur3 Point CH rock Sporting Couleur3 Point CH voil\u00e0 tenter votre chance et puis on a peut-\u00eatre aussi rappeler que vous \u00eates en concert unique pardon je, je, je, tout sonne parce que. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:45:41) [65%] :\r\nQuand on a gagn\u00e9 ce et ce ne sont plus une perspective assez folle de nous aurons on encourage vraiment les gens \u00e0 venir, voyez, voyez, \u00e7a oui, diable, les viols dans ce gros ce qu'il oui, oui, allez regarder diffuse, li\u00e9e \u00e0 l'avalanche Festival de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:45:57) [65%] :\r\nSalle de vont fait vendre l'image je bien c\u00e9l\u00e8bres et le 4 mars au go\u00fbt courte non ou la gueule la goulag estivale d'archivage de Fribourg, Fribourg et voil\u00e0 oui au goulag facile avec on venait tout aussi nombreuses, donc dans ce tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien merci beaucoup Fran\u00e7ois puis bah tu reviens quand tu es dans la standing manque vous on et qu'sort un nouvel album, c'est-\u00e0-dire oui oui, merci beaucoup, salut Frank petit \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:46:30) [66%] :\r\nEt pour cela est -ce un peu semaine \u00e7a va et c'est \u00e7a qui cal\u00e9 mais aucun au cas Bastia que, au point que nous \u00e9tions pas c'\u00e9tait au festin explicite, c'est \u00e7a, attendez d'ailleurs. \r\nOui \u00e7a justice \u00e7a et on appelle, c'est-\u00e0-dire c'est un acte historique, c'est une ville parce que c'est, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a de l'art de la vall\u00e9e du l'intervention, m\u00eame si l'on esp\u00e9rait bien passer au lieu, plan. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:48:33) [58%] :\r\nEt \u00e7a \u00e0 l'escalade va j'ai \u00e9labor\u00e9 sur la base. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:49:25) [85%] :\r\nDe Flower The Frank Carter,M. Delevoye Dossena sur la 3 derni\u00e8res extrait de notre album de la semaine qui s'appeler moderne ne merci encore H\u00e9l\u00e8ne pour l'interview de et Satan si vous voulez gagner un beau vinyle c'est rock patinette 3 point CH : nom, pr\u00e9nom et adresse, il nous reste encore quelques minutes pour d\u00e9couvrir des nouveaut\u00e9s comme ce nouveau single de Timber Timbre sous sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:49:59) [73%] :\r\nSur les 8 points l'point fort c'est \u00e7a que. \r\nVoil\u00e0 aura toujours nous avons \u00e0 nouveau si\u00e8ge pas de rocher aussi point pour les caravanes et culturel et poignard non je ne paraissent pas oui, je suis heureuse. \r\nOr ce monsieur. \r\nPoint ben oui sur l'eau, sur 600 meubles, pi\u00e8ces au l'eau point et surtout ce qui le Suisse qui est toujours derri\u00e8re et on a. \r\nD\u00e9sormais clair point je ben parce que c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:53:50) [83%] :\r\nTim Burton, ambre sur la 3\u00e8me r\u00f4le pour terminer ce Reaux P\u00f6ttering. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:53:55) [85%] :\r\nDe la semaine, r\u00e9alis\u00e9 par la main de ma\u00eetre de monsieur Frank pour prier, merci beaucoup aussi \u00e0 Frank Fran\u00e7ois pour la tr\u00e8s jolie s\u00e9lection la semaine prochaine, ce sera certainement Gabriel qui s'en charge, on aura aussi des invit\u00e9s, mais je ne vous en dis pas plus, pour l'instant, en attendant je vous souhaite une excellente soir\u00e9e sur Couleur3 et on se quitte avec ce groupe qui s'appelle discours Hatcher les heures, bonne soir\u00e9e, mais petit lapin on vous Sampras c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:54:22) [81%] :\r\nMieux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:54:28) [74%] :\r\n\u00e7a oui. \r\nOuais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:55:12) [71%] :\r\nEt si les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:56:51) [59%] :\r\nCouleur3 leurs 3 20 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T13:16:00Z", "program": {"href": "/programs/A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "id": "A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "name": "Rockspotting"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 29000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 1zGNPrlDAfpUwcXbgrEGi24Z9ZOt"}]