[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FA89CBB2-47BC-438C-BCC7-6EC118784C2A", "internalArchiveId": "FA89CBB2-47BC-438C-BCC7-6EC118784C2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (R)", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Says Fr\u00e9deric;Galina, retrait\u00e9e moscovite;Maja Kocijancic Cochianchich, porte-parole de l'UE pour les affaires ext\u00e9rieures et la politique de s\u00e9curit\u00e9;Charles Juillard, ministre jurassien des finances;Matthieu Lachat, chef du Service jurassien de l'informatique;Peter Zeidler, entra\u00eeneur FC Sion;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 MONDIAUX SKI 2025 A MONTANA?) Crans-Montana se r\u00eave olympique et mondiale...la staiton valaisanne et Swiss Ski ont officiellement lanc\u00e9 ce week-end sa candidature \u00e0 l'organisation des championnats du monde de ski de 2**....c'est une ann\u00e9e avant les Jeux Olympiques que la Suisse et particuli\u00e8rement le Valais veulent organiser.  \r\nL'une des deux candidatures n'est-elle pas de trop Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'21''\r\nHier l'am\u00e9ricaine Michaela Shiffrin a enlev\u00e9 le premier combin\u00e9 de sa carri\u00e8re....la slov\u00e8ne Ilka Stuhec s'offre le globe de crystal de la sp\u00e9cialit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa 3\u00e8me place...derri\u00e8re l'italienne Federica Brignone....\r\nDeux c\u00e9sars mais pas le moindre oscar pour Ma vie de Courgette....le meilleur film d'animation pour l'acad\u00e9mie des oscar...c'est Zootopie des studios disney..\r\nEt pour la premi\u00e8re fois les oscars couronnent un acteur musulman...Maher-Shala Ali...meilleur second r\u00f4le dans \"Moonlight\".\r\n\"Le client\", drame de l'Iranien Asghar Farhadi re\u00e7oit l'Oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re....le r\u00e9alisateur n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour le recevoir...il est rest\u00e9 \u00e0 Londres en signe de protestation contre le d\u00e9cret migratoire du pr\u00e9sident Donald Trump. Son film a \u00e9t\u00e9 projett\u00e9 hier soir \u00e0 Trafalgar Square...devant des milliers de spectateurs...\r\nEt il y a 4 oscars pour l'instant pour Lala land.\r\n(6H(2) 01 SONDAGE PREVOYANCE VIEILLESSE IV SAVARY) L'AVS au menu de la session de printemps du conseil national qui d\u00e9bute aujourd'hui...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s doivent se pencher sur la solution dessin\u00e9e par le conseil des Etats en d\u00e9cembre...\u00e0 savoir une compensation de la baisse de la rente du 2\u00e8me pillier par une hausse de 70 francs des nouvelles rentes AVS....\r\nUn compromis qui a du mal \u00e0 passer aupr\u00e8s des Suisses...le sondage publi\u00e9 hier par le SonntagsBlick...montre que 57% des Suisses le rejettent. \r\nLa r\u00e9action de G\u00e9raldine Savary, s\u00e9natrice socialiste vaudoise.\r\n   0'41''\r\nG\u00e9raldine Savary avec C\u00e9dric Guigon.\r\n(6H(3) 15 L'ECOLOGIE DANS LA CAMPAGNE) L'actualit\u00e9 en ce lundi matin...c'est aussi la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise....\r\nAvec un carnet de campagne bien rempli....pour Beno\u00eet Hamon...le socialiste voit deux de ses adversaires de la primaire de gauche, Arnaud Montebourg et Vinvent Peillon entrer dans son \u00e9quipe de campagne...pas question en revanche de se rapprocher de Jean-Luc M\u00e9lanchon. Les deux hommes se sont vus vendredi soir...et le leader de la gauche de la gauche maintient sa candidature.\r\nLes verts ont aussi officialis\u00e9 ce week-end le retrait de Yannick Jadot...au profi du socialiste...ainsi pour la premi\u00e8re fois depuis 1969 il n'y aura pas de vert candidat... Est-ce une mauvaise nouvelle pour l'\u00e9cologie ? Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n   0'56''\r\nEt Emmanuel Macron obtien un nouveau soutien de poids....Daniel Cohn-Bendit, l'ancien eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste le voit comme le pmieux plac\u00e9 pour battre Marine le Pen....\r\n(6H(4) 11 MOSCOU NEMTSOV REAX MANIF) A Gen\u00e8ve...les n\u00e9gociations sur la Syrie se poursuivent aujourd'hui....l'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura esp\u00e8re parvenir \u00e0 unifier les groupes de l'opposition...pour donner une plus grande chance \u00e0 la n\u00e9gociation.\r\nOn a aussi beaucoup manifest\u00e9 dans le monde hier....\r\nA Bucarest, des milliers de roumains ont form\u00e9 un immense drapeau europ\u00e9en...en signe de protestation contre le gouvernement social-d\u00e9mocrate...le mouvement entamm\u00e9 au d\u00e9but du mois ne s'effoufle pas...\r\nEt plusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg...en m\u00e9moire du leader de l'opposition Boris Nemtsov, assassin\u00e9 il y a deux ans au pied du kremlin. Les manifestants ont critiqu\u00e9 le fait que les commanditaires du crime n'aient toujours pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, et ont d\u00e9nonc\u00e9 avec virulence la situation politique dans le pays, \u00e0 l'image de Galina, retrait\u00e9e moscovite :\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz\r\n(6H(5) D4 CONSEIL DES DROITS DE L'HOMME) La 34e session du conseil des droits de l'homme s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...dans un contexte hostile. Non seulement les droits humains sont viol\u00e9s massivement dans le monde, mais en plus, ils sont remis en question jusque dans leurs fondements, Anouk Henry\r\n  1'16''\r\n(6H(6) 03 PORTRAIT MARIO FEHR) Berne tr\u00e8s inqui\u00e8te...la capitale f\u00e9d\u00e9rale doit accueillir le 18 mars prochain une manifestation de proches de l'UDC contre l'application de l'initiative contre l'immigration de masse approuv\u00e9e par le peuple il y a 2 ans....Des membres du PNOS, l'extr\u00eame droite...ont pr\u00e9vu de se joindre \u00e0 cette manifestation, alors que l'extr\u00eame-gauche pr\u00e9pare une contremanifestation. Le canton et la ville envisagent un scenario catastrophe....apr\u00e8s les d\u00e9bordements de samedi soir...des squatters \u00e9vacu\u00e9s mercredi dernier d'un b\u00e2timent de la conf\u00e9d\u00e9ration...le bilan est de 11 bless\u00e9s dont 10 policiers et de 6 interpellations....et pour plus de 100'000 francs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\nLe parti socialiste du canton de Zurich se d\u00e9chire, entre une aile tr\u00e8s \u00e0 gauche men\u00e9e par les jeunes socialistes et la mouvance plus lib\u00e9rale. \r\nLes tensions sont telles que le pr\u00e9sident du PS cantonal Daniel Frei a claqu\u00e9 la porte la semaine derni\u00e8re, incapable d'arbitrer les conflits. Au centre de la tourmente, le conseiller d'\u00e9tat Mario Fehr, qui incarne la droite du parti, et polarise \u00e0 outrance. Alain Arnaud nous brosse son portrait. \r\n  0'55''\r\nLa police vaudoise enqu\u00eate sur les motivations d'un octog\u00e9naire r\u00e9sident d'un EMS de Territet...qui a bless\u00e9...hier \u00e0 l'aube...4 pensionnaires de l'\u00e9tablissement...l'un des victimes...s\u00e9rieusement touch\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e au CHUV...le personnel, choqu\u00e9...a re\u00e7u un soutien psychologique.\r\n(6H(7) D3 JURA EXPORT GUICHET VIRTUEL) Le canton du Jura v\u00e9ritable acteur de la transition num\u00e9rique. \r\nIl acc\u00e9l\u00e8re le d\u00e9veloppement de son guichet virtuel destin\u00e9 \u00e0 simplifier les relations entre l'Etat et les citoyens. Pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re, il exporte d\u00e9sormais sa solution dans d'autres cantons. Objectif, le d\u00e9veloppement de nouvelles fonctionnalit\u00e9s communes \u00e0 tous les partenaires et la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e dans le Jura. Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'35''\r\nLe trafic ferroviaire entre Lausanne et le Valais a repris normalement ce matin....apr\u00e8s une semaine de restrictions..notamment pour les strains r\u00e9gionaux....remplac\u00e9s par des bus....\u00e0 la suite d'un glissement de trerrain pr\u00e8s de Lausanne...il aura fallu une semaine de travaux pour consolider le terrain emport\u00e9 par une poche d'eau. LEs CFF promettent de surveiller le secteur car l'origine de l'eau qui a provoqu\u00e9 la coul\u00e9e de 10m de large...demeure myst\u00e9rieuse.\r\n(6H(8) 16 FOOT SION IV ZEIDLER) En Super League de football....Le FC Sion conforte sa troisi\u00e8me place en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Lausanne.\r\nSouvent domin\u00e9s, les Valaisans ont fait preuve de solidarit\u00e9, surtout apr\u00e8s l'expulsion de Sverotic \u00e0 une demi-heure de la fin du match. Ils peuvent d\u00e9sormais aborder sereinement leur quart  de finale de Coupe, jeudi, contre Kriens. En attendant, l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Peter Zeidler se f\u00e9licite de la mentalit\u00e9 de ses joueurs...\r\n  0'37''\r\nPour Lausanne c'est la soupe \u00e0 la grimace....parce que le LS n'a plus gagn\u00e9 depuis 147 jours!\r\nHier encore....B\u00e2le a battu Lucerne 3 \u00e0 1...et victoire de Lugano 1 \u00e0 0 \u00e0 St-Gall.\r\nSur la glace de ligue B...les affiches des demi-finales des play-off sont connues. Langenthal affrontera Ajoie et La Chaux-de-Fonds se frottera aux Rapperswil-Jona Lakers. D\u00e9but des matchs dimanche....Ajoie a \u00e9limin\u00e9 Martigny....la Chaux-de-Fonds Vi\u00e8ge....\r\n(6H FIN) Soleil  ce matin puis passages nuageux de plus en plus denses...pr\u00e9lude \u00e0 la perturbation de demain.\r\n13 \u00e0 15\u00b0 cet apr\u00e8s-midi avec un vent de sud-ouest qui se renforcera. \r\nDemain pr\u00e9cipitations soutenues et un fort vent d'ouest jusqu'en plaine...temp\u00eatueux en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nDerni\u00e8re journ\u00e9e agr\u00e9able avant l'arriv\u00e9e d'une s\u00e9rie de perturbations entra\u00een\u00e9e par un vigoureux courant d'ouest.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 28 f\u00e9vrier 2017 et tendance\r\nLa majeure partie de la journ\u00e9e se d\u00e9roulera sous un ciel encore largement ensoleill\u00e9, hormis quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s et moyens en cours de matin\u00e9e qui voileront quelque peu le soleil. Ce n'est qu'en fin d'apr\u00e8s-midi que les nuages deviendront de plus en plus nombreux sur l'ouest et envahiront rapidement le ciel. Le vent se l\u00e8vera en cours de journ\u00e9e et fera grimper les thermom\u00e8tres jusqu'\u00e0 14\u00b0.\r\nLa nuit prochaine, les pr\u00e9cipitations toucheront l'ouest du pays avant de gagner la r\u00e9gion alpine. La Limite pluie-neige vers 1500 m au d\u00e9but, s'abaissera vers 1000 \u00e0 1200 m en fin de nuit. Mardi sera une journ\u00e9e grise avec de fr\u00e9quentes pluies, elle sera aussi venteuse avec des rafales de 70 \u00e0 90 km/h au nord des Alpes. Le mercure plafonera \u00e0 11\u00b0.\r\nAvis:\r\nUn avis de degr\u00e9 2 de vent au nord des Alpes sera probablement \u00e9mis ce matin.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8401249", "ece-8401231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:24:07Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi, une chanteuse pas une concurrence oui \u00e0 investir pour 2 \u00e9v\u00e9nements sportifs majeurs au lieu d'un seul, c'est mieux rentabiliser les infrastructures en plus des Jeux olympiques 2026 Crans-Montana la station valaisanne est candidate aux championnats du monde de ski 2025 ou 2027, un sentiment d'\u00eatre impuissant \u00e0 inverser la tendance, mais une volont\u00e9 malgr\u00e9 tout de ne pas baisser les bras, l'opposition russe dans la rue hier \u00e0 la m\u00e9moire de Boris sauf assassin\u00e9 il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nIl avait cartonn\u00e9 dans les salles obscures, le documentaire fran\u00e7ais demain, sorti fin 2015 et qui dresse un tableau optimiste du d\u00e9veloppement durable, il a fait des \u00e9mules, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 se tourne actuellement demain Gen\u00e8ve pr\u00e9cis\u00e9ment son r\u00e9alisateur Gr\u00e9gory Cholet est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [94%] :\r\nLe FC Sion bien dans ses crampons, juste avant son quart de finale de la Coupe de Suisse de foot apr\u00e8s sa victoire 1 \u00e0 0 hier \u00e0 Lausanne, l'entra\u00eeneur y croit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\nC'est un mal r\u00e9current chez les sauteurs \u00e0 ski l'anorexie, semble bien \u00eatre de retour sur les tremplins dans Sport matin nous appellerons Laurent Bastard, do, envoy\u00e9 sp\u00e9cial au championnat du monde de ski nordique de l'artillerie en Finlande \u00e0 Fribourg, tout le monde le conna\u00eet m\u00eame bien au-del\u00e0, le chef \u00e9toil\u00e9 Pierrot \u00e0 hier pr\u00e9sident par ailleurs de l'association des grandes tables de Suisse, il est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nAinsi donc Crans-Montana ce r\u00eave Olympe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [91%] :\r\nEt mondiale, la station valaisanne et suisses qui ont officiellement lanc\u00e9 ce week- end sa candidature \u00e0 l'organisation des championnats du monde de ski de 2025, 2025, c'est une ann\u00e9e avant les Jeux olympiques, que la Suisse, et particuli\u00e8rement le Valais veulent organiser l'une de ces 2 candidatures n'\u00e9taient pas de trop Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [93%] :\r\nElles seraient compl\u00e9mentaires mais tout d'abord, au vu des candidatures et d'un certain Tournus officieux entre divers pays Crans-Montana pourrait plut\u00f4t organiser ces championnats en 2027, donc apr\u00e8s les Jeux mais pour Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026 c'est une chance plut\u00f4t qu'une concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [92%] :\r\nC'est une chance parce que depuis le d\u00e9but, on a choisi Crans-Montana pr\u00e9cis\u00e9ment parce que on savait qu'il y aurait des gros investissements pour les championnats du monde canton du Valais participera et le fait de pouvoir utiliser ses investissements pour 2 \u00e9v\u00e9nements majeurs en 2, 3 ou 4 ans selon la date auquel se d\u00e9rouleront les championnats du monde, c'est une chance clairement le les les investissements qui sont pr\u00e9vues, ici, ils doivent \u00eatre discut\u00e9es avec les les 2 candidatures si on est confirm\u00e9 au mois de mars prochain, il faudra commencer \u00e0 parler ensemble \u00e0 mettre en place des \u00e9quipes qui puissent travailler sur les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [93%] :\r\nDes investissements \u00e0 r\u00e9aliser dans toute l'arriv\u00e9e et le bas de la piste, il faudrait construire un vrai stade et des possibilit\u00e9s d'acc\u00e9der aux c\u00f4t\u00e9s de cette piste afin d'accueillir dignement les spectateurs des investissements aussi pour une nouvelle piste de descente hommes que cr\u00e9erait Didier D\u00e9fago 2 millions donc \u00e0 investir, qui profiterait aux 2 \u00e9v\u00e9nements et r\u00e9duirait les co\u00fbts de chacun d'entre eux restent encore \u00e0 recevoir l'une ou l'autre des ces organisations, ce sera plus simple et presque certain au plus en 2027 pour les les championnats du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [93%] :\r\nEt hier, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a enlev\u00e9 le premier combin\u00e9 de sa carri\u00e8re \u00e0 Crans-Montana justement la slov\u00e8ne Ilka Stuhec s'offre le globe de cristal de la sp\u00e9cialit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa 3\u00e8me place derri\u00e8re l'Italienne Federica Brignone et 2 C\u00e9sar, mais pas le moindre Oscar pour Ma vie de courgette le meilleur film d'animation pour l'acad\u00e9mie des Oscars c'est les autopsies des studios Disney et pour la premi\u00e8re fois les Oscars ont couronn\u00e9 cette nuit un acteur musulman Maher, Ali, meilleur second r\u00f4le dans Moonlight le client : drame de l'Iranien Asghar Farhadi re\u00e7oit l'Oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re, mais figurez -vous que le r\u00e9alisateur n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour le recevoir, il est rest\u00e9 \u00e0 Londres, en signe de protestation contre le d\u00e9cret migratoire du pr\u00e9sident Donald Trump son film en tout cas \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier soir \u00e0 Trafalgar Square devant des milliers de spectateurs et figurez -vous qu'il y a pour l'instant 4 oscars pour le film La La Land. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [93%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre pas fini certainement bon autre chose maintenant revient en Suisse, l'AVS au menu de la session de printemps du conseil national qui d\u00e9bute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [95%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s doivent se pencher sur la solution dessin\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats au mois de d\u00e9cembre, \u00e0 savoir une compensation de la baisse de la rend 2\u00e8me pilier par une hausse de 70 francs des nouvelles rentes AVS, un compromis qui a du mal \u00e0 passer aupr\u00e8s des Suisses le sondage publi\u00e9 hier par le SonntagsBlick montre que 57 pourcent des des Helv\u00e8tes le rejettent, r\u00e9action de G\u00e9raldine Savary la s\u00e9natrice socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:21) [91%] :\r\nJe pense que c'est difficile de prendre ce sondage pour une v\u00e9rit\u00e9 absolue dans le sens o\u00f9 la population n'est pas au clair forc\u00e9ment sur le r\u00e9sultat final, cette r\u00e9forme puisque les travaux sont loin d'\u00eatre d\u00e9finitivement abouti, je pense que la population, ce qu'elle souhaite, c'est d'avoir des retraites qui soit solide qui sont inscrits dans la dur\u00e9e qui puisse assurer aucun trait\u00e9 un pouvoir d'achat important que les femmes en particulier ne soit pas victime de cette r\u00e9forme et quand on mettra tout c'est point en discussion devant la population, h\u00e9 bien la population montrera son attachement au 1er pilier, et au fait que, h\u00e9 bien les femmes devront \u00eatre d\u00e9fendue dans le cas de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [99%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [97%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 en ce lundi matin, c'est aussi la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [94%] :\r\nAvec un carnet de campagne bien rempli pour Beno\u00eet Hamon, le socialiste voit 2 de ses adversaires de la primaire de la gauche, Arnaud Montebourg et Vincent Peillon, entrer dans son \u00e9quipe de campagne : pas question en revanche de se rapprocher de Jean-Luc M\u00e9lenchon, les 2 hommes se sont vus vendredi soir et le leader de la gauche de la gauche, maintient sa candidature, les Verts ont aussi officialis\u00e9 ce week- end, le retrait de Yannick Jadot au profit du socialiste ainsi pour la premi\u00e8re fois depuis 1969 il n'y aura pas de verre candidat, est-ce une mauvaise nouvelle pour l'\u00e9cologie Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [93%] :\r\nC'est l'un des paradoxes de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il n'y aura pas de candidat \u00e9cologiste et pourtant, l'\u00e9cologie n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sente dans les programmes, comme si l'\u00e9cologie avait peu \u00e0 peu gagn\u00e9 sa place quand les \u00e9cologistes, eux, doivent rendre la leur de l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite, tous les candidats ont pris soin de d\u00e9velopper des propositions sur le sujet, Jean-Luc M\u00e9lenchon, alli\u00e9 avec le Parti communiste veut ainsi mettre en place une planification \u00e9cologique, avec des investissements publics massifs pour les \u00e9nergies renouvelables, Beno\u00eet Hamon, pour le Parti socialiste veut sortir du nucl\u00e9aire d'ici 25 ans, Emmanuel Macron conclut : augmenter les taxes sur le di\u00e9sel et interdire tout nouveau forage d'hydrocarbures en France, Fran\u00e7ois Fillon, lui, mise sur le nucl\u00e9aire, \u00e9nergie sans \u00e9mission de CO 2, souligne -t-il quant \u00e0 Marine Le Pen, elle vante le protectionnisme comme un rem\u00e8de \u00e0 la pollution engendr\u00e9e par les transports internationaux de marchandises Fr\u00e9d\u00e9ric salissent rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [95%] :\r\nEmmanuel Macron obtient un nouveau soutien de poids, Daniel Cohn-Bendit, l'ancien eurod\u00e9put\u00e9 des \u00e9cologistes le voient comme le mieux plac\u00e9 pour battre Marine Le Pen \u00e0 Gen\u00e8ve les n\u00e9gociations sur la Syrie se poursuivent aujourd'hui, l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura esp\u00e8re parvenir \u00e0 unifier les groupes de l'opposition pour donner une plus grande chance \u00e0 la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [92%] :\r\nOn a aussi beaucoup manifester dans le monde hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [95%] :\r\n\u00e0 Bucarest, des milliers de Roumains ont form\u00e9 un immense drapeau europ\u00e9en en signe de protestation contre le gouvernement social- d\u00e9mocrate, le mouvement entam\u00e9 au d\u00e9but du mois ne s'essouffle donc pas et plusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-Petersbourg en m\u00e9moire du leader de l'opposition Boris sauf assassin\u00e9 il y a 2 ans, au pied du Kremlin, les manifestants ont critiqu\u00e9 le fait que les commanditaires du Crime n'est toujours pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e, ils ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 avec virulence la situation politique de le pays s'\u00e9tait en tout cas le propos de Galina, une retrait\u00e9e moscovite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:26) [89%] :\r\nLes miettes auront \u00e9crivain je ne gagne, pour moi c'est tr\u00e8s important de manifester, je ne veux pas vivre dans un pays de non- droit et nous le peuple, nous sommes impuissants devant cette bande d\u00e9plorable d'affairistes qui nous dirigent de voleurs et d'escrocs d'ex- membre du KGB, qui ne se sont jamais souci\u00e9e de temps d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 finale et maintenant c'est vraiment leur il n'y a plus de justice ind\u00e9pendante, voil\u00e0, je suis n\u00e9 en Russie, je ne quitterai pas ce pays, je n'ai pas rat\u00e9 un seul rassemblement de l'opposition parce que nous en avant, marre de ce clan poutinien qui \u00e9touffe la Russie bien que je sois optimiste de nature, je suis fatigu\u00e9, je comprends que je suis impuissante, mais je me battrai jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz, la 34\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, dans un contexte hostile non seulement les droits humains sont viol\u00e9s massivement dans le monde, mais en plus, Anouk Henry ils sont remis en question jusque dans leur fondement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [93%] :\r\nL'incertitude est grande, ce lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, les participants au Conseil des droits de l'homme, attendent de voir quelle sera l'attitude de la nouvelle administration am\u00e9ricaine ont, membre du Conseil pour 3 ans, les \u00c9tats-Unis en sont \u00e9galement le 1er bailleur un responsable d'ONG confiait sa crainte d'un possible blocage des d\u00e9cisions d\u00e9j\u00e0 si difficile \u00e0 obtenir dans un contexte international tendu car toutes les parties n'ont pas les m\u00eames intentions et il sera difficile de les mettre d'accord, l'Union europ\u00e9enne va pr\u00e9senter 4 r\u00e9solutions Maia Acotcha antique et porte- parole de l'UE pour les affaires ext\u00e9rieures et la politique de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:57) [80%] :\r\nMoi j'ai fait le fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:59) [93%] :\r\nIl faut dire que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les crises de plus en plus complexes et les violations et abus massives des droits humains et des libert\u00e9s individuelles, n\u00e9cessite des efforts toujours plus de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:11) [79%] :\r\nFallait y aurait gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:12) [95%] :\r\nEt cela se refl\u00e8te clairement dans les priorit\u00e9s de l'UE lors de cette session. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:16) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:17) [93%] :\r\nEt parmi ces priorit\u00e9s il y aura forc\u00e9ment des sujets sensibles, notamment une r\u00e9solution sur la libert\u00e9 de religion \u00e9galement \u00e0 l'ordre du jour de cette session, la question syrienne qui cristallise les blocages dans les relations internationales, mais il y aura aussi des discussions sur les changements climatiques, le respect des minorit\u00e9s ou l'incitation \u00e0 la haine, autant de d\u00e9bats qui, au vu des nouvelles positions de la Maison Blanche risque bien d'\u00eatre enflamm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [94%] :\r\nBerne, tr\u00e8s inqui\u00e8te, la capitale f\u00e9d\u00e9rale doit accueillir le 18 mars prochain une manifestation de proches de l'UDC contre l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, approuv\u00e9e par le peuple, il y a 2 ans, des membres du PNOS d'extr\u00eame droite donc, ont pr\u00e9vu de se joindre \u00e0 cette manifestation, alors que l'extr\u00eame- gauche pr\u00e9pare une contre- manifestation le canton et la Ville en visant \u00e2ge donc un sc\u00e9nario catastrophe, surtout apr\u00e8s les d\u00e9bordements de samedi soir des squatters \u00e9vacu\u00e9s mercredi dernier d'un b\u00e2timent de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le bilan de 11 bless\u00e9s, dont 10 policiers et de 6 interpellations et il y aurait pour plus de 100000 francs d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [91%] :\r\nLe parti socialiste du canton de Z\u00fcrich se d\u00e9chire entre une aile tr\u00e8s \u00e0 gauche, men\u00e9e par les jeunes socialistes et une mouvance plus lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [96%] :\r\nLes tensions sont telles que le pr\u00e9sident du PS cantonal Daniel Frei a claqu\u00e9 la porte la semaine derni\u00e8re, incapable d'arbitrer les conflits au centre de la tourmente, le conseil d'\u00e9tat Mario Fehr qui incarne la droite du parti et qui polarise \u00e0 outrance, Alain Arnaud nous brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:37) [91%] :\r\nDes \u00e9lus UDC chantent ses louanges, les jeunes socialistes le vilipend\u00e9 Mario Fehr agir, responsable de l'asile, il vient de beaucoup durcir les conditions de s\u00e9jour des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s depuis que son parti a rendu public les tractations secr\u00e8tes qui laissait entrevoir un assouplissement possible de ses positions Mario Fehr s'est cabr\u00e9, le PS encore plus son pr\u00e9sident a d\u00e9missionn\u00e9 Mario Fehr a souvent choqu\u00e9 en se pronon\u00e7ant pour l'interdiction de la burqa en faisant acheter par la police cantonale un logiciel espion pour infiltrer des t\u00e9l\u00e9phones et des ordinateurs en expulsant une famille tch\u00e9tch\u00e8ne ou en soutenant le concordat contre lui hooligans trahison s'exclame ses d\u00e9tracteurs jeunes socialistes en t\u00eate, qui jure qu'il est exclu en 2019 de revoter pour lui, et pourtant, depuis que le parti s'entre- d\u00e9chirent le nombre de ses membres ne cesse d'augmenter, un sondage en ligne du Tages-Anzeiger vient de montrer qu'une majorit\u00e9 de sympathisants socialistes appr\u00e9cient l'action Mario Fehr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [93%] :\r\nLa police vaudoise, enqu\u00eate sur les motivations d'un octog\u00e9naire r\u00e9sident donn\u00e9 mais \u00e7a Territet qui a bless\u00e9 hier \u00e0 l'aube, 4 pensionnaires de l'\u00e9tablissement, l'une des victimes, s\u00e9rieusement touch\u00e9, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 au CHUV le personnel choqu\u00e9 lui a re\u00e7u un soutien psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [94%] :\r\nLe canton du Jura, v\u00e9ritable acteur de la transition num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [95%] :\r\nElle acc\u00e9l\u00e8re le d\u00e9veloppement de son guichet virtuel destin\u00e9 \u00e0 simplifier les relations entre l'\u00c9tat et les citoyens, pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re, il exporte d\u00e9sormais sa solution dans d'autres cantons objectif le d\u00e9veloppement de nouvelles fonctionnalit\u00e9s communes \u00e0 toute \u00e0 tous les partenaires et la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e dans le Jura, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:11) [92%] :\r\nN\u00e9 en 2012, le guichet virtuel jurassien se veut d\u00e9sormais le portail qui centralise toutes les prestations de l'\u00c9tat, avec \u00e0 la cl\u00e9 une administration sans papiers une d\u00e9mat\u00e9rialisation qui permet d\u00e9j\u00e0, par exemple la taxation par un automate de 15 \u00e0 20 pourcent des des contribuables, une plateforme qui s'exporte Saint-Gall et Fribourg, viennent de l'acheter et qui va encore se d\u00e9velopper dans le cadre d'une association intercantonal destin\u00e9 \u00e0 mutualiser les comp\u00e9tences, le canton du Jura se veut ainsi leader dans un cr\u00e9neau o\u00f9 on n'attendait pas forc\u00e9ment le ministre Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [94%] :\r\nOn attend le Jura sur le domaine horloger ce domaine la micro- m\u00e9canique, mais pas dans le domaine forc\u00e9ment de l'informatique et surtout pas la num\u00e9risation et ici l'Avantage que nous avons, c'est peut-\u00eatre la taille justement qui fait que on conna\u00eet mieux la r\u00e9alit\u00e9 de l'administration, par exemple, des relations entre l'administration et ses citoyens, donc on r\u00e9pond aussi mieux \u00e0 ses besoins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [94%] :\r\nLe guichet virtuel jurassien est aujourd'hui le seul au niveau national, qui permet la signature \u00e9lectronique, une possibilit\u00e9 qui va prendre de l'ampleur gr\u00e2ce \u00e0 la Poste et les CFF le concept a le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils permettent un acc\u00e8s de mani\u00e8re totalement s\u00e9curis\u00e9e et c'est Paris Matthieu Lachat et le chef du service jurassien de l'informatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [82%] :\r\nFonctionnant quand m\u00eame hein, dans l'informatique, il faut pas peur de \u00e7a, c'est pas comme certains craignaient la l'\u00e9norme base de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales bancaire f\u00e9d\u00e9ral ce convenons nous-m\u00eames dans le Quich\u00e9, on dit que toute personne a le droit d'acc\u00e9der \u00e0 telles prestation et si on parle intercantonale chaque canton fait sa cuisine avec son portail, donc on met pas en communaut\u00e9, les donn\u00e9es Saint-Gall Fribourg et celle du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [97%] :\r\nLa solution de permettre une harmonisation des pratiques au niveau national et des \u00e9conomies d'\u00e9chelle, d'autres cantons sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [97%] :\r\nLe trafic ferroviaire entre Lausanne et le Valais a repris normalement ce matin apr\u00e8s une semaine de restrictions, notamment pour les trains r\u00e9gionaux remplac\u00e9s par des bus \u00e0 la suite d'un glissement de terrain, pr\u00e8s de Lausanne, il aura fallu une semaine de travaux pour consolider le terrain, emport\u00e9 par une poche d'eau mais les CFF promettent de surveiller le secteur car l'origine de cette eau qui a provoqu\u00e9 la coul\u00e9e de 10 m\u00e8tres de large demeure myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [92%] :\r\nAlors Super Ligue de football bien s\u00fbr, le FC Sion conforte sa 3\u00e8me place en s'imposant 1 0 face \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:13) [92%] :\r\nSouvent domin\u00e9s les Valaisans ont fait preuve de solidarit\u00e9, surtout apr\u00e8s l'expulsion de se verrait vers \u00e0 une demi- heure de la fin du match, ils peuvent d\u00e9sormais aborder sereinement leur quart de finale de la Coupe jeudi quant aux cr\u00e9ances en attendant l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois P\u00e9tain \u00e9clair, se f\u00e9licite de la mentalit\u00e9 de ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:30) [91%] :\r\nIls ont tout donn\u00e9, c'est bien la solide \u00e0 solidarit\u00e9 c'est important dans le foot, maintenant on a, on a vraiment notre 3\u00e8me place pour nous au FC Sion, c'est surtout la coupe on on peut bien pr\u00e9parer la parce que si on avait perdu aujourd'hui cette \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile de pr\u00e9parer sereinement ce match, alors c'est un match tr\u00e8s difficile parce que cria une pour nous, c'est pas la tout le 3\u00e8me niveau ils vont monter comme \u00e7a, c'est un club qui a le mieux vaut au moins Challenge League alors comme \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile mais avec notre dynamique positive, on a des chances de se qualifier pour la demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:08) [92%] :\r\nEt pour Lausanne, c'est la soupe \u00e0 la grimace parce que le LS n'a plus gagn\u00e9 depuis 147 jours, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame, hein, et hier encore B\u00e2le a battu Lucerne 3 1 victoire de Lugano 1 \u00e0 0 \u00e0 Saint-Gall et sur la glace de ligue B les affiches des demi- finales des play- offs sont connues : l'Engdahl affrontera Ajoie La Chaux-de-Fonds se frottera aux Rapperswil-Jona Lakers d\u00e9but des matchs dimanche en fait Ajoie \u00e9limin\u00e9 Martigny et La Chaux-de-Fonds Vi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [95%] :\r\nMerci Sandra Viscardi soleil ce matin puis passages nuageux de plus en plus denses, pr\u00e9lude \u00e0 la perturbation qui nous arrivera demain 13 \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi avec un vent de sud- ouest qui va se renforcer, demain donc pr\u00e9cipitations soutenues et un fort vent d'ouest jusqu'en plaine temp\u00e9tueux en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-27T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B392B7F6-7671-44F4-8736-025D2F0DB1B9", "internalArchiveId": "B392B7F6-7671-44F4-8736-025D2F0DB1B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La production franco-suisse \"Ma vie de Courgette\" n'a pas remport\u00e9 l'Oscar 2017 du meilleur film d'animation", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de production du film d'animation \"Ma vie de courgette\" \u00e9tait bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7ue \u00e0 l'issue de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscar 2017 \u00e0 Los Angeles.\r\n  ", "durationSec": 123, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Los Angeles"], "thematicThemes": ["film d'animation", "film (oeuvre)", "cin\u00e9ma d'animation", "prix cin\u00e9matographique"], "thematicPersons": ["Barras, Claude"], "alternativeTitle": ["Le r\u00e9alisateur de \"Ma vie de Courgette\" d\u00e9\u00e7u de rentrer bredouille des Oscars / 12H30_2017-02-27T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 27.02.2017"], "alternativeSummary": ["La production franco-suisse \"Ma vie de Courgette\" n'a pas remport\u00e9 l'Oscar du meilleur film d'animation. L'\u00e9quipe ressort d\u00e9\u00e7ue de la c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 l'image du r\u00e9alisateur Claude Barras. Son interview, suivie de celle de C\u00e9line Sciamma, sc\u00e9nariste du film."], "variantIds": ["ece-8401206"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:46Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe Paris, le cabinet d'audits, charg\u00e9 de la remise des troph\u00e9es aux Oscars, a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses excuses pour l'erreur dans l'attribution du prix du meilleur film, les acteurs, Warren Beatty et Faye Dunaway s'\u00e9taient vu remettre la mauvaise enveloppe, ils ont donc annonc\u00e9 la la Land comme vainqueur du meilleur film, alors qu'il s'agissait de Moonlight c\u00f4t\u00e9 suisse, Ma vie de courgette n'a donc pas remport\u00e9 l'Oscar du meilleur film d'animation, l'\u00e9quipe \u00e9tait bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7u \u00e0 l'issue de la c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 l'image du r\u00e9alisateur Claude Barras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nC'est la fin d'une histoire, d\u00e9but d'une nouvelle histoire certainement. \r\nMoment tout particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps c'\u00e9tait pas une \u00e9norme surprise, il y a de la d\u00e9ception, \u00e7a \u00e9videmment ne c'\u00e9tait pas une \u00e9norme surprise, non c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nSeulement, le r\u00e9sultat c'est c'est l\u00e0 vraiment la fin de plusieurs ann\u00e9es de travail sur le film qui de promotion et encore quand m\u00eame les Quartz il y a encore les Quartz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9action de de Claude Barras cette nuit les Quartz, donc les prix du cin\u00e9ma suisse n'ont \u00e9videmment pas le le m\u00eame retentissement avec les Oscars, vous optez bien une c\u00e9r\u00e9monie qui a surtout impressionn\u00e9, C\u00e9line Sciamma sc\u00e9nariste de ma vie de courgette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [91%] :\r\nIl y a un r\u00e9sultat qui est forc\u00e9ment un peu d\u00e9cevant, mais en m\u00eame temps il y a eu la soir\u00e9e et la soir\u00e9e d\u00e9j\u00e0 ce qui est surprenant, c'est que c'est les Oscars et que c'est comme un r\u00eave et qu'en m\u00eame temps, soudainement, c'est concret et que, et que c'est une esp\u00e8ce de d'\u00e9chelle humaine, c'est des gens dans une pi\u00e8ce qui sont des gens d'une industrie qui qui se donne des prix s'est soudainement c'est \u00e7a devient un peu plus petit que o\u00f9 plus simple que l'id\u00e9e qu'on s'en fait au du le fantasme qu'on en a et et dans la salle, il y avait une quand courgette a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, il y avait, il y avait vraiment beaucoup de salari\u00e9s \u00e0 l'applaudim\u00e8tre, c'\u00e9tait tr\u00e8s haut et et et je crois que \u00e7a cet cet engouement de toute fa\u00e7on, c'est une belle rampe de lancement pour le, pour le film qui commence sa carri\u00e8re ici et, au-del\u00e0 du r\u00e9sultat, on va dire : il y a eu quelque chose qui a vibr\u00e9 quoi et \u00e7a, \u00e7a personne ne peut nous l'enlever quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [80%] :\r\nClaude Barras C\u00e9line hein un Sciamma interrog\u00e9e cette nuit par Julie par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS \u00e0 Los-Angeles, voil\u00e0 pour les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-27T12:10:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciamma, C\u00e9line", "role": "scenariste de \"Ma vie de courgette\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Evard, Julie", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Los Angeles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barras, Claude", "role": "r\u00e9alisateur de \"Ma vie de Courgette\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1574491", "internalArchiveId": "AA1701574592", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nuisettes et dessous chics", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 1733, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8422283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8423252.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Nuisettes et dessous chics", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Nuisettes et dessous chics", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Nuisettes et dessous chics", "Sans-papiers", "Nuisettes et dessous chics", "Fid\u00e9lisation collaborateurs", "Nos invit\u00e9s: Tania Alvarez, aide-soignante et Giovanni Ferro-Luzzi, professeur Unige", "S\u00e9quence didactique", "Nuisettes et dessous chics"], "alternativeSummary": ["Nuisettes et dessous chics\n- Sans-papiers\n- Nos invit\u00e9s: Tania Alvarez, aide-soignante et Giovanni Ferro-Luzzi, professeur Unige\n- Fid\u00e9lisation collaborateurs\n- S\u00e9quence didactique\n- Nuisettes et dessous chics", "Nuisettes et dessous chics\n- Sans-papiers\n- Nos invit\u00e9s: Tania Alvarez, aide-soignante et Giovanni Ferro-Luzzi, professeur Unige\n- Fid\u00e9lisation collaborateurs\n- S\u00e9quence didactique\n- Nuisettes et dessous chics", "Nuisettes et dessous chics\n- Sans-papiers\n- Nos invit\u00e9s: Tania Alvarez, aide-soignante et Giovanni Ferro-Luzzi, professeur Unige\n- Fid\u00e9lisation collaborateurs\n- S\u00e9quence didactique\n- Nuisettes et dessous chics", "Des centaines de sans-papiers r\u00e9gularis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve... toute une main d'oeuvre qui sort de l'ombre. Combien sont pay\u00e9es les femmes de m\u00e9nage au noir? Quel est le manque \u00e0 gagner pour l'Etat?\nIl n'y a pas que le salaire... on verra comment font les patrons pour fid\u00e9liser leurs employ\u00e9s.\nNotre reportage entre dessous chics et nuisettes, c'est en fin d'\u00e9mission, ce qui reste de l'industrie textile suisse en Suisse.", "Des centaines de sans-papiers r\u00e9gularis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve... toute une main d'oeuvre qui sort de l'ombre. Combien sont pay\u00e9es les femmes de m\u00e9nage au noir? Quel est le manque \u00e0 gagner pour l'Etat?", "Notre reportage entre dessous chics et nuisettes, c'est en fin d'\u00e9mission, ce qui reste de l'industrie textile suisse en Suisse.", "Il n'y a pas que le salaire... on verra comment font les patrons pour fid\u00e9liser leurs employ\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8315595", "ece-8315736", "ece-8315757", "ece-8316248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T14:15:41Z", "subTitles": ["00:08:28:21  00:08:38:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:42:18\r\n{\\an1}-Des centaines de sans-papiers\r\nr\u00e9gularis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:42:20  00:08:45:11\r\n{\\an1}TTC s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 cette \u00e9conomie clandestine.\r\n\r\n00:08:45:12  00:08:49:12\r\n{\\an1}Quel est le manque\r\n\u00e0 gagner pour l'Etat ?\r\n\r\n00:08:50:00  00:08:51:20\r\n{\\an1}Il n'y a pas que le salaire.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:54:20\r\n{\\an1}On verra comment\r\nfid\u00e9liser les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:08:55:16  00:08:58:21\r\n{\\an1}Notre reportage\r\nentre dessous chics et nuisettes\r\n\r\n00:08:58:23  00:09:02:22\r\n{\\an1}sur ce qui reste\r\nde l'industrie textile en Suisse.\r\n\r\n00:09:17:11  00:09:20:14\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:09:20:16  00:09:23:23\r\n{\\an1}Op\u00e9ration Papyrus, ce n'est pas\r\nla derni\u00e8re aventure d'Indiana Jones\r\n\r\n00:09:24:01  00:09:26:11\r\n{\\an1}mais celle de Pierre Maudet.\r\n\r\n00:09:26:12  00:09:31:09\r\n{\\an1}600 travailleurs clandestins\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9s.\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:36:00\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve fait oeuvre de pionnier.\r\n\r\n00:09:36:02  00:09:42:00\r\n{\\an1}Mais peut-on conna\u00eetre le poids\r\n\u00e9conomique du travail au noir ?\r\n\r\n00:09:45:09  00:09:49:11\r\n{\\an1}-Elles r\u00e9curent vos planchers,\r\nrepassent vos chemises\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:52:00\r\n{\\an1}et putzent tout du sol au plafond.\r\n\r\n00:09:52:02  00:09:56:14\r\n{\\an1}Femme de m\u00e9nage, une profession\r\ningrate et indispensable.\r\n\r\n00:09:56:16  00:10:01:02\r\n{\\an1}C'est l'un des secteurs o\u00f9\r\nil y a le plus de travail au noir.\r\n\r\n00:10:01:04  00:10:06:04\r\n{\\an1}En 2005, une \u00e9tude universitaire\r\n\u00e9claire la face sombre\r\n\r\n00:10:06:06  00:10:10:09\r\n{\\an1}de l'\u00e9conomie domestique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:11:23\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e-l\u00e0,\r\n\r\n00:10:12:01  00:10:17:06\r\n{\\an1}les femmes de m\u00e9nage ont produit\r\n370'000 heures de travail.\r\n\r\n00:10:17:08  00:10:19:05\r\n{\\an1}Au prix de savants calculs,\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:25:07\r\n{\\an1}les chercheurs estiment\r\nque 285'000 h ne sont pas d\u00e9clar\u00e9es.\r\n\r\n00:10:25:09  00:10:28:01\r\n{\\an1}En 2005, 5'000 femmes de m\u00e9nage\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:30:16\r\n{\\an1}en majorit\u00e9 sud-am\u00e9ricaines\r\net asiatiques\r\n\r\n00:10:30:18  00:10:33:15\r\n{\\an1}triment clandestinement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:33:17  00:10:37:17\r\n{\\an1}Le salaire va\r\nde 2 \u00e0 32 frs de l'heure.\r\n\r\n00:10:37:19  00:10:40:12\r\n{\\an1}Ph\u00e9nom\u00e8ne curieux:\r\n\r\n00:10:40:14  00:10:44:19\r\n{\\an1}plus le pays d'origine est pauvre,\r\nplus le salaire est bas.\r\n\r\n00:10:44:21  00:10:47:11\r\n{\\an1}Une femme de m\u00e9nage\r\nbolivienne ou philippine\r\n\r\n00:10:47:12  00:10:49:14\r\n{\\an1}touche moins qu'une br\u00e9silienne.\r\n\r\n00:10:49:16  00:10:53:11\r\n{\\an1}En moyenne, le salaire horaire\r\ndu travail domestique clandestin\r\n\r\n00:10:53:12  00:10:56:07\r\n{\\an1}s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13,60 frs de l'heure.\r\n\r\n00:10:56:09  00:10:59:08\r\n{\\an1}Pour l'employeur,\r\nc'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:10:59:10  00:11:04:00\r\n{\\an1}S'il devait d\u00e9clarer l'activit\u00e9,\r\nune heure co\u00fbterait 9 frs de plus.\r\n\r\n00:11:04:02  00:11:07:10\r\n{\\an1}Pour les assurances sociales,\r\nla facture est sal\u00e9e.\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:11:12\r\n{\\an1}Manque \u00e0 gagner pour l'AVS, l'AI\r\net l'assurance perte de gains:\r\n\r\n00:11:11:14  00:11:13:23\r\n{\\an1}38 mios par an.\r\n\r\n00:11:14:01  00:11:17:12\r\n{\\an1}Enfin, l'\u00e9tude pose une question:\r\n\r\n00:11:17:14  00:11:21:21\r\n{\\an1}que se passerait-il s'il l'on\r\nr\u00e9gularisait ce travail au noir ?\r\n\r\n00:11:21:23  00:11:24:03\r\n{\\an1}Le rench\u00e9rissement\r\ndu co\u00fbt du travail\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:28:09\r\n{\\an1}pousserait de nombreux Genevois\r\n\u00e0 renoncer \u00e0 leur femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:34:11\r\n{\\an1}Les chercheurs pr\u00e9voient 25 %\r\nd'emplois en moins dans le secteur.\r\n\r\n00:11:36:16  00:11:39:19\r\n{\\an1}-Le plaisir d'accueillir\r\nune ancienne clandestine\r\n\r\n00:11:39:21  00:11:43:06\r\n{\\an1}et un professeur d'universit\u00e9,\r\nbonsoir.\r\n\r\n00:11:43:08  00:11:46:02\r\n{\\an1}Tania Alvarez,\r\nvotre parcours est symbolique,\r\n\r\n00:11:46:04  00:11:50:20\r\n{\\an1}premi\u00e8re c\u00e9libataire \u00e0 avoir obtenu\r\nun permis B, en Suisse depuis 14 ans.\r\n\r\n00:11:50:22  00:11:55:11\r\n{\\an1}Aide-soignante dans un EMS,\r\navant vous faisiez des m\u00e9nages.\r\n\r\n00:11:55:13  00:12:02:21\r\n{\\an1}Combien vous gagniez ?\r\n\r\n00:12:03:01  00:12:08:21\r\n{\\an1}-25 francs.\r\n\r\n00:12:09:22  00:12:13:01\r\n{\\an1}-Est-ce que vous connaissez des gens\r\nqui sont mal pay\u00e9s ?\r\n\r\n00:12:13:05  00:12:19:03\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:12:20:11  00:12:24:13\r\n{\\an1}Il y a des gens qui sont pay\u00e9s\r\n5 francs de l'heure.\r\n\r\n00:12:24:17  00:12:29:13\r\n{\\an1}-Quelles \u00e9taient\r\nles conditions de travail ?\r\n\r\n00:12:29:17  00:12:33:22\r\n{\\an1}-J'exigeais de meilleures\r\nconditions.\r\n\r\n00:12:34:02  00:12:36:21\r\n{\\an1}Mais je n'avais pas\r\nde cong\u00e9s maladie.\r\n\r\n00:12:37:01  00:12:42:05\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas\r\nprendre de vacances.\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:47:23\r\n{\\an1}-Des fois on dit\r\nque c'est de l'esclavage moderne.\r\n\r\n00:12:48:03  00:12:52:14\r\n{\\an1}-On peut le dire\r\ncomme \u00e7a dans certains cas.\r\n\r\n00:12:52:18  00:12:58:16\r\n{\\an1}Je l'ai v\u00e9cu lors de mes premi\u00e8res\r\nann\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:13:01:07  00:13:05:00\r\n{\\an1}J'\u00e9tais employ\u00e9e dans une maison\r\ncomme femme de m\u00e9nage,\r\n\r\n00:13:05:04  00:13:08:16\r\n{\\an1}je devais manger\r\navec leur autorisation.\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:12:20\r\n{\\an1}Et m\u00eame en cachant la nourriture.\r\n\r\n00:13:13:00  00:13:18:22\r\n{\\an1}-On a du mal \u00e0 imaginer.\r\n\r\n00:13:19:02  00:13:22:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, vous avez le permis B,\r\n\u00e7a change quoi ?\r\n\r\n00:13:22:21  00:13:27:12\r\n{\\an1}-Tout, je peux voyager.\r\n\r\n00:13:27:16  00:13:33:14\r\n{\\an1}Je peux retrouver ma famille,\r\napr\u00e8s 14 ans, en \u00c9quateur.\r\n\r\n00:13:33:18  00:13:38:08\r\n{\\an1}Et d\u00e9j\u00e0 de pouvoir respirer\r\ntranquillement\r\n\r\n00:13:38:10  00:13:41:06\r\n{\\an1}sans avoir peur de la police.\r\n\r\n00:13:41:10  00:13:45:18\r\n{\\an1}-Vous avez re\u00e7u\r\nune d\u00e9claration fiscale ?\r\n\r\n00:13:45:22  00:13:50:03\r\n{\\an1}-Non, mais je me suis inscrite.\r\n\r\n00:13:50:07  00:13:55:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates contente\r\nde payer des imp\u00f4ts ?\r\n\r\n00:13:55:12  00:14:01:11\r\n{\\an1}-Oui, c'est la premi\u00e8re fois\r\nque je le fais.\r\n\r\n00:14:02:10  00:14:07:03\r\n{\\an1}-Giovanni Ferro Luzzi,\r\nprofesseur d'\u00e9conomie, un mot ?\r\n\r\n00:14:07:07  00:14:11:00\r\n{\\an1}-C'est un parcours classique.\r\n\r\n00:14:11:04  00:14:13:13\r\n{\\an1}Ce qui est int\u00e9ressant\r\n\r\n00:14:13:17  00:14:15:18\r\n{\\an1}c'est de montrer\r\n\r\n00:14:15:20  00:14:22:20\r\n{\\an1}qu'on peut se retrouver\r\ndans des situations de pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n00:14:22:23  00:14:28:11\r\n{\\an1}qui sont d\u00e9stabilisantes.\r\n\r\n00:14:28:15  00:14:34:01\r\n{\\an1}C'est un peu le b\u00e9n\u00e9fice majeur\r\nde cette r\u00e9gularisation.\r\n\r\n00:14:34:05  00:14:39:03\r\n{\\an1}C'est que ces personnes\r\nsortent de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:42:14\r\n{\\an1}\u00c9conomique, sociale,\r\nau niveau de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:14:42:18  00:14:47:20\r\n{\\an1}-Un mot sur les chiffres.\r\n\r\n00:14:48:00  00:14:51:15\r\n{\\an1}L'\u00e9tude sur laquelle on se base\r\ndate d'il y a 10 ans.\r\n\r\n00:14:51:19  00:14:54:11\r\n{\\an1}Est-ce que les chiffres\r\nsont actuels ?\r\n\r\n00:14:54:15  00:14:56:18\r\n{\\an1}Notamment sur le salaire ?\r\n\r\n00:14:56:22  00:15:00:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:06:02\r\n{\\an1}On avait fait une mise \u00e0 jour.\r\n\r\n00:15:07:10  00:15:10:07\r\n{\\an1}Ce sont des chiffres\r\nqu'il faut manger avec la louche\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:12:13\r\n{\\an1}et des grandes fourchettes.\r\n\r\n00:15:12:17  00:15:16:14\r\n{\\an1}C'est dans cet ordre de grandeur.\r\n\r\n00:15:16:18  00:15:22:16\r\n{\\an1}Il y a des salaires\r\nbeaucoup plus bas\r\n\r\n00:15:22:21  00:15:26:16\r\n{\\an1}et des employeurs qui n'utilisent\r\npas ces conditions de pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n00:15:26:20  00:15:29:13\r\n{\\an1}pour exploiter.\r\n\r\n00:15:29:17  00:15:33:09\r\n{\\an1}Et qui payent des salaires\r\ntout \u00e0 fait r\u00e9guliers.\r\n\r\n00:15:33:12  00:15:36:06\r\n{\\an1}-L'\u00e9tude mentionne un effet pervers.\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:42:07\r\n{\\an1}Des emplois risquent d'\u00eatre perdus.\r\n\r\n00:15:42:11  00:15:48:09\r\n{\\an1}-C'est l'intelligence\r\ndans ce dispositif.\r\n\r\n00:15:48:12  00:15:53:03\r\n{\\an1}Cela prend en compte cette pr\u00e9carit\u00e9\r\nqui donne du pouvoir aux employeurs.\r\n\r\n00:15:53:07  00:15:59:05\r\n{\\an1}Parce que les contr\u00f4les\r\nseront augment\u00e9s.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:03:16\r\n{\\an1}Que ce soit dans la construction\r\nou dans l'\u00e9conomie domestique\r\n\r\n00:16:03:20  00:16:09:18\r\n{\\an1}pour forcer les employeurs\r\n\u00e0 se mettre en r\u00e8gle.\r\n\r\n00:16:12:06  00:16:16:02\r\n{\\an1}-Pas de risque d'avoir un autre\r\ntravail au noir remplacer celui-ci ?\r\n\r\n00:16:16:06  00:16:19:14\r\n{\\an1}-Normalement, non.\r\n\r\n00:16:19:18  00:16:25:09\r\n{\\an1}On esp\u00e8re faire \u00e9merger\r\nles travailleurs au noir.\r\n\r\n00:16:25:12  00:16:31:11\r\n{\\an1}-Les assurances sociales\r\nvont en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n00:16:33:04  00:16:35:09\r\n{\\an1}En r\u00e9gularisant\r\nla main-d'oeuvre au noir,\r\n\r\n00:16:35:12  00:16:41:09\r\n{\\an1}ce sont des cotisations en plus.\r\n\r\n00:16:41:12  00:16:44:21\r\n{\\an1}Pour obtenir un permis B,\r\nil y a des crit\u00e8res.\r\n\r\n00:16:45:01  00:16:47:06\r\n{\\an1}Vous trouvez\r\nque c'est trop contraignant ?\r\n\r\n00:16:47:10  00:16:52:20\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:16:53:00  00:16:58:12\r\n{\\an1}C'est une mani\u00e8re de montrer\r\nqu'il faut se battre pour l'avoir.\r\n\r\n00:16:58:16  00:17:04:05\r\n{\\an1}Il faut essayer\r\ntous les moyens possibles.\r\n\r\n00:17:04:09  00:17:06:19\r\n{\\an1}-Le permis est annuel.\r\nIl faudra le renouveler.\r\n\r\n00:17:06:23  00:17:09:06\r\n{\\an1}C'est une contrainte ?\r\n\r\n00:17:09:10  00:17:15:08\r\n{\\an1}-Au contraire.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:23:17\r\n{\\an1}\u00c7a permet de montrer qu'on n'est pas\r\nl\u00e0 pour l'aide sociale.\r\n\r\n00:17:24:13  00:17:29:10\r\n{\\an1}On a travaill\u00e9 des ann\u00e9es\r\ncomme clandestins.\r\n\r\n00:17:29:13  00:17:34:01\r\n{\\an1}On ne touche pas les aides sociales.\r\n\r\n00:17:34:05  00:17:37:19\r\n{\\an1}On ne va pas le faire maintenant.\r\n\r\n00:17:37:23  00:17:43:21\r\n{\\an1}\u00c7a pousse \u00e0 travailler plus\r\npour garder son permis.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:49:22\r\n{\\an1}-Le travail au noir c'est beaucoup\r\nplus que les femmes de m\u00e9nage.\r\n\r\n00:17:50:22  00:17:56:09\r\n{\\an1}Est-ce qu'on a une id\u00e9e de ce que\r\n\u00e7a repr\u00e9sente dans l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n00:17:56:12  00:18:02:11\r\n{\\an1}-Si on regarde le nombre\r\nde personnes concern\u00e9es,\r\n\r\n00:18:02:16  00:18:08:16\r\n{\\an1}on estime 70'000 personnes.\r\n\r\n00:18:11:16  00:18:15:02\r\n{\\an1}En termes de poids \u00e9conomique,\r\nce n'est pas tr\u00e8s consid\u00e9rable.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:20:11\r\n{\\an1}Les r\u00e9mun\u00e9rations sont faibles.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:23:23\r\n{\\an1}En termes de poids \u00e9conomique,\r\nce n'est pas tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:30:01\r\n{\\an1}Mais c'est une activit\u00e9 qui existe.\r\n\r\n00:18:31:22  00:18:37:06\r\n{\\an1}la r\u00e9gularisation a pour effet\r\nde r\u00e9gulariser ces populations.\r\n\r\n00:18:37:10  00:18:43:08\r\n{\\an1}C'est aussi int\u00e9ressant\r\nde les faire contribuer \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n00:18:44:22  00:18:49:11\r\n{\\an1}Et aussi de faire en sorte que ces\r\npersonnes puissent avoir un emploi\r\n\r\n00:18:49:12  00:18:51:05\r\n{\\an1}sans avoir cette pression...\r\n\r\n00:18:51:07  00:18:51:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:51:18  00:18:54:15\r\n{\\an1}-Le sujet qui suit\r\npara\u00eetra surr\u00e9aliste\r\n\r\n00:18:54:17  00:18:57:00\r\n{\\an1}par rapport aux conditions\r\ndu travail clandestin,\r\n\r\n00:18:57:02  00:18:59:00\r\n{\\an1}mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:18:59:02  00:19:01:00\r\n{\\an1}Comment font les patrons\r\n\r\n00:19:01:02  00:19:07:07\r\n{\\an1}pour fid\u00e9liser les employ\u00e9s\r\nles plus qualifi\u00e9s ?\r\n\r\n00:19:08:16  00:19:11:11\r\n{\\an1}-Alors Yvan, aujourd'hui\r\nl'argent ne suffit plus ?\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:17:12\r\n{\\an1}-En effet, pour motiver\r\nil n'y a pas que l'argent.\r\n\r\n00:19:17:14  00:19:21:08\r\n{\\an1}-Swibeco est une jeune entreprise\r\nqui a lanc\u00e9 un concept\r\n\r\n00:19:21:10  00:19:25:15\r\n{\\an1}de fid\u00e9lisation des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:19:25:17  00:19:32:04\r\n{\\an1}Les soci\u00e9t\u00e9s qui souscrivent ont\r\ndroit \u00e0 des produits moins chers.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:35:17\r\n{\\an1}-On a 5 cts de rabais\r\n\r\n00:19:35:19  00:19:37:03\r\n{\\an1}dans les stations Agip.\r\n\r\n00:19:37:05  00:19:42:05\r\n{\\an1}On a 10 % de rabais chez Apple,\r\n25 % chez Logitech.\r\n\r\n00:19:43:15  00:19:45:04\r\n{\\an1}-Il a compris que les salaires\r\n\r\n00:19:45:06  00:19:48:06\r\n{\\an1}ne pouvaient \u00eatre\r\naugment\u00e9s ind\u00e9finiment.\r\n\r\n00:19:48:08  00:19:55:19\r\n{\\an1}Avec une hausse de 1 %, on ne\r\nper\u00e7oit que 0,7 % d'augmentation.\r\n\r\n00:19:55:21  00:19:57:23\r\n{\\an1}Avec son syst\u00e8me,\r\n\r\n00:19:58:01  00:20:02:05\r\n{\\an1}le patron d\u00e9pense moins\r\net l'employ\u00e9 en profite davantage.\r\n\r\n00:20:03:21  00:20:07:01\r\n{\\an1}Nous sommes maintenant\r\nchez un g\u00e9ant de la technologie,\r\n\r\n00:20:07:03  00:20:10:05\r\n{\\an1}Altran, 28'000 employ\u00e9s,\r\n2 mia de chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:14:21\r\n{\\an1}La filiale suisse a opt\u00e9\r\npour la formule Swibeco.\r\n\r\n00:20:18:11  00:20:22:04\r\n{\\an1}-Est-ce que l'argent\r\nne suffit plus ?\r\n\r\n00:20:22:06  00:20:24:09\r\n{\\an1}-Effectivement, aujourd'hui\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:27:22\r\n{\\an1}on offre un package \u00e0 nos \u00e9quipes.\r\n\r\n00:20:28:00  00:20:35:03\r\n{\\an1}On recrute des ing\u00e9nieurs et\r\nce sont des profils durs \u00e0 trouver.\r\n\r\n00:20:35:05  00:20:38:08\r\n{\\an1}On a donc 20 % de turnover par an.\r\n\r\n00:20:39:16  00:20:46:03\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire que 20 % des employ\u00e9s\r\nquittent l'entreprise chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n00:20:46:05  00:20:49:17\r\n{\\an1}il faut donc dorloter\r\nceux qui restent.\r\n\r\n00:20:50:06  00:20:54:05\r\n{\\an1}-La solution Swibeco est innovante.\r\n\r\n00:20:54:07  00:20:58:14\r\n{\\an1}Et elle permet d'offrir\r\ndu pouvoir d'achat \u00e0 nos \u00e9quipes.\r\n\r\n00:20:59:22  00:21:05:21\r\n{\\an1}-De mani\u00e8re p\u00e9riodique, il y aura\r\ndes points qui vous seront allou\u00e9s.\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:08:01\r\n{\\an1}-Je voyage \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n00:21:08:03  00:21:14:00\r\n{\\an1}et c'est super de pouvoir\r\nacheter des billets \u00e0 des bons prix.\r\n\r\n00:21:14:10  00:21:18:03\r\n{\\an1}-Je me suis achet\u00e9\r\nun clavier pour ma tablette\r\n\r\n00:21:18:05  00:21:20:11\r\n{\\an1}puisque je voyage beaucoup.\r\n\r\n00:21:24:13  00:21:27:11\r\n{\\an1}-Mais quel est le co\u00fbt\r\nde ce programme ?\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:35:19\r\n{\\an1}-C'est une dizaine de francs\r\npar mois et par collaborateur.\r\n\r\n00:21:35:21  00:21:40:03\r\n{\\an1}Ca repr\u00e9sente\r\n25'000 \u00e0 30'000 frs par an.\r\n\r\n00:21:40:05  00:21:44:11\r\n{\\an1}C'est raisonnable par rapport\r\naux b\u00e9n\u00e9fices qu'on en tire.\r\n\r\n00:21:45:13  00:21:50:06\r\n{\\an1}-Mais pourquoi des firmes comme\r\nAllianz, le Club Med ou le Shop\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:54:11\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 de souscrire ?\r\n\r\n00:21:54:13  00:21:59:07\r\n{\\an1}En proposant de grosses remises\r\net de mani\u00e8re durable.\r\n\r\n00:22:00:17  00:22:03:03\r\n{\\an1}-Swibeco est pr\u00e9sent\r\n\r\n00:22:03:05  00:22:06:01\r\n{\\an1}dans une multitude d'entreprises\r\n\r\n00:22:06:03  00:22:07:12\r\n{\\an1}en Suisse.\r\n\r\n00:22:07:14  00:22:10:23\r\n{\\an1}C'est pour nous l'opportunit\u00e9\r\nde toucher nos clients\r\n\r\n00:22:11:01  00:22:13:11\r\n{\\an1}mais aussi de nouveaux clients.\r\n\r\n00:22:14:19  00:22:17:17\r\n{\\an1}-A premi\u00e8re vue,\r\nce concept \u00e0 l'air de plaire.\r\n\r\n00:22:17:19  00:22:23:13\r\n{\\an1}Ce courtier en assurance\r\na souscrit \u00e0 ce programme.\r\n\r\n00:22:23:15  00:22:26:09\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous avez achet\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:26:11  00:22:29:10\r\n{\\an1}-Un abonnement de fitness, un iPhone.\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:31:18\r\n{\\an1}-Je me suis achet\u00e9 une tondeuse.\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:38:14\r\n{\\an1}-Est-ce que c'est mieux\r\nque l'argent ?\r\n\r\n00:22:38:16  00:22:41:13\r\n{\\an1}-C'est compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:22:41:15  00:22:46:02\r\n{\\an1}-On prend toujours l'argent,\r\nc'est une alternative.\r\n\r\n00:22:50:08  00:22:56:07\r\n{\\an1}-La PME Swibeco r\u00e9fl\u00e9chit\r\n\u00e0 offrir d'autres opportunit\u00e9s,\r\n\r\n00:22:56:09  00:22:58:07\r\n{\\an1}comme un syst\u00e8me de points\r\n\r\n00:22:58:09  00:23:02:11\r\n{\\an1}qui pourraient \u00eatre commu\u00e9s en jours\r\nde cong\u00e9s ou en cr\u00e9dit retraite.\r\n\r\n00:23:02:12  00:23:05:23\r\n{\\an1}On entre dans l'\u00e8re\r\ndu salaire \u00e0 la carte.\r\n\r\n00:23:15:02  00:23:18:04\r\n{\\an1}-Les Oscars se sont m\u00e9lang\u00e9s\r\nles enveloppes.\r\n\r\n00:23:18:06  00:23:24:02\r\n{\\an1}La statuette du meilleur film\r\na d'abord \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 \"La La Land\"\r\n\r\n00:23:24:04  00:23:27:16\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre attribu\u00e9e \"Moonlight\".\r\n\r\n00:23:27:18  00:23:30:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas sans importance,\r\nVal\u00e9rie,\r\n\r\n00:23:30:12  00:23:33:04\r\n{\\an1}car un Oscar \u00e7a peut booster un film.\r\n\r\n00:23:33:06  00:23:36:23\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a dope les recettes.\r\n\r\n00:23:37:01  00:23:40:20\r\n{\\an1}Selon une \u00e9tude, les films oscaris\u00e9s\r\n\r\n00:23:40:22  00:23:47:11\r\n{\\an1}ont rapport\u00e9 13,8 mios de plus\r\nque les films juste nomin\u00e9s.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:56:01\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 des audiences sont\r\nr\u00e9alis\u00e9es avant toute nomination.\r\n\r\n00:23:56:03  00:24:03:17\r\n{\\an1}32 % d\u00e8s l'annonce des nominations\r\net 18 % apr\u00e8s avoir re\u00e7u l'Oscar.\r\n\r\n00:24:03:19  00:24:08:03\r\n{\\an1}Etre papable,\r\nc'est ce qui booste les audiences.\r\n\r\n00:24:08:05  00:24:13:00\r\n{\\an1}-Obtenir un Oscar,\r\nc'est un gros investissement.\r\n\r\n00:24:13:02  00:24:20:23\r\n{\\an1}-Tout est mis en oeuvre\r\npour influencer les 6'000 votants.\r\n\r\n00:24:21:01  00:24:25:13\r\n{\\an1}Le producteur Harvey Weinstein\r\nest le sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:30:05\r\n{\\an1}En 2012, il d\u00e9pense 20 mios\r\nde dollars en lobbying\r\n\r\n00:24:30:07  00:24:33:10\r\n{\\an1}pour \"The Artist\".\r\n\r\n00:24:33:11  00:24:41:20\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il avait mis\r\n15 mios pour le \"Discours d'un roi\".\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:41:23\r\n{\\an1}-Investir 20 mios pour en retirer 10,\r\nc'est pas g\u00e9nial.\r\n\r\n00:24:42:00  00:24:44:16\r\n{\\an1}-C'est pas tr\u00e8s rentable.\r\n\r\n00:24:44:18  00:24:49:10\r\n{\\an1}-Investir 20 mios pour en retirer 10,\r\nc'est pas g\u00e9nial.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:51:12\r\n{\\an1}-C'est pas tr\u00e8s rentable.\r\n\r\n00:24:51:14  00:24:55:03\r\n{\\an1}C'est une question d'image.\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:59:09\r\n{\\an1}Ca a une influence\r\nsur le financement du prochain film.\r\n\r\n00:24:59:11  00:25:03:11\r\n{\\an1}-C'est pareil le meilleur acteur,\r\nil faut investir ?\r\n\r\n00:25:03:12  00:25:05:17\r\n{\\an1}-Exactement pareil.\r\n\r\n00:25:05:19  00:25:09:05\r\n{\\an1}Les acteurs engagent des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n00:25:09:07  00:25:14:04\r\n{\\an1}et ach\u00e8tent des pages\r\ndans des magazines.\r\n\r\n00:25:14:06  00:25:27:02\r\n{\\an1}Avoir un Oscar fait monter le cachet\r\nde 4 mios de frs pour un acteur\r\n\r\n00:25:27:04  00:25:36:08\r\n{\\an1}et 500'000 frs pour une actrice.\r\n\r\n00:25:36:10  00:25:41:21\r\n{\\an1}-Merci, Val\u00e9rie.\r\n\r\n00:25:48:16  00:25:52:12\r\n{\\an1}-Le \"Swiss made\" est en p\u00e9ril\r\ndans le textile.\r\n\r\n00:25:52:14  00:25:54:23\r\n{\\an1}Longtemps un fleuron industriel,\r\n\r\n00:25:55:01  00:25:59:12\r\n{\\an1}c'est un secteur qui souffre de\r\nla mondialisation et du franc fort.\r\n\r\n00:25:59:14  00:26:06:09\r\n{\\an1}M\u00eame Calida a fini par d\u00e9localiser.\r\n\r\n00:26:10:20  00:26:13:23\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a une nouvelle forme.\r\n\r\n00:26:14:07  00:26:16:22\r\n{\\an1}-Nous avons une sacr\u00e9e chance,\r\nc'est la pr\u00e9sentation\r\n\r\n00:26:17:00  00:26:20:02\r\n{\\an1}de la collection printemps 2017\r\nchez Calida.\r\n\r\n00:26:20:04  00:26:26:11\r\n{\\an1}Un d\u00e9fil\u00e9 pour les vendeuses\r\ndes boutiques de la marque.\r\n\r\n00:26:26:12  00:26:33:16\r\n{\\an1}Ce sont elles qui devront\r\npr\u00e9senter les produits aux clients.\r\n\r\n00:26:33:18  00:26:39:15\r\n{\\an1}Nous sommes au si\u00e8ge de l'entreprise\r\n\u00e0 Sursee dans le canton de Lucerne.\r\n\r\n00:26:39:17  00:26:43:12\r\n{\\an1}C'est ici que sont dessin\u00e9s\r\nles pyjamas, les chemises de nuit,\r\n\r\n00:26:43:14  00:26:45:23\r\n{\\an1}et petites culottes.\r\n\r\n00:26:46:01  00:26:49:02\r\n{\\an1}\"Designed in Switzerland\"\r\ncomme on dit d\u00e9sormais,\r\n\r\n00:26:49:04  00:26:53:15\r\n{\\an1}pour le \"Made in...\",\r\nc'est une autre histoire.\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:57:20\r\n{\\an1}-Les produits de Calida\r\n\r\n00:26:57:22  00:27:02:05\r\n{\\an1}sont fabriqu\u00e9s \u00e0 95 % en Hongrie.\r\n\r\n00:27:02:07  00:27:05:11\r\n{\\an1}On ne produit plus rien en Suisse.\r\n\r\n00:27:06:05  00:27:10:04\r\n{\\an1}-Que reste-il d'helv\u00e9tique\r\ndans ces v\u00eatements ?\r\n\r\n00:27:11:04  00:27:13:10\r\n{\\an1}-Calida est un produit suisse.\r\n\r\n00:27:13:11  00:27:16:17\r\n{\\an1}La plus grande partie\r\nde la cha\u00eene de valeur ajout\u00e9e\r\n\r\n00:27:16:19  00:27:18:17\r\n{\\an1}est ici \u00e0 Sursee.\r\n\r\n00:27:18:19  00:27:21:09\r\n{\\an1}Les articles sont con\u00e7us ici.\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:25:13\r\n{\\an1}Nous sommes une entreprise suisse\r\navec des traditions suisses.\r\n\r\n00:27:25:15  00:27:28:19\r\n{\\an1}M\u00eame si les produits\r\nsont fabriqu\u00e9s en Hongrie,\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:33:07\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 r\u00e9pond\r\naux crit\u00e8res suisses.\r\n\r\n00:27:36:13  00:27:39:21\r\n{\\an1}-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nla marque a modernis\u00e9 son image.\r\n\r\n00:27:39:23  00:27:43:00\r\n{\\an1}Mais le design reste\r\naussi sage que la client\u00e8le.\r\n\r\n00:27:43:02  00:27:46:05\r\n{\\an1}Souvenez-vous, pendant longtemps\r\nCalida c'\u00e9tait \u00e7a...\r\n\r\n00:27:46:07  00:27:49:00\r\n{\\an1}Archives publicit\u00e9\r\n-Votre enfant ne peut pas dormir\r\n\r\n00:27:49:02  00:27:53:10\r\n{\\an1}comme \u00e7a,\r\nmais dans le pyjama Calida...\r\n\r\n00:27:53:11  00:27:59:17\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nCalida ressemble plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:28:00:06  00:28:03:14\r\n{\\an1}En tout cas dans ces pubs.\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:08:12\r\n{\\an1}La marque se bat\r\ndans un environnement difficile\r\n\r\n00:28:08:14  00:28:11:03\r\n{\\an1}mais elle a \u00e9chapp\u00e9\r\n\u00e0 la disparition il y a 15 ans\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:13:22\r\n{\\an1}en d\u00e9localisant sa production.\r\n\r\n00:28:15:10  00:28:19:09\r\n{\\an1}A Sursee, elle r\u00e9ceptionne les\r\nhabits produits en Europe de l'Est.\r\n\r\n00:28:19:11  00:28:21:23\r\n{\\an1}Le stock est automatis\u00e9.\r\n\r\n00:28:22:01  00:28:23:16\r\n{\\an1}L'industrie textile,\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:28:04\r\n{\\an1}ce ne sont pas que des habits\r\nmais aussi des innovations.\r\n\r\n00:28:29:03  00:28:33:08\r\n{\\an1}-C'est une illusion de croire que\r\nl'on peut produire des v\u00eatements\r\n\r\n00:28:33:10  00:28:35:14\r\n{\\an1}de A \u00e0 Z en Suisse.\r\n\r\n00:28:35:16  00:28:37:21\r\n{\\an1}Ce que font les entreprises,\r\n\r\n00:28:37:23  00:28:41:05\r\n{\\an1}c'est qu'elles se positionnent\r\nsur des secteurs pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:28:41:07  00:28:45:11\r\n{\\an1}Un exemple,\r\nceci est du gazon synth\u00e9tique.\r\n\r\n00:28:45:13  00:28:49:22\r\n{\\an1}C'est un tissu\r\navec un traitement sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:28:50:00  00:28:54:03\r\n{\\an1}Ce gazon se vend\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n00:28:54:05  00:28:58:15\r\n{\\an1}Quand un joueur tombe dessus,\r\nil ne se r\u00e2pe plus le genou.\r\n\r\n00:28:58:17  00:29:03:10\r\n{\\an1}C'est d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse,\r\nfabriqu\u00e9 en Appenzel\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:08:17\r\n{\\an1}et distribu\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n00:29:08:19  00:29:13:06\r\n{\\an1}Nous avons d'autres exemples.\r\n\r\n00:29:13:08  00:29:18:19\r\n{\\an1}Des tissus ultra-fins\r\nutilis\u00e9s en m\u00e9decine.\r\n\r\n00:29:18:21  00:29:25:22\r\n{\\an1}Ce tissu va servir\r\nde filtre pour le sang.\r\n\r\n00:29:26:00  00:29:29:10\r\n{\\an1}Et l\u00e0, cet autre filtre en tissu.\r\n\r\n00:29:29:11  00:29:33:23\r\n{\\an1}On l'utilise\r\ndans l'industrie automobile.\r\n\r\n00:29:34:19  00:29:38:04\r\n{\\an1}-Le salut passera\r\ndonc par le high-tech.\r\n\r\n00:29:39:00  00:29:40:17\r\n{\\an1}-Serge Enderlin, bonsoir.\r\n\r\n00:29:40:19  00:29:43:09\r\n{\\an1}Pour notre g\u00e9n\u00e9ration,\r\nCalida rime avec pyjama.\r\n\r\n00:29:43:11  00:29:45:23\r\n{\\an1}Mais la marque s'est diversifi\u00e9e.\r\n\r\n00:29:46:01  00:29:49:15\r\n{\\an1}-Calida a rachet\u00e9 beaucoup\r\n\r\n00:29:49:17  00:29:53:15\r\n{\\an1}de marques fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:29:53:17  00:30:06:00\r\n{\\an1}D'abord Aubade et des marques\r\nsportives comme Lafuma ou Oxbow.\r\n\r\n00:30:06:02  00:30:08:23\r\n{\\an1}Mais ces marques fran\u00e7aises\r\ndoivent aussi produire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:30:09:01  00:30:10:14\r\n{\\an1}-Le textile, tradition suisse.\r\n\r\n00:30:10:16  00:30:12:20\r\n{\\an1}Pourquoi cette industrie a disparu ?\r\n\r\n00:30:12:23  00:30:16:11\r\n{\\an1}-Pendant la r\u00e9volution industrielle,\r\n\r\n00:30:16:13  00:30:22:18\r\n{\\an1}la Suisse est rapidement\r\nau niveau de l'Angleterre.\r\n\r\n00:30:22:20  00:30:31:04\r\n{\\an1}La Suisse orientale a une tradition\r\net est comp\u00e9titive \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:30:31:06  00:30:37:20\r\n{\\an1}Elle le reste jusqu'en 1950\r\navant de se faire rattraper\r\n\r\n00:30:37:22  00:30:44:21\r\n{\\an1}par la mondialisation\r\net le co\u00fbt de la main d'oeuvre.\r\n\r\n00:30:44:23  00:30:49:07\r\n{\\an1}-Quel est le poids\r\ndu textile en Suisse ?\r\n\r\n00:30:49:09  00:30:50:16\r\n{\\an1}-On a les chiffres.\r\n\r\n00:30:50:18  00:30:54:13\r\n{\\an1}Il y a 200 entreprises regroup\u00e9es\r\ndans l'association fa\u00eeti\u00e8re\r\n\r\n00:30:54:15  00:30:57:09\r\n{\\an1}pour un chiffre d'affaires\r\nd'un mia de frs par an.\r\n\r\n00:30:57:11  00:31:02:23\r\n{\\an1}C'est 1/700\u00e8me de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:31:03:01  00:31:05:13\r\n{\\an1}Les exportations\r\nne se portent pas bien:\r\n\r\n00:31:05:15  00:31:12:01\r\n{\\an1}-13 % vers l'Italie et -15 % vers\r\nl'Allemagne ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:31:12:03  00:31:17:14\r\n{\\an1}Mais on a trouv\u00e9 une entreprise\r\nqui produit encore en Suisse.\r\n\r\n00:31:19:16  00:31:25:19\r\n{\\an1}-Regardez bien ces images, elles ne\r\nsont pas tourn\u00e9es en Europe de l'Est\r\n\r\n00:31:25:21  00:31:28:11\r\n{\\an1}mais dans l'un des derniers\r\nendroits du pays\r\n\r\n00:31:28:13  00:31:31:07\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on confectionne des v\u00eatements.\r\n\r\n00:31:31:09  00:31:34:13\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Mendrisio\r\ndans l'entreprise Zimmerli\r\n\r\n00:31:34:15  00:31:40:11\r\n{\\an1}qui fabrique des sous-v\u00eatements\r\nen coton depuis 1871.\r\n\r\n00:31:43:00  00:31:49:13\r\n{\\an1}-On fait des maillots de corps,\r\ndes boxers, des slips pour hommes,\r\n\r\n00:31:49:15  00:31:54:20\r\n{\\an1}et ici je reprends\r\nles cols des chemisettes.\r\n\r\n00:31:54:22  00:31:58:21\r\n{\\an1}Cette machine-l\u00e0 fait les reprises.\r\n\r\n00:32:00:16  00:32:03:18\r\n{\\an1}-55 couturi\u00e8res travaillent\r\ndans cet atelier.\r\n\r\n00:32:03:20  00:32:07:10\r\n{\\an1}Elles viennent\r\npresque toutes d'Italie.\r\n\r\n00:32:07:11  00:32:09:09\r\n{\\an1}Le 15 janvier 2015,\r\n\r\n00:32:09:11  00:32:13:13\r\n{\\an1}elles ont failli\r\nperdre leurs emplois.\r\n\r\n00:32:13:15  00:32:16:16\r\n{\\an1}A cause du choc du franc fort.\r\n\r\n00:32:18:10  00:32:20:11\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de continuer\r\n\r\n00:32:20:12  00:32:23:04\r\n{\\an1}malgr\u00e9 tout \u00e0 produire en Suisse.\r\n\r\n00:32:23:06  00:32:27:11\r\n{\\an1}Nous avons utilis\u00e9\r\nla m\u00e9thode du kaizen.\r\n\r\n00:32:27:13  00:32:31:12\r\n{\\an1}Nous avons identifi\u00e9 les endroits\r\no\u00f9 il y avait des pertes,\r\n\r\n00:32:31:14  00:32:36:13\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on pouvait\r\nsimplifier le processus.\r\n\r\n00:32:36:15  00:32:40:07\r\n{\\an1}-Vous pourriez \u00eatre plus pr\u00e9cis ?\r\n\r\n00:32:40:09  00:32:43:19\r\n{\\an1}-On a travaill\u00e9\r\navec les collaborateurs\r\n\r\n00:32:43:21  00:32:48:16\r\n{\\an1}pour supprimer les doublons\r\net les \u00e9tapes inutiles.\r\n\r\n00:32:48:18  00:32:52:11\r\n{\\an1}On a pu r\u00e9duire le temps\r\nde passage sur la cha\u00eene,\r\n\r\n00:32:52:13  00:32:56:13\r\n{\\an1}produire davantage\r\net r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n00:32:58:21  00:33:02:19\r\n{\\an1}Mais nous respectons\r\nla convention collective,\r\n\r\n00:33:02:21  00:33:05:23\r\n{\\an1}nous payons m\u00eame 2 % de plus.\r\n\r\n00:33:08:02  00:33:12:14\r\n{\\an1}-En clair, ces ouvri\u00e8res\r\ngagnent 3'400 frs par mois.\r\n\r\n00:33:12:16  00:33:16:19\r\n{\\an1}C'est peu,\r\nmais 50 fois plus qu'au Bengladesh.\r\n\r\n00:33:16:21  00:33:19:13\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pourquoi ces sous-v\u00eatements\r\n\"Made in Swtzerland\"\r\n\r\n00:33:19:15  00:33:21:15\r\n{\\an1}ne sont pas bon march\u00e9.\r\n\r\n00:33:21:17  00:33:27:02\r\n{\\an1}Nous les retrouvons dans\r\ncette boutique de luxe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:33:27:04  00:33:31:19\r\n{\\an1}Pour comprendre comment un maillot\r\nde corps peut co\u00fbter 150 frs,\r\n\r\n00:33:31:21  00:33:36:08\r\n{\\an1}nous interpellons\r\nle patron de Zimmerli.\r\n\r\n00:33:38:21  00:33:44:02\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a un boxer \u00e0 99 frs.\r\n\r\n00:33:44:04  00:33:50:01\r\n{\\an1}Il est s\u00fbrement tr\u00e8s bien,\r\nmais qu'est-ce que j'obtiens ?\r\n\r\n00:33:50:02  00:33:52:18\r\n{\\an1}-Vous obtenez un produit\r\n\r\n00:33:52:20  00:33:55:17\r\n{\\an1}fabriqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:33:55:19  00:34:01:14\r\n{\\an1}Fait d'un tissu\r\nextr\u00eamement souple et doux.\r\n\r\n00:34:01:16  00:34:05:20\r\n{\\an1}C'est 100 % coton.\r\n\r\n00:34:05:22  00:34:11:21\r\n{\\an1}Ce sont des fibres Sea Island\r\ncultiv\u00e9es dans les Cara\u00efbes.\r\n\r\n00:34:11:23  00:34:19:18\r\n{\\an1}Ce sigle garantit que ce coton\r\nest fait pour Zimmerli.\r\n\r\n00:34:19:20  00:34:25:11\r\n{\\an1}Et vous avez le produit\r\nqui est doux \u00e0 toucher.\r\n\r\n00:34:25:12  00:34:27:17\r\n{\\an1}Et tr\u00e8s bien fait.\r\n\r\n00:34:27:19  00:34:32:06\r\n{\\an1}Aucune couture ne touche la peau.\r\n\r\n00:34:32:11  00:34:36:20\r\n{\\an1}-Rien n'est trop beau pour emballer\r\nles bijoux de famille.\r\n\r\n00:34:36:22  00:34:41:07\r\n{\\an1}Pourtant Zimmerli n'a pas toujours\r\neu cette image chic.\r\n\r\n00:34:44:05  00:34:46:22\r\n{\\an1}-On a voulu acc\u00e9der au luxe\r\n\r\n00:34:47:00  00:34:50:22\r\n{\\an1}car c'est ce qui est important\r\npour la marque.\r\n\r\n00:34:51:03  00:34:56:07\r\n{\\an1}On a ouvert des boutiques\r\net on a investi dans des produits.\r\n\r\n00:34:56:09  00:34:58:11\r\n{\\an1}On a rajeuni les produits.\r\n\r\n00:34:58:13  00:35:02:01\r\n{\\an1}Ce sont surtout les clients\r\nqui adorent la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:35:02:03  00:35:05:20\r\n{\\an1}Ils cherchent quelque chose\r\nd'extraordinaire,\r\n\r\n00:35:05:22  00:35:10:10\r\n{\\an1}qui aiment acheter des choses\r\nqui leur font plaisir.\r\n\r\n00:35:10:11  00:35:18:11\r\n{\\an1}Et qui profitent chaque jour d'avoir\r\nun bon sentiment sur leur peau\r\n\r\n00:35:18:13  00:35:21:16\r\n{\\an1}quand ils mettent\r\nune pi\u00e8ce de Zimmerli.\r\n\r\n00:35:22:13  00:35:26:21\r\n{\\an1}-Ce bon sentiment est arbor\u00e9\r\npar David Beckham\r\n\r\n00:35:26:23  00:35:29:14\r\n{\\an1}et jusqu'\u00e0 Hollywood.\r\n\r\n00:35:29:16  00:35:34:03\r\n{\\an1}Mais Zimmerli n'a pas le droit\r\nde les utiliser pour sa pub,\r\n\r\n00:35:34:05  00:35:39:20\r\n{\\an1}ils seraient bien trop chers\r\npour cette PME.\r\n\r\n00:35:39:22  00:35:46:11\r\n{\\an1}Mais retournons \u00e0 l'usine,\r\nloin de la boutique de luxe.\r\n\r\n00:35:46:12  00:35:50:02\r\n{\\an1}Pour les ouvri\u00e8res,\r\nla pression sur les salaires\r\n\r\n00:35:50:04  00:35:53:20\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la globalisation\r\nn'est pas qu'une th\u00e9orie.\r\n\r\n00:35:53:22  00:35:58:11\r\n{\\an1}Voici ce qui s'est pass\u00e9\r\nlorsque le franc s'est envol\u00e9.\r\n\r\n00:36:00:21  00:36:06:23\r\n{\\an1}-Ca fait 2 ans qu'on a une d\u00e9duction\r\n\u00e0 cause du franc fort.\r\n\r\n00:36:07:01  00:36:10:10\r\n{\\an1}On nous enl\u00e8ve 6 % de salaire.\r\n\r\n00:36:10:11  00:36:12:21\r\n{\\an1}Ils nous enl\u00e8vent de l'argent.\r\n\r\n00:36:12:23  00:36:16:05\r\n{\\an1}-L'organisation\r\ndu travail a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:36:16:07  00:36:20:02\r\n{\\an1}-Non, pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n00:36:20:04  00:36:23:15\r\n{\\an1}La seule chose qui a chang\u00e9,\r\nc'est cette d\u00e9duction.\r\n\r\n00:36:23:17  00:36:27:02\r\n{\\an1}Le travail \u00e0 faire, on le fait.\r\n\r\n00:36:38:12  00:36:42:12\r\n{\\an1}-La semaine prochaine, on reviendra\r\nsur les femmes de pouvoir.\r\n\r\n00:36:42:14  00:36:45:16\r\n{\\an1}Ce sont des femmes qui dirigent\r\nla Poste, les CFF,\r\n\r\n00:36:45:18  00:36:48:12\r\n{\\an1}les grandes assurances maladie.\r\n\r\n00:36:48:14  00:36:53:23\r\n{\\an1}Est-ce que les choses changent ou\r\nest-ce l'arbre qui cache la for\u00eat ?\r\n\r\n00:36:54:01  00:36:56:08\r\n{\\an1}On ira voir\r\ncomment \u00e7a se passe en Belgique\r\n\r\n00:36:56:10  00:36:59:04\r\n{\\an1}o\u00f9 les quotas sont obligatoires.\r\n\r\n00:36:59:06  00:37:03:18\r\n{\\an1}D'ici-l\u00e0 passez une belle semaine,\r\n\u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:37:04:02  00:37:07:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029679\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:05 > 0:03:27) [84%] : \r\nMais sur les salaires pas d\u00e9conner, donner au moins nous donner \u00e9videmment respecte tout sa convention, pourquoi pas, non loin d'\u00eatre type et \u00e0 ce moment, le salaire minimum, c'est celui d'un peu plus \u00e9lev\u00e9, c'est plus al\u00e9atoire les d\u00e9sagr\u00e9ments et donc oui, si vous croisez un petit peu les domaines vous arrivez peut-\u00eatre effectivement au lieu d'avoir 12 francs dans dans la basilique du site et puis 22 francs dans un vous fait une moyenne implant\u00e9, je voudrais avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:27 > 0:03:30) [73%] : \r\nDimanche, des vacances, on la train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:30 > 0:08:39) [92%] : \r\nLes d\u00e9localisations, tout le monde s'en fout, parce que ce sont des ouvriers, imaginez si c'\u00e9tait les acteurs Fran\u00e7ois Ruffin r\u00e9alisateur prim\u00e9 au 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:40 > 0:09:03) [92%] : \r\nDes centaines de sans- papiers r\u00e9gularis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve TTC s'int\u00e9resse \u00e0 cette \u00e9conomie clandestine, combien sont pay\u00e9s les femmes de m\u00e9nage au noir, quel est le manque \u00e0 gagner pour l'\u00c9tat, il n'y a pas que le salaire, on verra comment font les patrons pour fid\u00e9liser leurs employ\u00e9es notre reportage entre dessous chics et nuisette c'est en fin d'\u00e9mission, ce qui reste de l'industrie textile suisse ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:18 > 0:09:42) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, op\u00e9ration papyrus, c'est pas la derni\u00e8re aventure d'Indiana Jones, mais celle de Pierre Maudet, le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois une petite r\u00e9volution, m\u00eame pr\u00e8s de 600 travailleurs clandestins r\u00e9gularis\u00e9s, c'est toute une main d'oeuvre qui sort de l'ombre \u00e0 Gen\u00e8ve a fait office de pionnier, mais peut-on conna\u00eetre le poids \u00e9conomique de travail au noir, exemple : les femmes de m\u00e9nage, Malik Melihi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:45 > 0:10:24) [91%] : \r\nMais, et elle r\u00e9cure nos planchers repasse nos chemises et ce tout du sol au plafond, femme de m\u00e9nage une profession \u00e0 la fois ingrate et indispensable, c'est aussi l'un des secteurs \u00e9conomiques o\u00f9 il y a le plus de travail au noir en 2005, une \u00e9tude universitaire la derni\u00e8re publi\u00e9e \u00e0 ce jour tentent d'\u00e9clairer la face sombre de l'\u00e9conomie domestique dans le canton de Gen\u00e8ve cette ann\u00e9e- l\u00e0, les femmes de m\u00e9nage ont produit 370000 heures de travail pour entretenir les logements Genevois au prix de savants calculs, les chercheurs estiment que 285000 de ses heures de travail ne sont pas d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:26 > 0:11:13) [90%] : \r\nEn 2005, 5000 femmes de m\u00e9nage en majorit\u00e9 sud- am\u00e9ricaine et asiatique clandestinement \u00e0 Gen\u00e8ve leurs salaires vont de 2 \u00e0 32 francs de l'heure pour les plus chanceux, ph\u00e9nom\u00e8ne curieux, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'\u00e9tude plus le pays d'origine et pauvre, plus le salaire et pas une femme de m\u00e9nage viennent aux Philippines touchera moins qu'une Br\u00e9silienne, en moyenne, le salaire horaire du travail domestique clandestins s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13 francs 60 pour l'employeur, bien s\u00fbr, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, s'il devait d\u00e9clarer sa femme de m\u00e9nage chaque heure lui co\u00fbterait 9 francs de plus pour les assurances sociales, par contre, la facture est plut\u00f4t sal\u00e9e : manque \u00e0 gagner pour l'AVS l'AIEA l'assurance perte de gain 38 millions par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:15 > 0:11:35) [93%] : \r\nEnfin, l'\u00e9tude pose une question int\u00e9ressante, que se passerait-il si on r\u00e9gularisait tout ce travail au noir, r\u00e9ponse le rench\u00e9rissement du co\u00fbt du travail pousserait de nombreux Genevois \u00e0 renoncer \u00e0 leur femme de m\u00e9nage, les chercheurs de 2005 anticipe m\u00eame une diminution d'un bon quart du nombre des emplois dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:37 > 0:11:59) [90%] : \r\nLe plaisir d'accueillir en Direct une ancienne clandestine, un professeur d'universit\u00e9, bonsoir \u00e0 tous les 2, Tania Alvarez votre parcours est assez symbolique, un an, vous \u00eates la premi\u00e8re c\u00e9libataire qui a re\u00e7u un permis B, vous \u00eates en Suisse depuis 14 ans oui aujourd'hui, aide soignante dans un SMS mais avant vous faisiez des m\u00e9nages en l'a vu dans le dans le sujet des salaires de 2 \u00e0 32 francs vous c'\u00e9tait combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:59 > 0:12:02) [84%] : \r\nMoi c'\u00e9tait 25 francs et \u00e7a parce que j'ai pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:03 > 0:12:07) [81%] : \r\nVous exigez, oui, mais il manque 25 francs est-ce que vous connaissez des gens qui sont encore aujourd'hui mal pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:07 > 0:12:17) [82%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, il y a pas mal de gens que sont pay\u00e9es 15 m\u00eame 100 francs lors pour BBC moi je trouve c'est scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:17 > 0:12:21) [89%] : \r\nAlors vous \u00e9tiez-vous relativement bien pay\u00e9s, mais les conditions de travail comment ils \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:22 > 0:12:36) [85%] : \r\nBon, moi j'ai j'exig\u00e9 un peu de mieux, conditions de travail, mais c'est vrai qu'ah j'avais pas des des cong\u00e9s maladie, alors je pouvais pas prendre des vacances, sinon j'avais pas de salaire, alors c'est toujours quand m\u00eame, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:36 > 0:12:39) [83%] : \r\nDes fois, on dit m\u00eame, c'est un peu de l'esclavage moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:40 > 0:13:07) [85%] : \r\nOn peut dire comme \u00e7a, oui, on peut dire, dans certains cas oui c'est, c'est de l'esclavage moderne, je le v\u00e9cu 20 premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 en Suisse c'\u00e9tait vraiment on a jet\u00e9 employ\u00e9 dans son dans son mais sans qu'on d\u00e9m\u00e9nage, j'avais pas droit demain soir j'avais pas le droit d'h\u00e9 ben je devais manger avec Laurent autorisation m\u00eame en en cachette en cachant ben nourriture c'\u00e9tait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:13) [92%] : \r\nDu on a du mal \u00e0 imaginer aujourd'hui, vous avez le permis B oui, \u00e7a change quoi pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:13 > 0:13:24) [84%] : \r\nAh, \u00e7a change tout, d\u00e9j\u00e0 je je peux voyager je pour conna\u00eetre, mais l'Europe, je peux preuve retrouver ma famille apr\u00e8s 14 ans, donc je n'\u00e9tais pas rentrer chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:24 > 0:13:25) [86%] : \r\nEn Equateur, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:25 > 0:13:33) [84%] : \r\nEn Equateur oui et va d\u00e9j\u00e0 pouvoir \u00e0 respirer tranquille des sortir dans la rue, son avoir fort \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:33 > 0:13:35) [94%] : \r\nEst ce que vous avez re\u00e7u une d\u00e9claration fiscale puisque c'est la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:35 > 0:13:47) [76%] : \r\nAh oui, Dan je pars, je pars assume, je me suis inscrit sur internet pour pouvoir fermer paiements de ben Etna d\u00e9clin, c'est une voil\u00e0 vous \u00eates content de le fait de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:47 > 0:13:50) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est la meilleure chance, c'est la premi\u00e8re fois qu'elles lev\u00e9, j'ai peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:50 > 0:14:01) [88%] : \r\nQuentin pas pourvu que \u00e7a dure, Giovanni Ferro l'audit, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la fois la Haute \u00c9cole de gestion et \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, un mot peut-\u00eatre sur le parcours de de Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:01 > 0:14:39) [88%] : \r\nBah, je crois que c'est un parcours qui est assez classique, a m\u00eame si le parcours peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents d'une personne \u00e0 l'autre, je crois que ce qui est int\u00e9ressant dans ce, dans le parcours de Tania Alvarez, si justement de montrer que, justement, on peut en quelque sorte se retrouver dentiste situations de pr\u00e9carit\u00e9 qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9stabilisant pour ces personnes et je pense que c'est un petit peu le le le b\u00e9n\u00e9fice vraiment majeur de cette r\u00e9gularisation de cette, de ce dispositif de rigueur les si on est sur papier, c'est que ces personnes sortent surtout la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique mais aussi sociale, au niveau de la sant\u00e9 au niveau familial, que ces personnes puissent en quelque sorte sortir de ces tombes comme vous l'avez mentionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:39 > 0:14:53) [85%] : \r\nJuste un mot sur les chiffres puisque l'\u00e9tude sur laquelle on s'est bas\u00e9 dans le sud, dans le sujet qui pr\u00e9c\u00e8de date il y a une dizaine d'ann\u00e9es, c'est la derni\u00e8re \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 rendues publiques parce que les chiffres sont cours actuel, on parle de 13 francs 60 par exemple, comme salaire horaire moyen, \u00e7a correspond \u00e0 quoi ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:54 > 0:15:26) [86%] : \r\nAlors oui effectivement, donc on avait fait une mise \u00e0 jour, toujours sur la m\u00eame base de donn\u00e9es qui alors c'est des chiffres qu'il faut manger avec la la louche et puis les grandes fourchette hein, comme on dit en ce laissait commence \u00e0 tort de grande mais c'est dans ces temps de grandeur-l\u00e0 effectivement parce que vous avez des des travailleurs qui sont pay\u00e9s effectivement des salaires presque beaucoup plus bas que \u00e7a, et puis d'autres \u00e9videmment les employeurs qui sont tout \u00e0 fait, qui utilise pas des des ces, ces conditions de pr\u00e9carit\u00e9 pour exploiter les travailleurs et de payer des salaires tout \u00e0 fait r\u00e9gulier qui respecte le contrat type de travail de 19 francs 25 pour le le travail domestique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:26 > 0:15:33) [87%] : \r\nMais tout de m\u00eame, l'\u00e9tude mentionne un des effets pervers possible si la main-d'oeuvre au noir se rench\u00e9rit : ben, c'est des emplois qui risquent d'\u00eatre perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:33 > 0:16:01) [91%] : \r\nAlors je dirais que c'est \u00e7a le le l'Intelligence de la mani\u00e8re dont c'est fait, le le dispositif de r\u00e9gularisation ce ce processus de r\u00e9gularisation prend en compte, en fait, cette pr\u00e9carit\u00e9 qui donnent un esp\u00e8ce de pouvoir ou aux employeurs r\u00e9calcitrants, parce que les contr\u00f4les vont \u00eatre augment\u00e9s dans, dans, dans, dans les diff\u00e9rents secteurs de l'\u00e9conomie, que ce soit dans la construction dans dans l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie domestique aussi pour forcer, en quelque sorte, c'est l'employeur se mettre en r\u00e8gle au niveau des assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:01 > 0:16:07) [95%] : \r\nPas de risque de voir un autre travail au noir remplacer celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:07 > 0:16:19) [92%] : \r\nAlors normalement non puisqu'on esp\u00e8re justement qu'on va faire \u00e9merger un petit peu en quelque sorte, tous ces travailleurs qui sont dans la clandestinit\u00e9, qui sont pay\u00e9s justement des salaires qui sont inf\u00e9rieurs au salaire de des contrats type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:19 > 0:16:42) [85%] : \r\n\u00e9videmment c'est les assurances sociales qui vont en b\u00e9n\u00e9ficier aussi ce gars \u00e7a en r\u00e9gularisant la main d'oeuvre au noir c'est c'est des cotisations plus simple et c'est pas pour obtenir le permis B il y a des des crit\u00e8res qui sont assez pr\u00e9cis font un emploi, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant financi\u00e8rement froid passer un certain nombre d'ann\u00e9es en 5 \u00e0 10 ans en Suisse, vous trouvez bon crit\u00e8re ou c'est vous avez pass\u00e9 par l\u00e0 ou c'est trop contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:42 > 0:16:57) [79%] : \r\nNon, ce n'est pas trop contraignant, c'est sous ma m\u00e8re aussi de nous montrer qu'elle va, il faut se battre pour l'avoir, c'est faux va apr\u00e8s faut essayer d'avoir toutes les les moyens possibles pour pour pouvoir le th\u00e8me cette mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:57 > 0:17:02) [86%] : \r\nEt le permis Les annuel, donc \u00e7a veut dire qu'il faudra le renouveler, \u00e7a aussi pour vous sur une contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:02 > 0:17:35) [89%] : \r\nNon, non, non, au contraire, je pense que \u00e7a, \u00e7a nous permet de d\u00e9montrer aux gens que nous on n'est pas on n'est pas l\u00e0 pour, en fait, on cherche pas le permis pour pouvoir toucher l'aide sociale, non, on a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es, m\u00eame plus de 10 ans il y a beaucoup de gens qu'elle travaille plus de 10 ans quand clandestin au noir quels sont jamais touch\u00e9 la bas les aides sociales pourquoi elles vont le faire maintenant, au contraire, \u00e7a allait, \u00e7a les pousse \u00e0 travailler plus \u00e7a pour pouvoir garder son permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:17:49) [89%] : \r\nAlors, monsieur le professeur, on a parl\u00e9 de de des des femmes de m\u00e9nage, mais le travail au noir, c'est beaucoup plus que \u00e7a en est \u00e0 la construction et la restauration, il y a les salons de massage, est ce qu'on a une id\u00e9e de ce que repr\u00e9sente la main-d'oeuvre clandestine dans l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:49 > 0:18:43) [91%] : \r\nAlors si on se remet si on regarde le nombre de personnes qui sont concern\u00e9es, on estime et de nouveau, c'est les chiffres \u00e0 Paris les fourchettes environ 70 70000 personnes le nombre de qui sont concern\u00e9s, donc en termes de poids \u00e9conomique, on ne peut pas dire que c'est un poids tr\u00e8s consid\u00e9rable, parce que c'est des personnes qui ont par ailleurs des r\u00e9mun\u00e9rations relativement faible, donc si vous rapportez \u00e7a \u00e0 la population totale de la Suisse en termes de poids \u00e9conomique, on ne peut pas dire que c'est v\u00e9ritablement quelque chose de tr\u00e8s important maintenant, c'est une activit\u00e9 qui est l\u00e0 qui existe et je pense que la r\u00e9gularisation a surtout pour effet de faire sortir ces personnes de la pr\u00e9carit\u00e9, d'une part, de les forcer en quelque sorte \u00e0 \u00e9merger, \u00e9galement au niveau des cotisations \u00e0 l'AVS puisque c'est une population qui \u00e9t\u00e9 mon jeune, donc c'est int\u00e9ressant parce que c'est des contributeurs nets et puis aussi effectivement de, de, de faire en sorte \u00e0 ce que ces personnes puissent en quelque sorte, avoir un emploi sans avoir cette pression de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:44 > 0:19:08) [91%] : \r\nOn vous a bien compris Monsieur F\u00e9raud, le dit Madame Alvarez, merci en tout cas d'\u00eatre venu en Direct dans TTC et puis regardez bien le sujet qui suit para\u00eetre un peu surr\u00e9aliste par rapport aux conditions de travail clandestin, mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 du travail, comment font les patrons pour fid\u00e9liser les employ\u00e9es leurs employ\u00e9es les les plus qualifi\u00e9s, c'est tout un art, mais aussi tout un Business Philippe Lucas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:09 > 0:19:42) [90%] : \r\nAlors Yvan aujourd'hui, l'argent ne suffit plus, a, en effet, je pense que pour motiver pour pouvoir attirer des collaborateurs, il n'y a pas que l'argent qui est g\u00e9nial, Sylvie B\u00e9caud est une jeune entreprise qui a lanc\u00e9 r\u00e9cemment un nouveau concept de motivation et de fid\u00e9lisation des employ\u00e9es de dire Saint-Yves et les soci\u00e9t\u00e9s qui souscrivent \u00e0 son programme, ont droit \u00e0 des produits et des services moins cher des suites Points qu'on a 5 centimes de rabais dans toutes les stations service Agip on a jusqu'\u00e0 10 pourcent de rabais chez Apple, on a 25 pourcent de rabais chez Logitech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:43 > 0:20:17) [88%] : \r\nIl a compris que les salaires ne pouvaient \u00eatre augmenter ind\u00e9finiment et m\u00eame avec une hausse de 1 pourcent au final avec les charges et les imp\u00f4ts, on ne per\u00e7oit qu'une augmentation de 0 7 pourcent alors qu'avec son syst\u00e8me le patron d\u00e9pense moins et l'employ\u00e9 en profitent davantage, nous sommes maintenant chez un g\u00e9ant de la technologie Altran 28000 employ\u00e9es 2 milliards de chiffre d'affaires, la filiale Suisse qui compte 250 employ\u00e9es a opt\u00e9 pour la formule suivez Women, \u00e0 chaque fois sur sa ville et la marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:18 > 0:20:38) [92%] : \r\nAlors dites-moi est-ce qu'aujourd'hui, l'argent ne suffit plus, alors effectivement, aujourd'hui, l'argent ne suffit plus, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, on offre \u00e0 nos \u00e9quipes donc un package, alors nous sommes dans les m\u00e9tiers de l'ing\u00e9nieur et donc on recrute essentiellement des ing\u00e9nieurs et c'est ce sont des profils qui sont durs \u00e0 trouver et rares sur le march\u00e9, donc en cons\u00e9quence on environ 20 pourcent de turn-over par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:38 > 0:20:50) [82%] : \r\nVous avez tous eu acc\u00e8s 20 pour 100 de turn-over par ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que 20 pourcent des employ\u00e9es quittent l'entreprise chaque ann\u00e9e, il faut donc dorloter ce qui reste, ce que je n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:50 > 0:20:58) [86%] : \r\nLa solution serait b\u00e9 quoi tout \u00e0 fait son sens parce que un, elle est innovante et de elle va permettre d'offrir du pouvoir d'achat et du r\u00eave \u00e0 naus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:58 > 0:21:27) [88%] : \r\nQui aujourd'hui ben de mani\u00e8re p\u00e9riodique pour anniversaire pour la gratification potentiellement pour des concours d'employer, il y aura un certain nombre de points qui vont pouvoir vous \u00eatre allou\u00e9s, moi personnellement je voyage \u00e9norm\u00e9ment, c'est vrai que d'avoir la possibilit\u00e9 de pouvoir acheter des billets d'avion \u00e0 des tarifs int\u00e9ressants, c'est, c'est c'est c'est super, je me suis achet\u00e9 un un clavier en fait pour ma tablette mobile puisque je voyage beaucoup et donc c'\u00e9tait pour moi tr\u00e8s pratique, il y avait un un deal que j'ai vu sur ce que B\u00e9caud avec des oeufs, mais quel est le co\u00fbt de ce programme de fid\u00e9lisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:28 > 0:21:30) [91%] : \r\nUntil par rapport \u00e0 ma localisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:30 > 0:21:44) [95%] : \r\nCe type de prestation, c'est une dizaine de francs par mois et par collaborateur donc au final pour une entreprise comme nous, c'est un co\u00fbt d'environ 25 \u00e0 30000 francs par ann\u00e9e et c'est un co\u00fbt tout \u00e0 fait raisonnable par rapport au b\u00e9n\u00e9fice qu'on peut tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:45 > 0:21:57) [87%] : \r\nMais pour quelle raison des firmes \u00e9tablies comme alliance, le Club Med ou le choc ont-elles d\u00e9cid\u00e9 de souscrire aux sir\u00e8nes de cette entreprise en proposant des sacr\u00e9s remise et de mani\u00e8re durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:59 > 0:22:13) [90%] : \r\nSuivez est aujourd'hui pr\u00e9sent dans une multitude d'entreprises en Suisse, donc s'adresse touche des milliers de collaborateurs, c'est pour nous l'opportunit\u00e9 effectivement de toucher nos clients mais aussi de nouveaux clients en offrant \u00e0 nos services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:15 > 0:22:23) [95%] : \r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, ce concept a l'air de plaire, ce courtier en assurances de la r\u00e9gion de Lausanne a \u00e9galement souscrit \u00e0 ce programme de fid\u00e9lisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:25 > 0:22:46) [90%] : \r\nQu'est ce que vous avez achet\u00e9 un abonnement de fitness, un iPhone, je me suis achet\u00e9 une tondeuse \u00e0 barbe et cheveux aussi r\u00e9guli\u00e8rement des achats sur le choc est-ce que c'est mieux que l'argent ce programme fid\u00e9lit\u00e9 ben c'est pas mieux que l'argent c'est compl\u00e9mentaire, c'est pas mieux que l'argent, l'argent, le co\u00fbt toujours hein, mais oui, c'est une alternative en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:50 > 0:23:06) [83%] : \r\nLa PME r\u00e9fl\u00e9chit maintenant \u00e9galement offrir dans son programme d'autres opportunit\u00e9s, comme un syst\u00e8me de points qui pourrait \u00eatre commu\u00e9e en jours de cong\u00e9s ou en cr\u00e9dit retraite comme quoi, on entre dans l'air du salaire \u00e0 la carte se pr\u00e9sente, nous sommes moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:12 > 0:23:13) [72%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:15 > 0:23:33) [93%] : \r\nLes Oscars se sont m\u00e9lang\u00e9s les enveloppes le pataqu\u00e8s, vous l'avez vu, sans doute, a fait le tour du monde, la statuette du meilleur film, a d'abord \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la la Land avant d'\u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 Moonlight et ce n'est pas sans importance Val\u00e9rie Demi\u00e8re puisqu'un Oscar, j'imagine que \u00e7a booste un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:33 > 0:24:08) [90%] : \r\nBen oui, et \u00e7a fait grimper les audiences et \u00e7a fait grimper d'autant les recettes, selon une \u00e9tude, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les films qui ont re\u00e7u un Oscar, ont rapport\u00e9 en moyenne 13,8 millions de plus que les autres films qui n'\u00e9tait que nomin\u00e9 autre chose int\u00e9ressante si on analyse les audiences de ces films oscaris\u00e9s 50 pourcent de celles-ci est r\u00e9alis\u00e9e avant toute nomination 32 pourcent apr\u00e8s l'annonce de la nomination aux Oscars et seulement 18 pourcent apr\u00e8s avoir re\u00e7u la fameuse statuette, bref, \u00eatre papables pu \u00eatre nomin\u00e9 c'est \u00e7a qui booste les audiences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:08 > 0:24:12) [87%] : \r\nAlors, justement, avoir un Oscar, c'est aussi un gros investissement, c'est tout juste si on l'ach\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:13 > 0:24:42) [91%] : \r\nPresque en tout cas de gros moyens sont, eux, sont mis en oeuvre pour influencer les 6000 votants, membre de l'Acad\u00e9mie des Oscars, le sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re, c'est lui le producteur Harvey Weinstein en 2012, il d\u00e9pense 20 millions de dollars en lobbying et communication pour le film dit artiste qui finalement remportera l'Oscar l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il avait d\u00e9j\u00e0 mis sur la table 15 millions de dollars pour promouvoir un autre film, le discours d'angoisse dans roi gagne \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:42 > 0:24:48) [91%] : \r\nMais alors ma\u00eetre \u00e0 investir 15 ou 20 millions pour finalement gagner 10, enfin je vois pas l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:48 > 0:24:59) [91%] : \r\nBah, \u00e7a rapporte rien, c'est uniquement une question de prestige et d'images, peut-\u00eatre qu'un jour \u00e7a sera utile lorsqu'il s'agira de refinancer un nouveau film, mais c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:59 > 0:25:03) [90%] : \r\nEt puis alors pour le le meilleur acteur c'c'est la m\u00eame chose, vont investir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:03 > 0:25:36) [90%] : \r\nOui, exactement, les acteurs et actrices engage \u00e9galement des sp\u00e9cialistes de communication organise des projections priv\u00e9es et ach\u00e8te des pages de publicit\u00e9 dans les magazines, car il faut dire qu'\u00eatre oscaris\u00e9 et cela permet de demander des cachets bien plus \u00e9lev\u00e9, un acteur, par exemple, d\u00e8s qu'il est, oscaris\u00e9 le bras demander un suppl\u00e9ment de 4 millions de dollars en moyenne pour une actrice, c'est bien moins 500000 dollars seulement \u00e0 Hollywood l'\u00e9galit\u00e9 femme en niveau des salaires en tout cas c'est pas encore \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:36 > 0:25:42) [93%] : \r\nOn en reparlera, la semaine prochaine puisqu'on sera juste avant le la Journ\u00e9e des Femmes du 8 mars merci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:49 > 0:26:07) [92%] : \r\nLe Suisse mais d'\u00eatre en p\u00e9ril dans le textile, longtemps fleuron industriel de de la Suisse, c'est un secteur qui souffre plus que d'autres de la mondialisation et du franc fort m\u00eame Calida la marque historique a fini par d\u00e9localis\u00e9 toute sa production en Europe de l'Est, c'est une enqu\u00eate pyjama de Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:10 > 0:26:51) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, vous voyez, on voudrait nouvelle formule, nous avons une sacr\u00e9e chance c'est jour de pr\u00e9sentation pour la collection printemps 2017 Calida Supercross \u00e0 d\u00e9filer en petit comit\u00e9 pour les vendeuses des boutiques de la marque en Suisse romande et en France, multim\u00e9dia, expliquer, informer, ce sont elles qui devront pr\u00e9senter les produits aux clients v\u00e9rifions prenez le cur\u00e9 qui sont tr\u00e8s simple : nous sommes au si\u00e8ge de l'entreprise \u00e0 supposer dans le canton de Lucerne et c'est ici que sont dessin\u00e9s les fameux pyjamas, les chemises de nuit les nuisettes et petite culotte Designed in souhaite slov\u00e8ne, comme on dit d\u00e9sormais parce que pour le Made in, c'est vraiment une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:55 > 0:27:04) [92%] : \r\nQui part donc les produits de Calida sont fabriqu\u00e9s \u00e0 95 pourcent dans notre usine encore Hongrie on ne produit plus rien en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:04 > 0:27:05) [67%] : \r\n\u00e7a les fait moi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:06 > 0:27:34) [88%] : \r\nAlors que reste-t-il de vraiment helv\u00e9tique dans ses v\u00eatements Calida East Angeretti plateau Calida est un produit suisse, nous avons la plus grande partie de la cha\u00eene de valeur ajout\u00e9e en Suisse ici \u00e0 Sauz\u00e9e les articles sont con\u00e7us ici, alors nous sommes une entreprise suisse avec des valeurs et des traditions suisses et m\u00eame si les produits sont fabriqu\u00e9s en Hongrie, le processus de certification de la qualit\u00e9 r\u00e9pond aux crit\u00e8res helv\u00e9tiques voil\u00e0 donc \u00e7a marche va \u00eatre s\u00e9v\u00e8re d'\u00e0 Avignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:36 > 0:27:48) [95%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la marque \u00e0 moderniser son image mais le Design reste aussi sage que la client\u00e8le parce que souvenez-vous pendant longtemps Calida c'\u00e9tait \u00e7a votre enfant, on ne peut pas dormir comme s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:56 > 0:28:14) [92%] : \r\nAujourd'hui Calida ressemblent plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a en tout cas dans ses pubs vieux crabe je creuse un \u00e9l\u00e8ve \u00e7a, vu la marque se bat dans un environnement difficile, mais elle a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la disparition il y a 15 ans en d\u00e9localisant la totalit\u00e9 de sa production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:15 > 0:28:21) [90%] : \r\n\u00e0 Sursee ne fait que r\u00e9ceptionner les habits produits en Europe de l'Est, le stock est enti\u00e8rement automatis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:22 > 0:28:28) [96%] : \r\nEn Suisse, d\u00e9sormais, l'industrie textile, ce ne sont pas que des habits mais aussi des innovations assez d\u00e9routante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:28 > 0:29:33) [84%] : \r\nR\u00e9siste allait Oz\u00e9o c'est une illusion de croire que l'on peut encore produire aujourd'hui des v\u00eatements de A \u00e0 Z en Suisse Omar contre que font les entreprises, c'est qu'elles se positionnent sur des secteurs tr\u00e8s pr\u00e9cis G\u00e9rard Bligny Rampage j'ai ici un exemple l'c'est du gazon synth\u00e9tique East c'est un tissu avec un traitement sp\u00e9cial seul ce gazon artificiel se vend dans le monde entier par exemple au FC Arsenal et quand un joueur tombe dessus, il ne sera plus le judo Nice \u00e0 c'est une vraie innovation d\u00e9velopp\u00e9e ici en Suisse, fabriqu\u00e9e en Appenzell et distribu\u00e9e sur tous les continents, type on est une des grandes svelte rythm\u00e9e dans page, puis nous avons d'autres exemples vie 45 tissus ultra fin, une th\u00e9matique dinantais utilis\u00e9 comme ici en m\u00e9decine, la saison de tissus va servir de filtre pour le sans fil \u00e0 un \u00e7a etc alors cette m\u00e9decine, j'ai pas d'octets au de rire, et l\u00e0, cet autre filtre en tissu on va l'utiliser dans l'industrie automobile Industry Branson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:34 > 0:29:39) [80%] : \r\nLe salut passera donc par le rail High-Tech pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:39 > 0:29:45) [87%] : \r\nDans la bonsoir bonsoir, alors pour les gens de notre \u00e2ge Calida rime avec pyjama, mais la marque c'est bien diversifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:45 > 0:30:06) [89%] : \r\nBah depuis une d\u00e9cennie Calida surtout grandi par croissance externe, elle s'est mise \u00e0 racheter des entreprises fran\u00e7aises qui est un peu curieux, pour une entreprise suisse en tout cas le march\u00e9 avait mal r\u00e9agi, elle a rachet\u00e9 dans leur Aubade les sous- v\u00eatements qu'il est : pas besoin de d\u00e9tailler ici et puis d'autres marques sportives fran\u00e7aises, elle aussi, comme Lafuma, Millet ou encore Oxbow, une entreprise de Bordeaux qui fabrique des \u00e9quipements et des v\u00eatements pour le Surf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:07 > 0:30:12) [91%] : \r\nAlors, l'industrie textile c'est un fleuron de l'industrie suisse pourquoi cette industrie-l\u00e0 a quasi disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:12 > 0:30:45) [91%] : \r\nBah, faut peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 se rappeler que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de la r\u00e9volution industrielle, la Suisse a tr\u00e8s vite d\u00e9velopp\u00e9 une grosse industrie textile qui a, entre guillemets, on peut rivaliser \u00e0 l'\u00e9poque avec celle du Royaume-Uni alors rien de comparable avec les filatures de Manchester, mais quand m\u00eame en Suisse orientale Saint-Gall Appenzell de certaines entreprises brillaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'exportation et puis c'est un secteur qui s'est bien port\u00e9 jusque morts pendant tout le 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, et jusqu'aux ann\u00e9es 50 du 20\u00e8me et puis ensuite, ben la 1\u00e8re phase de la mondialisation, a fini par avoir raison de ces entreprises, notamment \u00e0 cause du co\u00fbt \u00e9crasant de la main d'oeuvre sur le prix du produit fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:45 > 0:30:49) [95%] : \r\nEt aujourd'hui, qu'est ce qui reste de l'industrie textile suisse en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:49 > 0:31:18) [89%] : \r\nAujourd'hui, c'est 200 entreprises qui sont regroup\u00e9s sous l'organisation fa\u00eeti\u00e8re suisse Textile, elles p\u00e8sent en chiffre d'affaires d'un milliard de francs par ann\u00e9e, c'est \u00e0 7 centi\u00e8mes de l'\u00e9conomie suisse, puisque le PIB de la Suisse est de 700 milliards de francs par ann\u00e9e et puis au niveau exportations, on a une baisse de moins 13 pourcent vers l'Italie et moins 15 pourcent vers l'Allemagne, qui sont les 2 premiers clients du textile helv\u00e9tique, donc \u00e7a va pas fort, malgr\u00e9 \u00e7a, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 trouver une derni\u00e8re entreprise suisse qui produit localement, on va avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:22 > 0:31:30) [93%] : \r\nRegardez bien ces images, elles ne sont pas tourn\u00e9es en Europe de l'Est, mais dont l'un des derniers endroits du pays o\u00f9 l'on confectionne encore des v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:31 > 0:31:40) [96%] : \r\nNous sommes \u00e0 Mendrisio, dans l'entreprise Zimmerli qui fabrique des sous- v\u00eatements en coton sur le territoire suisse depuis 1871.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:41 > 0:31:58) [77%] : \r\nEt est seulement alors on fait des maillots de corps des Boxers et des slips pour homme colle Colette Thomas et ici je reprends l'\u00e9cole des chemisettes et l\u00e9gendes des boxers avec Gambette et des banques fran\u00e7aises qui accostent face cette machine-l\u00e0, elle fait les reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:01 > 0:32:07) [92%] : \r\n55 couturi\u00e8res travaille dans cet atelier, elles viennent presque toutes d'Italie, la fronti\u00e8re n'est qu'\u00e0 3 kilom\u00e8tres de l'usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:08 > 0:32:16) [89%] : \r\nLe 15 janvier 2015, elles ont pourtant failli perdre leur emploi \u00e0 cause du choc provoqu\u00e9 par la crise du franc fort, avait la mafia fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:18 > 0:32:38) [90%] : \r\nG\u00e9rard nos chiffre venait d'un soir, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de continuer malgr\u00e9 tout \u00e0 produire en Suisse, et nous avons mis en place pour cela la m\u00e9thode du Kaisen charisme chiite carr\u00e9, cela veut dire que nous avons identifi\u00e9 les endroits o\u00f9 il y avait des pertes, o\u00f9 l'on pouvait simplifier les processus process \u00e9quipe TVM compte mais Spring, vous pourriez \u00eatre un peu plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:39 > 0:32:57) [84%] : \r\nQuel est, FAO : il y aura une bien garni, alors on a travaill\u00e9 avec les collaborateurs pour supprimer les doublons et les \u00e9tapes inutiles et temp\u00eates cents homme n'a \u00e9t\u00e9 que c'est ainsi qu'on a pu r\u00e9duire le temps de passage sur la cha\u00eene produire davantage de pi\u00e8ces et r\u00e9duire les co\u00fbts jusqu'au tie fr\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:59 > 0:33:06) [81%] : \r\nAlors, Villarreal nomme mais nous respectons la convention collective et nous payons m\u00eame 2 pourcent de plus \u00e7a et Prozent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:08 > 0:33:20) [94%] : \r\nEn clair, ces ouvri\u00e8res de Mendrisio gagne environ 3400 francs par mois c'est peu mais c'est aussi 50 fois plus qu'au Bangladesh, voil\u00e0 pourquoi ses sous- v\u00eatements Made in Su\u00e8de ne sont pas vraiment bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:22 > 0:33:39) [96%] : \r\nNous les retrouvons dans cette boutique de luxe situ\u00e9 sur la rue la plus ch\u00e8re de Gen\u00e8ve et pour comprendre comment un simple maillot de corps peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 150 francs nous interpellons le patron de 10 early en lui tendant un produit au hasard alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:39 > 0:33:49) [87%] : \r\nConcr\u00e8tement, on a l\u00e0 un une culotte, c'est en boxers \u00e0 99 francs oui, alors il est s\u00fbrement tr\u00e8s bien, mais comment on peut payer en boxeur 99 francs qu'est ce que j'obtiens pour ce prix- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:49 > 0:33:54) [91%] : \r\nAlors, vous obtenez un produit premi\u00e8rement fabriqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:55 > 0:33:56) [83%] : \r\nFait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:57 > 0:34:31) [79%] : \r\nQuand il sait qu'il \u00e9tait extr\u00eamement souple et doux, c'est une mati\u00e8re une fibre c'est 100 pourcent coton et fibres quand ancien et l'un de ceux qui sont cultiv\u00e9s aux \u00eeles Cara\u00efbes et saurez ce sigle la qui garantit que 50 en fait expr\u00e8s pour t\u00e9moigner, les policiers et puis vous avez les produits apr\u00e8s qui est extr\u00eamement doux a touch\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, oui, il y a pas des coutures qui vous touche sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:33 > 0:34:41) [92%] : \r\nRien n'est jamais trop beau pour emballer les bijoux de famille pourtant Zimmerli n'a pas toujours eu cette image chic et exclusive qu'elle revendique d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:44 > 0:35:21) [90%] : \r\nOn a voulu acc\u00e9der au luxe parce que c'est \u00e7a qui qui est important pour la marque faire aujourd'hui, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir des boutiques, on a investi beaucoup dans les produits aussi on a rajeuni les produits, ce sont surtout les clients qui aiment, qui adore la qualit\u00e9 qui cherche un petit peu quelque chose d'extraordinaire qui aime aussi mettre quelque chose de d'acheter des choses qui leur font plaisir, qui sont conscients de la qualit\u00e9 et qui profitent chaque jour, chaque matin matin d'avoir un pont sentiment sur leur peau quand ils mettent une pi\u00e8ce, c'est mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:22 > 0:35:46) [89%] : \r\nCe bon sentiment sur la peau, il est aussi arbor\u00e9 par des people comme David Beckham elle jusqu'\u00e0 Hollywood, mais attention Zimmerli n'a pas le droit de les utiliser pour sa pub, ils ne sont en effet pas sous contrat avec la marque et serait, de toute mani\u00e8re, bien trop cher pour cette PME mais retournons \u00e0 l'usine de Mendrisio, loin de la boutique de luxe o\u00f9 l'on vante le doute toucher du coton, des \u00eeles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:47 > 0:35:58) [93%] : \r\nPour les ouvri\u00e8res, la pression sur les salaires, \u00e0 cause de la globalisation n'est pas seulement une th\u00e9orie \u00e9conomique voici ce qui s'est vraiment pass\u00e9 quand le franc suisse s'est envol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:58 > 0:36:01) [77%] : \r\nCe on fire d'amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:01 > 0:36:12) [84%] : \r\nBien mon l\u00e0, \u00e7a fait 2 ans qu'on a une d\u00e9duction \u00e0 cause du franc fort et \u00e9ni\u00e8me p\u00e9pin Diamond c'est hyper nous enl\u00e8ve 6 pourcent de salaire chaque mois des il nous enl\u00e8ve de l'argent malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:13 > 0:36:15) [84%] : \r\nMais l'or et l'organisation du travail, elle a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:15 > 0:36:26) [78%] : \r\nComme m\u00eame sort mais nu non, au fond, pas tant que \u00e7a, et c'est la seule chose qui a chang\u00e9, c'est cette d\u00e9duction le travail \u00e0 faire, bah on le fait, fracture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:38 > 0:37:03) [92%] : \r\nLa semaine prochaine, on reviendra sur les femmes de pouvoir, ce sont des femmes qui dirige aujourd'hui la Poste les CFF les grandes assurances maladie, est ce que les choses sont en train de changer ou est l'arbre qui cache la for\u00eat, on fera le point et on ira voir comment \u00e7a se passe en Belgique, l\u00e0 o\u00f9 les quotas sont devenues obligatoires d\u00e8s le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, d'ici l\u00e0 passez une bonne semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T00:58:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581599", "durationSec": 212, "title": "TTC DOSSIER CALIDA 2702 PAD_RTS000001077717", "excerpt": "L'entreprise de textile suisse Calida a d\u00e9localis\u00e9 toute sa production de v\u00eatement en Hongrie depuis plusieurs ann\u00e9es, afin d'\u00e9viter la faillite. Seul le design est encore effectu\u00e9 en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE TEXTILE"], "sequenceIds": ["1586399"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581600", "durationSec": 249, "title": "TTC FIDELISATION 2702 PAD_RTS000001077575", "excerpt": "L'entreprise Swibeco propose une plateforme d'avantages et de r\u00e9compenses qui contribue \u00e0 la fid\u00e9lisation des employ\u00e9s des entreprises contractantes. L'id\u00e9e est de proposer non pas des augmentations de salaires, mais plut\u00f4t des r\u00e9ductions pour des achats qui permettent d'augmenter le pouvoir d'achat des employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MERCIER, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9MUN\u00c9RATION", "CONDITION DE TRAVAIL", "EMPLOY\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581601", "durationSec": 114, "title": "TTC SANS PAPIERS 2702 PAD_RTS000001077628", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les femmes de m\u00e9nage travaillant au noir. L'importante part du travail clandestin dans ce secteur occasionne un important manque \u00e0 gagner pour l'Etat et les assurances sociales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME DE M\u00c9NAGE", "TRAVAIL CLANDESTIN", "CLANDESTINIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581602", "durationSec": 321, "title": "TTC ZIMMERLI 2702 PAD_RTS000001077716", "excerpt": "L'entreprise suisse Zimmerli est la derni\u00e8re entreprise textile dont la production de sous-v\u00eatements est implant\u00e9e en Suisse. Dans l'usine de Mendrisio au Tessin, les ouvri\u00e8res et couturi\u00e8res subissent n\u00e9anmoins les effets du franc suisse fort sur leur salaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE TEXTILE", "INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "V\u00caTEMENT"], "sequenceIds": ["1586657"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581687", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Les dessous chics du textile suisse", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586560", "summary": "Plateau : itw Tania Alvarez, aide soignante et ex-travailleuse clandestine et Giovanni Ferro-Luzzi, directeur de l'Institut de recherche appliqu\u00e9e en \u00e9conomie et gestion \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1586379", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586580", "summary": "Int entreprise Calida \u00e0 Sursee : mannequins femmes d\u00e9filant en sous-v\u00eatements pour pr\u00e9senter nouvelle ligne de lingerie aux vendeuses. Employ\u00e9es cr\u00e9ant le design de nouvelles collection de v\u00eatements Calida. Couturi\u00e8res d\u00e9coupant tissus puis le cousant \u00e0 la machine \u00e0 coudre. \nItw Andreas Lindemann, chef d'entreprise Calida.\nArchives NB : spot publicitaire pour un pyjama pour enfant de la marque Calida.\nSpot publicitaire actuel pour de la lingerie sexy de la marque Calida. \nInt entrep\u00f4t Calida \u00e0 Sursee : stock enti\u00e8rement automatis\u00e9 avec tapis roulants et \u00e9l\u00e9vateurs d\u00e9pla\u00e7ant bo\u00eetes. \nItw Peter Flueckiger, directeur Swiss Textile.", "id": "1586399", "visualThemes": ["INDUSTRIE TEXTILE", "FIBRE TEXTILE", "SOUS-V\u00caTEMENT", "V\u00caTEMENT", "MACHINE \u00c0 COUDRE", "COUTURE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586840", "summary": "Mendrisio, int atelier usine Zimmerli : couturi\u00e8res cousant sous-v\u00eatement \u00e0 la machine \u00e0 coudre. Itw couturi\u00e8re. Dizaines de couturi\u00e8res travaillant \u00e0 la machine \u00e0 coudre. Ouvri\u00e8re pliant v\u00eatement et le mettant dans emballage. Gros plan fer \u00e0 repasser repassant d\u00e9bardeur. \nItw Andreas Frei, directeur production Zimmerli.\nGen\u00e8ve int boutique de sous-v\u00eatement Zimmerli : sous-v\u00eatement expos\u00e9s dans magasin luxueux. Itw Marcel Hossli, chef d'entreprise Zimmerli. Bo\u00eetes de slip, cale\u00e7on et boxer sur \u00e9tag\u00e8res dans magasin. \nMaking-off mannequins hommes et femmes posant pour photographies de publicit\u00e9 pour les sous-v\u00eatements Zimmerli. \nStills stars hollywoodiennes portant d\u00e9bardeurs de la marque Zimmerli.", "id": "1586657", "visualThemes": ["INDUSTRIE TEXTILE", "INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "SOUS-V\u00caTEMENT", "COUTURE", "MACHINE \u00c0 COUDRE"], "visualGeographicals": ["MENDRISIO", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684856", "comment": "faux synth\u00e9 \u00e0 00:12:22:16 et bruits parasites (micro hf?)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029679", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698110", "internalArchiveId": "AA1807698361", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Peut-on dissoudre un corps dans de l'acide ?", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "Bastien Confino tente de dissoudre deux c\u00f4telettes de porc dans du cola et de l'acide chlorhydrique concentr\u00e9. Au bout de 8h on constate que le cola n'est pas tr\u00e8s efficace, contrairement \u00e0 l'acide chlorhydrique.", "durationSec": 120, "genres": ["Science"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PHYSIQUE", "EXP\u00c9RIMENTATION", "CORROSION", "R\u00c9ACTION CHIMIQUE", "VIANDE"], "isOnline": false, "remarks": "Emission r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec le chimiscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "lastModifiedDate": "2018-08-15T11:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041191\r\nDate de transcription : 14-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:18) [89%] : \r\nVous avez un probl\u00e8me St\u00e9phane j'ai tu\u00e9 ma belle-m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:25) [87%] : \r\nVous savez pas quoi faire du corps comme dans l'acide, elle va dispara\u00eetre instantan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:41) [88%] : \r\nOui, \u00e7a marche, je ne sais pas, j'apporte ma belle-m\u00e8re, on va commencer avec une c\u00f4telettes de porc qu'de bord Physiologie du port est tr\u00e8s proche de la physiologie humaine, \u00e7a marche avec la c\u00f4telettes, \u00e7a marchera avec votre belle-m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:46 > 0:01:02) [88%] : \r\nDonc on va faire cette d\u00e9monstration St\u00e9phane j'ai pr\u00e9par\u00e9 de c\u00f4telettes de porc et, ici, du Cola, il y a la r\u00e9putation d'\u00eatre un acide assez agressif capable dissoudre la viande quoi verser le Cola autour de notre c\u00f4telettes de porc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:04 > 0:01:23) [88%] : \r\nEt puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est de l'acide chlorhydrique concentr\u00e9, c'est relativement puissant qui, par d\u00e9finition, parce que les acide dans cette propri\u00e9t\u00e9 devrait \u00eatre capable de dissoudre notre c\u00f4telettes alors pour l'instant dans les films, \u00e7a va, \u00e7a va tout de suite, c'est instantan\u00e9 l'pour l'instant, il se passe rien, alors \u00e7a va, \u00e0 priori, \u00e7a serait beaucoup plus long, on va attendre quelques heures et voir ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:42 > 0:02:28) [88%] : \r\n8 heures plus tard, Bastien, ben on voit que le Cola a chang\u00e9 de couleur, il est devenu presque transparent et la c\u00f4telettes, putain elle a un peu p\u00e2li, hein, alors on ne peut pas lui en fait elle a cuit dans l'acidit\u00e9 du Cola, par contre il reste de la c\u00f4telettes, il reste de la c\u00f4te est-elle quasiment intacte au niveau de l'acide chlorhydrique, il a aussi chang\u00e9 de couleur, en fait, c'est le sens de la c\u00f4telettes qui a r\u00e9agi avec l'acide chlorhydrique quant \u00e0 la c\u00f4telettes et voil\u00e0 ce qu'il en reste pas grand chose \u00e0 la fois l'os et la Chair, ont compl\u00e8tement disparu, dissous dans l'acide chlorhydrique, par contre il reste une fine couche de graisse un petit peu blanch\u00e2tre, tout simplement parce que l'acide chlorhydrique n'est pas capable de dissoudre les graisses, donc \u00e7a 10 ou bien ach\u00e8ve sa ou bien 9 \u00e7a fonctionne non pas en 3 minutes, mais en 8 heures donc c'est bon, vous pouvez aller chercher votre belle.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5074", "id": "5074", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONFINO, Bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BOURQUIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BLANC, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GABIOUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750496", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041191", "position": "1"}}, {"id": "1750065", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041026", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1579906", "internalArchiveId": "AA1702580047", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ZT029996", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8420990", "imageURL": "http://www.rts.ch/8421009.image", "alternativeTitle": ["12h45", "GE / Fouilles arch\u00e9ologiques de St-Antoine accessibles au public: les pr\u00e9cisions de Jean Terrier, arch\u00e9ologue cantonal", "Minimag / NE: le moulin souterrain du Col-des-Roches \u00e9tait tr\u00e8s productif au XVIIIe si\u00e8cle", "Les cantons s\u2019opposent au transfert des prisonniers kosovars dans une prison de leur pays d\u2019origine", "Irak: les forces de la coalition s'appr\u00eatent \u00e0 la reconqu\u00eate de la partie ouest de Mossoul", "VD: les Brandons de Payerne convoquent l\u2019histoire pour leur 122e carnaval", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Michel Leeb pr\u00e9sente son nouveau one man show", "Session de printemps / L\u2019avenir des retraites: l\u2019analyse de David Berger, \u00e0 Berne", "\"Ma vie de Courgette\" n\u2019a pas remport\u00e9 l\u2019Oscar du meilleur film d\u2019animation", "VS: les g\u00e9ants de la pharma Lonza et Sanofi vont investir 290 millions de francs \u00e0 Vi\u00e8ge", "GE / Conseil des droits de l\u2019homme: Antonio Guterres d\u00e9nonce la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00e9misme et du populisme", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Au XVIIIe si\u00e8cle, le Locle comptait une vingtaine de moulins. Celui du Col-des-Roches a enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 neuf par des b\u00e9n\u00e9voles.", "Depuis trois ans, les cantons ont la possibilit\u00e9 de le faire, mais jusqu'ici, la mesure n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e.", "C'est l\u00e0 que les combattants de l'EI se sont retranch\u00e9s. Les combats s'annoncent difficiles. Les habitants serviraient de bouclier humain.", "Ils ressuscitent la porte de Berne, d\u00e9molie en 1840 pour laisser passer un bateau.", "Son nouveau spectacle est un condens\u00e9 de souvenirs cultes et de musiques avec les codes du music-hall.", "La c\u00e9r\u00e9monie a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un couac in\u00e9dit dans l\u2019attribution de l\u2019Oscar du meilleur film.", "200 emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s dans ce projet de taille.", "Les 47 membres vont d\u00e9battre de la situation notamment en Syrie, en Cor\u00e9e du Nord ou en Birmanie."], "variantIds": ["ece-8316266", "ece-8315802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T13:09:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029996\r\nDate de transcription : 05-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:13) [85%] : \r\nDonc beaucoup de curiosit\u00e9 et un peu d'un endroit par les joies de la de la de la pr\u00e9sidentielle, oui, je crois que vous parlez des anciens \u00e9v\u00e9nements non, avec un peu quand m\u00eame les bras qui tombent aussi un dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:21) [72%] : \r\nNon, je m'en vais, pardon, je dis \u00e0 Alcatel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:23) [85%] : \r\n\u00e7a c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:25 > 0:00:30) [91%] : \r\nOuais, c'est pour nous, c'est un objet de curiosit\u00e9, je crois, in\u00e9puisable, je comprends \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:51) [87%] : \r\nD'accord, dans les titres, on annonce que vous \u00eates l\u00e0, vous contentez de regarder la cam\u00e9ra b\u00eatement voil\u00e0 avec mention ou intelligemment oui oui sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:06 > 0:01:08) [91%] : \r\nJe me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:23 > 0:01:23) [92%] : \r\nOui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:24 > 0:01:26) [92%] : \r\nMais vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu chez nous, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:01:26 > 0:01:29) [88%] : \r\nOui, je me souviens, oui, oui, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:01:31 > 0:01:32) [86%] : \r\nJe suis pour du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:21) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:22 > 0:02:37) [92%] : \r\n200 emplois cr\u00e9\u00e9s en Valais d'ici 2020, le B\u00e2lois Lonza et le fran\u00e7ais Sanofi s'appr\u00eate \u00e0 investir 290 millions de francs dans une usine de production de m\u00e9dicaments biologiques \u00e0 grande \u00e9chelle, \u00e0 Vi\u00e8ge, les autorit\u00e9s cantonales salue la marque de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:38 > 0:03:06) [92%] : \r\nLe m\u00e9pris des droits humains est une maladie et elle se r\u00e9pand les mots du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU ce matin devant le Conseil des droits de l'homme, Antonio Gutierrez qui d\u00e9nonce \u00e9galement la mont\u00e9e de l'extr\u00e9misme et du populisme qui copie plus fort que courgette \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, le film d'animation franco- suisse, d\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 de multiples fois n'a rien pu faire face au g\u00e9ant Disney, une c\u00e9r\u00e9monie marqu\u00e9e par ailleurs par un \u00e9norme pataqu\u00e8s, vous verrez, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:07 > 0:03:27) [87%] : \r\nLes technologies d'autrefois \u00e0 l'honneur dans notre s\u00e9rie reportage en r\u00e9gion seront \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 la d\u00e9couverte des Moulins souterrains du Col-des-Roches et le plaisir de recevoir l'humoriste, acteur et chanteur Michel Leeb qui nous invite \u00e0 f\u00eater ses 40 ans de carri\u00e8re avec un man show en forme de music-hall qui m\u00eale souvenirs sketch occulte imitation bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:29 > 0:03:42) [91%] : \r\nLe B\u00e2lois Lonza et le fran\u00e7ais Sanofi alli\u00e9es dans un projet de taille et \u00e7a se passe en Valais, les 2 g\u00e9ants de la Pharma vont investir 290 millions de francs \u00e0 Vi\u00e8ge \u00e0 l'appeler 200 emplois C\u00e9line Brichet Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:44 > 0:04:11) [91%] : \r\nExcellente nouvelle pour Allah Haut-Valais Lonza et Sanofi annonce aujourd'hui la cr\u00e9ation d'une usine \u00e0 Vi\u00e8ge 290 millions de francs d'investissement r\u00e9partis \u00e0 parts \u00e9gales entre les 2 partenaires, le sp\u00e9cialiste chimique b\u00e2lois et le g\u00e9ant pharmaceutique fran\u00e7ais produiront ensemble des m\u00e9dicaments biologiques issus de cultures cellulaires mammif\u00e8res Lonza poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 3 usines actifs dans ce secteur en Am\u00e9rique et un Singapour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:11 > 0:04:27) [85%] : \r\nD\u00e9part la charte SOS cette collaboration se fait parce que Sanofi cherchait un partenaire qui ma\u00eetrisent cette technologie car Sanofi cherche \u00e0 d\u00e9velopper ce secteur de notre c\u00f4t\u00e9 ce partenariat nous permet de partager ses importants investissements si on la marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:28 > 0:05:05) [95%] : \r\nUne nouvelle usine ce sont de nouveaux emplois, 200 places de travail cr\u00e9er d'ici 2020, une annonce qui fait du bien, surtout apr\u00e8s la fermeture de Tamoil il y a 2 ans, on le rappelle 270 postes avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en Valais, la m\u00e9tallurgie et la chimie repr\u00e9sente 10 pourcent du du PIB valaisan et pr\u00e8s de 3 quarts de ses exportations 6000 personnes travaillent dans ces secteurs, le Valais a besoin de ces 2 industries, la nouvelle usine sera construite \u00e0 proximit\u00e9 du site existant de Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge, un groupe qui emploie dans le monde plus de 10000 collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:06 > 0:05:21) [91%] : \r\nL'\u00e9pop\u00e9e incroyable du film d'animation suisse : Ma vie de courgette s'est arr\u00eat\u00e9 au pied du Panth\u00e9on des Oscars, l'\u00e9quipe du film qui ou bredouille au terme d'une c\u00e9r\u00e9monie marqu\u00e9e par un couac in\u00e9dit dans l'histoire de la c\u00e9r\u00e9monie, le r\u00e9cit de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux CHR au juillet var.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:37) [87%] : \r\nOn va dire comme \u00e7a, on n'y croit pas, mais on va y croire non ni crainte tout tout petit mais on y arrive on on va, on va mourir, mais moi je, on va exploser, alors si tu veux en fait ce n'est pas toujours a tellement si \u00e7a arrive, on ne peut pas l'avoir, mais on y croit quand m\u00eame pour le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:38 > 0:05:44) [84%] : \r\nEn effet, ils ne l'ont pas eue face au g\u00e9ant aux Pia de Disney leur talent et leur entregent n'auront pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:45 > 0:05:45) [62%] : \r\nC'est \u00e7a, OPA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:49 > 0:06:10) [89%] : \r\nJe suis pas trop d\u00e9\u00e7u parce que je suis pas content nous les visiteurs, mais moi j'ai pas passer 3 mois ici \u00e0 la campagne mais il y avait beaucoup d'chaleur de beaucoup d'amour autour du film et \u00e7a c'est il est sorti hier ici, donc \u00e7a c'est, je pense que \u00e7a, \u00e7a reste \u00e9chec ou non, \u00e7a reste une norme de lancement magnifique pour la carri\u00e8re du film, \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:10 > 0:06:28) [84%] : \r\nC'est vraiment la la fin de mon histoire avec courgette entre se soit l'histoire aussi des producteurs et on a v\u00e9cu toutes ces histoires qui sont semblait et ce soir c'est la fin et il faut commencer \u00e0 pr\u00e9parer la suite, faire le deuil apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:29 > 0:06:45) [83%] : \r\nEt puis, on esp\u00e8re que que le retour en Suisse, parce qu'on va cr\u00e9er trop d\u00e9ception en rentrant sur l'Oscar, bon les mecs, fallait quand m\u00eame un peu s'y attendre, m'et puis voil\u00e0 qui la vie continue, le travail continue, les films continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:47 > 0:06:48) [71%] : \r\nAh ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:50 > 0:07:08) [86%] : \r\nAutre d\u00e9\u00e7u ce soir sans doute les plus grands d\u00e9\u00e7us de la soir\u00e9e, l'\u00e9quipe du film La la la, qui a re\u00e7u pendant quelques minutes seulement, l'Oscar du meilleur film, c'\u00e9tait quoi que sans doute le plus grand de l'histoire des Oscars, Warren Beatty a simplement vers la mauvaise enveloppe le bon gagnant \u00e9tait en fait Moonlight mariage au moment et le soin d'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:10 > 0:07:32) [89%] : \r\nC'est donc le film ind\u00e9pendant Moulinex baril Jenkins, qui a remport\u00e9 de ce quart du meilleur film, ainsi que celui du meilleur sc\u00e9nario original \u00e9merger \u00e0 la celui du meilleur acteur dans un second r\u00f4le : il est ainsi le 1er musulman \u00e0 recevoir une statuette, enfin la la Land le grand favori de la soir\u00e9e peut quand m\u00eame se r\u00e9jouir, il a rafl\u00e9 6 Oscars, dont celui du meilleur r\u00e9alisateur et de la meilleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:40 > 0:08:02) [93%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Berne, o\u00f9 la session de printemps d\u00e9butent dans quelques minutes au programme plusieurs gros dossiers, hormis les jeux d'argent ou la prolongation du moratoire sur les OGM, c'est au conseil national qui aura lieu le d\u00e9bat le plus attendu de la session, certains parlent du dossier de l'ann\u00e9e, lui qui concerne, il faut le dire, tous les citoyens, ou presque, David Berger on parle bien s\u00fbr de l'avenir des retraites et en particulier de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:02 > 0:08:55) [92%] : \r\nOui, il y a des d\u00e9bats concernant des d\u00e9bats importants et des d\u00e9bats qui \u00e9moustille la preuve la Tribune de Gen\u00e8ve de ce jour, qui donne le ton : la r\u00e9forme des retraites, les velu f\u00e9d\u00e9raux c'est pour les uns, le dossier majeur de la l\u00e9gislature pour d'autres, un Champ de mines, l'enjeu de la bataille qui se jouera autant en pl\u00e9num que dans les couloirs, plus sombres du palais, c'est le maintien du niveau des ventes car les rentes du 2\u00e8me, pilier vont baisser, tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus, mais il faut tomber l'accord sur la mani\u00e8re de compenser cette baisse, un bonus de 70 francs octroy\u00e9s aux nouveaux rentiers AVS focalise les louanges et les attaques, la gauche et le PDC le soutiennent la droite le combat et les 2 camps sont quasi \u00e0 \u00e9galit\u00e9, la pression est donc extr\u00eamement forte sur ce qui pourrait changer d'avis et faire pencher la balance, sortez vos agendas coch\u00e9 la date du 17 mars la date du vote final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:55 > 0:09:02) [95%] : \r\nMais en attendant, donc on a bien compris que le dossier risque de faire beaucoup d'ombre \u00e0 tous les autres points \u00e0 l'ordre du jour, et pourtant il y en a qui ne sont pas anodins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:02 > 0:10:06) [93%] : \r\nOui, on va les mettre en lumi\u00e8re quand m\u00eame premi\u00e8res exemple la loi sur les jeux d'argent cette semaine ce sera devant le Conseil national, on estime que 10 pourcent des des adultes qui r\u00e9side en Suisse joue \u00e0 des jeux d'argent sur Internet et le Conseil national va d\u00e9battre ce mercredi pour savoir si la population pourra continuer \u00e0 jouer en ligne via ses casinos non autoris\u00e9e en Suisse, le contenu future de vos assiettes sera aussi au programme du Parlement prolonger ou non le moratoire sur les OGM, on ouvrira aussi la 2\u00e8me page de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce n'est pas anodin, puisque les Suisses se prononceront le 21 mai sur la 1\u00e8re \u00e9tape de cette strat\u00e9gie et puis enfin, autre d\u00e9bat attendu autour de l'avenir du service public audiovisuel dans les 2 chambres d'abord un d\u00e9bat plut\u00f4t paisible aux \u00c9tats sur l'initiative nos bilingue qui veut biffer la redevance radio TV et un autre d\u00e9bat au National qui s'annonce chaud sur le p\u00e9rim\u00e8tre du service public, la session s'ouvre dans une heure et 37 minutes pr\u00e9cision suisse 1er d\u00e9bat sur la pr\u00e9voyance vieillesse demain devant le National.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:06 > 0:10:25) [97%] : \r\nDavid Berger \u00e0 Berne merci beaucoup l'ouverture ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve de la session du Conseil des droits de l'homme jusqu'au 24 mars les 47 membres vont d\u00e9battre de la situation, notamment en Syrie, en Cor\u00e9e du Nord ou en Birmanie \u00e0 la tribune, le leader palestinien Mahmoud Abbas a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la fin de la colonisation isra\u00e9lienne Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:27 > 0:10:46) [93%] : \r\nDes diplomates r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour se pencher pendant un mois sur la situation des droits de l'homme dans un contexte tendu alors que le conflit syrien s'\u00e9ternise jamais ses droits n'ont paru aussi bafou\u00e9s pour sa premi\u00e8re intervention devant cette enceinte depuis sa prise de fonction, Antonio Gutierrez a d\u00e9nonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:10:52) [99%] : \r\nLe m\u00e9pris des droits humains, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU demande aux \u00c9tats de venir en aide \u00e0 ceux qui en sont victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:53 > 0:11:05) [93%] : \r\nLes droits des r\u00e9fugi\u00e9s et les migrants sont menac\u00e9s, le trafic d'\u00eatre humain est en expansion, au moment o\u00f9 tant de personnes fuient leur pays en guerre, la communaut\u00e9 internationale doit faire face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:06 > 0:11:17) [95%] : \r\nPlusieurs dirigeants sont attendus \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine 1er \u00e0 intervenir, Mahmoud Abbas, le chef de l'Autorit\u00e9 palestinienne, inquiets face \u00e0 la relance de la colonisation isra\u00e9lienne en Cisjordanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:18 > 0:11:26) [93%] : \r\nLe verdict de aujourd'hui nous renouvelons notre appel pour instaurer un r\u00e9gime de protection internationale en faveur du peuple palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:28 > 0:11:36) [93%] : \r\nIl y a un r\u00e9gime qui garantissent un terme \u00e0 la violation de ses droits fondamentaux qui garantissent la fin de la confiscation des Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:38 > 0:11:40) [99%] : \r\nL'usurpation des nappes phr\u00e9atiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:42 > 0:11:45) [100%] : \r\nLa fin des arrestations de la destruction des maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:47 > 0:12:08) [97%] : \r\nMahmoud Abbas qui redoutent un alignement des \u00c9tats-Unis sur le gouvernement isra\u00e9lien alors que Donald Trump suscite de nombreuses inqui\u00e9tudes au sein du Conseil des droits de l'homme apr\u00e8s son d\u00e9cret anti- immigration, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas jug\u00e9 bon d'envoyer son chef de la diplomatie \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'adjointe du secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui prendra la parole mercredi au Palais des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:09 > 0:12:23) [96%] : \r\nEn voici pr\u00e8s de 15 1000 personnes sont descendues dans les rues de Moscou pour rendre hommage \u00e0 Boris m\u00eame sauf l'un des principaux opposants \u00e0 Vladimir Poutine jusqu'\u00e0 son assassinat il y a 2 ans, 5 personnes sont actuellement jug\u00e9s pour ce meurtre, mais les commanditaires n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:26 > 0:12:39) [94%] : \r\nEn Irak, 4 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive sur Mossoul, les forces de la coalition s'appr\u00eate \u00e0 reconqu\u00e9rir la partie ouest de la ville, c'est l\u00e0 que les combattants de l'\u00c9tat islamique se sont retranch\u00e9s les habitants serviraient de boucliers humains, il y a ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:13:00) [94%] : \r\nLes troupes irakiennes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la partie ouest de Mossoul et s'appr\u00eate \u00e0 livrer leur plus dur combat dans la bataille pour la reconqu\u00eate de la 2\u00e8me, ville d'Irak, premi\u00e8res \u00e9tapes la prise des ponts qui enjambent le Tigre, fronti\u00e8re naturelle entre la partie est et ouest de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:00 > 0:13:05) [94%] : \r\nNous atteindrons le 4\u00e8me pont aujourd'hui, si Dieu le veut, nous l'atteindrons c'est un autre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:06 > 0:13:24) [89%] : \r\nPur\u00e9e \u00e0 mesure que les troupes p\u00e9n\u00e8trent dans les rues et \u00e0 l'ouest de Mossoul, la r\u00e9sistance djihadistes se renforce, il serait encore 2000 combattants \u00e0 vouloir en d\u00e9coudre, c'est dans cette partie de la ville, que le groupe \u00c9tat islamique a pris ses quartiers depuis 2014, il a eu le temps d'am\u00e9nager ses d\u00e9fenses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:24 > 0:13:36) [90%] : \r\nD'Daesh \u00e0 utiliser des dr\u00f4nes et des voitures pi\u00e9g\u00e9es, ce matin, mais nous avons d\u00e9truit 3 v\u00e9hicules pi\u00e9g\u00e9s, il utilise beaucoup les dr\u00f4nes pour nous attaquer certaines troupes aussi mais nos troupes et l'aviation de la coalition ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'aff\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:37 > 0:13:49) [91%] : \r\nLes habitants vivent un cauchemar, selon les ONG ils seraient toujours 750000 encercl\u00e9s dans le secteur ouest sous le joug de la charia depuis 3 ans, il salue l'arriv\u00e9e des troupes irakiennes comme une lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:50 > 0:13:59) [94%] : \r\nNous devons envoyer un message \u00e0 mes enfants, je veux leur dire que nous sommes d\u00e9sormais libre, l'arm\u00e9e a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans les quartiers ouest et notamment dans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:00 > 0:14:12) [98%] : \r\nL'op\u00e9ration de la reconqu\u00eate de l'ouest de Mossoul ne fait que commencer des civils seraient utilis\u00e9s comme boucliers humains, selon les officiers de l'arm\u00e9e irakienne la bataille finale s'annonce sanglante Mossoul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:16 > 0:14:32) [92%] : \r\nOn revient en Suisse pour \u00e9voquer la situation des d\u00e9linquants Kosovars emprisonn\u00e9 ici depuis 3 ans, ils ont la possibilit\u00e9 d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans une prison de leur pays d'origine et voil\u00e0 les cantons s'opposait jusqu'ici, la mesure n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 une enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9es par Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:33 > 0:15:08) [89%] : \r\nVoici 13 ans que le Kosovar \u00e0 S. est emprisonn\u00e9 en Suisse condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour l'assassinat de sa compagne, ce d\u00e9tenu se bat pour purger le reste de sa peine dans son pays d'origine, r\u00e9pondre au Kosovo, je pourrais commencer \u00e0 reconstruire ma vie, je dois toute fa\u00e7on quitter la Suisse apr\u00e8s avoir purg\u00e9 ma peine et l\u00e0- bas, j'ai des proches, il y a une fianc\u00e9e, je dois regarder vers l'avenir orange ce d\u00e9tenu est soutenu dans sa d\u00e9marche par un conseiller national UDC l'avocat argovien Lustig Stamm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:10 > 0:15:27) [87%] : \r\nLes Ternois Faucheron trop Fotso purgeait une peine dans son pays d'origine, n'a que des avantages, \u00e7a co\u00fbte 10 fois moins d'argent et les prisonniers sont d\u00e9j\u00e0 dans le pays o\u00f9 ils seront de toute fa\u00e7on, expuls\u00e9 apr\u00e8s avoir purg\u00e9 leur peine, c'est une spirale cette \u00e0 la fin de homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:28 > 0:16:32) [91%] : \r\nCette prison de doux Brava qui pourrait accueillir des d\u00e9tenus comme \u00e0 une prison, soutenu par l'aide au d\u00e9veloppement helv\u00e9tique, la Conf\u00e9d\u00e9ration et le Kosovo ont donn\u00e9 leur accord au transfert du prisonnier, mais le canton responsable chiite refuse toujours le Conseil d'\u00c9tat est \u00e9galement un UDC mais, selon lui, il serait trop risqu\u00e9 de confier un meurtrier \u00e0 une prison Kosovars en Angleterre et homophobes ce prisonnier a commis le Crime le plus grave, un meurtre, or nous n'avons encore aucune exp\u00e9rience avec des prisonniers transf\u00e9r\u00e9s au Kosovo, nous ne savons pas ce qui se passe avec ces d\u00e9tenus, donc ce n'est pas un cas ad\u00e9quats pour faire un 1er test exp\u00e9riment\u00e9 de corps, il y a 3 ans que Berne et Pristina ont sign\u00e9 un accord permettant de transf\u00e9rer des prisonniers vers le Kosovo, mais aucun canton n'a os\u00e9 faire le pas jusqu'ici AS continuera \u00e0 lutter pour terminer sa peine derri\u00e8re des barreaux Kosovars comme lui 139 ressortissants de ce pays \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 en Suisse en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:32 > 0:16:33) [64%] : \r\nOn a verra combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:34 > 0:16:51) [92%] : \r\nLes foules, les fouilles pardon arch\u00e9ologique de Saint-Antoine en ville de Gen\u00e8ve devrait rester accessible au public, la ville et le canton, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le r\u00e9sultat du concours d'architecture pour la structure qui doit \u00e0 la fois permettre au public de visiter le site et servir de lieu de partage sur les th\u00e8mes arch\u00e9ologique ou historique, \u00e9coutez l'arch\u00e9ologue cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:52 > 0:17:14) [91%] : \r\nOn a des vestiges qui correspondent \u00e0 ce que l'on appelle l'Antiquit\u00e9 tardive, donc la fin d'\u00e9poque le avec l'\u00e9mergence du christianisme, on a une grande \u00e9glise avec des s\u00e9pultures qui sont int\u00e9gr\u00e9s, on a toutes les fortifications du XVIe si\u00e8cle qui sont conserv\u00e9es, etc, donc \u00e0 partir de l\u00e0, on peut avoir un discours sur l'\u00e9volution de la ville, et quand on rentre donc dans le sous- sol arch\u00e9ologique, on a une vision globale de tous ces destin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:15 > 0:17:34) [90%] : \r\nVous le savez, la saison des carnavals bat son plein, c'est au tour des Brandons de Payerne 100 22\u00e8me du nom sous le signe du rire, fini les otaries et les chameaux, qui se sont parfois balad\u00e9 dans les rues de la cit\u00e9 vaudoise cette ann\u00e9e les Brandons convoque l'histoire et ressuscitent la porte de Berne d\u00e9moli en 1840 pour laisser laisser passer un bateau Robert sont Daniel M\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:36 > 0:17:55) [92%] : \r\nC'est une r\u00e9surrection qu'elle attendait depuis 2 si\u00e8cles un pan d'histoire a surgi de terre ce matin \u00e0 Payerne pour quelques jours, la porte de Berne est \u00e0 nouveau la gardienne de la cit\u00e9 vaudoise, un r\u00f4le qu'elle avait accompli sans faillir pendant 300 ans, mais cette bienveillance n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e que par sa d\u00e9molition, d\u00e9cid\u00e9e en 1840 tout simplement car la porte \u00e9tait trop \u00e9troites pour laisser passer un bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:55 > 0:18:13) [88%] : \r\nDepuis je pense le 17\u00e8me si\u00e8cle les murailles \u00e9taient d\u00e9grad\u00e9es la ville devait s'agrandir, je pense, et puis il faut pas oublier que c'est un bateau pour l'arm\u00e9e de l'\u00e9poque Laurent non mais il y avait droit n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:14 > 0:18:21) [88%] : \r\nDes raisons militaires, donc, mais aussi commercial au 19\u00e8me si\u00e8cle, la sauvegarde du Patrimoine ne pesait pas bien lourd face aux promesses marchande du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:21 > 0:18:40) [85%] : \r\nRien ne s'est-elle bourg commercial \u00e9poque tout ce qui est un axe quand m\u00eame principal \u00e0 l'\u00e9poque entre Lausanne et Berne et puis le bateau a sans doute \u00e9t\u00e9 un bon pr\u00e9texte pour qu'on la d\u00e9molisse avec l'appui de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui s'\u00e9tait vraiment qu'on puisse passer des convois militaires des d\u00e9tenus des des gros convois \u00e0 l'\u00e9poque sur ce que sur cet axe-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:18:50) [91%] : \r\nUn hommage une gratitude finalement rendu gr\u00e2ce au carnaval des Brandons qui a plut\u00f4t pour habitude d'invit\u00e9e : Clara Morgane, des otaries \u00e0 Payerne, un changement de registre totalement assum\u00e9 par l'organisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:50 > 0:19:09) [83%] : \r\nEh ben, ils am\u00e8nent quelque chose de tout 9, quelque chose de nostalgique tous les dans les vieux Payerne, se souvient de l'apport de Berne et voil\u00e0, c'\u00e9tait justement pour pour ressusciter un petit peu le pass\u00e9 alors c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, \u00e7a c'est clair, mais c'est historique et puis on voulait faire quelque chose de beau question de majestueux et puis ben voil\u00e0, c'est 2 aussi prendre le contre- pied date- l\u00e0 o\u00f9 les gens nous attendait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:17) [95%] : \r\nLa porte de Berne en toile tr\u00f4nera toute la semaine devant la cit\u00e9 vaudoise et puis il retournera une fois de plus dans les m\u00e9moires, mais cette fois-ci, m\u00eame dans celle des plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:18 > 0:19:38) [89%] : \r\nLe cycliste jurassien, Marc Dubois est redevenu samedi le recordman de Suisse, de l'heure 48,337 kilom\u00e8tres parcourus dans le d\u00e9cor du v\u00e9lodr\u00f4me de Granges ces 82 ma\u00eetre de mieux que le pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tabli en mars 2016 par Mika grosse Marc Dubois avait d\u00e9j\u00e0 inscrit son nom au palmar\u00e8s du record de l'heure, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:41 > 0:19:55) [87%] : \r\nUne nouvelle semaine et une nouvelle s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 aux technologies anciennes, on se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel au Moulins souterrains du Col-des-Roches comment fonctionne-t-il et qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de leur production, visite guid\u00e9e avec et admettre, il est hors du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:58 > 0:20:04) [88%] : \r\nBougies, une roue de 4 m\u00e8tres de diam\u00e8tre et de plusieurs centaines de kilos-t-elle le pouvoir de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:04 > 0:20:11) [83%] : \r\nC'est le poids, le cerveau en fait en se pla\u00e7ant dans les ouvertures lat\u00e9rales, ce qu'on appelle les Golden fait tourner les roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:14 > 0:20:20) [88%] : \r\nDes qui entra\u00eene des m\u00e9canismes d'engrenage complexe capable de donner une vitesse suffisante pour actionner des centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:22 > 0:20:42) [80%] : \r\nGrand, il voulait sortir de la 1\u00e8re tr\u00e9mie convoi la roue bien s\u00fbr dans la 2\u00e8me tr\u00e9mie ensuite pass\u00e9 dans cette partie mobile qu'on appelle au gel normalement \u00e0 bouger comme \u00e7a et les c\u00e9r\u00e9ales vont sortir de l'eau ai par d'ouverture voil\u00e0, elles vont tomber ensuite dans le moulin pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:42 > 0:20:51) [95%] : \r\nPlusieurs si\u00e8cles nous avons produit de l'\u00e9nergie, gr\u00e2ce \u00e0 la magie des Moulins, une \u00e9nergie qui nous permettait de couper du bois, de produire de l'huile ou encore de moudre du grain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:51 > 0:21:03) [89%] : \r\nDans les montagnes neuch\u00e2teloises on n'avait pas de bl\u00e9 par exemple, mais plut\u00f4t de l'orge, de l'avoine qui r\u00e9siste mieux \u00e0 l'altitude et donc, chaque r\u00e9gion avait ses champs, ses cultures et, bien entendu, ces moulins pour les exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:04 > 0:21:09) [91%] : \r\nUne production \u00e0 petite \u00e9chelle, car \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9changes commerciaux \u00e9taient encore peu d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:09 > 0:21:17) [88%] : \r\nAlors tout ce qui \u00e9tait produit au moulin \u00e0 la farine, essentiellement, mais le reste aussi le bois et autres mat\u00e9riaux \u00e9taient dans la proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:18 > 0:21:29) [92%] : \r\nAu XVIIIe si\u00e8cle, le Locle comptait une vingtaine de moulins, celui du Col-des-Roches \u00e9tait l'un des plus productifs, une structure enti\u00e8rement remis \u00e0 9 par une poign\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:30 > 0:21:47) [73%] : \r\nJ'esp\u00e8re pr\u00e9sent nous en fait 2700 euros travaillent, ce qui repr\u00e9sente en fait pr\u00e8s 312 m\u00e8tres cubes de mat\u00e9riel ce travail des Jeux, nous avons d\u00e9couvert ici une dent qui ont souffert \u00e0 la main, qui \u00e9tait moins bien \u00e9quip\u00e9s, nous pour faire toutes ces galeries et qui travaille \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:48 > 0:21:58) [91%] : \r\nDes galeries enti\u00e8res creus\u00e9es dans la roche, aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, on y voit comme en plein jour, mais il y a 2 ou 3 si\u00e8cles, tout se faisait \u00e0 la torche, y compris l'entretien des moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:58 > 0:22:21) [84%] : \r\nDonc, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers le meunier devait d\u00e9monter son moulin en sortir la meule sup\u00e9rieure et puis avec de de 6 \u00e0 Pierre, qui \u00e9tait Manche et dans un manche en bois comme on voit ici, il y allait venir tailler en fait partie, les partis taill\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 rendre l'\u00e2me, l'un peu plus, un peu plus coupante et faire un meilleur travail sur les c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:23 > 0:22:28) [93%] : \r\nD\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'arriv\u00e9e de l'\u00e9lectricit\u00e9 signera l'arr\u00eat des moutons pour toute la r\u00e9gion du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:29 > 0:22:39) [88%] : \r\n40 ans de carri\u00e8re, cela valait bien un one-man-show un condens\u00e9 de souvenirs culte et de musique avec l'\u00e9cole du music-hall, l'humoriste, com\u00e9dien, musicien, Michel Leeb et votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:40 > 0:23:20) [87%] : \r\nEt c'est un peu, on pourrait dire enfin ce qui m'est venue en regardant les images notre Jim Carrey \u00e0 nous, en tout cas, il y a le m\u00eame visage o\u00f9 il peut faire tout ce qu'il veut et qui sait donc s'dans 4 pour nous nous faire rire en tout cas c'est sketches sont devenus cultes, on voyait partout, fait partie de nos enfants et de nos jeunesses, donc on est bien content de vous retrouver, vous partez en tourn\u00e9e, elle passe en Suisse, mais ensuite, elle sera encore longue en France, bonjour Michel Albert, bonjour, vous allez bien, oui, tr\u00e8s bien, oui, vous \u00eates s\u00fbr parce que vous \u00eates tr\u00e8s hypocondriaque, alors j'aimerais savoir si tout va vraiment bien, c'est vous qui m'avez appris parce que c'\u00e9tait beaucoup 40 ans de carri\u00e8re donc, vous aviez envie de marquer le coup, \u00e7a se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:20 > 0:23:34) [93%] : \r\nOui, parce que d'abord j'ai pas vu passer ses 40 ans, \u00e7a va \u00e0 une vitesse vertigineuse et puis il fallait faire 40 ans en 2 heures de temps et moi je dis toujours 40 ans de bonheur en 2 heures de plaisir, voil\u00e0 alors j'offre 2 heures de plaisir j'esp\u00e8re en tout cas au public aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:34 > 0:23:39) [95%] : \r\nAvec donc toutes les facettes de votre talent il y a de la musique, vous allez jouer aussi du piano, vous chantez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:39 > 0:24:03) [91%] : \r\nJe chante, je fais les imitations des sketchs des des parodies du piano, du jazz, rap et de la com\u00e9die de l'interactivit\u00e9 avec le public, c'est un spectacle pour petits et grands, et c'est surtout, c'est surtout du music-hall et c'est un mot qui n'existe plus, music-hall, c'est un mot qu'on a un peu perdu et c'est dommage parce que \u00e7a permet de tout faire, il y a une chose que je ne sais pas encore, ce sont des cabrioles des des sauts p\u00e9rilleux arri\u00e8re \u00e7a je sais pas bien le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:03 > 0:24:20) [84%] : \r\nEt vous, avez-vous, vous ne savez pas je sais pas bien avec, c'est \u00e9tonnant, parce qu'il mais physiquement, vous \u00eates enfant pouvait tout faire comme je dirais il y avait de perte de quoi il y a pas, il y a pas perdu, merci, on va revenir sur cette longue carri\u00e8re qui est pass\u00e9 si vite avec ce sujets qui est sign\u00e9 Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:21 > 0:24:23) [71%] : \r\nFraction de seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:23 > 0:24:33) [86%] : \r\nQui voulait s'\u00e9l\u00e8ve n'est pas fait comme tout le monde, il a le comique int\u00e9grer la moindre de ses expressions peuvent d\u00e9clencher l'hilarit\u00e9 c'est rare et \u00e7a dure depuis 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:37 > 0:24:45) [89%] : \r\n1977 donc il est un jeune professeur de philosophie qui a compris que Freud Espinoza faisait beaucoup moins rire que \u00e7a le gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:50 > 0:24:54) [94%] : \r\nEt puisque le rire, c'est bon pour la sant\u00e9, alors c'est aussi bon pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:54 > 0:25:05) [81%] : \r\nJe voulais vous dire je suis hypocondriaque aussi, moi, je me suis fait faire une coloscopie c'est effrayant la coloscopie au moins une cam\u00e9ra le pas de cam\u00e9ra, t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:06 > 0:25:10) [90%] : \r\nAvec ou sans les beaux, les bruits qu'il ma\u00eetrise \u00e0 la perfection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:18 > 0:25:30) [90%] : \r\nUn langage universel comme la musique, 1995 sa carri\u00e8re d\u00e9colle \u00e0 l'\u00e9tranger, il s'offre tous les d\u00e9lires et le monde \u00e0 ses pieds comme Danic et et de Jerry Lewis, ces mod\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:35 > 0:25:38) [96%] : \r\nMichel Leeb est aussi pianiste et pour de vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:44 > 0:25:50) [87%] : \r\nLa musique sous toutes ses formes, pour imiter ou chanter comm-r\u00e9d Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:55 > 0:26:01) [86%] : \r\nUne voix donc qui porte au cin\u00e9ma ou au th\u00e9\u00e2tre, son \u00e9nergie est communicative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:09 > 0:26:29) [91%] : \r\nRire \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, les narines dilat\u00e9es peut aussi contrari\u00e9 par accus\u00e9 de v\u00e9hiculer des clich\u00e9s racistes, notamment sur les Noirs, Michel Leeb a d\u00fb r\u00e9duire la voilure de ses fulgurances car aujourd'hui Michel plus comme il y a 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:29 > 0:26:33) [90%] : \r\nAlors si on peut plus rire du tout, chers amis, franchement, de quoi est-ce qu'on va rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:37 > 0:26:43) [89%] : \r\nOui, bon alors parlons-en de ces critiques, il y a eu, notamment autour de ce sketch de l'Africain de des accusations de racisme, comment vous avez r\u00e9agi \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:43 > 0:27:48) [87%] : \r\nC'est, c'est c'est c'est douloureux entendent \u00e7a parce que, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment on \u00e9tait invit\u00e9 dans toutes les \u00e9missions pouvait prendre tous les accents du monde et on \u00e9tait compl\u00e8tement libre, il y avait jamais eu aucun probl\u00e8me, ni aucune arri\u00e8re- pens\u00e9e, en tout cas pas pas de mon c\u00f4t\u00e9 parce que c'est une aberration absolue, quoi, on ne peut pas \u00eatre raciste et meilleur et Charles Armstrong, Miles Davis, et faire une tourn\u00e9e en Afrique, comme j'ai pu faire et 100 pour le le non, je crois que c'est une petite frange d'intellectuels qui \u00e9taient, qui ont qui ont m\u00eame des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre, par rapport \u00e0 \u00e7a, moi je n'ai pas et donc il a fallu s'adapter toute fa\u00e7on aujourd'hui c'est vrai que c'est beaucoup plus difficile de faire ce genre de choses, mais ce sont donc les accents et qu'est-ce que c'est que les accents, il y a aucun contenu qui puisse susciter l'aucune forme de racisme, ce sont c'est \u00e7a accent \u00e7a personal quand vous imiter de Fran\u00e7ois Hollande, vous faites une caricature du personnage quand nos amis Canteloup G\u00e9rard et caricatures, ben il force le trait, alors bon quand je prends l'accent suisse un accent africain ou \u00e0 l'accent chinoise, c'\u00e9tait juste un clin d'oeil amical pour pour ces ces, ces accents c'est tout \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, c'est vraiment rien d'autre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:48 > 0:27:58) [82%] : \r\nOn l'a vu r\u00e9cemment, il y a des pol\u00e9miques, on a vu la pol\u00e9mique qu'elle avait et \u00e0 Gaza, o\u00f9 l\u00e0 est et qu'est-ce que \u00e7a dit sur le monde d'aujourd'hui justement que \u00e7a pose ces probl\u00e8mes-l\u00e0, vous dites, vous avez d\u00fb faire aussi certaines adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:59 > 0:28:37) [89%] : \r\nBen il faut \u00e7a veut dire que c'est beaucoup plus difficile de, de, aujourd'hui on a, on a, on est on est je dirais entour\u00e9 d'interdire quoi, on a, on peut plus manger, boire, fumer, faire l'amour rouler comme on veut, on peut plus, on peut tout et tout et tout est enferm\u00e9 comme \u00e7a et et le le sujet d'ailleurs du spectacle que je que je pr\u00e9sente maintenant c'est \u00e7a de sa part de sa sa part sur le fait qu'on peut plus rien dire ni rien faire sans que \u00e7a suscite des bases comme on dit d'ailleurs qu'il disparaissent de lendemain, c'est-\u00e0-dire le principe du c'est que \u00e7a fait, \u00e7a fait un petit comme \u00e7a et \u00e7a repart : non, je dirais, c'est tr\u00e8s dommage que bon la libert\u00e9, moi je dis quand j'arrive dans une salle d'\u00e9couter dehors, c'est une prison assez ouvert, ici on est libre de faire ce qu'on veut, et en fait ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:37 > 0:28:46) [85%] : \r\nVotre premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9 parce que maintenant, on va revenir \u00e0 votre carri\u00e8re votre 20 premi\u00e8res c'est une histoire assez dr\u00f4le, pas moi, qui m'a fait rire, vous \u00e9tiez programm\u00e9e entre Guy Lux et Johnny et on vous oublie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:46 > 0:29:34) [83%] : \r\nBen oui, parce que si vous voulez la avait rep\u00e9r\u00e9, d'ailleurs, je rends hommage \u00e0 Guy, c'est le 1er qui m'a qui m'a trouv\u00e9 des d\u00e9couverts dans un dans un cabaret parisien et l\u00e0 j'ai dit bon j'ai besoin de quelqu'un qui fasse juste 2 secondes, le temps place ses cam\u00e9ras de John de Johnny, Michel Sardou, j'ai dit OK, il faut quoi une minute, il m'a diminu\u00e9, tu fait un petit gag mimique un gag, un truc dr\u00f4le ce que je fais, je m'installe pr\u00e9pare le truc, j'ai pr\u00e9venu mon p\u00e8re, ma m\u00e8re, mes enfants qui enfin j'ai pas dans \u00e9poque mais enfin j'avais tous mes amis avait et clac Johnny chante un carton et Michel Sardou attendaient de l'autre c\u00f4t\u00e9, que les cam\u00e9ras se mettent en place esquiver ces d\u00e9bats, maintenant nous allons accueillir notre Michel national c'est g\u00e9nial parce que l\u00e0, vraiment, ma premi\u00e8re Telesur Michel personne n'exig\u00e9 qui j'\u00e9tais et c'\u00e9tait Michel Sardou dans toutes les cam\u00e9ras ne sont les ma premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9, je n'ai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:36 > 0:29:44) [83%] : \r\nCette cette facult\u00e9 \u00e0 bouger votre visage dans tous les sens, on l'a vu en juin, il y a eu dans le si, faites pas \u00e7a persiste et vous en \u00eates rendu compte, quand, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:44 > 0:30:02) [82%] : \r\nTout petit d\u00e9j\u00e0, tout petit d\u00e9j\u00e0, j'adorais faire des grimaces mais pour mais par an millimes ne le le le boulanger, le boucher mais \u00e0 l'\u00e9cole quand j'\u00e9tais en classe, les professeurs, j'ai, je veux ex- donc j'ai j'ai pu passer une scolarit\u00e9 comme \u00e7a tr\u00e8s rapidement d'une classe \u00e0 l'autre, en fait, on m'a tir\u00e9 classe \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:02 > 0:30:15) [84%] : \r\nComme \u00e7a quand m\u00eame parce que ce matin on s'amusait chez aller voir le montage du du portrait qui vous \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 passer au ralenti, notamment les animaux oubli\u00e9 d'ailleurs vous on nous en fait un ou 2 encore plus de ces animaux oubli\u00e9 que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:15 > 0:30:40) [82%] : \r\nLa immobilier c'est le proton, avaient avanc\u00e9 que caisses il p\u00e8te, pourtant il y a eu le t\u00eate oui c'est oui, oui, et c'est que des animaux qui n'existe plus, son il faut attaquer des gens qui font des bruits bizarres, on va jouer dans le dans le spectacle qui \u00e9tait que je je donne maintenant qui est un one-man-show un panorama justement de de tout ce que j'ai pu faire depuis 40 ans, h\u00e9 ben il y a, il y a des petites choses comme \u00e7a tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:40 > 0:30:54) [83%] : \r\nEn France, on est \u00e9videmment en p\u00e9riode \u00e9lectorale, on peut dire \u00e7a va oui \u00e7a va \u00e9t\u00e9 une minute alors attention, vous n'avez jamais vu en tout cas marqu\u00e9 de d'engagement politique, quel qu'il soit, mais est-ce que vous faites des des imitations d\u00e8s comme Volvic candidat l\u00e0 non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:54 > 0:31:20) [89%] : \r\nNon, ce que c'est un atout int\u00e9resse pas tellement les les je je laisse \u00e7a \u00e0 ceux qui le font mieux que moi, il faut, il faut savoir ce qu'on sait faire et pas faire et l\u00e0 justement moins politique, ce qui m'int\u00e9resse, c'est le sexe, ce qui m'int\u00e9ressait, c'est le rapport du sexe et du pouvoir, et \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9ressait parce que on s'est rendu compte que les noms de certains hommes politiques ont des consonances \u00e9quivoque oui parce que je vous dirais je vous dirais \u00e7a si vous venez voir le spectacle, je vous le montrerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:20 > 0:31:42) [80%] : \r\nAlors, avait toutes fa\u00e7ons vu que m\u00eame respect que 20 secondes mais vous me le dit tout \u00e0 l'heure, hein, quand m\u00eame, donc le spectacle pour le voir, c'est le 21 hobby Kubica roman le 22 \u00e0 la Sele\u00e7ao \u00e0 la tour d'\u00eatre M. Abul et il y a eu 23 \u00e0 Yverdon Alan arriv\u00e9 puis le 24 \u00e0 Saint-Maurice, j'ai tout d'eau, je ne sais pas, merci beaucoup la visite, il y a aussi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:44 > 0:32:09) [91%] : \r\nCe soir, que la couleur locale met un point final \u00e0 l'aventure des jeunes alpinistes du Club alpin suisse parti affronter les sommets au nord- ouest de la Chine, de retour de leur exp\u00e9dition le Fribourgeois S\u00e9bastien Monnet et le guide neuch\u00e2telois Denis Burdet se livre sur cette incroyable \u00e9pop\u00e9e c'est \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir donc 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 ans m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:18 > 0:32:20) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:19 > 0:33:20) [97%] : \r\nOn a combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:25 > 0:33:30) [77%] : \r\nOr, mot : tiens, je te te fais la petite place pour qu'il puisse passer le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:37 > 0:33:38) [64%] : \r\nMais quand quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:47 > 0:33:55) [86%] : \r\nMais je t'en prie et parfait, c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:57 > 0:34:01) [82%] : \r\nEst-ce que je pourrais me voir dans la 4 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:04 > 0:34:06) [88%] : \r\nEnfin, n'ont pas encore merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:10 > 0:34:11) [75%] : \r\nElle allum\u00e9e oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:16 > 0:34:19) [80%] : \r\nC'est pas parce qu'on va voir \u00e7a, le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:36 > 0:34:38) [89%] : \r\n\u00e7a gronde Alain ce t-shirt hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:28 > 0:39:22) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 l'instar de la vall\u00e9e de Joux, le temps est magnifique, tr\u00e8s ensoleill\u00e9 sur l'ensemble du pays une tr\u00e8s agr\u00e9able journ\u00e9e pour d\u00e9buter la semaine en fait tout de suite le point sur l'animation satellite et tout ceci dans hier dans une ambiance extr\u00eamement printani\u00e8re, alors nous nous sommes sous l'influence de haute pression qui nous prot\u00e8ge encore mais voil\u00e0 on a ici un syst\u00e8me d\u00e9pressionnaire qui est centr\u00e9e vraiment tout \u00e0 l'ouest, au nord de l'Ecosse et qui vous voyez entra\u00een\u00e9 un assez grosse perturbation le baril porte dans la soir\u00e9e, mais cet apr\u00e8s- midi, on va quand m\u00eame conserv\u00e9 un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux et petit \u00e0 petit, la Libye, le JT va augmenter \u00e0 partir du Sud-Ouest \u00e0 haut niveau maintenant \u00e0 des du ciel de ce soir, h\u00e9 bien sachez que \u00e7a va se densifier, toujours \u00e0 partir du sud- ouest et les pr\u00e9venir pr\u00e9cipitations sont attendues dans le courant de la soir\u00e9e plut\u00f4t au-del\u00e0 de 21 heures, \u00e0 partir de l'ouest sous forme de neige au-dessus de 1500 m\u00e8tres d'altitude, et elle devrait gagner l'ensemble du pays, dans le courant de la nuit, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, nous sommes encore au-dessus des normales saisonni\u00e8res avec des valeurs tr\u00e8s agr\u00e9able autour de 10 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 14 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve ainsi que du c\u00f4t\u00e9 de Sion 15 \u00e0 Vi\u00e8ge 11 \u00e0 Locarno 9 m\u00e8tres 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, alors les vents alors ces vents-l\u00e0, ce sont les vents \u00e0 partir de 21 heures ce soir, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'approche de l'arriv\u00e9e de la perturbation avec des vents qui sont vraiment vigoureux jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales sur le Jura 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales aussi sur le plateau et 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure ce Sud-Ouest en rafale, \u00e9galement dans les Alpes, et puis il y a pour demain matin, on va \u00eatre v\u00e9ritablement sous la perturbation, un ciel couvert sur l'ensemble des r\u00e9gions, des pr\u00e9cipitations continuent sous forme de neige jusqu'\u00e0 partir de 1000 m\u00e8tres et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi s'arr\u00eate quand m\u00eame couvert les pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre un petit peu plus intermittente \u00e7a il y a quelques trou\u00e9es possibles mais 100 m\u00e8tres la limite des flocons et puis en soir\u00e9e la la limite devrait s'abaisser mais nous serons dans un temps de tra\u00eene donc un temps d'inverser dans le courant de la nuit n'est pas impossible que les flocons blanchissent un peu quelques r\u00e9gions de peine, mais \u00e7a ne devrait vraiment pas tenir maintenant au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, \u00e7a reste stationnaire donc des valeurs quand m\u00eame douce autour de 6 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a ne bouge pas, nous sommes toujours dans une masse d'air assez chaude jusqu'\u00e0 10 12 degr\u00e9s localement sur le Plateau 12 degr\u00e9s \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Sion par compte plus frais en altitude 3 degr\u00e9s moins 3 \u00e0 2000 et les vents sachez bien, donc il y a un analytique court \u00e0 partir de demain soir 18 heures jusqu'\u00e0 mercredi 21 heures pour des vents tr\u00e8s soutenue et seront m\u00eame encore un tout petit peu plus soutenus demain jusqu'\u00e0 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes 100 sur les cr\u00eates du Jura et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau et \u00e7a va d\u00e9border un petit peu plus sur les r\u00e9gions de l'Est, alors qu'aujourd'hui \u00e7a ne devrait concerner que majoritairement l'Ouest, except\u00e9 le Valais on termine avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on gagne \u00e0 3 minutes de lumi\u00e8re aujourd'hui \u00e0 tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T00:58:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581482", "durationSec": 104, "title": "MI BRANDONS PAYERNE_RTS000001077627", "excerpt": "Les organisateurs du carnaval des Brandons de Payerne ont choisi de restituer la porte de Berne sous forme d'une toile g\u00e9ante en lieu et place de ladite porte, \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville. La porte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9molie en 1840 pour laisser passer un bateau de l'arm\u00e9e suisse, la sauvegarde du patrimoine n'\u00e9tant pas la priorit\u00e9 au 19e si\u00e8cle.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["PORTE", "URBANISME", "PATRIMOINE CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581483", "durationSec": 35, "title": "MI DEBUT SESSION_RTS000001077588", "excerpt": "La session de printemps des Chambres f\u00e9d\u00e9rales va d\u00e9buter avec au programme la loi sur les jeux d'argents, la prolongation du moratoire sur les OGM, l'avenir du service public audiovisuel et l'avenir des retraites.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581484", "durationSec": 104, "title": "MI GE CONSEIL DROITS DE L HOMME_RTS000001077699", "excerpt": "Le cycliste jurassien Marc Dubois est devenu le recordman de suisse de l'heure avec 48.337 kilom\u00e8tres parcourus dans le v\u00e9lodrome de Granges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702581485", "durationSec": 26, "title": "MI JU RECORD VELO_RTS000001077534", "excerpt": "Visite des Moulins souterrains du Col-des-Roches au Locle avec Caroline Calame leur conservatrice. Au 18e si\u00e8cle, Le Locle comptait une vingtaine de moulins, avant l'arriv\u00e9e de l'\u00e9lectricit\u00e9 au 19e si\u00e8cle qui signera leur arr\u00eat.", "thematicGeographicals": ["GRENCHEN (SO)"], "thematicThemes": ["RECORD DE SUISSE", "CYCLISME SUR PISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581486", "durationSec": 154, "title": "MI MAG MOULINS SOUTERRAINS_RTS000001077646", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et d'extraits de spectacles de l'humoriste fran\u00e7ais Michel Leeb qui pr\u00e9sente son nouveau spectacle \"40 ans !\".", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["MOULIN \u00c0 EAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581487", "durationSec": 31, "title": "MI MANIF RUSSIE_RTS000001077526", "excerpt": "Le film d'animation du r\u00e9alisateur suisse Claude Barras \"Ma vie de Courgette\" n'a pas remport\u00e9 l'Oscar du meilleur film d'animation. La victoire est revenue au dessin anim\u00e9 \"Zootopie\". L'Oscar du meilleur film a, quant \u00e0 lui, \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par \"Moonligth\" apr\u00e8s une erreur donnant le film \"La La Land\" vainqueur."}, {"internalArchiveId": "AA1702581488", "durationSec": 136, "title": "MI MICHEL LEEB 3_RTS000001077580", "excerpt": "Depuis 3 ans, les d\u00e9linquants originaire du Kosovo emprisonn\u00e9s en Suisse ont la possibilit\u00e9 d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans une prison dans leur pays d'origine. Mais pour le moment, aucun canton n'a donn\u00e9 son accord pour transf\u00e9rer des prisonniers, les conditions de d\u00e9tention au Kosovo n'\u00e9tant pas aux normes suisses.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["LEEB, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581489", "durationSec": 98, "title": "MI MOSSOUL 2_RTS000001077672", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702581490", "durationSec": 139, "title": "MI OSCARS_RTS000001077686", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOLLYWOOD"], "thematicThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA D'ANIMATION"], "thematicPersons": ["BARRAS, CLAUDE"], "sequenceIds": ["1581389"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581491", "durationSec": 121, "title": "MI PRISONNIER KOSOVAR_RTS000001077670", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOSOVO", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["PRISON", "D\u00c9TENU", "R\u00c9INSERTION DES PRISONNIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581492", "durationSec": 21, "title": "MI ST ANTOINE PC_RTS000001077682"}, {"internalArchiveId": "AA1702581493", "durationSec": 23, "title": "MI ST ANTOINE SONORE_RTS000001077687"}, {"internalArchiveId": "AA1702581494", "durationSec": 84, "title": "MI VS SANOFI LONZA_RTS000001077707"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581546", "summary": "Plateau : itw Michel Leeb, humoriste fran\u00e7ais.", "id": "1581385", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LEEB, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581550", "summary": "Int voiture, itw Marx Karli, producteur suisse du film d'animation \"Ma vie de Courgette\" et itw Claude Barras, r\u00e9alisateur suisse \"Ma vie de Courgette\". Itw C\u00e9line Sciamma, sc\u00e9nariste  du film d'animation \"Ma vie de Courgette\". Itw Claude Barras. Itw Pauline Gygax, productrice suisse \"Ma vie de Courgette\".", "id": "1581389", "visualGeographicals": ["HOLLYWOOD"], "visualPersons": ["BARRAS, CLAUDE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687882", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029996", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1579904", "internalArchiveId": "AA1702580045", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 1818, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8422160", "imageURL": "http://www.rts.ch/8422167.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "BE: des casseurs venus de toute la Suisse", "Partenariat Lonza-Sanofi: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "L'instant politique: la chronique d'Alain Rebetez sur l'AVS", "Macron ou le Pen \u00e0 L'Elys\u00e9e: avec quelle majorit\u00e9 gouverner?", "Oscars 2017: l\u2019\u00e9norme couac provoque une rigolade plan\u00e9taire sur les r\u00e9seaux sociaux", "La Suisse, coffre-fort num\u00e9rique du monde?", "Italie: faut-il r\u00e9introduire la possibilit\u00e9 de tuer des loups?", "Mahmoud Abbas s'exprime sur les relations isra\u00e9lo-palestiniennes", "Dictionnaire amoureux de la Suisse: de Guillaume Tell \u00e0 Federer", "Le dossier Sion 2026 suscite des inqui\u00e9tudes en Valais", "VS: Lonza et Sanofi vont construire une usine de m\u00e9dicaments", "Gaming valley ou le dynamisme suisse en jeux vid\u00e9o", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le maire de Berne, Alec Von Graffenried, condamne les violences, mais il refuse de faire porter la responsabilit\u00e9 aux milieux alternatifs.", "La r\u00e9forme des retraites divise profond\u00e9ment. Elle mobilise m\u00eame des parlementaires qui n'en sont plus, mais continuent d'agir en coulisse.", "Macron n\u2019a pas encore de v\u00e9ritable parti et le Pen dispose d'un ancrage territorial encore faible.", "Warren Beatty et Faye Dunaway ont annonc\u00e9 le mauvais film, en raison d'une confusion d'enveloppes.", "Le Conseil des Etats refuse de renforcer davantage la protection des donn\u00e9es des entreprises dans la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es.", "Un plan du gouvernement veut r\u00e9introduire la possibilit\u00e9 de tuer des loups apr\u00e8s 48 ans d\u2019interdiction totale.", "L'\u00e9crivain Metin Arditi publie son dictionnaire amoureux. Il dit sa passion d'une Suisse \"au travail, lucide, simple et magnifique\".", "Bien que Sion n\u2019est plus de concurrent, se lancer dans l\u2019aventure olympique co\u00fbte beaucoup d\u2019argent.", "Lonza et Sanofi construiront une usine de m\u00e9dicaments biologiques \u00e0 Vi\u00e8ge. Pr\u00e8s de 300 millions d'investissements sont annonc\u00e9s.", "Cependant, il est encore difficile pour les jeunes d\u00e9veloppeurs suisses de sortir leur cr\u00e9ation du lot."], "variantIds": ["ece-8316232", "ece-8316230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T18:30:12Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:21:19\r\n C'est un cap pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:30:21:21  19:30:24:10\r\n         Lonza et Sanofi\r\n      construiront une usine\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:26:12\r\nde m\u00e9dicaments biologiques \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:30:26:14  19:30:31:08\r\nPr\u00e8s de 300 mios d'investissements\r\n      annonc\u00e9s, 200 emplois.\r\n\r\n19:30:33:08  19:30:36:22\r\n         Le maire de Berne\r\n       r\u00e9agit aux violences.\r\n\r\n19:30:37:00  19:30:40:20\r\n  A.von Graffenried les condamne\r\n   mais refuse de faire porter\r\n\r\n19:30:40:22  19:30:44:21\r\n          la responsabilit\u00e9\r\n\u00e0 l'ensemble des milieux alternatifs.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:48:11\r\n     Le pr\u00e9sident de Palestine\r\n          \u00e9tait \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:30:48:13  19:30:51:17\r\n          Mahmoud Abbas\r\nadresse un message \u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n19:30:51:19  19:30:54:15\r\n     Il est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:30:55:01  19:30:58:21\r\n  Le d\u00e9bat sur le loup est engag\u00e9\r\n  en Suisse mais aussi en Italie.\r\n\r\n19:30:58:23  19:31:02:17\r\n   Un projet pr\u00e9voit de r\u00e9tablir\r\n    la possibilit\u00e9 d'abattage.\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:05:09\r\n    Du jamais vu depuis 48 ans.\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:09:14\r\n       Le ratage des Oscars\r\n provoque une rigolade plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:13:16\r\n      W.Beatty et F.Dunaway\r\n   ont annonc\u00e9 le mauvais film,\r\n\r\n19:31:13:18  19:31:17:09\r\n             en raison\r\n   d'une confusion d'enveloppes.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:24:14\r\nLe dictionnaire amoureux de la Suisse\r\n      dans la collection Plon.\r\n\r\n19:31:24:16  19:31:27:16\r\n      B comme Birchermuesli,\r\n         F comme Federer,\r\n\r\n19:31:27:18  19:31:32:02\r\net S comme Swissair ou l'amour perdu,\r\n   sous la plume de Metin Arditi.\r\n\r\n19:31:33:05  19:31:36:21\r\n       La Lonza fait partie\r\n du patrimoine industriel suisse.\r\n\r\n19:31:36:23  19:31:40:01\r\n   Des g\u00e9n\u00e9rations de Valaisans\r\n         y ont travaill\u00e9.\r\n\r\n19:31:40:03  19:31:42:05\r\n     Voici une nouvelle \u00e9poque\r\n\r\n19:31:42:07  19:31:45:10\r\n          qui en dit long\r\nsur les bouleversements \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:47:11\r\n   Lonza et Sanofi construiront\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:50:15\r\n             une usine\r\nde m\u00e9dicaments biologiques \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:31:50:17  19:31:54:04\r\n         Pr\u00e8s de 300 mios\r\n    d'investissements annonc\u00e9s.\r\n\r\n19:31:55:09  19:31:57:12\r\n  -Sur cette parcelle de Vi\u00e8ge\r\n\r\n19:31:57:14  19:32:00:21\r\n   poussera bient\u00f4t une usine \r\n   de m\u00e9dicaments biologiques.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:03:21\r\n  Un investissement \u00e0 290 mios\r\n\r\n19:32:03:23  19:32:07:13\r\n partag\u00e9s entre la b\u00e2loise Lonza\r\n     et le fran\u00e7ais Sanofi.\r\n\r\n19:32:11:05  19:32:14:01\r\n  -On a d\u00e9j\u00e0 une usine sur place\r\n\r\n19:32:14:03  19:32:16:18\r\n   et on livre ce qu'on promet.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:21:08\r\n      Cela a convaincu Sanofi\r\n  de marcher avec nous en Valais.\r\n\r\n19:32:22:19  19:32:25:10\r\n            -L'usine\r\n  sera op\u00e9rationnelle en 2020.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:27:22\r\nA la cl\u00e9, 200 postes de travail.\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:31:06\r\n         Reste \u00e0 obtenir\r\n  les autorisations communales.\r\n\r\n19:32:32:23  19:32:36:02\r\n     -On est toujours efficace\r\n\r\n19:32:36:04  19:32:40:00\r\npour autoriser les projets de Lonza.\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:44:00\r\nC'est important pour le Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:44:20  19:32:48:10\r\n             -A Vi\u00e8ge,\r\nLonza p\u00e8se 2'700 places de travail.\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:52:23\r\n         En se r\u00e9orientant\r\nvers le domaine des biotechnologies,\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:58:17\r\nce partenariat offre une alternative\r\n     aux productions chimiques.\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:03:20\r\n-On investit aussi dans la formation\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:08:11\r\n des op\u00e9rateurs et des laborantins\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:16:06\r\npour augmenter encore l'attractivit\u00e9\r\n    pour ces grandes industries.\r\n\r\n19:33:18:12  19:33:22:22\r\n-En cas de succ\u00e8s, d'autres projets\r\n     pourraient voir le jour.\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:26:08\r\n     -Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:33:26:10  19:33:28:17\r\n Grand enjeu en Valais et au-del\u00e0.\r\n\r\n19:33:28:19  19:33:30:11\r\n   Dans toute la Suisse romande\r\n\r\n19:33:30:12  19:33:37:15\r\n    se d\u00e9veloppent ces sciences\r\n       de la vie appliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:40:08\r\n        -Oui, on parle ici\r\n        de biotechnologie,\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:45:20\r\nl'utilisation d'un organisme vivant.\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:53:04\r\n           Ca peut \u00eatre\r\ndes cellules animales ou v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:57:14\r\n     La bi\u00e8re est par exemple\r\n       une biotechnologie.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:03:17\r\n Des sites de production en Suisse\r\n   romande, il y en a beaucoup.\r\n\r\n19:34:05:20  19:34:13:22\r\n UCB \u00e0 Bulle produit un m\u00e9dicament\r\n      contre la polyarthrite.\r\n\r\n19:34:14:02  19:34:19:02\r\nL'exemple le plus connu reste Roche,\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:23:22\r\n       devenu leader mondial\r\n du traitement contre les cancers.\r\n\r\n19:34:24:02  19:34:29:19\r\n-\u00c7a devient num\u00e9riquement important\r\n       pour notre \u00e9conomie ?\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:35:21\r\n        -Oui, l'emploi dans\r\nles biotechnologies cro\u00eet gentiment.\r\n\r\n19:34:37:23  19:34:43:23\r\n La vall\u00e9e de la sant\u00e9, en Suisse,\r\n      compte 25'000 emplois.\r\n\r\n19:34:46:21  19:34:51:11\r\nIl y a des emplois pour les jeunes\r\n  dipl\u00f4m\u00e9s en sciences de la vie\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:52:23\r\n      qui sortent de l'EPFL.\r\n\r\n19:34:53:03  19:34:53:09\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:34:53:23  19:34:56:21\r\n   Les violences de samedi soir \r\n  ont marqu\u00e9 les esprits \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:34:56:23  19:34:58:20\r\nPlusieurs bless\u00e9s, des d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:00:15\r\n        Le maire de Berne\r\n      condamne les violences\r\n\r\n19:35:00:17  19:35:02:15\r\n    mais refuse de faire porter\r\n         la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:04:16\r\n      aux milieux alternatifs\r\n        dans leur ensemble.\r\n\r\n19:35:05:01  19:35:08:19\r\n-Samedi \u00e0 Berne, 50 manifestants \r\naffrontent les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:35:08:21  19:35:12:14\r\nBilan: 11 bless\u00e9s dont 10 policiers.\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:16:18\r\n        Les manifestants\r\n      sont all\u00e9s trop loin.\r\n\r\n19:35:20:09  19:35:22:14\r\n   -Les policiers ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:16\r\n  avec des fus\u00e9es et des lasers.\r\n\r\n19:35:25:18  19:35:31:12\r\n   Ces attaques avaient pour but\r\n     de blesser les policiers.\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:40:21\r\n-Il revendique une peine plus s\u00e9v\u00e8re\r\n        contre les casseurs.\r\n\r\n19:35:40:23  19:35:47:17\r\n    5 mars 2016: 11 policiers\r\nsont bless\u00e9s par des projectiles.\r\n\r\n19:35:47:19  19:35:57:03\r\n23 mai 2016: \u00e9meutes au centre-ville\r\n      avec 1'000 manifestants.\r\n\r\n19:35:57:05  19:36:03:15\r\n        22 f\u00e9vrier 2017:\r\n    une \u00e9vacuation d'un squat\r\n\r\n19:36:03:17  19:36:06:14\r\n    conduit aux affrontements\r\n         de ce week-end,\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:12:13\r\n  revendiqu\u00e9s par un collectif.\r\n\r\n19:36:17:01  19:36:25:10\r\n Pour le nouveau maire de Berne,\r\n         il faut s\u00e9vir.\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:22\r\n    -J'ai vu des affrontements\r\n\r\n19:36:28:00  19:36:31:09\r\net une police qui a bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:36:19\r\n            C'est pas\r\n   une manifestation politique.\r\n\r\n19:36:36:21  19:36:40:18\r\n       On peut pas discuter\r\n avec des gens qui discutent pas.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:56:11\r\n-Les auteurs des violences seraient\r\ndes sympathisants d'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n19:36:56:12  19:36:59:06\r\n      -On \u00e9voquait la pouss\u00e9e\r\n      des biotech en Suisse.\r\n\r\n19:36:59:08  19:37:02:08\r\n   Un autre domaine prometteur \r\n   est le stockage des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:05:07\r\n  Beaucoup esp\u00e8rent que la Suisse\r\n     en deviendra l'eldorado.\r\n\r\n19:37:05:09  19:37:07:23\r\n      Comment le favoriser ?\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:09:21\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les chambres\r\n\r\n19:37:09:23  19:37:11:18\r\n      estiment le cadre l\u00e9gal\r\n         pr\u00e9vu suffisant.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:14:15\r\n -Stabilit\u00e9 et confidentialit\u00e9.\r\n\r\n19:37:14:17  19:37:17:07\r\n    De nombreuses entreprises\r\n      choisissent la Suisse\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:20:13\r\n   et des centres comme celui-ci\r\npour stocker les donn\u00e9es num\u00e9riques.\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:22:06\r\n         -Nous travaillons\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:24:10\r\navec des entreprises internationales,\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:27:06\r\nqui produisent des donn\u00e9es en Suisse,\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:29:20\r\n   mais aussi avec des soci\u00e9t\u00e9s\r\n    \u00e9trang\u00e8res qui souhaitent\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:32:22\r\nutiliser des services informatiques\r\n    que Swisscom leur fournit.\r\n\r\n19:37:33:00  19:37:36:00\r\n     Le cadre l\u00e9gal favorable\r\n     en Suisse joue un r\u00f4le.\r\n\r\n19:37:37:01  19:37:40:11\r\n -En pleine r\u00e9vision de la loi \r\n sur la protection des donn\u00e9es,\r\n\r\n19:37:40:12  19:37:43:13\r\n   apr\u00e8s le Conseil national,\r\n  le Conseil des Etats dit non\r\n\r\n19:37:43:15  19:37:47:13\r\nau renforcement de la protection\r\n  des donn\u00e9es des entreprises.\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:51:02\r\n  -C'est un manque d'imagination\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:53:00\r\n           et d'audace.\r\n\r\n19:37:53:02  19:37:57:23\r\nOn est dans un pays o\u00f9 on parle de \r\nconditions cadres mais il faut oser\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:02:11\r\n      lancer des initiatives\r\n  pour prendre le devant du pav\u00e9.\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:08:03\r\n-La strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  et des Chambres se dessine:\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:11:10\r\n           s'aligner\r\nsur les standards internationaux\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:13:15\r\n  et privil\u00e9gier le statu quo.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:17:02\r\n    Une situation convenable\r\n pour les acteurs de l'industrie\r\n\r\n19:38:17:04  19:38:19:21\r\nqui jugent le cadre l\u00e9gal suisse\r\n      bon mais imparfait.\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:21:22\r\n          -En Allemagne,\r\n\r\n19:38:22:00  19:38:24:09\r\nla loi sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:27:00\r\n          est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:38:27:02  19:38:29:19\r\n           Ils obligent\r\nles grands fournisseurs de services\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:33:02\r\n    \u00e0 conserver l'\u00e9lectronique \r\n    utilis\u00e9e sur le territoire.\r\n\r\n19:38:33:04  19:38:36:22\r\n La loi en Suisse pourrait prendre\r\n    d'autres aspects en compte,\r\n\r\n19:38:37:00  19:38:40:07\r\n         comme encourager\r\n     les fournisseurs internet\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:43:11\r\n  \u00e0 garder les donn\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:38:43:17  19:38:47:21\r\n  -La Suisse reste comp\u00e9titive,\r\n      mais n'est pas seule\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:51:04\r\n        \u00e0 vouloir devenir\r\nle coffre-fort num\u00e9rique du monde.\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:57:07\r\n-La Suisse est une p\u00e9pini\u00e8re de jeux\r\nvid\u00e9o, mais la concurrence est rude.\r\n\r\n19:38:57:09  19:39:00:05\r\n       Des milliers de jeux\r\n       sortent chaque mois.\r\n\r\n19:39:03:06  19:39:07:11\r\n-Towaga, c'est le jeu vid\u00e9o lanc\u00e9\r\n par cette start-up lausannoise\r\n\r\n19:39:07:12  19:39:11:13\r\nil y a un mois sur nos smartphones,\r\n       et il n'est pas fini.\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:14:21\r\n    -Maintenant, un jeu vid\u00e9o,\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:18:04\r\n    ce n'est plus comme avant,\r\n\r\n19:39:18:06  19:39:21:06\r\n       o\u00f9 une fois termin\u00e9,\r\non le mettait dans la distribution\r\n\r\n19:39:21:08  19:39:22:16\r\n        et il avait sa vie.\r\n\r\n19:39:22:22  19:39:24:13\r\n      -Il faut se d\u00e9marquer\r\n\r\n19:39:24:15  19:39:28:00\r\n    des presque 22'000 jeux \r\n    sortis par mois en 2016.\r\n\r\n19:39:28:02  19:39:31:14\r\n    Cela consiste \u00e0 n'offrir\r\n  qu'une petite partie du jeu,\r\n\r\n19:39:31:16  19:39:35:06\r\n     puis \u00e0 adapter le reste\r\n     aux d\u00e9sirs des joueurs.\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:40:06\r\n   -On va analyser les chiffres:\r\nle temps de jeu, o\u00f9 ils sont morts.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:44:06\r\n   On va voir ce qui leur pla\u00eet\r\n   et envoyer des mises \u00e0 jour\r\n\r\n19:39:44:08  19:39:48:12\r\n   jusqu'\u00e0 arriver \u00e0 un produit\r\n   qui plaise au grand nombre.\r\n\r\n19:39:48:18  19:39:52:18\r\n -Pour mieux toucher le public,\r\n  fini les m\u00e9dias classiques,\r\n\r\n19:39:52:20  19:39:55:23\r\n   place \u00e0 Twitch ou Youtube,\r\n   les plateformes utilis\u00e9es\r\n\r\n19:39:56:01  19:39:59:11\r\n         par les joueurs\r\n  qui se conseillent entre eux.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:03:02\r\n   -Sur Internet s'est install\u00e9e\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:07:09\r\n      une communaut\u00e9 de gens\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:09:21\r\n    qu'on appelle influenceurs\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:14:05\r\n  et qui relaient l'information:\r\n   quel titre est int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:15:23\r\n       ce qu'il faut jouer.\r\n\r\n19:40:16:07  19:40:19:20\r\n  -Exemple avec cette vid\u00e9o sur\r\nun jeu suisse, vue 6 mios de fois.\r\n\r\n19:40:20:12  19:40:24:08\r\n -Continue de toucher ton copain.\r\n\r\n19:40:24:10  19:40:26:21\r\n         Oh, la violence !\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:32:15\r\n  -Une strat\u00e9gie que ces jeunes\r\n  Bullois n'ont pas su int\u00e9grer\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:35:01\r\n d\u00e8s la conception de leur jeu.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:38:06\r\n  -Il n'a pas su se rentabiliser.\r\n\r\n19:40:38:08  19:40:41:05\r\n            On a appris\r\n    \u00e0 d\u00e9velopper en le faisant,\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:43:11\r\n     \u00e7a demande plus de temps.\r\n\r\n19:40:46:06  19:40:50:05\r\n -Malgr\u00e9 700'000 t\u00e9l\u00e9chargements\r\n       de leur jeu Antyz,\r\n\r\n19:40:50:07  19:40:55:12\r\nles concepteurs sont un peu d\u00e9\u00e7us,\r\n mais pas de quoi les dissuader.\r\n\r\n19:40:57:07  19:41:00:14\r\n  -En France, plusieurs sondages\r\n         donnent en t\u00eate\r\n\r\n19:41:00:16  19:41:02:23\r\n      M.Le Pen et E. Macron.\r\n\r\n19:41:03:01  19:41:05:16\r\nLes sondeurs suscitent la m\u00e9fiance\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:09:09\r\n apr\u00e8s leurs mauvaises pr\u00e9visions\r\n    de la primaire de droite,\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:12:04\r\n mais le scenario donne le tournis\r\n      \u00e0 la classe politique.\r\n\r\n19:41:12:06  19:41:14:20\r\n       Pour l'un et l'autre\r\n et pour des raisons diff\u00e9rentes,\r\n\r\n19:41:14:22  19:41:16:16\r\n    avec qui gouverneront-ils ?\r\n\r\n19:41:17:01  19:41:21:17\r\n-Emmanuel Macron d'un c\u00f4t\u00e9 et son\r\nmyst\u00e9rieux mouvement En marche !.\r\n\r\n19:41:21:19  19:41:25:19\r\nMarine Le Pen de l'autre, cheffe\r\n incontest\u00e9e du Front national.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:11\r\n Les deux candidats sont en t\u00eate\r\n   de la course pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:41:29:12  19:41:33:12\r\navec respectivement 25 % et 27 %\r\n\r\n19:41:33:14  19:41:35:23\r\n      d'intentions de vote\r\n        au premier tour.\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:38:21\r\n     E.Macron l'emporterait\r\n        au second tour.\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:41:15\r\n  Si l'un ou l'autre \u00e9tait \u00e9lu,\r\n\r\n19:41:41:16  19:41:44:18\r\n         obtiendrait-il\r\n   une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:47:00\r\n   pour gouverner la France ?\r\n\r\n19:41:47:06  19:41:49:19\r\n-Sans parti dit \"de gouvernement\",\r\n\r\n19:41:49:21  19:41:52:02\r\n    c'est difficile d'imaginer\r\n\r\n19:41:52:04  19:41:54:10\r\nla construction d'un gouvernement,\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:09\r\n        qui ait des relais\r\n      au sein de l'Assembl\u00e9e,\r\n\r\n19:41:57:11  19:42:01:14\r\n   ce qui pose probl\u00e8me autant\r\n pour M.Le Pen que pour E.Macron.\r\n\r\n19:42:02:06  19:42:05:11\r\n     -Avantage tout de m\u00eame \r\n    \u00e0 la candidate frontiste.\r\n\r\n19:42:06:00  19:42:07:12\r\n        -Le Front national\r\n\r\n19:42:07:14  19:42:09:13\r\n     a un ancrage territorial.\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:12:12\r\n      Il a des repr\u00e9sentants\r\n        dans tout le pays,\r\n\r\n19:42:12:14  19:42:14:08\r\n il aurait des candidats partout.\r\n\r\n19:42:14:10  19:42:17:19\r\n Est-ce qu'ils recueilleraient une \r\nmajorit\u00e9 dans les circonscriptions ?\r\n\r\n19:42:17:21  19:42:20:10\r\n     S'il y avait une victoire\r\n          d'un des deux,\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:23:11\r\n           on entrerait\r\n   dans une zone d'incertitude.\r\n\r\n19:42:25:17  19:42:28:10\r\n-Outre une majorit\u00e9 parlementaire,\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:12\r\n     ils auront aussi besoin\r\n du soutien de l'administration.\r\n\r\n19:42:32:20  19:42:35:03\r\n          -On ne sait pas\r\n\r\n19:42:35:05  19:42:37:21\r\n    si ces deux pr\u00e9sidentiables\r\n\r\n19:42:37:23  19:42:40:20\r\n        sauront constituer\r\n      suffisamment de r\u00e9seaux\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:43:05\r\n   dans la haute administration\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:47:09\r\n          pour tenir l'Etat\r\net conduire des politiques publiques.\r\n\r\n19:42:47:11  19:42:50:00\r\n  -Cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:42:50:02  19:42:52:08\r\n      est tellement farfelue\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:56:20\r\n  que nous n'avons pas les moyens\r\n     de nous projeter au-del\u00e0.\r\n\r\n19:42:57:10  19:43:00:02\r\n-C'est le paradoxe: pass\u00e9 l'illusion\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:04:13\r\n     de l'homme ou de la femme\r\nprovidentielle contre les appareils,\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:08:07\r\n      ils en auront besoin\r\n    pour vraiment gouverner.\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:12:07\r\n -Le repr\u00e9sentant des Palestiniens\r\n s'exprimait aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:15:13\r\n   Mahmoud Abbas parlait devant\r\n le Conseil des droits de l'homme\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:20:08\r\n     dans un contexte critique\r\n         pour son peuple,\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:23:08\r\n      apr\u00e8s les d\u00e9clarations\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:25:14\r\n          M.Abbas estime\r\n  que la colonisation isra\u00e9lienne\r\n\r\n19:43:25:16  19:43:31:04\r\n           met en danger\r\n     la solution \u00e0 deux Etats.\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:33:13\r\n    Il exprime aussi un message\r\n      au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:35:11\r\n      Il accordait \u00e0 la RTS \r\n      un entretien exclusif.\r\n\r\n19:43:35:20  19:43:37:18\r\n  Monsieur le Pr\u00e9sident, bonsoir.\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:40:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:43:40:08  19:43:46:15\r\n  -Ce d\u00e9but d'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n  par la question de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:43:46:17  19:43:48:21\r\n       Si les USA mettaient\r\n    leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem,\r\n\r\n19:43:48:23  19:43:50:22\r\nserait-ce une d\u00e9claration de guerre ?\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:56:03\r\n         -Cela d\u00e9truirait\r\n\r\n19:43:56:05  19:43:58:21\r\n     tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:01:06\r\n          et d\u00e9truirait\r\n   tout le processus politique.\r\n\r\n19:44:01:08  19:44:06:03\r\nJ\u00e9rusalem est consid\u00e9r\u00e9e par Isra\u00ebl\r\n d\u00e9sormais comme sa ville unifi\u00e9e,\r\n\r\n19:44:06:05  19:44:09:03\r\n    et cela nous fera du tort.\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:14:01\r\n -Selon l'Autorit\u00e9 palestinienne,\r\n\r\n19:44:14:03  19:44:17:00\r\n       vous pourriez cesser \r\n       cette reconnaissance.\r\n\r\n19:44:17:02  19:44:24:09\r\nQuand utiliseriez-vous cette arme de\r\nne plus reconna\u00eetre l'Etat d'Isra\u00ebl ?\r\n\r\n19:44:24:17  19:44:29:08\r\n   -Yasser Arafat, dans le cadre\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:32:10\r\n  de la reconnaissance mutuelle,\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:37:03\r\na reconnu l'Etat d'Isra\u00ebl en 1993.\r\n\r\n19:44:37:05  19:44:42:19\r\nLa reconnaissance de l'Etat d'Isra\u00ebl\r\n  reste notre position officielle.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:50:05\r\n    Mais nous voulons qu'Isra\u00ebl\r\n  reconnaisse l'Etat palestinien.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:59:18\r\n -Quel est votre message \u00e0 Trump ?\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:05:14\r\n   -Nous voulons qu'il applique\r\n   la l\u00e9galit\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:45:05:16  19:45:08:05\r\n  Nous voulons que tous les pays\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:11:04\r\n            appliquent\r\n   la 4\u00e8me Convention de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:15:04\r\n      qui interdit de d\u00e9placer\r\nles Palestiniens hors de leurs terres\r\n\r\n19:45:15:06  19:45:18:01\r\n           et interdit\r\n   de transf\u00e9rer des Isra\u00e9liens\r\n\r\n19:45:18:03  19:45:21:19\r\n        sur les territoires\r\n       palestiniens occup\u00e9s.\r\n\r\n19:45:21:21  19:45:25:22\r\n       J'aimerais que Trump\r\n        le dise \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:45:36:17  19:45:40:14\r\n  -Cet entretien est \u00e0 retrouver\r\n     sur notre site internet.\r\n\r\n19:45:40:16  19:45:43:11\r\n         Organiser les JO\r\n     fait-il toujours r\u00eaver ?\r\n\r\n19:45:43:13  19:45:46:04\r\nLa question se pose apr\u00e8s le refus\r\n     des citoyens des Grisons\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:48:02\r\n           de s'engager\r\n  dans un projet de candidature.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:50:15\r\n    La discussion s'est engag\u00e9e\r\n   pour le dossier de Sion 2026.\r\n\r\n19:45:51:00  19:45:53:15\r\n     -M\u00e9dailles, exploits,\r\n images grandioses et \u00e9motions.\r\n\r\n19:45:53:17  19:45:55:13\r\n      Les Jeux font r\u00eaver.\r\n\r\n19:45:55:15  19:45:57:18\r\nCe r\u00eave co\u00fbte plusieurs milliards.\r\n\r\n19:45:57:20  19:46:00:08\r\n         Pour justifier\r\n     un tel investissement,\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:03:01\r\n  leur impact doit se ressentir\r\n       sur le long terme,\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:07:23\r\nde la d\u00e9signation de l'h\u00f4te jusqu'\u00e0\r\nl'olympiade suivante, soit 12 ans.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:12:13\r\n-Quand on investit une grosse somme\r\n     pour organiser les Jeux,\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:15:06\r\nautomatiquement il y a des retomb\u00e9es.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:18:09\r\n      Apr\u00e8s les Jeux, il y a\r\n\r\n19:46:18:11  19:46:20:18\r\n des retomb\u00e9es en mati\u00e8re d'image,\r\n\r\n19:46:20:20  19:46:25:08\r\n et en termes de connaissances qui\r\nont \u00e9t\u00e9 acquises par la population.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:28:11\r\n    Les gens qui ont particip\u00e9\r\n        ont une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:46:28:13  19:46:33:11\r\n   qu'ils pourront utiliser dans\r\n leurs activit\u00e9s professionnelles.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:38:05\r\n  -Les Jeux et leur gigantisme\r\n           font peur.\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:40:18\r\n           Les budgets\r\n    ne sont jamais respect\u00e9s.\r\n\r\n19:46:40:20  19:46:43:18\r\n           En moyenne,\r\n  le d\u00e9passement atteint 179 %.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:45:23\r\n       La facture explose.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:54:09\r\n     Autre probl\u00e8me, les sites\r\nlaiss\u00e9s \u00e0 l'abandon apr\u00e8s les Jeux.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:57:09\r\n            R\u00e9sultat:\r\nles villes candidates sont rares.\r\n\r\n19:46:57:11  19:46:59:23\r\nPour 2022, elles n'\u00e9taient que deux.\r\n\r\n19:47:00:01  19:47:03:12\r\n     Le CIO a mis en place\r\n un nouveau cahier des charges:\r\n\r\n19:47:03:14  19:47:08:03\r\nprivil\u00e9gier les sites existants,\r\n et autoriser leur \u00e9clatement.\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:11:01\r\n       -On ne veut pas \u00eatre\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:13:15\r\n       les premiers cobayes\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:15:07\r\n      \u00e0 tester cette formule.\r\n\r\n19:47:15:09  19:47:18:11\r\n       On ne veut pas signer\r\n        un ch\u00e8que en blanc.\r\n\r\n19:47:18:12  19:47:21:14\r\n           Il faut voir\r\n  ce qu'il s'est pass\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n19:47:21:16  19:47:24:11\r\n         Pour l'instant,\r\n     on n'a pas de garanties.\r\n\r\n19:47:24:20  19:47:29:16\r\n -Une candidature olympique demande\r\nde la clart\u00e9, notamment sur le prix.\r\n\r\n19:47:30:22  19:47:33:12\r\n  -Il faut distinguer les co\u00fbts.\r\n\r\n19:47:33:14  19:47:35:03\r\n            Si on parle\r\n\r\n19:47:35:05  19:47:37:02\r\n    d'installations existantes,\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:04\r\n           il n'y a pas\r\n  d'investissements n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:47:40:06  19:47:43:17\r\n   En Suisse, il y a des routes,\r\n        trains, a\u00e9roports.\r\n\r\n19:47:43:19  19:47:47:15\r\n        Par contre, il faut\r\n    un budget de fonctionnement\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:52:17\r\n  qui ne doit pas \u00eatre minimis\u00e9,\r\nmais il est en principe \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:47:54:17  19:48:05:14\r\n   -C'est d\u00e9sormais la gageure\r\npour qui veut organiser les Jeux:\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:09:23\r\n         vendre du r\u00eave,\r\n mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:17:00\r\n -Le d\u00e9bat sur le loup est engag\u00e9\r\n en Suisse mais aussi en Italie.\r\n\r\n19:48:17:02  19:48:20:23\r\n   Un projet pr\u00e9voit de r\u00e9tablir\r\n    la possibilit\u00e9 d'abattage.\r\n\r\n19:48:21:01  19:48:23:19\r\n C'est du jamais vu depuis 48 ans.\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:28:10\r\n-Premi\u00e8re sortie pour ce troupeau\r\n   apr\u00e8s trois mois d'\u00e9table.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:33:02\r\n En dix ans, ce berger n'a perdu \r\nque deux brebis \u00e0 cause des loups.\r\n\r\n19:48:33:08  19:48:35:14\r\n -Une fois, j'ai oubli\u00e9 un animal\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:38:04\r\nhors de la cl\u00f4ture: il a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9.\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:41:09\r\n     La seconde fois, le loup\r\n  a trouv\u00e9 un trou dans l'enclos.\r\n\r\n19:48:41:14  19:48:45:11\r\n  -Des cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es que\r\nl'\u00e9leveur d\u00e9place avec le troupeau,\r\n\r\n19:48:45:12  19:48:50:14\r\n et six chiens de berger: voil\u00e0 \r\ncomment cohabiter avec les loups.\r\n\r\n19:48:51:06  19:48:55:05\r\n     -Avant, il y avait trop\r\n  de chevreuils et de sangliers.\r\n\r\n19:48:55:07  19:48:58:11\r\n     Il y a moins de sangliers\r\n          gr\u00e2ce au loup.\r\n\r\n19:48:58:13  19:49:03:11\r\n   Mais s'il y a trop de loups,\r\n     il faudra les contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:49:05:03  19:49:08:01\r\n   -Dans ce parc des Apennins,\r\n\r\n19:49:08:03  19:49:13:11\r\n   la population des loups cro\u00eet\r\nconstamment depuis les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:49:13:18  19:49:16:11\r\n       -Dans le parc, il y a\r\n\r\n19:49:16:12  19:49:19:22\r\nneuf meutes de quatre-cinq animaux.\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:27:06\r\n-Aucun tir au loup n'a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9\r\n     en Italie depuis 50 ans.\r\n\r\n19:49:27:08  19:49:32:12\r\nLe gouvernement souhaite introduire\r\n   une possibilit\u00e9 de pr\u00e9dation.\r\n\r\n19:49:32:14  19:49:36:13\r\nLa norme a r\u00e9veill\u00e9 des tensions.\r\n\r\n19:49:36:20  19:49:42:11\r\n-L\u00e9galiser le tir au loup pourrait\r\naugmenter les actes de braconnage.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:50:04\r\n    -En 2015, les loups ont tu\u00e9\r\n\r\n19:49:50:06  19:49:53:01\r\nune dizaine de b\u00eates d'\u00e9levage ici,\r\n\r\n19:49:53:03  19:49:57:03\r\n        alors qu'en Valais,\r\n      ils en avaient tu\u00e9 175.\r\n\r\n19:49:57:04  19:50:02:22\r\nPour les bergers d'ici, la pr\u00e9vention\r\n   est meilleure que la pr\u00e9dation.\r\n\r\n19:50:03:04  19:50:09:04\r\n      -Les d\u00e9g\u00e2ts aux animaux\r\n\r\n19:50:09:06  19:50:10:09\r\n      sont tellement r\u00e9duits\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:13:06\r\n  que des bergers ont \u00e9t\u00e9 surpris\r\n   par l'id\u00e9e d'abattre le loup.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:21\r\n   -Le plan pr\u00e9voit un monitoring\r\ndes loups par le personnel des parcs\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:22:11\r\n  pour savoir combien de loups\r\n   passent ensuite en Suisse.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:27:11\r\n       -Rigolade plan\u00e9taire\r\n    apr\u00e8s le couac des Oscars.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:34:10\r\n L'industrie hollywoodienne a connu\r\nun couac digne d'une f\u00eate de village.\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:39:02\r\n Voici Warren Beatty confus apr\u00e8s\r\n    l'annonce du mauvais film.\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:43:11\r\n       Le hashtagOscar fail\r\na prosp\u00e9r\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:50:21\r\n   -Hier soir au Kodak Theater,\r\ncette bourde a marqu\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:50:50:23  19:50:57:03\r\n      -For best picture...\r\n         -\"La La Land\".\r\n\r\n19:50:57:05  19:51:03:19\r\n -La com\u00e9die musicale annonc\u00e9e par\r\nerreur pour l'Oscar du meilleur film\r\n\r\n19:51:03:21  19:51:07:11\r\n   \u00e0 la place de \"Moonlight\":\r\n         du jamais vu.\r\n\r\n19:51:07:18  19:51:12:05\r\n      -Ce n'est pas une blague,\r\nils ont ouvert la mauvaise enveloppe.\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:14:04\r\n     Ce n'est pas une blague,\r\n\r\n19:51:14:06  19:51:19:23\r\n     l'Oscar du meilleur film\r\n      revient \u00e0 \"Moonlight\".\r\n\r\n19:51:20:04  19:51:24:01\r\n  -Un couac qui n'a pas emp\u00each\u00e9\r\n     un d\u00e9nouement heureux,\r\n\r\n19:51:24:03  19:51:28:05\r\n car \"Moonlight\" a aussi permis\r\n        \u00e0 Mahershala Ali\r\n\r\n19:51:28:07  19:51:32:00\r\n       de gagner l'Oscar\r\n    du second r\u00f4le masculin.\r\n\r\n19:51:32:05  19:51:35:08\r\n           -My grandma\r\n   would want me to button up.\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:38:19\r\n          -Viola Davis\r\n remporte l'\u00e9quivalent f\u00e9minin.\r\n\r\n19:51:38:21  19:51:42:08\r\n   Des troph\u00e9es pour \u00e9teindre\r\nl'incendie qui embrase l'Acad\u00e9mie\r\n\r\n19:51:42:10  19:51:44:22\r\naccus\u00e9e de racisme et d'ostracisme.\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:49:02\r\nUn signal d'ouverture envoy\u00e9 aussi\r\n    par les artistes \u00e0 Trump.\r\n\r\n19:51:49:04  19:51:51:11\r\n  Tout au long de la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:56:04\r\n    le pr\u00e9sident a fait l'objet\r\nde piques et de prises de position.\r\n\r\n19:51:56:16  19:51:58:22\r\n      -En tant que mexicain,\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:02:01\r\n        latino-am\u00e9ricain, \r\n       travailleur immigr\u00e9,\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:06:11\r\n     je suis contre tout mur \r\n     qui vise \u00e0 nous s\u00e9parer.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:09:12\r\n        Applaudissements\r\n\r\n19:52:11:23  19:52:14:23\r\n        -Opposition aussi\r\n contre le d\u00e9cret anti-musulman,\r\n\r\n19:52:15:01  19:52:18:12\r\n      qui vise aussi l'Iran,\r\nd'o\u00f9 est originaire Asghar Farhadi.\r\n\r\n19:52:18:14  19:52:22:16\r\n    Le r\u00e9alisateur qui a re\u00e7u\r\nl'Oscar du meilleur film \u00e9tranger\r\n\r\n19:52:22:18  19:52:24:22\r\n      a boycott\u00e9 la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:30:16\r\n -Et puis signalons que \"Ma Vie de\r\n Courgette\" coproduite par la RTS\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:34:02\r\n      et triomphant aux C\u00e9sars\r\nn'a pas eu le m\u00eame succ\u00e8s aux Oscars.\r\n\r\n19:52:34:04  19:52:37:07\r\n         Le film a \u00e9t\u00e9 battu\r\npar le bestiaire de Disney, Zootopie.\r\n\r\n19:52:37:14  19:52:41:04\r\n  Le grand dossier de la r\u00e9forme\r\n      des retraites divise.\r\n\r\n19:52:41:06  19:52:43:04\r\n C'est le d\u00e9bat d'une g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:52:43:06  19:52:45:21\r\n        qui mobilise m\u00eame\r\n    des anciens parlementaires\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:48:10\r\nqui continuent d'agir en coulisse.\r\n\r\n19:52:51:19  19:52:56:16\r\n  -Une lutte d\u00e9chire le Parlement\r\nautour de la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:52:56:18  19:52:59:17\r\nCertains politiciens \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:52:59:19  19:53:02:02\r\n      s'agitent en coulisses.\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:05:17\r\n       Il y a un an et demi,\r\n      la radicale C.Egerszegi\r\n\r\n19:53:05:19  19:53:08:20\r\n     avait particip\u00e9 \u00e0 forger \r\n    le compromis avec la gauche\r\n\r\n19:53:08:22  19:53:13:08\r\n    qu'elle d\u00e9fend aujourd'hui\r\n     contre son propre parti.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:15:16\r\n   Mamie fait de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:53:15:18  19:53:15:20\r\n        A l'\u00e9poque, au PLR,\r\nelle dirigeait la politique sociale.\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:17:23\r\n          Elle se souvient\r\ndes positions bloqu\u00e9es de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:53:18:01  19:53:20:21\r\n        A l'\u00e9poque, au PLR,\r\nelle dirigeait la politique sociale.\r\n\r\n19:53:20:23  19:53:23:12\r\n          Elle se souvient\r\ndes positions bloqu\u00e9es de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:53:23:14  19:53:25:00\r\n    sur le dossier retraites.\r\n\r\n19:53:25:07  19:53:28:11\r\n         -L'USAM restait,\r\n\r\n19:53:28:13  19:53:31:18\r\n     economiesuisse restait,\r\n\r\n19:53:31:20  19:53:37:11\r\n       les assureurs de vie\r\n  et les entrepreneurs restaient.\r\n\r\n19:53:37:12  19:53:40:01\r\n   -Elle d\u00e9cide de travailler\r\n\r\n19:53:40:03  19:53:42:22\r\n    avec le parti socialiste\r\n  et les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:53:43:04  19:53:46:16\r\n   -On s'est dit, P.Rechsteiner,\r\n        U.Schwaller et moi,\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:50:06\r\n     comme \u00e7a on ne peut pas \r\n     faire une telle r\u00e9forme.\r\n\r\n19:53:50:08  19:53:53:23\r\n           Il faut faire\r\n     une plus grande majorit\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:04  19:53:57:04\r\n         -Leur solution\r\n     est d\u00e9fendue aux Etats,\r\n\r\n19:53:57:06  19:54:00:21\r\n     et pr\u00e9voit une hausse\r\n   de 70 frs de la rente AVS.\r\n\r\n19:54:00:23  19:54:05:11\r\n      C.Egerszegi continue\r\n  en coulisses de la d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:08:23\r\n    -Sur ce dossier-l\u00e0, vous...\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:11:02\r\n            -Comment ?\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:14:11\r\n        -Ca, je ne dis pas.\r\n            Elle rit\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:19:04\r\n       -Il faut convaincre\r\n       la majorit\u00e9 UDC PLR\r\n\r\n19:54:19:06  19:54:21:20\r\nqui ne veut pas de cette solution.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:25:20\r\n  -Je crois qu'ils ne veulent pas\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:16\r\n   faire un pas vers le syndicat\r\n\r\n19:54:28:18  19:54:33:05\r\n       qui a toujours exig\u00e9\r\n     d'augmenter la rente AVS.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:38:20\r\n    -L'Union patronale aussi\r\n       refuse ce mod\u00e8le,\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:42:20\r\n    comme en t\u00e9moigne un mail\r\n    avec les recommandations\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:46:05\r\nadress\u00e9es \u00e0 certains parlementaires.\r\n\r\n19:54:47:03  19:54:52:06\r\n       -C'est la lettre que\r\nles coll\u00e8gues bourgeois ont re\u00e7ue.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:55:23\r\n        -Il y a 47 pages !\r\n\r\n19:54:56:01  19:54:58:20\r\n       -Avec chaque article.\r\n\r\n19:54:58:22  19:55:02:17\r\nJe comprends pas l'USAM qui dit non.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:11:02\r\n  C'est la coiffeuse qui gagne, \r\n  les paysans, les ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:15:12\r\nJe comprends pas qu'ils disent non.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:21:11\r\n    -D'apr\u00e8s elle, tout finira\r\nen s\u00e9ance de conciliation fin mars.\r\n\r\n19:55:23:20  19:55:28:04\r\n   -Et on aura une majorit\u00e9 pour\r\n la solution du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:55:28:06  19:55:34:14\r\n   -Vous avez fait les comptes ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:55:36:12  19:55:42:08\r\n-O.Freysinger, jeudi soir au \"19:30\",\r\n a dit qu'il s'inspirait de Poutine\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:46:15\r\n pour sa r\u00e9volution conservatrice.\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:52:03\r\n   -On est dans la m\u00eame logique\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:54:11\r\n           que Poutine.\r\n\r\n19:55:54:13  19:56:01:21\r\n   C'est entre le n\u00e9olib\u00e9ralisme\r\n  et l'Internationale Socialiste.\r\n\r\n19:56:03:17  19:56:09:00\r\n -Oui, Freysinger, vice-pr\u00e9sident \r\nde l'UDC, veut faire comme Poutine.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:14:04\r\nC'est assez exotique pour un parti\r\n     qui d\u00e9fend la neutralit\u00e9\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:19:00\r\net le respect des droits populaires.\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:22:11\r\n     V.Poutine, quel mod\u00e8le !\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:28:18\r\nLes r\u00e9formistes du Parti socialiste\r\n   ont pr\u00e9sent\u00e9 leur plateforme.\r\n\r\n19:56:28:20  19:56:33:02\r\n         Mais ils le font\r\n   avec beaucoup de gentillesse.\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:36:08\r\n      -On ne veut pas bouger\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:38:06\r\n      tout le parti \u00e0 droite.\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:43:00\r\nOn veut montrer qu'on est... large.\r\n\r\n19:56:43:02  19:56:46:09\r\n         Ne rigolez pas !\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:50:06\r\n     -Notez certains d\u00e9tails.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:53:23\r\n    D'abord, ils se retrouvent\r\n      dans la salle Gurten.\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:56:23\r\n      Ensuite, ils critiquent\r\n        le PS trop \u00e0 gauche\r\n\r\n19:56:57:01  19:57:00:23\r\n  comme S.Sommaruga l'avait fait\r\n   dans le manifeste du Gurten\r\n\r\n19:57:01:01  19:57:03:14\r\navant d'\u00eatre \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:57:03:16  19:57:07:11\r\nPascale Bruderer ne r\u00eaverait-elle pas\r\n          de lui succ\u00e9der ?\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:10:07\r\n    On se retrouvera plus tard.\r\n\r\n19:57:12:05  19:57:16:19\r\n   -L'\u00e9crivain Metin Arditi fait\r\nsa d\u00e9claration d'amour \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:57:16:21  19:57:19:12\r\n          Il publie son\r\n     \"dictionnaire amoureux\",\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:22:22\r\n      dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s\r\n    de l'\u00e9diteur fran\u00e7ais Plon.\r\n\r\n19:57:23:00  19:57:26:19\r\n Certaines entr\u00e9es sont cruelles,\r\n      d'autres admiratives,\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:29:00\r\n   par exemple sur Jeanne Hersch\r\n          ou sur Federer.\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:31:05\r\n  Il dit sa passion d'une Suisse\r\n\r\n19:57:31:06  19:57:33:18\r\n       \"au travail, lucide,\r\n      simple et magnifique\".\r\n\r\n19:57:34:04  19:57:37:21\r\n   -La Suisse: ses montagnes,\r\n   ses banques, son chocolat\r\n\r\n19:57:37:23  19:57:41:03\r\n         et son histoire\r\n   que l'on raconte en livres,\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:44:23\r\n   pour quelques beaux succ\u00e8s\r\n         de librairie.\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:49:06\r\n  Cet hiver, elle se conjugue \r\n \u00e0 la mani\u00e8re d'un dictionnaire\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:53:04\r\n       de A comme Alinghi\r\n     \u00e0 Z comme Jean Ziegler.\r\n\r\n19:57:54:00  19:57:55:17\r\n     -La Suisse est mon pays,\r\n\r\n19:57:55:19  19:57:57:21\r\n  le peuple suisse est splendide.\r\n\r\n19:57:58:03  19:58:01:10\r\n-Un pays que c\u00e9l\u00e8bre Metin Arditi, \r\nauteur de ce dictionnaire amoureux,\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:04:05\r\nm\u00eame si l'amour ne fait pas tout.\r\n\r\n19:58:05:12  19:58:08:03\r\n  -Le coeur a toujours la raison\r\n\r\n19:58:08:05  19:58:11:11\r\n       comme interlocuteur.\r\n\r\n19:58:11:12  19:58:14:00\r\n   Il n'est pas seul \u00e0 d\u00e9cider.\r\n\r\n19:58:14:09  19:58:17:20\r\n       -L'auteur genevois\r\n fait la part belle aux r\u00e9gions,\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:21:12\r\n           traditions\r\n   et institutions helv\u00e9tiques\r\n\r\n19:58:21:14  19:58:24:12\r\n   mais l'ouvrage vaut surtout\r\n       pour ses portraits,\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:27:11\r\nde Guillaume Tell \u00e0 Roger Federer.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:32:04\r\nEntre deux, nombre de grands noms\r\n    avec des points communs.\r\n\r\n19:58:33:09  19:58:36:00\r\n  -L'\u00e9criture de ce dictionnaire\r\n            m'a appris\r\n\r\n19:58:36:02  19:58:41:11\r\n     que les Suisses trouvent\r\n leurs fondements dans la nature.\r\n\r\n19:58:41:12  19:58:46:08\r\n   Cette nature est magnifique\r\n mais elle est dure et exigeante.\r\n\r\n19:58:46:10  19:58:49:15\r\nR\u00e9sultat: ce sont de fortes t\u00eates.\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:54:01\r\n  -Les fortes t\u00eates sont l\u00e9gion\r\n   dans ce livre o\u00f9 B.Constant\r\n\r\n19:58:54:03  19:58:58:07\r\n      c\u00f4toie C.Constantin,\r\n    J-L.Godard ou C.Blocher.\r\n\r\n19:58:58:09  19:59:02:12\r\nDe quoi titiller ceux qui n'aiment\r\n   pas les t\u00eates qui d\u00e9passent\r\n\r\n19:59:02:14  19:59:05:05\r\n\u00e0 moins que ce soit autre chose.\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:07:18\r\n   -Le souci, ce n'est pas tant\r\n\r\n19:59:07:20  19:59:09:23\r\n       la t\u00eate qui d\u00e9passe.\r\n\r\n19:59:10:01  19:59:12:20\r\n   C'est le risque de dictature.\r\n\r\n19:59:12:22  19:59:15:21\r\n          Tout est con\u00e7u\r\n     dans le syst\u00e8me politique\r\n\r\n19:59:15:23  19:59:22:14\r\n pour \u00e9viter que quelqu'un prenne \r\n un ascendant sur ses concitoyens.\r\n\r\n19:59:22:16  19:59:26:19\r\n    Le peuple est le souverain.\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:32:18\r\n-Un peuple curieux de son histoire\r\n   et de ceux qui l'ont faite.\r\n\r\n19:59:36:04  19:59:40:15\r\n  -La gr\u00e2ce de Federer soulign\u00e9e\r\n  dans ce dictionnaire amoureux,\r\n\r\n19:59:40:17  19:59:43:07\r\n          \u00e9tait \u00e0 nouveau\r\n      \u00e0 l'oeuvre aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:43:09  19:59:45:10\r\n   Apr\u00e8s son sacre \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:50:03\r\nR.Federer a facilement domin\u00e9 6-1 6-3\r\n    le Fran\u00e7ais B.Paire \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n19:59:51:14  19:59:53:23\r\n Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"TTC\"\r\n\r\n19:59:54:01  19:59:57:15\r\n   qui enqu\u00eate sur les nuisettes\r\n      et les sous-v\u00eatements.\r\n\r\n19:59:57:17  19:59:59:21\r\n         Il sera question\r\n    de leur aspect \u00e9conomique.\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:02:00\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:02:02  20:00:07:10\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n  J.Cloux, R.Pawlak, O.Schopfer,\r\n    M.Pisino, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029994\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:14) [81%] : \r\nVoil\u00e0, alors c'est un c'est tout justement alors il reste bien 8 articles des Black je crois toutefois le lac Philadelphia oui oui oui c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:26 > 0:00:27) [85%] : \r\nOui oui tentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:00:29 > 0:00:30) [65%] : \r\nPuis, c'est un Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:32) [79%] : \r\nLe merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:32 > 0:00:40) [89%] : \r\nOui je sais, c'est pour \u00e7a qu'on oui c'est assez gros, mais merci merci merci en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:31) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un cap pour notre \u00e9conomie Lonza et Sanofi construiront une usine de m\u00e9dicaments biologiques \u00e0 Vi\u00e8ge, pr\u00e8s de 300 millions d'investissements annonc\u00e9 200 emplois et le d\u00e9veloppement des biotechs \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse romande, le maire de Berne r\u00e9agit de violence Alec von Graffenried, nouvel \u00e9lu de gauche, les condamne, mais s'il refuse de faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des alternatives, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne \u00e9tait \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, Mahmoud Abbas adresse message \u00e0 Donald Trump il est l'invit\u00e9 du 19 francs le d\u00e9bat sur le nous est engag\u00e9 en Valais, ailleurs en Suisse, mais aussi en Italie, au projet pr\u00e9voit de r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d'abattage, c'est du jamais vu depuis 48 ans, l'\u00e9norme ratage des Oscars provoque une rigolade plan\u00e9taire, Warren Beatty et Faye du ont annonc\u00e9 le mauvais film en raison d'une confusion d'enveloppes on expliquera cette sc\u00e8ne d'anthologie et puis le Dictionnaire amoureux de la Suisse dans l'illustre collection Plon, p comme Birch Ueli F comme Federer et ce comme Swissair, o\u00f9 l'amour perdu sous la plume Metin Arditi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:54) [89%] : \r\nLa Lonza fait partie du Patrimoine industriel de la Suisse, des g\u00e9n\u00e9rations de valaisan ont eu un p\u00e8re, un cousin qui y travaillaient, voici une nouvelle \u00e9poque qui en dit long sur les bouleversements \u00e9conomiques Lonza et Sanofi construiront une usine de m\u00e9dicaments biologiques \u00e0 Vi\u00e8ge, pr\u00e8s de 300 millions d'investissements sont annonc\u00e9s, Erwan Agut C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:57 > 0:04:11) [95%] : \r\nSur cette parcelle vide de Vi\u00e8ge poussera bient\u00f4t une usine de m\u00e9dicaments biologiques de la taille d'un terrain de foot, un investissement \u00e0 290 millions partag\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales entre la B\u00e2loise Lonza et le fran\u00e7ais Sanofi dans le cadre d'un nouveau partenariat strat\u00e9gique de ces 2 g\u00e9ants de la Pharma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:23) [83%] : \r\nAlors, bonne id\u00e9e, une vertu voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une usine sur place son a d\u00e9j\u00e0 produit de la biotechnologie en Live, ce qu'on promet et sans erreur, c'est ce qui a convaincu Sanofi de faire ce 1er pas ensemble ici en Valais la foule \u00e7a en offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:23 > 0:04:34) [97%] : \r\nLa nouvelle usine devrait \u00eatre enti\u00e8rement et op\u00e9rationnel d'ici \u00e0 2020 avec \u00e0 la cl\u00e9 la cr\u00e9ation de 200 postes de travail reste \u00e0 obtenir les autorisations communales, ce qui ne devrait pas poser trop de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:44) [91%] : \r\nComme toujours avec la longue savent qu'il y a des projets, on est tr\u00e8s efficace pour autoriser ces projets, c'est tr\u00e8s important pour l'\u00e9conomie du Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:45 > 0:05:00) [94%] : \r\nEn effet, \u00e0 Vi\u00e8ge, l'employeur Lonza PES 2700 places de travail, soit pr\u00e8s du tiers des employes de la ville, ce nouveau partenariat est aussi essentielle pour l'avenir du site en se r\u00e9orientant vers le domaine en pleine expansion des biotechnologies, il offre une alternative aux productions chimiques sur le d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:19) [93%] : \r\n\u00e7a fait aussi partie un peu de notre strat\u00e9gie de diversification parce qu'on investit maintenant aussi dans la formation des des op\u00e9rateurs et et des laborantins, par exemple avec le bio monter Bj\u00f6rk ici \u00e0 \u00e0 Vi\u00e8ge pour justement augmenter encore l'attractivit\u00e9 pour ces grandes industries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:19 > 0:05:23) [95%] : \r\nPour les 2 entreprises en cas de succ\u00e8s, d'autres projets pourraient voir le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:30) [86%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, grand enjeu en Valais et au-del\u00e0 dans toute la Suisse romande ces sciences de la vie appliqu\u00e9 se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:06:15) [91%] : \r\nOn parle ici de biotechnologie, c'est-\u00e0-dire l'utilisation d'un organisme vivant, \u00e7a peut \u00eatre des cellules animales comme ici v\u00e9g\u00e9tal des bact\u00e9ries pour produire quelque chose, c'est un proc\u00e9d\u00e9 qui est vieux comme le monde puisque la bi\u00e8re est un produit biotech, on utilise un champignon la levure pour provoquer la fermentation alors des sites de production en Suisse romande, regardez la carte, il y en a beaucoup, \u00e7a grouille de sites de production biotech, par exemple, l'UCB \u00e0 Bulle produit par biotechnologies son m\u00e9dicament contre la polyarthrite, mais l'exemple le plus, quoi, et puis Ferring on le voit sur la carte pourrait bient\u00f4t aussi se lancer dans l'hypoth\u00e8que l'exemple le plus connu, \u00e7a reste Roche qui est devenu leader mondial des traitements contre le cancer en achetant la biotech am\u00e9ricaine Janet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:15 > 0:06:18) [91%] : \r\nEst ce que \u00e7a devient num\u00e9riquement important pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:44) [92%] : \r\nOui, l'emploi dans les biotechnologies croit gentiment ce qu'on appelle la elfes vall\u00e9e, la vall\u00e9e de la sant\u00e9 en Suisse romande, qui comprend aussi le g\u00e9nie m\u00e9dical comprend 25000 emplois mais ce sont surtout, on le voit encore avec la News aujourd'hui des emplois de production des ing\u00e9nieurs en chimie des laborantins, pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s en sciences de la vie qui sortent de l'EPFL des universit\u00e9s et qui veulent faire de la recherche et d\u00e9veloppement, c'est beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:44 > 0:07:02) [87%] : \r\nMerci Nicolas, les violences de samedi soir ont marqu\u00e9 les esprits, \u00e0 Berne, plusieurs bless\u00e9s des d\u00e9pr\u00e9dations, le maire de Berne r\u00e9agit Alec von Graffenried et fra\u00eechement \u00e9lu, marqu\u00e9 \u00e0 gauche, il condamne les violences mais il refuse de faire porter la responsabilit\u00e9 au milieu alternatif dans leur ensemble Fanny jour cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:04 > 0:07:19) [96%] : \r\nC'\u00e9tait samedi dernier \u00e0 Berne 50 manifestants affrontent les forces de l'ordre \u00e0 proximit\u00e9 du centre culturel de la Reitschule bilan : 11 personnes bless\u00e9es, dont 10 policiers pour le pr\u00e9sident de l'Association des policiers bernois, les manifestants sont all\u00e9s trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:35) [83%] : \r\nLes policiers ont \u00e9t\u00e9 viss\u00e9 directement avec T. fus\u00e9es ou avec des Leizer qu'on a vu et c'est ce sont test\u00e9s s'attaque qui sont, qui ont le le but de faire mal aux policiers, \u00e7a ne va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:36 > 0:08:08) [91%] : \r\nMembre du Parti socialiste, Adriane W\u00fcthrich revendique une peine plus s\u00e9v\u00e8re contre les casseurs, pour stopper l'escalade de la violence 5 mars 2016 11 policiers sont bless\u00e9s par des projectiles lanc\u00e9es depuis le toit de la Reitschule 23 mai 2016 \u00e9meutes et d\u00e9pr\u00e9dations multiples lors de la d\u00e9ambulation au centre- ville 2000 manifestants 22 f\u00e9vrier 2017 l'\u00e9vacuation forc\u00e9e d'un squat du centre- ville conduit aux affrontements muscl\u00e9s de ce week- end, revendiqu\u00e9e par le collectif RFI 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:09 > 0:08:14) [95%] : \r\nChaque \u00e9vacuation a son prix, nous allons continuer \u00e0 nous engager pour notre espace de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:08:14 > 0:08:16) [78%] : \r\nPourquoi le th\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:16 > 0:08:23) [92%] : \r\nUne violence revendiqu\u00e9e et en 1er d\u00e9fi pour le nouveau maire de Berne Alec von Graffenried pour le Vert, il faut aussi serr\u00e9 la vice-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:23 > 0:08:40) [86%] : \r\nMoi, je suis pass\u00e9 en ville, j'ai vu des des exc\u00e8s de, de, de violence et j'ai vu une police qui qui a bien fait son travail avec des gens qui preuve qui veut pas discuter la la, c'est c'est pas eu manifestation politique c'est c'est pas une offre alors avec des gens qui ne veut pas discuter, on peut peut pas discuter voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:41 > 0:08:48) [96%] : \r\nLes auteurs des violences de ce week- end, seraient des sympathisants d'extr\u00eame gauche, venus de diff\u00e9rentes villes de Suisse pour en d\u00e9coudre avec la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:50 > 0:09:07) [91%] : \r\nOn \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, la pouss\u00e9e des biotechs un autre domaine prometteur et celui de l'industrie num\u00e9rique, qu'il s'agit du stockage des donn\u00e9es beaucoup voudrait que la Suisse devienne l'eldorado, comment le favoriser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les chambres estime que le cadre l\u00e9gal pr\u00e9vu est suffisant, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:08 > 0:09:17) [92%] : \r\nStabilit\u00e9 et confidentialit\u00e9 de nombreuses entreprises choisissent la Suisse et des centres comme celui-ci pour stocker lors du 21\u00e8me si\u00e8cle, les donn\u00e9es num\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:18 > 0:09:37) [87%] : \r\nNous ce qu'on les lentilles, nous travaillons avec beaucoup d'entreprises internationales \u00e0 celles qui produisent des donn\u00e9es ici en Suisse, mais aussi avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res qui souhaitent utiliser des services informatiques Suisse que Swisscom leur fournit naturellement le cadre l\u00e9gal, joue un r\u00f4le, car il est favorable en Suisse pour s\u00e9curiser et prot\u00e9ger les donn\u00e9es comme notre shot non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:09:49) [94%] : \r\nEn pleine r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, apr\u00e8s le conseil national, c'est aujourd'hui le Conseil des \u00c9tats qui dit non, non \u00e0 une proposition, celle de renforcer la protection des donn\u00e9es, des entreprises dans la nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:49 > 0:10:04) [95%] : \r\nJe trouve que c'est un manque d'imagination et un manque d'audace, je sais bien qu'on est dans un pays o\u00f9 on ne parle que de conditions cadres mais \u00e0 mon avis, il faut des fois os\u00e9 lancer des initiatives pour prendre les devants du pav\u00e9 par rapport aux autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:04 > 0:10:18) [93%] : \r\nPas pour tout de suite la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des chambres sur les donn\u00e9es num\u00e9riques se dessine s'aligner sur les standards internationaux et privil\u00e9gier le statu quo, une situation convenable pour les acteurs de l'industrie, il juge le cadre l\u00e9gal suisse, bon, mais loin d'\u00eatre parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:43) [85%] : \r\nJamais en Allemagne par exemple, la loi sur la protection des donn\u00e9es est tr\u00e8s forte, ils obligent les grands fournisseurs de services dans le cas audace conserver les donn\u00e9es qu'ils utilisent sur le territoire au sucr\u00e9, la loi pourrait \u00eatre plus stricte en Suisse, on est sur le bon chemin mais si il faudrait prendre d'autres aspects Hong-Kong comme celle d'encourager les fournisseurs de s\u00e9rie B s'Internet a gard\u00e9 par exemple les donn\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:44 > 0:10:51) [96%] : \r\nLa Suisse reste aujourd'hui comp\u00e9titive dans cette industrie, mais elle n'est pas la seule \u00e0 vouloir devenir le coffre-fort num\u00e9rique du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:52 > 0:11:03) [93%] : \r\nEt toujours dans le monde num\u00e9rique, la Suisse est une p\u00e9pini\u00e8re de jeux vid\u00e9o, mais la concurrence est tr\u00e8s rude, des milliers de jeux sortent chaque mois dans le monde, le reportage est sign\u00e9 Gilles de Diesbach non immobili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:05 > 0:11:11) [88%] : \r\nDe Ouaga, c'est le jeu vid\u00e9o qu'a lanc\u00e9 cette Start-Up lausannoise il y a un mois sur nos smartphones et il n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:11 > 0:11:21) [88%] : \r\nOn a lanc\u00e9 un premier c'est parce aussi maintenant un jeu vid\u00e9o, c'est plus comme avant on terminait son jeu en le mettant dans la distribution qu'il \u00e9tait il avait sa vie maintenant, c'est plus un sprint mais c'est un marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:35) [93%] : \r\nUn marathon n\u00e9cessaire pour se d\u00e9marquer des presque 22000 jeux sortis par mois sur l'AppStore d'Apple 2016 un marathon qui consiste \u00e0 n'offrir qu'une petite partie du jeu et \u00e0 voir la r\u00e9action des joueurs pour adapter le reste \u00e0 leurs d\u00e9sirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:35 > 0:11:48) [90%] : \r\nOn va analyser les chiffres qui viennent vers nous, combien de temps ils vont jouer, o\u00f9 ils sont morts, on va regarder, qu'est ce qui leur pla\u00eet, est ce que le jeu est trop difficile et envoyer des mises \u00e0 jour des mises \u00e0 jour des mises \u00e0 jour jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a prenne finalement jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive en produits qui plaisent vraiment aux grandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:12:00) [89%] : \r\nEt pour mieux toucher son public, fini les m\u00e9dias classiques, il place \u00e0 ou YouTube les plateformes utilis\u00e9es par les joueurs qui se conseillant entre notamment en postant des vid\u00e9os o\u00f9 il critique un jeu en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:00 > 0:12:02) [64%] : \r\nPour les fous une ligne m\u00eame si vous voulez le site Chanel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:02 > 0:12:15) [83%] : \r\nSur YouTube Petritsch s'est install\u00e9e toute une communaut\u00e9 de gens 2 ans qu'on appelle enfin une seule une fois une et ces gens ce qui relayent l'information quel titre de jeux vid\u00e9o en tressant qu'est ce qu'il faut jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:15 > 0:12:22) [89%] : \r\nExemple avec cette vid\u00e9o sur un jeu Suisse vue presque 6 millions de fois sens \u00e0 la vie dans ce jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:22 > 0:12:27) [87%] : \r\nAllez, continue de toucher ton copain \u00e0 la \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:34) [92%] : \r\nEffet boule de neige garanti une strat\u00e9gie que ces jeunes Blois n'ont pas su int\u00e9grer d\u00e8s la conception de leur jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:34 > 0:12:47) [88%] : \r\nC'est pas un jeu qui a, qui a su se rentabiliser, \u00e0 savoir qu'on a aussi appris \u00e0 d\u00e9velopper un jeu en le faisant, donc forc\u00e9ment \u00e7a \u00e7a demande plus de temps pour le pour le d\u00e9velopper, \u00e7a manque beaucoup d'apprentissage, faire beaucoup de fois les m\u00eames choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:12:56) [96%] : \r\nEt malgr\u00e9 700000 t\u00e9l\u00e9chargements de hantise les concepteurs sont un peu d\u00e9\u00e7us, mais pas de quoi les dissuader d'arr\u00eater l'industrie du jeu vid\u00e9o en Suisse, \u00e0 tout juste 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:16) [89%] : \r\nEn France, plusieurs sondages donnent maintenant en t\u00eate, Marine Le Pen et Emmanuel Macron, les sondeurs suscite la m\u00e9fiance apr\u00e8s leur mauvaises pr\u00e9visions de la primaire de droite le sc\u00e9nario dans l'est pas moins la il donne le tournis \u00e0 la classe politique, avec cette question pour l'un et l'autre et pour des raisons diff\u00e9rentes, avec qui gouverneront-t-il Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:17 > 0:13:46) [95%] : \r\nEmmanuel Macron d'un c\u00f4t\u00e9 et son myst\u00e9rieux mouvement en marche, Marine Le Pen, de l'autre chef incontest\u00e9 du Front national, les 2 candidats se partagent la t\u00eate de la course pr\u00e9sidentielle, loin devant les autres 27 pourcent d'intentions de vote pour la candidate frontiste au 1er tour contre 25 pourcent au candidat centriste qui l'emporterait cependant au second tour d'une courte t\u00eate, ce n'est qu'un sondage, bien s\u00fbr, mais si l'un ou l'autre \u00e9tait \u00e9lu obtiendrait-il ensuite une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e pour gouverner la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:14:02) [89%] : \r\nSans partis dits de gouvernement, c'est difficile d'imaginer la suite d'imaginer la construction d'un gouvernement qui ait des relais au sein de, en terme de groupe parlementaire au sein de l'Assembl\u00e9e, ce qui ce qui pose probl\u00e8me, autant pour Marine Le Pen que pour Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:02 > 0:14:05) [97%] : \r\nAvantage tout de m\u00eame sur ce plan \u00e0 la candidate frontiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:05 > 0:14:24) [92%] : \r\nLe Front national a un ancrage territorial, il a depuis longtemps des repr\u00e9sentants dans tout le pays, donc il aurait des candidats partout ce que ces candidats recueilleraient ou pas une majorit\u00e9 dans les circonscriptions, si ce que l'on \u00e9voque se produisait la victoire de Marine Le Pen ou d'Emmanuel Macron, on en trouvait ensuite longer une zone d'incertitude assez importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:24 > 0:14:32) [96%] : \r\nUFA, outre une majorit\u00e9 parlementaire, l'un comme l'autre aura besoin pour mettre en oeuvre son programme du soutien de l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:32 > 0:14:48) [88%] : \r\nOn ne sait pas si c'est 2 pr\u00e9sidentiables \u00e9ventuel seront constitu\u00e9s suffisamment de r\u00e9seaux dans la haute administration et m\u00eame tout au long de la hi\u00e9rarchie administrative pour tenir v\u00e9ritablement l'\u00e9tat et conduire des politiques publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:48 > 0:14:57) [92%] : \r\nCette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est tellement farfelu d\u00e9routante que nous n'avons pas tellement les moyens de nous projeter pour l'instant au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:06) [90%] : \r\nC'est tout le paradoxe, pass\u00e9 l'illusion de l'homme ou de la femme providentielle contre les appareils, une fois \u00e9lus, ils en auront besoin s'ils veulent r\u00e9ellement gouvern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:10 > 0:15:33) [93%] : \r\nLe repr\u00e9sentant les Palestiniens s'exprimait aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, Mahmoud Abbas parler devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU dans un contexte critique pour son peuple, apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Donald Trump Mahmoud Abbas estime que la colonisation isra\u00e9lienne mettent en danger la solution \u00e0 2 \u00c9tats, il exprime aussi un message au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, vous allez l'entendre, il accorde \u00e0 la RTS un entretien exclusif de la colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:34 > 0:15:36) [95%] : \r\nMonsieur le pr\u00e9sident bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:38 > 0:15:49) [95%] : \r\nCe d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la question de J\u00e9rusalem, si les \u00c9tats-Unis mettaient leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, est ce que c'est une sorte de d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:50 > 0:16:10) [87%] : \r\nBen Chaillot crever beaucoup de la cela va tout d\u00e9truire, cela va d\u00e9truire tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s et d\u00e9truire tout le processus politique, si cela se produit car J\u00e9rusalem comme vous le savez, est consid\u00e9r\u00e9e par Isra\u00ebl depuis quelque temps, comme sa ville unifi\u00e9e et cela va nous faire beaucoup de tort aussi au lait n'a caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:11 > 0:16:24) [91%] : \r\nL'autorit\u00e9 palestinienne a dit le moment pourrait venir ou vous c'est seriez cette reconnaissance \u00e0 quel moment \u00e7a arriverait cette arme-l\u00e0 quand est-ce que vous n'utiliseriez de ne plus reconna\u00eetre l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:24 > 0:16:54) [85%] : \r\nIl y a un seul Arafat fuir elle Falls Yasser Arafat en 1993 dans le cadre de ce qu'on appelle la reconnaissance mutuelle entre nous entry Yasser Arafat et le d\u00e9funt Rabin a reconnu l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl mais qui balaie la notre position continue d'\u00eatre la reconnaissance de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, c'est la position officielle mais Daoulas sera mais nous voulons qu'Isra\u00ebl nous rendent la pareille et qu'elle reconnaisse l'\u00c9tat palestinien went \u00e0 Tarifa mais Daoulas le feu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:54 > 0:16:58) [82%] : \r\nVotre message personnel la trompe qu'est que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:58 > 0:17:27) [85%] : \r\nNon, lui donne tente, nous voulons du pr\u00e9sident Trump et qu'il applique la l\u00e9galit\u00e9 internationale, eau \u00e0 la, nous voulons que tous les pays du monde applique la 4\u00e8me Convention de Gen\u00e8ve qui interdit de d\u00e9placer les Palestiniens hors de leurs Terres et interdit de transf\u00e9rer des isra\u00e9liens sur les territoires palestiniens occup\u00e9s \u00e0 ta m\u00e8re poule, elle sera ill\u00e9gitime et l\u00e0 le r\u00f4le d'\u00e9l\u00e9ments tendent \u00e0 Allinges aimerait que le pr\u00e9sident Trump le \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:27 > 0:17:45) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 en version plus longue sur rtsinfo Point CH : organiser des Jeux olympiques fait- il toujours r\u00eaver, la question se pose apr\u00e8s le refus des citoyens des Grisons, de s'engager dans un projet de candidature, la discussion est maintenant ouverte pour le dossier de Sion 2026 Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:47 > 0:18:08) [94%] : \r\nDes m\u00e9dailles, des exploits des images grandioses et des \u00e9motions partag\u00e9es dans le monde entier, pas de doute, les jeux font r\u00eaver, mais le r\u00eave co\u00fbte cher, plusieurs milliards au bas mot pour justifier untel investissement leur impact doit se ressentir sur le long terme de la d\u00e9signation de la ville haute jusqu'\u00e0 l'olympiade suivante au total une douzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:09 > 0:18:35) [92%] : \r\nQuand on investit consomme sur un territoire pour organiser les Jeux, automatiquement il y a des retomb\u00e9es, et puis apr\u00e8s les Jeux, il y a des retomb\u00e9es importantes en mati\u00e8re d'image, si les joueurs \u00e9taient r\u00e9ussi et d'autre part aussi en termes de connaissances qui ont \u00e9t\u00e9 acquis par la population, tous ceux qui ont particip\u00e9 directement ou indirectement, tous ces gens ont une exp\u00e9rience dont ils se souviendront et qu'pourront utiliser dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles apr\u00e8s les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:35 > 0:19:08) [91%] : \r\nIl n'emp\u00eache, les Jeux et leur gigantisme font peur, les Budgets ne sont jamais respect\u00e9s, en moyenne, le d\u00e9passement atteint 179 pourcent, du coup, la facture explose avec en point d'orgue Sotchi et ces 50 milliards, autre probl\u00e8me, les sites laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon apr\u00e8s les Jeux, r\u00e9sultat les villes candidates se font rares pour 2022, elles n'\u00e9taient que 2, conscient de son erreur, le CIO a mis en place un nouveau cahier des charges, privil\u00e9gier les sites existants et autoris\u00e9 leur \u00e9clatement pas encore de nature \u00e0 rassurer tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:09 > 0:19:24) [92%] : \r\nEst ce qu'on doit \u00eatre les premiers cobayes a test\u00e9 cette formule, je suis pas convaincu du fait que \u00e7a va fonctionner, on ne veut pas signer un ch\u00e8que en blanc, faut quand m\u00eame \u00eatre pragmatique, notamment en politique et voir ce qui s'est pass\u00e9 ailleurs et pour l'instant, on n'a pas forc\u00e9ment de garantir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:24 > 0:19:30) [94%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de garantie une candidature olympique demande aujourd'hui de la clart\u00e9 notamment sur ce que \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:31 > 0:20:03) [87%] : \r\nLes co\u00fbts sont importants, mais il faut bien distinguer de quel on parle si on parle d'installations existantes le par d\u00e9finition il n'y a pas d'investissements n\u00e9cessaires et en Suisse il y a des routes, il y a des trains, il y a des a\u00e9roports, il y a pas du tout de d'infrastructures suppl\u00e9mentaires \u00e0 imaginer par contre, il faut bien s\u00fbr un budget de fonctionnement, il ne faut pas le minimiser, mais le budget de fonctionnement est \u00e9quilibr\u00e9, en principe, c'est votre cas, historiquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas gr\u00e2ce \u00e0 la billetterie, gr\u00e2ce aux sponsors, gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et du roi importante pour transmettre les Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:04 > 0:20:10) [96%] : \r\nC'est d\u00e9sormais la gageure pour quiconque voudrait organiser les Jeux vendre du r\u00eave, certes, mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:12 > 0:20:23) [93%] : \r\nLa question du loup d\u00e9fraie la chronique en Valais, c'est le cas parfois, ailleurs en Suisse, mais aussi en Italie, un projet pr\u00e9voit de r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d'abattage, c'est du jamais vu dans ce pays depuis 48 ans, Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:24 > 0:20:32) [86%] : \r\nApr\u00e8s 3 mois d'\u00e9table, c'est la premi\u00e8re sortie en p\u00e2turage pour ce troupeau en disant ce berger n'a perdu que de brebis \u00e0 cause des loups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:32 > 0:20:40) [87%] : \r\nOn tape une fois, j'oubliais un de mes animaux en dehors de la cl\u00f4ture, il a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9, et la seconde fois le loup a trouv\u00e9 un trou dans l'enclos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:40 > 0:20:51) [93%] : \r\nDes cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es que l'\u00e9leveur d\u00e9place avec le troupeau et 6 chiens bergers d'Marhem voil\u00e0 comment les bergers ont accept\u00e9 de modifier les habitudes pastorales pour cohabiter avec les loups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:51 > 0:21:05) [88%] : \r\nC'est l'anti- chimique avant ici, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de chevreuils et de sangliers beaucoup trop maintenant le nombre de sangliers fortement r\u00e9duit et, selon moi, le loup a permis d'\u00e9quilibrer les choses, mais si les loups deviennent trop nombreux, il faudra voir comment les contr\u00f4ler via je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:05 > 0:21:14) [93%] : \r\nCar, dans cet immense parc naturel des appelant la population des loups est en croissance constante depuis les ann\u00e9es 80 de plus en plus visible \u00e0 proximit\u00e9 des villages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:14 > 0:21:22) [82%] : \r\nEh bien la poser une nous avons 9 meute pr\u00e9sentes sur le territoire du parc et chaque meute est compos\u00e9 de 4 ou 5 animaux en moyenne Dark Quattrocento anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:22 > 0:21:36) [92%] : \r\nContrairement \u00e0 la Suisse, aucun Tir au loup n'a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 en Italie depuis bient\u00f4t 50 ans, mais le gouvernement souhaite \u00e0 pr\u00e9sent introduire une possibilit\u00e9 de pr\u00e9dation, dans des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises, la norme a r\u00e9veill\u00e9 les tensions autour du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:36 > 0:21:47) [92%] : \r\nConseiller consentir \u00e0 une l\u00e9galisation du Tyrol o\u00f9 pourrait paradoxalement augment\u00e9 les actes de braconnage, car cela pourrait donner l'impression que le loup est \u00e0 nouveau une esp\u00e8ce moins prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:47 > 0:22:23) [92%] : \r\nEn 2015, les loups ont tu\u00e9 une dizaine de b\u00eates d'\u00e9levage dans cette r\u00e9gion, alors qu'en Valais, les Loups avaient tu\u00e9 175 b\u00eates d'\u00e9levage, la m\u00eame ann\u00e9e, ici les bergers sont convaincus que la pr\u00e9vention est bien meilleure que la pr\u00e9dation et dans l'Essonne en cause ici les d\u00e9g\u00e2ts aux animaux sont tellement r\u00e9duits que certains bergers ont \u00e9t\u00e9 surpris d'entendre que l'on pourrait peut-\u00eatre \u00e0 nouveau abattre le mort, si le plan est adopt\u00e9, il pr\u00e9voit aussi un monitoring pr\u00e9cis d'\u00e9lus par le personnel des parcs naturels, ce qui permettra finalement de savoir combien de ces grands pr\u00e9dateurs passent ensuite les fronti\u00e8res vers la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:24 > 0:22:43) [91%] : \r\nLa rigolade est plan\u00e9taire, apr\u00e8s le couac des Oscars l'industrie hollywoodienne qui brasse les milliards et qui inondent la terre de ses productions, a connu un couac digne d'une f\u00eate de village voici Warren Beatty confus apr\u00e8s l'annonce du mauvais film le hashtag Oscar fait il prosp\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:45 > 0:22:52) [92%] : \r\nHier soir, au Kodak qui a tort, c'est surtout cette bourde qui a marqu\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars respectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:58 > 0:23:07) [89%] : \r\nLa com\u00e9die musicale La La Land annonc\u00e9e par Ivor pour le prestigieux troph\u00e9e du meilleur film \u00e0 la place de Moonlight, du jamais vu national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:07 > 0:23:16) [86%] : \r\nJean non, ce n'est pas une blague, ils ont ouvert la mauvaise enveloppe les six norv\u00e9gien, non ce n'est pas une blague, l'Oscar du meilleur film revient Moonlight nous pas nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:20 > 0:23:56) [90%] : \r\nQui n'a pas emp\u00each\u00e9 un d\u00e9nouement heureux comme on les aime \u00e0 Hollywood, car Moonlight a aussi permis \u00e0 Shala Ali de remporter l'Oscar du second r\u00f4le masculin ou mais les bonnes Viola Davis, elle est distingu\u00e9 pour l'\u00e9quivalent f\u00e9minin des troph\u00e9es pour \u00e9teindre l'incendie qui embrase depuis 2 ans l'Acad\u00e9mie accus\u00e9 de racisme et d'ostracisme, un signal d'ouverture aussi envoy\u00e9 par les artistes \u00e0 l'administration Trump car tout au long de la c\u00e9r\u00e9monie, le nouveau pr\u00e9sident a fait l'objet de nombreuses piques et prises de position, \u00e0 l'instar de l'acteur Ga\u00ebl Garcia Bernal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:56 > 0:24:06) [84%] : \r\nThe mexicaine en tant que Mexicain que latino- am\u00e9ricain en tant que travailleur immigr\u00e9 qu'\u00eatre humain, je suis contre toutes sortes de musiques qui vise \u00e0 nous s\u00e9parer ces pr\u00eatre s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:09 > 0:24:22) [91%] : \r\nOpposition \u00e9galement contre le d\u00e9cret migratoire antimusulman qui vise notamment l'Iran, d'o\u00f9 est originaire, Asghar Farhadi, le r\u00e9alisateur, qui a re\u00e7u l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger a boycott\u00e9 la soir\u00e9e divertissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:25 > 0:24:35) [87%] : \r\nVoil\u00e0, puis signalons que ma vie de courgette, coproduite par la RTS et triomphante aux C\u00e9sar n'a pas eu le m\u00eame succ\u00e8s aux Oscars, le film a \u00e9t\u00e9 battu par le bestiaire de Disney top il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:37 > 0:24:50) [88%] : \r\nLe grand dossier de la session parlementaire, c'est la r\u00e9forme des retraites, elle divise profond\u00e9ment, c'est le d\u00e9bat de g\u00e9n\u00e9rations, elle mobilise m\u00eame des parlementaires qui n'en sont plus mais qui continuent \u00e0 agir en coulisses, c'est l'instant politique du lundi avec Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:52 > 0:25:16) [91%] : \r\nUne lutte \u00e9norme d\u00e9chire actuellement le parlement autour de la r\u00e9forme des retraites, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des parlementaires actuels certains politiciens la retraite s'agite en coulisses comme la radicale Christine Egerszegi il y a un an et demi, elle avait particip\u00e9 \u00e0 forger le compromis avec la gauche qu'elle d\u00e9fend aujourd'hui contre son propre parti, rencontre avec une mamie qui fait de la r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9poque au PLR c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:16 > 0:25:22) [87%] : \r\nCelle qui dirigeait la politique sociale, il se souvient des positions bloqu\u00e9s de l'\u00e9conomie sur le dossier retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:23 > 0:25:25) [77%] : \r\nLu restait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:26 > 0:25:36) [78%] : \r\nComment savez \u00c9conomie Suisse restait les assureurs de respect et les entrepreneurs aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:36 > 0:25:41) [85%] : \r\nAlors, elle d\u00e9cide de travailler avec le Parti socialiste et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:41 > 0:25:54) [85%] : \r\nOn s'est dit : ah, Audric Steiner Oswald et moi, comme \u00e7a on ne peut pas faire une telle r\u00e9forme, il faut faire une plus grande majorit\u00e9 et nous nous sommes mises en centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:54 > 0:26:06) [85%] : \r\nLeur solution est d\u00e9fendu aux \u00c9tats et pr\u00e9voit une hausse de 70 francs de la rente AVS et m\u00eame si elle n'est plus au Parlement, Christine Egerszegi, continuent en coulisses de la d\u00e9fense sur ce dossier- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:15 > 0:26:21) [98%] : \r\nCar il faut convaincre la majorit\u00e9 UDC PLR qui ne veut pas de cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:22 > 0:26:35) [85%] : \r\nJe crois qu'il ne veuille pas faire pas vers le syndicat qui a toujours et que sais-je et d'augmenter la rente AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:35 > 0:26:46) [91%] : \r\nL'Union patronale aussi refuse ce mod\u00e8le comme en t\u00e9moigne un Mail avec les recommandations adress\u00e9es \u00e0 certains parlementaires et qu'elle refuse qu'on filme de trop pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:47 > 0:27:16) [83%] : \r\nAlors c'est la lettre et que les coll\u00e8gues pour jouer maintenant o\u00f9 la moiti\u00e9 \u00e0 Gaillard 37 pages avec chaque article moi je, je comprends pas du tout l'USAM qui dit non, c'est la coiffeuse ce qui Cagney c'est ce sont les paysans qui gagne, ce sont ceux qui sont ind\u00e9pendants et quand m\u00eame, ils disent non, moi je comprends pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:16 > 0:27:27) [92%] : \r\nCela ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre optimiste : d'apr\u00e8s elle, tout finira en s\u00e9ance de conciliation, fin mars, et l\u00e0 on aura une majorit\u00e9 pour la solution du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:32 > 0:27:33) [98%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 fait les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:34 > 0:27:35) [99%] : \r\nOn a fait les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:37 > 0:27:48) [90%] : \r\nVous avez peut-\u00eatre vu Oskar Freysinger jeudi dernier au 19 30 quand il expliquait que pour la r\u00e9volution conservatrice qu'il pr\u00f4ne en Valais, il s'inspire de Vladimir Poutine \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:48 > 0:28:03) [86%] : \r\nC'est un peu ce que ce que pr\u00f4ne, Vladimir Poutine, on est, on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans la m\u00eame logique, c'est cette 3\u00e8me voie entre sorte de n\u00e9o- lib\u00e9ralisme qui veut le tout \u00e0 l'\u00e9conomie, au m\u00e9pris des gens, il l'Internationale socialiste, qui elle aussi veut un prol\u00e9tariat pour avoir des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:03 > 0:28:23) [91%] : \r\nOui, oui vous avez bien compris Oskar Freysinger, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse veut faire comme Vladimir Poutine, au-del\u00e0 du concours de pectoraux c'est assez exotique pour un parti qui d\u00e9fend la neutralit\u00e9 un \u00c9tat modeste, le respect des droits populaires, Vladimir Poutine, quel mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:24 > 0:28:33) [86%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 Berne et r\u00e9formistes du Parti socialiste ont officiellement pr\u00e9sent\u00e9 leur plateforme mais attention, ils le font avec beaucoup de gentillesse, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:33 > 0:28:46) [76%] : \r\nOn veut pas bouger tout le parti \u00e0 3 ce qu'on veut se montrer que on est \u00e9troit : non, on dit comment alors la ne va pas un parti l'Arche mardi la ne rigolez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:46 > 0:29:10) [90%] : \r\nNon, il ne va pas rigoler et puis notez certains d\u00e9tails, d'abord il se retrouvent dans la salle o\u00f9 Courten ensuite, il critique le PS trop \u00e0 gauche comme Simonetta Sommaruga l'avait fait dans le manifeste Courten avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand je me demande si Pascale Bruderer ne r\u00eaverait pas de lui succ\u00e9der, allez la semaine prochaine, d\u00e9bat cantonal neuch\u00e2telois, on se retrouvera plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:12 > 0:29:33) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre \u00e9crivain Metin Arditi fait sa d\u00e9claration d'amour \u00e0 la Suisse, il publie son Dictionnaire amoureux dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s de l'\u00e9diteur fran\u00e7ais, Plon certaines entr\u00e9es sont cruels, d'autres admirative par exemple sur Jeanne Hersch ou sur Federer il dit surtout sa passion d'une Suisse je cite au travail, lucide, simple et magnifique Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:34 > 0:29:52) [88%] : \r\n\u00e0 la Suisse, ces montagnes, ces banques sont chocolat et son histoire, qu'on aime \u00e0 raconter en livre vari\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es pour quelques beaux succ\u00e8s de librairie, cet hiver, voil\u00e0 qu'elle se conjugue \u00e0 la mani\u00e8re d'un dictionnaire de A comme Alinghi \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:52 > 0:29:57) [82%] : \r\nComme gentil glac\u00e9, la Suisse, c'est mon pays, le peuple suisse est un peuple splendide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:57 > 0:30:05) [93%] : \r\nUn pays un peuple que c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui Metin Arditi, auteur de ce Dictionnaire amoureux, m\u00eame si l'amour ne fait pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:05 > 0:30:13) [90%] : \r\nLe coeur, il a toujours la raison comme interlocuteur ne il est pas il est pas seul \u00e0 seul \u00e0 d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:14 > 0:30:24) [96%] : \r\nSi l'auteur Genevois d'origine turque, fait la part belle aux r\u00e9gions, aux traditions et aux institutions helv\u00e9tiques son ouvrage vaut surtout pour sa galerie de portraits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:24 > 0:30:33) [94%] : \r\nDu mythe fondateur Guillaume Tell au h\u00e9ros contemporain Roger Federer entre ces 2 bornes, nombre de grands noms et quelques points communs entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:33 > 0:30:50) [96%] : \r\nCe que l'\u00e9criture de ce dictionnaire m'a appris, c'est que la Suisse et les Suisses trouvent leur fondement dans la nature, cette nature est magnifique mais elle est dure, elle est difficile, elle est exigeante et le r\u00e9sultat c'est des fortes t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:50 > 0:31:04) [90%] : \r\nLes fortes t\u00eates, elles sont l\u00e9gion dans ce livre ou Benjamin Constant c\u00f4toient Christian Constantin, Jean-Luc Godard ou Christophe Blocher, de quoi titiller ses suisse qui n'aime gu\u00e8re les t\u00eates qui d\u00e9passent, \u00e0 moins que ce soit autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:04 > 0:31:27) [96%] : \r\nLe souci en Suisse, ce n'est pas tant la t\u00eate qui d\u00e9passe, c'est le risque de dictature et tout est con\u00e7u dans le syst\u00e8me politique pour \u00e9viter que quelqu'un prenne un ascendant sur ses concitoyens en Suisse, le souverain c'est le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:28 > 0:31:35) [86%] : \r\nUn peuple qui semble plus que jamais, curieux de son histoire et de celles et ceux qui l'ont fait, Ayrault, artiste ou aventurier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:37 > 0:32:01) [92%] : \r\nVoil\u00e0, puis la gr\u00e2ce de Federer soulign\u00e9 dans ce dictionnaire amoureux \u00e9tait \u00e0 nouveau \u00e0 l'oeuvre aujourd'hui apr\u00e8s son sacre \u00e0 Melbourne, Roger Federer \u00e0 Duba\u00ef a facilement domin\u00e9 6 1 6 3 le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire en 55 minutes ce soir la m\u00e9thode Maria M\u00e9tral ensuite TTC, enqu\u00eate sur les nuisettes et les sous- v\u00eatements, mais rien de racoleur, il sera question de leur aspect \u00e9conomique tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:10 > 0:32:13) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T00:58:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581586", "durationSec": 149, "title": "FRIGO DOSSIER JO_RTS000001077527", "excerpt": "La candidature de Sion pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver en 2026 fait d\u00e9bat notamment au niveau de son financement. L'investissement demand\u00e9 se chiffre \u00e0 plusieurs milliards et les retomb\u00e9es \u00e9conomiques attendues sont importantes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CANDIDAT", "INVESTISSEMENT", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1581492"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581587", "durationSec": 120, "title": "FRIGO ITALIE POLEMIQUE LOUP PAD_RTS000001076989", "excerpt": "En Italie, un projet du gouvernement pr\u00e9voit de r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d'abattage du loup apr\u00e8s 48 ans d'interdiction totale. Dans le parc naturel des Appenins ou la population des loups est en croissance constante, les bergers ont accept\u00e9 de modifier leurs habitudes pastorales pour cohabiter avec le pr\u00e9dateur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EMILIE-ROMAGNE"], "thematicThemes": ["LOUP", "BERGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581588", "durationSec": 123, "title": "SO DICTIONNAIRE AMOUREUX_RTS000001078089", "excerpt": "L'\u00e9crivain suisse Metin Arditi publie le \"Dictionnaire amoureux de la Suisse\". Dans son ouvrage, il \u00e9voque la Suisse et les Suisses, \u00e0 la mani\u00e8re d'un dictionnaire de la lettre A avec Alinghi \u00e0 la lettre Z comme Jean Ziegler.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DICTIONNAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "ESSAI LITT\u00c9RAIRE"], "thematicPersons": ["ARDITI, METIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581589", "durationSec": 115, "title": "SO JEUX VIDEO_RTS000001078196", "excerpt": "Des milliers de jeux vid\u00e9os sortent chaque mois et la concurrence est tr\u00e8s dure. En Suisse, de nombreuses jeunes start-up cr\u00e9ent et d\u00e9veloppent des jeux et tentent de se d\u00e9marquer. Pour cela, elles se basent notablement sur des plateformes de joueurs se conseillant entre eux et critiquant les derniers jeux sortis.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BULLE"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "START-UP"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581590", "durationSec": 262, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000001078198", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il rencontre l'ancienne conseill\u00e8re aux Etats PLR Christine Egerszegi qui continue de se battre en coulisse pour la r\u00e9forme des retraites. Il revient \u00e9galement sur les propos du  conseiller d'Etat UDC valaisan Oskar Freysinger expliquant s'inspirer du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine. Il conclu par la pr\u00e9sentation de la plateforme des r\u00e9formistes du Parti socialiste.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE SOCIALE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581591", "durationSec": 113, "title": "SO MACRON LE PEN_RTS000001078208", "excerpt": "Rencontre avec le politologue et constitutionnaliste fran\u00e7ais Olivier Rouquan et avec le journaliste politique \u00e0 France Info Jean-Michel Apathie, sur les derniers sondages politiques donnant les candidats Marine Le Pen et Emmanuel Macron en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "SONDAGE D'OPINION", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL", "LE PEN, MARINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581592", "durationSec": 116, "title": "SO MAHMOUD ABBAS_RTS000001077947", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne Mahmoud Abbas par le journaliste suisse Darius Rochebin. Le pr\u00e9sident palestinien \u00e9voque notamment l'importance de la ville de J\u00e9rusalem, la reconnaissance de l'Etat d'Isra\u00ebl et le r\u00f4le du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["ABBAS, MAHMOUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581593", "durationSec": 102, "title": "SO OSCARS_RTS000001078049", "excerpt": "De nombreuses entreprises choisissent la Suisse afin de stocker leurs donn\u00e9es num\u00e9riques. En pleine r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, le Conseil national et le Conseil des Etats estiment que le cadre l\u00e9gal est suffisant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702581594", "durationSec": 28, "title": "SO PC DROITS DE L HOMME_RTS000001078071", "excerpt": "A Berne, de violents affrontements ont \u00e9clat\u00e9 le 26.02.2017 entre policiers et manifestants alternatifs \u00e0 proximit\u00e9 de la Reitschule. Le nouveau maire \u00e9cologiste de la ville Alec Von Graffenried soutient le travail de la police."}, {"internalArchiveId": "AA1702581595", "durationSec": 107, "title": "SO SUISSE COFFRE FORT NUMERIQUE_RTS000001078133", "excerpt": "L'entreprise chimique suisse Lonza et l'entreprise pharmaceutique fran\u00e7aise Sanofi vont cr\u00e9er une usine \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais, afin de produire ensemble des m\u00e9dicaments biologiques issus de cultures cellulaires mammif\u00e8res. Les 2 g\u00e9ants du pharmaceutique investiront 290 millions de francs suisses et permettront la cr\u00e9ation de 200 emplois d'ici 2020.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581596", "durationSec": 108, "title": "SO VIOLENCES BERNE_RTS000001078220", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFRONTEMENT DE RUE", "VIOLENCE", "MOUVEMENT ALTERNATIF", "POLICE", "MAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581597", "durationSec": 90, "title": "SO VS SANOFI LONZA_RTS000001078129", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "M\u00c9DICAMENT", "BIOLOGIE"], "thematicCorporations": ["SANOFI", "LONZA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581598", "durationSec": 29, "title": "SO TITRE DICTIONNAIRE_RTS000001078112"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581653", "summary": "Itw de Jean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'IDHEAP de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Sites olympiques d'hiver \u00e0 l'abandon. Itw de Jean-Marie Bornet, copr\u00e9sident du RCV.", "id": "1581492", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687880", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029994", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476627", "internalArchiveId": "AA1511476529", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Lorsque le soleil est tomb\u00e9 du ciel", "publicationDate": "2017-02-26T23:05:00Z", "summary": "Le nucl\u00e9aire a impos\u00e9 le pire au Japon o\u00f9 r\u00e8gne le silence sur les v\u00e9ritables cons\u00e9quences des rayonnements d'Hiroshima et de Fukushima. La r\u00e9alisatrice suit les traces de son grand-p\u00e8re m\u00e9decin \u00e0 Hiroshima en 1945 et les soignants de l'\u00e9poque d\u00e9voilent les vraies souffrances endur\u00e9es. La catastrophe nucl\u00e9aire de Fukushima de 2011 donne aux recherches une tournure inattendue.", "durationSec": 4440, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["FUKUSHIMA", "HIROSHIMA"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE NUCL\u00c9AIRE", "CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T13:28:47Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SSR", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "ican films gmbh", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1630757", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nDoc enti\u00e8rement sous-titr\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL ger / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022059", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528090", "internalArchiveId": "AA1607528131", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Demi-vie \u00e0 Fukushima", "publicationDate": "2017-02-26T22:00:00Z", "durationSec": 3443, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-31T00:09:53Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Olexa, Mark", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Scalisi, Francesca", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660323", "comment": "Enti\u00e8rement sous-titr\u00e9.\nLes sont d'ambiance sont forts, mais effet voulu.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL jpn", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026128", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1562587", "internalArchiveId": "AA1612562597", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Espions pour la plan\u00e8te", "publicationDate": "2017-02-26T20:34:00Z", "durationSec": 5400, "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:39:22Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:09:19\r\n...\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:17:23\r\n...\r\n\r\n10:00:18:04  10:00:25:06\r\n...\r\n\r\n10:00:25:11  10:00:28:16\r\n   -L'Arctique a longtemps \u00e9t\u00e9\r\n      le champ de bataille\r\n\r\n10:00:28:21  10:00:31:22\r\nde la guerre froide: dans les airs\r\n\r\n10:00:32:03  10:00:33:17\r\n       et sous les glaces.\r\n\r\n10:00:33:22  10:00:39:21\r\n Des sous-marins arm\u00e9s de missiles\r\nnucl\u00e9aires sovi\u00e9tiques et am\u00e9ricains\r\n\r\n10:00:40:02  10:00:41:18\r\n      y \u00e9taient stationn\u00e9s.\r\n\r\n10:00:41:23  10:00:43:18\r\n     Pendant plus de 40 ans,\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:46:18\r\n   les deux grandes puissances\r\n         se sont d\u00e9fi\u00e9es\r\n\r\n10:00:46:23  10:00:51:04\r\n\u00e0 l'aide de technologies de guerre\r\n       et du renseignement\r\n\r\n10:00:51:09  10:00:54:11\r\n         qui ont permis\r\n    de collecter des donn\u00e9es\r\n\r\n10:00:54:15  10:00:57:20\r\n          sur la menace\r\n   qui p\u00e8se sur notre plan\u00e8te:\r\n\r\n10:00:58:01  10:01:00:04\r\n  les changements climatiques.\r\n\r\n10:01:01:09  10:01:03:16\r\nEn 1992, sous l'\u00e9gide de la CIA,\r\n\r\n10:01:03:21  10:01:08:18\r\n70 chercheurs d'\u00e9lite ont eu acc\u00e8s\r\n \u00e0 ces informations ultrasecr\u00e8tes\r\n\r\n10:01:08:23  10:01:11:11\r\n     pour \u00e9tudier le climat.\r\n\r\n10:01:11:16  10:01:13:04\r\n        Nom du programme:\r\n\r\n10:01:13:09  10:01:14:19\r\n             Medea.\r\n\r\n10:01:15:00  10:01:19:02\r\n         Tenus au secret,\r\nces chercheurs trouvaient un appui\r\n\r\n10:01:19:07  10:01:23:23\r\n  dans leur mission aupr\u00e8s des\r\nplus hauts dirigeants de l'Etat.\r\n\r\n10:01:24:04  10:01:27:20\r\n    Mais pour mieux exploiter\r\n    ces donn\u00e9es, ils devaient\r\n\r\n10:01:28:01  10:01:32:20\r\n  pouvoir les confronter \u00e0 celles\r\nque d\u00e9tenaient leurs ennemis d'hier.\r\n\r\n10:01:33:01  10:01:35:07\r\n Apr\u00e8s 40 ans de confrontation,\r\n\r\n10:01:35:11  10:01:40:23\r\n une alliance entre les services\r\n  secrets russes et am\u00e9ricains\r\n\r\n10:01:41:04  10:01:42:12\r\n          va se nouer.\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:46:17\r\n         Voici le r\u00e9cit\r\n\r\n10:01:46:22  10:01:48:11\r\n       de cette aventure.\r\n\r\n10:02:04:11  10:02:07:07\r\n       La guerre froide:\r\n     40 ans d'un redoutable\r\n\r\n10:02:07:11  10:02:10:15\r\nface \u00e0 face entre les USA et l'URSS.\r\n\r\n10:02:15:05  10:02:20:08\r\n  Mais r\u00e9trospectivement, ce sont\r\naussi 40 ans de collecte de donn\u00e9es\r\n\r\n10:02:20:12  10:02:24:23\r\n pouvant permettre d'appr\u00e9hender\r\n  les changements climatiques.\r\n\r\n10:02:25:04  10:02:31:02\r\n  Plusieurs journalistes parlent\r\nen anglais des actions sovi\u00e9tiques\r\n\r\n10:02:31:07  10:02:37:09\r\n...\r\n\r\n10:02:38:19  10:02:42:14\r\n      Les services secrets\r\n  sont au coeur de ce conflit.\r\n\r\n10:02:47:18  10:02:50:03\r\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n10:02:50:08  10:02:55:15\r\ndes dizaines de satellites espions\r\nsont en orbite autour de la Terre.\r\n\r\n10:02:56:21  10:03:00:13\r\n          Noms de code:\r\n    Corona, Hexagon, Lanyard,\r\n\r\n10:03:00:18  10:03:03:08\r\n     ou encore, c\u00f4t\u00e9 russe,\r\n\r\n10:03:03:12  10:03:05:09\r\n     Cosmos, Glaz et Zenit.\r\n\r\n10:03:07:19  10:03:10:21\r\n         Leur mission:\r\n observer l'ennemi sans rel\u00e2che\r\n\r\n10:03:11:02  10:03:16:15\r\nsur toutes les longueurs d'ondes\r\n et dans les moindres d\u00e9tails.\r\n\r\n10:03:16:20  10:03:19:13\r\n-Nous avons pu couvrir toute l'URSS\r\n\r\n10:03:19:18  10:03:22:19\r\n                    de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\n             pour mettre en \u00e9vidence\r\n\r\n10:03:23:00  10:03:27:05\r\n   ce que les Russes construisaient,\r\n              ce qu'ils d\u00e9pla\u00e7aient.\r\n\r\n10:03:27:10  10:03:29:15\r\n              Gr\u00e2ce \u00e0 ces satellites\r\n\r\n10:03:29:20  10:03:32:20\r\n        et aux renseignements radio,\r\n\r\n10:03:33:01  10:03:37:18\r\n  nous avons acquis une connaissance\r\n                pr\u00e9cise des m\u00e9thodes\r\n\r\n10:03:37:23  10:03:39:16\r\n              de l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:03:39:21  10:03:44:18\r\n     On savait o\u00f9 elle \u00e9tait d\u00e9ploy\u00e9e\r\net quelle \u00e9tait sa force strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:03:49:11  10:03:52:08\r\n      -Mais ces satellites\r\n       co\u00fbtent tr\u00e8s cher,\r\n\r\n10:03:52:12  10:03:56:15\r\n     et c'est autant d'argent\r\nqui \u00e9chappe \u00e0 des programmes civils\r\n\r\n10:03:56:20  10:03:58:21\r\n   de recherche scientifique.\r\n\r\n10:03:59:02  10:04:01:08\r\n    -Chacun de ces satellites\r\n\r\n10:04:01:12  10:04:05:10\r\n   valait plusieurs centaines\r\n    de millions de dollars.\r\n\r\n10:04:05:14  10:04:08:00\r\n Nous en avions beaucoup.\r\n\r\n10:04:08:05  10:04:10:01\r\n  Pour un investissement\r\n\r\n10:04:10:06  10:04:13:15\r\n  de 50 mias de dollars\r\n       sur 50 ans.\r\n\r\n10:04:13:20  10:04:15:15\r\n    Peut-\u00eatre m\u00eame plus.\r\n\r\n10:04:21:22  10:04:25:05\r\n   -Ces satellites am\u00e9ricains\r\n     s'int\u00e9ressent surtout\r\n\r\n10:04:25:10  10:04:28:01\r\n         aux sous-marins\r\n     de la flotte sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:04:28:06  10:04:32:14\r\n du Nord, bas\u00e9s \u00e0 Severodvinsk,\r\npr\u00e8s du cercle polaire arctique.\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:08\r\n   Des sous-marins nucl\u00e9aires\r\n\r\n10:04:36:12  10:04:39:19\r\ny sont stationn\u00e9s en permanence.\r\n\r\n10:04:41:00  10:04:43:13\r\n -Dans les ann\u00e9es 1960 et 1970,\r\n\r\n10:04:43:18  10:04:46:02\r\n       la r\u00e9gion arctique,\r\n\r\n10:04:46:07  10:04:52:18\r\n          l'oc\u00e9an arctique, surtout,\r\n\r\n10:04:52:23  10:04:56:12\r\n                    \u00e9tait un terrain\r\n               d'activit\u00e9 militaire,\r\n\r\n10:04:56:17  10:05:00:01\r\net m\u00eame de confrontation potentielle.\r\n\r\n10:05:00:06  10:05:05:20\r\n                   Evidemment,\r\n   l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es d'observation\r\n\r\n10:05:06:01  10:05:11:11\r\n               \u00e9tait soit restreint,\r\n            soit carr\u00e9ment interdit.\r\n\r\n10:05:15:08  10:05:17:14\r\n    -L'Arctique devient vite\r\n\r\n10:05:17:19  10:05:20:07\r\nune zone strat\u00e9gique indispensable\r\n\r\n10:05:20:11  10:05:23:05\r\n         \u00e0 la recherche\r\n   et la collecte de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:05:23:10  10:05:24:19\r\n      Russes et Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:05:25:00  10:05:27:04\r\n   s'y lancent dans une partie\r\n\r\n10:05:27:09  10:05:29:19\r\n         de cache-cache\r\n       aux enjeux \u00e9normes.\r\n\r\n10:05:33:01  10:05:35:15\r\n    -Les forces sous-marines\r\n\r\n10:05:35:20  10:05:39:19\r\n          \u00e9taient de part et d'autre\r\n            quasiment invuln\u00e9rables.\r\n\r\n10:05:40:00  10:05:42:16\r\n                    Les sous-marins\r\n                    \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s\r\n\r\n10:05:42:21  10:05:46:03\r\n{\\an3}             de missiles balistiques\r\n              et d'armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n10:05:46:08  10:05:50:01\r\n            Ils \u00e9taient au coeur\r\n    de la force militaire sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:05:50:06  10:05:52:18\r\n  et de notre syst\u00e8me de dissuasion.\r\n\r\n10:05:52:23  10:05:55:21\r\n          Tout ce qui les entourait\r\n              \u00e9tait top secret.\r\n\r\n10:05:56:02  10:05:59:04\r\n        C'\u00e9taient des renseignements\r\n              ultra-sensibles.\r\n\r\n10:05:59:09  10:06:01:22\r\n  Les Russes faisaient leur possible\r\n\r\n10:06:02:03  10:06:05:16\r\n            pour avoir le maximum\r\n         de renseignements sur nous.\r\n\r\n10:06:05:21  10:06:08:23\r\n               Et nous faisions\r\n           exactement la m\u00eame chose,\r\n\r\n10:06:09:04  10:06:13:15\r\n         tout en essayant d'entraver\r\n au maximum leur collecte de donn\u00e9es\r\n\r\n10:06:13:20  10:06:17:08\r\nsur nos propres forces sous-marines.\r\n\r\n10:06:20:06  10:06:22:19\r\n-Mais l'argent finit par manquer.\r\n\r\n10:06:23:00  10:06:25:09\r\n  A la fin de la guerre froide,\r\n\r\n10:06:25:13  10:06:29:06\r\n   les sous-marins sovi\u00e9tiques\r\n       sont abandonn\u00e9s l\u00e0.\r\n\r\n10:06:29:11  10:06:32:03\r\n          Cette p\u00e9riode\r\n     de course aux armements\r\n\r\n10:06:32:08  10:06:37:03\r\n a laiss\u00e9 de v\u00e9ritables d\u00e9sastres\r\nenvironnementaux dans son sillage.\r\n\r\n10:06:37:08  10:06:41:16\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n10:06:41:21  10:06:44:13\r\n...\r\n\r\n10:06:44:18  10:06:47:00\r\n   -Il y avait eu Tchernobyl,\r\n\r\n10:06:47:05  10:06:49:22\r\n    ou m\u00eame des catastrophes\r\n         plus anciennes\r\n\r\n10:06:50:03  10:06:52:13\r\ncomme les radiations dans l'Oural,\r\n\r\n10:06:52:18  10:06:55:00\r\nou les cons\u00e9quences\r\n\r\n10:06:55:05  10:06:57:13\r\ndes essais atomiques\r\n\r\n10:06:57:18  10:06:59:09\r\nde Semipalatinsk.\r\n\r\n10:06:59:13  10:07:03:13\r\nOn n'avait pas cess\u00e9\r\nde produire des armes nucl\u00e9aires,\r\n\r\n10:07:03:18  10:07:05:15\r\net de faire des essais\r\n\r\n10:07:05:20  10:07:08:02\r\n  sur tout le territoire russe.\r\n\r\n10:07:08:07  10:07:11:16\r\n        La priorit\u00e9 \u00e9tait\r\n   de stopper la guerre froide\r\n\r\n10:07:11:21  10:07:15:03\r\n     sous toutes ses formes.\r\nLes coups r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:07:15:08  10:07:19:09\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n10:07:19:13  10:07:21:12\r\n      -Mais apr\u00e8s la chute\r\n\r\n10:07:21:17  10:07:23:20\r\n     de l'Empire sovi\u00e9tique,\r\n\r\n10:07:24:01  10:07:27:22\r\n certains dispositifs militaires\r\n      russes et am\u00e9ricains\r\n\r\n10:07:28:03  10:07:30:03\r\n  ont continu\u00e9 de fonctionner.\r\n\r\n10:07:32:03  10:07:37:04\r\n  Les satellites espions n'ont pas\r\ncess\u00e9 de tourner autour de la Terre,\r\n\r\n10:07:37:09  10:07:40:08\r\n         ni de collecter\r\n    des images et des donn\u00e9es\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:44:23\r\n  sur une plan\u00e8te qui est d\u00e9j\u00e0\r\nen cours de mutation climatique.\r\n\r\n10:07:46:22  10:07:50:17\r\n       En 1990, alors que\r\n la guerre froide est termin\u00e9e,\r\n\r\n10:07:50:22  10:07:53:19\r\n        une lettre arrive\r\n       au si\u00e8ge de la CIA.\r\n\r\n10:07:56:20  10:08:00:20\r\n Elle \u00e9mane d'un jeune s\u00e9nateur\r\n    plein d'avenir: Al Gore.\r\n\r\n10:08:01:01  10:08:05:21\r\n  Sa requ\u00eate: que la CIA fasse en\r\nsorte que ses syst\u00e8mes d'information\r\n\r\n10:08:06:02  10:08:08:23\r\n    et ses donn\u00e9es accumul\u00e9es\r\n         puissent servir\r\n\r\n10:08:09:04  10:08:11:19\r\n\u00e0 la recherche sur l'environnement.\r\n\r\n10:08:12:00  10:08:14:07\r\n -Il voulait que nous examinions\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:18:06\r\n des param\u00e8tres g\u00e9ophysiques,\r\n\r\n10:08:18:11  10:08:20:17\r\n  oc\u00e9anographiques.\r\n\r\n10:08:20:22  10:08:24:11\r\nCe n'\u00e9tait pas vraiment\r\nnotre sp\u00e9cialit\u00e9 !\r\n\r\n10:08:24:16  10:08:27:00\r\n-Linda Zall est cadre dirigeante\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:30:12\r\n     \u00e0 la direction science \r\n    et technologie de la CIA.\r\n\r\n10:08:30:17  10:08:33:23\r\n        Elle doit traiter\r\n   cette requ\u00eate inhabituelle.\r\n\r\n10:08:39:19  10:08:42:16\r\n-Je m'int\u00e9ressais\r\naux sciences de la terre.\r\n\r\n10:08:42:21  10:08:47:00\r\nJe travaillais depuis longtemps\r\n\u00e0 la CIA sur d'autres sujets,\r\n\r\n10:08:47:05  10:08:49:10\r\nmais celui-l\u00e0 me tenait \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:08:49:14  10:08:54:04\r\n            -On d\u00e9tenait des donn\u00e9es\r\n             ultraconfidentielles.\r\n\r\n10:08:54:09  10:08:58:12\r\n    On avait acquis cette incroyable\r\n          expertise au fil du temps,\r\n\r\n10:08:58:17  10:09:01:01\r\n    depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:09:01:06  10:09:05:09\r\n Ma premi\u00e8re r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 de dire:\r\n          \"On ne peut pas faire \u00e7a.\"\r\n\r\n10:09:05:13  10:09:06:18\r\n                     Mais...\r\n\r\n10:09:06:23  10:09:10:11\r\n-L'impulsion est venue d'Al Gore.\r\n\r\n10:09:10:15  10:09:13:21\r\nIl m'a fait venir et il m'a dit:\r\n\r\n10:09:14:02  10:09:15:11\r\n        \"J'ai une id\u00e9e.\"\r\n\r\n10:09:15:16  10:09:19:14\r\n-Al Gore est alors dans l'opposition\r\n        face \u00e0 G.Bush p\u00e8re.\r\n\r\n10:09:19:19  10:09:23:02\r\n       Il charge L.Fuerth\r\n  de faire aboutir sa demande.\r\n\r\n10:09:24:03  10:09:28:02\r\n-Son id\u00e9e \u00e9tait que beaucoup\r\nde donn\u00e9es pourraient r\u00e9pondre\r\n\r\n10:09:28:07  10:09:33:00\r\naux questions que se posait le monde\r\nscientifique si on y avait acc\u00e8s.\r\n\r\n10:09:33:05  10:09:36:21\r\n    Et l\u00e0, il m'a charg\u00e9\r\nde trouver comment y acc\u00e9der.\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:43:11\r\n       -Le s\u00e9nateur Gore\r\navait si\u00e9g\u00e9 dans des commissions\r\n\r\n10:09:43:16  10:09:48:10\r\n    o\u00f9 il s'\u00e9tait familiaris\u00e9\r\n avec nos moyens de surveillance\r\n\r\n10:09:48:14  10:09:50:05\r\n  et de reconnaissance.\r\n\r\n10:09:50:10  10:09:56:03\r\nIl s'\u00e9tait dit qu'il pouvait y avoir\r\nun moyen de faire un \"double usage\"\r\n\r\n10:09:56:08  10:10:00:09\r\n      des capacit\u00e9s propres\r\n\u00e0 la communaut\u00e9 du renseignement:\r\n\r\n10:10:00:13  10:10:04:12\r\n  que cela pourrait servir\r\n\u00e0 la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n10:10:22:18  10:10:26:12\r\n-Dans l'un de ses premiers discours,\r\n         Al Gore avait dit\r\n\r\n10:10:26:17  10:10:30:15\r\nque l'humanit\u00e9 \u00e9tait\r\ntout \u00e0 fait capable de s'an\u00e9antir:\r\n\r\n10:10:30:20  10:10:34:08\r\nsoit par une guerre nucl\u00e9aire,\r\nce serait rapide,\r\n\r\n10:10:34:12  10:10:38:18\r\nsoit par le changement climatique,\r\net ce serait plus long.\r\n\r\n10:10:38:23  10:10:41:22\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:10:42:03  10:10:46:14\r\n     -Quelques mois plus tard,\r\nles portes de la CIA s'entrouvrent.\r\n\r\n10:11:01:05  10:11:02:15\r\n        L'assistance rit\r\n\r\n10:11:02:20  10:11:07:00\r\n   -Quand Robert Gates devient\r\n le directeur de la CIA en 1991,\r\n\r\n10:11:07:05  10:11:09:16\r\ntoutes les conditions sont r\u00e9unies\r\n\r\n10:11:09:21  10:11:13:21\r\n  pour que le projet d'Al Gore\r\n  puisse enfin se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:19:19\r\n             -L'une de mes premi\u00e8res\r\n                   responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:11:20:00  10:11:23:16\r\n                        a \u00e9t\u00e9\r\n               de r\u00e9orienter la CIA,\r\n\r\n10:11:23:21  10:11:29:03\r\n     qui \u00e9tait jusqu'alors focalis\u00e9e\r\n     sur l'URSS et la guerre froide,\r\n\r\n10:11:29:08  10:11:33:02\r\n               vers tout un \u00e9ventail\r\n                  de nouveaux d\u00e9fis.\r\n\r\n10:11:33:07  10:11:38:11\r\n      J'avais une id\u00e9e assez pr\u00e9cise\r\n des ressources \u00e0 notre disposition,\r\n\r\n10:11:38:16  10:11:42:11\r\n      de la fa\u00e7on dont elles avaient\r\n                 \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:44:22\r\n         contre la cible sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:11:45:03  10:11:49:09\r\n        Je savais que nous disposions\r\n               d'archives colossales,\r\n\r\n10:11:49:13  10:11:53:21\r\n            entre autres des clich\u00e9s\r\n  de certains endroits de l'Arctique\r\n\r\n10:11:54:02  10:11:59:02\r\n             que nous photographions\r\n       depuis des dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:11:59:07  10:12:02:11\r\n       -En 1992, R.Gates\r\n  accepte de rencontrer A.Gore\r\n\r\n10:12:02:16  10:12:06:19\r\npour \u00e9voquer l'utilisation civile\r\n     des satellites espions,\r\n\r\n10:12:07:00  10:12:09:08\r\n ainsi que des donn\u00e9es de la CIA\r\n\r\n10:12:09:12  10:12:13:02\r\n       et d'autres agences\r\n  de renseignement am\u00e9ricaines.\r\n\r\n10:12:13:07  10:12:15:18\r\n-Je me souviens de cette r\u00e9union.\r\n\r\n10:12:15:23  10:12:21:22\r\n    Je le revois encore m'expliquant\r\n  qu'il demandait \u00e7a depuis dix ans.\r\n\r\n10:12:22:03  10:12:26:05\r\n                  Je lui ai r\u00e9pondu:\r\n     \"Je pense qu'on touche au but.\"\r\n\r\n10:12:26:10  10:12:29:17\r\n        Mais j'ai \u00e9t\u00e9 clair avec lui\r\n                       sur un point.\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:32:21\r\nJe voulais bien \u00e9tudier la question,\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:37:15\r\n              mais il ne fallait pas\r\n      que \u00e7a nous co\u00fbte de l'argent.\r\n\r\n10:12:37:20  10:12:42:19\r\n-Les changements demand\u00e9s par Gates\r\n     provoquent la confusion,\r\n\r\n10:12:43:00  10:12:46:21\r\n    surtout au sein du NRO, \r\n    agence jumelle de la CIA\r\n\r\n10:12:47:02  10:12:49:20\r\nen charge des satellites espions.\r\n\r\n10:12:50:01  10:12:51:17\r\n        -C'\u00e9tait le choc.\r\n\r\n10:12:51:22  10:12:55:19\r\nToute la communaut\u00e9 du renseignement\r\n          \u00e9tait t\u00e9tanis\u00e9e.\r\n\r\n10:12:56:00  10:12:58:05\r\n                  Les gens disaient:\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:00:23\r\n            \"On n'a rien \u00e0 y gagner,\r\n\r\n10:13:01:04  10:13:05:02\r\n{\\an5}   et \u00e7a risque d'aller \u00e0 l'encontre\r\n\r\n10:13:05:07  10:13:07:12\r\n         des int\u00e9r\u00eats de la nation.\"\r\n\r\n10:13:07:17  10:13:10:08\r\n      Tout le monde \u00e9tait sceptique.\r\n\r\n10:13:10:12  10:13:13:13\r\n-N'oubliez pas que nous travaillions\r\n\r\n10:13:13:18  10:13:17:12\r\n     pour le pr\u00e9sident Bush\r\n     qui \u00e9tait r\u00e9publicain.\r\n\r\n10:13:17:17  10:13:21:21\r\nEt voil\u00e0 que B.Clinton et A.Gore\r\n   se pr\u00e9sentent contre lui.\r\n\r\n10:13:22:02  10:13:24:10\r\n  Et moi, je dirige ce projet:\r\n\r\n10:13:24:14  10:13:27:07\r\nle groupe de travail Gates-Gore.\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:32:02\r\nDes personnes m'ont dit: \"Ne te \r\nfatigue pas trop sur ce projet.\"\r\n\r\n10:13:32:07  10:13:35:12\r\nAu d\u00e9part, on m'a dit que je pouvais\r\n\r\n10:13:35:17  10:13:39:01\r\nm'entourer de trois chercheurs.\r\n\r\n10:13:39:06  10:13:40:21\r\n  J'en ai eu 70.\r\n\r\n10:13:44:17  10:13:49:14\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 que le s\u00e9nateur\r\nA.Gore lancerait les invitations,\r\n\r\n10:13:49:19  10:13:51:09\r\n            pas nous.\r\n\r\n10:13:51:13  10:13:54:23\r\n      Nous nous sommes dit \r\n      que les scientifiques\r\n\r\n10:13:55:04  10:13:59:18\r\n     seraient peut-\u00eatre g\u00ean\u00e9s\r\nde recevoir un courrier de la CIA.\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:14:23\r\n        -Linda Zall monte\r\n   une \u00e9quipe de scientifiques\r\n\r\n10:14:15:04  10:14:19:21\r\n       de premier ordre dans\r\ndiff\u00e9rents domaines: oc\u00e9anographie,\r\n\r\n10:14:20:02  10:14:21:21\r\n     physique atmosph\u00e9rique,\r\n\r\n10:14:22:02  10:14:25:20\r\n\u00e9cologie, et d'autres disciplines\r\n            capables\r\n\r\n10:14:26:01  10:14:29:02\r\nd'analyser ces donn\u00e9es secr\u00e8tes.\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:31:21\r\n    Leur mission: travailler\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:34:17\r\navec les agences de renseignement,\r\n\r\n10:14:34:22  10:14:37:21\r\n     explorer leurs archives\r\n       en qu\u00eate de donn\u00e9es\r\n\r\n10:14:38:02  10:14:42:15\r\nsur les changements climatiques \r\net l'\u00e9volution de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n10:14:42:20  10:14:45:02\r\n   C'est le choc des cultures.\r\n\r\n10:14:45:07  10:14:48:09\r\n-Il y avait des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:14:48:13  10:14:52:01\r\nde sujets dont j'ignorais tout.\r\n\r\n10:14:52:06  10:14:54:03\r\n              -On \u00e9tait mal coiff\u00e9s\r\n\r\n10:14:54:08  10:14:57:00\r\n                    et habill\u00e9s\r\n                 n'importe comment.\r\n\r\n10:14:57:05  10:14:59:15\r\n                     Les gens\r\n              qui nous accueillaient\r\n\r\n10:14:59:20  10:15:04:16\r\n n'avaient pas l'habitude de r\u00e9v\u00e9ler\r\n    leurs secrets \u00e0 des hurluberlus.\r\n\r\n10:15:04:21  10:15:08:04\r\n                -Au d\u00e9but,\r\n           c'\u00e9tait surr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:15:08:09  10:15:13:11\r\n       Personne ne se rendait compte\r\n           de ce qui se jouait.\r\n\r\n10:15:13:15  10:15:17:11\r\n-Beaucoup d'\u00e9nergie circulait.\r\n\r\n10:15:17:16  10:15:20:07\r\nOn avait ce sentiment\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:23:16\r\n  que la science\r\navait beaucoup \u00e0 y gagner.\r\n\r\n10:15:23:21  10:15:26:11\r\n-C'\u00e9tait tr\u00e8s stimulant:\r\n\r\n10:15:26:16  10:15:30:12\r\nsavoir qu'on avait enfin des moyens,\r\n\r\n10:15:30:17  10:15:34:06\r\net qu'on pouvait peser\r\n sur certains choix.\r\n\r\n10:15:34:11  10:15:36:23\r\n  -On n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 d'accepter.\r\n\r\n10:15:37:04  10:15:41:14\r\n       Mais quand on voyait avec qui\r\n   et sur quoi on allait travailler,\r\n\r\n10:15:41:19  10:15:43:20\r\n          on ne pouvait pas refuser.\r\n\r\n10:15:59:06  10:16:02:11\r\n              -Ce n'\u00e9tait pas facile\r\n                  de mettre en place\r\n\r\n10:16:02:16  10:16:07:14\r\n      cette relation pour qu'on soit\r\n    en confiance de part et d'autre.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:11:02\r\n            Les chercheurs eux-m\u00eames\r\n                   \u00e9taient inquiets.\r\n\r\n10:16:11:07  10:16:15:06\r\n            Pour eux, c'\u00e9tait un peu\r\n            un pacte avec le diable.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:17:01\r\n                  Ils se demandaient\r\n\r\n10:16:17:06  10:16:21:07\r\n    s'ils allaient pouvoir\r\nse servir de ces informations\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:26:16\r\nou s'ils se retrouveraient contraints\r\nau niveau de leur utilisation.\r\n\r\n10:16:26:21  10:16:32:13\r\n  -Nous \u00e9tions dans un environnement\r\n      s\u00e9curis\u00e9, un auditorium isol\u00e9.\r\n\r\n10:16:32:18  10:16:37:01\r\n         Et j'imagine que les ondes \r\n         bloquaient les ondes radio,\r\n\r\n10:16:37:06  10:16:40:07\r\n              et les r\u00e9unions\r\n           \u00e9taient interminables.\r\n\r\n10:16:40:11  10:16:44:17\r\n{\\an1}-J'ai dit: \"Vous y croyez,\r\nvous, aux romans d'espionnage ?\"\r\n\r\n10:16:44:22  10:16:47:05\r\nC'\u00e9tait une mauvaise blague !\r\n\r\n10:16:47:10  10:16:50:14\r\nIl y avait des gens s\u00e9rieux\r\n    dans la salle.\r\n\r\n10:16:54:03  10:16:55:23\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:16:59:17  10:17:04:22\r\n-La premi\u00e8re fois qu'ils ont vu nos\r\n images satellite, ils sont rest\u00e9s\r\n\r\n10:17:05:03  10:17:08:11\r\nbouche b\u00e9e, ils \u00e9taient stup\u00e9faits.\r\n\r\n10:17:08:16  10:17:11:15\r\n       Musique \u00e9nigmatique\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:15:04\r\n...\r\n\r\n10:17:15:09  10:17:18:15\r\n   -C'\u00e9tait une nouvelle fa\u00e7on\r\n      de regarder la Terre.\r\n\r\n10:17:18:20  10:17:21:16\r\nEt quand on l'observe\r\nsous un autre angle,\r\n\r\n10:17:21:21  10:17:24:21\r\nforc\u00e9ment, on comprend\r\nde nouvelles choses.\r\n\r\n10:17:25:02  10:17:29:00\r\n    -Si, \u00e0 l'origine,\r\nnous \u00e9tions sous-inform\u00e9s,\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:33:21\r\ndu jour o\u00f9 on a re\u00e7u ces\r\nhabilitations, on a \u00e9t\u00e9 surinform\u00e9s.\r\n\r\n10:17:34:02  10:17:39:17\r\nIl y avait trop de donn\u00e9es pour que \r\nnos cerveaux puissent les assimiler.\r\n\r\n10:17:39:22  10:17:44:11\r\n-Nous avions beaucoup d'images\r\nanciennes r\u00e9v\u00e9lant des changements\r\n\r\n10:17:44:16  10:17:48:23\r\nconcernant les for\u00eats, les d\u00e9serts,\r\nle littoral, les montagnes.\r\n\r\n10:17:49:04  10:17:51:18\r\nC'\u00e9tait une machine \r\n\u00e0 remonter le temps.\r\n\r\n10:17:55:08  10:18:00:00\r\n -On voyait que leurs cerveaux \r\n travaillaient \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n10:18:00:05  10:18:05:05\r\n  Ils semblaient se dire: \"G\u00e9nial,\r\nsi j'ai acc\u00e8s \u00e0 ce genre de donn\u00e9es,\r\n\r\n10:18:05:10  10:18:08:04\r\n           je pourrai\r\n   faire avancer la recherche\r\n\r\n10:18:08:09  10:18:09:22\r\n       dans mon domaine.\"\r\n\r\n10:18:10:03  10:18:13:12\r\n     -J'ai tout de suite vu\r\n      qu'on allait pouvoir\r\n\r\n10:18:13:17  10:18:17:22\r\n      se servir de ces infos\r\npour rendre compte des changements\r\n\r\n10:18:18:03  10:18:21:15\r\n                  dans la v\u00e9g\u00e9tation\r\n            sur plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n10:18:21:20  10:18:25:03\r\nLes d\u00e9serts m'ont toujours int\u00e9ress\u00e9,\r\n\r\n10:18:25:08  10:18:28:22\r\n           je travaille sur le sujet\r\n                  depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:18:29:03  10:18:33:11\r\n{\\an3}          On a identifi\u00e9 des r\u00e9gions\r\nphotographi\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents moments.\r\n\r\n10:18:33:16  10:18:39:11\r\n-On s'est dit qu'on pourrait acc\u00e9der,\r\ndepuis l'espace, \u00e0 des syst\u00e8mes\r\n\r\n10:18:39:15  10:18:43:23\r\npouvant nous renseigner sur\r\nl'\u00e9conomie \u00e9nerg\u00e9tique de la Terre:\r\n\r\n10:18:44:04  10:18:46:23\r\ncombien d'\u00e9nergie\r\nrecevons-nous du Soleil\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:49:21\r\npar rapport \u00e0 ce que nous d\u00e9pensons ?\r\n\r\n10:18:50:02  10:18:53:01\r\nSi on pouvait voir \u00e7a,\r\nce serait fabuleux.\r\n\r\n10:18:53:06  10:18:56:06\r\n-C'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9\r\n\r\n10:18:56:11  10:19:01:11\r\n        \u00e0 s'interroger\r\nsur les changements g\u00e9om\u00e9triques:\r\n\r\n10:19:01:16  10:19:08:13\r\n la limite foresti\u00e8re, la lisi\u00e8re de\r\nla glace, la limite de la neige, etc.\r\n\r\n10:19:08:18  10:19:14:22\r\nEn fait, le changement climatique\r\n\u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie.\r\n\r\n10:19:15:03  10:19:20:23\r\n -Les satellites espions d\u00e9tectent\r\nles moindres variations \u00e0 la surface\r\n\r\n10:19:21:04  10:19:25:11\r\n  de la Terre: les scientifiques\r\npeuvent suivre en d\u00e9tail les traces\r\n\r\n10:19:25:16  10:19:29:14\r\n  des changements climatiques,\r\n  mais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n10:19:29:19  10:19:33:18\r\n -L'animateur ne comprenait pas bien\r\n             comment on travaillait.\r\n\r\n10:19:33:23  10:19:37:12\r\n         On lui posait des questions\r\n         de plus en plus concr\u00e8tes,\r\n\r\n10:19:37:17  10:19:42:04\r\n      et on a fini par demander: \"O\u00f9\r\n ces donn\u00e9es sont-elles archiv\u00e9es ?\"\r\n\r\n10:19:42:09  10:19:44:22\r\n           -Au d\u00e9part,\r\n   ces images \u00e9taient stock\u00e9es\r\n\r\n10:19:45:03  10:19:49:21\r\n  sur pellicule, puis sur bandes\r\nmagn\u00e9tiques: l'archivage a chang\u00e9.\r\n\r\n10:19:50:02  10:19:53:01\r\n  L'animateur parle en anglais\r\n\r\n10:19:53:06  10:19:57:00\r\n      -Il a d\u00fb reconna\u00eetre\r\nqu'elles n'\u00e9taient pas archiv\u00e9es.\r\n\r\n10:19:57:05  10:19:59:09\r\n         Il y a eu un grand silence.\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:02:20\r\n         Nous autres, scientifiques,\r\n                 nous \u00e9tions sid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:20:03:01  10:20:05:12\r\n              car on ne jette jamais\r\n                      aucune donn\u00e9e.\r\n\r\n10:20:05:17  10:20:10:21\r\nDans la communaut\u00e9 du renseignement,\r\nc'est diff\u00e9rent: les donn\u00e9es perdent\r\n\r\n10:20:11:02  10:20:13:04\r\n          de la valeur avec le temps.\r\n\r\n10:20:13:09  10:20:15:10\r\n         Les supports sont recycl\u00e9s.\r\n\r\n10:20:15:14  10:20:20:06\r\n      Dans les sciences de la terre,\r\n leur valeur augmente avec le temps.\r\n\r\n10:20:20:11  10:20:24:11\r\n-Quand on r\u00e9unit des glaciologues,\r\n\r\n10:20:24:15  10:20:27:15\r\ndes \u00e9cologistes, des g\u00e9ologues,\r\n\r\n10:20:27:20  10:20:30:15\r\n      des oc\u00e9anographes\r\n    et des m\u00e9t\u00e9orologues,\r\n\r\n10:20:30:20  10:20:32:14\r\n{\\an1}cela cr\u00e9e une synergie\r\n\r\n10:20:32:19  10:20:36:14\r\nqui vous fait voir les probl\u00e8mes\r\n       sous un autre angle.\r\n\r\n10:20:36:19  10:20:40:07\r\n    Mais on ne peut pas\r\nfaire cela de fa\u00e7on classique.\r\n\r\n10:20:40:11  10:20:45:08\r\nLe g\u00e9nie d'Al Gore, de Linda Zall\r\net de la communaut\u00e9 du renseignement\r\n\r\n10:20:45:12  10:20:48:12\r\n    a \u00e9t\u00e9 de se dire:\r\n\"On a r\u00e9uni les meilleurs,\r\n\r\n10:20:48:17  10:20:52:10\r\n   on va leur demander\r\ncomment faire pour que \u00e7a marche.\"\r\n\r\n10:20:52:14  10:20:54:14\r\n  L'animateur parle en anglais\r\n\r\n10:20:54:19  10:20:56:21\r\n  -D'un c\u00f4t\u00e9, les scientifiques\r\n\r\n10:20:57:02  10:21:00:14\r\n        tentent de saisir\r\ntout le potentiel de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:04:11\r\nDe l'autre, l'adjoint de L.Zall,\r\n      N.Kahn, a pour r\u00f4le\r\n\r\n10:21:04:15  10:21:07:10\r\n   de d\u00e9terminer leur utilit\u00e9\r\n          pour la CIA.\r\n\r\n10:21:07:14  10:21:10:11\r\n         -Je me rappelle\r\n    avoir eu une conversation\r\n\r\n10:21:10:15  10:21:15:20\r\navec un sp\u00e9cialiste de l'Arctique.\r\n\r\n10:21:16:01  10:21:20:10\r\nIl nous a fait remarquer que\r\nnos mod\u00e9lisations de l'Arctique\r\n\r\n10:21:20:14  10:21:24:23\r\n{\\an1}ne rendaient pas compte de ce\r\nqui se passait r\u00e9ellement l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:21:25:04  10:21:29:11\r\nLes choses changeaient plus vite\r\nque ne le pr\u00e9disaient nos mod\u00e8les.\r\n\r\n10:21:29:15  10:21:31:03\r\nOn ignorait pourquoi.\r\n\r\n10:21:31:08  10:21:33:09\r\n        -Norbert m'a dit:\r\n\r\n10:21:33:13  10:21:38:03\r\n     \"C'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant,\r\n\r\n10:21:38:08  10:21:41:12\r\nles glaces marines de l'Arctique\r\n         vont fondre.\"\r\n\r\n10:21:41:17  10:21:45:08\r\n   \"Et quand \u00e7a aura commenc\u00e9,\r\n       \u00e7a ira tr\u00e8s vite.\"\r\n\r\n10:21:45:12  10:21:48:19\r\n\"Va demander aux responsables\r\n\r\n10:21:49:00  10:21:52:00\r\nqu'on commence \u00e0 recueillir\r\n\r\n10:21:52:05  10:21:54:13\r\ndes images de l'oc\u00e9an Arctique.\"\r\n\r\n10:21:54:18  10:21:57:10\r\n\"Il faut surveiller ce qui arrive.\"\r\n\r\n10:21:57:14  10:22:02:08\r\n     -Norbert Untersteiner\r\n\u00e9tait sp\u00e9cialiste de l'Arctique.\r\n\r\n10:22:02:12  10:22:04:08\r\n       Il connaissait bien\r\n\r\n10:22:04:12  10:22:08:03\r\n     les processus complexes\r\n    par lesquels cette r\u00e9gion\r\n\r\n10:22:08:08  10:22:10:06\r\n   r\u00e9git le climat terrestre.\r\n\r\n10:22:10:11  10:22:14:03\r\n   -Norbert a \u00e9voqu\u00e9 le fait \r\n  que 95 % des eaux des oc\u00e9ans\r\n\r\n10:22:14:08  10:22:17:11\r\n       \u00e9taient influenc\u00e9s\r\n      par les 5 % restants\r\n\r\n10:22:17:16  10:22:20:03\r\n   que forme l'oc\u00e9an Arctique.\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:23:08\r\n   Musique lente et dissonante\r\n\r\n10:22:23:12  10:22:30:08\r\n...\r\n\r\n10:22:30:12  10:22:32:20\r\n  -La glace, c'est un cristal.\r\n\r\n10:22:33:01  10:22:35:04\r\nC'est aussi du liquide.\r\n\r\n10:22:35:09  10:22:39:22\r\nElle se casse et se d\u00e9place de\r\ndiff\u00e9rentes mani\u00e8res impr\u00e9visibles.\r\n\r\n10:22:40:03  10:22:42:21\r\n       Plus on effectuera \r\n      des mesures pr\u00e9cises,\r\n\r\n10:22:43:02  10:22:45:21\r\n         plus on saura\r\n  comment la glace se d\u00e9place,\r\n\r\n10:22:46:02  10:22:49:11\r\n     et mieux on comprendra\r\n  son incidence sur le climat.\r\n\r\n10:22:49:16  10:22:53:12\r\n   Musique lente et dissonante\r\n\r\n10:22:53:17  10:22:58:09\r\n   -Les Am\u00e9ricains commencent\r\n \u00e0 comprendre comment l'Arctique\r\n\r\n10:22:58:13  10:23:01:16\r\n      influe sur le climat,\r\n     mais ce sont les Russes\r\n\r\n10:23:01:21  10:23:05:22\r\n   qui poss\u00e8dent l'exp\u00e9rience\r\n la plus compl\u00e8te sur ce sujet,\r\n\r\n10:23:06:03  10:23:09:12\r\n        avec des donn\u00e9es\r\ncouvrant un si\u00e8cle d'exploration.\r\n\r\n10:23:12:11  10:23:15:12\r\n-Nous n'avons pas cess\u00e9 d'\u00e9tudier\r\n\r\n10:23:15:17  10:23:18:03\r\nl'oc\u00e9an Arctique.\r\n\r\n10:23:18:08  10:23:22:10\r\nChaque printemps, nous organisions\r\n\r\n10:23:22:14  10:23:26:02\r\ndes exp\u00e9ditions,\r\net nous faisions des observations\r\n\r\n10:23:26:07  10:23:28:19\r\nsur des zones de 200 km sur 200.\r\n\r\n10:23:29:00  10:23:32:16\r\nTous les 200 km,\r\nnous nous posions sur la glace,\r\n\r\n10:23:32:21  10:23:37:05\r\nnous faisions des sondages,\r\ndes observations m\u00e9t\u00e9orologiques,\r\n\r\n10:23:37:10  10:23:40:11\r\nnous prenions\r\ndes mesures oc\u00e9anographiques\r\n\r\n10:23:40:15  10:23:44:16\r\npour enfin tout compiler\r\ndans une immense base de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:48:09\r\nNotre connaissance\r\nn'est pas seulement intuitive.\r\n\r\n10:23:48:13  10:23:50:17\r\nElle repose sur des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:23:50:22  10:23:57:19\r\n       Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:23:58:00  10:24:00:18\r\n           -La Russie\r\n   est fi\u00e8re de son h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:24:00:23  10:24:04:21\r\n     Depuis les ann\u00e9es 1920,\r\n  elle a financ\u00e9 \u00e0 grands frais\r\n\r\n10:24:05:02  10:24:09:11\r\n    des centaines d'exp\u00e9ditions\r\ndans les profondeurs de l'Arctique,\r\n\r\n10:24:09:16  10:24:12:10\r\nau prix de nombreuses vies humaines.\r\n\r\n10:24:12:14  10:24:23:01\r\n...\r\n\r\n10:24:23:06  10:24:27:10\r\n         -J'ai particip\u00e9\r\n \u00e0 des patrouilles d'observation\r\n\r\n10:24:27:14  10:24:30:03\r\n              au-dessus de la glace.\r\n\r\n10:24:30:08  10:24:34:02\r\n     On faisait \u00e7a depuis des avions\r\n\r\n10:24:34:07  10:24:38:16\r\n             \u00e0 300 m\u00e8tres d'altitude\r\n         selon un itin\u00e9raire pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:24:38:21  10:24:42:11\r\nC'\u00e9taient des observations visuelles.\r\n\r\n10:24:42:16  10:24:46:07\r\n                     A cette \u00e9poque,\r\n       dans les ann\u00e9es 1960 et 1970,\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:50:11\r\n             il n'y avait pas encore\r\n           de surveillance spatiale.\r\n\r\n10:24:50:16  10:24:56:19\r\n   Et nous d\u00e9terminions l'emplacement\r\ndes blocs de glace, leur composition,\r\n\r\n10:24:57:00  10:25:00:17\r\n                     s'il s'agissait\r\n        de glace nouvellement form\u00e9e\r\n\r\n10:25:00:22  10:25:03:22\r\nou d'anciennes couches tr\u00e8s \u00e9paisses.\r\n\r\n10:25:04:03  10:25:07:09\r\n    -Les connaissances russes\r\n         sur l'Arctique\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:11:14\r\n       seraient pr\u00e9cieuses\r\n  pour mieux comprendre le r\u00f4le\r\n\r\n10:25:11:19  10:25:15:13\r\n     de cette r\u00e9gion polaire\r\n  sur le changement climatique.\r\n\r\n10:25:15:18  10:25:17:03\r\n        Mais il faudrait\r\n\r\n10:25:17:08  10:25:20:11\r\n            avant tout\r\nque le paysage g\u00e9opolitique change.\r\n\r\n10:25:32:07  10:25:35:08\r\n       -Quand Bill Clinton\r\n      et Al Gore remportent\r\n\r\n10:25:35:12  10:25:39:17\r\n   la pr\u00e9sidentielle de 1992,\r\n l'\u00e9quipe constitu\u00e9e par la CIA\r\n\r\n10:25:39:22  10:25:42:20\r\na enfin un d\u00e9fenseur dans la place.\r\n\r\n10:25:43:01  10:25:48:14\r\nLe vice-pr\u00e9sident Al Gore a d\u00e9j\u00e0 son\r\n \u00e9quipe de chercheurs sous la main.\r\n\r\n10:25:53:00  10:25:55:20\r\n       -Nous sommes all\u00e9s\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n\r\n10:25:56:01  10:25:58:21\r\n      et nous avons inform\u00e9\r\n        le vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:01:02\r\n     de l'avanc\u00e9e du projet.\r\n\r\n10:26:01:07  10:26:06:05\r\nNous \u00e9tions enchant\u00e9s de voir tout\r\nce que cela repr\u00e9sentait pour lui.\r\n\r\n10:26:06:10  10:26:11:22\r\n    -On nous avait accord\u00e9 45 minutes\r\ncar son emploi du temps \u00e9tait charg\u00e9.\r\n\r\n10:26:12:03  10:26:14:08\r\n          Mais on est rest\u00e9s 1 h 30.\r\n\r\n10:26:14:12  10:26:16:20\r\n       Son assistant venait lui dire\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:19:21\r\n           que son autre rendez-vous\r\n                        l'attendait.\r\n\r\n10:26:20:02  10:26:23:21\r\n       -D\u00e8s que le pr\u00e9sident Clinton\r\n         et le vice-pr\u00e9sident A.Gore\r\n\r\n10:26:24:02  10:26:28:08\r\n se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces questions,\r\n     il n'y a plus eu de r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:26:28:12  10:26:32:18\r\n        Les agences de renseignement\r\n travaillent pour la Maison-Blanche.\r\n\r\n10:26:32:23  10:26:37:13\r\n-Lors de cette r\u00e9union, \r\nle vice-pr\u00e9sident a dit:\r\n\r\n10:26:37:18  10:26:41:20\r\n\"Je ne veux pas\r\nque ce groupe disparaisse,\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:45:21\r\nje veux qu'il dure, \r\nqu'il soit p\u00e9renne.\"\r\n\r\n10:26:47:04  10:26:49:09\r\n  -Cette \u00e9quipe portera le nom\r\n\r\n10:26:49:13  10:26:53:07\r\n  d'une figure de la mythologie\r\n     grecque: M\u00e9d\u00e9e (Medea).\r\n\r\n10:27:16:14  10:27:20:19\r\n -La d\u00e9classification des images\r\n  satellites les plus anciennes\r\n\r\n10:27:21:00  10:27:23:22\r\n      aura demand\u00e9 deux ans\r\n      d'\u00e2pres n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:27:24:03  10:27:28:13\r\n    Normalement, les agences de\r\nrenseignement gardent leurs secrets.\r\n\r\n10:27:28:18  10:27:31:04\r\n  L'\u00e9quipe Medea, elle, est l\u00e0\r\n\r\n10:27:31:09  10:27:35:09\r\n   pour les rendre accessibles\r\n  \u00e0 la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n10:27:35:13  10:27:42:11\r\n-Voici une bo\u00eete d'origine: il s'agit\r\n    de la mission du 18 octobre 1964.\r\n\r\n10:27:44:03  10:27:51:01\r\nEt l'ordre ex\u00e9cutif que le pr\u00e9sident\r\n    Clinton a sign\u00e9 en f\u00e9vrier 1995,\r\n\r\n10:27:51:06  10:27:54:19\r\n              qui ordonnait\r\n      la d\u00e9classification officielle\r\n\r\n10:27:55:00  10:27:59:02\r\n           du contenu de cette bo\u00eete\r\n             et de 800'000 autres.\r\n\r\n10:28:00:10  10:28:02:11\r\n                Comme vous le voyez,\r\n\r\n10:28:02:16  10:28:04:13\r\n              c'est de la pellicule.\r\n\r\n10:28:04:18  10:28:08:09\r\n      Elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e en parachute\r\n                depuis le satellite,\r\n\r\n10:28:08:13  10:28:10:15\r\n          et un avion l'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:28:10:20  10:28:13:05\r\n             Vous voyez: top secret.\r\n\r\n10:28:44:15  10:28:47:11\r\n           -D\u00e8s qu'on a pu consulter\r\n                  les donn\u00e9es Corona\r\n\r\n10:28:47:16  10:28:50:11\r\n                     sur des r\u00e9gions\r\n              qu'on connaissait bien\r\n\r\n10:28:50:15  10:28:54:16\r\n              puisque nos recherches\r\n      du moment portaient l\u00e0-dessus,\r\n\r\n10:28:54:21  10:28:59:01\r\n              on a vu que la largeur\r\n  du courant glaciaire avait chang\u00e9.\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:02:05\r\n                  Jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait\r\n            une hypoth\u00e8se th\u00e9orique.\r\n\r\n10:29:02:10  10:29:04:20\r\n                    Mais la largeur\r\n\r\n10:29:05:01  10:29:08:10\r\n                        avait\r\n                 bel et bien chang\u00e9.\r\n\r\n10:29:08:14  10:29:10:20\r\n      On en avait la preuve concr\u00e8te.\r\n\r\n10:29:11:01  10:29:12:22\r\n-Ce n'\u00e9tait pas rien,\r\n\r\n10:29:13:03  10:29:15:12\r\n      de faire\r\nde telles d\u00e9clarations\r\n\r\n10:29:15:17  10:29:18:18\r\ndevant la communaut\u00e9\r\n environnementale.\r\n\r\n10:29:18:23  10:29:22:18\r\n   Il \u00e9tait \u00e9vident,\r\net \u00e7a l'est encore plus aujourd'hui,\r\n\r\n10:29:22:23  10:29:26:16\r\nque c'\u00e9tait un gros enjeu\r\nscientifique et soci\u00e9tal.\r\n\r\n10:29:26:21  10:29:28:20\r\nO\u00f9 en est le climat ?\r\n\r\n10:29:29:01  10:29:31:11\r\nComment va-t-il \u00e9voluer ?\r\n\r\n10:29:31:16  10:29:34:09\r\nEt que pouvons-nous faire ?\r\n\r\n10:29:39:15  10:29:43:12\r\n-Une bonne partie de la solution\r\n       viendra de Russie,\r\n\r\n10:29:43:17  10:29:46:11\r\no\u00f9 les lignes commencent \u00e0 bouger.\r\n\r\n10:29:52:03  10:29:53:15\r\n-Dans les milieux\r\n\r\n10:29:53:20  10:29:57:19\r\nde l'intelligentsia, de la science,\r\n\r\n10:29:58:00  10:30:01:03\r\nnous pensions\r\nqu'au bout de cinq ou dix ans,\r\n\r\n10:30:01:08  10:30:04:22\r\nla Russie embo\u00eeterait le pas\r\n\u00e0 tous les autres pays\r\n\r\n10:30:05:03  10:30:08:22\r\nqui oeuvraient\r\n\u00e0 un avenir meilleur pour la Terre,\r\n\r\n10:30:09:03  10:30:11:15\r\npour l'avenir de la biosph\u00e8re.\r\n\r\n10:30:11:20  10:30:16:01\r\n  -Curieusement, dans le monde\r\n    du renseignement russe,\r\n\r\n10:30:16:06  10:30:19:18\r\n    d'ordinaire herm\u00e9tique,\r\n  certains partagent cet avis.\r\n\r\n10:30:19:23  10:30:21:11\r\n      Parmi eux, V.Bondur.\r\n\r\n10:30:21:15  10:30:24:03\r\n-Les syst\u00e8mes que nous d\u00e9veloppions\r\n\r\n10:30:24:08  10:30:28:09\r\n{\\an3}                \u00e9taient tr\u00e8s pointus\r\n\r\n10:30:28:13  10:30:30:05\r\n                   Ils n\u00e9cessitaient\r\n\r\n10:30:30:10  10:30:33:15\r\n             beaucoup d'informations\r\n                  sur notre plan\u00e8te,\r\n\r\n10:30:33:20  10:30:38:04\r\n         l'environnement g\u00e9ologique,\r\n             les terres arides, etc.\r\n\r\n10:30:38:09  10:30:43:23\r\n Il a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile pour nous\r\n de passer aux nouveaux dispositifs:\r\n\r\n10:30:44:04  10:30:48:13\r\n      les dispositifs diff\u00e9rentiels,\r\n           comme nous les appelions.\r\n\r\n10:30:48:18  10:30:52:20\r\n          Ils ont permis d'exploiter\r\n          des techniques militaires\r\n\r\n10:30:53:01  10:30:56:01\r\n                  pour r\u00e9soudre\r\n           des questions pacifiques.\r\n\r\n10:30:56:06  10:31:00:16\r\n-La situation \u00e9conomique de la Russie\r\n\r\n10:31:00:21  10:31:02:12\r\n                    \u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:31:02:17  10:31:05:09\r\n     Nous n'exportions presque rien,\r\n\r\n10:31:05:13  10:31:09:04\r\n                  \u00e0 part du p\u00e9trole,\r\n          du gaz et certains m\u00e9taux.\r\n\r\n10:31:09:09  10:31:12:14\r\nLe prix du p\u00e9trole \u00e9tait au plus bas.\r\n\r\n10:31:12:19  10:31:15:19\r\n            Et les caisses de l'Etat\r\n                  \u00e9taient vides.\r\n\r\n10:31:16:00  10:31:18:13\r\n   Mais malgr\u00e9 tout, le gouvernement\r\n\r\n10:31:18:18  10:31:22:11\r\n               a soutenu les efforts\r\n       en faveur de l'environnement.\r\n\r\n10:31:22:15  10:31:24:06\r\n         -En avril 1993,\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:28:13\r\ntrois mois apr\u00e8s leur installation\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n\r\n10:31:28:18  10:31:33:08\r\n  Clinton et Gore rencontrent \r\n  leurs homologues du Kremlin.\r\n\r\n10:31:33:12  10:31:37:03\r\n         -Nous pensions\r\nque puisque le syst\u00e8me sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:31:37:08  10:31:40:01\r\nvenait d'imploser sous nos yeux,\r\n\r\n10:31:40:06  10:31:43:13\r\nnous avions une chance d'infl\u00e9chir\r\n\r\n10:31:43:18  10:31:46:21\r\nles relations am\u00e9ricano-russes.\r\n\r\n10:31:47:02  10:31:50:23\r\nEt que si nous ne profitions pas\r\n      de cette conjoncture,\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:54:23\r\n     en tant que membres\r\nde l'administration alors en place,\r\n\r\n10:31:55:04  10:31:57:15\r\nnous le regretterions t\u00f4t ou tard\r\n\r\n10:31:57:20  10:32:02:02\r\n    car une occasion pareille\r\nne se repr\u00e9senterait pas de sit\u00f4t.\r\n\r\n10:32:02:07  10:32:07:11\r\n-A.Gore et le Premier ministre russe\r\n  Viktor Tchernomyrdine se fixent\r\n\r\n10:32:07:15  10:32:09:11\r\n     des objectifs ambitieux\r\n\r\n10:32:09:16  10:32:14:23\r\npour aider la Russie \u00e0 surmonter les\r\n bouleversements qu'elle traverse.\r\n\r\n10:32:15:04  10:32:20:06\r\n               -J'ai souvent vu Gore\r\n       et Tchernomyrdine sympathiser\r\n\r\n10:32:20:11  10:32:23:14\r\n  de mani\u00e8re formelle et informelle.\r\n\r\n10:32:23:19  10:32:29:06\r\n          Je ne veux pas dire qu'ils\r\n   ne respectaient pas le protocole,\r\n\r\n10:32:29:11  10:32:34:13\r\n   mais malgr\u00e9 cela on voyait qu'ils\r\n     avaient des relations amicales.\r\n\r\n10:32:34:18  10:32:37:11\r\n  Dans des s\u00e9ances plus informelles,\r\n\r\n10:32:37:16  10:32:40:12\r\n                   leurs rapports\r\n            \u00e9taient m\u00eame fraternels.\r\n\r\n10:32:40:17  10:32:41:23\r\n                       Il rit\r\n\r\n10:32:42:04  10:32:47:17\r\n-Le vice-pr\u00e9sident Gore a abord\u00e9\r\nle Premier ministre Tchernomyrdine.\r\n\r\n10:32:47:22  10:32:51:20\r\n\"Vous avez pris beaucoup\r\nde photos des grands lacs,\r\n\r\n10:32:52:01  10:32:55:08\r\net nous en avons beaucoup\r\nde la mer d'Aral.\"\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:57:23\r\n\"Pourquoi ne pourrions-nous pas,\r\n\r\n10:32:58:04  10:33:02:21\r\nsi cela ne met pas nos s\u00e9curit\u00e9s \r\nnationales respectives en danger,\r\n\r\n10:33:03:02  10:33:06:02\r\n  mettre en commun\r\nces donn\u00e9es du pass\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:33:06:07  10:33:11:06\r\nIl a ajout\u00e9: \"De m\u00eame que les\r\nobservations de l'oc\u00e9an Arctique.\"\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:15:20\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:33:28:06  10:33:31:12\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:33:31:17  10:33:34:07\r\n-J'ai re\u00e7u un appel de mon sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:33:34:11  10:33:36:17\r\n      Il avait re\u00e7u des instructions\r\n\r\n10:33:36:22  10:33:40:17\r\n      du directeur adjoint de la CIA\r\n                pour qu'on collabore\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:44:04\r\n   avec nos homologues russes du GRU\r\n\r\n10:33:44:09  10:33:46:21\r\n         sous la houlette d'Al Gore.\r\n\r\n10:33:47:02  10:33:50:17\r\n           Il s'agissait d'envisager\r\n             comment unir nos forces\r\n\r\n10:33:50:22  10:33:54:00\r\n                 dans le domaine\r\n           du changement climatique,\r\n\r\n10:33:54:05  10:33:58:19\r\n            de l'aide humanitaire\r\n  et de missions civiles en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:33:59:00  10:34:00:22\r\n-C'\u00e9tait du jamais-vu.\r\n\r\n10:34:01:03  10:34:04:13\r\n    Nous proposions\r\nde r\u00e9unir des responsables\r\n\r\n10:34:04:18  10:34:07:19\r\n   des renseignements\r\n  russes ET am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:34:08:00  10:34:11:05\r\nCes responsables, donc,\r\n    des militaires,\r\n\r\n10:34:11:10  10:34:17:00\r\ndes chercheurs des deux pays,\r\nainsi que des repr\u00e9sentants officiels\r\n\r\n10:34:17:05  10:34:21:11\r\n  des agences civiles\r\nde protection de l'environnement,\r\n\r\n10:34:21:16  10:34:25:15\r\nd'observation oc\u00e9anographique\r\n   et atmosph\u00e9rique,\r\n\r\n10:34:25:20  10:34:28:21\r\n  et leurs minist\u00e8res\r\n  de l'environnement.\r\n\r\n10:35:06:02  10:35:11:06\r\n -Je me rappelle notre premi\u00e8re \r\nrencontre avec le vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:35:11:11  10:35:14:11\r\n              Il a dit: \"J'ai \u00e9tabli\r\n              avec V.Tchernomyrdine\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:16:21\r\n      une relation tr\u00e8s importante.\"\r\n\r\n10:35:17:02  10:35:21:11\r\n\"Je voudrais que chacun d'entre vous\r\n          prenne cela tr\u00e8s \u00e0 coeur.\"\r\n\r\n10:35:21:15  10:35:24:19\r\n       \"Je veux que vous collaboriez\r\n                     avec vos pairs,\r\n\r\n10:35:25:00  10:35:28:02\r\n          que vous alliez rencontrer\r\n                 leur famille m\u00eame.\"\r\n\r\n10:35:28:07  10:35:30:13\r\n    Ainsi adviendra la normalisation\r\n\r\n10:35:30:18  10:35:34:14\r\n       qui nous aidera dans ce monde\r\n          de l'apr\u00e8s-guerre froide.\"\r\n\r\n10:35:34:19  10:35:38:04\r\n           \"Allons de l'avant,\r\n         le pass\u00e9 est le pass\u00e9.\"\r\n\r\n10:35:38:09  10:35:41:21\r\n-A cette \u00e9poque, j'\u00e9tais conseiller\r\n\r\n10:35:42:02  10:35:45:00\r\ndu pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:35:45:05  10:35:48:01\r\nde Russie\r\npour l'\u00e9cologie et la sant\u00e9.\r\n\r\n10:35:48:06  10:35:51:01\r\nC'\u00e9tait une opportunit\u00e9 incroyable.\r\n\r\n10:35:51:06  10:35:55:20\r\nNous \u00e9tions vraiment euphoriques\r\n\u00e0 l'id\u00e9e que maintenant,\r\n\r\n10:35:56:01  10:35:58:16\r\nles Am\u00e9ricains allaient passer\r\n\r\n10:35:58:21  10:36:03:16\r\ndu statut d'ennemi \u00e0 celui\r\nde partenaire, voire m\u00eame ami !\r\n\r\n10:36:03:21  10:36:07:13\r\n -La principale source d'information\r\n\r\n10:36:07:18  10:36:10:08\r\n            du renseignement spatial\r\n\r\n10:36:10:12  10:36:13:21\r\n                 \u00e9tait celle du GRU,\r\n         le renseignement militaire.\r\n\r\n10:36:14:02  10:36:19:14\r\n Le g\u00e9n\u00e9ral Politchouk, directeur du\r\nd\u00e9partement du renseignement spatial,\r\n\r\n10:36:19:19  10:36:22:00\r\n   s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s sociable.\r\n\r\n10:36:22:05  10:36:27:21\r\n Nous sommes rapidement parvenus \u00e0\r\nun accord sur la fa\u00e7on de coop\u00e9rer.\r\n\r\n10:36:28:02  10:36:31:05\r\n        Et on est rest\u00e9s\r\n      en contact permanent.\r\n\r\n10:36:35:00  10:36:37:21\r\n-On a rencontr\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Politchouk\r\n\r\n10:36:38:02  10:36:42:14\r\n   lors d'une r\u00e9union tr\u00e8s formelle,\r\n              dans une salle immense\r\n\r\n10:36:42:19  10:36:44:21\r\n   avec traduction simultan\u00e9e.\r\n\r\n10:36:45:02  10:36:47:09\r\n Nous \u00e9tions de part et d'autre\r\n\r\n10:36:47:13  10:36:51:04\r\n       d'une grande table,\r\nsuivant un protocole tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9.\r\n\r\n10:36:51:09  10:36:53:13\r\n Mais au fil du temps, \u00e0 Moscou,\r\n\r\n10:36:53:18  10:36:57:03\r\net lors des r\u00e9unions ult\u00e9rieures\r\n        aux Etats-Unis,\r\n\r\n10:36:57:08  10:37:01:07\r\n        et quand nous sommes revenus\r\n            \u00e0 Moscou par la suite...\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:03:18\r\n      C'\u00e9tait beaucoup plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n10:37:03:23  10:37:08:13\r\n  On a fait plus ample connaissance,\r\n       on se parlait plus librement,\r\n\r\n10:37:08:18  10:37:12:11\r\n            on travaillait ensemble,\r\n         on discutait des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:37:12:16  10:37:15:23\r\n            Les premi\u00e8res rencontres\r\n            ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s formelles.\r\n\r\n10:37:16:04  10:37:20:09\r\n    Mais avec le temps, c'est devenu\r\n         plus concret, et rigoureux.\r\n\r\n10:37:20:13  10:37:25:15\r\n             -On a pass\u00e9 des soir\u00e9es\r\n               sovi\u00e9tico-am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:37:25:20  10:37:30:22\r\n   \u00e0 \u00e9couter du jazz et boire du vin\r\naux frais de la princesse, bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:37:31:03  10:37:34:07\r\n                  o\u00f9 nous bavardions\r\n               avec nos amis russes.\r\n\r\n10:37:34:11  10:37:37:09\r\n   J'emploie ces mots avec prudence.\r\n\r\n10:37:37:13  10:37:41:03\r\n                 En ce temps-l\u00e0,\r\n     ce qui pouvait arriver de pire,\r\n\r\n10:37:41:08  10:37:45:00\r\n          c'est qu'ils prennent peur\r\n            ou qu'ils soient agac\u00e9s,\r\n\r\n10:37:45:05  10:37:48:11\r\n                  et qu'ils adoptent\r\n            des positions farfelues.\r\n\r\n10:37:48:15  10:37:50:01\r\n                   Alors on t\u00e2chait\r\n\r\n10:37:50:06  10:37:52:01\r\n            de les mettre \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:37:52:06  10:37:56:07\r\n        \"La fin de la guerre froide \r\n        va bien se passer, les gars,\r\n\r\n10:37:56:11  10:38:00:22\r\n       votre soci\u00e9t\u00e9 va s'en sortir,\r\n   d\u00e9tendez-vous, prenez une bi\u00e8re.\"\r\n\r\n10:38:01:03  10:38:04:11\r\n-Quand deux agents\r\ndes renseignements\r\n\r\n10:38:04:16  10:38:07:09\r\nse rencontrent, \r\nils sont souvent\r\n\r\n10:38:07:13  10:38:11:01\r\nfr\u00e8res ou soeurs d'armes \r\ncar ils ont chacun essay\u00e9\r\n\r\n10:38:11:06  10:38:14:01\r\nd'emp\u00eacher que les choses\r\n      tournent mal.\r\n\r\n10:38:14:06  10:38:18:08\r\nIls jouent au chat et \u00e0 la souris\r\n    car dans ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:38:18:12  10:38:22:04\r\n  celui qui a l'avantage\r\nsait que \u00e7a ne durera pas.\r\n\r\n10:38:22:09  10:38:25:12\r\n-Je n'oublierai jamais\r\n\r\n10:38:25:17  10:38:28:20\r\nce premier rendez-vous.\r\n\r\n10:38:29:01  10:38:32:03\r\nIls \u00e9taient cinq ou six,\r\nque des hommes.\r\n\r\n10:38:32:08  10:38:36:10\r\nJe les revois encore\r\nmarcher devant moi au ralenti.\r\n\r\n10:38:36:14  10:38:43:15\r\nNous allions clairement leur demander\r\nde faire quelque chose...\r\n\r\n10:38:43:20  10:38:49:15\r\nQui allait \u00e0 l'encontre de\r\nleur fa\u00e7on de faire, et de la n\u00f4tre.\r\n\r\n10:38:49:20  10:38:54:01\r\nA un moment donn\u00e9,\r\nun g\u00e9n\u00e9ral russe m'a dit:\r\n\r\n10:38:54:06  10:38:58:11\r\n\"Pouvons-nous avoir\r\nune copie de votre rapport ?\"\r\n\r\n10:38:58:15  10:39:02:09\r\nEt j'ai r\u00e9pondu:\r\n\"Je suis d\u00e9sol\u00e9e, G\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:39:02:13  10:39:05:10\r\nil est class\u00e9 secret d\u00e9fense.\"\r\n\r\n10:39:05:14  10:39:11:00\r\nEt il a dit: \"Ne vous inqui\u00e9tez pas,\r\nnous nous le procurerons.\"\r\n\r\n10:39:11:05  10:39:14:16\r\n       -Nous avons simplement appris\r\n\r\n10:39:14:21  10:39:17:11\r\n              \u00e0 travailler ensemble.\r\n\r\n10:39:17:16  10:39:22:23\r\n Des gens aux mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n avaient en fait tellement en commun\r\n\r\n10:39:23:04  10:39:25:19\r\nqu'on ne faisait plus la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:39:26:00  10:39:29:18\r\n         Ce facteur de communication\r\n               \u00e9tait tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:39:29:23  10:39:32:13\r\n       Et je crois qu'il s'est pass\u00e9\r\n\r\n10:39:32:18  10:39:36:10\r\n                    quelque chose\r\n            de vraiment remarquable.\r\n\r\n10:39:40:21  10:39:45:12\r\n    -Les n\u00e9gociations secr\u00e8tes\r\nfinissent par porter leurs fruits.\r\n\r\n10:39:47:11  10:39:52:01\r\n   En 1995, espions, chercheurs\r\net hommes politiques des deux bords\r\n\r\n10:39:52:06  10:39:56:19\r\nse r\u00e9unissent pr\u00e8s de Washington\r\n  pour signer l'accord formel\r\n\r\n10:39:57:00  10:40:00:06\r\n           qui marque\r\n   le d\u00e9but de la coop\u00e9ration.\r\n\r\n10:40:00:11  10:40:02:03\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:40:02:08  10:40:07:20\r\n...\r\n\r\n10:40:26:16  10:40:31:14\r\n -J'y vois un pr\u00e9c\u00e9dent tr\u00e8s positif\r\n           et extr\u00eamement important.\r\n\r\n10:40:31:19  10:40:36:09\r\n         Il y aurait beaucoup \u00e0 dire\r\n          sur les r\u00e9sultats concrets\r\n\r\n10:40:36:13  10:40:42:18\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 atteints dans diff\u00e9rents\r\ndomaines gr\u00e2ce \u00e0 cette coop\u00e9ration.\r\n\r\n10:40:42:23  10:40:48:05\r\nMais pour moi, le pr\u00e9c\u00e9dent lui-m\u00eame\r\n          est plus important encore.\r\n\r\n10:40:48:10  10:40:52:16\r\n      Les probl\u00e8mes les plus subtils\r\n            et les plus complexes,\r\n\r\n10:40:52:21  10:40:57:06\r\n       y compris ceux qui touchaient\r\n           \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale,\r\n\r\n10:40:57:11  10:41:00:17\r\n       ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s ici librement\r\n\r\n10:41:00:22  10:41:06:02\r\n         par de grands sp\u00e9cialistes\r\n        et des hauts fonctionnaires.\r\n\r\n10:41:06:07  10:41:09:16\r\n-Le g\u00e9n\u00e9ral Politchouk, pour qui\r\n\r\n10:41:09:21  10:41:14:00\r\n  j'avais beaucoup de respect,\r\n        a bris\u00e9 la glace\r\n\r\n10:41:14:05  10:41:15:17\r\n        \u00e0 cette r\u00e9union.\r\n\r\n10:41:15:22  10:41:18:09\r\n     La premi\u00e8re diapositive\r\n\r\n10:41:18:13  10:41:21:16\r\n qu'il a montr\u00e9e\r\nlors de sa pr\u00e9sentation\r\n\r\n10:41:21:21  10:41:25:02\r\n  \u00e9tait la photo\r\nd'un satellite espion russe\r\n\r\n10:41:25:07  10:41:28:02\r\n    montrant\r\ndes installations top-secr\u00e8tes\r\n\r\n10:41:28:07  10:41:31:04\r\n  que nous \u00e9tions\r\nen train de construire.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:33:13\r\nQuand il a montr\u00e9 la photo\r\n\r\n10:41:33:18  10:41:36:00\r\n   de ce site en construction,\r\n\r\n10:41:36:05  10:41:39:02\r\n          on peut dire\r\n    que \u00e7a a bris\u00e9 la glace !\r\n\r\n10:41:39:07  10:41:42:08\r\n    Tout le monde a bien ri.\r\n\r\n10:41:42:12  10:41:44:11\r\n   Nous avons eu le privil\u00e8ge\r\n\r\n10:41:44:15  10:41:49:03\r\nde recevoir les acad\u00e9miciens russes\r\n     Savine et Valery Bondur,\r\n\r\n10:41:49:08  10:41:52:10\r\n      son directeur adjoint\r\n      \u00e0 l'Institut Kometa.\r\n\r\n10:41:52:14  10:41:56:18\r\n      -Nous avons rencontr\u00e9\r\nquantit\u00e9 de confr\u00e8res am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:41:56:23  10:42:00:05\r\n       La d\u00e9l\u00e9gation russe\r\n      \u00e9tait tr\u00e8s nombreuse:\r\n\r\n10:42:00:10  10:42:02:12\r\n   une centaine de personnes.\r\n\r\n10:42:02:17  10:42:05:10\r\n           Toutes li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense\r\n\r\n10:42:05:14  10:42:08:14\r\n        ou engag\u00e9es dans l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:42:08:19  10:42:11:09\r\n                    On a commenc\u00e9\r\n              \u00e0 travailler ensemble.\r\n\r\n10:42:11:13  10:42:15:20\r\n              Nous avons bien vu que\r\n      c'\u00e9taient des gens comme nous,\r\n\r\n10:42:16:01  10:42:19:16\r\n               que nous \u00e9tions\r\n        sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n10:42:19:21  10:42:24:12\r\n      Il me semblait que nous avions\r\n         beaucoup de points communs,\r\n\r\n10:42:24:17  10:42:30:05\r\n      et que la mentalit\u00e9 des Russes\r\net des Am\u00e9ricains \u00e9tait tr\u00e8s proche.\r\n\r\n10:42:30:10  10:42:35:22\r\n    Nous \u00e9tions face \u00e0 des probl\u00e8mes\r\n  mondiaux, habitant de grands pays,\r\n\r\n10:42:36:03  10:42:40:03\r\n               de grands espaces,\r\n    avec des technologies de pointe.\r\n\r\n10:42:40:08  10:42:44:11\r\n            Et c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able\r\n        de rencontrer des homologues\r\n\r\n10:42:44:15  10:42:48:17\r\n       dont nous partagions\r\nles points de vue; pas des ennemis,\r\n\r\n10:42:48:22  10:42:50:18\r\n     mais des gens normaux.\r\n\r\n10:42:50:23  10:42:58:09\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:43:13:06  10:43:16:07\r\n          -A pr\u00e9sent,\r\n   la priorit\u00e9 est d'analyser\r\n\r\n10:43:16:11  10:43:19:23\r\n la vaste base de donn\u00e9es russes\r\n         sur l'Arctique,\r\n\r\n10:43:20:04  10:43:22:23\r\nainsi que les archives de l'US Navy.\r\n\r\n10:43:23:04  10:43:25:06\r\n  -Les travaux sur les donn\u00e9es\r\n\r\n10:43:25:11  10:43:30:21\r\n   devaient se d\u00e9rouler \u00e0 l'Institut\r\n         arctique de St-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n10:43:31:02  10:43:34:08\r\n            Nos coll\u00e8gues am\u00e9ricains\r\n\r\n10:43:34:12  10:43:36:19\r\n                sont donc venus ici.\r\n\r\n10:43:37:00  10:43:40:01\r\n         Ils ont travaill\u00e9 librement\r\n                    sur ces donn\u00e9es,\r\n\r\n10:43:40:06  10:43:43:22\r\n                 mais l'accord \u00e9tait\r\n  qu'ils les laisseraient sur place.\r\n\r\n10:43:44:03  10:43:50:06\r\n-Comme l'URSS avait choisi de r\u00e9p\u00e9ter\r\n    ses observations hydrographiques,\r\n\r\n10:43:50:11  10:43:54:07\r\n                   nous avions acc\u00e8s\r\n          \u00e0 la situation ant\u00e9rieure.\r\n\r\n10:43:54:11  10:43:58:02\r\n                    Et nous pouvions\r\n            constater le changement.\r\n\r\n10:43:58:07  10:44:00:21\r\n              La quantit\u00e9 de donn\u00e9es\r\n\r\n10:44:01:02  10:44:03:13\r\n               recueillies en 50 ans\r\n\r\n10:44:03:18  10:44:06:20\r\n              dans l'oc\u00e9an Arctique \r\n              \u00e9tait impressionnante.\r\n\r\n10:44:07:01  10:44:13:05\r\n-Ce sont quelques 900'000 pages\r\nde notes qui ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es.\r\n\r\n10:44:13:10  10:44:14:19\r\nBeaucoup \u00e9taient\r\n\r\n10:44:15:00  10:44:18:13\r\n      des notes manuscrites\r\n       vieilles de 50 ans.\r\n\r\n10:44:20:14  10:44:25:09\r\n         -Nous avons \u00e9t\u00e9 en capacit\u00e9\r\n             d'\u00e9laborer des moyennes\r\n\r\n10:44:25:13  10:44:30:22\r\n      en nous basant sur les relev\u00e9s\r\n         effectu\u00e9s tous les dix ans.\r\n\r\n10:44:31:03  10:44:36:11\r\n           Nous avons ainsi pu avoir\r\n         une meilleure compr\u00e9hension\r\n\r\n10:44:36:15  10:44:41:15\r\n           des changements d\u00e9cennaux\r\n                de l'oc\u00e9an Arctique.\r\n\r\n10:44:41:20  10:44:47:00\r\n-Nos donn\u00e9es se pr\u00eataient mieux\r\n\u00e0 l'\u00e9tude de l'\u00e9volution du climat,\r\n\r\n10:44:47:05  10:44:50:20\r\net celles des Am\u00e9ricains\r\n\u00e0 la situation en cours.\r\n\r\n10:44:51:01  10:44:54:12\r\nLa technologie informatique des USA\r\n\r\n10:44:54:17  10:44:57:15\r\n\u00e9tait bien s\u00fbr bien meilleure\r\n\r\n10:44:57:20  10:45:00:14\r\nque la n\u00f4tre, dix fois meilleure.\r\n\r\n10:45:00:19  10:45:04:15\r\nQuand nous avons voulu\r\ncr\u00e9er une base de donn\u00e9es,\r\n\r\n10:45:04:20  10:45:08:14\r\nles scientifiques am\u00e9ricains\r\nsont devenus pour nous\r\n\r\n10:45:08:19  10:45:11:08\r\n des partenaires indispensables.\r\n\r\n10:45:11:12  10:45:17:05\r\n-Pour la Russie, on peut dire que...\r\n\r\n10:45:18:15  10:45:20:23\r\n        C'\u00e9tait \u00e0 la fois l'occasion\r\n\r\n10:45:21:04  10:45:24:22\r\n            de combiner des m\u00e9thodes\r\n               d'analyse des donn\u00e9es\r\n\r\n10:45:25:03  10:45:30:06\r\n     et des m\u00e9thodes d'interpolation\r\n     et d'extrapolation des donn\u00e9es,\r\n\r\n10:45:30:11  10:45:33:18\r\n                  et de cr\u00e9er\r\n    un nouveau produit scientifique.\r\n\r\n10:45:33:23  10:45:37:15\r\n    -Le destin de l'Arctique\r\n      est profond\u00e9ment li\u00e9\r\n\r\n10:45:37:20  10:45:42:06\r\n\u00e0 celui des grandes for\u00eats du Nord,\r\n       les for\u00eats bor\u00e9ales,\r\n\r\n10:45:42:11  10:45:46:08\r\n     deux fois plus vastes \r\n     que celles d'Amazonie.\r\n\r\n10:45:46:12  10:45:51:10\r\n Elles absorbent une tr\u00e8s grande\r\n quantit\u00e9 de dioxyde de carbone,\r\n\r\n10:45:51:14  10:45:55:17\r\n       principal facteur\r\n  du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:45:55:22  10:46:00:09\r\n Mais elles sont aussi en proie\r\n  \u00e0 des incendies d\u00e9vastateurs\r\n\r\n10:46:00:13  10:46:03:11\r\nqui r\u00e9duisent leurs effets positifs\r\n\r\n10:46:03:16  10:46:07:11\r\n         et contribuent\r\nau r\u00e9chauffement de l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n10:46:07:16  10:46:12:15\r\n-Les for\u00eats et le sol russe rec\u00e8lent\r\n     d'immenses r\u00e9serves de carbone.\r\n\r\n10:46:12:20  10:46:15:22\r\n{\\an3}                         La Russie a\r\n   les plus grandes for\u00eats du monde.\r\n\r\n10:46:16:03  10:46:20:10\r\nEt c'est l\u00e0 que l'on doit s'attendre\r\n\r\n10:46:20:14  10:46:24:06\r\nau plus spectaculaire changement\r\n          climatique.\r\n\r\n10:46:26:11  10:46:30:03\r\nPlus on saura d\u00e9terminer l'ampleur\r\n\r\n10:46:30:08  10:46:32:20\r\n      et la temp\u00e9rature de ces feux,\r\n\r\n10:46:33:01  10:46:36:15\r\n                       plus on saura\r\n    combien de carbone ils lib\u00e8rent.\r\n\r\n10:46:36:20  10:46:40:10\r\n         Musique sombre\r\n\r\n10:46:40:14  10:46:43:10\r\n...\r\n\r\n10:46:43:14  10:46:46:11\r\n-Les images des satellites espions\r\n\r\n10:46:46:15  10:46:50:02\r\n            permettent\r\naux chercheurs russes et am\u00e9ricains\r\n\r\n10:46:50:07  10:46:53:22\r\n de constater la multiplication\r\n       des feux de for\u00eat.\r\n\r\n10:46:54:03  10:46:57:00\r\n        -Des satellites\r\n     d\u00e9tecteurs de missiles\r\n\r\n10:46:57:05  10:47:00:14\r\n                peuvent aussi servir\r\n             \u00e0 rep\u00e9rer des incendies\r\n\r\n10:47:00:19  10:47:05:03\r\n        ou des \u00e9clairs susceptibles \r\n        de d\u00e9clencher des incendies.\r\n\r\n10:47:05:08  10:47:10:08\r\nUne intervention rapide peut emp\u00eacher\r\n         qu'un petit feu ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n10:47:10:12  10:47:19:08\r\n         -A cette \u00e9poque, il y avait\r\n tr\u00e8s peu de bons satellites civils.\r\n\r\n10:47:19:12  10:47:25:06\r\n     Maintenant, il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:47:25:11  10:47:31:08\r\n{\\an3}   Mais on ignorait comment utiliser\r\n  les satellites \u00e0 notre disposition\r\n\r\n10:47:31:12  10:47:35:07\r\n                 pour r\u00e9soudre\r\n      nos difficult\u00e9s d'observation.\r\n\r\n10:47:35:11  10:47:37:11\r\n              C'\u00e9tait probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:47:37:15  10:47:41:18\r\nPour assurer une observation continue\r\n                   d'un m\u00eame point,\r\n\r\n10:47:41:23  10:47:46:11\r\n            il fallait des appareils\r\n  g\u00e9ostationnaires situ\u00e9s en orbite.\r\n\r\n10:47:46:15  10:47:50:05\r\n      -Apr\u00e8s trois ann\u00e9es\r\n    d'\u00e9troite collaboration,\r\n\r\n10:47:50:10  10:47:53:16\r\nen 1998 la confiance est \u00e9tablie.\r\n\r\n10:47:53:21  10:47:57:20\r\n   -Je me souviens m'\u00eatre dit:\r\n     \"C'est fou, nous avons\r\n\r\n10:47:58:01  10:48:02:21\r\n   les m\u00eames sp\u00e9cialit\u00e9s et les\r\nm\u00eames m\u00e9tiers, les m\u00eames int\u00e9r\u00eats.\"\r\n\r\n10:48:03:02  10:48:05:14\r\n        Il n'y avait plus de Russes,\r\n\r\n10:48:05:19  10:48:07:14\r\n                 plus d'Am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:48:07:19  10:48:09:20\r\n           plus de CIA, plus de GRU.\r\n\r\n10:48:10:01  10:48:13:02\r\n                A ce moment-l\u00e0,\r\n            nous avancions ensemble.\r\n\r\n10:48:13:07  10:48:16:06\r\n         -Ce qui m'a plu\r\n    dans cette collaboration,\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:20:07\r\n     c'est que les relations\r\n   sont devenues authentiques.\r\n\r\n10:48:20:11  10:48:23:11\r\nQuand des ennemis\r\nse d\u00e9couvrent\r\n\r\n10:48:23:16  10:48:26:12\r\nun ennemi commun,\r\nils coop\u00e8rent.\r\n\r\n10:48:26:17  10:48:28:03\r\nIci, c'\u00e9tait\r\n\r\n10:48:28:08  10:48:30:04\r\n   le r\u00e9chauffent climatique.\r\n\r\n10:48:30:09  10:48:32:18\r\n        -Ce rapprochement\r\n       a permis \u00e0 un homme\r\n\r\n10:48:32:23  10:48:35:11\r\n            familier\r\n   des menaces internationales\r\n\r\n10:48:35:15  10:48:38:11\r\n         de se pencher\r\n  sur les risques climatiques.\r\n\r\n10:48:38:15  10:48:40:13\r\n   En 1944, c'est Walter Munk,\r\n\r\n10:48:40:18  10:48:45:20\r\n   alors jeune oc\u00e9anographe,\r\n qui, apr\u00e8s l'\u00e9tude des mar\u00e9es,\r\n\r\n10:48:46:01  10:48:48:00\r\n   avait convaincu Eisenhower\r\n\r\n10:48:48:05  10:48:51:06\r\n           de retarder\r\n  le d\u00e9barquement de Normandie.\r\n\r\n10:48:51:11  10:48:54:06\r\n           A pr\u00e9sent,\r\n  il lui incombe d'interpr\u00e9ter\r\n\r\n10:48:54:11  10:48:58:17\r\n      les donn\u00e9es issues de\r\nla collaboration russo-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:48:58:22  10:49:02:06\r\n                      -L'Arctique\r\n                    change plus vite\r\n\r\n10:49:02:11  10:49:04:23\r\n        que n'importe quelle r\u00e9gion.\r\n\r\n10:49:05:04  10:49:08:07\r\n                     Actuellement,\r\n      le Groenland contribue le plus\r\n\r\n10:49:08:11  10:49:11:12\r\n{\\an3}               \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation globale\r\n                du niveau de la mer.\r\n\r\n10:49:18:13  10:49:23:00\r\n        La glace flottante\r\ndispara\u00eet \u00e0 une vitesse inattendue.\r\n\r\n10:49:28:08  10:49:31:15\r\n-Cette glace bouge tout le temps.\r\n\r\n10:49:31:20  10:49:35:03\r\n                  Le vent la pousse,\r\n            les oc\u00e9ans la prom\u00e8nent.\r\n\r\n10:49:35:08  10:49:39:12\r\n                 A certains endroits\r\n elle s'accumule, elle se concentre.\r\n\r\n10:49:39:17  10:49:41:23\r\n        A d'autres elle se disloque.\r\n\r\n10:49:42:04  10:49:44:22\r\n Quand elle se disjoint, elle laisse\r\n\r\n10:49:45:03  10:49:47:07\r\n   appara\u00eetre une eau sombre.\r\n\r\n10:49:47:11  10:49:50:11\r\n         Musique sombre\r\n\r\n10:49:50:16  10:49:52:17\r\n   Dans les r\u00e9gions polaires,\r\n\r\n10:49:52:22  10:49:57:00\r\n  la glace, qui est brillante,\r\n  renvoie beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:49:57:05  10:49:59:07\r\n  Sous la glace il y a l'oc\u00e9an\r\n\r\n10:49:59:11  10:50:00:18\r\n         qui est sombre.\r\n\r\n10:50:00:23  10:50:05:10\r\nPlus l'oc\u00e9an sombre est apparent,\r\n plus il y a d'\u00e9nergie absorb\u00e9e.\r\n\r\n10:50:05:14  10:50:10:08\r\n Cela a des cons\u00e9quences importantes\r\n          sur le syst\u00e8me climatique.\r\n\r\n10:50:15:19  10:50:21:09\r\n  -Quand les temp\u00e9ratures sont\r\nplus \u00e9lev\u00e9es, la glace a tendance\r\n\r\n10:50:21:13  10:50:25:12\r\n\u00e0 se disperser en petits morceaux.\r\n\r\n10:50:25:17  10:50:30:19\r\nLes satellites de renseignement ont\r\npu nous montrer de petits ruisseaux\r\n\r\n10:50:31:00  10:50:34:18\r\n         qui se formaient,\r\nqui grossissaient ou rapetissaient.\r\n\r\n10:50:34:23  10:50:36:12\r\n        On pouvait voir,\r\n\r\n10:50:36:17  10:50:40:05\r\n          par exemple,\r\nla quantit\u00e9 d'eau qui s'\u00e9coulait.\r\n\r\n10:50:40:10  10:50:43:05\r\n         -La disparition\r\n      des glaces flottantes\r\n\r\n10:50:43:10  10:50:48:05\r\n repr\u00e9sente une menace imminente\r\n pour les glaciers du Groenland.\r\n\r\n10:50:48:10  10:50:53:03\r\n      -La glace flottante\r\nsert \u00e0 \u00e9tayer, en quelque sorte,\r\n\r\n10:50:53:08  10:50:56:10\r\nl'extr\u00e9mit\u00e9 du glacier \u00e9missaire.\r\n\r\n10:50:56:14  10:51:00:01\r\n      Et elle limite un peu\r\n        sa d\u00e9sagr\u00e9gation.\r\n\r\n10:51:02:11  10:51:07:02\r\nSi la glace de mer dispara\u00eet,\r\nil est \u00e0 craindre que ces glaciers\r\n\r\n10:51:07:07  10:51:12:11\r\ns'enfoncent plus facilement dans \r\nl'oc\u00e9an, se fragmentent en icebergs\r\n\r\n10:51:12:15  10:51:16:08\r\net fondent, ce qui fera monter\r\nle niveau de la mer.\r\n\r\n10:51:23:00  10:51:25:03\r\n      -Si tous les glaciers\r\n\r\n10:51:25:08  10:51:31:16\r\n  du Groenland fondaient, le niveau \r\n  global de la mer monterait de 9 m.\r\n\r\n10:51:35:09  10:51:38:23\r\n    -Plus inqui\u00e9tant encore:\r\n   les changements \u00e0 l'oeuvre\r\n\r\n10:51:39:04  10:51:41:08\r\n  dans l'Arctique au p\u00f4le Nord\r\n\r\n10:51:41:12  10:51:44:22\r\n        s'\u00e9tendent aussi\r\n  \u00e0 l'Antarctique au p\u00f4le Sud.\r\n\r\n10:51:51:07  10:51:56:13\r\n-Selon des donn\u00e9es pal\u00e9oclimatiques,\r\n\r\n10:51:56:18  10:51:59:23\r\nlors de la derni\u00e8re\r\np\u00e9riode interglaciaire,\r\n\r\n10:52:00:04  10:52:04:18\r\nle niveau de la mer aurait\r\nbeaucoup mont\u00e9 en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n10:52:04:23  10:52:09:23\r\nCette mont\u00e9e n'a pu se produire\r\nqu'\u00e0 la suite de la fonte soudaine\r\n\r\n10:52:10:04  10:52:14:11\r\nd'une des principales couches\r\nde glace dans l'Antarctique.\r\n\r\n10:52:14:15  10:52:18:00\r\nDe fait, un tel ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ndans l'Antarctique\r\n\r\n10:52:18:05  10:52:23:01\r\naurait des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:52:23:06  10:52:28:19\r\n      -Nous ne connaissons pas bien\r\n              les \u00e9ch\u00e9ances.\r\n\r\n10:52:29:00  10:52:34:13\r\n     Les gens parlent de deux m\u00e8tres\r\n        d'ici la fin du si\u00e8cle.\r\n\r\n10:52:34:18  10:52:43:21\r\n     Mais les mauvaises surprises ne\r\n me semblent pas totalement exclues.\r\n\r\n10:52:44:02  10:52:48:09\r\n            La hausse globale\r\n           du niveau de la mer,\r\n\r\n10:52:48:13  10:52:55:04\r\n     li\u00e9e aux glaciers du Groenland,\r\n     est de l'ordre de neuf m\u00e8tres.\r\n\r\n10:52:56:09  10:53:01:00\r\n            Et celle qui est\r\n        associ\u00e9e \u00e0 l'Antarctique\r\n\r\n10:53:01:05  10:53:04:20\r\n      est de l'ordre de cent m\u00e8tres.\r\n\r\n10:53:12:17  10:53:15:06\r\n-Pour mieux \u00e9valuer \u00e0 quel rythme\r\n\r\n10:53:15:11  10:53:19:10\r\n       la fonte des glaces\r\n fait monter le niveau des mers,\r\n\r\n10:53:19:14  10:53:25:00\r\nMedea pointe des satellites espions\r\n  vers divers lieux strat\u00e9giques\r\n\r\n10:53:25:05  10:53:26:20\r\n       \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:53:27:01  10:53:29:23\r\n        Ici, le littoral\r\n      au sud de San Diego.\r\n\r\n10:53:39:20  10:53:44:10\r\n      -Voil\u00e0 un bon exemple\r\nde ce qu'on peut observer ailleurs\r\n\r\n10:53:44:14  10:53:49:00\r\n               dans le monde\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 des donn\u00e9es satellites\r\n\r\n10:53:49:05  10:53:53:11\r\n        qui montrent comment l'oc\u00e9an\r\n   empi\u00e8te peu \u00e0 peu sur les terres.\r\n\r\n10:53:53:15  10:53:58:23\r\n         Si la mer avance de 3 \u00e0 4 m\r\n   sur cette plage durant le si\u00e8cle,\r\n\r\n10:53:59:04  10:54:04:04\r\n   de simples temp\u00eates vont aggraver\r\n          l'\u00e9rosion de cette zone.\r\n\r\n10:54:04:09  10:54:08:14\r\n         Les gens qui vivent ici\r\n          devront alors partir.\r\n\r\n10:54:16:17  10:54:21:16\r\n             Si vous observez cela\r\n    sur un laps de temps assez long,\r\n\r\n10:54:21:21  10:54:25:11\r\n                 vous verrez que\r\n     bien des installations humaines\r\n\r\n10:54:25:16  10:54:29:13\r\n               vont devoir s'adapter\r\n         car la mer va se rapprocher\r\n\r\n10:54:29:18  10:54:32:06\r\n      et qu'elles seront submerg\u00e9es.\r\n\r\n10:54:32:11  10:54:36:08\r\n          D'ici 50 ans, cette plage \r\n          aura probablement disparu.\r\n\r\n10:54:36:12  10:54:37:22\r\n                Regardez-la bien.\r\n\r\n10:54:45:16  10:54:52:10\r\n  -On peut se demander pourquoi\r\n  la mont\u00e9e du niveau de la mer\r\n\r\n10:54:52:14  10:54:55:23\r\n                      peut varier\r\n                 selon les endroits.\r\n\r\n10:54:56:04  10:54:58:15\r\n           La r\u00e9ponse est \u00e9tonnante.\r\n\r\n10:54:58:20  10:55:04:04\r\n        Le sol sur lequel nous vivons\r\naccuse les m\u00eames mouvements verticaux\r\n\r\n10:55:04:09  10:55:08:16\r\n             que le niveau de la mer\r\n  du fait de mouvements tectoniques.\r\n\r\n10:55:08:21  10:55:12:18\r\n             Par exemple, le niveau \r\n             de la Scandinavie monte\r\n\r\n10:55:12:23  10:55:17:00\r\n              car il y a 20'000 ans,\r\n          elle s'est trouv\u00e9e all\u00e9g\u00e9e\r\n\r\n10:55:17:05  10:55:20:02\r\n     \u00e0 cause de la fonte des glaces.\r\n\r\n10:55:20:07  10:55:23:17\r\n                 Aujourd'hui encore,\r\n              elle continue \u00e0 monter\r\n\r\n10:55:23:22  10:55:27:02\r\n                  \u00e0 un rythme qui,\r\n            en de nombreux endroits,\r\n\r\n10:55:27:07  10:55:31:09\r\n          d\u00e9passe celui de la hausse\r\n        globale du niveau de la mer.\r\n\r\n10:55:31:13  10:55:36:10\r\n      Le changement est donc observ\u00e9\r\npar rapport \u00e0 un point fixe \u00e0 terre,\r\n\r\n10:55:36:14  10:55:39:07\r\n   et c'est lui qui baisse, en fait.\r\n\r\n10:55:43:21  10:55:46:17\r\n        -Quelle que soit\r\n     l'ampleur de la menace,\r\n\r\n10:55:46:22  10:55:50:05\r\n          l'initiative\r\n reste aux mains des politiques.\r\n\r\n10:55:59:03  10:56:01:18\r\n -Or, une fois que George W.Bush\r\n\r\n10:56:01:23  10:56:04:21\r\n         est au pouvoir,\r\n   les r\u00e9publicains s'opposent\r\n\r\n10:56:05:02  10:56:07:12\r\naux programmes initi\u00e9s par Al Gore.\r\n\r\n10:56:07:17  10:56:10:23\r\n            De fait,\r\n le programme Medea est enterr\u00e9.\r\n\r\n10:56:11:04  10:56:16:04\r\n         Musique sombre\r\n\r\n10:56:16:09  10:56:19:09\r\n        Quant au nouveau\r\n   pr\u00e9sident russe V.Poutine,\r\n\r\n10:56:19:13  10:56:21:19\r\n   il n'est pas plus favorable\r\n\r\n10:56:22:00  10:56:26:08\r\n \u00e0 une collaboration rapproch\u00e9e\r\n  entre Russes et Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:56:26:12  10:56:28:19\r\n...\r\n\r\n10:56:29:00  10:56:32:11\r\n  -Ce que nous avons fait \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:56:32:16  10:56:35:15\r\n         \u00e9tait si noble, nous \u00e9tions\r\n\r\n10:56:35:20  10:56:37:16\r\n                 tr\u00e8s enthousiastes.\r\n\r\n10:56:37:21  10:56:41:13\r\n       Cela a dur\u00e9 un certain temps,\r\n               comme vous l'avez vu.\r\n\r\n10:56:41:18  10:56:44:14\r\nPuis nous avons fait marche arri\u00e8re.\r\n\r\n10:56:44:19  10:56:48:07\r\n             Et nous sommes repartis\r\n               dans le mauvais sens.\r\n\r\n10:56:48:11  10:56:50:02\r\n   -Ce programme\r\n\r\n10:56:50:07  10:56:54:18\r\n   a vraiment \u00e9t\u00e9\r\nune rencontre miraculeuse.\r\n\r\n10:56:54:23  10:57:00:16\r\nJe ne pense pas que cela\r\nse reproduise avant longtemps.\r\n\r\n10:57:00:21  10:57:05:16\r\nIl y avait la Maison-Blanche,\r\nla communaut\u00e9 scientifique,\r\n\r\n10:57:05:21  10:57:11:13\r\nle personnel de toutes ces agences,\r\net tout le monde y croyait.\r\n\r\n10:57:11:18  10:57:14:09\r\nMais c'est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n10:57:14:18  10:57:21:05\r\nSi l'un de ces \u00e9l\u00e9ments dispara\u00eet,\r\ntoute la dynamique s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:57:21:10  10:57:24:11\r\n                  -Malheureusement,\r\n                   aux Etats-Unis,\r\n\r\n10:57:24:15  10:57:28:01\r\n                  la question\r\n            du changement climatique\r\n\r\n10:57:28:06  10:57:31:05\r\n              s'est politis\u00e9e.\r\n\r\n10:57:31:10  10:57:35:22\r\n          D'une certaine mani\u00e8re,\r\n           le clivage politique\r\n\r\n10:57:36:03  10:57:41:08\r\na pouss\u00e9 les gens vers les extr\u00eames,\r\n                des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:57:41:12  10:57:47:00\r\n{\\an5}-On peut se demander\r\n\r\n10:57:47:05  10:57:51:11\r\nsi les prises de d\u00e9cision\r\nvont pouvoir \u00eatre fond\u00e9es\r\n\r\n10:57:51:16  10:57:58:03\r\nsur des faits objectifs et sur\r\nune m\u00e9thodologie plus scientifique.\r\n\r\n10:57:58:08  10:58:04:04\r\nEst-on pr\u00eat \u00e0 abandonner ce qui n'a\r\npas march\u00e9 et \u00e0 aller de l'avant ?\r\n\r\n10:58:04:09  10:58:07:08\r\nC'est tr\u00e8s difficile, en politique.\r\n\r\n10:58:07:12  10:58:11:18\r\nMais si on ne s'en donne pas\r\nles moyens, on va persister\r\n\r\n10:58:11:23  10:58:16:11\r\ndans des politiques risquant\r\nde nous mener \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n10:58:16:15  10:58:19:20\r\n-Cela aura forc\u00e9ment un impact\r\n\r\n10:58:20:01  10:58:22:20\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n10:58:23:01  10:58:28:17\r\nPrenez simplement un \u00e9t\u00e9 arctique \r\nsans glace d'ici dix ou vingt ans.\r\n\r\n10:58:28:22  10:58:32:13\r\nCela aura des cons\u00e9quences\r\n     g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n10:58:32:18  10:58:35:05\r\n-L'Arctique va perdre\r\n\r\n10:58:35:10  10:58:38:19\r\nsa couverture de glace vers 2030.\r\n\r\n10:58:39:00  10:58:43:21\r\nCela touchera entre autres les\r\ntransports, l'observation baleini\u00e8re,\r\n\r\n10:58:44:02  10:58:48:07\r\nles p\u00eacheries ou encore\r\nl'exploitation mini\u00e8re en haute mer.\r\n\r\n10:58:48:11  10:58:52:15\r\nLes Russes et les autres\r\npays polaires font tous valoir\r\n\r\n10:58:52:20  10:58:56:18\r\nleurs pr\u00e9tentions\r\n\u00e0 diff\u00e9rentes parties de l'Arctique\r\n\r\n10:58:56:23  10:59:01:08\r\nen vertu de la convention de l'ONU\r\nsur le droit de la mer.\r\n\r\n10:59:01:12  10:59:06:16\r\nCe sera une affaire de taille, et \r\nsans doute la premi\u00e8re manifestation\r\n\r\n10:59:06:21  10:59:11:12\r\ndu changement climatique qui\r\nimpactera le monde socio-\u00e9conomique.\r\n\r\n10:59:11:17  10:59:16:02\r\nDes pays construiront des bateaux\r\nqui traverseront l'Arctique.\r\n\r\n10:59:16:07  10:59:19:03\r\nCe sera moins cher que de passer\r\n\r\n10:59:19:08  10:59:22:05\r\n     par le canal de Panama \r\n     ou n'importe quel autre\r\n\r\n10:59:22:10  10:59:24:23\r\n        que les Chinois\r\n     pourraient construire.\r\n\r\n10:59:25:04  10:59:28:01\r\n-Si la couche de glace de l'Arctique\r\n\r\n10:59:28:06  10:59:31:09\r\ndoit s'amenuiser comme en ce moment,\r\n\r\n10:59:31:13  10:59:35:04\r\nquel sera l'effet\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion ?\r\n\r\n10:59:35:09  10:59:38:21\r\nQuelques pays jouent l\u00e0-bas\r\nun r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant:\r\n\r\n10:59:39:02  10:59:42:18\r\nles Etats-Unis avec l'Alaska,\r\nle Canada, le Danemark,\r\n\r\n10:59:42:23  10:59:47:00\r\nla Norv\u00e8ge et la Russie\r\nsont les principaux protagonistes.\r\n\r\n10:59:47:05  10:59:53:17\r\n   -A mon avis, les int\u00e9r\u00eats, et les\r\n   besoins \u00e9conomiques et militaires\r\n\r\n10:59:53:22  10:59:58:03\r\n              vont supplanter\r\n          ceux des scientifiques.\r\n\r\n10:59:58:08  11:00:03:07\r\n-Doit-on s'inqui\u00e9ter\r\nparce que certains s'interrogent\r\n\r\n11:00:03:11  11:00:08:10\r\nsur les moyens de contr\u00f4ler le climat\r\net de le modifier ?\r\n\r\n11:00:08:14  11:00:12:23\r\nSi c'est le cas,\r\nnous devons savoir ce qu'ils font.\r\n\r\n11:00:13:04  11:00:16:06\r\n-Les changements climatiques\r\n\r\n11:00:16:11  11:00:19:11\r\nsont dangereux pour nous.\r\n\r\n11:00:19:15  11:00:23:16\r\nAvec la fonte des glaces\r\nde l'Arctique, le permafrost\r\n\r\n11:00:23:21  11:00:28:14\r\nqui couvre la moiti\u00e9 du territoire\r\nrusse risque de fondre aussi.\r\n\r\n11:00:28:19  11:00:31:23\r\nEt s'il fond,\r\nnous devrons reconstruire\r\n\r\n11:00:32:04  11:00:37:20\r\ntoutes nos infrastructures: chemins\r\nde fer, habitations, villes, etc.\r\n\r\n11:00:38:01  11:00:41:05\r\nIl ne faut pas traiter \u00e7a\r\n   \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n11:00:41:10  11:00:44:12\r\n            -Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n11:00:44:17  11:00:47:22\r\n            \u00e0 ce que vous allez\r\n              faire des gens\r\n\r\n11:00:48:03  11:00:53:20\r\n   quand le niveau de la mer montera\r\n           et qu'ils devront partir.\r\n\r\n11:00:54:01  11:00:57:11\r\nIls devront bien aller quelque part.\r\n\r\n11:00:57:15  11:01:02:02\r\n        Ils auront besoin de manger,\r\n            de boire, de dormir.\r\n\r\n11:01:02:07  11:01:05:20\r\n       Si on n'y est pas pr\u00e9par\u00e9,\r\n            ce sera le chaos.\r\n\r\n11:01:06:01  11:01:08:19\r\n      Mieux vaut y penser \u00e0 l'avance\r\n\r\n11:01:09:00  11:01:13:17\r\n              pour trouver\r\n   une solution humaine et r\u00e9aliste.\r\n\r\n11:01:13:22  11:01:17:06\r\n     -Huit ann\u00e9es plus tard,\r\n       pendant lesquelles\r\n\r\n11:01:17:11  11:01:22:23\r\nles effets du changement climatique\r\n n'ont pas cess\u00e9 de se manifester,\r\n\r\n11:01:23:04  11:01:27:01\r\n    le vent de la politique\r\n  redevient favorable \u00e0 Medea,\r\n\r\n11:01:27:06  11:01:29:22\r\navec un nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n11:01:30:03  11:01:33:22\r\n   sensible \u00e0 l'environnement,\r\n      mais sans les Russes.\r\n\r\n11:01:45:19  11:01:50:22\r\n     -Cela faisait huit ans que\r\nle programme Medea \u00e9tait en sommeil.\r\n\r\n11:01:51:03  11:01:54:04\r\nOn le croyait m\u00eame mort et enterr\u00e9.\r\n\r\n11:01:54:09  11:01:58:07\r\n Mais nous avons eu la surprise\r\n        d'\u00eatre convoqu\u00e9s\r\n\r\n11:01:58:11  11:02:01:07\r\n                    \u00e0 une r\u00e9union\r\n           apr\u00e8s huit ans de pause !\r\n\r\n11:02:01:11  11:02:06:13\r\nNous y sommes all\u00e9s, et l\u00e0 il s'\u00e9tait\r\n    produit une chose extraordinaire.\r\n\r\n11:02:06:18  11:02:09:21\r\n                   Certaines donn\u00e9es\r\n           que nous avions demand\u00e9es\r\n\r\n11:02:10:02  11:02:12:16\r\navaient continu\u00e9 d'\u00eatre enregistr\u00e9es\r\n\r\n11:02:12:21  11:02:15:13\r\n                   car quelqu'un\r\n            avait oubli\u00e9 d'\u00e9teindre.\r\n\r\n11:02:15:18  11:02:18:07\r\n     Alors la solution est peut-\u00eatre\r\n\r\n11:02:18:11  11:02:21:19\r\n       de confier la chose\r\n  \u00e0 un organisme gouvernemental\r\n\r\n11:02:22:00  11:02:24:21\r\n         et de veiller\r\n  \u00e0 ce que personne n'\u00e9teigne.\r\n\r\n11:02:25:02  11:02:27:11\r\n -Parmi les donn\u00e9es recueillies,\r\n\r\n11:02:27:16  11:02:31:11\r\n   celles concernant les p\u00f4les\r\n    sont les plus pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n11:02:31:16  11:02:34:11\r\n-C'\u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation incroyable.\r\n\r\n11:02:34:16  11:02:38:12\r\nDes centaines de photographies\r\navaient \u00e9t\u00e9 sauvegard\u00e9es\r\n\r\n11:02:38:17  11:02:40:23\r\n  pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n11:02:42:03  11:02:46:02\r\n   Ralph Cicerone, le dernier\r\n  patron de Medea, nous a dit:\r\n\r\n11:02:46:07  11:02:50:09\r\n  \"C'est maintenant ou jamais, \r\n  ne jetez aucune information.\"\r\n\r\n11:02:50:13  11:02:54:03\r\n\"On n'aura pas de deuxi\u00e8me chance\r\n        pour comprendre.\"\r\n\r\n11:02:54:08  11:02:57:00\r\nAu cours des neuf derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n11:02:57:05  11:03:01:10\r\n      les couches de glace\r\n  sont sorties de leur sommeil.\r\n\r\n11:03:01:14  11:03:03:13\r\n     A la cr\u00e9ation de Medea,\r\n\r\n11:03:03:18  11:03:06:08\r\n      on ne se doutait pas\r\n       que l'Antarctique\r\n\r\n11:03:06:12  11:03:11:08\r\n allait se d\u00e9sagr\u00e9ger aussi vite\r\n  que cela semble \u00eatre le cas.\r\n\r\n11:03:11:12  11:03:13:15\r\n    -Medea m\u00e8ne l'exp\u00e9rience\r\n\r\n11:03:13:20  11:03:16:09\r\nde larguer dans l'oc\u00e9an Arctique\r\n\r\n11:03:16:13  11:03:20:00\r\n      des bou\u00e9es \u00e9mettrices\r\n      hautement r\u00e9sistantes\r\n\r\n11:03:20:05  11:03:24:07\r\n     pouvant \u00eatre localis\u00e9es\r\n  par les satellites en orbite.\r\n\r\n11:03:30:11  11:03:35:07\r\n     -Nous avons pu pister\r\n la m\u00eame grosse couche de glace\r\n\r\n11:03:35:11  11:03:40:08\r\npendant toute la saison\r\nde fonte estivale.\r\n\r\n11:03:40:12  11:03:46:14\r\nOn voyait la glace tourbillonner,\r\nse d\u00e9placer sur des kilom\u00e8tres.\r\n\r\n11:03:46:19  11:03:49:06\r\n              -Ces images satellites\r\n\r\n11:03:49:11  11:03:53:08\r\nnous ont permis de voir le processus\r\n\r\n11:03:53:12  11:03:58:19\r\n          et de mesurer physiquement\r\n     la taille des bassins de fonte.\r\n\r\n11:04:03:18  11:04:07:23\r\n    -Preuves \u00e0 l'appui, les\r\nscientifiques du programme Medea\r\n\r\n11:04:08:04  11:04:12:08\r\n    avaient pr\u00e9vu l'augmentation\r\ndes \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames.\r\n\r\n11:04:12:12  11:04:14:16\r\n  De fait, entre 2009 et 2012,\r\n\r\n11:04:14:21  11:04:20:10\r\n des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques de\r\ngrande ampleur ont frapp\u00e9 le monde.\r\n\r\n11:04:20:14  11:04:24:15\r\n    La Russie a connu sa pire\r\nvague de chaleur depuis 1'000 ans,\r\n\r\n11:04:24:20  11:04:27:06\r\nfaisant 55'000 victimes indirectes.\r\n\r\n11:04:27:11  11:04:33:04\r\nA l'\u00e9chelle mondiale, la canicule \r\na fait 17 mios de morts indirects.\r\n\r\n11:04:33:09  11:04:37:17\r\n La Syrie a connu une s\u00e9cheresse\r\n  sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 40 ans,\r\n\r\n11:04:37:22  11:04:42:18\r\net 20 mios de Pakistanais et 12 mios\r\n de Tha\u00eflandais \u00e9taient sans logis\r\n\r\n11:04:42:23  11:04:45:02\r\n suite \u00e0 de graves inondations.\r\n\r\n11:04:45:07  11:04:51:15\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:04:51:20  11:04:55:11\r\n...\r\n\r\n11:04:55:15  11:05:00:23\r\n     Les craintes formul\u00e9es par\r\nles scientifiques se sont confirm\u00e9es\r\n\r\n11:05:01:04  11:05:04:10\r\nplus vite qu'on ne l'aurait imagin\u00e9.\r\n\r\n11:05:06:13  11:05:09:05\r\n   -Une atmosph\u00e8re plus chaude\r\n\r\n11:05:09:10  11:05:11:23\r\nest plus charg\u00e9e d'\u00e9nergie.\r\n\r\n11:05:12:04  11:05:13:14\r\n         Les vents aussi.\r\n\r\n11:05:13:19  11:05:19:01\r\nUne atmosph\u00e8re plus chaude contient\r\naussi davantage de vapeur d'eau.\r\n\r\n11:05:19:06  11:05:22:16\r\n        Chaque temp\u00eate\r\n est donc tr\u00e8s charg\u00e9e en eau.\r\n\r\n11:05:22:21  11:05:26:03\r\n     On le voit aujourd'hui\r\n     dans le monde entier.\r\n\r\n11:05:26:08  11:05:31:09\r\nPar cons\u00e9quent, les temp\u00eates causent\r\n  plus de d\u00e9g\u00e2ts et d'inondations.\r\n\r\n11:05:38:14  11:05:42:06\r\n     Toute la distribution \r\n    des temp\u00e9ratures bascule\r\n\r\n11:05:42:11  11:05:44:09\r\n      vers plus de chaleur.\r\n\r\n11:05:44:13  11:05:49:01\r\nLes canicules sont plus meurtri\u00e8res,\r\n       et la chaleur impacte\r\n\r\n11:05:49:06  11:05:52:15\r\n     davantage les r\u00e9coltes\r\n     dans le monde entier.\r\n\r\n11:05:54:03  11:05:57:04\r\n            -Il y a une augmentation\r\n\r\n11:05:57:09  11:06:00:18\r\n     des s\u00e9ismes de forte magnitude,\r\n\r\n11:06:00:23  11:06:06:03\r\n{\\an3}  des m\u00e9gatsunamis, des m\u00e9gacyclones\r\n    tropicaux, tornades et temp\u00eates.\r\n\r\n11:06:06:08  11:06:10:01\r\n{\\an3}            Le changement climatique\r\n              n'y est pas pour rien.\r\n\r\n11:06:10:06  11:06:14:08\r\n        Et il faut prendre en compte\r\n                l'action de l'homme.\r\n\r\n11:06:14:12  11:06:16:18\r\n        -Nous produisons plus de CO2\r\n\r\n11:06:16:23  11:06:21:07\r\n           que n'en peuvent absorber\r\n              les syst\u00e8mes naturels.\r\n\r\n11:06:21:11  11:06:25:10\r\n             Ce gaz \u00e0 effet de serre\r\n                r\u00e9chauffe le climat.\r\n\r\n11:06:25:14  11:06:29:20\r\n      La chaleur, c'est de l'\u00e9nergie\r\n              qui commande la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n11:06:30:01  11:06:32:17\r\n   C'est \u00e7a que les gens ressentent.\r\n\r\n11:06:32:22  11:06:38:02\r\n    Ils ne per\u00e7oivent pas le climat,\r\n ils per\u00e7oivent le temps qu'il fait.\r\n\r\n11:06:38:07  11:06:43:02\r\n           C'est \u00e7a qui a un co\u00fbt en\r\nvies humaines, en terres submerg\u00e9es,\r\n\r\n11:06:43:07  11:06:47:01\r\n                et nous en ferons\r\n       de plus en plus l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n11:06:47:06  11:06:51:05\r\n           Voil\u00e0 la tragique r\u00e9alit\u00e9\r\n         vers laquelle nous courons.\r\n\r\n11:06:51:10  11:06:53:08\r\n         Musique sombre\r\n\r\n11:06:53:12  11:06:59:20\r\n...\r\n\r\n11:07:00:01  11:07:03:01\r\n...\r\n            Brouhaha\r\n\r\n11:07:03:06  11:07:08:16\r\n -Au Bangladesh, \u00e7a pourrait \u00eatre \r\nseulement 50 millions de personnes,\r\n\r\n11:07:08:21  11:07:12:11\r\n   mais \u00e7a pourrait \u00eatre aussi\r\n       100 ou 150 millions\r\n\r\n11:07:12:16  11:07:15:09\r\n  qui seraient touch\u00e9es\r\n\r\n11:07:15:13  11:07:18:16\r\npar la mont\u00e9e du niveau de la mer.\r\n\r\n11:07:18:21  11:07:21:11\r\nCela ferait beaucoup de monde.\r\n\r\n11:07:21:16  11:07:24:16\r\nCes gens-l\u00e0 devraient se d\u00e9placer.\r\n\r\n11:07:24:21  11:07:29:21\r\nLa question serait de savoir\r\nsi le Bangladesh en tant que nation\r\n\r\n11:07:30:02  11:07:34:01\r\naurait la capacit\u00e9 de g\u00e9rer \u00e7a\r\n      au niveau interne,\r\n\r\n11:07:34:06  11:07:37:10\r\nou si le seul moyen serait\r\n        l'\u00e9migration\r\n\r\n11:07:37:14  11:07:40:21\r\n  vers d'autres pays \r\n autour du Bangladesh.\r\n\r\n11:07:41:02  11:07:44:20\r\n   Ca deviendrait alors\r\nun probl\u00e8me transnational.\r\n\r\n11:07:51:12  11:07:53:17\r\n      -S'il fallait pr\u00e9dire\r\n\r\n11:07:53:22  11:07:56:22\r\nles probl\u00e8mes majeurs\r\nau niveau mondial,\r\n\r\n11:07:57:03  11:08:01:05\r\nje parlerais du d\u00e9fi terrifiant\r\nque devra relever l'Afrique\r\n\r\n11:08:01:10  11:08:05:05\r\nqui conna\u00eetra une importante\r\ncroissance d\u00e9mographique\r\n\r\n11:08:05:10  11:08:08:21\r\ndans un climat qui, au mieux,\r\nsera tr\u00e8s incertain.\r\n\r\n11:08:09:02  11:08:11:08\r\nComment vont-ils s'en sortir ?\r\n\r\n11:08:11:12  11:08:16:03\r\n     -A mesure que les risques\r\nse pr\u00e9cisent \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire,\r\n\r\n11:08:16:08  11:08:18:19\r\nles membres de Medea se penchent\r\n\r\n11:08:19:00  11:08:23:09\r\n      sur les cons\u00e9quences\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 internationale.\r\n\r\n11:08:23:13  11:08:28:22\r\nL'\u00e9quipe recrute deux sp\u00e9cialistes:\r\n  Rita Colwell, microbiologiste,\r\n\r\n11:08:29:03  11:08:33:08\r\net Marc Levy, politologue sp\u00e9cialis\u00e9\r\n    dans la faillite des Etats.\r\n\r\n11:08:33:12  11:08:38:14\r\n-Aujourd'hui, la Syrie\r\noccupe tous les esprits.\r\n\r\n11:08:38:19  11:08:44:05\r\nLes s\u00e9cheresses sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\nqui ont frapp\u00e9 ce pays\r\n\r\n11:08:44:10  11:08:49:11\r\njuste avant la guerre civile\r\n  ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur\r\n\r\n11:08:49:16  11:08:54:10\r\n     dans l'effondrement\r\n  de sa stabilit\u00e9 politique.\r\n\r\n11:08:54:14  11:09:00:18\r\nElles sont \u00e0 l'origine des chocs\r\n   et des tensions actuelles,\r\n\r\n11:09:00:23  11:09:06:18\r\nainsi que de nombreuses crises\r\n    qui frappent le monde.\r\n\r\n11:09:06:23  11:09:10:03\r\nA l'\u00e9poque o\u00f9 des avertissements\r\n\r\n11:09:10:08  11:09:15:19\r\nont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en direction de\r\nl'opinion publique et des politiques,\r\n\r\n11:09:16:00  11:09:20:22\r\non n'a pas dit que les s\u00e9cheresses\r\ndans des pays comme la Syrie\r\n\r\n11:09:21:03  11:09:26:06\r\nrisquaient de faire basculer\r\ntoute la r\u00e9gion dans l'instabilit\u00e9.\r\n\r\n11:09:26:11  11:09:29:05\r\n              -Il faut s'attendre\r\n\r\n11:09:29:10  11:09:32:19\r\n                   \u00e0 une grave\r\n                crise humanitaire.\r\n\r\n11:09:33:00  11:09:37:04\r\n             Le probl\u00e8me de base\r\n    \u00e9tant que les conditions de vie,\r\n\r\n11:09:37:09  11:09:40:15\r\n{\\an3}   qui risquent fort de se d\u00e9grader,\r\n\r\n11:09:40:20  11:09:46:11\r\n           favoriseront l'\u00e9closion\r\n       et la dispersion de maladies.\r\n\r\n11:09:46:16  11:09:50:09\r\n              Certains pr\u00e9disent\r\n           des \u00e9pid\u00e9mies importantes\r\n\r\n11:09:50:13  11:09:53:07\r\n      touchant des millions de gens.\r\n\r\n11:09:53:11  11:09:57:10\r\n                Comme l'\u00e9pid\u00e9mie\r\n        de grippe espagnole de 1918.\r\n\r\n11:09:57:14  11:10:02:17\r\n  A cause des m\u00e9gapoles surpeupl\u00e9es,\r\n          des conditions insalubres,\r\n\r\n11:10:02:22  11:10:07:13\r\n         des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n          de la pollution de l'eau.\r\n\r\n11:10:07:18  11:10:12:19\r\n       Tout sera alors en place pour\r\n  des \u00e9pid\u00e9mies de grande envergure.\r\n\r\n11:10:13:00  11:10:20:05\r\n         En cas de temp\u00eates r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n     et d\u00e9vastatrices qui d\u00e9truisent\r\n\r\n11:10:20:10  11:10:28:13\r\nles syst\u00e8mes de traitement des eaux\r\net les \u00e9gouts, les jeux sont faits.\r\n\r\n11:10:28:18  11:10:35:09\r\n-Nous avons battu beaucoup de tristes\r\nrecords ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n11:10:35:13  11:10:41:14\r\nnon seulement climatiques, mais aussi\r\npolitiques et humanitaires.\r\n\r\n11:10:41:19  11:10:47:16\r\nLe fait d'avoir d\u00e9pass\u00e9 les chiffres\r\nde l'apr\u00e8s-Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n11:10:47:21  11:10:53:08\r\nquant au nombre de r\u00e9fugi\u00e9s dans\r\nle monde, c'est tr\u00e8s pr\u00e9occupant.\r\n\r\n11:10:53:12  11:10:59:01\r\nUne fois ce seuil franchi, il faut\r\nse demander: \"Mais o\u00f9 va-t-on ?\"\r\n\r\n11:10:59:06  11:11:02:18\r\n\"Quelle sera la situation politique\r\n\r\n11:11:02:23  11:11:07:07\r\n en Europe occidentale\r\ndans un monde pareil ?\"\r\n\r\n11:11:07:11  11:11:10:12\r\n   -Il faudra anticiper\r\n    une autre r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n11:11:10:17  11:11:13:10\r\nli\u00e9e au changement climatique.\r\n\r\n11:11:13:14  11:11:17:06\r\n     Et cette r\u00e9alit\u00e9,\r\nc'est que quoi qu'on fasse,\r\n\r\n11:11:17:11  11:11:19:16\r\n la situation va se g\u00e2ter.\r\n\r\n11:11:19:21  11:11:23:11\r\n      Les populations\r\nvont \u00eatre fortement touch\u00e9es,\r\n\r\n11:11:23:16  11:11:27:19\r\n notamment dans les r\u00e9gions\r\n les plus pauvres du monde\r\n\r\n11:11:28:00  11:11:32:18\r\nou dans les couches les plus pauvres\r\n   de nos propres soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n11:11:32:23  11:11:36:22\r\nInutile de mettre en place\r\n des plans d'am\u00e9lioration\r\n\r\n11:11:37:03  11:11:39:12\r\nune fois que le mal est fait.\r\n\r\n11:11:39:17  11:11:42:06\r\nCe qu'il faut, c'est pr\u00e9voir.\r\n\r\n11:11:42:11  11:11:44:07\r\n    Et c'est maintenant.\r\n\r\n11:11:45:11  11:11:50:04\r\n                -Je crois que c'est\r\n           le propre des d\u00e9mocraties\r\n\r\n11:11:50:09  11:11:54:12\r\n               de n'agir qu'une fois\r\n               que le mal est fait.\r\n\r\n11:11:55:14  11:11:58:07\r\n       On a toujours des difficult\u00e9s\r\n\r\n11:11:58:11  11:12:03:14\r\n       \u00e0 sacrifier certains int\u00e9r\u00eats\r\n            au nom de la pr\u00e9voyance.\r\n\r\n11:12:03:19  11:12:06:04\r\n-Des pr\u00e9occupations nouvelles\r\n\r\n11:12:06:09  11:12:09:12\r\n    vont assaillir\r\nla communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n11:12:09:17  11:12:11:13\r\nIl va falloir anticiper.\r\n\r\n11:12:11:18  11:12:16:04\r\nPas question d'attendre\r\nque le probl\u00e8me soit l\u00e0 pour agir.\r\n\r\n11:12:16:09  11:12:20:04\r\nIl faut anticiper\r\net agir pour limiter les conflits.\r\n\r\n11:12:20:09  11:12:24:16\r\n-Allons-nous agir avec sagesse\r\net mettre en place des mesures\r\n\r\n11:12:24:21  11:12:30:06\r\npour att\u00e9nuer ce que les plus pauvres\r\net les plus faibles doivent endurer ?\r\n\r\n11:12:30:11  11:12:33:07\r\nEn trouvant des solutions\r\n      aux probl\u00e8mes\r\n\r\n11:12:33:11  11:12:38:01\r\nque nous avons cr\u00e9\u00e9s nous-m\u00eames\r\nen tant qu'esp\u00e8ce technologique ?\r\n\r\n11:12:38:06  11:12:43:06\r\n  -C'est tr\u00e8s difficile pour un pays\r\n          d'abandonner g\u00e9n\u00e9reusement\r\n\r\n11:12:43:11  11:12:49:16\r\n certains de ses atouts pour le bien\r\n    de l'humanit\u00e9 dans son ensemble.\r\n\r\n11:12:49:21  11:12:53:11\r\nMais il faudra bien en passer par l\u00e0.\r\n\r\n11:12:53:15  11:12:58:08\r\n -Les conf\u00e9rences et les accords\r\n   sur le climat se succ\u00e8dent.\r\n\r\n11:13:00:01  11:13:01:19\r\n         Kyoto en 1997.\r\n\r\n11:13:02:00  11:13:04:01\r\n       Copenhague en 2009.\r\n\r\n11:13:04:06  11:13:06:00\r\n          Lima en 2014.\r\n\r\n11:13:06:05  11:13:08:09\r\n   Et Paris en d\u00e9cembre 2015,\r\n\r\n11:13:08:13  11:13:12:11\r\no\u00f9 les politiques du monde entier\r\n         se r\u00e9unissent.\r\n\r\n11:13:13:23  11:13:18:08\r\n       Ils se f\u00e9licitent de\r\nleur d\u00e9cision commune de s'efforcer\r\n\r\n11:13:18:12  11:13:23:02\r\n   de limiter le r\u00e9chauffement\r\n    climatique \u00e0 deux degr\u00e9s.\r\n\r\n11:13:23:07  11:13:27:18\r\n               -La vraie difficult\u00e9,\r\n            ce n'est pas de pr\u00e9voir,\r\n\r\n11:13:27:23  11:13:31:05\r\nencore que ce ne soit pas si facile.\r\n\r\n11:13:31:10  11:13:35:23\r\n                La vraie difficult\u00e9,\r\n            c'est que cela n\u00e9cessite\r\n\r\n11:13:36:04  11:13:41:04\r\n                  une v\u00e9ritable\r\n       collaboration internationale.\r\n\r\n11:13:41:09  11:13:47:17\r\n Et je ne crois pas que pour l'heure\r\n       on sache comment s'y prendre.\r\n\r\n11:13:48:21  11:13:53:06\r\n     -C'est un petit marteau, mais\r\n   il peut faire de grandes choses !\r\n\r\n11:13:58:07  11:14:02:00\r\n    -Les scientifiques, eux,\r\n     sont moins optimistes.\r\n\r\n11:14:04:15  11:14:09:09\r\n            -Malgr\u00e9 tous les efforts\r\n          de la communaut\u00e9 mondiale,\r\n\r\n11:14:09:13  11:14:14:11\r\n    les conditions environnementales\r\n         continuent de se d\u00e9t\u00e9riorer\r\n\r\n11:14:14:15  11:14:17:01\r\n          \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te.\r\n\r\n11:14:17:06  11:14:21:08\r\n                Notre seule victoire \r\n    a \u00e9t\u00e9 l'interdiction de produire\r\n\r\n11:14:21:12  11:14:26:09\r\n        et d'utiliser des substances\r\n   qui d\u00e9truisent la couche d'ozone.\r\n\r\n11:14:26:13  11:14:30:02\r\n     C'est le seul r\u00e9sultat tangible\r\n                     de nos efforts.\r\n\r\n11:14:30:07  11:14:34:00\r\n-Prenez les quelques degr\u00e9s\r\n     de r\u00e9chauffement\r\n\r\n11:14:34:05  11:14:36:08\r\nqui semblent in\u00e9vitables.\r\n\r\n11:14:36:12  11:14:41:04\r\nAjoutez-y un degr\u00e9 de plus\r\nd\u00fb au changement du couvert v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n11:14:41:09  11:14:46:08\r\nAvec la glace de mer de l'Arctique,\r\net peut-\u00eatre de l'Antarctique,\r\n\r\n11:14:46:12  11:14:51:03\r\non atteint une hausse de temp\u00e9rature \r\nde quatre degr\u00e9s au moins.\r\n\r\n11:14:51:08  11:14:55:20\r\nAjoutez \u00e0 cela les r\u00e9troactions\r\nque d\u00e9clencheront le processus,\r\n\r\n11:14:56:01  11:15:00:01\r\n    et les incendies\r\nqui envoient du CO2 dans les airs...\r\n\r\n11:15:00:06  11:15:04:05\r\nVoil\u00e0 ce qui peut arriver\r\nd'ici quelques g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n11:15:04:10  11:15:05:14\r\nC'est effrayant.\r\n\r\n11:15:05:19  11:15:12:19\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:15:13:00  11:15:18:02\r\n...\r\n\r\n11:15:19:23  11:15:25:05\r\n          -Medea a \u00e9t\u00e9\r\n    une initiative importante\r\n\r\n11:15:25:10  11:15:29:15\r\n                car elle a soulev\u00e9,\r\navec une quinzaine d'ann\u00e9es d'avance,\r\n\r\n11:15:29:20  11:15:32:17\r\n                  la question\r\n          des changements importants\r\n\r\n11:15:33:00  11:15:37:23\r\n qui allaient intervenir en touchant\r\n   des centaines de millions de gens\r\n\r\n11:15:38:04  11:15:40:15\r\n      pour qu'on puisse y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n11:15:40:20  11:15:44:04\r\n                  Mais je pense\r\n    que c'\u00e9tait une premi\u00e8re alerte,\r\n\r\n11:15:44:09  11:15:47:12\r\n           c'est peut-\u00eatre le terme,\r\n               une premi\u00e8re alerte\r\n\r\n11:15:47:17  11:15:51:19\r\npour que nous puissions nous pr\u00e9parer\r\n               aux probl\u00e8mes \u00e0 venir.\r\n\r\n11:15:52:00  11:15:58:05\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:15:58:10  11:16:04:00\r\n  -A la question de savoir s'il faut\r\n          le refaire, je dirais oui.\r\n\r\n11:16:04:05  11:16:10:00\r\n      Pas seulement avec les Russes,\r\n              mais avec les Chinois.\r\n\r\n11:16:10:05  11:16:13:19\r\n                 Nous devrions cr\u00e9er\r\n              des missions communes,\r\n\r\n11:16:14:00  11:16:19:10\r\net r\u00e9unir les ressources disponibles\r\n         pour affronter les p\u00e9nuries\r\n\r\n11:16:19:14  11:16:24:01\r\n             et toutes ces questions\r\n       essentielles pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n11:16:24:06  11:16:27:17\r\n                Qu'il s'agisse\r\n   du changement climatique mondial,\r\n\r\n11:16:27:22  11:16:32:07\r\n         de l'aide humanitaire ou\r\n  de nos centres d'int\u00e9r\u00eats communs.\r\n\r\n11:16:32:11  11:16:35:14\r\n            Il ne faudrait jamais\r\n             perdre cela de vue.\r\n\r\n11:16:35:19  11:16:38:05\r\n        Ca devrait \u00eatre prioritaire.\r\n\r\n11:16:38:10  11:16:42:18\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:16:43:20  11:16:48:02\r\n        -J'aime \u00e0 croire\r\nqu'il existe \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale\r\n\r\n11:16:48:07  11:16:52:19\r\ndes questions de s\u00e9curit\u00e9\r\nli\u00e9es \u00e0 l'environnement et au climat\r\n\r\n11:16:53:00  11:16:56:06\r\nqui int\u00e9ressent tout le monde;\r\npas seulement\r\n\r\n11:16:56:11  11:16:58:05\r\nla communaut\u00e9 scientifique,\r\n\r\n11:16:58:10  11:17:01:22\r\nmais aussi les renseignements\r\n   du monde entier.\r\n\r\n11:17:02:03  11:17:05:07\r\n-Toute ma vie,\r\npendant toute ma carri\u00e8re\r\n\r\n11:17:05:11  11:17:11:09\r\nde sp\u00e9cialiste de l'environnement,\r\nj'ai toujours tenu \u00e0 adopter\r\n\r\n11:17:11:13  11:17:14:21\r\nune attitude morale\r\nvis-\u00e0-vis de la nature,\r\n\r\n11:17:15:02  11:17:19:04\r\nde sa pr\u00e9servation\r\nface \u00e0 ces changements.\r\n\r\n11:17:19:09  11:17:21:11\r\nC'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n11:17:21:15  11:17:26:09\r\nEt je pense que cette posture morale\r\n    va se renforcer\r\n\r\n11:17:26:13  11:17:32:10\r\net devenir plus importante dans\r\nles deux ou trois ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n11:17:32:14  11:17:34:11\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:17:34:16  11:17:40:02\r\n...\r\n\r\n11:17:40:07  11:17:45:09\r\n-Je crois que Medea a \u00e9t\u00e9 un projet\r\n  tr\u00e8s important, et je soutiens\r\n\r\n11:17:45:13  11:17:47:23\r\n         ces initiatives \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n11:17:48:04  11:17:51:05\r\n Nous devons \u00e9duquer nos dirigeants.\r\n\r\n11:17:51:10  11:17:56:07\r\n     Les chercheurs et la communaut\u00e9\r\n   scientifique le font constamment.\r\n\r\n11:17:57:08  11:18:01:13\r\n            -On peut imaginer\r\n  une nouvelle incarnation de Medea,\r\n\r\n11:18:01:18  11:18:06:15\r\n    dans laquelle toutes les donn\u00e9es\r\n     sp\u00e9cifiques et ultra-sensibles\r\n\r\n11:18:06:20  11:18:11:11\r\n         soient bien utilis\u00e9es,\r\n      de sorte qu'on puisse encore\r\n\r\n11:18:11:15  11:18:17:11\r\n faire des mesures et des pronostics\r\n   en mati\u00e8re de climat, de sant\u00e9,\r\n\r\n11:18:17:15  11:18:23:19\r\n       de maladies infectieuses, de\r\nstructures sociales et d'agriculture.\r\n\r\n11:18:24:00  11:18:27:18\r\n              De cette fa\u00e7on,\r\n         l'avenir est encourageant.\r\n\r\n11:18:27:23  11:18:30:16\r\n    Dans le cas contraire...\r\n\r\n11:18:30:21  11:18:33:03\r\n         Il l'est moins.\r\n\r\n11:18:33:08  11:18:38:12\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:18:38:17  11:18:41:17\r\n           -La nature\r\n   n'a pas besoin des hommes.\r\n\r\n11:18:41:22  11:18:44:17\r\n    C'est \u00e0 nous de red\u00e9finir\r\n\r\n11:18:44:22  11:18:46:19\r\n    notre relation avec elle,\r\n\r\n11:18:47:00  11:18:50:13\r\n      une relation durable\r\n  car la nature nous survivra.\r\n\r\n11:18:50:18  11:18:53:10\r\nElle \u00e9tait ici avant les hommes,\r\n\r\n11:18:53:14  11:18:56:15\r\n       elle sera l\u00e0 apr\u00e8s\r\n     si nous disparaissons.\r\n\r\n11:18:56:20  11:19:01:06\r\n       Mais nous devons cr\u00e9er\r\nune relation plus durable avec elle.\r\n\r\n11:19:01:11  11:19:05:23\r\n         Et je pense que l'approche \r\n         scientifique nous y aidera.\r\n\r\n11:19:07:11  11:19:10:23\r\n            -Il faut\r\n  d\u00e9velopper les connaissances,\r\n\r\n11:19:11:04  11:19:14:12\r\n   multiplier les observations\r\n          tous azimuts.\r\n\r\n11:19:14:17  11:19:18:16\r\n Voil\u00e0 pourquoi il est important\r\n       que cela continue.\r\n\r\n11:19:18:21  11:19:23:10\r\nNous avons fait de notre mieux\r\npour d\u00e9fricher le terrain.\r\n\r\n11:19:23:14  11:19:29:11\r\nNous avons cr\u00e9\u00e9 de la connaissance,\r\net il en faut pour sauver le monde.\r\n\r\n11:19:29:15  11:19:34:04\r\n -Aujourd'hui, les cons\u00e9quences\r\n    du changement climatique\r\n\r\n11:19:34:09  11:19:38:04\r\n        nous apparaissent\r\n   de plus en plus clairement.\r\n\r\n11:19:38:09  11:19:42:23\r\n   Est-il utopique de penser\r\nque l'humanit\u00e9 saura s'adapter ?\r\n\r\n11:19:43:04  11:19:46:13\r\n   Pour garantir notre avenir,\r\n         les politiques\r\n\r\n11:19:46:18  11:19:50:21\r\n     doivent s'inscrire dans\r\n une perspective internationale,\r\n\r\n11:19:51:02  11:19:55:03\r\n    placer l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\r\nau-dessus des int\u00e9r\u00eats nationaux.\r\n\r\n11:19:55:08  11:19:59:02\r\n    Le changement climatique\r\n  ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8re.\r\n\r\n11:19:59:07  11:20:03:03\r\nNos enfants et nos petits-enfants\r\n      subiront ses effets.\r\n\r\n11:20:03:08  11:20:06:05\r\n          Donnons-leur\r\n   les moyens d'y faire face.\r\n\r\n11:20:17:01  11:20:20:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Jenkins, Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Jenkins, Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681897", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA002936", "position": "1"}}, {"id": "1678445", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable. Effet Scratch \u00e0 TC 10:40':09''", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028697", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1564584", "internalArchiveId": "AA1612564605", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC Lausanne-Sport - FC Sion GRAND FORMAT", "publicationDate": "2017-02-26T18:04:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Enregistrements, r\u00e9sum\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8418944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8418943.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re, Sp\u00e9cial football, Lausanne - Sion", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial football\nLausanne - Sion", "Sp\u00e9cial football avec Lausanne - Sion (0-1)."], "variantIds": ["ece-8315407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T05:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028886\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:46) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au stade de la Pontaise en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le Lausanne- Sport a re\u00e7u le FC Sion, dans le cadre de la 22\u00e8me journ\u00e9e de Super League, le derby Romand, bien entendu, entre des Vaudois qui ont cruellement besoin de points, ils ont m\u00eame cruellement besoin de victoires, la derni\u00e8re remonte \u00e0 d\u00e9but octobre face \u00e0 Lugano depuis seulement 2 points dans la besace pour les hommes de Fabio Celestini quant au FC Sion, h\u00e9 bien lui, il est toujours en lutte pour revenir sur la 2\u00e8me place occup\u00e9e parler Young Boys Valaisans qui aujourd'hui \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de reto tsy glaire suspendu \u00e0 priori donc un coup dur pour les types de p\u00e9tards \u00e7a \u00e9claire les meilleurs moments de cette rencontre comment\u00e9e dans les conditions du Direct sur un peu plus de 20 minutes \u00e7a d\u00e9marre tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:01:28) [91%] : \r\nC'est parti \u00e0 la Pontaise entre le Lausanne- Sport le FC Sion, on l'a dit, c'est la 22\u00e8me journ\u00e9e de Super League 3\u00e8me affrontement entre ces 2 \u00e9quipes de la saison, les 2 premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s h\u00e9 bien \u00e0 l'ext\u00e9rieur, que ce soit pour le Lausanne- Sport tr\u00e8s t\u00f4t dans la saison, c'\u00e9tait au mois d'ao\u00fbt sur le score de 3 ans et puis ensuite, Sion a gagn\u00e9 \u00e0 Lausanne 2 \u00e0 0 le 23 octobre et plus petite particularit\u00e9 de si dont on a dit qu'il \u00e9tait suspendu aujourd'hui et puis est le seul joueur du FC Sion ayant marqu\u00e9 contre Lausanne cette saison les 3 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:29 > 0:01:34) [76%] : \r\nDe l'\u00e9quipe de de \u00e7a \u00e9claire ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es, donc par para\u00eet tutsi clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:49) [86%] : \r\nSalatic et Konat\u00e9 font leur retour dans le onze, avec une premi\u00e8re possibilit\u00e9 valaisanne, pas de probl\u00e8me pour Castella maintenu dans les buts par Fabio c\u00e9leste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:01:55) [80%] : \r\nChristelle h\u00e2tive avait g\u00e2ch\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:56 > 0:01:58) [90%] : \r\nEn direction de son duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:01) [79%] : \r\nBen Khalifa P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:05 > 0:02:12) [93%] : \r\nAvec une bonne action l\u00e0 qui se d\u00e9veloppe sur la droite pour les Valaisans avec un centre compl\u00e8tement manqu\u00e9 de la part de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:23 > 0:02:30) [85%] : \r\nLe pressing de Ben Khalifa sur site gu\u00e8re d'obliger le jouer long le lat\u00e9ral droit valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:34) [88%] : \r\nAu 2\u00e8me Ballon, ce sont ses co\u00e9quipiers qui ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 Karlan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:35 > 0:02:39) [83%] : \r\nTr\u00e8s entreprenant en ce d\u00e9but de rencontre car sait par exemple que l'on voit le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:43 > 0:02:45) [99%] : \r\nD\u00e9sormais dans une position un peu plus axial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:57) [94%] : \r\nDepuis que Ta\u00efwo au match pr\u00e9c\u00e9dent a pris cette place de titulaire sur le c\u00f4t\u00e9 gauche bon changement de c\u00f4t\u00e9 de l'ancien joueur de l'Olympique de Marseille \u00e0 ma copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:58 > 0:03:03) [76%] : \r\nC'est un bon ballon \u00e0 destination de P\u00e2ques qui est dans les 16 m\u00e8tres, il attend type de soutien la Ben Khalifa avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:10) [78%] : \r\nPuis, \u00e7a va revenir au 16 matraqu\u00e9s par frappe et Mitry Oussekine, qui peut s'interposer sur ce Tir de campes aux premi\u00e8res r\u00e9actions de ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:17) [95%] : \r\nApr\u00e8s 6 minutes de jeu, c'est parti d'une bonne inspiration de ma copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:21 > 0:03:24) [90%] : \r\nDe cette passe en retrait de P\u00e2ques c'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:37) [90%] : \r\nOn retrouve Ta\u00efwan qui acc\u00e9l\u00e8re sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, il est pass\u00e9 face \u00e0 lui, a le bon centre de Ta\u00efwan et les Valaisans qui conc\u00e8de ce qui va \u00eatre un nouveau corner 7 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:49) [82%] : \r\nEt c'est Lausanne- qui a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le 1er on voit ici ce bon Tir du de son mauvais pied de Campo mais qui met Mitry Ouch Kim, un peu en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:56 > 0:03:57) [75%] : \r\nLe corner de Campo il est d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:59 > 0:04:17) [82%] : \r\nMa copine qui r\u00e9cup\u00e8re bien retour \u00e0 au centre du pied gauche, la t\u00eate de qui va passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Mitry Ouch Kim, il est dans l'est, beaucoup le nord- cor\u00e9en en ce d\u00e9but de rencontre le pas beaucoup marqu\u00e9 cette saison mais il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:22) [92%] : \r\nExtr\u00eamement pr\u00e9cieux pour Fabio Celestini et s'il avait pu prendre le dessus sur pas modous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:23 > 0:04:23) [67%] : \r\nSur Ndoye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:35 > 0:04:42) [83%] : \r\nToujours et encore Carlitos c\u00f4t\u00e9 valaisan la r\u00e9ponse valaisanne \u00e0 Campo et c'est directement dans les bras de Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:52 > 0:04:53) [100%] : \r\nMani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:54 > 0:05:04) [84%] : \r\nBen nous, on est pas sorti comme pour le bon contr\u00f4le il a Ben Khalifa et qui, sur la gauche, mais il a peut-\u00eatre tent\u00e9 dribble de trop et m\u00eame s\u00fbrement Samuel et Campos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:19 > 0:05:25) [80%] : \r\nSorte de Ta\u00efwo c'est pas bien, ben Khalifa quelle parade de Mitry Oussekine Ben Khalifa signal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:36) [91%] : \r\nEn position irr\u00e9guli\u00e8re en cette 19\u00e8me minute m\u00e9pris quoiqu'il en soit, s'\u00e9tait interpos\u00e9, effectivement, il \u00e9tait hors- jeu sur cette remise de P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:48 > 0:05:49) [90%] : \r\nEncore une remise en jeu mal n\u00e9goci\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:50 > 0:05:51) [92%] : \r\nPar les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:55 > 0:06:00) [77%] : \r\nR\u00e9cup\u00e9rer Campos cette pardonnez pour pas qu'il a de l'espace nord- cor\u00e9en et l\u00e0 Ben Khalifa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:00 > 0:06:08) [89%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, parce qu'il a, il a h\u00e9sit\u00e9 entre le dire et le centre, le r\u00e9sultat c'est cet ext\u00e9rieur du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:10 > 0:06:15) [87%] : \r\nQui n'a pas convaincu et qui a permis \u00e0 Mitry Ouch Kim, de faire valoir \u00e0 son agilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:18 > 0:06:19) [87%] : \r\nBen Khalifa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:20 > 0:06:21) [91%] : \r\nEst un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:22 > 0:06:24) [96%] : \r\nF\u00e2ch\u00e9 avec son co\u00e9quipier du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:42 > 0:06:43) [96%] : \r\nD\u00e9gagement de Mitry Ouch Kim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:45 > 0:06:47) [95%] : \r\nCette demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:48 > 0:06:50) [99%] : \r\nLe FC Sion n'a toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:51 > 0:06:53) [72%] : \r\nR\u00e9ussi \u00e0 tester Thomas Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:56 > 0:06:59) [85%] : \r\nLes hommes de \u00e7a \u00e9claire qui reste sur 2 victoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:01 > 0:07:06) [94%] : \r\nFace \u00e0 Vaduz et sur le terrain de Grasshopper qui ont constat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:07 > 0:07:09) [77%] : \r\nHier \u00e0 Lyon bat sont all\u00e9s s'en poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:11 > 0:07:20) [92%] : \r\n\u00e9galement contre Grasshopper, donc si on a besoin de 3, aujourd'hui s'il veut encore r\u00eaver de qualification pour la Ligue des champions la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:25 > 0:07:26) [100%] : \r\nC'est \u00e9rotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:34 > 0:07:35) [100%] : \r\nSalatic hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:37 > 0:07:39) [86%] : \r\nUn colloque qui s'est retourn\u00e9 : pas de faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:41 > 0:07:48) [89%] : \r\nLausanne peut repartir, c'est encore une fois un ballon donn\u00e9 en profondeur par Campos pour pas que va-t-il en faire cette fois-ci le Nord-Cor\u00e9ens le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:54) [86%] : \r\nCentre de la reprise de Ben Khalifa qui passe au-dessus, quelle occasion encore pour Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:08:10) [91%] : \r\nPas tout \u00e0 l'heure, il avait un petit peu tergivers\u00e9 et \u00e7a s'est termin\u00e9, \u00e7a c'est termin\u00e9 un petit peu en queue de poisson, l\u00e0, il a eu le geste juste Ben Khalifa ne parvient pas \u00e0 conclure alors que le but \u00e9tait ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:15 > 0:08:18) [98%] : \r\nEt encore une occasion manqu\u00e9e par Lausanne-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:26 > 0:08:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui se passe dans ces un peu moins de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:30 > 0:08:37) [89%] : \r\n4 derni\u00e8res minutes, sans compter le temps additionnel, voire scission va sortir un petit peu de de sa carapace, juste avant le th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:40 > 0:08:47) [84%] : \r\nKarlan il a de l'espace, car l'homme, il a \u00e9limin\u00e9 en pouvoir frapper du gauche, il a choisi de servir c'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:49 > 0:08:55) [91%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de voir si la frappe de Karlen pouvait donner quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:58 > 0:09:02) [90%] : \r\nIl a fait le choix de l'altruisme, alors qu'ici il y a hors jeu Net de Ben Khalifa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:09) [81%] : \r\nSion, qui a quand m\u00eame un statut \u00e0 tenir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:12 > 0:09:17) [97%] : \r\nCelui de meilleure \u00e9quipe de Suisse dans les 45 premi\u00e8res minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:19 > 0:09:30) [91%] : \r\nFigurez-vous que si on arr\u00eatait le classement \u00e0 la fin des des premi\u00e8res mi- temps h\u00e9 bien c'est Sion qui seront \u00e0 qui serait en t\u00eate avec 6 points d'avance sur le FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:33 > 0:09:37) [82%] : \r\nEt Lausanne, d'ailleurs, ne serait pas loin, il serait d\u00fb \u00e0 la 4\u00e8me place avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:37 > 0:09:56) [86%] : \r\nS'une r\u00e9cup\u00e9ration de conna\u00eetre et l'ouverture du score c'est chagrin, eau, pardonnez-moi, mais qui est all\u00e9 chiper le ballon dans les pieds d'oliviers Custodio 43\u00e8me minute 1 0 pour le FC Sion, c'est tout simplement le 1er Tir cadr\u00e9 du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:57 > 0:10:22) [89%] : \r\nPour l'\u00e9quipe de Peter \u00e7a \u00e9claire, c'est un sc\u00e9nario que Fabio Celestini, lui, ne conna\u00eet que trop bien son \u00e9quipe joue son \u00e9quipe se cr\u00e9er des occasions, mais c'est l'adversaire qui marque ici Custodio qui n'est pas un d\u00e9fenseur central de m\u00e9tier qui s'est fait prendre \u00e0 part colo \u00e0 l'un des meilleurs joueurs de Super League cette saison qui marque son 12\u00e8me but \u00e0 rien \u00e0 faire pour Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:23 > 0:10:25) [92%] : \r\nQui passe encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:27 > 0:10:31) [90%] : \r\nUne de ses apr\u00e8s- midi difficile, peu de travail mais en ballon, aller chercher dans ses filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:47 > 0:10:54) [92%] : \r\nBon travail de sur devant pas qu'on va jouer une minute de temps additionnel dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:03 > 0:11:07) [83%] : \r\nBen Khalifa, on s'est mal compris entre Ben Khalifa \u00e9colo lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:17 > 0:11:22) [95%] : \r\nTr\u00e8s bonne op\u00e9ration du FC Sion, si le score en reste l\u00e0 et pour le Lausanne- Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:24 > 0:11:29) [96%] : \r\nOn le dit on le r\u00e9p\u00e8te, c'est le c'est le m\u00eame film, semaine apr\u00e8s semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:34 > 0:11:35) [100%] : \r\nSalatic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:42 > 0:11:51) [90%] : \r\nOn pensait-on jouer en retrait, il reste encore quelques petites secondes, on va certainement sans aucun doute en rester l\u00e0 1 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:51 > 0:11:59) [91%] : \r\nPour le FC Sion but marqu\u00e9 \u00e0 la 43\u00e8me minute par chagrin sur une erreur d\u00e9fensive lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:01 > 0:12:15) [94%] : \r\n\u00e7a promet pour la 2\u00e8me p\u00e9riode avec un Fabio Celestini qui va avoir des mots pour ses joueurs, mais nul doute que peut-\u00eatre leur \u00e9galement parce que sur le jeu de ne pas, il ne peut pas \u00eatre compl\u00e8tement satisfait de ce qu'a propos\u00e9 son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:15 > 0:12:16) [99%] : \r\nAussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:22 > 0:12:25) [88%] : \r\n\u00e0 seul buteur de ce match jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:26 > 0:12:28) [71%] : \r\nRemise de bien manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:12:43) [82%] : \r\nPaquin c'est pour Ben Khalifa avec la faute sph\u00e8re Rotich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:13:04) [87%] : \r\nEt peu grosse douleur pour Ben Khalifa, tout le monde qui se dirige vers l'arbitre parce qu'effectivement c'est \u00e9rotique ou est-ce qu'il est all\u00e9 mettre le pied l\u00e0 c'est un c'est l\u00e0 aussi une intervention tr\u00e8s dangereuse, m\u00eame si c'est Rotich est rest\u00e9 au sol lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:07 > 0:13:09) [94%] : \r\nQue va d\u00e9cider Monsieur Scherrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:12 > 0:13:23) [87%] : \r\nParce que quand m\u00eame, ainsi si Ben Khalifa, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 presque au niveau de la poitrine en tout cas aux abdominaux ces signe qui n'est pas quelque chose qui n'allait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:25 > 0:13:27) [86%] : \r\nDans le geste de 2 sph\u00e8res Rotich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:40 > 0:13:43) [89%] : \r\nVoici les t\u00e9l\u00e9s, les traces de crampons sont \u00e0 cette hauteur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:48 > 0:13:53) [94%] : \r\nOui, c'est \u00e7a m\u00e9ritait tout simplement un carton rouge \u00e0 mon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:54 > 0:14:01) [90%] : \r\n\u00e7a m\u00e9rite un carton rouge et c'est exactement ce qu'a montr\u00e9 Monsieur Scherrer satisfait r\u00f4ti Chair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:06 > 0:14:10) [94%] : \r\nEt c'est sur indication de son arbitre assistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:11 > 0:14:29) [89%] : \r\nC'est on ne peut plus justifier, c'est l'\u00e9rotique qui, au passage, va beaucoup mieux, qui a donc sans doute et c'est un petit peu de de faire diversion restant au sol mais il n'y a pas discussion et s'il est normal qu'il soit expuls\u00e9 le le d\u00e9fenseur central du FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:14:29 > 0:14:31) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:32 > 0:14:33) [95%] : \r\nLa discussion qui s'ensuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:34 > 0:14:35) [98%] : \r\nN'a pas lieu d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:01 > 0:15:03) [90%] : \r\nLausanne qui joue vite, pas de changement pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:15 > 0:15:16) [86%] : \r\nJetta Custodio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:24 > 0:15:25) [89%] : \r\nLa r\u00e9cup\u00e9ration valaisane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:30) [94%] : \r\nUn colloque qui a pu jouer pour Carlitos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:31 > 0:15:39) [86%] : \r\nEntre 2 joueurs lausannois alors ant\u00e9rieur du pied, c'\u00e9tait superbe de la part du Portugais, tout comme l'intervention de Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:41 > 0:15:42) [97%] : \r\n59\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:44 > 0:15:45) [91%] : \r\nEt on \u00e9tait proche du 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:47 > 0:15:51) [93%] : \r\nSion qui confirme qu'il est mieux dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:55 > 0:15:57) [99%] : \r\nEt voici donc le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:58 > 0:16:05) [91%] : \r\nLa sortie de Carlitos qui, juste apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 proche de marquer le 2 \u00e0 0, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:06 > 0:16:14) [87%] : \r\nVa, sur le plan le banc, pardon, il est remplac\u00e9 par le Br\u00e9silien par le Ricardo qui va venir en d\u00e9fense centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:18 > 0:16:20) [95%] : \r\nEt la reprise de Konat\u00e9 sur la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:21 > 0:16:24) [85%] : \r\nBeaucoup de chance, beaucoup de gens pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:25 > 0:16:26) [98%] : \r\nCastella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:28 > 0:16:33) [88%] : \r\nAvec une d\u00e9fense lausannoise qui \u00e9tait un petit peu absente, voire distraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:38 > 0:16:44) [92%] : \r\nOn voit \u00e7a Konat\u00e9 qui avait pris le dessus, et puis la barre qui sauve Castella, mais on va quand m\u00eame lui donner beaucoup de cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:53 > 0:16:58) [88%] : \r\nCampos qu'on voit beaucoup moins dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode que durant les 45 premi\u00e8res minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:11 > 0:17:17) [77%] : \r\n\u00e9colo qui en plus vient tr\u00e8s bien faire le le travail de repli d\u00e9fensif mauvais Centre de Jetta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:22 > 0:17:28) [97%] : \r\nCustodio 74\u00e8me minute \u00e0 la Pontaise Lausanne sont quand m\u00eame en panne d'id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:30 > 0:17:32) [96%] : \r\nBeaucoup moins fluide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:33 > 0:17:39) [94%] : \r\nLa circulation du ballon de l'\u00e9quipe de de Fabio Celestini dans cette 2\u00e8me mi- temps : le petit pont d'un deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:40 > 0:17:44) [80%] : \r\nEt puis y a qui a pas r\u00e9ussi \u00e0 assembler le ballon Lausanne- peut repartir Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:58 > 0:18:10) [91%] : \r\n\u00e7a s'ouvre un petit peu sur la gauche, interception de Konat\u00e9 c'est pas fini mais faute par Monsieur Scherrer sur Karlen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:26 > 0:18:30) [89%] : \r\nOn va entrer dans les 10 derni\u00e8res minutes, mais Lausanne- semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:31 > 0:18:32) [90%] : \r\nOn va pas dire r\u00e9sign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:37 > 0:18:38) [90%] : \r\nMais accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:39 > 0:18:44) [88%] : \r\nEncore, on dirait le co\u00fbt de de l'ouverture du score du FC Sion \u00e7a commence pourtant \u00e0 dater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:47 > 0:18:52) [86%] : \r\nDu coup, la la cour les contre- attaques peuvent faire tr\u00e8s mal et pourrait tuer le match Konat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:00 > 0:19:02) [98%] : \r\nLe ballon n'est pas sorti Ndoye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:09 > 0:19:15) [89%] : \r\nMarc qui tarde un petit peu avant de faire vivre ce ballon Jetta les 10 derni\u00e8res minutes du match \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:17 > 0:19:18) [99%] : \r\nCustodio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:20 > 0:19:23) [88%] : \r\nDe l'espace pour Campos \u00e9galement pour coller sur sa droite, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:27 > 0:19:29) [75%] : \r\nCentre de colonie manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:30 > 0:19:33) [80%] : \r\nQui passe derri\u00e8re, il a les bras \u00e9cart\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:34 > 0:19:38) [84%] : \r\nD'incompr\u00e9hension, Fabio Celestini les m\u00eame entr\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:53 > 0:19:58) [92%] : \r\nKonat\u00e9 qui peut se retourner, Castella qui sauve encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:00 > 0:20:03) [99%] : \r\nQue d'occasions de tuer le match pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:04 > 0:20:06) [87%] : \r\nDans cette fendront contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:11 > 0:20:15) [90%] : \r\nC'est l'un des tout bons matchs de Tomas, Castella avec le Lausanne- Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:18 > 0:20:22) [96%] : \r\nMalheureusement pour lui, \u00e7a pourrait ne pas suffire bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:24 > 0:20:26) [93%] : \r\nLausanne qui peut repartir de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:26 > 0:20:37) [95%] : \r\nMoins d'une minute dans le temps r\u00e9glementaire a pour que les Lausannois \u00e9vite un 12\u00e8me match sans victoire quant au FC Sion il est proche de sa 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:45 > 0:20:48) [86%] : \r\nBen Khalifa c'est mal donn\u00e9 pour Margairaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:50 > 0:20:53) [88%] : \r\nComme pour qui va tenter de r\u00e9cup\u00e9rer mais qui ce retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:54 > 0:20:58) [78%] : \r\nLa pugnace IT de Luchini hier Konat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:04 > 0:21:12) [92%] : \r\nIl a tout le temps du monde sur le c\u00f4t\u00e9 droit qui va venir affronter se met sur son pied gauche, pas le nier, centre du droit non encore le pied gauche r\u00e9cup\u00e9ration bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:17 > 0:21:21) [90%] : \r\nEt l'une des derni\u00e8res qui sonne pour Lausanne 4 minutes de temps additionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:23 > 0:21:24) [89%] : \r\nBen Khalifa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:27 > 0:21:29) [85%] : \r\nIl laisse l'Avantage Monsieur Scherrer P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:32 > 0:21:36) [87%] : \r\nCentre du droit de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le diable peut encore une occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:37 > 0:21:50) [88%] : \r\nCette fois-ci pour Gabriel Torres qui est all\u00e9 s'\u00e9crouler derri\u00e8re les panneaux publicitaires, on esp\u00e8re au passage qui sait pas fait mal sans traiter bon l\u00e0 de P\u00e2ques, difficile de redresser pour Gabriel Torres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:55 > 0:21:57) [94%] : \r\nSemble \u00eatre le poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:59 > 0:22:00) [93%] : \r\nSur la course du ballon h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:07 > 0:22:10) [86%] : \r\n\u00e7a commence \u00e0 sentir bon pour p\u00e8te Hertz \u00e0 Hitler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:12 > 0:22:13) [99%] : \r\nEt pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:21 > 0:22:29) [97%] : \r\nPeut-\u00eatre le dernier d\u00e9gagement du gardien russe puisqu'on entre dans la derni\u00e8re minute du temps additionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:41 > 0:22:49) [70%] : \r\nBen Khalifa le d\u00e9gagement acrobatique Adao \u00e0 c'est mal donn\u00e9 et car l'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:50 > 0:22:53) [88%] : \r\nOn voit \u00e7a en tribunes 35 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:55 > 0:22:57) [87%] : \r\nEt mauvaise remise qui est un petit peu \u00e0 l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:58 > 0:23:01) [97%] : \r\nDu Lausanne- Sport dans cette 2\u00e8me mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:13 > 0:23:14) [99%] : \r\nLa remise en jeu d'Adao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:17 > 0:23:27) [85%] : \r\nBien, on est tr\u00e8s loin des buts de Mitry, qui aiment encore 5 secondes monsieur chers ne va pas tarder \u00e0 regarder son chronom\u00e8tre et siffl\u00e9 la fin du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:27 > 0:23:59) [95%] : \r\nC'est une nouvelle d\u00e9faite pour le Lausanne- Sport 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour le FC Sion de P\u00e9tain Tiger qui continuent de croire en sa possibilit\u00e9 de revenir pour sur sur Les Young Boys pour la 2\u00e8me place pour les Lausannois dont quelques-uns sont au sol, c'est un nouveau signal d'alarme avant un d\u00e9placement de tous les dangers \u00e0 Lugano, la semaine prochaine, merci de nous avoir suivi tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t pour du foot sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T18:27:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581321", "durationSec": 11394, "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC Lausanne-Sport - FC Sion", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679628", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028886", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568817", "internalArchiveId": "AA1701568898", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jean Ziegler", "publicationDate": "2017-02-26T13:28:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Jean Ziegler. Il parle de son livre \"Chemin d'esp\u00e9rance\" et du film r\u00e9alis\u00e9 par Nicolas Wadimoff \"Jean Ziegler ou l'Optimisme de la volont\u00e9\" consacr\u00e9 \u00e0 sa vie. Jean Ziegler \u00e9voque \u00e9galement son parcours, ses opinions politiques et son enfance.", "durationSec": 1486, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8418597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8418596.image", "backgrounds": ["Jean Ziegler revient sur son parcours. Il \u00e9voque sa d\u00e9couverte de la mort lorsqu'un de ses amis est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans. Il parle \u00e9galement de ses opinions politiques et du communisme."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "COMMUNISME"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, JEAN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Jean Ziegler", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nJean Ziegler", "Darius Rochebin re\u00e7oit Jean Ziegler, altermondialiste et sociologue suisse.", "L'interview de Darius Rochebin\nJean Ziegler", "L'interview de Darius Rochebin\nJean Ziegler", "L'interview de Darius Rochebin\nJean Ziegler", "L'interview de Darius Rochebin\nJean Ziegler"], "variantIds": ["ece-8316324", "ece-8315770", "ece-8315845", "ece-8315826", "ece-8315800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:14:56Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029236\r\nDate de transcription : 28-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:08 > 0:00:09) [80%] : \r\nAssez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:31) [62%] : \r\nIl y a qui il \u00e9tait son de avec la fellation \u00e0 Monaco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:00:59) [79%] : \r\nC'est tout le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:02 > 0:01:04) [92%] : \r\nOn va diffuser des archives aussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:01:15) [71%] : \r\nVoil\u00e0, il y a le vrai que moi, je te remercie Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:15 > 0:01:23) [77%] : \r\nJe recommande un tu sais c'est \u00e0 b\u00e2tons rompus, ou l'on met \u00e0 b\u00e2tons rompus \u00e0 b\u00e2tons rompus, pratique la ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:26 > 0:01:32) [94%] : \r\nComit\u00e9 central, je suis pas trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:07 > 0:02:13) [82%] : \r\nJe peux pu montrer les vieux quand oui ou non je veux dire que je peux le garder, si je vais pas le citer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:14 > 0:02:15) [85%] : \r\nC'est plut\u00f4t quoi Thalys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:02:22) [84%] : \r\nDonc c'est bon le regarderait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:25) [83%] : \r\nSon 1er mot on va on allemand c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:35) [73%] : \r\nTu sais je c'est pas que le moment la crise et en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:39 > 0:02:45) [96%] : \r\nTout \u00e7a manque totalement d'originalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:02:58) [86%] : \r\nLe Wadimoff, c'est l'optimisme de la volont\u00e9, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:02) [86%] : \r\nVoil\u00e0 exactement pass\u00e9 c'est la 2\u00e8me phrase de Lamouchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:03 > 0:03:11) [93%] : \r\nLes d\u00e9sespoirs de la raison de l'optimisme de la volont\u00e9, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:12 > 0:03:18) [85%] : \r\nIl y a eu un succ\u00e8s incroyable aussi dans la Sergio manger parce qu'il y avait un festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:33) [81%] : \r\nEt et \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e9tat de la situation de la soci\u00e9t\u00e9 Vadim enfin un toll\u00e9 Gilles Duceppe b\u00e2timent comme Staline r\u00e9concilie pas de comprim\u00e9s de petit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:40) [73%] : \r\nQui ai aussi, alors il y a un peu fait comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:54 > 0:03:55) [78%] : \r\nVais garder ta fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:56 > 0:04:00) [80%] : \r\nLes renseignements des renseignements, il y a 60 60 pages, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:03) [83%] : \r\nJouer stupidit\u00e9 totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:09) [86%] : \r\nEt les rencontrer essentiel que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque, on n'y sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:16 > 0:04:18) [83%] : \r\nMais le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:32) [79%] : \r\nIl y a un succ\u00e8s parce qu'il est bon poste mon 20\u00e8me en fait, bon, du travail avec lui d\u00e9j\u00e0 non connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:33 > 0:04:38) [76%] : \r\nParce qu'il est peut-\u00eatre pass\u00e9 ah oui, je ne connais un peu plus, oui je le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:02) [82%] : \r\nOui, jamais pourquoi \u00e0 cause pass\u00e9 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:06) [62%] : \r\nCes salons qui puisse mettre assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:10 > 0:05:12) [99%] : \r\nIl y a un passage sur l'Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:05:19) [91%] : \r\nQu'on a retrouv\u00e9 ce qui est int\u00e9ressant parce que \u00e7a rejoint la pr\u00e9occupation maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:20 > 0:05:21) [71%] : \r\nLe danger d'islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:22 > 0:05:24) [95%] : \r\nAh oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:27) [93%] : \r\nComment tu as trouv\u00e9 dans nos archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:27 > 0:05:37) [86%] : \r\nMoi, je parle de la French oui alors tout soutien peu l'intervention sovi\u00e9tique, mais en m\u00eame temps tu dis soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:38 > 0:05:39) [82%] : \r\nDonc chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:20 > 0:06:34) [85%] : \r\nJean Ziegler bonjour, bonjour, votre livre intitul\u00e9 chemin d'esp\u00e9rance et le film de Nicolas Wadimoff qui vous est consacr\u00e9 l'optimisme de la volont\u00e9 d'\u00eatre omnipr\u00e9sent \u00e0 plus de 80 ans 100 l'app\u00e9tit de vivre impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:57) [80%] : \r\nProvisoirement pr\u00e9sents en fait partie mais elle est triste on retombe dans l'anonymat mais c'est magnifique, je suis, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 formidable \u00e9tais dans ce pays o\u00f9, avec les id\u00e9es que j'ai qui sont pas les citer du consensus helv\u00e9tique \u00e9videmment je puisse laisser s'exprimer les d\u00e9fendre r\u00e9pondre au contradicteur, c'est formidable, c'est un privil\u00e8ge incroyable que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:57 > 0:07:17) [92%] : \r\nNous revivrons certaines \u00e9tapes de cette vie en archives dans un instant, on croyait tout savoir de Jean Ziegler, \u00e7a vaut la peine de vous dire parce qu'on apprend encore des choses, par exemple, la d\u00e9couverte de la mort, vous avez 15 ans et vous racontez \u00e7a vous \u00eates devant la tombe d'Indocam arabes de c'est \u00e7a qui est mort \u00e0 15 ans et vous voulez noy\u00e9 dans le lac de Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:18 > 0:07:30) [81%] : \r\nEt puis \u00e0 toute la classe a d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 fin ao\u00fbt, o\u00f9 il \u00e9tait suivi une langue de bois, on a vu et j'ai d\u00e9couvert tout \u00e0 coup, qu'il s'appelait antipersonnel afin un orphelin en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:32 > 0:07:33) [85%] : \r\nEt tout \u00e0 coup, mon copain est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:35 > 0:07:43) [84%] : \r\nEt c'\u00e9tait tu d\u00e9couverte qui n'y a, qui m'a boulevers\u00e9e, \u00e9videmment, et qui est rest\u00e9 profond\u00e9ment et j'ai d\u00e9couvert la finitude de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:43 > 0:07:51) [90%] : \r\nAujourd'hui, vous \u00eates plus proche de l'\u00e9ch\u00e9ance, on les tout \u00e7a d'une mani\u00e8re ou d'une autre, voil\u00e0, l\u00e0 j'ai l\u00e0 vous vous repensez \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:00) [81%] : \r\nJe repense \u00e0 ce moment-l\u00e0 et pas l'amour, ce compl\u00e8tement, on le cueille et ridicule de tutelle ni et je suis totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:02 > 0:08:26) [79%] : \r\nOui, hant\u00e9 et je je crois Sarthe quand Jean-Paul Sartre lundi toute mort \u00e9tonne assassinat toute mort est tenace au S\u00e9nat il y a une mort naturelle de de qui \u00e9tait de la structure cellulaire chiffre bio- physiologique mais la conscience, elle est destin\u00e9e \u00e0 l'infini et l\u00e0 et l\u00e0 destin cumulatif, il y a pas une mort naturelle pour la conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:08:42) [85%] : \r\nLe documentaire de Nicolas Wadimoff aborde cet aspect-l\u00e0, il en aborde d'autres alors c'est vraiment un document tout \u00e0 fait exceptionnel sur vous, o\u00f9 l'on voit parfois sympathiques aussi antipathique, m\u00eame un peu m\u00e9chant, parfois on ce ce reportage qui est sign\u00e9 Julia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:43 > 0:08:50) [76%] : \r\nBon ai c'est l\u00e0 il me regarde chaque chose que j'ai \u00e9crit, qui contr\u00f4le 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:06) [92%] : \r\n64 le Che a demand\u00e9 Atlantique vers de rester en Suisse pour lutter contre le capitalisme et c'est ce qu'il fait depuis 50 ans au travers de ses livres en tant que professeur d\u00e9put\u00e9 collaborateur de Kofi Annan et aujourd'hui au sein de l'ONU o\u00f9 ils si\u00e8gent dans le comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:08 > 0:09:17) [89%] : \r\nC'est sur cette d'hommes qui a marqu\u00e9 son temps mais qui a aussi fait l'objet de critiques que le r\u00e9alisateur Nicolas Wadimoff accept\u00e9 de d\u00e9dier un film, un homme qui l'a suivis en mission \u00e0 Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:17 > 0:09:44) [81%] : \r\nOn demande, c'est : quelle libert\u00e9 c'est un anarchiste, moi je suis un peu sch\u00e9matique marxiste que assez, assez classique et il y a eu des heurts et des notamment \u00e0 Cuba assez violents et puis j'ai pas une mati\u00e8re mall\u00e9able zone des mauvais dans le r\u00f4le du r\u00e9actionnaire \u00e9mergent tu que j'ai chose parce que je me permet de remettre en question le muselage de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:44 > 0:09:48) [78%] : \r\nLa presse aussi dans 2 ans pour vivre la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:48 > 0:09:57) [79%] : \r\nLe film ne me fait aucun cadeau, ils ont mes contradictions qui sont h\u00e9las nombreuses, il montre les d\u00e9rapages parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:57 > 0:10:04) [86%] : \r\nC'est en effet un gentil clair moi cabotin plus humain que l'on d\u00e9couvre dans ce film avec des failles et des doutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:38) [85%] : \r\nLes m\u00e9moires tout \u00e7a je n'y crois pas du tout, c'est qu'un artifice que les gens s'inventer pour lutter contre le temps qui passe par le temps passe, on est l\u00e0, on lui permet jour ce temps seront c'est termin\u00e9 aussi longtemps que je suis l\u00e0, je veux me battre, je voulais vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:41 > 0:10:53) [87%] : \r\nJean Ziegler, la fameuse petite phrase qui vous a \u00e9t\u00e9 tellement reproch\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, on s'en fout, ce qu'on a besoin de la Tribune de Gen\u00e8ve pour livrer, \u00e7a c'est un Jean Ziegler que certains sous- estimez vous restez en combattant m\u00e9chants parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:53 > 0:11:22) [85%] : \r\n\u00e0 part m\u00e9chant et c'\u00e9tait une telle \u00e9vidence, parce que si je suis un peu indique tous les 5 secondes, un enfant meurt de faim sur cette plan\u00e8te qui croule sous les richesses, donc l\u00e0 toutes premi\u00e8res choses pour nous qui vivons aussi peut-\u00eatre temps sur cette plan\u00e8te a c'est de changer radicalement ce mot pour que tout le monde puisse au moins vive mat\u00e9riellement alors il \u00e9tait pas l'ont fait et tout le reste, libert\u00e9 de presse qui \u00e9tait pens\u00e9 \u00e7a viendra apr\u00e8s le vieux, le vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:22 > 0:11:30) [85%] : \r\nSon bolch\u00e9vique, on est l\u00e0 pour combattre, on est l\u00e0 pour gagner et puis le reste, c'est un peu des valeurs petite-bourgeoise, \u00e7a fait partie d'une franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:11:42) [89%] : \r\nJe serais presque tent\u00e9 de dire : vous avez raison, \u00e7a correspond \u00e0 ce que, \u00e0 ce que je pense Frame c'est nous vivons sous ce nom absurde parle du monde et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:43 > 0:11:52) [77%] : \r\nNous savons tous pour assurer la mat\u00e9rialit\u00e9 d'une existence humaine pour tout le monde, et lorsqu'd\u00e9passant le cas alors il faudrait Tabor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:53 > 0:11:56) [93%] : \r\nPermettent une vie humaine \u00e0 tout \u00eatre humain et tout le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:16) [83%] : \r\nIl y a un prix : la fascination Jean et les presque enfantine, fascination de Che Guevara du r\u00e9volutionnaire, on a, on voit dans le reportage, quand il vous regarde \u00e9crire tch\u00e8que tout \u00e0 fait fr\u00e9mir et et on a l'impression que vous \u00eates rest\u00e9 l\u00e0, un jeune homme de 18 ans de 19 ans, toujours fascin\u00e9 par sa part ce romantisme r\u00e9volutionnaire, c'est rest\u00e9 toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:17 > 0:12:25) [83%] : \r\nLe romantisme est un peu d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 actif, il me semble que j'ai, quand on me dit que syndicaliste \u00e7a me \u00e7a m'\u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:25 > 0:12:26) [78%] : \r\nNon, juge en armes quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:28 > 0:12:59) [90%] : \r\nNon je veux je veux contribuer, c'est un grand mot \u00e0 changer ce monde pour que tout le monde puisse vivre comme un \u00eatre humain sur cette plan\u00e8te et de \u00e9tal\u00e9 il me fascine, c'est vrai, comme personne comme personnage que j'ai rencontr\u00e9s, que j'ai fr\u00e9quent\u00e9 presque intimement tous les jours pendant 12 comme son chauffeur parce qu'il est all\u00e9 au bout, ce que je ne suis jamais all\u00e9 au bout, je suis rest\u00e9 le petit bourgeois bien assis, professeur d'universit\u00e9 et conseiller national, vot\u00e9 \u00e0 l'ONU, lui il est mort les armes \u00e0 la main pour lib\u00e9rer les paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:00 > 0:13:04) [78%] : \r\nLes paysans boliviens dans la s\u00e9rie respecte jamais italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:04 > 0:13:20) [88%] : \r\nLa carri\u00e8re \u00e0 l'arriv\u00e9e est extraordinaire, il y a peu de Suisses aussi connus que vous dans le monde entier pendant tellement de d\u00e9cennies, on va la revoir avec plusieurs extraits en images dans les archives de la RTS vraiment beaucoup, beaucoup de gens divers remontrances de gentils, on remonte \u00e0 1960.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:21 > 0:13:44) [88%] : \r\nMesdames et messieurs, sa majest\u00e9 le roi de Tha\u00eflande va quitter sa demeure rapide ou pour se rendre \u00e0 Berlin en compagnie de Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Chaudet o\u00f9 cela re\u00e7u par le gouvernement suisse votre majest\u00e9, nous vous remercions beaucoup du grand donneur que vous nous s'accorder avec cette interview, permettez-moi, que je vous pose la 1\u00e8re question : qui est la suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:44 > 0:13:55) [85%] : \r\nExtraordinaire archives d'abord vous \u00eates rest\u00e9 gar\u00e7on de bonne famille l\u00e0 votre origine sociale bourgeois bien \u00e7a se voit qu'est-ce que vous faisiez l\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:35) [88%] : \r\nBen \u00e9coutez, c'\u00e9tait tr\u00e8s banales, tr\u00e8s simples, ce ce ce droit qui est ailleurs, personnage tr\u00e8s contestables et contest\u00e9es, qui est mort maintenant en fait une visite en Suisse la RTS chercher quelqu'un qui connaissait quelque chose \u00e0 la Tha\u00eflande, je venais, je dis pas l'expert non plus mais je venais de faire une pr\u00e9face une pr\u00e9face \u00e0 un livre de Silviacattori sur la Tha\u00eflande, qui est un monographies encore maintenant de r\u00e9f\u00e9rence sur la Tha\u00eflande fait cette pr\u00e9face et du mur je pense \u00e0 faciliter l'n\u00e9olithique, il y a 200 ans, le directeur \u00e0 la porte de la de la t\u00e9l\u00e9vision m'a appel\u00e9, on a vu la pr\u00e9face est-ce que vous pourriez poser des questions \u00e0 ce roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:47) [85%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 banal le c\u00f4t\u00e9 bourgeois, fils de bourgeois, vous avez une famille de droite, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, totalement tr\u00e8s conservatrice \u00e9tait colonel l'arm\u00e9e la mais il est un homme bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:47 > 0:14:48) [100%] : \r\nUn homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:49 > 0:14:59) [84%] : \r\nEt du pr\u00e9sident du tribunal de Thoune MAAF Ma m\u00e8re \u00e9tait fille de paysans, enfin pas tr\u00e8s cultiv\u00e9s, mais une vitalit\u00e9 formidable, mais mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:02 > 0:15:10) [75%] : \r\nPas \u00e9t\u00e9 introverti et souffrait de juger d'autres comme comme comme juge, c'est un type tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, l\u00e0 vous avait h\u00e9sit\u00e9 absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:10 > 0:15:13) [96%] : \r\nVous n'\u00eates pas encore en rupture compl\u00e8te avec ou c'est d\u00e9j\u00e0 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:13 > 0:15:22) [91%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais j'ai gard\u00e9 l'habitus comme dirait Bourdieu de la cravate tututu Costa et s'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:22 > 0:15:42) [87%] : \r\nVous, tr\u00e8s propre sur vous, hein oui la l'\u00e9volution, ce sera l'Afrique \u00e7a c'est vraiment une matrice pour vous avez la grande finale et l\u00e0 encore, sur notre antenne, vous en parliez, c'\u00e9tait en 1963 c'est Boris a quadrupl\u00e9 qui vous int\u00e9resse et vous en parlez aussi en \u00e9voquant le grand \u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9poque et l'amour, l'assassinat de Kennedy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:44 > 0:15:51) [97%] : \r\n\u00e9videmment, la mort du pr\u00e9sident Kennedy est une chose terrible, humainement et puis surtout politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:53 > 0:15:59) [96%] : \r\nEn ce qui concerne l'analyse que nous faisons maintenant sur l'Afrique, on peut en tout cas affirm\u00e9 ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:00 > 0:16:20) [87%] : \r\nLa mort du pr\u00e9sident Kennedy a introduit un \u00e9l\u00e9ment d'incertitude suppl\u00e9mentaire dans cette situation qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s instable jusqu'ici si Monsieur Kennedy avait v\u00e9cu, on pourrait appeler ma\u00eetre raisonnablement que l'accord de monsieur Kennedy a trouv\u00e9 monsieur Claude chauffe pour moment du Congo, il y a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:21 > 0:16:23) [73%] : \r\nVoil\u00e0 impression voyant ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:26 > 0:17:06) [81%] : \r\nDommage qu'on n'ait pas pu arr\u00eater le temps, \u00e0 ce que je n'ai pas 30 ans, mais j'ai 82 c'est c'est incroyable il y un fid\u00e8le, je peux raconter une anecdote qui qui est tr\u00e8s r\u00e9cente, elle fille est sorti dans la grande, avec le temps \u00e7a autre et une fois il ne sort qu'\u00e0 l'universit\u00e9 de Laval et et r\u00e9pondu aux \u00e9tudiants etc etc et en sortant de l'universit\u00e9, une journaliste lui demande quel est votre message qu'est-ce que vous tirez dire vraiment l\u00e0 assez jeune et fid\u00e8le qui qui que je les envie monsieur lui type ce type-l\u00e0 va 30 ans au Congo je l'envie, et bon bref maintenant le temps pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:06 > 0:17:11) [88%] : \r\nFidel Castro et tous les autres, le communisme, vous \u00eates encore communiste totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:12 > 0:17:18) [85%] : \r\nTotalement, vous prenez le manifeste 1800 cas, 47 de chacun selon ses besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:19 > 0:17:23) [90%] : \r\nPour Jacques De chacun selon ses capacit\u00e9s pour chacun sort de ses besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:17:28) [91%] : \r\nC'est la raison m\u00eame c'est l'horizon de notre histoire c'est l'horizon de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:28 > 0:17:35) [79%] : \r\nEt et l'humanit\u00e9 Ziegler comme tous ces morts, le stalinisme et non mais \u00e7a, rien \u00e0 voir un non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:36 > 0:17:53) [84%] : \r\nLewis catholique jeudi r\u00e9quisition salariale l'acquisition ou la papaut\u00e9 n'ont rien \u00e0 voir avec disons tout \u00e0 fait, par l'exemple d'antis\u00e9mitisme vient la voir avec les \u00c9vangiles et on il est en m\u00eame temps, cela n'a rien \u00e0 voir avec le manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:53 > 0:18:04) [89%] : \r\nDans : vous aviez toujours une certaine solidarit\u00e9 avec ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, le socialisme r\u00e9el une archive qui rappelle les sovi\u00e9tiques sont entr\u00e9s en Afghanistan et vous prenez un peu leur d\u00e9fense vous expliquerez apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:05 > 0:18:22) [86%] : \r\nEst-ce que en Afghanistan et aucune forme lanc\u00e9e, rien est-ce que l\u00e0 il n'y avait pas avant l'invasion sovi\u00e9tique et le coup d'\u00c9tat communiste un r\u00e9gime r\u00e9pressif r\u00e9trograde qui bloquaient l'histoire de l'Afghanistan, si telle \u00e9tait le cas, l'intervention justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:23 > 0:18:33) [90%] : \r\nVoil\u00e0 hein vous d\u00e9fendiez sovi\u00e9tique mais vous disiez aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9fense des femmes risquent de la religion trop r\u00e9trograde, vous \u00eates toujours l\u00e0, je n'ai pas chang\u00e9 au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:33 > 0:19:26) [85%] : \r\nNon, c'est donc chose contre qui on n'a pas chang\u00e9 les gens qui quel imb\u00e9cile 53, il n'a pas boug\u00e9 non sur ce point, sur ce point- l\u00e0, je suis absolument, il y a, il faut dire ce qui compte, c'est la libert\u00e9 hommes c'est leur acc\u00e8s \u00e0 la dignit\u00e9 et l'Union sovi\u00e9tique a permis tout en \u00e9tant une puissance mal\u00e9fique sans l'h\u00e9ritage que Marc Save je parle m\u00eame plus Kremlin plus aux politiques du Parti communiste sovi\u00e9tique et de la puissance imp\u00e9rialiste malgr\u00e9 tout dans une, dans un monde polaire, ils ont tous appuy\u00e9 des communistes, des mouvements de lib\u00e9ration nationale, la moiti\u00e9 de l'Afrique ou de l'Asie ne seraient pas libre aujourd'hui sans l'appui sans l'appui sovi\u00e9tique et cette position \u00e9videmment elle est historiquement ratifi\u00e9 v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:26 > 0:19:46) [87%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour vous un parcours hors norme alors la Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on, c'est vraiment le livre qui vous a fait conna\u00eetre dans le monde entier oui coup extraordinaire en Coupe de librairie aux politique ou vous \u00eates exigeante et un peu un 1000000 d'exemplaires, l\u00e0 vous vous \u00eates dit voil\u00e0, il y a une forme de gloire, vous avez vraiment une gloire europ\u00e9enne \u00e0 quel moment vous avez senti \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:46 > 0:20:42) [87%] : \r\nGloire c'est dangereux parce que \u00e7a parle la la vanit\u00e9 et la vanit\u00e9 est interrog\u00e9 en tout cas pour moi, pour la plupart des gens, il faut faire tr\u00e8s attention, ce qui a motiv\u00e9 la Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on 76, vous imaginez, et qui a \u00e9branl\u00e9 un peu internationalement l'image d'une Suisse liste et totalement irr\u00e9prochable, etc, c'est l'argent du sang, je revenais du Congo, j'ai vu l'horreur j'ai vu mourir les gens, j'ai vu les les familles, j'ai vu la destruction enfin dans le chaos apr\u00e8s l'assassinat de Lumumba comme vous avez dit tout \u00e0 l'heure, et j'ai vu en m\u00eame temps, le pillage par les banquiers suisses des ressources congolais Staff, fuite des capitaux, pas d'h\u00f4pitaux, pas d'\u00e9coles des familles au Congo et des fortunes congolaises \u00e9normes dans les cartes Alibaba de Z\u00fcrich et de la tri \u00e0 Gen\u00e8ve avec la complicit\u00e9 d'artifices donc les capitaux puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:43 > 0:20:49) [81%] : \r\nCette fuite des capitaux, ce pillage par les capitalistes europ\u00e9ens et notamment par les banques et je nous assurer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:50 > 0:20:59) [87%] : \r\nPuis sous- continent congolais qui produit, c'est l'h\u00e9catombe de la mort de l'autre c\u00f4t\u00e9, et j'ai \u00e9t\u00e9 un spectateur, \u00e7a m'a motiv\u00e9 pour \u00e9crire La Suisse au-dessus du tout sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:59 > 0:21:17) [82%] : \r\n\u00e7a vous a rendu compte, immens\u00e9ment c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9test\u00e9 par les zones tr\u00e8s admir\u00e9 par les autres, dans nos archives a aussi ces moments o\u00f9 c'est le Jean Ziegler populaire vous pr\u00eatez m\u00eame \u00e0 des \u00e9missions un petit peu de de vari\u00e9t\u00e9s, disons, vous \u00eates avec Dalida en 1987 \u00e7a fait 30 ans, on regarde la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:18 > 0:21:28) [82%] : \r\nC'est clair, le r\u00e9sultat \u00e0 la bourgeoisie, il y a, je vous avoue Dalida Jean Sidler c'est c'est la cohabitation quand m\u00eame 42,1 pour plus plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:35 > 0:22:01) [79%] : \r\nMais elle a r\u00e9seau vous pouvez vous serrer la main, bravo, f\u00e9licitations, je peux rester dans Ziegler, personnellement, je suis d'accord pour une fois, le test, je pense qu'il a beaucoup d'humour, parce que si on n'avait pas, je pense que la ma\u00eetrise en Suisse tr\u00e8s bien vient bravo, f\u00e9licitations, merci d'avoir jou\u00e9 avec nous, \u00e7a, c'est, c'est c'est votre dernier ouvrage vous f\u00e2cher avec de voyageurs avec la raison d'\u00c9tat en Bourse \u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:03 > 0:22:15) [72%] : \r\nQui je de et qui \u00e7a donc bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:19 > 0:22:28) [88%] : \r\nAh, \u00e7a fait dr\u00f4le, voire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e \u00e0 gauche donc vous restez un petit peu quand m\u00eame, dans votre dans le rire, mais enfin quand m\u00eame, c'est un autre Jean Ziegler il \u00e9tait diff\u00e9rent, celui-ci de vous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:29 > 0:23:11) [85%] : \r\nNon je crois pas je suis pas parce que je suis moi, immuable, capable de changer, c'est pas pour \u00e7a, mais monsieur croit que la chose il y a 3 choses qui sont fondamentales, chaque jour est un miracle absolu vous parler de la mort parce que Moody vivant je veux ou je et chaque jour \u00e9tait avec un miracle imm\u00e9rit\u00e9 mais bon et deuxi\u00e8mement de lutter, de vous \u00e0 polir ce enfin g\u00ean\u00e9, un peu, citant le absolument absurde du monde, la mort des uns et l'immense richesse des otages que tout le monde avec un partage, un tout petit peu raisonnables pour les vivres comme des sommes sur cette plan\u00e8te en m\u00eame temps et puis troisi\u00e8mement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:12 > 0:23:25) [87%] : \r\nLa hantise du temps qui passe, quand je me vois la jeune mais enfin \u00e7a veut quand m\u00eame quand m\u00eame assez sympathique, enfin si vous \u00e0 l'\u00e9poque et maintenant c'est le temps qui passe cr\u00e9e une certaine urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:25 > 0:23:38) [83%] : \r\nDans dans votre journ\u00e9e dans le travail, c'est un vous citez Dayan Thomassin des Thomas n'entre pas apais\u00e9 dans cette bonne nuit rageux ragent encore lorsque la lumi\u00e8re meurt, c'est la rage, c'est vrai, elle est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:40 > 0:24:27) [88%] : \r\nBon, en tout cas la conscience que chaque instant qui passe est un instant qui ne revient plus, et ce qu'on fait pas mal, non le fera jamais impossible, donc on peut dire philosophiquement c'est la mort qui tendent le sens \u00e0 la vie et puis ce qui rend chaque instant unique et la seule chose que vous puissiez faire face \u00e0 moi, je crois \u00e0 la r\u00e9surrection, mais c'est un autre probl\u00e8me, enfin c'est le m\u00eame probl\u00e8me et c'est une grippe, trop de temps de discuter, \u00e7a c'est comme au d'amour on puisse s'opposer \u00e0 ce moment d'interruption de l'existence que telle qu'on la conna\u00eet maintenant autant de sens que possible et c'est pour \u00e7a que ce livre s'appelle chemin d'esp\u00e9rance c'est c'est vrai, vous avez raison d'un bilan provisoire des combats que j'ai men\u00e9 perdu l'parfois de 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:27 > 0:24:34) [85%] : \r\nVous parlez d'autrefois dans ce livre, vous \u00eates croyant le le Christ pour vous c'\u00e9tait un communiste ou aux socialiste d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:37) [87%] : \r\nC'est l'incarnation du r\u00e9volutionnaire font sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:38 > 0:25:01) [80%] : \r\nLe plus le plus achev\u00e9 du th\u00e8me de la rupture absolue du ton Torstar absolue pour ce qu'on dit ce qu'on dit je, mais j'ai, je suis quand on parle de religion dit \u00e9glise c'\u00e9tait \u00e0 monsieur r\u00e9pondre comme Victor-Hugo, je d\u00e9teste toutes les \u00e9glises toutes les appareils religieuses, toutes les portes, mais tout essay\u00e9 la vie, c'est-\u00e0-dire je n'accepte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:03 > 0:25:21) [83%] : \r\nJe Victor-Hugo, je teste toutes les \u00e9glises, j'aime les hommes, je crois en l'existence de Dieu, une \u00e9vidence pour moi puisque nous portons la l'infini en nous et que j'aime les \u00eatre humains, si c'\u00e9tait \u00e9vident parce qu'on peut donner pour les quelques c'est humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:22 > 0:25:27) [85%] : \r\nAvec qui j'ai partag\u00e9 ou je partage ma vie me ma vie me tombe tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:27 > 0:25:38) [84%] : \r\nLes femmes, les femmes me parlait souvent des interviews alors les premi\u00e8res c'\u00e9tait en Afrique, vous l'avez dit, hein, vous \u00eates un peu d\u00e9niaiser par les africaines elles vous ont appris la sensualit\u00e9, \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:38 > 0:26:22) [78%] : \r\nC'\u00e9tait pas je vais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent parce que j'ai des femmes dans ma vie, important, qui sont de maintenant, oui, qui sont peu jaloux, ce qui sur moi, \u00e9coutez, c'est la femme africaine ou dans la ou de ou dans les grandes civilisations africaines soit du continent, ce matin, Diaspora au Br\u00e9sil \u00e0 Bahia, y a un pr\u00e9nom beaucoup etc, j'ai v\u00e9cu un certain temps pour l'\u00e9crit Les Vivants et la mort bon tempo m'ont apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans le sens de de la libert\u00e9 que tout vous imaginez une \u00e9quipe pour fils de bourgeois, de belles l'Istituto avec quel quel automutilations, je me suis promen\u00e9 avec avec quelles contraintes, je me suis promen\u00e9 trouver de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:23 > 0:26:27) [82%] : \r\nLa r\u00e8gle, c'est la 1\u00e8re exp\u00e9rience sensuelle, c'\u00e9tait quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:28 > 0:26:36) [93%] : \r\nJe r\u00e9ponds pas, je sais, mais c'\u00e9tait \u00e0 Venise mais c'\u00e9tait autre chose, mais la vraie lib\u00e9ration cela doit vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:37 > 0:26:59) [81%] : \r\nLe sens du Congo le tutu la perception extra- rationnelle beaucoup extra comme conceptuel, c'est toi intenses de la vie qui vient par le quand il y a rien de plus incroyable que pour moi que que faire l'amour avec une femme qu'on aime, c'est, c'est un \u00e9v\u00e9nement incroyable qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:59 > 0:27:17) [88%] : \r\nUne femme, une femme qui est tr\u00e8s \u00e0 l'honneur dans le film de Wadimoff \u00e9videmment votre compagne Erika Ass\u00e9l\u00e9 omnipr\u00e9sente est omnipr\u00e9sent dans le Jura et le foin et compte dans toute votre vie vraiment dans votre carri\u00e8re aussi intellectuel et un elle a \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:17 > 0:28:04) [82%] : \r\nIl y a eu une autre avant c'\u00e9tait vous niveau institutionnel qui est une tr\u00e8s belle \u00c9gyptienne qui existe toujours chez des tr\u00e8s bons rapports \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la mairie de Dominique et lui- m\u00eame magnifique enfin qui de th\u00e9\u00e2tre etc tr\u00e8s tr\u00e8s formidable talentueux mais Erika \u00e9videmment c'est c'est le sens de ma vie, enfin c'est c'est c'est un peu l'h\u00f4telier, \u00e7a, c'est ma passion absolue passion absolue au niveau intellectuel au niveau affectif au niveau sensuel afin, et c'est une personnalit\u00e9, enfin pas fumer sont sont, vous la connaissez, et elle joue un r\u00f4le \u00e9norme ce livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:05 > 0:28:35) [86%] : \r\nIl y a pas eu une ligne qu'elle n'a pas revu la contestation parce que c'est une historienne, donc moi je suis un sociologue, donc l'instrument honteux que la mienne radical dans sa critique radicale exigence maintenu debout dans les moments o\u00f9 je flanch\u00e9 vraiment r\u00f4le sur les pieds avec une immense sensibilit\u00e9 affection et puis elle est tr\u00e8s belle bo\u00eete allait voir moi je j'ai Jean Ziegler formidables termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:35 > 0:28:38) [85%] : \r\nQuand vous mourrez plus tard possible, oui, c'est l\u00e0 qu'est-ce qu'on dirait que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:41 > 0:28:43) [83%] : \r\nDonc, ils vont tous les hommes qui effectue tous les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:45 > 0:29:27) [84%] : \r\nIl y a un je veux dire il y a, il y a 85 milliards d'\u00eatre humains qui, depuis 2008 millions d'ann\u00e9es avant J\u00e9sus-Christ 2008, mais la m\u00e9moire suffit \u00e0 a commenc\u00e9 l'ont voulu l'humanisation donc homme sur la plan\u00e8te depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 30 millions d'amis en ces 3 millions d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s 85 il 1085 milliards de personnes se sont succ\u00e9d\u00e9s, aucune, a eu les m\u00eames prot\u00e9ger Talk que l'autre singularit\u00e9 radicale et en m\u00eame temps, communaut\u00e9 de destin, donc les, les, les socialistes p\u00eache par exemple se sont tous fait enterrer ce parc le plus grand dans la fosse commune \u00e0 fosses communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:28 > 0:29:42) [75%] : \r\nJe vais peut-\u00eatre pas le courage je veux \u00eatre enterr\u00e9 probablement aussi une qui est de Bruxelles, sachez vous ressort dans la vie, \u00e7a, c'est la plus beau village d'Europe \u00e9videmment magnifique, c'est l\u00e0 o\u00f9 je jouais pour moi \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:43 > 0:29:44) [98%] : \r\nQu'est-ce qu'on mettra sur votre tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:46 > 0:29:50) [93%] : \r\nRien, j'esp\u00e8re et j'esp\u00e8re qu'il y a peut-\u00eatre mon nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:51 > 0:30:03) [84%] : \r\nLa fosse commune serait encore plus conforme \u00e0 mes cit\u00e9 compris dispara\u00eetre et laisser comme souvenir peut-\u00eatre quelques sanctions pens\u00e9 quelques livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:04 > 0:30:25) [81%] : \r\nMais je crois \u00e0 la r\u00e9surrection pourquoi voulez me poser, c'est un rapport ou annon\u00e7ant les manteaux doute suite avec la paire dessus non, moi je crois que il y a quelque chose apr\u00e8s la mort, c'est pas possible, apr\u00e8s tout, l\u00e0, on nous regarde avec tout l'amour que j'ai re\u00e7ue que je suis capable de savoir l'infini \u00e9tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:25 > 0:30:33) [74%] : \r\nCombien 1er th\u00e8me du dans divers, c'est le 14 c'est 14\u00e8me et bon merci Jean-Pierre chemin d'esp\u00e9rance aux \u00e9ditions du Seuil maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:33 > 0:30:35) [95%] : \r\nC'est beaucoup, merci \u00e0 vous merci beaucoup.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681785", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029236", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1565966", "internalArchiveId": "AA1612566007", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sport-Up 2017", "publicationDate": "2017-02-26T12:36:00Z", "summary": "Nathan a 12 ans et est atteint d'un handicap moteur c\u00e9r\u00e9bral. Tous les lundis, il suit un cours au Mikami Judo Club de Lausanne qui lui permet un apprentissage p\u00e9dagogique et physique.\nJean-Marc Reichenbach, r\u00e9f\u00e9rant \u00e9ducatif de Nathan, \u00e9voque les avantages d'un tel cours pour Nathan, et Michelangelo Della Vecchia, entra\u00eeneur de Judo, pr\u00e9sente la structure de son cours. Sport-Up prend en charge les cotisations du club pour les enfants comme Nathan.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8418430", "imageURL": "http://www.rts.ch/8418429.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JUDO", "HANDICAP"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Sport-Up", "Ensemble", "Sport-Up", "\u00abSport-up\u00bb : l\u2019int\u00e9gration sociale gr\u00e2ce au Judo", "Ensemble", "Sport-Up", "Ensemble", "Sport-Up"], "alternativeSummary": ["Sport-Up", "Sport-Up", "Nathan est n\u00e9 avec une infirmit\u00e9 motrice-c\u00e9r\u00e9brale.  Tous les lundis il suit des cours de Judo avec d\u2019autres enfants gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019association \u00ab Sport-Up \u00bb. R\u00e9alisation: Jochen Bechler.", "Sport-Up", "Sport-Up"], "variantIds": ["ece-8315841", "ece-8316272", "ece-8316270", "ece-8315836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:43:01Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029027\r\nDate de transcription : 28-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:16 > 10:00:30) [91%] : \r\nNathan \u00e0 12 ans tous les lundis, il est accompagn\u00e9 par son \u00e9ducateur pour suivre un cours omis Camille Judo-Club de Lausanne pendant la semaine, il vit dans un foyer, car depuis sa naissance, il est atteint d'une infirmit\u00e9 moteur c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:00:34 > 10:00:56) [83%] : \r\nOn d\u00e9but c'est juste de nouveau de peut-\u00eatre d'd\u00e9frayant lui- m\u00eame et puis maintenant c'est quelque chose \u00e0 laquelle il a pris go\u00fbt et m\u00eame qui demande et il se r\u00e9jouit de venir et puis voil\u00e0, il participe avec plaisir rencontrent les autres et il pense plus pourquoi nous du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:57 > 10:00:57) [69%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:59 > 10:01:05) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est un cours mixtes des enfants de la section des petits avec des enfants qui sont n\u00e9s avec divers handicaps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:07 > 10:01:21) [91%] : \r\nLes avantages pour Nathan, ils sont multiples, c'est un entra\u00eenement du cerveau, on va dire d'une autre mani\u00e8re que simplement l'\u00e9cole l\u00e0 il y a un enseignement, on va dire, p\u00e9dagogique et physique il faut allier les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:22 > 10:01:32) [73%] : \r\nAvec la m\u00eame jusqu'\u00e0 la fin le jour ce roule jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 la fin, non mais pas moi, je crois que maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:41 > 10:02:00) [85%] : \r\nEt que j'ai repris ce secours c'\u00e9tait clair, on allait faire du judo n'avait pas jou\u00e9 ou faire une heure d'occupation, le but c'est vraiment de faire du judo avec des techniques peut-\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 de fa\u00e7on plus loin parce qu'on r\u00e9p\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment du mouvement mais on reste toujours dans des \u00e9chauffements dans des techniques dans des jours j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:06 > 10:02:19) [84%] : \r\nC'est pas une question discipline, c'est vraiment de de les garder, d'ailleurs le tirer les concentrer sur un mouvement qu'on va r\u00e9p\u00e9ter 3 4 fois et puis les les faire jouer en ex\u00e9cutant un nouveau clair et puis les mettre en confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:22 > 10:02:23) [66%] : \r\nFort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:26 > 10:02:42) [82%] : \r\nIl est tr\u00e8s mal, on attend qu'il arrive, si la difficult\u00e9 avec une jambe ou l'autre, et ben tire d'un c\u00f4t\u00e9 avec les bras ou alors il va sacrifier de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est ce qui est chouette aussi avec le judo c'est qu'montre les techniques de base et puis ma commune les adapte \u00e0 ces difficult\u00e9s, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:47 > 10:02:56) [76%] : \r\nEt Producer qu'est-ce qui fait plus de plaisir aujourd'hui y a avec Virgin surprise oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:00 > 10:03:06) [93%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 Sport- qui prend en charge les cotisations du Judo-Club que Nathan peut continuer son entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:03:09 > 10:03:10) [88%] : \r\nPour.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T12:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633184", "title": "Sport-Up clean"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MABILLARD, Robert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BECHLER, Jochen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680347", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029027", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580314", "internalArchiveId": "AA1702580475", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "publicationDate": "2017-02-26T12:20:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte les tensions dans l'enclave russe de Kaliningrad entre Moscou et les forces militaires de l'OTAN. Avec son invit\u00e9, Alain D\u00e9l\u00e9troz, cadre r\u00e9sident au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve (GCSP), ils \u00e9voquent la pr\u00e9sence des forces militaires de l'OTAN \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie et l'enjeu du passage de Suwalki sans oublier la nouvelle politique militaire du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "durationSec": 921, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8418512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8414862.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "KALININGRAD (ENCLAVE RUSSE)"], "thematicThemes": ["EXERCICE MILITAIRE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "thematicCorporations": ["OTAN"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Le contexte: l\u2019inqui\u00e9tante Kaliningrad", "L\u2019interview 2/2: Alain D\u00e9l\u00e9troz, cadre r\u00e9sident au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve (GCSP)", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "L\u2019interview 1/2: Alain D\u00e9l\u00e9troz, cadre r\u00e9sident au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve (GCSP)", "La s\u00e9quence: escalade militaire et rh\u00e9torique", "Zoom: la br\u00e8che de Suwalki", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Geopolitis", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?"], "alternativeSummary": ["Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l\u2018est de l\u2019Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Jamais depuis la fin de la Guerre froide, les tensions n'ont \u00e9t\u00e9 aussi vives entre Moscou et l\u2019OTAN. Mobilisation des troupes, d\u00e9ploiement de missiles, exercices de d\u00e9fense: les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne. Invit\u00e9 : Alain D\u00e9l\u00e9troz, cadre r\u00e9sident au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve (GCSP).", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne.", "Kaliningrad, 3e Guerre mondiale?", "Dans l'enclave russe de Kaliningrad et les pays alentours, tout \u00e0 l'est de l'Europe, les sc\u00e9narios de guerre se multiplient. Les deux camps se remilitarisent de part et d'autre d'une possible ligne de front de la mer Baltique \u00e0 la mer Caspienne."], "variantIds": ["ece-8719778", "ece-8315716", "ece-8315768", "ece-8719206", "ece-8315824", "ece-8719633", "ece-8316330", "ece-8719742", "ece-8719698"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2017-08-02T22:18:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030014\r\nDate de transcription : 28-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:24) [91%] : \r\nBonjour, bienvenue dans g\u00e9opolitique, c'est un des points les plus chauds de la plan\u00e8te en Europe sans doute une des zones parmi les plus militaris\u00e9es l'enclave russe de Kaliningrad, sur la mer Baltique ins\u00e9r\u00e9 entre la Pologne et la Lituanie fait cauchemarder les strat\u00e8ges de l'Alliance Atlantique et davantage encore depuis que Vladimir Poutine a annex\u00e9 la Crim\u00e9e arrach\u00e9 \u00e0 l'Ukraine au printemps 2014 autour de l'enclave de Kaliningrad, les pays baltes, Lituanie, L\u00e9ttonie, Estonie tremble \u00e0 l'id\u00e9e d'une invasion russe, la Pologne est elle aussi se sent menac\u00e9, on peut le comprendre, compte tenu de son histoire, que se passerait-il si le ma\u00eetre du Kremlin s'aventurait tester Donald Trump en attaquant les pays baltes, l'Alliance Atlantique serait-elle capable de d\u00e9fendre ses alli\u00e9s de part et d'autre, les mouvements de troupes s'acc\u00e9l\u00e8re, les services de renseignement s'\u00e9piler sc\u00e9narios guerriers se multiplient, \u00e0 telle point que le magazine russe traduisait regards se demandait r\u00e9cemment si la 3\u00e8me guerre mondiale allait commencer \u00e0 Kaliningrad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:30 > 0:02:33) [92%] : \r\nKaliningrad \u00e9tait autrefois une ville prussienne, elle s'appelait K\u00f6nigsberg, c'est \u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale que la ville et son territoire furent int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, personne n'a contest\u00e9 \u00e0 Joseph Staline sa mainmise sur les 3 r\u00e9publiques baltes ainsi la Lituanie, l'Estonie et la L\u00e9ttonie ont \u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tiques et durant 45 ans jusqu'\u00e0 l'\u00e9clatement de l'URSS en 1990 1991 les 3 R\u00e9publiques proclament alors leur ind\u00e9pendance, l'intervention de charrue sur janvier 1991 \u00e0 Vilnius ne changera pas le cours de l'histoire en 2004, la Lituanie, 3 millions d'habitants, la L\u00e9ttonie 2 millions et l'Estonie 1 1000000 3 adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et au pacte de d\u00e9fense Atlantique malgr\u00e9 la promesse qu'aurait fait George Bush p\u00e8re \u00e0 Mikha\u00efl Gorbatchev, de laisser les pays baltes hors de l'alliance militaire occidentale, mais les promesses, c'est bien connu, langage que ceux qui les font l'enclave russe de Kaliningrad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:03:04) [91%] : \r\nC'est ainsi retrouv\u00e9s encercl\u00e9s par des alli\u00e9s de l'Am\u00e9rique avec, au sud de la Pologne au nord, les 3 pays baltes au final en a Braulio strat\u00e9giques parmi les plus chauds de la plan\u00e8te, jamais depuis la fin de la guerre froide, les tensions n'ont \u00e9t\u00e9 aussi vives entre Moscou et l'Otan concentration militaire exercice de d\u00e9fense provocations r\u00e9ciproques d\u00e9ploiement de missiles chacun montre ses muscles de part et d'autre d'une possible ligne de front qui court de la Baltique \u00e0 la mer Noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:04:21) [90%] : \r\nLe 10 f\u00e9vrier Vladimir Poutine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'alerte maximum de l'arm\u00e9e de l'air russe ordonnant g\u00e9n\u00e9raux de se tenir sur pied de guerre et l'a fait en sorte que ces paroles soient bien comprises, \u00e0 Washington, le ma\u00eetre du Kremlin n'appr\u00e9cie gu\u00e8re que des soldats am\u00e9ricains, canadiens, fran\u00e7ais, allemand, britannique, belge et danois soient stationn\u00e9es dans les pays baltes et en Pologne, Jacques, qui un g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain 4 \u00e9toiles \u00e0 la retraite, affirmait dans une interview en novembre 2016, les Russes planifier une invasion des pays Baltes comme en Crim\u00e9e pour tester, Donald Trump Kleine Howard, un expert de la James tonnes Foundation, \u00e0 Washington, va plus loin encore, selon lui, un conflit hybride ou conventionnelle, voire nucl\u00e9aires pourrait \u00e9clater dans un avenir proche, en Pologne, une brigade am\u00e9ricaine est arriv\u00e9e en renfort d\u00e9but janvier 4000 soldats dot\u00e9s de mat\u00e9riel lourd, ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis litt\u00e9ralement comme des lib\u00e9rateurs par la population dans la r\u00e9gion, le spectre d'une invasion russe confine parfois \u00e0 l'hyst\u00e9rie, ainsi le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, d\u00e9clarait en avril 2016, la Russie est plus dangereuse que l'\u00c9tat islamique, bref, on en est l\u00e0 et ce n'est gu\u00e8re rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:42) [87%] : \r\nBonjour Alain Deleu trop bonjour, vous \u00eatre cadre r\u00e9sidence Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ancien vice- pr\u00e9sident de l'International jusqu'groupe, grand sp\u00e9cialiste de la Russie, dont vous parlez d'ailleurs couramment la langue, dites-moi ce qui se passe l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 des Pays-Bas l'Kaliningrad, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:05:12) [91%] : \r\nJe crois que c'est du s\u00e9rieux en terme de tension un peu votre reportage l'a bien montr\u00e9, vous avez, vous avez une mise en place de forces militaires des 2 c\u00f4t\u00e9s des des fronti\u00e8res de la r\u00e9gion qui inqui\u00e8te, vous avez une une guerre verbale qui est tr\u00e8s fort du c\u00f4t\u00e9 russe et qui commence \u00e0 \u00eatre maintenant copier du c\u00f4t\u00e9 occidental \u00e9galement et puis j'avais une tr\u00e8s grande inqui\u00e9tude des pays baltes en particulier mais pas seulement d'un pays comme la Pologne \u00e9galement apr\u00e8s l'annexion par de voies de fait militaires par la Russie de la Crim\u00e9e et puis la guerre dans le Donbass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:18) [91%] : \r\nEst-ce qu'on a une id\u00e9e des forces militaires en pr\u00e9sence ou potentiellement pr\u00e9sents dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:06:03) [87%] : \r\nAlors les chiffres d\u00e8s qu'on a dans le domaine militaire sur une sur une r\u00e9gion aussi tendu, sont toujours \u00e0 prendre les pincettes mais je dirais qu'en gros, on peut dire que du c\u00f4t\u00e9 russe, vous avez en face des Pays-Bas 30 environ 22 bataillons mobile et \u00e0 peu pr\u00e8s 12 un peu plus maintenant, avec le d\u00e9ploiement de la \u00e7a fait combien l\u00e0 o\u00f9 2 bataillons, \u00e7a doit faire, faudrait voir parce que \u00e7a d\u00e9pendait diff\u00e9rentes arm\u00e9es mais si vous voulez en terme de chiffre les exercices sont plus int\u00e9ressants parce que l\u00e0 on les chiffres alors l'an dernier au mois de juin, on a eu le l'exercice de l'Otan qui l'anaconda, l\u00e0 il y avait 3200 soldats de l'Otan engag\u00e9s dans cet exercice-l\u00e0, mais en d\u00e9but d'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous aviez du c\u00f4t\u00e9 russe, un exercice dans la r\u00e9gion, qui engageait lui 80000 soldats donc les chiites sur les exercices, c'est plus facile g\u00e9n\u00e9ral sont plus fiables que sur les les chiffres de d\u00e9ploiement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:03 > 0:06:11) [89%] : \r\nEt puis, comment faut-il interpr\u00e9ter l'interpr\u00e9ter la mise en alerte maximum des forces a\u00e9riennes russes voulue par Vladimir co\u00fbte Poutine, c'\u00e9tait au mois de janvier, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:11 > 0:06:35) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, je crois qu'on retombe dans une esp\u00e8ce de sc\u00e9nario de guerre froide que les diff\u00e9rents acteurs adorent entre Vladimir Poutine puisque Vladimir Poutine pendant la guerre froide comme jeune officier du KGB, faisait une carri\u00e8re qui lui plaisait, je dirais que Vladimir Poutine, dialogue avec Monsieur tram, c'est une mani\u00e8re de dialoguer, de dire : je mets mes troupes en alerte, jeudi, un peu de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re et et avec un un brin d'humour, mais la situation est \u00e9videmment tr\u00e8s s\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:41) [91%] : \r\nMais est-ce qui pourrait nous faire le coup nous refaire le coup de la prime de la Crim\u00e9e si vous passez l'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:41 > 0:07:23) [90%] : \r\n\u00e9coutez, c'est la question qu'en tout cas, tout le monde sur laquelle tout le monde se penche dans les dans les dans les sc\u00e9narios de guerre de l'Otan, vous avez peut-\u00eatre 2 types de r\u00e9ponse \u00e0 cette question, la 1\u00e8re c'est, si vous me posez la question \u00e0 moi, moi comme expert enfin un expert, j'aime pas beaucoup ce mot mais comme comme personne qui conna\u00eet la Russie je dirais non, je ne pense pas que Vladimir Poutine est en train de, de penser \u00e0 une invasion des pays baltes mais si vous m'aviez pos\u00e9 la question en 2014 envisage-t-il dans 20 envahir militairement la Crim\u00e9e, je vous ai je vous aurais aussi r\u00e9pondu non, mais pour les militaires, les \u00c9tats-Majors militaires, c'est pas la question qui se pose pour eux : la question qui se pose c'est qu'est-ce qui est en face, y a-t-il des man\u00e8ges et des manoeuvres agressives et qu'avons-nous, nous, de notre c\u00f4t\u00e9 pour une r\u00e9ponse \u00e9videmment le travail militaire de faire ce genre de de planification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:23 > 0:07:33) [91%] : \r\nEt puis Poutinos il n'a jamais accept\u00e9 que des troupes de l'Otan et du troupes de l'Otan, \u00e7a veut dire des soldats am\u00e9ricains stationnent sur les fronti\u00e8res ouest de la Russie, \u00e7a c'est inadmissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:33 > 0:08:22) [91%] : \r\n\u00e9videmment, mais, mais, par rapport \u00e0 l'extension de l'Otan sur les fronti\u00e8res de la Russie, je pense qu'il y a, il y a plusieurs choses \u00e0 dire, c'est que d'abord, ces petits pays d\u00e9mocratique au aux fronti\u00e8res russes se sont sentis menac\u00e9s par le r\u00e9gime de de monsieur Poutine, beaucoup plus qu'ils ne l'ont \u00e9t\u00e9 par par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, par Monsieur Eltsine, donc ils ont voulu rentrer \u00e0 l'Otan pour se prot\u00e9ger d'une Russie qui consid\u00e8re comme agressive apr\u00e8s en Russie \u00e9videmment tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu mont\u00e9 en \u00e9pingle par les m\u00e9dias d'\u00c9tat parce que le r\u00e9gime de monsieur Poutine, a besoin d'\u00eatre anti- occidental East Lang l'anti- occidentalisme dans les m\u00e9dias russes : c'est un pilier de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Poutine, et c'est \u00e7a aussi que je trouve un peu dangereux parce que, on pourrait imaginer un sc\u00e9nario o\u00f9 le jour o\u00f9 le le pouvoir de du du pr\u00e9sident Poutine en Russie serait menac\u00e9e, un sc\u00e9nario dans lequel il serait tent\u00e9 par une aventure militaire ext\u00e9rieure mais on n'en est pas l\u00e0 heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:22 > 0:08:37) [89%] : \r\nOn n'en est pas l\u00e0 mais les strat\u00e8ges militaires en tout \u00e9tat de cause, pr\u00e9pare des sc\u00e9narios et d'ailleurs on voit s'il y a \u00e7a nous emm\u00e8ne au nord de la Pologne Nord-Est \u00e0 la fronti\u00e8re de la Lituanie dans la tranch\u00e9e de sous qui c'est notre rubrique zone de g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:41 > 0:09:00) [91%] : \r\nC'est le talon d'Achille de l'Otan en Europe de l'Est, sur les rivages de la mer Baltique, le triomphe du dessous, un cauchemar pour les strat\u00e8ges militaires ce passage de sous, elle qui est en couloirs d'une centaine de km en terre polonaise, longeant la fronti\u00e8re avec la Lituanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:03 > 0:09:11) [91%] : \r\nLes arm\u00e9es russe et bi\u00e9lorusse pourrait tr\u00e8s rapidement op\u00e9rer leur jonction pour bloquer la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Lituanie isolantes ainsi 3 alli\u00e9s de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:11 > 0:09:53) [88%] : \r\nLe reste de l'Alliance, le sc\u00e9nario catastrophe imagin\u00e9 par ce g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain, le voici : d'un c\u00f4t\u00e9, les Russes, \u00e9paul\u00e9s par leurs fid\u00e8les alli\u00e9s bi\u00e9lorusse avanceraient leurs forces en direction de cette br\u00e8che de Swell qui, de l'autre, depuis l'enclave ultra militaris\u00e9e de Kaliningrad, les troupes du Kremlin coordonnerait leur avanc\u00e9e, bloquant de fait l'acc\u00e8s \u00e0 la Lituanie depuis la Pologne, l'autre menace les missiles dernier cri d\u00e9ployer \u00e0 Kaliningrad, d'une port\u00e9e de 500 kilom\u00e8tres, il pourrait, dans le m\u00eame temps, stopper les forces navales de l'Otan mobilis\u00e9s pour secourir les \u00c9tats baltes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:56 > 0:10:00) [88%] : \r\nAlain Deleu trop l'Otan a-t-elle les moyens aujourd'hui de d\u00e9fendre ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:00 > 0:10:38) [89%] : \r\nOui, je crois en tout cas l'depuis un derni\u00e8re l'Otan s'est donn\u00e9e les moyens avec les d\u00e9ploiements qu'on vient de voir, vous avez les les Allemands Lituanie avec leur leur leur char L\u00e9opard, je crois que l'ann\u00e9e 2014 annexion de la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 ce qu'on appelle en bon anglais Whitecaps \u00e7a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9veil pour les membres de l'Otan, mais vous avez maintenant effectivement des une situation strat\u00e9gique extr\u00eamement compliqu\u00e9 mais ce que l'Otan ou le faire depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re et avec les d\u00e9ploiement qu'on a vu ces derni\u00e8res semaines, c'est avant tout mettre un sur les fronti\u00e8res des pays baltes, de mani\u00e8re \u00e0 ce que si quelqu'un avait envie de mordre dans cette Chair tendre il sache que \u00e7a ferait mal dans un 1er temps avant que le reste de la r\u00e9action n'arrivent en force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:38 > 0:10:52) [92%] : \r\nEt puis Mike s'le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les g\u00e9n\u00e9raux am\u00e9ricains sont venus \u00e0 M\u00fcnich et Bruxelles rassurer les Europ\u00e9ens l'Otan toujours le socle in\u00e9branlable de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, ce qu'il faut les croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:52 > 0:11:23) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que le lit, \u00e9ditorialiste du Nord ailleurs Times de ce matin a tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 la chose, il l'a dit, il a \u00e9crit que le le le voyage de Monsieur du vice- pr\u00e9sident peine \u00e7a Bruxelles entre peut se r\u00e9sumer en une phrase : peine c'est aller dire aux Europ\u00e9ens ne croyait pas notre pr\u00e9sident, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu agressif de le dire, mais il y a, il y a un gros probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette administration, \u00e0 ce stade, vous entendez une chose et son contraire et vous avez le le probl\u00e8me de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de du pr\u00e9sident tram dans sa relation plus que bizarre avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:23 > 0:11:35) [91%] : \r\nAlors justement, vous \u00e9tiez \u00e0 Moscou r\u00e9cemment vous avez rencontr\u00e9 d'anciens officiers et membres du Nil, des repr\u00e9sentants des milliers acad\u00e9mique qu'est-ce qu'on dit \u00e0 Moscou de ce d\u00e9but de la pr\u00e9sidence 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:35 > 0:11:53) [91%] : \r\nAlors, on est pass\u00e9 \u00e0 Moscou de, de, d'un certain triomphalisme apr\u00e8s l'\u00e9lection de juin que que j'avais vu encore en baisse en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re j'avais senti voil\u00e0 enfin quelqu'un qui nous comprend et et que peut-\u00eatre on a aid\u00e9 arrive \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, a une tr\u00e8s grande inqui\u00e9tude qui est assez similaire \u00e0 l'inqui\u00e9tude qu'on peut sentir dans les milieux de l'Otan \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:53 > 0:12:15) [90%] : \r\nDonc le deal, qui \u00e9voquait Donald Trump lors de la campagne, dit-il avec Poutine, on n'y croit pas trop \u00e0 risque ou en tout cas, on y croit plus, alors un mot quand m\u00eame sur l'Ukraine, parce que c'est un des points chauds, dans cette r\u00e9gion, hein, vraiment est-ce que Vladimir Poutine va l\u00e2cher le morceau, comment vous voyez \u00e0 partir de maintenant avec 3000 \u00e9volution de la situation en Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:15 > 0:13:05) [89%] : \r\nEh ben, je crois qu'on la voit ces jours- ci, chaque fois que Moscou a un probl\u00e8me avec l'Occident, le grand Occident ou le le grand le grand ouest, hein, qui qui est qui, d\u00e8s qu'on a lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 M\u00fcnich serait entrain dispara\u00eetre ce Monsieur Lavrov lui des affaires \u00e9trang\u00e8res russe qui a annonc\u00e9 la fin de l'Occident d\u00e8s que d\u00e8s que monsieur Poutine, un probl\u00e8me que l'Occident, on voit que quelqu'un s'ouvrent sur les bras, les bras dans le Donbass donc vous avez une reprise des combats dans le Donbass vous avez et effectivement ont une volont\u00e9, je crois, de Moscou de r\u00e9cup\u00e9rer l'Ukraine, le grand dessein historique de Vladimir Poutine, de cr\u00e9er cette union eurasiatique, d'\u00eatre un peu comme le prince Vladimir le rassembleur des Terres russes et l'Union eurasiatique sans l'Ukraine fait tout simplement pas sens donc le dans le bac la Crim\u00e9e c'est avant tout une pression pour r\u00e9cup\u00e9rer l'Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:05 > 0:13:19) [91%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question, bri\u00e8vement, on a vu les premiers jours de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t rock'n'roll est-ce que Moscou pourrait tirer profit de ces flottements \u00e0 Washington en plus Poutine est un fin tacticien, on le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:19 > 0:14:03) [89%] : \r\nMais je crois que ce qui a, ce qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u par les strat\u00e8ges en tout cas les disons les, les, les gens que j'ai pu rencontrer il y a 15 jours \u00e0 Moscou, c'est que, en qu\u00eate d'aventure russe quelque part dans la r\u00e9gion, on ne sait pas comment les \u00c9tats-Unis r\u00e9agiraient mais probablement entre un homme qui est quand m\u00eame mis sous pression aux \u00c9tats-Unis enfin regarder tous les m\u00e9dias m\u00eame Fox News, ce qui est le grand m\u00e9dia r\u00e9publicain le critique, donc la lecture qui a fait aujourd'hui \u00e0 Moscou, c'est que tram serait dans l'obligation de r\u00e9agir et qu'ils r\u00e9agiraient probablement \u00e0 la trame et non pas \u00e0 la Obama, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re directe, violente et qui pourrait provoquer un incident qui est qui aurait le potentiel de nous embarquer tous dans une aventure militaire dont personne ne voudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:03 > 0:14:11) [89%] : \r\nVoil\u00e0 qui justifie le th\u00e8me de ces textes de c'\u00e9tait mission merci Alain de lettres, c'est un plaisir de vous recevoir Geopolitis merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:13 > 0:15:03) [93%] : \r\nPour \u00e9largir le Champ de cette \u00e9mission, je vous recommande le dossier du magazine Mediapart les bruits de la guerre en plein coeur de l'Europe avec le point de vue des habitants de ces r\u00e9gions de la mer Baltique, otages de cette escalade militaire et rh\u00e9torique en 2008 Viviane de Castel a publi\u00e9 de K\u00f6nigsberg \u00e0 Kaliningrad, aux \u00e9ditions de l'Harmattan ah c'\u00e9tait qu'on imaginait encore Kaliningrad comme un laboratoire des relations pacifi\u00e9es entre l'Union europ\u00e9enne et la Russie, mais voil\u00e0, le temps passe, enfin, dans les archives de la RTS allez jeter un coup d'oeil sur d\u00e9senclaver des hommes, il s'agit de 8 documents Audio et vid\u00e9o qui \u00e9voque des territoires isol\u00e9s enclav\u00e9s parfois improbables voil\u00e0 Kaliningrad c'est fini, rendez- vous la semaine prochaine sur la RTS et TV5 Monde pour une nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, bonne semaine \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T14:58:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703582231", "title": "CF_KALININGRAD", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant l'histoire de la ville de Kaliningrad et l'escalade militaire russe dans cette enclave.", "thematicGeographicals": ["KALININGRAD (ENCLAVE RUSSE)"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582232", "title": "KAL_RU_CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant la r\u00e9gion du passage de Suwalki, en Pologne et bordant la fronti\u00e8re avec la Lituanie.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE", "LITUANIE", "POLOGNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "STRAT\u00c9GIE MILITAIRE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688106", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030014", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1570758", "internalArchiveId": "AA1701570859", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face \u00e0 Face (1870 - 1921) 3/4", "publicationDate": "2017-02-26T11:23:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-05T02:34:23Z", "program": {"href": "/programs/4673", "id": "4673", "name": "Paris-Berlin, destins crois\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Wilner, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Wilner, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rochat, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Cruchon, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Challand, Ir\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rochat, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Cruchon, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683128", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA002947", "position": "1"}}, {"id": "1682863", "comment": ". Mauvais mixage: Musique trop pr\u00e9sente sur l'ensemble du programme.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029386", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1571823", "internalArchiveId": "AA1701571922", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fribourg.", "publicationDate": "2017-02-26T10:20:00Z", "durationSec": 3412, "genres": ["Emissions d'archives"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8418263", "imageURL": "http://www.rts.ch/8418261.image", "alternativeTitle": ["En ce temps-l\u00e0", "Fribourg", "En ce temps-l\u00e0", "Fribourg", "Fribourg", "Un graphiste qui r\u00eavait d\u2019\u00eatre armailli", "Une Hindoue \u00e0 Bulle", "L\u00e0-haut sur l\u2019alpage", "Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2", "En ce temps-l\u00e0", "Fribourg"], "alternativeSummary": ["Fribourg\nFribourg", "Le dimanche, durant une heure, l'\u00e9mission se propose d'aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-sic\u00e8le d'archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d'une Suisse romande dont l'identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes.", "Fribourg", "Le dimanche, durant une heure, l\u2019\u00e9mission se propose d\u2019aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-si\u00e8cle d\u2019archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d\u2019une Suisse romande dont l\u2019identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes.", "Mon \u0152il du 13 novembre 1987, \u00ab L\u2019armailli des Colombettes \u00bb. (R\u00e9al.: Yvan Dalin)", "Samedi-Jeunesse du 14 f\u00e9vrier 1968, \u00ab Marie-Christine \u00bb. (Journaliste: Marl\u00e8ne Belilos R\u00e9al.: Christian Liardet)", "Horizons du 28 janvier 1973, \u00ab Mon pays c\u2019est l\u2019Albeuve \u00bb. (R\u00e9al.: Armand Caviezel)", "La f\u00eate des vignerons du 21 ao\u00fbt 1977, \u00ab Le Ranz des vaches \u00bb. (R\u00e9al.: Jean Bovon)", "Fribourg\nFribourg", "Le dimanche, durant une heure, l'\u00e9mission se propose d'aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-sic\u00e8le d'archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d'une Suisse romande dont l'identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes."], "variantIds": ["ece-8753474", "ece-8350246", "ece-8770797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T17:04:23Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:04  10:00:24:05\r\n      \"Le ranz des vaches\"\r\n    retentit au cor des Alpes\r\n\r\n10:00:24:10  10:00:27:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:27:19  10:00:40:07\r\n  -L\u00e8 j'armayi di Kolonb\u00e8t\u00e8\r\n\r\n10:00:40:11  10:00:52:07\r\n D\u00e8 bon matin ch\u00e8 chon l\u00e8v\u00e2\r\n\r\n10:00:52:11  10:00:59:22\r\n        Oh oh, oh oh\r\n\r\n10:01:00:03  10:01:06:23\r\n         Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:01:07:04  10:01:13:15\r\n          Por ary\u00e2\r\n\r\n10:01:13:20  10:01:21:00\r\n         Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:01:21:05  10:01:27:23\r\n           Por ary\u00e2\r\n\r\n10:01:28:04  10:01:34:16\r\nLa foule reprend avec l'orchestre\r\n          -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:01:34:21  10:01:40:04\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:01:40:09  10:01:46:10\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:01:46:14  10:01:52:01\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:01:52:06  10:01:57:04\r\n{\\an1}-Vinyid\u00e8 tot\u00e8, byants\u00e8, n\u00eare\r\n\r\n10:01:57:09  10:02:01:20\r\n{\\an1}Rodz\u00e8, moth\u00eal\u00e8, dzouven\u00e8, \u00f4tr\u00e8\r\n\r\n10:02:02:01  10:02:06:23\r\n{\\an1}D\u00e8j\u00e0 chti ts\u00e2no, y\u00f4 vo j'\u00e2ryo\r\n\r\n10:02:07:04  10:02:12:18\r\n{\\an1}D\u00e8jo chti trinbyo, y\u00f4 i trintso\r\n\r\n10:02:12:23  10:02:16:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:16:17  10:02:23:19\r\n    Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:02:24:00  10:02:28:19\r\n     Por ary\u00e2\r\n\r\n10:02:29:00  10:02:30:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:31:03  10:02:37:21\r\n      Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:02:38:02  10:02:40:23\r\n          Por\r\n\r\n10:02:41:04  10:02:45:04\r\n              Ary\u00e2\r\n\r\n10:02:45:09  10:02:51:13\r\n        La foule reprend\r\n         -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:02:51:18  10:02:56:20\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:02:57:01  10:03:03:11\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:03:03:16  10:03:08:17\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:03:08:22  10:03:14:05\r\n   L\u00e8 chenayir\u00e8 van l\u00e8 premir\u00e8\r\n\r\n10:03:14:10  10:03:25:16\r\n   L\u00e8 tot\u00e8 n\u00ear\u00e8 van l\u00e8 d\u00ear\u00ear\u00e8\r\n\r\n10:03:25:21  10:03:32:18\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:03:32:23  10:03:39:08\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:03:39:12  10:03:46:07\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:53:00\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:03:53:05  10:03:59:14\r\n        La foule reprend\r\n         -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:03:59:19  10:04:05:06\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:04:05:11  10:04:11:02\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:16:22\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:04:17:03  10:04:31:08\r\n       La foule applaudit\r\n\r\n10:04:31:12  10:04:42:16\r\n    -L\u00e8 j'armayi di Kolonb\u00e8t\u00e8\r\n\r\n10:04:42:21  10:04:54:15\r\n   D\u00e8 bon matin ch\u00e8 chon l\u00e8v\u00e2\r\n\r\n10:04:54:20  10:05:02:03\r\n          Oh oh, oh oh\r\n\r\n10:05:02:08  10:05:09:05\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:05:09:10  10:05:15:11\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:05:15:15  10:05:22:10\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:05:22:14  10:05:29:04\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:05:29:09  10:05:35:09\r\n        La foule reprend\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:05:35:13  10:05:40:18\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:05:40:23  10:05:46:19\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n     Des sonnailles tintent\r\n\r\n10:05:47:00  10:05:53:01\r\n...\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:05:53:06  10:05:58:08\r\n       La foule applaudit\r\n\r\n10:05:59:06  10:06:00:22\r\n      -La Haute-Gruy\u00e8re...\r\n\r\n10:06:01:03  10:06:06:13\r\n    Elle se situe dans toute\r\ncette r\u00e9gion de Bulle, Montbovon,\r\n\r\n10:06:06:18  10:06:10:09\r\net encore Charmey et Bellegarde.\r\n\r\n10:06:10:13  10:06:13:06\r\n                Cette partie \r\n            de la Haute-Gruy\u00e8re,\r\n\r\n10:06:13:11  10:06:17:07\r\n          on l'appelle l'Intyamon,\r\n            c'est un mot patois,\r\n\r\n10:06:17:11  10:06:20:17\r\n          parce qu'elle se situe\r\n            un peu plus haut;\r\n\r\n10:06:20:22  10:06:24:14\r\n         c'est pour cette raison\r\n          qu'on dit l'Intyamon.\r\n\r\n10:06:24:19  10:06:28:05\r\n         Dans tous ces villages\r\n          qui sont situ\u00e9s l\u00e0,\r\n\r\n10:06:28:10  10:06:32:11\r\n      dans cette vall\u00e9e d'Intyamon,\r\n          il y a un sobriquet.\r\n\r\n10:06:32:16  10:06:35:07\r\n{\\an3}     Si je peux vous les \u00e9num\u00e9rer...\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:40:06\r\n Ici, puisque nous sommes \u00e0 Albeuve,\r\n          c'est un nom patois...\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:43:13\r\n{\\an3}  A Albeuve, c'est desdzihya-litya.\r\n\r\n10:06:43:18  10:06:45:22\r\n{\\an3}        Lalitya,c'est ce qui reste\r\n\r\n10:06:46:03  10:06:49:17\r\n             quand on a enlev\u00e9\r\n       le fromage dans la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n10:06:49:22  10:06:52:12\r\n{\\an3}   Alors si on en prend un peu trop,\r\n\r\n10:06:52:17  10:06:56:04\r\n             de ce petit lait,\r\n          \u00e7a provoque la courante.\r\n\r\n10:06:56:09  10:06:58:01\r\n          Alors c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n10:06:58:06  10:07:03:09\r\n{\\an3}      Parce qu'\u00e0 Albeuve, ils avaient\r\ncoutume de consommer de ce petit lait\r\n\r\n10:07:03:13  10:07:06:12\r\n                 qui reste\r\n       apr\u00e8s avoir sorti le fromage.\r\n\r\n10:07:06:17  10:07:10:10\r\n              A Montbovon,\r\n    c'est un sobriquet patois aussi,\r\n\r\n10:07:10:14  10:07:13:08\r\n         on leur dit lesmangiyon.\r\n\r\n10:07:13:12  10:07:17:09\r\n          Ca veut dire qu'ils sont\r\n           pas tellement press\u00e9s.\r\n\r\n10:07:17:13  10:07:20:15\r\n{\\an3}Pour faire du travail, \u00e7a presse pas.\r\n\r\n10:07:20:20  10:07:25:11\r\n          Ils arrivent \u00e0 le faire,\r\nmais ils sont pas tellement press\u00e9s.\r\n\r\n10:07:25:16  10:07:28:17\r\n             Et puis, \u00e0 Neirivue,\r\n             le village \u00e0 c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:07:28:22  10:07:30:12\r\n            Les grosses t\u00eates.\r\n\r\n10:07:30:17  10:07:32:08\r\n            Les grosses t\u00eates !\r\n\r\n10:07:32:12  10:07:37:12\r\n{\\an3}     J'en ai aussi ma part, parce que\r\nma m\u00e8re \u00e9tait originaire de Neirivue.\r\n\r\n10:07:37:17  10:07:41:09\r\n       J'en ai peut-\u00eatre la moiti\u00e9,\r\n          de cette grosse t\u00eate.\r\n\r\n10:07:41:13  10:07:44:06\r\n      En patois,l\u00e8 gr\u00f4ch\u00e8 tith\u00e8.\r\n\r\n10:07:45:14  10:07:49:00\r\n           A Grandvillard,\r\n     il y a aussi un sobriquet,\r\n\r\n10:07:49:05  10:07:50:16\r\n           lesbourata-tsa.\r\n\r\n10:07:50:21  10:07:56:02\r\n     Ca veut dire qu'ils barattent\r\nles chats dans une baratte \u00e0 beurre.\r\n\r\n10:07:56:07  10:07:59:00\r\n  C'est pour \u00e7a, lesbourata-tsa !\r\n\r\n10:07:59:05  10:08:02:19\r\n         Ceux d'Estavannens,\r\n       je peux pas vous situer.\r\n\r\n10:08:03:00  10:08:05:14\r\n{\\an3}     Si ! A pr\u00e9sent, je me souviens.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:08:01\r\n    Estavannens, c'est pas mal.\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:09:18\r\n              Lesmedze-bakon.\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:13:07\r\n        Ca veut dire qu'ils aiment\r\n            beaucoup le lard.\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:17:23\r\n        Et il y avait une anecdote\r\n   avec ces habitants d'Estavannens.\r\n\r\n10:08:18:04  10:08:22:23\r\n  Quelqu'un disait qu'\u00e0 Estavannens,\r\n      d'accord, ils aiment le lard,\r\n\r\n10:08:23:04  10:08:27:11\r\n      mais celui qui est trop gras,\r\n        les braconniers gardaient\r\n\r\n10:08:27:15  10:08:31:13\r\n          ce lard trop gras\r\n    pour graisser leurs carabines.\r\n\r\n10:08:31:18  10:08:34:12\r\n{\\an3}   C'est ce qu'on disait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:08:34:17  10:08:37:17\r\n{\\an3}Je sais pas si c'est encore comme \u00e7a.\r\n\r\n10:08:37:22  10:08:40:17\r\n{\\an3}   Plus bas, je peux pas vous situer\r\n\r\n10:08:40:22  10:08:44:10\r\n                ces sobriquets\r\n  des autres villages jusqu'\u00e0 Bulle.\r\n\r\n10:08:44:14  10:08:45:22\r\n                  J'ose pas !\r\n\r\n10:08:46:03  10:08:50:12\r\n    -Vous parliez de braconnage\r\net vous dites que vous ne savez pas\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:54:14\r\n   si c'est encore comme \u00e7a,\r\n mais je pense que vous savez !\r\n\r\n10:08:54:19  10:08:56:03\r\n             -Voyez...\r\n\r\n10:08:56:08  10:09:00:17\r\n         Faut pas toujours avancer\r\n       trop de choses, parce que...\r\n\r\n10:09:02:17  10:09:04:03\r\n            Bien s\u00fbr que...\r\n\r\n10:09:04:08  10:09:07:16\r\n           Question braconnage,\r\n        la mode, elle se perd pas.\r\n\r\n10:09:07:21  10:09:12:22\r\n{\\an3}   Mais \u00e7a braconne moins aujourd'hui\r\nparce que tout le monde a du travail.\r\n\r\n10:09:13:03  10:09:15:08\r\n{\\an3}      Ils ont un peu moins le temps.\r\n\r\n10:09:15:12  10:09:18:19\r\n        Il y a toujours quelqu'un\r\n          qui trouve un moment,\r\n\r\n10:09:19:00  10:09:22:11\r\n       s'il a besoin d'un morceau\r\n        de rago\u00fbt pas trop cher,\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:24:00\r\n          il essaie toujours !\r\n\r\n10:09:24:05  10:09:29:11\r\n Tu es oblig\u00e9 de vendre \u00e0 celui\r\nqui veut te l'acheter, mon cher.\r\n\r\n10:09:29:15  10:09:32:23\r\n{\\an3}                -Une vache pareille,\r\n                tu veux faire quoi ?\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:36:15\r\n  -Ca va pas ?\r\n\r\n10:09:36:20  10:09:39:00\r\n{\\an3}          -Non, pour 35, \u00e7a va pas.\r\n\r\n10:09:39:05  10:09:44:02\r\n -Ma foi, tu peux garder ta vache,\r\n   et moi, je garde mon argent !\r\n\r\n10:09:44:07  10:09:46:00\r\n{\\an3}                -Ah ouais, \u00e7a, s\u00fbr !\r\n\r\n10:09:46:05  10:09:48:04\r\n{\\an3}                          Pas oblig\u00e9\r\n                      de la vendre !\r\n\r\n10:09:48:09  10:09:51:00\r\n{\\an3}   Enfin, on aime aussi en vendre !\r\n\r\n10:09:51:05  10:09:54:06\r\n{\\an3}                      On les ach\u00e8te,\r\n             elles sont pour vendre.\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:56:23\r\n        -On partage.\r\n\r\n10:09:57:04  10:09:58:09\r\n        On partage ?\r\n\r\n10:09:58:13  10:10:00:13\r\n{\\an3}           -Mettez encore 50 francs.\r\n\r\n10:10:00:18  10:10:03:14\r\n                              36,5.\r\n-Non, je vais pas plus loin !\r\n\r\n10:10:03:19  10:10:05:17\r\n{\\an3}             -Vous la prenez quand ?\r\n\r\n10:10:05:22  10:10:13:19\r\n   Ils parlent indistinctement\r\n\r\n10:10:14:00  10:10:16:12\r\n{\\an3}      Demain, c'est f\u00eate, \u00e7a va pas.\r\n\r\n10:10:16:17  10:10:17:22\r\n{\\an3}                             Samedi.\r\n\r\n10:10:18:03  10:10:19:15\r\n{\\an1}-Dans les cinq jours.\r\n\r\n10:10:19:20  10:10:21:12\r\n{\\an3}             -Elle risque de v\u00ealer !\r\n\r\n10:10:21:17  10:10:23:22\r\n{\\an1}-Tu veux d\u00e9j\u00e0 sortir le veau !\r\n\r\n10:10:24:03  10:10:25:21\r\n{\\an3}            -Mais demandez au vacher\r\n\r\n10:10:26:02  10:10:29:06\r\n{\\an3}          s'il est d'accord de v\u00ealer\r\n                 toutes ses vaches !\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:31:02\r\n{\\an1}-Je la prendrai lundi !\r\n\r\n10:10:31:07  10:10:34:14\r\n{\\an3}                 -Il veut pas dormir\r\n        toutes les nuits \u00e0 l'\u00e9curie.\r\n\r\n10:10:34:19  10:10:38:05\r\n{\\an1}-Elle va encore\r\ncinq-six jours sans v\u00ealer.\r\n\r\n10:10:38:10  10:10:40:12\r\n{\\an1}Je la prendrai lundi.\r\n\r\n10:10:40:17  10:10:43:01\r\n{\\an1}Trente-six, comme je te dis.\r\n\r\n10:10:43:06  10:10:45:01\r\n{\\an3}         -Non, mettez encore 50 frs.\r\n\r\n10:10:45:06  10:10:47:08\r\n{\\an3}    Il y a les frais de transport...\r\n\r\n10:10:47:12  10:10:52:02\r\n{\\an1}-Il te faut profiter quand tu as \r\nle client qui veut te l'acheter !\r\n\r\n10:10:52:07  10:10:54:08\r\n{\\an3}        -Une comme \u00e7a, \u00e7a fait rien.\r\n\r\n10:10:54:12  10:10:57:03\r\n{\\an3}  Elle aura quatre ans au printemps.\r\n\r\n10:10:57:08  10:10:59:19\r\n{\\an3}  Elle a les contr\u00f4les, elle a tout.\r\n\r\n10:11:00:00  10:11:02:11\r\n{\\an1}-C'est comme je te dis, tu vois...\r\n\r\n10:11:02:15  10:11:07:15\r\n{\\an1}Moi, je donne beaucoup d'argent, toi,\r\ntu trouves que c'est pas assez...\r\n\r\n10:11:07:20  10:11:10:01\r\n{\\an3}      -Non, moi, je veux ces 50 frs.\r\n\r\n10:11:10:06  10:11:11:11\r\n{\\an3}                        Quand m\u00eame !\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:14:04\r\n{\\an3}Allez trouver la m\u00eame pour ce prix !\r\n\r\n10:11:14:09  10:11:16:08\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre meilleur march\u00e9.\r\n\r\n10:11:16:12  10:11:20:01\r\n{\\an3}                 -Je suis un paysan,\r\n               je vous la donne pas.\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:06\r\n{\\an1}-Toi, tu dis \u00e7a, tu es bien oblig\u00e9 !\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:30:19\r\n{\\an1}Il parle indistinctement\r\n\r\n10:11:31:00  10:11:32:10\r\n{\\an3}                     -3'650, voil\u00e0.\r\n\r\n10:11:32:14  10:11:34:09\r\n          -Vingt francs.\r\n\r\n10:11:34:13  10:11:35:20\r\n{\\an1}Pas plus.\r\n\r\n10:11:36:01  10:11:39:19\r\n{\\an3}        -Ben mettez encore 10 francs\r\n                     pour le vacher.\r\n\r\n10:11:40:00  10:11:41:07\r\n -Vente ?\r\n\r\n10:11:41:11  10:11:43:07\r\n{\\an1}C'est oui, c'est non ?\r\n\r\n10:11:43:11  10:11:45:06\r\n{\\an3}              -Mais lui, il a rien !\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:47:07\r\n{\\an1}-Toi, tu lui donneras.\r\n\r\n10:11:47:11  10:11:51:01\r\n{\\an3}             -Vous pouvez pas mettre\r\n               quelque chose aussi ?\r\n\r\n10:11:51:06  10:11:52:12\r\n{\\an1}-Tu tapes ?\r\n\r\n10:11:52:17  10:11:54:15\r\n{\\an3}             -Cent sous, au moins...\r\n\r\n10:11:54:20  10:11:56:01\r\n{\\an1}-Tu tapes ?\r\n\r\n10:11:56:06  10:11:57:11\r\n{\\an1}C'est tout !\r\n\r\n10:11:57:15  10:11:58:20\r\n{\\an1}D\u00e9p\u00eache-toi !\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:02:15\r\n{\\an3}        -Tant pis; vous lui donnerez\r\n           quand m\u00eame deux francs...\r\n\r\n10:12:02:20  10:12:04:06\r\n            -Peut-\u00eatre bien...\r\n\r\n10:12:04:11  10:12:10:00\r\n   Les rapports avec ces marchands\r\nde b\u00e9tail, \u00e7a s'arrange pas trop mal.\r\n\r\n10:12:10:05  10:12:14:22\r\n Si la pi\u00e8ce de b\u00e9tail qu'on veut\r\n   vendre est de bonne qualit\u00e9,\r\n\r\n10:12:15:03  10:12:19:18\r\n le march\u00e9 est assez vite conclu,\r\n   mais celui qui veut acheter\r\n\r\n10:12:19:23  10:12:23:06\r\n    veut acheter\r\nle meilleur march\u00e9 possible,\r\n\r\n10:12:23:11  10:12:26:10\r\n{\\an1}et celui qui vend t\u00e2che d'avoir plus.\r\n\r\n10:12:26:14  10:12:29:17\r\n         Il y a toujours\r\n     un moment de discussion.\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:31:12\r\n        Mais on se conna\u00eet.\r\n\r\n10:12:31:17  10:12:35:11\r\nTous ces marchands qui venaient,\r\n     il y a 20 ans,\r\n\r\n10:12:35:15  10:12:39:08\r\n qu'on a connus jeunes,\r\non les conna\u00eet toujours.\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:43:19\r\n{\\an1}\"Salut, comment \u00e7a va,\r\nas-tu quelque chose \u00e0 vendre ?\"\r\n\r\n10:12:44:00  10:12:46:06\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre, allons voir.\"\r\n\r\n10:12:46:11  10:12:48:20\r\n{\\an1}Si on peut s'arranger, \u00e7a va.\r\n\r\n10:12:49:01  10:12:52:02\r\nSi on vend \u00e0 la maison,\r\n    rien ne presse.\r\n\r\n10:12:52:07  10:12:56:01\r\nSi \u00e7a va pas avec celui-l\u00e0,\r\n    on attend un autre.\r\n\r\n10:12:56:06  10:13:00:04\r\n{\\an1}Mais quand on \u00e9tait\r\nsur une foire, comme \u00e0 Bulle,\r\n\r\n10:13:00:09  10:13:05:15\r\n{\\an1}des fois il fallait s'arranger au\r\ndernier moment si on voulait vendre.\r\n\r\n10:13:05:20  10:13:08:03\r\n{\\an1}Autrement, il faut ramener.\r\n\r\n10:13:08:08  10:13:13:23\r\n{\\an1}Mais il y avait plus de marchands\r\nde b\u00e9tail \u00e0 l'\u00e9poque qu'aujourd'hui.\r\n\r\n10:13:14:04  10:13:16:16\r\n Nous discutons encore de foire.\r\n\r\n10:13:16:21  10:13:19:17\r\n       Il y a chaque mois\r\n       la foire de Bulle.\r\n\r\n10:13:19:22  10:13:23:15\r\n     Il ne se pr\u00e9sente plus \r\n    du b\u00e9tail sur les foires,\r\n\r\n10:13:23:20  10:13:26:05\r\n    il se pr\u00e9sente des veaux.\r\n\r\n10:13:26:10  10:13:29:09\r\n       Le march\u00e9 aux veaux\r\n     a lieu tous les jeudis.\r\n\r\n10:13:29:13  10:13:33:11\r\nMais \u00e7a n'a pas la m\u00eame influence\r\n     que les grandes foires.\r\n\r\n10:13:33:15  10:13:36:03\r\n        La foire de Bulle\r\n       la plus importante,\r\n\r\n10:13:36:08  10:13:38:11\r\nc'\u00e9tait celle de la Saint-Denis.\r\n\r\n10:13:38:15  10:13:43:05\r\nIl s'amenait sur le champ de foire\r\n    300 \u00e0 400 t\u00eates de b\u00e9tail.\r\n\r\n10:13:43:10  10:13:45:23\r\nIl n'y avait pas assez de place.\r\n\r\n10:13:46:04  10:13:49:13\r\n     Il y avait un endroit \r\n     o\u00f9 attacher ce b\u00e9tail.\r\n\r\n10:13:49:18  10:13:54:15\r\n  Mais il en restait dans la rue,\r\njusqu'en bas vers le caf\u00e9 de l'Ecu,\r\n\r\n10:13:54:20  10:13:58:19\r\nen haut le long du caf\u00e9 du Mus\u00e9e,\r\n         c'\u00e9tait rempli.\r\n\r\n10:13:59:00  10:14:02:14\r\n    On ne les attachait pas,\r\n     on les surveillait l\u00e0.\r\n\r\n10:14:02:19  10:14:05:11\r\nIl fallait passer la nuit l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:14:05:16  10:14:07:11\r\n      Ca durait deux jours.\r\n\r\n10:14:07:16  10:14:11:21\r\n     Ca commen\u00e7ait le lundi,\r\n le mardi, des fois le mercredi,\r\n\r\n10:14:12:02  10:14:15:18\r\n        mais le mercredi\r\n  on ne vendait plus de b\u00e9tail,\r\n\r\n10:14:15:23  10:14:21:01\r\n les marchands avaient d\u00e9j\u00e0 fait \r\nleurs achats le lundi et le mardi.\r\n\r\n10:14:21:06  10:14:24:17\r\n     Depuis ici, \u00e7a fait 13 km\r\n        pour aller \u00e0 Bulle.\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:27:19\r\n{\\an3} A ce moment-l\u00e0, on y allait \u00e0 pied.\r\n\r\n10:14:28:00  10:14:31:07\r\n          On se groupait\r\n    quatre ou cinq agriculteurs\r\n\r\n10:14:31:11  10:14:36:14\r\n{\\an1}avec chacun trois ou quatre t\u00eates\r\net on descendait avec ce troupeau\r\n\r\n10:14:36:19  10:14:39:04\r\n{\\an1}qui comprenait 25 \u00e0 30 t\u00eates.\r\n\r\n10:14:39:09  10:14:42:06\r\n{\\an1}Des fois, on vendait en descendant !\r\n\r\n10:14:42:11  10:14:46:20\r\n{\\an1}Les marchands qui avaient\r\ndes voitures venaient jusqu'ici.\r\n\r\n10:14:47:01  10:14:52:04\r\n{\\an1}L'un restait au volant, et l'autre\r\ndescendait marchander une pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:14:52:09  10:14:57:11\r\n{\\an1}Des fois, en arrivant \u00e0 Bulle,\r\non avait d\u00e9j\u00e0 vendu quelques pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:00:03\r\n{\\an1}Quand le commerce marchait.\r\n\r\n10:15:00:08  10:15:05:10\r\n{\\an1}Des fois, le march\u00e9 se calme,\r\nil n'y a pas trop de demande.\r\n\r\n10:15:05:14  10:15:07:09\r\n     Il y a plus d'offre.\r\n\r\n10:15:07:13  10:15:11:08\r\nC'est plus difficile de vendre,\r\n        comprenez ?\r\n\r\n10:15:16:21  10:15:19:07\r\n  Les agriculteurs comme moi...\r\n\r\n10:15:19:11  10:15:23:06\r\n     Ont pas tous un alpage,\r\n     on peut pas dire ceci.\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:26:12\r\n      Il y a peut-\u00eatre ici,\r\n        dans le village,\r\n\r\n10:15:26:17  10:15:28:23\r\n   sur la dizaine qu'on est...\r\n\r\n10:15:29:04  10:15:31:21\r\nQuatre ou cinq qui ont un alpage.\r\n\r\n10:15:32:02  10:15:35:18\r\n     Parce qu'il faut situer\r\n    l'exploitation des g\u00eetes.\r\n\r\n10:15:35:23  10:15:39:15\r\n     Ce sont des p\u00e2turages\r\n  pas trop \u00e9loign\u00e9s du village\r\n\r\n10:15:39:20  10:15:43:01\r\n et exploit\u00e9s depuis le village,\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:45:18\r\n    avec surtout les vaches.\r\n\r\n10:15:45:23  10:15:50:06\r\n    Le jeune b\u00e9tail est alp\u00e9\r\n dans ces p\u00e2turages en altitude.\r\n\r\n10:15:50:11  10:15:54:04\r\n     Alors il y a peut-\u00eatre\r\n   quatre ou cinq exploitants\r\n\r\n10:15:54:09  10:15:57:01\r\nqui sont en partie propri\u00e9taires.\r\n\r\n10:15:57:06  10:16:00:06\r\n       Car ces p\u00e2turages \r\n      sont en copropri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:16:00:11  10:16:04:00\r\n       Alors il y en a un\r\n   qui a deux-trois p\u00e2turages\r\n\r\n10:16:04:05  10:16:08:23\r\n   pour estiver les g\u00e9nisses,\r\n donc elles sont alp\u00e9es l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:16:09:04  10:16:14:00\r\nDonc il prend encore des g\u00e9nisses\r\n    qui viennent de la plaine\r\n\r\n10:16:14:05  10:16:16:07\r\n   pour compl\u00e9ter le troupeau.\r\n\r\n10:16:16:11  10:16:19:11\r\n       Et sur cet alpage,\r\n     il a un garde-g\u00e9nisses.\r\n\r\n10:16:19:15  10:16:23:03\r\nAlors les vaches sont exploit\u00e9es\r\n       depuis le village.\r\n\r\n10:16:23:08  10:16:27:07\r\nSoir et matin, chaque agriculteur\r\n     va les traire lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:31:16\r\n Les fromages qui se fabriquent\r\n dans les laiteries aujourd'hui\r\n\r\n10:16:31:21  10:16:33:22\r\n font du tr\u00e8s bon gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:16:34:03  10:16:39:05\r\n{\\an1}Mais avec une production laiti\u00e8re \r\navec des herbages qui sont pouss\u00e9s\r\n\r\n10:16:39:10  10:16:41:13\r\n{\\an1}par des engrais de commerce.\r\n\r\n10:16:41:18  10:16:46:15\r\n{\\an1}Alors la qualit\u00e9 de l'herbe n'est\r\npas la m\u00eame que sur les alpages.\r\n\r\n10:16:46:20  10:16:49:12\r\n{\\an1}Ca faisait une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:51:19\r\n Nous regrettons d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:16:52:00  10:16:57:05\r\n{\\an1}Mais cela est venu, apr\u00e8s la Deuxi\u00e8me\r\nGuerre, par le manque de personnel.\r\n\r\n10:16:57:10  10:17:00:04\r\n      Celui qui avait\r\n une exploitation d'alpage\r\n\r\n10:17:00:09  10:17:03:07\r\n    mais qui n'avait pas \r\n    du personnel lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:17:03:11  10:17:07:08\r\n donc membres de la famille,\r\nau moins un ou deux armaillis\r\n\r\n10:17:07:12  10:17:10:12\r\npour avoir un patron de chalet\r\n      \u00e0 la montagne,\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:14:00\r\n   c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \r\n  de trouver des armaillis.\r\n\r\n10:17:14:05  10:17:18:09\r\n  Parce qu'avec les vaches,\r\nil faut des armaillis trayeurs !\r\n\r\n10:17:18:13  10:17:21:08\r\nLa rel\u00e8ve, comme paysan aujourd'hui,\r\n\r\n10:17:21:12  10:17:24:16\r\n       dans notre r\u00e9gion,\r\n     c'est assez difficile.\r\n\r\n10:17:24:21  10:17:27:03\r\n   Il y a plusieurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:17:27:08  10:17:32:04\r\nUn fils de paysan qui veut s'\u00e9tablir\r\n    et se chercher une compagne,\r\n\r\n10:17:32:09  10:17:36:06\r\n      c'est tr\u00e8s difficile\r\n parce qu'il n'y a pas beaucoup\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:40:14\r\nde jeunes filles qui s'int\u00e9ressent\r\n      encore \u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:17:40:19  10:17:45:10\r\n  Il y en a quelques-unes, mais\r\nbeaucoup, \u00e7a leur dit pas beaucoup\r\n\r\n10:17:45:14  10:17:50:12\r\nde venir travailler dans une ferme,\r\n car le travail n'est pas le m\u00eame\r\n\r\n10:17:50:17  10:17:56:01\r\n que celle d'une m\u00e9nag\u00e8re d'ouvrier\r\nqui a simplement son m\u00e9nage \u00e0 faire.\r\n\r\n10:17:56:06  10:18:00:14\r\n{\\an3}  Dans une ferme, il y a des travaux\r\n         auxquels il faut s'adapter.\r\n\r\n10:18:00:19  10:18:05:04\r\n  Une jeune fille qui a travaill\u00e9\r\n  \u00e0 la campagne d\u00e8s son enfance,\r\n\r\n10:18:05:09  10:18:07:19\r\n  elle sait le travail qu'il y a.\r\n\r\n10:18:08:00  10:18:10:18\r\nCelle-ci, elle veut bien s'engager,\r\n\r\n10:18:10:23  10:18:14:06\r\n         trouver un \u00e9poux\r\n   qui travaille \u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:16:13\r\n    Elle veut bien s'y adapter.\r\n\r\n10:18:16:18  10:18:19:10\r\nMais d'autres, c'est plus difficile.\r\n\r\n10:18:19:14  10:18:21:15\r\n     Et il y a d'autres facteurs.\r\n\r\n10:18:21:20  10:18:23:16\r\n        Celui qui doit reprendre\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:27:12\r\n       une exploitation agricole \r\n       d'une certaine importance,\r\n\r\n10:18:27:17  10:18:29:19\r\n      il y a toujours ce probl\u00e8me,\r\n\r\n10:18:30:00  10:18:33:05\r\n       s'il y a plusieurs membres\r\n           dans une famille,\r\n\r\n10:18:33:10  10:18:37:14\r\n    celui-ci doit engager un capital\r\n        pour faire une reprise.\r\n\r\n10:18:37:19  10:18:41:09\r\n         Il y a le b\u00e9tail,\r\n   il y a les machines, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:44:12\r\nAlors il a un peu peur de s'engager.\r\n\r\n10:18:44:17  10:18:47:09\r\n{\\an1}Alors ces jeunes pensent comme \u00e7a:\r\n\r\n10:18:47:13  10:18:51:18\r\n{\\an1}\"Mais moi, je gagne un bon salaire\r\nsans me lever tr\u00e8s t\u00f4t.\"\r\n\r\n10:18:51:23  10:18:56:21\r\n{\\an1}\"Si je commence \u00e0 07h00 et que j'ai\r\nfait huit-neuf heures par jour,\r\n\r\n10:18:57:02  10:19:01:11\r\n j'ai gagn\u00e9 plus d'argent\r\nque si je fais le m\u00e9tier de paysan\r\n\r\n10:19:01:15  10:19:03:22\r\n  o\u00f9 il y a beaucoup de frais,\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:07:15\r\n   l'entretien des machines,\r\n      les assurances...\"\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:10:08\r\n{\\an1}Et alors \u00e7a les fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:19:10:12  10:19:14:21\r\n  Et ces jeunes gens disent:\r\n\"Je ne veux pas faire ce m\u00e9tier.\"\r\n\r\n10:19:15:02  10:19:17:18\r\n{\\an1}Je vous cite le cas de mon fils.\r\n\r\n10:19:17:23  10:19:20:23\r\n   Il aurait pu suivre\r\n   cette exploitation,\r\n\r\n10:19:21:04  10:19:24:07\r\n{\\an1}que je vais quitter \u00e0 regret, mais...\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:29:20\r\n{\\an1}Je voulais pas l'obliger \u00e0 faire\r\nun travail qui ne l'int\u00e9ressait pas.\r\n\r\n10:19:30:01  10:19:35:02\r\n{\\an1}Alors j'ai dit: \"Fais ce que tu\r\nvoudras, mais si tu veux retourner\r\n\r\n10:19:35:07  10:19:39:19\r\n{\\an1}\u00e0 la campagne, n'attends pas trop,\r\ncar quand j'aurai l\u00e2ch\u00e9,\r\n\r\n10:19:40:00  10:19:42:11\r\n{\\an1}tu ne pourras plus reprendre.\"\r\n\r\n10:19:42:16  10:19:44:06\r\n          Voil\u00e0.\r\n\r\n10:19:44:11  10:19:51:10\r\n{\\an1}Chantons en ce beau jour\r\n\r\n10:19:51:14  10:19:57:22\r\n{\\an1}Les grandeurs de Marie\r\n\r\n10:19:58:03  10:20:04:10\r\n   Seule entre les humains\r\n\r\n10:20:04:14  10:20:11:09\r\n{\\an1}Elle est pure en naissant\r\n\r\n10:20:11:13  10:20:18:06\r\n{\\an1}J\u00e9sus n'a pas voulu\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:24:21\r\n{\\an1}Qu'en sa m\u00e8re ch\u00e9rie\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:31:15\r\n{\\an1}La tache originelle\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:39:11\r\n{\\an1}Demeure un seul instant\r\n\r\n10:20:39:16  10:20:46:18\r\n        Le choeur reprend\r\n        -Oui, je le crois\r\n\r\n10:20:46:23  10:20:53:10\r\n        Oui, je le crois\r\n\r\n10:20:53:14  10:20:59:16\r\n      Elle est l'immacul\u00e9e\r\n\r\n10:20:59:21  10:21:06:15\r\n      Elle est l'immacul\u00e9e\r\n\r\n10:21:06:20  10:21:13:14\r\n       La Vierge d'Isra\u00ebl\r\n\r\n10:21:13:19  10:21:16:03\r\n  -Vous avez toujours chant\u00e9 ?\r\n\r\n10:21:16:08  10:21:18:11\r\n{\\an1}-On fait ce que l'on peut.\r\n\r\n10:21:18:16  10:21:22:13\r\n   J'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a, \r\n  j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:21:22:18  10:21:29:03\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il faudra bient\u00f4t\r\nse mettre au b\u00e9n\u00e9fice de la retraite.\r\n\r\n10:21:29:08  10:21:30:23\r\n       Mais enfin...\r\n\r\n10:21:31:04  10:21:35:17\r\n    On peut dire qu'avec\r\nune section d'une trentaine,\r\n\r\n10:21:35:22  10:21:39:23\r\non peut encore travailler\r\n   assez s\u00e9rieusement.\r\n\r\n10:21:40:04  10:21:43:10\r\nY a des paroisses qui n'ont plus\r\n\r\n10:21:43:14  10:21:47:12\r\n   assez d'effectifs\r\npour un choeur d'hommes,\r\n\r\n10:21:47:17  10:21:52:11\r\n{\\an1}alors l\u00e0, il y a la possibilit\u00e9\r\nde former un choeur mixte.\r\n\r\n10:21:52:16  10:21:54:22\r\n{\\an1}On pourrait aussi le faire.\r\n\r\n10:21:55:03  10:21:58:11\r\n  Occasionnellement,\r\nnous avons des filles.\r\n\r\n10:21:58:15  10:22:01:13\r\n    Et des dames\r\nqui ont chant\u00e9 \u00e9tant jeunes\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:06:21\r\n{\\an1}connaissent assez bien le chant\r\net viennent \u00e0 certaines occasions,\r\n\r\n10:22:07:02  10:22:11:16\r\n{\\an1}par exemple \u00e0 la patronale, \r\nqui se situe au mois d'ao\u00fbt,\r\n\r\n10:22:11:21  10:22:14:09\r\n      au 15 ao\u00fbt.\r\n\r\n10:22:14:13  10:22:20:10\r\n{\\an1}Eh bien on donnera peut-\u00eatre une\r\nmesse en polyphonie, en choeur mixte.\r\n\r\n10:22:21:19  10:22:24:15\r\n        -Vous avez appris\r\n    \u00e0 jouer de l'orgue aussi.\r\n\r\n10:22:24:20  10:22:30:01\r\n{\\an1}-J'ai appris l'orgue \u00e9tant \r\nassez jeune, justement ici.\r\n\r\n10:22:30:06  10:22:31:23\r\n       C'\u00e9tait...\r\n\r\n10:22:32:04  10:22:36:06\r\nMonsieur l'abb\u00e9 Bernardin Kolly,\r\n      de Treyvaux.\r\n\r\n10:22:36:11  10:22:39:05\r\n{\\an1}Celui-ci, il \u00e9tait tr\u00e8s musicien.\r\n\r\n10:22:39:10  10:22:43:18\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, ici, il y avait encore\r\nun organiste en fonction,\r\n\r\n10:22:43:23  10:22:49:09\r\n{\\an1}mais il allait quitter, avec l'\u00e2ge,\r\nalors il fallait former quelqu'un.\r\n\r\n10:22:49:13  10:22:55:13\r\n{\\an1}Alors l'abb\u00e9 Kolly, qui \u00e9tait\r\nchapelain ici, \u00e9tait venu chez nous.\r\n\r\n10:22:55:18  10:22:58:07\r\n{\\an1}Et il avait demand\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re:\r\n\r\n10:22:58:11  10:23:02:06\r\n{\\an1}\"Est-ce qu'on veut t\u00e2cher\r\nde former votre gar\u00e7on,\r\n\r\n10:23:02:11  10:23:07:06\r\n{\\an1}puisque vous \u00eates une famille\r\nun peu de musiciens chez vous ?\"\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:09:06\r\n{\\an1}Il a fallu s'y mettre !\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:14:12\r\n{\\an1}Je prenais des le\u00e7ons deux fois \r\npar semaine en allant \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:23:14:17  10:23:16:07\r\n   donc chez l'abb\u00e9.\r\n\r\n10:23:16:11  10:23:19:11\r\n  Travaillant un peu \r\n     \u00e0 l'harmonium,\r\n\r\n10:23:19:15  10:23:22:08\r\n{\\an1}avec une m\u00e9thode d'accompagnement.\r\n\r\n10:23:22:12  10:23:27:16\r\n{\\an1}Et puis \u00e0 la maison, on avait\r\ntout de suite achet\u00e9 un harmonium\r\n\r\n10:23:27:21  10:23:30:15\r\n{\\an1}pour travailler avec une m\u00e9thode.\r\n\r\n10:23:30:20  10:23:33:06\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s pendant une ann\u00e9e...\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:37:05\r\n{\\an1}Mais vous voyez, l'\u00e9t\u00e9,\r\nje montais \u00e0 l'alpage,\r\n\r\n10:23:37:10  10:23:39:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait fini, les le\u00e7ons !\r\n\r\n10:23:39:15  10:23:43:00\r\n Mais une ann\u00e9e apr\u00e8s, \r\n il a fallu s'y mettre.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:45:05\r\n{\\an1}Faire ce que je pouvais.\r\n\r\n10:23:45:10  10:23:48:21\r\nIl y avait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi\r\n  des vieux chantres.\r\n\r\n10:23:49:02  10:23:52:10\r\n   Il fallait surtout voir\r\n      pour les suivre !\r\n\r\n10:23:52:14  10:23:59:01\r\n     M\u00e9lodie douce \u00e0 l'orgue\r\n\r\n10:23:59:06  10:24:35:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:35:18  10:24:42:01\r\n   Une trompette l'accompagne\r\n\r\n10:24:42:06  10:25:02:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:03:04  10:25:24:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:24:11  10:25:28:11\r\n -C'est possible que des enfants\r\n    n'aient pas de parents ?\r\n\r\n10:25:28:15  10:25:30:02\r\n   -Oui.\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:25:30:07  10:25:33:00\r\n -Parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s.\r\n\r\n10:25:33:05  10:25:35:02\r\n     -Abandonn\u00e9s pourquoi ?\r\n\r\n10:25:35:07  10:25:39:14\r\n           -Parce que leurs parents\r\n        n'avaient plus rien \u00e0 faire,\r\n\r\n10:25:39:19  10:25:43:11\r\n            ils ne trouvaient pas \r\n           d'endroit pour manger...\r\n\r\n10:25:43:16  10:25:47:11\r\n{\\an3}        Et pour nourrir leur enfant.\r\n\r\n10:25:47:15  10:25:49:12\r\n    -Tu crois que les enfants\r\n\r\n10:25:49:17  10:25:51:17\r\n  abandonn\u00e9s sont diff\u00e9rents ?\r\n\r\n10:25:51:22  10:25:53:09\r\n               -Oui.\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:25:55:14  10:25:58:01\r\n         Parce qu'il y en a qui...\r\n\r\n10:25:58:06  10:25:59:21\r\n           Qui sont pauvres.\r\n\r\n10:26:01:06  10:26:05:12\r\n-Et s'ils sont pauvres, ils sont\r\n  diff\u00e9rents de toi, en quoi ?\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:07:01\r\n              -En couleur.\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:09:20\r\n         -C'est possible\r\n     qu'il y ait des enfants\r\n\r\n10:26:10:01  10:26:11:12\r\n         sans parents ?\r\n\r\n10:26:11:17  10:26:12:22\r\n                   -Oui.\r\n\r\n10:26:13:03  10:26:15:01\r\n   -Pourquoi c'est possible ?\r\n\r\n10:26:15:06  10:26:19:00\r\n             -Parce que...\r\nparce qu'ils ont pas assez \u00e0 manger.\r\n\r\n10:26:19:05  10:26:21:04\r\n        Alors ils les abandonnent.\r\n\r\n10:26:21:09  10:26:23:10\r\n   -Et que font ces enfants ?\r\n\r\n10:26:23:14  10:26:26:13\r\n{\\an3}  -Ils cherchent des autres parents.\r\n\r\n10:26:26:18  10:26:28:18\r\n  -Ils retrouvent des parents ?\r\n\r\n10:26:28:23  10:26:30:05\r\n                -Non.\r\n\r\n10:26:30:10  10:26:32:11\r\n          Des fois, on les adopte.\r\n\r\n10:26:32:16  10:26:36:03\r\n       Musique dramatique\r\n\r\n10:26:36:08  10:26:38:02\r\n  -Toi qui regardes ces images,\r\n\r\n10:26:38:07  10:26:40:17\r\n as-tu d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 que tu pouvais\r\n\r\n10:26:40:22  10:26:43:00\r\n    ne pas avoir de parents ?\r\n\r\n10:26:43:05  10:26:44:15\r\n          Et pourtant,\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:48:01\r\ncombien d'enfants sont dans ce cas ?\r\n\r\n10:26:48:06  10:26:49:11\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n10:26:49:15  10:26:50:20\r\n         Parce qu'il y a\r\n\r\n10:26:51:01  10:26:53:19\r\ndes pays plus ou moins favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:26:54:00  10:26:57:14\r\n      Des pays o\u00f9 on mange,\r\n   des pays o\u00f9 on mange moins,\r\n\r\n10:26:57:19  10:26:59:19\r\n  des pays o\u00f9 on meurt de faim.\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:01:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:02:04  10:27:04:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:05:01  10:27:08:06\r\n       Et aussi, des pays\r\n      o\u00f9 il y a la guerre.\r\n\r\n10:27:08:11  10:27:09:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:09:23  10:27:12:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:12:13  10:27:16:11\r\n    Des enfants qui meurent,\r\n    des milliers d'enfants,\r\n\r\n10:27:16:16  10:27:20:14\r\n    des parents que l'on tue,\r\n    des enfants sans parents.\r\n\r\n10:27:20:19  10:27:24:01\r\nCes enfants, que deviennent-ils ?\r\n\r\n10:27:24:06  10:27:27:11\r\n         Un petit nombre\r\n    d'entre eux sont adopt\u00e9s.\r\n\r\n10:27:27:16  10:27:30:11\r\n   Seulement un petit nombre,\r\n        parce qu'il y a\r\n\r\n10:27:30:16  10:27:33:02\r\n des lois qui sont compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:27:33:07  10:27:44:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:44:22  10:27:48:11\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:27:48:16  10:27:52:05\r\n        Terre des Hommes\r\n    s'occupe de ces enfants,\r\n\r\n10:27:52:10  10:27:55:10\r\nessaie de leur trouver des parents,\r\n\r\n10:27:55:14  10:27:59:08\r\n    dans les diff\u00e9rents pays,\r\n       et aussi en Suisse.\r\n\r\n10:27:59:12  10:28:02:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:02:13  10:28:11:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:12:01  10:28:15:06\r\n    Mais je vais te raconter\r\n  l'histoire de Marie-Christine\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:16:23\r\n       et tu comprendras.\r\n\r\n10:28:17:04  10:28:20:18\r\n      Nous sommes \u00e0 Broc,\r\n    un village fribourgeois,\r\n\r\n10:28:20:23  10:28:23:13\r\n o\u00f9 plut\u00f4t deux petits villages.\r\n\r\n10:28:23:18  10:28:27:03\r\n    Car il y a Broc-Fabrique\r\n        et Broc-Village.\r\n\r\n10:28:27:08  10:28:40:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:48:08  10:28:51:06\r\n        Les hommes, ici,\r\n      travaillent en usine.\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:55:02\r\n    Dans celle de plastique \r\n   ou dans celle de chocolat.\r\n\r\n10:28:55:07  10:28:58:07\r\n       M. Vall\u00e9lian, lui,\r\n       va tous les matins\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:01:14\r\n           travailler\r\n   \u00e0 la fabrique de chocolat.\r\n\r\n10:29:12:16  10:29:16:16\r\n        Pendant ce temps,\r\n comme les autres m\u00e8res de Broc,\r\n\r\n10:29:16:21  10:29:20:00\r\n          Mme Vall\u00e9lian\r\n     s'occupe de son m\u00e9nage.\r\n\r\n10:29:23:03  10:29:28:06\r\nLes enfants crient indistinctement\r\n\r\n10:29:28:11  10:29:32:04\r\n          Il est 11h30\r\n et c'est la sortie des classes.\r\n\r\n10:29:32:09  10:29:39:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:39:05  10:29:54:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:03:08  10:30:06:03\r\nLes hommes parlent indistinctement\r\n\r\n10:30:06:08  10:30:09:22\r\n     A l'usine, c'est aussi\r\n       la fin du travail.\r\n\r\n10:30:20:17  10:30:23:12\r\nLes hommes vont rentrer d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:30:39:01  10:30:41:23\r\nM. Vall\u00e9lian rentre aussi chez lui.\r\n\r\n10:30:42:04  10:30:45:09\r\n   Il ne reprendra son travail\r\n           qu'\u00e0 13h30.\r\n\r\n10:31:04:02  10:31:05:08\r\n     -Ca va ?\r\n\r\n10:31:05:12  10:31:07:20\r\n   Elle r\u00e9pond indistinctement\r\n\r\n10:31:08:01  10:31:10:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:15:00  10:31:16:20\r\n   -On attend la petite ?\r\n\r\n10:31:17:01  10:31:19:05\r\n{\\an1}Elle est encore pas l\u00e0 ?\r\n\r\n10:31:22:12  10:31:24:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:33:07  10:31:34:15\r\n                -Oh...\r\n\r\n10:31:34:20  10:31:37:08\r\n{\\an3}Mme Vall\u00e9lian parle indistinctement\r\n\r\n10:31:39:10  10:31:41:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:41:07  10:31:43:20\r\n{\\an1}La fillette parle indistinctement\r\n\r\n10:31:44:01  10:31:46:05\r\n   -Et voici Marie-Christine.\r\n\r\n10:31:46:10  10:31:48:11\r\n    Elle a huit ans et demi,\r\n\r\n10:31:48:16  10:31:52:17\r\n       elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\npar monsieur et madame Vall\u00e9lian.\r\n\r\n10:31:52:22  10:31:56:07\r\n  Maintenant, c'est leur fille,\r\n          leur enfant.\r\n\r\n10:32:00:21  10:32:03:05\r\n               -Mets tes pantoufles.\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:09:03\r\n          -La serviette.\r\n\r\n10:32:09:08  10:32:10:17\r\n{\\an3}                       La serviette.\r\n\r\n10:32:10:22  10:32:12:07\r\n                -Oui.\r\n\r\n10:32:23:11  10:32:24:18\r\n{\\an3}                     -Tu dis quoi ?\r\n\r\n10:32:29:20  10:32:32:16\r\n{\\an1}Qu'est-ce que\r\ntu as fait \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:32:32:21  10:32:36:10\r\n   -On a fait du calcul.\r\n\r\n10:32:36:14  10:32:38:17\r\n{\\an1}-Et t'as fait des fautes ?\r\n\r\n10:32:38:22  10:32:40:11\r\n        -Non.\r\n-S\u00fbre ?\r\n\r\n10:32:40:16  10:32:42:01\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:32:42:06  10:32:44:02\r\n{\\an1}-T'as fait une dict\u00e9e ?\r\n\r\n10:32:44:07  10:32:48:10\r\n -Mais comment tout cela a-t-il\r\n commenc\u00e9 pour Marie-Christine,\r\n\r\n10:32:48:14  10:32:51:12\r\n   alors qu'elle \u00e9tait encore\r\n       presque un b\u00e9b\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:51:17  10:32:54:04\r\n-C'est les soeurs qui l'ont prise,\r\n\r\n10:32:54:09  10:32:57:08\r\n         \u00e0 Usilampatti,\r\n   devant l'\u00e9cole protestante.\r\n\r\n10:32:57:12  10:32:59:13\r\n   En pleurs, l\u00e0-bas devant...\r\n\r\n10:32:59:18  10:33:02:13\r\n  Elle avait deux ans et demi,\r\n           trois ans.\r\n\r\n10:33:02:18  10:33:04:11\r\n      Elle s'appelait Mani.\r\n\r\n10:33:04:15  10:33:08:22\r\n Marie-Christine, on lui a donn\u00e9\r\n  le nom quand on l'a baptis\u00e9e.\r\n\r\n10:33:09:03  10:33:11:12\r\nC'est soeur Th\u00e9r\u00e8se d'Usilampatti\r\n\r\n10:33:11:17  10:33:14:18\r\n         qui nous a dit\r\n  de l'appeler Marie-Christine\r\n\r\n10:33:14:23  10:33:18:02\r\n        car c'est le nom\r\n  d'une petite martyre l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:33:18:07  10:33:20:17\r\nElle a pas \u00e9t\u00e9 longtemps au couvent.\r\n\r\n10:33:20:22  10:33:22:20\r\n   Ils ont fait les formalit\u00e9s\r\n\r\n10:33:23:01  10:33:26:07\r\n         tout de suite\r\n pour qu'elle vienne en Suisse.\r\n\r\n10:33:26:11  10:33:31:08\r\nIls avaient une petite robe d'\u00e9t\u00e9,\r\nen sandalettes, sans chaussettes.\r\n\r\n10:33:31:12  10:33:35:11\r\n      Ils les ont habill\u00e9s\r\nen descendant du bateau \u00e0 G\u00eanes.\r\n\r\n10:33:35:16  10:33:38:09\r\nElle savait pas parler fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:33:38:13  10:33:42:03\r\nQuand elle voulait quelque chose,\r\n          elle allait,\r\n\r\n10:33:42:08  10:33:45:02\r\n          elle prenait,\r\n   elle se faisait comprendre.\r\n\r\n10:33:45:07  10:33:48:08\r\n     Mais elle marchait pas,\r\n       fallait la porter.\r\n\r\n10:33:48:12  10:33:53:11\r\nElle faisait deux-trois pas et elle\r\n s'asseyait au milieu de la route.\r\n\r\n10:33:53:15  10:33:57:11\r\n Jambes crois\u00e9es, bras crois\u00e9s,\r\n     au milieu de la route.\r\n\r\n10:33:57:16  10:34:00:16\r\n      C'\u00e9tait les voitures\r\n      qui l'int\u00e9ressaient.\r\n\r\n10:34:00:21  10:34:04:07\r\n Elle voulait pas dans le train,\r\n        mais en voiture.\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:07:17\r\n     Quand elle est arriv\u00e9e,\r\n     les boutons de lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:09:16\r\n      Tout ce qui brillait.\r\n\r\n10:34:09:21  10:34:12:05\r\n  Tout ce qui \u00e9tait broches...\r\n\r\n10:34:12:10  10:34:14:11\r\n    C'\u00e9tait pire qu'une pie !\r\n\r\n10:34:14:15  10:34:16:06\r\n       Pour les tiroirs...\r\n\r\n10:34:16:11  10:34:18:11\r\n  C'est terrible, ces tiroirs.\r\n\r\n10:34:18:15  10:34:20:06\r\n     Elle tirait les tiroirs\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:25:10\r\n   alors son papa lui a montr\u00e9\r\n que si elle tirait, \u00e7a tombait.\r\n\r\n10:34:25:14  10:34:29:05\r\n     Pour son anniversaire,\r\n   \u00e7a, c'est mon mari et moi,\r\n\r\n10:34:29:10  10:34:32:11\r\n   on a dit: \"On va la mettre\r\n        du mois d'ao\u00fbt.\"\r\n\r\n10:34:32:15  10:34:35:02\r\n Terre des Hommes nous avait dit\r\n\r\n10:34:35:07  10:34:38:19\r\n        de pas la mettre\r\n trop pr\u00e8s de No\u00ebl ou de P\u00e2ques.\r\n\r\n10:34:39:00  10:34:41:06\r\n Qu'elle ait quand m\u00eame sa f\u00eate.\r\n\r\n10:34:41:11  10:34:43:17\r\n             Sinon,\r\n   on f\u00eate tout en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:34:43:22  10:34:48:12\r\nOn voyait que c'\u00e9tait la premi\u00e8re \r\nfois qu'elle f\u00eatait quelque chose.\r\n\r\n10:34:48:17  10:34:50:12\r\n   Elle se rendait pas compte.\r\n\r\n10:34:50:17  10:34:52:20\r\nElle savait \u00e0 peine le fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:34:53:01  10:34:57:01\r\n   Un p\u00e8re des Indes \u00e9tait l\u00e0\r\n     quand on l'a baptis\u00e9e.\r\n\r\n10:34:57:06  10:34:59:04\r\n  Il lui a pos\u00e9 des questions,\r\n\r\n10:34:59:09  10:35:02:02\r\n        et elle cherchait\r\n     ses mots pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:35:02:07  10:35:04:23\r\n  Alors elle avait d\u00e9j\u00e0 perdu.\r\n\r\n10:35:05:04  10:35:09:10\r\n    Peut-\u00eatre que plus tard, \r\n   c'est l\u00e0 qu'on verra que...\r\n\r\n10:35:09:14  10:35:12:00\r\n    Peut-\u00eatre une diff\u00e9rence\r\n\r\n10:35:12:05  10:35:14:02\r\n        avec les autres.\r\n\r\n10:35:14:07  10:35:16:11\r\n       Les enfants parlent\r\n\r\n10:35:16:15  10:35:24:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:24:11  10:35:31:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:31:14  10:35:46:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:46:13  10:35:52:19\r\n  -Aujourd'hui, la le\u00e7on va porter\r\nsur les hommes de races diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:35:53:00  10:35:57:11\r\n        Ces enfants ont\r\n     entre huit et dix ans.\r\n\r\n10:35:57:16  10:35:58:21\r\n              -Ici,\r\n\r\n10:35:59:02  10:36:02:06\r\n{\\an1}vous voyez\r\ncette diff\u00e9rence de couleur.\r\n\r\n10:36:02:11  10:36:05:23\r\n{\\an1}Celui-l\u00e0, \u00e7a repr\u00e9sente... ?\r\n\r\n10:36:06:04  10:36:07:12\r\n{\\an1}Marie-Laure ?\r\n\r\n10:36:07:17  10:36:08:23\r\n                -Un Noir ?\r\n\r\n10:36:09:04  10:36:10:21\r\n{\\an1}-Un gar\u00e7on, c'est un Noir.\r\n\r\n10:36:11:02  10:36:13:05\r\n{\\an1}Celui-l\u00e0, comment on l'appelle ?\r\n\r\n10:36:13:10  10:36:15:14\r\n{\\an3}            -Un Jaune ? Un Chinois ?\r\n\r\n10:36:15:19  10:36:17:02\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:36:17:07  10:36:18:16\r\n{\\an1}-Un esquimau.\r\n\r\n10:36:18:21  10:36:21:19\r\n{\\an1}Regardez, si vous voyez,\r\ncette image-l\u00e0.\r\n\r\n10:36:22:00  10:36:23:09\r\n{\\an1}Dans la classe,\r\n\r\n10:36:23:13  10:36:26:21\r\n{\\an1}j'ai tenu \u00e0 vous mettre \r\nsp\u00e9cialement des visages\r\n\r\n10:36:27:02  10:36:31:00\r\n{\\an1}des diff\u00e9rentes couleurs\r\no\u00f9 on voit de la joie.\r\n\r\n10:36:31:05  10:36:35:14\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, vous voyez cette image\r\nqui vous montre quoi ?\r\n\r\n10:36:35:19  10:36:37:10\r\n{\\an1}Chantal ?\r\n\r\n10:36:37:14  10:36:39:19\r\n      -Ils sont pas joyeux.\r\n\r\n10:36:40:00  10:36:42:12\r\n    -Ils n'ont rien \u00e0 manger.\r\n\r\n10:36:42:17  10:36:43:23\r\n         -Marie-Jeanne ?\r\n\r\n10:36:44:04  10:36:45:20\r\n       -Ils sont tristes.\r\n\r\n10:36:46:01  10:36:48:10\r\n{\\an1}-Plus que tristes, Chantal ?\r\n\r\n10:36:48:14  10:36:51:02\r\n     Des enfants chuchotent\r\n\r\n10:36:51:07  10:36:54:11\r\n  -Leurs visages sont malheureux.\r\n\r\n10:36:54:15  10:36:56:22\r\n{\\an1}-Oui...\r\n\r\n10:36:58:16  10:37:00:05\r\n{\\an1}-Regardez bien.\r\n\r\n10:37:03:11  10:37:04:19\r\n{\\an1}Marie-Jeanne ?\r\n\r\n10:37:05:00  10:37:06:08\r\n                -Ils ont peur ?\r\n\r\n10:37:06:12  10:37:10:18\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, ils ont\r\ndes regards effray\u00e9s.\r\n\r\n10:37:10:23  10:37:14:17\r\n{\\an1}Parce qu'ils ont vu\r\ndes horreurs devant eux.\r\n\r\n10:37:16:21  10:37:18:22\r\n      Ce sera votre travail\r\n\r\n10:37:19:03  10:37:20:11\r\n   personnel.\r\n\r\n10:37:33:14  10:37:34:21\r\n          Vous lisez ?\r\n\r\n10:37:35:02  10:37:38:18\r\n          Les enfants\r\n       -Mes amis les Noirs.\r\n\r\n10:37:38:23  10:37:42:15\r\n-On parlera sp\u00e9cialement des Noirs.\r\n\r\n10:37:42:20  10:37:45:12\r\n{\\an1}Vous savez comment vous devez...\r\n\r\n10:37:45:17  10:37:47:13\r\nCe que j'attends un...\r\n\r\n10:37:47:18  10:37:50:11\r\n      Pour une composition.\r\n\r\n10:37:50:15  10:37:52:21\r\n   Les six premi\u00e8res phrases,\r\n\r\n10:37:53:02  10:37:55:15\r\n{\\an1}c'est vous qui les composez.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:03\r\n{\\an1}Ce sont vos phrases personnelles.\r\n\r\n10:37:59:08  10:38:03:04\r\nEt le reste, ce sera vos parents.\r\n\r\n10:38:05:10  10:38:08:15\r\n        -Mais que pense\r\n   la m\u00e8re de Marie-Christine\r\n\r\n10:38:08:20  10:38:11:03\r\n  de sa nouvelle petite fille ?\r\n\r\n10:38:11:08  10:38:14:18\r\n   -Est-ce qu'elle vous ob\u00e9it\r\n    comme une autre enfant ?\r\n\r\n10:38:14:23  10:38:19:08\r\n     -Elle est tr\u00e8s ob\u00e9issante, oui,\r\n        mais elle a son caract\u00e8re,\r\n\r\n10:38:19:12  10:38:22:11\r\n           comme tous les enfants,\r\n              m\u00eame ceux d'ici.\r\n\r\n10:38:22:16  10:38:26:16\r\n   -Elle ne vous a jamais dit:\r\n    \"Tu n'es pas ma maman\" ?\r\n\r\n10:38:26:21  10:38:28:09\r\n                -Non, jamais.\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:29:22\r\n                  Jamais.\r\n\r\n10:38:30:03  10:38:34:07\r\n           Elle nous a dit un jour:\r\n \"J'ai pas la m\u00eame couleur que toi.\"\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:35:18\r\n                 Mais c'est tout.\r\n\r\n10:38:35:23  10:38:37:18\r\n     -Qu'avez-vous r\u00e9pondu ?\r\n\r\n10:38:37:23  10:38:42:11\r\n{\\an3}            -On lui a dit que c'\u00e9tait\r\nparce qu'elle venait d'un pays chaud.\r\n\r\n10:38:42:16  10:38:45:18\r\n               Alors elle sait\r\n       qu'elle vient d'un autre pays\r\n\r\n10:38:45:23  10:38:49:11\r\n     mais elle ne se rend pas compte\r\n            pourquoi, comment...\r\n\r\n10:38:49:16  10:38:51:22\r\n{\\an3}     Pourquoi elle arrive de l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:38:52:03  10:38:53:08\r\n{\\an3}                            -Ca va ?\r\n\r\n10:38:53:12  10:38:55:02\r\n{\\an3}                Ah, ben tant mieux !\r\n\r\n10:38:55:07  10:38:57:14\r\n-Quand les gens nous rencontrent,\r\n\r\n10:38:57:19  10:39:00:14\r\n         c'est toujours\r\n   \"Adieu Marie-Christine\"...\r\n\r\n10:39:00:19  10:39:03:01\r\nOu dans un magasin, n'importe o\u00f9,\r\n\r\n10:39:03:06  10:39:05:16\r\nelle est toujours vraiment g\u00e2t\u00e9e.\r\n\r\n10:39:05:21  10:39:09:06\r\n      Vous avez qu'\u00e0 voir\r\n  quand on descend \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:39:09:11  10:39:13:17\r\n Quand on va dans un tea-room, \r\nles serveuses sont toutes apr\u00e8s.\r\n\r\n10:39:13:22  10:39:16:06\r\n Ca reste un objet de curiosit\u00e9.\r\n\r\n10:39:16:11  10:39:19:09\r\n       Mais ici, \u00e0 Broc,\r\n   on n'a pas d\u00fb se plaindre.\r\n\r\n10:39:19:13  10:39:23:11\r\n    M\u00eame les premiers temps,\r\n    les gens ne venaient pas\r\n\r\n10:39:23:15  10:39:27:19\r\n     se planter devant nous\r\n  et la regarder de tout pr\u00e8s.\r\n\r\n10:39:28:00  10:39:33:04\r\n   Pas ici, mais quand on a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 Morat ou \u00e0 Courtepin, alors oui.\r\n\r\n10:39:33:09  10:39:36:07\r\nLes gens se plantent devant vous...\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:41:04\r\n   Encore maintenant des fois,\r\n \u00e0 Bulle, dans un grand magasin,\r\n\r\n10:39:41:09  10:39:43:09\r\n  des fois les gens s'arr\u00eatent.\r\n\r\n10:39:43:13  10:39:46:10\r\n  Quand elle \u00e9tait plus petite,\r\n          elle m'a dit:\r\n\r\n10:39:46:14  10:39:49:21\r\n    \"Maman, pourquoi les gens\r\n    me regardent comme \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:39:50:02  10:39:53:01\r\n      Alors on lui a dit:\r\n    \"Parce que tu es jolie.\"\r\n\r\n10:39:53:06  10:39:55:17\r\n    Tout d'un coup, un soir,\r\n          elle me dit:\r\n\r\n10:39:55:22  10:39:58:11\r\n\"Mets ta main \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mienne.\"\r\n\r\n10:39:58:15  10:40:03:05\r\n\"T'es pas la m\u00eame couleur que moi,\r\n t'es blanche et je suis noire.\"\r\n\r\n10:40:03:10  10:40:06:07\r\n Quand on va \u00e0 la piscine l'\u00e9t\u00e9,\r\n            elle dit:\r\n\r\n10:40:06:11  10:40:09:02\r\n \"Maman, est-ce que je bronze ?\"\r\n\r\n10:40:09:07  10:40:14:09\r\n  Et du reste oui, elle bronze;\r\n elle revient plus noire, l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:40:17:16  10:40:21:02\r\n        -Marie-Christine\r\n    rentre faire ses devoirs.\r\n\r\n10:40:21:07  10:40:26:11\r\nPendant ce temps, les autres \u00e9l\u00e8ves\r\n    font aussi leur r\u00e9daction.\r\n\r\n10:40:32:07  10:40:33:18\r\n                -Alors...\r\n\r\n10:40:33:23  10:40:38:00\r\n{\\an3}        Tu vois ce que tu veux faire\r\n              comme phrase ou bien ?\r\n\r\n10:40:38:05  10:40:39:10\r\n   -Les Noirs...\r\n\r\n10:40:39:14  10:40:40:19\r\n                     -Oui ?\r\n\r\n10:40:41:00  10:40:43:01\r\n{\\an1}-Les Noirs sont pauvres.\r\n\r\n10:40:43:06  10:40:45:09\r\n               -Oui, \u00e7a peut aller.\r\n\r\n10:40:45:13  10:40:46:23\r\n        -Oui.\r\n\r\n10:40:50:15  10:40:55:04\r\n{\\an3}                -Tu pourrais trouver\r\n  quelque chose de mieux, de plus...\r\n\r\n10:40:55:09  10:40:57:01\r\n    -Les Noirs pleurent.\r\n\r\n10:40:57:06  10:41:00:22\r\n{\\an3}                  -Pas sp\u00e9cialement,\r\n          les Blancs pleurent aussi.\r\n\r\n10:41:01:03  10:41:03:09\r\n{\\an1}-Les Noirs sont abandonn\u00e9s.\r\n\r\n10:41:03:13  10:41:04:21\r\n{\\an3}                    -Oui, il y en a.\r\n\r\n10:41:05:02  10:41:06:10\r\n            -Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:41:09:11  10:41:12:06\r\n     -Quand Marie-Christine\r\n        est arriv\u00e9e ici,\r\n\r\n10:41:12:11  10:41:15:05\r\n   les enfants \u00e9taient gentils\r\n           avec elle ?\r\n\r\n10:41:15:10  10:41:17:16\r\n{\\an1}-Oui ! On l'aimait beaucoup !\r\n\r\n10:41:17:21  10:41:20:03\r\n -Tu lui as pos\u00e9 des questions ?\r\n\r\n10:41:20:08  10:41:22:08\r\n{\\an1}-Non, je la connaissais.\r\n\r\n10:41:22:12  10:41:24:04\r\n  Je la voyais passer.\r\n\r\n10:41:24:09  10:41:26:16\r\n   -Et tu savais qui c'\u00e9tait ?\r\n\r\n10:41:26:21  10:41:29:08\r\n{\\an1}-Je lui ai demand\u00e9 son nom une fois.\r\n\r\n10:41:29:12  10:41:34:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s je regardais par la fen\u00eatre et\r\nje disais: \"Adieu, Marie-Christine\"\r\n\r\n10:41:34:15  10:41:36:21\r\n{\\an1}quand elle allait en commissions.\r\n\r\n10:41:37:02  10:41:39:18\r\n-Et on t'a dit que c'\u00e9tait qui ?\r\n\r\n10:41:39:23  10:41:42:14\r\n{\\an1}-Que c'\u00e9tait une petite fille\r\n\r\n10:41:42:19  10:41:46:21\r\n  qui \u00e9tait adopt\u00e9e\r\net que des gens l'ont prise.\r\n\r\n10:41:48:11  10:41:51:16\r\nEt puis elle est venue\r\n   dans notre pays.\r\n\r\n10:42:01:12  10:42:03:04\r\n{\\an1}-Mes amis les Noirs.\r\n\r\n10:42:03:09  10:42:07:10\r\n{\\an1}Nous avons dans notre classe\r\ntoute une exposition de Noirs.\r\n\r\n10:42:07:14  10:42:10:21\r\n{\\an1}Les Noirs habitent en Afrique\r\ndans des huttes.\r\n\r\n10:42:11:02  10:42:12:16\r\n{\\an1}Ils ont des habits.\r\n\r\n10:42:12:21  10:42:16:11\r\n{\\an1}Je pense souvent \u00e0 eux;\r\nj'aime beaucoup les Noirs\r\n\r\n10:42:16:15  10:42:20:06\r\n{\\an1}car ils sont gentils,\r\nils sont des amis pour moi.\r\n\r\n10:42:20:11  10:42:21:16\r\n{\\an3}                      -C'est vrai ?\r\n\r\n10:42:21:21  10:42:24:11\r\n{\\an3}   T'en as beaucoup, d'amis noirs ?\r\n\r\n10:42:24:16  10:42:27:10\r\n{\\an1}-Oui, surtout Marie-Christine.\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:29:23\r\n{\\an3}              -C'est pas la seule ?\r\n\r\n10:42:30:04  10:42:34:19\r\n{\\an1}-Je sais pas, parce que\r\nje connais pas beaucoup de Noirs.\r\n\r\n10:42:35:00  10:42:36:10\r\n{\\an3}                           -Ah oui.\r\n\r\n10:42:36:14  10:42:39:18\r\n{\\an3}                   Tu dis que tu as\r\n           une exposition de Noirs,\r\n\r\n10:42:39:23  10:42:42:20\r\n{\\an3}                     il y a surtout\r\n             des races diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:42:43:01  10:42:45:20\r\n{\\an3}                       Ils ont tous\r\n          des couleurs diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:42:48:02  10:42:50:03\r\n{\\an1}-Y en a des jaunes...\r\n\r\n10:42:50:08  10:42:53:11\r\n{\\an1}Des rouges et des noirs,\r\net des blancs.\r\n\r\n10:42:53:16  10:42:57:07\r\n{\\an3}          -Et tu dis qu'ils portent\r\n                  aussi des habits.\r\n\r\n10:42:57:11  10:42:59:00\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:42:59:05  10:43:01:09\r\n      -Pourquoi tu dis \u00e7a ?\r\n\r\n10:43:01:13  10:43:02:22\r\n          -Je sais pas.\r\n\r\n10:43:03:03  10:43:04:19\r\n         -Mes amis les Noirs.\r\n\r\n10:43:05:00  10:43:07:06\r\n          Les Noirs sont nos fr\u00e8res.\r\n\r\n10:43:07:11  10:43:10:22\r\n            Les Noirs ont les dents\r\n                tr\u00e8s blanches.\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:15:06\r\n         Les Noirs ont la peau noire\r\n               et sont jolis.\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:20:11\r\n  Les Noirs habitent des pays chauds\r\n             et des pays froids.\r\n\r\n10:43:20:15  10:43:24:09\r\n           Les Noirs sont gentils\r\n              et intelligents.\r\n\r\n10:43:24:13  10:43:29:06\r\nLes p\u00e8res missionnaires \r\nconvertissent les Noirs.\r\n\r\n10:43:29:11  10:43:33:11\r\n{\\an3}      -Ils habitent des pays chauds\r\n       et des pays froids, tu dis ?\r\n\r\n10:43:33:16  10:43:35:01\r\n{\\an3}                  Ils habitent o\u00f9 ?\r\n\r\n10:43:35:06  10:43:36:11\r\n     -En Am\u00e9rique ?\r\n\r\n10:43:36:15  10:43:39:11\r\n{\\an3}                 -C'est en Am\u00e9rique\r\n                 qu'il fait chaud ?\r\n\r\n10:43:39:15  10:43:41:08\r\n{\\an3}               Et les pays froids ?\r\n\r\n10:43:41:12  10:43:42:23\r\n       -En Inde ?\r\n\r\n10:43:43:04  10:43:44:18\r\n{\\an3}                 -T'es s\u00fbre de \u00e7a ?\r\n\r\n10:43:44:23  10:43:49:14\r\n{\\an3}       Qu'en Am\u00e9rique il fait chaud\r\n      et qu'en Inde il fait froid ?\r\n\r\n10:43:52:02  10:43:53:09\r\n   -Oui.\r\n\r\n10:43:53:13  10:43:57:02\r\n{\\an3}          -Qu'est-ce que tu penses,\r\n                  Marie-Christine ?\r\n\r\n10:43:59:04  10:44:01:06\r\n{\\an3}          T'as une id\u00e9e l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n10:44:01:11  10:44:02:19\r\n              -(Non.)\r\n\r\n10:44:03:00  10:44:06:03\r\n       Les enfants crient\r\n\r\n10:44:06:08  10:44:08:19\r\n-Elle sait qu'elle vient des Indes.\r\n\r\n10:44:09:00  10:44:13:09\r\nElle sait qu'elle vient de l\u00e0-bas,\r\n  mais elle se rend pas compte.\r\n\r\n10:44:13:13  10:44:16:11\r\n    Elle pose pas de probl\u00e8me\r\n         pour le moment,\r\n\r\n10:44:16:15  10:44:19:22\r\n   parce qu'elle nous demande\r\n         vraiment pas.\r\n\r\n10:44:21:20  10:44:25:20\r\n   L'adoption, pour le moment,\r\n      elle y comprend rien.\r\n\r\n10:44:26:01  10:44:29:00\r\nElle sait pas ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n10:44:29:05  10:44:33:20\r\nOn lui a expliqu\u00e9 que c'est des gens\r\n qui pouvaient pas avoir d'enfants.\r\n\r\n10:44:34:01  10:44:36:11\r\n  Comme nous on l'a prise elle.\r\n\r\n10:44:36:15  10:44:39:07\r\n-Dans ce que disent ces enfants,\r\n\r\n10:44:39:11  10:44:41:06\r\n      tout n'est pas juste.\r\n\r\n10:44:41:11  10:44:43:21\r\nNous leur avons pos\u00e9 des questions\r\n\r\n10:44:44:02  10:44:47:20\r\ncar ils font partie de la classe\r\n      de Marie-Christine.\r\n\r\n10:44:48:01  10:44:51:15\r\n      La plupart des Noirs\r\n ne vivent pas dans des huttes.\r\n\r\n10:44:51:20  10:44:55:22\r\nEn Inde, il ne fait pas si chaud,\r\n    ni en Am\u00e9rique si froid.\r\n\r\n10:44:56:03  10:45:00:11\r\nDes enfants comme Marie-Christine,\r\n      il en existe beaucoup.\r\n\r\n10:45:00:16  10:45:02:17\r\n    Tous n'ont pas sa chance.\r\n\r\n10:45:02:22  10:45:07:08\r\n100 fois la population de ton pays\r\n     ne mange pas \u00e0 sa faim.\r\n\r\n10:45:07:12  10:45:10:14\r\n    Ca fait beaucoup d'hommes\r\n          qui ont faim;\r\n\r\n10:45:10:19  10:45:12:22\r\n   des hommes comme ton p\u00e8re.\r\n\r\n10:45:13:03  10:45:15:22\r\nEn plus, Marie-Christine est noire.\r\n\r\n10:45:16:03  10:45:20:21\r\nDans certains pays, rien qu'\u00e0 cause\r\n   d'une diff\u00e9rence de couleur,\r\n\r\n10:45:21:02  10:45:24:00\r\ndes gens se d\u00e9testent et se battent.\r\n\r\n10:45:34:11  10:45:37:08\r\nA Broc, monsieur et madame Vall\u00e9lian\r\n\r\n10:45:37:12  10:45:40:08\r\n          continueront\r\n    d'aimer Marie-Christine.\r\n\r\n10:45:40:12  10:45:44:13\r\n  Ils ne pourront pas emp\u00eacher\r\n  que des gens se retournent,\r\n\r\n10:45:44:18  10:45:47:23\r\n         leur demandent\r\n  si c'est vraiment leur fille.\r\n\r\n10:45:48:04  10:45:52:17\r\n    Mais l'important, pour eux,\r\nc'est qu'ils n'avaient pas d'enfant,\r\n\r\n10:45:52:22  10:45:55:17\r\n que maintenant ils en ont une;\r\n\r\n10:45:55:22  10:45:59:07\r\n       que Marie-Christine\r\n     n'avait pas de parents,\r\n\r\n10:45:59:11  10:46:01:19\r\n  et que maintenant, elle en a.\r\n\r\n10:46:02:00  10:46:06:07\r\n  En Suisse, 100 enfants par an\r\n   trouvent ainsi des parents.\r\n\r\n10:46:06:11  10:46:10:03\r\n   Mais il y a plus de parents\r\n       qui veulent adopter\r\n\r\n10:46:10:08  10:46:12:11\r\n    que d'enfants \u00e0 adopter.\r\n\r\n10:46:12:15  10:46:16:11\r\n Et tout cela parce que les lois\r\n        sont compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:46:16:15  10:46:19:05\r\n        Un choeur chante\r\n\r\n10:46:19:10  10:46:31:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:32:00  10:46:35:19\r\n{\\an1}-Alors \u00e7a,\r\nc'est la journ\u00e9e fribourgeoise,\r\n\r\n10:46:36:00  10:46:39:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'Exposition nationale,\r\nen 1939.\r\n\r\n10:46:39:06  10:46:44:05\r\n   Ici, sur ce char, c'est moi.\r\n\r\n10:46:44:10  10:46:50:17\r\nAlors c'\u00e9tait la preuve que moi,\r\n    j'\u00e9tais armailli.\r\n\r\n10:46:50:22  10:46:54:09\r\n        Moi, je voulais devenir\r\n         un armailli, d'abord.\r\n\r\n10:46:54:13  10:46:57:14\r\n -Et l'id\u00e9e de devenir graphiste\r\n       est venue comment ?\r\n\r\n10:46:57:19  10:47:00:06\r\n  -Parce que j'aimais dessiner.\r\n\r\n10:47:00:11  10:47:02:14\r\n{\\an3}          Moi, j'aime dessiner et...\r\n\r\n10:47:02:19  10:47:05:20\r\n{\\an3}    Ou bien tu dessines une femme...\r\n\r\n10:47:06:01  10:47:08:23\r\n{\\an3}  Ou bien tu dessines des armaillis.\r\n\r\n10:47:09:04  10:47:10:13\r\n                 Ou des vaches.\r\n\r\n10:47:10:18  10:47:12:21\r\n      C'est un sujet qui a...\r\n\r\n10:47:14:11  10:47:16:09\r\n      Qui est vrai, pour moi.\r\n\r\n10:47:16:13  10:47:18:05\r\n           Qui est v\u00e9cu.\r\n\r\n10:47:18:10  10:47:23:08\r\n         Qui est ressenti,\r\n    chaque fois que je dessine.\r\n\r\n10:47:23:12  10:47:25:12\r\n             Et, quand je passe...\r\n\r\n10:47:25:17  10:47:28:19\r\n       Quand quelqu'un coupe un...\r\n\r\n10:47:29:00  10:47:31:15\r\n            M\u00eame ici en ville...\r\n\r\n10:47:31:20  10:47:35:14\r\n         Au jardin, n'est-ce pas,\r\n              ils coupent...\r\n\r\n10:47:35:19  10:47:37:11\r\n         Comment on dit...\r\n\r\n10:47:37:16  10:47:38:23\r\n            Le gazon !\r\n\r\n10:47:39:04  10:47:42:11\r\n{\\an3} Et \u00e7a s\u00e8che un peu, tout de suite !\r\n\r\n10:47:42:16  10:47:46:07\r\n       Toute la Gruy\u00e8re revient,\r\n            n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:47:46:11  10:47:51:09\r\n     Des sonnailles tintent\r\n         Et tous les Fribourgeois...\r\n\r\n10:47:51:13  10:47:54:10\r\n{\\an3}  Ils ont les larmes aux yeux, quoi.\r\n\r\n10:47:54:14  10:47:57:07\r\n{\\an3}       C'est des vieux sentimentaux.\r\n\r\n10:47:57:11  10:47:59:02\r\n               Et moi j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:47:59:07  10:48:01:11\r\n          J'aime \u00eatre sentimental.\r\n\r\n10:48:01:16  10:48:04:06\r\n{\\an3}       J'aime \u00eatre dans ces pens\u00e9es.\r\n\r\n10:48:04:11  10:48:06:14\r\n           J'aime revivre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:48:06:19  10:48:08:07\r\n               C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:08:11  10:48:12:08\r\n        C'est pour \u00e7a, les armaillis\r\n          des Colombettes, quoi !\r\n\r\n10:48:12:12  10:48:15:11\r\n        Quand j'\u00e9tais petit...\r\n\r\n10:48:15:15  10:48:19:20\r\n{\\an3}Les Colombettes, pour moi, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:48:20:01  10:48:21:12\r\n             Comme un h\u00f4tel.\r\n\r\n10:48:21:17  10:48:26:02\r\n        C'\u00e9tait quelque chose\r\n          de tout \u00e0 fait...\r\n\r\n10:48:26:07  10:48:28:12\r\n       De grand et fabuleux.\r\n\r\n10:48:28:17  10:48:30:05\r\n                Et...\r\n\r\n10:48:30:10  10:48:35:08\r\n On passait, quand mon grand-p\u00e8re \r\n montait les troupeaux \u00e0 l'alpage,\r\n\r\n10:48:35:12  10:48:38:02\r\n on passait sous les Colombettes.\r\n\r\n10:48:38:07  10:48:42:03\r\n   Et puis, \u00e0 chaque occasion,\r\n           on montait,\r\n\r\n10:48:42:08  10:48:46:19\r\n   pour voir comment ils font\r\n    le fromage, et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:48:47:00  10:48:49:07\r\n     Euh... aux Colombettes.\r\n\r\n10:48:49:11  10:48:53:09\r\nEuh... Moi, j'avais l'impression...\r\n\r\n10:48:53:13  10:48:57:02\r\n       Que les Colombettes,\r\n     \u00e7a m'appartenait un peu.\r\n\r\n10:48:57:07  10:49:00:08\r\nJ'\u00e9tais aussi un peu des Colombettes.\r\n\r\n10:49:00:12  10:49:04:03\r\n      Et j'\u00e9tais tr\u00e8s fier, \r\n     parce que dans ce chant,\r\n\r\n10:49:04:08  10:49:06:01\r\n       \"Le ranz des vaches\",\r\n\r\n10:49:06:06  10:49:11:18\r\nc'est les armaillis des Colombettes,\r\n et comme je voulais \u00eatre armailli,\r\n\r\n10:49:11:23  10:49:15:16\r\n       c'\u00e9tait indiscutable:\r\n     je voulais devenir paysan\r\n\r\n10:49:15:21  10:49:19:07\r\n  sur la ferme de mon grand-p\u00e8re\r\n          et je pensais:\r\n\r\n10:49:19:11  10:49:23:18\r\n    \"Ce sera moi, l'armailli\r\n  des Colombettes, plus tard !\"\r\n\r\n10:49:23:23  10:49:26:02\r\n    C'est mon r\u00eave, c'est...\r\n\r\n10:49:26:07  10:49:31:08\r\nC'est quelque chose qui est pas vrai,\r\n     et qui est quand m\u00eame vrai.\r\n\r\n10:49:31:12  10:49:32:22\r\n           Qui est l\u00e0, et...\r\n\r\n10:49:33:03  10:49:34:12\r\n           C'est l'histoire.\r\n\r\n10:49:34:17  10:49:38:01\r\n        C'est plut\u00f4t l'histoire\r\n         qu'on fait soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:49:38:06  10:49:40:01\r\n      C'est pas la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:49:40:06  10:49:42:10\r\n     C'est quelque chose...\r\n\r\n10:49:42:14  10:49:45:01\r\n     On peut pas le prendre.\r\n\r\n10:49:45:06  10:49:48:07\r\nC'est... Je sais pas ce que c'est !\r\n\r\n10:49:50:10  10:49:54:08\r\n     Des sonnailles tintent\r\n\r\n10:49:54:12  10:49:58:11\r\n     Il y a trois ou quatre ans, \r\n     j'ai dit \u00e0 mon amie Marlyse:\r\n\r\n10:49:58:15  10:50:01:13\r\n       \"On va passer un week-end\r\n           aux Colombettes,\r\n\r\n10:50:01:18  10:50:04:08\r\n  parce qu'ils ont des chambres l\u00e0.\"\r\n\r\n10:50:04:12  10:50:06:19\r\n      \"Et tu vas voir, une fois.\"\r\n\r\n10:50:07:00  10:50:10:15\r\n       Musique tranquille\r\n\r\n10:50:10:20  10:50:23:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:23:11  10:50:33:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:33:21  10:50:36:00\r\n    Les Colombettes, tu vois.\r\n\r\n10:50:36:05  10:50:37:11\r\n                     On monte.\r\n\r\n10:50:41:21  10:50:45:06\r\nLe cimeti\u00e8re, il est l\u00e0-bas derri\u00e8re.\r\n\r\n10:50:45:11  10:50:47:18\r\n       Des cloches sonnent\r\n\r\n10:50:47:23  10:50:51:20\r\n       L\u00e0, y avait la vieille maison\r\n                   pour le cur\u00e9.\r\n\r\n10:50:52:01  10:50:56:21\r\n      Il a plus d'argent maintenant,\r\n          il a une nouvelle maison.\r\n\r\n10:50:57:02  10:50:59:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:59:21  10:51:04:16\r\n    Ca, c'est tante Marceline\r\n        qui demeurait l\u00e0.\r\n\r\n10:51:04:21  10:51:06:05\r\n          C'est ferm\u00e9.\r\n\r\n10:51:06:10  10:51:07:22\r\n       -Une vraie tante ?\r\n\r\n10:51:08:03  10:51:10:06\r\n     -Une vraie tante, oui.\r\n\r\n10:51:10:11  10:51:12:18\r\n      -Tu vois ces trois chalets ?\r\n\r\n10:51:12:23  10:51:15:11\r\n      Une nouvelle maison entre...\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:20\r\n       Celui qui dispara\u00eet\r\n juste maintenant dans la for\u00eat,\r\n\r\n10:51:20:01  10:51:24:14\r\n       tu vois, ce chalet,\r\n c'\u00e9tait l'alpage de grand-papa.\r\n\r\n10:51:24:19  10:51:29:20\r\n{\\an1}Les Fenys Communaux d'Enbas,\r\n\u00e7a s'appelait.\r\n\r\n10:51:30:01  10:51:33:03\r\n{\\an1}Et puis cette maison\r\nqui est b\u00e2tie l\u00e0,\r\n\r\n10:51:33:08  10:51:36:11\r\nau milieu, \u00e7a n'existait pas,\r\n      bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:51:36:16  10:51:42:16\r\n Et puis, en haut,\r\nc'est les Fenys Communaux d'Enhaut.\r\n\r\n10:51:45:05  10:51:49:22\r\n\"Le ranz des vaches\" r\u00e9sonne au loin\r\n\r\n10:51:50:03  10:51:54:09\r\n    -L\u00e8 j'armayi di Kolonb\u00e8t\u00e8\r\n\r\n10:51:54:13  10:51:57:16\r\n{\\an3}                   -Ah ! Tu vois \u00e7a,\r\n               c'est pour nous, \u00e7a !\r\n\r\n10:51:57:21  10:51:59:16\r\n{\\an3}                C'est pas possible !\r\n\r\n10:51:59:21  10:52:04:01\r\n         -Ch\u00e8 chon l\u00e8v\u00e2\r\n\r\n10:52:04:06  10:52:07:10\r\n{\\an3}-Attends, je vais enlever le moteur !\r\n\r\n10:52:07:14  10:52:10:15\r\n{\\an3}        Oh mais c'est pas possible !\r\n\r\n10:52:10:20  10:52:13:08\r\n          -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:52:13:12  10:52:16:02\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:52:16:07  10:52:19:01\r\n{\\an3}       -Non c'est pas possible, \u00e7a !\r\n\r\n10:52:19:06  10:52:24:19\r\n          -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:52:25:00  10:52:29:11\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:52:29:15  10:52:32:03\r\n          Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:52:32:08  10:52:33:16\r\n                -Tu viens ?\r\n\r\n10:52:33:21  10:52:35:07\r\n                  Regarde \u00e7a !\r\n\r\n10:52:35:11  10:52:39:09\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:52:39:13  10:52:43:04\r\n   Vinyid\u00e8 tot\u00e8, byants\u00e8, n\u00eare\r\n\r\n10:52:43:09  10:52:46:00\r\n  Rodz\u00e8, moth\u00eal\u00e8, dzouven\u00e8 \u00f4tr\u00e8\r\n\r\n10:52:46:05  10:52:49:11\r\n  D\u00e8jo chti ts\u00e2no, y\u00f4 vo j'\u00e2ryo\r\n\r\n10:52:49:16  10:52:50:23\r\n        Ils rient\r\n\r\n10:52:51:04  10:52:53:08\r\n D\u00e8jo chti trinbyo, y\u00f4 i trintso\r\n\r\n10:52:53:12  10:52:55:11\r\n    Elle parle en suisse-allemand\r\n\r\n10:52:55:16  10:53:00:11\r\n          -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:53:00:15  10:53:04:23\r\n                  Por ary\u00e2\r\n\r\n10:53:05:04  10:53:10:04\r\n                Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:53:10:09  10:53:14:13\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:53:14:18  10:53:19:23\r\n          -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:53:20:04  10:53:22:11\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:53:22:15  10:53:24:18\r\n{\\an1}-Ca, c'est une surprise !\r\n\r\n10:53:24:23  10:53:31:07\r\nUn orchestre et un choeur ensemble\r\n          -Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n10:53:31:11  10:53:37:01\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:53:37:06  10:53:38:07\r\n              Ly\u00f4ba\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:42:22\r\n              Ly\u00f4ba\r\n\r\n10:53:43:03  10:53:47:23\r\n            Por ary\u00e2\r\n\r\n10:53:48:04  10:53:52:13\r\n   -Alors tu vois maintenant les\r\n Colombettes qui arrivent, l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:53:52:18  10:53:56:12\r\n{\\an3}       avec toutes ces voitures, l\u00e0,\r\n            qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:53:56:17  10:53:58:07\r\n              C'est plus pareil !\r\n\r\n10:54:04:22  10:54:07:08\r\n           Line Renaud\r\n        Etoile des neiges\r\n\r\n10:54:07:12  10:54:10:20\r\n      Les clients chantent\r\n      -Mon coeur amoureux\r\n\r\n10:54:11:01  10:54:15:05\r\n       S'est pris au pi\u00e8ge\r\n\r\n10:54:15:10  10:54:19:04\r\n       De tes grands yeux\r\n\r\n10:54:19:09  10:54:23:05\r\n        Je pars en voyage\r\n\r\n10:54:23:10  10:54:27:00\r\n      Pour qu'\u00e0 mon retour\r\n\r\n10:54:27:05  10:54:28:23\r\n          A tout jamais\r\n\r\n10:54:29:04  10:54:33:04\r\n  Et de t'aimer je fais serment\r\n\r\n10:54:33:09  10:54:36:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:36:06  10:54:40:07\r\n        H\u00e9las, soupirait\r\n\r\n10:54:40:11  10:54:41:20\r\n           La berg\u00e8re\r\n\r\n10:54:42:01  10:54:45:23\r\n        Que r\u00e9pondront...\r\n\r\n10:54:46:04  10:54:48:18\r\n{\\an3}    -J'ose demander un voeu encore ?\r\n\r\n10:54:48:23  10:54:50:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:54:50:11  10:54:53:07\r\n{\\an3}-Que vous chantiez le vieux chalet ?\r\n\r\n10:54:53:11  10:54:54:17\r\n{\\an1}-Oh oui.\r\n\r\n10:54:54:22  10:54:56:21\r\n{\\an1}-Ce serait tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:55:05:02  10:55:07:08\r\n{\\an1}Tu vois les vaches, derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:55:07:12  10:55:09:02\r\n{\\an1}C'est formidable !\r\n\r\n10:55:09:07  10:55:12:16\r\n            -L\u00e0-haut\r\n\r\n10:55:12:21  10:55:14:07\r\n         Sur la montagne\r\n\r\n10:55:14:11  10:55:16:02\r\n        L'\u00e9tait un vieux\r\n\r\n10:55:16:07  10:55:19:03\r\n             Chalet\r\n\r\n10:55:19:08  10:55:24:08\r\n    L\u00e0-haut, sur la montagne\r\n\r\n10:55:24:12  10:55:29:01\r\n     L'\u00e9tait un vieux chalet\r\n\r\n10:55:29:06  10:55:33:14\r\n  Murs blancs, toit de bardeaux\r\n\r\n10:55:33:19  10:55:38:01\r\nDevant la porte, un vieux bouleau\r\n\r\n10:55:38:06  10:55:40:20\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:55:41:01  10:55:46:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:46:09  10:55:51:03\r\n    -L\u00e0-haut sur la montagne\r\n\r\n10:55:51:08  10:55:56:07\r\n     Croula le vieux chalet\r\n\r\n10:55:56:11  10:56:01:15\r\n     L\u00e0-haut sur la montagne\r\n\r\n10:56:01:20  10:56:06:11\r\n    Quand Jean vint au chalet\r\n\r\n10:56:06:15  10:56:12:05\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:56:12:10  10:56:21:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:21:23  10:56:28:05\r\n-C'\u00e9tait pas du tout les Colombettes\r\n de mon... que je voulais montrer !\r\n\r\n10:56:28:10  10:56:33:03\r\n          Je pensais idylliques,\r\n     avec des vaches, des cloches...\r\n\r\n10:56:33:08  10:56:35:07\r\n            Rien du tout de \u00e7a.\r\n\r\n10:56:35:11  10:56:41:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:44:19  10:56:47:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T19:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688343", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT030074", "position": "1"}}, {"id": "1683465", "comment": "Le sujet \"Mon pays c'est Albeuve\" est de mauvaise qualit\u00e9. Il faut prendre le fichier ZT030074.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029487", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A3C3D808-9153-476E-9162-118086D69399", "internalArchiveId": "A3C3D808-9153-476E-9162-118086D69399", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir - Elia Kazan - 1951", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "\"Un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir\", \"A Streetcar Named Desire\", sorti en 1951, marque l'arriv\u00e9e au cin\u00e9ma du style Actor's Studio dans le sillage de son r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne Elia Kazan. Mais le film marque \u00e9galement l'irruption des pulsions sexuelles dans l'univers jusque-l\u00e0 aseptis\u00e9 des films am\u00e9ricains. C'est une r\u00e9volution stylistique. \r\nWilliams, l'auteur du texte, tout comme Elia Kazan ont su s'adapter pour ne rien perdre de la sexualit\u00e9 explosive du Tramway, qui on vous le rappelle est quand m\u00eame nomm\u00e9 D\u00e9sir.\r\nLe film oppose Blanche Du Bois \u00e0 son beau-fr\u00e8re Stanley Kowalsky. L'une est une mythomane et nymphomane vieillissante (Vivien Leigh), l'autre rustre, destructeur et puissant, image mythique de la virilit\u00e9 incarn\u00e9e par Marlon Brando. Il y a de la perversion r\u00e9elle pour la premi\u00e8re fois montr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran. Et la censure n'aime pas \u00e7a du tout.\r\nPour \u00e9viter une condamnation de la Ligue pour la vertu (Legion of Decency), le studio Warner Bros ordonne au monteur de r\u00e9aliser un total de 12 coupes (soit environ 4 minutes de film), sans tenir le r\u00e9alisateur au courant. Mais m\u00eame amput\u00e9 de quelques sc\u00e8nes, le film fait un triomphe.\r\nLa critique et les pairs ne s'y trompent pas puisque le film obtient le prix sp\u00e9cial du jury au festival de Venise et 4 Oscars en 1952, meilleure actrice de second r\u00f4le pour Kim Hunter, meilleur acteur de second R\u00f4le pour Karl Malden, ainsi que l'Oscar de la meilleure direction artistique et Vivien Leigh re\u00e7oit elle l'Oscar de la Meilleure Actrice.\r\nLe trailer:\r\nyoutube.com/watch?v=ilW32IKJoM0\r\ntheactorsstudio.org\r\nLes meilleurs moments de Blanche et de Stanley:\r\nyoutube.com/watch?v=BsVxmk9pq2Y\r\nCOLOMBANI, Florence, Elia Kazan: Une Am\u00e9rique du Chaos, \u00e9ditions Philippe Rey, 2004\r\nCIMENT, Michel, Elia Kazan : Une Odyss\u00e9e Am\u00e9ricaine, Ramsay Poche Cin\u00e9ma, Calman L\u00e9vy, 1987\r\nCIMENT, Michel, Kazan, Losey, Edition d\u00e9finitive, Entretiens, Stock et France Culture, 2009\r\n\r\n* * \"Un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir\", \"A Streetcar Named Desire\", sorti en 1951, marque l'arriv\u00e9e au cin\u00e9ma du style Actor's Studio dans le sillage de son r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne Elia Kazan. Mais le film marque \u00e9galement l'irruption des pulsions sexuelles dans l'univers jusque-l\u00e0 aseptis\u00e9 des films am\u00e9ricains. C'est une r\u00e9volution stylistique. \r\nWilliams, l'auteur du texte, tout comme Elia Kazan ont su s'adapter pour ne rien perdre de la sexualit\u00e9 explosive du Tramway, qui on vous le rappelle est quand m\u00eame nomm\u00e9 D\u00e9sir.\r\nLe film oppose Blanche Du Bois \u00e0 son beau-fr\u00e8re Stanley Kowalsky. L'une est une mythomane et nymphomane vieillissante (Vivien Leigh), l'autre rustre, destructeur et puissant, image mythique de la virilit\u00e9 incarn\u00e9e par Marlon Brando. Il y a de la perversion r\u00e9elle pour la premi\u00e8re fois montr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran. Et la censure n'aime pas \u00e7a du tout.\r\nPour \u00e9viter une condamnation de la Ligue pour la vertu (Legion of Decency), le studio Warner Bros ordonne au monteur de r\u00e9aliser un total de 12 coupes (soit environ 4 minutes de film), sans tenir le r\u00e9alisateur au courant. Mais m\u00eame amput\u00e9 de quelques sc\u00e8nes, le film fait un triomphe.\r\nLa critique et les pairs ne s'y trompent pas puisque le film obtient le prix sp\u00e9cial du jury au festival de Venise et 4 Oscars en 1952, meilleure actrice de second r\u00f4le pour Kim Hunter, meilleur acteur de second R\u00f4le pour Karl Malden, ainsi que l'Oscar de la meilleure direction artistique et Vivien Leigh re\u00e7oit elle l'Oscar de la Meilleure Actrice.\r\nLe trailer:\r\nyoutube.com/watch?v=ilW32IKJoM0\r\ntheactorsstudio.org\r\nLes meilleurs moments de Blanche et de Stanley:\r\nyoutube.com/watch?v=BsVxmk9pq2Y\r\nCOLOMBANI, Florence, Elia Kazan: Une Am\u00e9rique du Chaos, \u00e9ditions Philippe Rey, 2004\r\nCIMENT, Michel, Elia Kazan : Une Odyss\u00e9e Am\u00e9ricaine, Ramsay Poche Cin\u00e9ma, Calman L\u00e9vy, 1987\r\nCIMENT, Michel, Kazan, Losey, Edition d\u00e9finitive, Entretiens, Stock et France Culture, 2009", "durationSec": 3220, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8384365", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 26.02.2017", "Un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir - Elia Kazan - 1951 / TVL_2017-02-26T10:06:45_travelling", "Travelling du 26.02.2017", "Un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir - Elia Kazan - 1951 / TVL_2017-02-26T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"Un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir\", \"A Streetcar Named Desire\", sorti en 1951, marque l\u2019arriv\u00e9e au cin\u00e9ma du style Actor\u2019s Studio dans le sillage de son r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne Elia Kazan. Mais le film marque \u00e9galement l\u2019irruption des pulsions sexuelles dans l\u2019univers jusque-l\u00e0 aseptis\u00e9 des films am\u00e9ricains. C\u2019est une r\u00e9volution stylistique. \n\nWilliams, l\u2019auteur du texte, tout comme Elia Kazan ont su s\u2019adapter pour ne rien perdre de la sexualit\u00e9 explosive du Tramway, qui on vous le rappelle est quand m\u00eame nomm\u00e9 D\u00e9sir.\n\nLe film oppose Blanche Du Bois \u00e0 son beau-fr\u00e8re Stanley Kowalsky. L\u2019une est une mythomane et nymphomane vieillissante (Vivien Leigh), l\u2019autre rustre, destructeur et puissant, image mythique de la virilit\u00e9 incarn\u00e9e par Marlon Brando. Il y a de la perversion r\u00e9elle pour la premi\u00e8re fois montr\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cran. Et la censure n\u2019aime pas \u00e7a du tout.\n\nPour \u00e9viter une condamnation de la Ligue pour la vertu (Legion of Decency), le studio Warner Bros ordonne au monteur de r\u00e9aliser un total de 12 coupes (soit environ 4 minutes de film), sans tenir le r\u00e9alisateur au courant. Mais m\u00eame amput\u00e9 de quelques sc\u00e8nes, le film fait un triomphe.\n\nLa critique et les pairs ne s\u2019y trompent pas puisque le film obtient le prix sp\u00e9cial du jury au festival de Venise et 4 Oscars en 1952, meilleure actrice de second r\u00f4le pour Kim Hunter, meilleur acteur de second R\u00f4le pour Karl Malden, ainsi que l\u2019Oscar de la meilleure direction artistique et Vivien Leigh re\u00e7oit elle l\u2019Oscar de la Meilleure Actrice.\n\nLe trailer:\nyoutube.com/watch?v=ilW32IKJoM0\ntheactorsstudio.org\n\nLes meilleurs moments de Blanche et de Stanley:\nyoutube.com/watch?v=BsVxmk9pq2Y\n\nCOLOMBANI, Florence, Elia Kazan: Une Am\u00e9rique du Chaos, \u00e9ditions Philippe Rey, 2004\nCIMENT, Michel, Elia Kazan : Une Odyss\u00e9e Am\u00e9ricaine, Ramsay Poche Cin\u00e9ma, Calman L\u00e9vy, 1987\nCIMENT, Michel, Kazan, Losey, Edition d\u00e9finitive, Entretiens, Stock et France Culture, 2009", "\"Un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir\", \"A Streetcar Named Desire\", sorti en 1951, marque l\u2019arriv\u00e9e au cin\u00e9ma du style Actor\u2019s Studio dans le sillage de son r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne Elia Kazan. Mais le film marque \u00e9galement l\u2019irruption des pulsions sexuelles dans l\u2019univers jusque-l\u00e0 aseptis\u00e9 des films am\u00e9ricains. C\u2019est une r\u00e9volution stylistique. \n\nWilliams, l\u2019auteur du texte, tout comme Elia Kazan ont su s\u2019adapter pour ne rien perdre de la sexualit\u00e9 explosive du Tramway, qui on vous le rappelle est quand m\u00eame nomm\u00e9 D\u00e9sir.\n\nLe film oppose Blanche Du Bois \u00e0 son beau-fr\u00e8re Stanley Kowalsky. L\u2019une est une mythomane et nymphomane vieillissante (Vivien Leigh), l\u2019autre rustre, destructeur et puissant, image mythique de la virilit\u00e9 incarn\u00e9e par Marlon Brando. Il y a de la perversion r\u00e9elle pour la premi\u00e8re fois montr\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cran. Et la censure n\u2019aime pas \u00e7a du tout.\n\nPour \u00e9viter une condamnation de la Ligue pour la vertu (Legion of Decency), le studio Warner Bros ordonne au monteur de r\u00e9aliser un total de 12 coupes (soit environ 4 minutes de film), sans tenir le r\u00e9alisateur au courant. Mais m\u00eame amput\u00e9 de quelques sc\u00e8nes, le film fait un triomphe.\n\nLa critique et les pairs ne s\u2019y trompent pas puisque le film obtient le prix sp\u00e9cial du jury au festival de Venise et 4 Oscars en 1952, meilleure actrice de second r\u00f4le pour Kim Hunter, meilleur acteur de second R\u00f4le pour Karl Malden, ainsi que l\u2019Oscar de la meilleure direction artistique et Vivien Leigh re\u00e7oit elle l\u2019Oscar de la Meilleure Actrice.\n\nLe trailer:\nyoutube.com/watch?v=ilW32IKJoM0\ntheactorsstudio.org\n\nLes meilleurs moments de Blanche et de Stanley:\nyoutube.com/watch?v=BsVxmk9pq2Y\n\nCOLOMBANI, Florence, Elia Kazan: Une Am\u00e9rique du Chaos, \u00e9ditions Philippe Rey, 2004\nCIMENT, Michel, Elia Kazan : Une Odyss\u00e9e Am\u00e9ricaine, Ramsay Poche Cin\u00e9ma, Calman L\u00e9vy, 1987\nCIMENT, Michel, Kazan, Losey, Edition d\u00e9finitive, Entretiens, Stock et France Culture, 2009"], "variantIds": ["ece-8384366", "ece-8384365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:15Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [69%] :\r\nEt les villages Nexter Thales un rapport les Europ\u00e9ens dans reprise de la avec des WC, c'est merveilleux, qui vont se un plus grand succ\u00e8s de 60 et 11 chez Perrier respect ce statut tout \u00e0 Gaza \u00e0 New-York et c'est un groupe d'm\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [89%] :\r\nAujourd'hui d'entrave, il y a un film un peu particulier tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir souhaite quand m\u00eame designer un film qui marque l'arriv\u00e9e au cin\u00e9ma du Style Actor The Studio dans le sillage de son r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne Elia Kazan ou Kazan, si vous pr\u00e9f\u00e9rez l'acteur- Studio est une \u00e9cole, un centre de formation d'acteur, fond\u00e9e en 1947 notamment, pareil \u00e0 Kazan, nous y reviendrons dans cette \u00e9cole passe de tr\u00e8s nombreux acteurs dont un jeune homme qui deviendra un acteur mythique et un sex- symbol, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le dans un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, il se nomme Marlon Brando journ\u00e9e dans Travelling, nous allons vous parler un peu de latence de Studio, nous allons parler \u00e9galement d'Elia Kazan et de sa face sombre puisque le petit cocker \u00e0 d\u00e9noncer quelques copains aux autorit\u00e9s, quand les \u00c9tats-Unis faisaient la chasse aux communistes et nous allons parler il y a amendements allant Brando et de l'actrice principale du film Viviane un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, est un film ind\u00e9modable : une r\u00e9f\u00e9rence incontournable et iconographiques, nous avons une heure \u00e0 disposition des archives, des anecdotes, des interviews, des extraits pour vous en raconter l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [88%] :\r\nMais d\u00e9p\u00eachant nous le tramway vient d'arriver dans ce quartier de la Nouvelle Orl\u00e9ans se d\u00e9roule notre film et nous n'allons pas manquer l'arriv\u00e9e de Blanche par qui tout va se cristalliser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [88%] :\r\nOn m'a dit de prendre un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir et puis apr\u00e8s, un autre qu'on appelle cimeti\u00e8re et apr\u00e8s 5 arr\u00eats de descendre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [84%] :\r\nAlex North et derri\u00e8re la musique du Tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir Alex North remarquable compositeur et arrangeur am\u00e9ricain amateur de jazz ont il truffe r\u00e9guli\u00e8rement ces bandes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:45) [92%] :\r\nOn lui doit de tr\u00e8s nombreuses collaborations sur le film de John Huston, Joseph Mankiewicz de Mike Nichols pour qui a peur de Virginia Woolf notamment, on lui doit, Cl\u00e9op\u00e2tre et Good Morning Vietnam musicalement \u00e9videmment Alex North et dans Travelling avec du Mambo aussi qui filtre \u00e0 travers la radio, mais nous avons aussi d'autres musiciens un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir ayant inspir\u00e9 beaucoup de monde et avant de plonger r\u00e9ellement de le film voici un choix de nos programmateurs musicaux tous les jours, F\u00e9loche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [99%] :\r\nLes \u00e9toiles filantes. \r\nC'est quand m\u00eame entre exil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [82%] :\r\nDonc j'ai sur ce qui se cacher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [89%] :\r\nPetites l'abandon les pieds glac\u00e9s sous l'\u00e9dredon tous les jours, tous les jours. \r\nEt non, c'est tous les jours, tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:22) [88%] :\r\nNotre avis d\u00e9cortique l'histoire des films cl\u00e9s du cin\u00e9ma et un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, en \u00e9tant si on voyait en d\u00e9tail de quoi \u00e7a parle Synopsis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:33) [79%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 il n'y a pas de portes entre ces 2 pi\u00e8ces, je ne sais pas trop Stanley polonais moiti\u00e9 et quoi qu'il ne s'associent pas tr\u00e8s chaud, j'ai achet\u00e9 de jolies robes pour plaire \u00e0 tout de m\u00eame oui mais : et si ce sont eux qui ne pla\u00eet pas, h\u00e9 bien, attendez, je les ai achet\u00e9 le m\u00e9pris. \r\nPeut-\u00eatre esp\u00e9rer tu veux descendre \u00e0 l'h\u00f4tel non j'ai pas habiter \u00e0 l'h\u00f4tel, j'ai besoin d'\u00eatre pr\u00e9toire la solitude me Fred, je ne peux pas du tout toute seule parce que. \r\nC'\u00e9tait une c'\u00e9tait. \r\nQue vais je \u00eatre Postel l'emb\u00eater qu'on envoie tous les dieux, je ne pourrais pas le supporter, je suis s\u00fbr que tout marchera tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [90%] :\r\nBlanche Dubois est une femme seule, veuve, elle arrive \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans pour vivre un temps avec sa petite soeur Stella et son beau-fr\u00e8re, un Polonais Stanley Kowalsky elle prend un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir et finit par atteindre appartement minable que sa soeur Stella habite dans le vieux quartier fran\u00e7ais de la ville, nous sommes dans un quartier populaire blanche comme Stella d'ailleurs sont issus de la bourgeoisie du sud des \u00c9tats-Unis, les demandes ne peuvent que s'affronter Stanley Kowalsky est un ouvrier il n'appr\u00e9cie pas tellement \u00e0 l'arriv\u00e9e de cette belle soeur plus \u00e2g\u00e9e qui minaude et qui affecte des mani\u00e8res distingu\u00e9es et des scrupules moraux compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9, il s'ensuit une lutte entre Stanley et blanche d'abord pour savoir qui aura Stella, une st\u00e8le a fascin\u00e9 et finalement tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans l'univers frustre et tr\u00e8s masculin que lui propose son mari Stanley va alors tout faire pour d\u00e9truire sa belle-soeur allant fouiller son pass\u00e9 d\u00e9couvrant sa nymphomane, il la tuant \u00e0 petit feu jusqu'\u00e0 ce qu'elle sombre d\u00e9finitivement dans la folie, telle est l'histoire d'un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, un film d'Elia Kazan, tir\u00e9 de la pi\u00e8ce culte de Tennessee Williams, un film sorti en 1950. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:40) [89%] :\r\nLe film du tramway remporte un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal, mais il ne faut pas oublier qu'il est \u00e0 la base, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre au succ\u00e8s tout autant ph\u00e9nom\u00e9nal en 1947 Elia Kazan n'est pas encore un r\u00e9alisateur de films, il est metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, il vient de fonder la 14 Studio avec les Strasberg et Sheryl Crow Ford, c'est une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre dans les enseignements sont fond\u00e9 en partie sur la m\u00e9thode du russe Stanislavski une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire qui change le jeu de l'acteur lui imposant de chercher en lui l'\u00e9motion et la v\u00e9rit\u00e9, c'est un jeu organique libre apportant d'une profondeur au r\u00f4le jamais exp\u00e9riment\u00e9e auparavant son \u00e9cole qui va d'ailleurs conna\u00eetre un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, devenir une p\u00e9pini\u00e8re d'acteurs, dont certains ont trop trop car maldonne, James Dean et bien s\u00fbr, Marlon Brando feront carri\u00e8re au cin\u00e9ma. \r\nEn 1947 Elia Kazan est donc bien occup\u00e9e avec ses mises en sc\u00e8ne et son \u00e9cole et rencontrent le dramaturge Tennessee Williams en qu\u00eate d'un metteur en sc\u00e8ne pour sa nouvelle pi\u00e8ce Un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir et le dramaturge est impressionn\u00e9 par le talent de Kazan, il souhaite que la mort avec lui mais Kazan se montre r\u00e9serv\u00e9, il lui faudra 2 rencontrent pour qu'ils se mettent d'accord et c'est le d\u00e9but d'une longue, tr\u00e8s longue collaboration. \r\nLa pi\u00e8ce rouvre \u00e0 Broadway en 1947 et conna\u00eet un immense succ\u00e8s critique et public, elle est m\u00eame r\u00e9compens\u00e9 par le prix Pulitzer, elle se joue pendant 18 mois, \u00e0 New York avec les 4 com\u00e9diens principaux, issu de la p\u00e9pini\u00e8re Actor Studio Karl Malden qui joue, Mitch et Marlon Brando en t\u00eate. \r\nEn 1950 les droits d'adaptation de cette pi\u00e8ce sont acquis par le producteur Charles Feldman qui sollicite Kazan pour la r\u00e9alisation Kazan se montre tout d'abord h\u00e9sitant, il se souvient et il r\u00e9pond aux journalistes, Michel Simon qui l'interroge \u00e0 ce sujet. \r\nJe dois dire que j'essaie de ne pas le faire, il est tr\u00e8s difficile de se sentir concern\u00e9 par la m\u00eame chose, 2 fois de suite j'ai r\u00e9alis\u00e9 le film pour une raison extr\u00eamement personnelle qui est que je me sens plus proche de Tennessee Williams, que de toute autre dramaturge avec qui j'ai travaill\u00e9 quand il me demanda avec insistance de filmer un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, j'ai fini par accepter. \r\nJe me suis dit bon, c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, et \u00e0 mon avis, la meilleure que j'aie jamais mont\u00e9, elle est du niveau des meilleures pi\u00e8ces am\u00e9ricaines, je dois m'efforcer de trouver des \u00e9quivalents visuels pour la po\u00e9sie de son langage Kazan d'abord h\u00e9sitants reprend la m\u00eame distribution de la pi\u00e8ce, \u00e0 l'exception de Jessica, dit remplac\u00e9 par Viviane pour le r\u00f4le de Blanche Dubois anchois par la production, et voil\u00e0, voil\u00e0 comment un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir passe des planches de Broadway \u00e0 Hollywood, sa marque l'arriv\u00e9e d'Elia Kazan, cin\u00e9ma, c'est une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:38) [92%] :\r\nL'arriv\u00e9e dans le monde hollywoodien de la Star incontestable et incontest\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre dans les ann\u00e9es 40 50 ce turcs d'origine grecque, fils d'un marchand de tapis, arriv\u00e9 tout gamin sur le territoire am\u00e9ricain. \r\nIl y a 15 jours pour le film garde une mise en sc\u00e8ne relativement th\u00e9\u00e2tral mais il pousse les gros plans paroxysme en fermant les spectateurs dans les visages de ses com\u00e9diens, les com\u00e9diens qui, selon sa m\u00e9thode deviennent litt\u00e9ralement les personnes Marlon Brando particuli\u00e8rement et spectaculaire de veulerie et de machisme les clair-obscur expressifs path\u00e9tique de Kazan isole les corps et les sentiments, aux prises avec le d\u00e9cor quasi unique de la maison de Stella, voil\u00e0 ce que fait et il y a 15 ans, en arrivant dans le monde du cin\u00e9ma et tout \u00e7a, c'est du grand art assur\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [92%] :\r\nL\u00e0 pour longtemps, \u00e7a fait, c'est un r\u00e9glage veiller. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:39) [96%] :\r\nC'\u00e9tait mon attention, mais je peux pas vous d\u00e9ranger. \r\nC'est l'\u00e9reint\u00e9 par le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:03) [74%] :\r\nLieu d'humour donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:10) [88%] :\r\nSi nous empruntons un instant, ne serait -ce qu'un instant ce fameux tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir nous emporterait sans coup f\u00e9rir dans le monde, il y a 15 ans et c'est ce que nous faisons dans ce travelling pendant encore un petit moment, mais avant d'aller plus loin, une reprise du GAN, j'aurais de salles de D\u00e9p\u00eache Mode, et c'est le tramway Moriarty qui nous y conduit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:30) [78%] :\r\n\u00e7a un peu, m\u00eame la Chine, il faut -il oui, elle en est. \r\nOui, oui, quel con et c'est. \r\nC'est jusqu'au bravo bien une oui y a. \r\nJe sais, il est absolument et. \r\nOui, \u00e7a, elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:12) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:20) [93%] :\r\nTravelling Catherine Fabert. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:24) [94%] :\r\nIl y a 15 ans met en sc\u00e8ne en 1947 la pi\u00e8ce de Tennessee Williams \u00e0 Broadway et 3 ans plus tard, il adapte celle -ci au cin\u00e9ma, c'est un tramway nomm\u00e9 Kazan, portrait d'un homme, pas tout \u00e0 fait comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:39) [75%] :\r\nGrand prix de la mont\u00e9e des eaux soit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:42) [79%] :\r\nVous, on pourrait croire vous \u00e9l\u00e8ves surtout les magasins de luxe \u00e9rables et combien \u00e7a peut co\u00fbter un truc comme \u00e7a, le tribunal, mes amis, ce qui devait avoir comme admiration dit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:54) [83%] :\r\nOui, dans la jeunesse avec des beaucoup d'admiration, c'est fini tout \u00e7a, un mot, regardez aujourd'hui qui pourraient penser que j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:03) [97%] :\r\nJe trouve pas si mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:07) [88%] :\r\nSi on en croit ses biographes Elia Kazan ou Kazan, si vous pr\u00e9f\u00e9rez gagner \u00e0 Istanbul le 7 septembre 1909 ce qui caract\u00e9rise Elia Kazan, c'est la contradiction la contradiction donc l'inconfort, c'est quelqu'un qui, toute sa vie c'est senti inconfortable et qui a essay\u00e9 d'explorer cet inconfort et de le transmettre au travers de ses films aux spectateurs de 6, mise en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et aux Lecteurs de ses romans, car les faits, les 3 r\u00e9alisateurs sc\u00e9nographes \u00e9crivains. \r\nL'exploration et ce depuis son enfance, puisqu'il est n\u00e9 en Turquie, dans une famille cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:43) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est un ami, un Grec de Turquie qui donc se trouvait dans une minorit\u00e9 qui \u00e9tait victime de de pogroms victime de Debr\u00e9 1911 je crois, oui, il est n\u00e9 en 1909 et puis il y a 4 ans, il est parti aux \u00c9tats-Unis, mais avait d\u00e9j\u00e0 des souvenirs d'enfance tr\u00e8s fort de d'de qui l'ont poursuivi, toute seule, c'est \u00e7a : aux \u00c9tats-Unis, se retrouver \u00e0 nouveau dans un ghetto, le ghetto grec de New York, ensuite il s'est retrouv\u00e9 dans un autre ghetto quand il est all\u00e9 au coll\u00e8ge et qu'il \u00e9tait le fils d'un marchand de tapis qui se trouvait dans au milieu de 2 cha\u00eenes de jeunes gens riches de la bourgeoisie am\u00e9ricaine \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa propre famille, o\u00f9 il \u00e9tait un intellectuel, alors qu'une famille de commer\u00e7ants, sa m\u00e8re, elle voulait qu'il fasse des \u00e9tudes, c'est l'attachement \u00e0 la m\u00e8re qui est typiquement m\u00e9diterran\u00e9en, il y a besoin justement de cette, de cette opposition, il a besoin de cette opposition pour avoir envie de faire quelque chose, je crois que, au d\u00e9but, peut-\u00eatre qui n'ont pas eu besoin mais il avait tellement \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par la lutte que finalement c'est devenu une seconde nature et qu'effectivement \u00e0 chaque fois, il cherche lui- m\u00eame des situations de crise, il y a un tr\u00e8s joli mot de l'un de ses amis que vous citez \u00e0 ce propos, oui, dit que 15 ans au fond si ne se trouvait pas dans un trou, il ne creuserait lui- m\u00eame, pour pouvoir s'en sortir, hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:52) [91%] :\r\nIl y a 15 ans dans la vie vous est racont\u00e9 par Michel ciment, \u00e9crivain et journaliste au micro de Jean-Jacques Duchateau s'\u00e9tait en 1973 voil\u00e0 pour cette archive RTL. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:04) [92%] :\r\nMais venons -en \u00e0 pr\u00e9sent un aspect primordial de cette personnalit\u00e9 incontournable du 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est le th\u00e9\u00e2tre, Elia Kazan vient au cin\u00e9ma par le th\u00e9\u00e2tre, \u00e9coutons ce qu'en dit encore Michel Simon, un extrait de samedi passion en 1973. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:22) [90%] :\r\nOui, Kazan c'est c'est l'ETA, bon il y a plusieurs fa\u00e7ons de venir au cin\u00e9ma, on peut venir par la photo, on peut venir par le sc\u00e9nario, on peut venir par l'acteur, on peut venir par l'ETA Kazan est venue par l'ETA. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:30) [88%] :\r\nEt c'\u00e9tait un homme de th\u00e9\u00e2tre est chouchout\u00e9 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:33) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le plus grande, homme de th\u00e9\u00e2tre de de son \u00e9poque de des ann\u00e9es 40 on on peut dire, il a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 dans le groupe, acteur, ensuite il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Broadway, on peut dire qu'entre 1940 et 1955 15 ans \u00e9t\u00e9 le plus grand homme de th\u00e9\u00e2tre, on peut comparer, disons des gens comme Vilar ou des gens comme aujourd'hui \u00e0 des gens comme Planchon le th\u00e9\u00e2tre est un peu la cl\u00e9 de de de toute sa future carri\u00e8re car c'\u00e9tait un homme qui \u00e9tait \u00e0 la fois int\u00e9ress\u00e9 par la psychanalyse et par le social. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:01) [94%] :\r\nIl a remis en jeu donc cette r\u00e9ussite cette situation stable et s\u00fbr pour aborder le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:09) [89%] :\r\nEnfin, on ne peut pas dire vraiment qu'ils remettent en jeu, le th\u00e9\u00e2tre, on lui fait un pont d'or pour aller travailler \u00e0 Hollywood, mais malgr\u00e9 tout, c'est un risque qu'il prend, car \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a tous les honneurs et il se retrouve \u00e0 Hollywood, a travaill\u00e9 avec un moyen d'expression qu'il ne pr\u00eatrise pas du tout et qui l'impressionne et, par ailleurs, tout le monde l'attend au contour, on s'attend \u00e0 ce qu'il fasse aussi bien au cin\u00e9ma c\u00f4t\u00e9 \u00e0. \r\nIl y arrive brillamment, il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9sint\u00e9resser progressivement du Th\u00e9\u00e2tr postulant que le cin\u00e9ma est beaucoup plus l'\u00e2me de notre \u00e9poque, au fond, \u00e7a ne m'int\u00e9resse plus du tout la mise en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, il trouve qu'il y a quelque chose d'\u00e9lectrique dans la vie moderne de beaucoup plus rapide et que le cin\u00e9ma est beaucoup plus apte \u00e0 rendre compte de ce rythme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:57) [85%] :\r\nEst arriv\u00e9 \u00e0 Hollywood, il a, il a commenc\u00e9 \u00e0 faire une carri\u00e8re de mettre en sc\u00e8ne, Liens qui l'a conduit en 5 6 ans aux plus grands honneurs qui l'a amen\u00e9, bien s\u00fbr, \u00e0 rafler tous les oscars pour un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir pour le mur invisible de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:12) [87%] :\r\nMichel ciment, auteur d'Elia Kazan par Kazan au micro de Jean-Jacques du ch\u00e2teau en 1973 qui nous a indiqu\u00e9 la face claire de 7, celui qui va r\u00e9aliser des chefs d'chefs-d'oeuvres de l'histoire du cin\u00e9ma, des chefs d'Oeuvres au th\u00e9\u00e2tre et qui va porter la 14 Studio au Z\u00e9nith mais c'est un homme qui, apr\u00e8s la sortie d'un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, entrent \u00e9galement dans l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, comme d\u00e9lateur. \r\nDans serait Straeuli nous allons nous int\u00e9resser \u00e9galement \u00e0 la face sombre que il y a 15 ans celle qui l'am\u00e8ne en pleine fi\u00e8vre du maccarthysme \u00e0 d\u00e9noncer quelques canards. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:52) [78%] :\r\nOn \u00e9toile qui va bient\u00f4t avoir du de au d\u00e9but on a plus de probl\u00e8mes entre nous, gens de la t\u00eate enfl\u00e9e, mais je crois que 28, tr\u00e8s bien, j'ai trait\u00e9 le tout, la blague Jerry et je l'ai appris petit gar\u00e7on j'ai pleur\u00e9, je voulais leur avec donc, Marie- machin, je crois que, voil\u00e0 nos joueurs de poker. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:16) [91%] :\r\nLa musique d'Alex North compos\u00e9e pour le film ne plaisait pas \u00e0 Tennessee Williams, l'auteur de la pi\u00e8ce, mais celle -ci plaisait beaucoup \u00e0 Elia Kazan dans la pi\u00e8ce, parce que dans la pi\u00e8ce, il y avait aussi la musique, il y avait du blues et du piano, le blues nous disait Kazan et la musique nationale des \u00e9motions, des Noirs am\u00e9ricains et cela avait pour effet un mariage po\u00e9tique entre le sentiment de douleur et d'isolement et on ne changera rien de cela dans le film d'ailleurs, pour vous donner l'ambiance de ces ann\u00e9es- l\u00e0, voici un blues de 1951 qui nous semblait fort \u00e0 propos, Kazan aurait approuv\u00e9, c'est sur cette charge Brown Black Night sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:22:23) [84%] :\r\nDu coup, la porno TGV. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:22:40) [68%] :\r\nToutefois en cours. \r\nNon, non, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:23:08) [57%] :\r\nComment PIB. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:24:05) [89%] :\r\nBen tiens. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:24:36) [64%] :\r\nPour Montpellier des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:49) [86%] :\r\nTravelling sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:56) [80%] :\r\nSc\u00e9nario Oscar \u00e7a les Tennessee Williams apr\u00e8s sa pi\u00e8ce production Charles Feldman pour la Warner Bross photographie Harris travelling musique Alex North d\u00e9cors RichardD. r\u00e9alisation Elia Kazan, en un mot, un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir instruite quand m\u00eame Desire sorti en 1951. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [71%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais la je toile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:38) [77%] :\r\nTout d\u00e9pendant, j'ai pas annonc\u00e9 mais \u00e9coutez pourquoi sur lequel je disons Jean-Luc aucune on donn\u00e9 cette fois : essayer de Roger mais accord sans moi s'agit quand m\u00eame pas tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:56) [88%] :\r\nEn adaptant sa pi\u00e8ce \u00e0 succ\u00e8s, les grands Elia Kazan, est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs questionnent adapt\u00e9 un processus th\u00e9\u00e2tral \u00e0 l'\u00e9cran et choisir des acteurs Kazan se souvient d'avoir \u00e0 l'\u00e9poque aucun choix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:10) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une discussion entre le producteur, un type du nom de Charlie Feldman homme charmant et agr\u00e9able, mais assez faible et moi- m\u00eame j'ai insist\u00e9 pour avoir les acteurs de la pi\u00e8ce, mais il ne les voulait pas enfin, apr\u00e8s beaucoup de discussions, nous arrive \u00e0 nous mette d'accord sur la pr\u00e9sence d'une vedette \u00e0 l'\u00e9cran, Brando n'\u00e9tait pas encore une vedette son 1er film n'\u00e9tait pas encore sortis Feldman voulez Vivianne lait et je l'accepte enfin de compte avec l'assurance que je pouvais pour le reste, employ\u00e9 toute l'\u00e9quipe de New York, ce qui convenait bien mon intention de coller d'aussi pr\u00e8s que possible \u00e0 la production th\u00e9\u00e2trale d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:45) [91%] :\r\nEt c'est ainsi, en discutant avec le producteur de la Warner Bross que notre r\u00e9alisateur finit par obtenir ce qu'il mais il n'emp\u00eache, Vivien, mais c'est le choix du producteur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:58) [89%] :\r\nLe r\u00f4le de Blanche Dubois jusque -l\u00e0 tenus \u00e0 la sc\u00e8ne par Jessica d'Engie va \u00e0 cette Star, femme du com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre britannique c\u00e9l\u00e9brissime qui est alors Laurence Olivier, Elia Kazan, \u00e9crit dans ses m\u00e9moires, elle avait une qualit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, elle avait jou\u00e9 le r\u00f4le de Blanche sur sc\u00e8ne \u00e0 Londres, mais en fait, c'est un vrai handicap il me fallut 3 semaines pour la faire jouer \u00e0 mon id\u00e9e \u00e0 moi et non, comme l'avait voulu son Marie- Laurence Olivier, elle passe \u00e0 la premi\u00e8re semaine \u00e0 me dire quand Larry et moi l'avons mont\u00e9 \u00e0 Londres et moi, je passais mon temps \u00e0 r\u00e9pondre, mais en ce moment, vous n'\u00eates plus en train de la monter avec Larry vous la jouer avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:38) [90%] :\r\nIl m'a fallu plusieurs semaines pour en venir \u00e0 bout, c'est pourquoi, \u00e0 mon avis, les 2 ou 3 premi\u00e8res bobines du film ne sont pas fameuses, puis \u00e0 un moment quelconque dans la 3\u00e8me bobine, nous nous sommes rejoints, elle et moi, et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un accord et mythe accueillir avec enthousiasme tout ce que je lui disais et nous de 20 tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:58) [89%] :\r\nJ'ai prouv\u00e9 d'admiration pour elle, elle avait plus de caract\u00e8re que de talent, mais pour l'\u00e9nergie et le courage, et en avait un degr\u00e9 extraordinaire \u00e0 la fin, c'\u00e9tait vraiment une immense admiration qu'elle m'inspirait contrairement \u00e0 tout ce qu'on a dit, elle s'est tr\u00e8s bien entendu avec mon \u00e9quipe new-yorkaise et, surtout, avec Marlon Brando, qu'elle admirait beaucoup, je crois que la 2\u00e8me partie du Tramway est excellente et je fus sinc\u00e8rement tr\u00e8s heureuse qu'elle remporta. \r\nPour le monde entier et particuli\u00e8rement pour les Am\u00e9ricains, Viviane c'est la femme d'un r\u00f4le, celui de Scarlett O'Hara dans Autant on emporte le vent de Victor Fleming, un film sorti en 1939 un des plus gros succ\u00e8s du cin\u00e9ma, un r\u00f4le qu'elle avait souffl\u00e9 en son temps \u00e0 toutes les vedettes am\u00e9ricaines. \r\nDans le film de Victor Fleming, la com\u00e9dienne anglaise ne devait son accent sudiste implacable car le travail acharn\u00e9 et se montrait t\u00eatu et born\u00e9 \u00e0 souhait, resplendissante de beaut\u00e9. \r\nLa blanche du tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, est une sorte de Scarlett d\u00e9glingu\u00e9 une coquette, elle, dans un grand domaine mais blanche n'a plus la jeunesse radieuse de Scarlett, elle devient mythomane se fait virer du coll\u00e8ge o\u00f9 elle enseigne pour avoir s\u00e9duit un \u00e9l\u00e8ve au moment du tournage en 1951 la sant\u00e9 mentale de Viviane est est chancelante, l'actrice souffre depuis toujours de troubles bipolaires et les maniaco- d\u00e9pressif, ce qui lui donne une r\u00e9putation d'\u00eatre une actrice difficile mais pas pour qu'lui il va utiliser la maladie et les troubles de vie viendraient pour pousser au maximum son identification avec le r\u00f4le, ainsi qu'avec le fant\u00f4me de Scarlett O'Hara qui l'habite encore tout \u00e7a, c'est vraiment des m\u00e9thodes de l'Actor Studio dans le noir et blanc volontairement terne 15 film path\u00e9tiquement cette femme vieillissante aux cheveux blonds d\u00e9color\u00e9s qui mime les gestes et les rires de la s\u00e9duction toute seule devant son miroir. \r\n\u00e7a saviez viendrez nous trouvons Marlon Brando, un acteur qui d\u00e9couvre sa vocation \u00e0 l'arm\u00e9e, la carri\u00e8re de Marlon Brando, d\u00e9bute sur les planches de Broadway, en 1944 il a alors tout juste 20 ans, sa justesse de jeu et son envie de progresser et font qu'il va tr\u00e8s vite croiser la route Elia Kazan, alors tout-puissant OTA Alain Brando int\u00e8gre alors l'Actor Studio qui lui donnera les outils pour asseoir son talent car il est dou\u00e9, nous y trompons pas, et Kazan lui offre le r\u00f4le de Stanley Kowalski dans la pi\u00e8ce du Tramway de mes d\u00e9sirs et puis dans le film coup de g\u00e9nie, puisque ce r\u00f4le sera aussi celui qui fondera le mythe Brando h\u00e9t\u00e9rosexuels au sourire ravageur et au regard respirant la luxure Stanley Kowalsky, jeune acteur fait \u00e9clater tout son talent en utilisant les techniques supra r\u00e9aliste apprise \u00e0 l'Actor Studio, une nouvelle fa\u00e7on d'interpr\u00e9ter les r\u00f4les, fond\u00e9e sur l'improvisation et l'outil du sc\u00e9nario originel pour un approfondissement psychologique du personnage jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s, il ne fait pas semblant d'\u00eatre un autre mais il incarne un personnage physiquement et mentalement, Marlon n'a jamais eu r\u00e9ellement besoin d'apprendre \u00e0 jouer, il savait argent d\u00e9clar\u00e9 Stella Adler une des enseignantes de l'Actor Studio et si aux Oscars en 1952 l'institution pr\u00e9f\u00e9rera \u00e0 sa gr\u00e2ce animale, l'\u00e9l\u00e9gance naturelle d'un vrai Bogaert sa performance naturaliste sous aucune retenue va devenir une des plus grandes influences pour une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'acteurs \u00e9corch\u00e9 vif telle et mystique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:36) [94%] :\r\nMarlon Brando cr\u00e8ve l'\u00e9cran et s'impose comme un sex- symbol incontournable en red\u00e9finissant les crit\u00e8res de beaut\u00e9 masculine pour la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle \u00e0 venir, un \u00e9tat de fait qu'il d\u00e9veloppera encore avec ses jeans et son perfecto dans l'\u00e9quip\u00e9e sauvage de Laszlo Benedetto, mais \u00e7a c'est une toute autre est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:58) [87%] :\r\nCette jeune fille a d\u00fb vous aimait \u00e9norm\u00e9ment, c'est vrai, les malades ne vivent que de leur sentiment, oui c'est tout \u00e0 fait la souffrance rend plus \u00e0 faire, on sent qu'on a peu de temps apr\u00e8s on attache d'importance, car ce qui est vraiment essentiel, on dirait que vous avez souffert, j'ai un peu d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:16) [86%] :\r\nJe ne joue pas aux avec mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:21) [86%] :\r\nDubois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:23) [58%] :\r\nTu vois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:24) [77%] :\r\nC'est un nom fran\u00e7ais comme la for\u00eat est blanche comme la dame les 2 ensemble signifie for\u00eat blanches, les arbres pr\u00e8s. \r\nPeut-\u00eatre vous en souviendra -t-il ni\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:36) [90%] :\r\nLe fait que Brando Karl Malden \u00e9quipe inter- ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans la pi\u00e8ce ne pose aucun probl\u00e8me, tout ce que Kazan fait c'est de leur enlever un peu d'assurance pour leur redonner un \u00e9tat d'esprit cr\u00e9atif, ils avaient trop r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il fallait, c'\u00e9tait leur faire perdre \u00e0 nouveau le r\u00e9\u00e9quilibre les faire d\u00e9marrer sur une voie cr\u00e9ative, il avait tout jou\u00e9 des centaines de fois et c'est la sant\u00e9 ainsi en d\u00e9stabilisant ses com\u00e9diens, le r\u00e9alisateur il ya Kazan r\u00e9ussit le tour de force de faire entrer leur jeu d'acteur dans l'histoire du cin\u00e9ma et, en 1951 c'est une r\u00e9v\u00e9lation comme peut l'\u00eatre d'ailleurs la musique de Little Richard, cette m\u00eame ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:23) [89%] :\r\nTravelling sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:26) [66%] :\r\nC'est, mais on voit de oui oui, et donc on du prendre tr\u00e8s morose, tant la demande pas une quoi j'ai atterri si bas entre Marek \u00e0 payer leur absurde : pourquoi 2 3 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:15) [92%] :\r\nLe tournage d'un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir se passe sans anicroche, rien \u00e0 signaler de particulier de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, tout le monde s'entend \u00e0 merveille, tout va tr\u00e8s bien, mais c'est la sortie du film qui va poser quelques probl\u00e8mes, la censure n'entend pas laisser la sexualit\u00e9 animale or Marlon Brando monopolis\u00e9 tous les camps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:41) [75%] :\r\nEst qu'elle fait, il y a de vous donner. \r\nIl y a je parierais que vous d\u00e9pendez du b\u00e9lier, c'est le signe des gens toujours plein de leurs forces, qui aime le bruit et qui en compte \u00e0 tout propos et \u00e0 minuit 5 la nuit de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:06) [92%] :\r\nLe tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, marqu\u00e9 l'irruption des pulsions sexuelles dans l'univers jusque -l\u00e0 aseptis\u00e9 des films am\u00e9ricains, c'est carr\u00e9ment une r\u00e9volution stylistique, Tennessee Williams, l'auteur du texte, tout comme Elia Kazan ont su s'adapter pour ne rien perdre de la sexualit\u00e9 explosive du Tramway qui on vous le rappelle, est quand m\u00eame nomm\u00e9 D\u00e9sir le film oppose Blanche Dubois \u00e0 son beau-fr\u00e8re Stanley Kowalsky l'une est une mythomane et nymphomane vieillissante, l'autre un rustre destructeur et puissant image mythique de la virilit\u00e9 incarn\u00e9e par Marlon Brando. \r\nIl y a de la perversion r\u00e9elle montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9cran. \r\nBlanche Dubois et ses toilettes extravagantes, signe d'une coquetterie maladive montre une femme pr\u00eate \u00e0 plonger dans la souillure avec n'importe qui : accoucher aussi avec n'importe qui et puis il y a le tricot de corps trou\u00e9 de Marlon Brando, devenu une sorte de symbole sexuel, une image de virilit\u00e9, une puissance \u00e9vocatrice redoutable et la censure n'aime pas \u00e7a du tout pour \u00e9viter une condamnation de la Ligue de la vertu, les jeunes du Sun City, le Studio Warner Bross ordonne au monteur de r\u00e9aliser un total de 12 coupes, soit environ 4 minutes de film sans tenir le r\u00e9alisateur ou. \r\nOn vous rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Elia Kazan, comme beaucoup de r\u00e9alisateurs n'avaient pas les droits du montage final, c'est-\u00e0-dire le Fine Al-Quds. \r\nKazan se souvient. \r\nLe probl\u00e8me essentiel \u00e0 propos du tramway a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement simplifi\u00e9 parce que la pi\u00e8ce avait remport\u00e9 le Pulitzer et il n'y avait rien que le bon sens puisse l\u00e9gitimement censur\u00e9s, mais j'ai l'impression que des \u00e9l\u00e9ments occulte de l'organisation catholique \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server un certain pouvoir pour leur organisme de censure et se manifester \u00e0 l'occasion du film je me b\u00e2ti tr\u00e8s fort \u00e0 ce sujet, j'\u00e9tais en terrain solide avec la pi\u00e8ce en fin de compte, les changements furent fait \u00e0 mon insu, je d\u00e9couvrais ensuite que Warner avait donn\u00e9 son accord, je n'avais aucun terrain l\u00e9gal pour me battre et tout ce que je peux faire fut d'\u00e9crire un article dans le New-York Times et dans l'article, le m\u00e9chant c'\u00e9tait Jack Warner qui avait fait tout \u00e7a derri\u00e8re mon dos, \u00e7a me donne \u00e0 rien. \r\nCar on se souvient plus particuli\u00e8rement d'une sc\u00e8ne \u00e9limin\u00e9s. \r\nCe n'est qu'une petite coupe de 40 secondes mais j'ai \u00e9t\u00e9 ulc\u00e9r\u00e9 et je suis encore parce que c'\u00e9tait une sc\u00e8ne merveilleuse o\u00f9 Kim inter- r\u00e9agissez \u00e0 Brando qui l'appelait du bas de l'escalier, ils ont dit que c'est un moment d'orgasme ce qui ne prouve qu'une chose, c'est que les cur\u00e9s de la censure ne savent rien de l'orgasme rien donc une esp\u00e8ce des rapports entre les sexes et ce n'\u00e9tait rien, c'\u00e9tait seulement qu'elle \u00e9tait excit\u00e9e par lui, par ce besoin qu'il avait \u00e9t\u00e9, elle entendait sa voix pleine de d\u00e9sir pour elle, elle y r\u00e9agissait ce n'\u00e9tait rien d'autre, c'\u00e9tait une chose parfaitement naturel. \r\nNaturelle, peut-\u00eatre mais \u00e9limin\u00e9 en 1951 la sc\u00e8ne sera r\u00e9tabli beaucoup plus tard, avant la mort du r\u00e9alisateur en 2003. \r\nQue m\u00eame amput\u00e9 de quelques sc\u00e8nes, le film fait un triomphe la critique et les pairs ne s'y trompent pas, puisque le film obtient le Prix sp\u00e9cial du jury au Festival de Venise et 4, car en 1952 meilleure actrice de second r\u00f4le pour Kim Enter meilleur acteur de second r\u00f4le pour Karl Malden, ainsi que l'Oscar de la meilleure direction artistique et Vivianne les re\u00e7oit, elle l'Oscar de la meilleure actrice. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:32) [75%] :\r\nUn exemple : la crise oui mais rien mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:41) [86%] :\r\nUn 2\u00e8me Oscar pour cette actrice qu'on avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 en pour autant en emporte le vent, l'Oscar du meilleur film ira cette ann\u00e9e- l\u00e0, John Huston pour africaine Queen et l'Oscar du meilleur r\u00f4le masculin vrai Bogaert Marlon Brando \u00e9tant certainement trop \u00e0 N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:58) [88%] :\r\nEst -ce que vous connaissez un bonhomme qui s'appelle show. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:03) [81%] :\r\nMais tout le monde conna\u00eet quelqu'un du nom de choses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:07) [74%] :\r\nSeulement le choc, je connais, vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 la Arel. \r\nAlors qu'il y a toutes les chances qui confondent avec une autre femme, parce que c'est au-del\u00e0, il affirme qu'il a en ville dans un h\u00f4tel, qu'on appelle Flamingo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:20) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re bien qu'il m'a confondu avec une autre femme, Carlotta flamingant n'est pas un endroit o\u00f9 l'on aimerait plus vu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:28) [88%] :\r\nVous le connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:30) [95%] :\r\nOn passe devant et on le respire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:33) [76%] :\r\nOn respire plus ou moins volontiers l'pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:36) [96%] :\r\nOui, mais moi je n'aime pas les parfums trop bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:39) [84%] :\r\nLe tramway poursuit sa route du d\u00e9sir dans Travelling avec quelques arr\u00eats toutefois dont un du c\u00f4t\u00e9 de Paul, il faut lui sur la 1er. \r\nTravelling sur la premi\u00e8re au sommet de sa gloire, adul\u00e9 comme directeur d'acteurs, Elia Kazan, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, auteur prolifique r\u00e9alisateur de telles on va conna\u00eetre en 1952 juste apr\u00e8s la sortie d'un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, une grave crise existentielle, il fait un faux pas, il t\u00e9moigne devant la commission des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines, on vous explique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:40) [79%] :\r\nIl n'y a plus s\u00fbrement. \r\nIl y a toujours des tas, alors elle puis apr\u00e8s peu importe. \r\nEt puis il faut dire aussi que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 dressage, l'an dernier, depuis le moment o\u00f9 Bellerive a commenc\u00e9 ch\u00e9ri en fait ou de d\u00e9j\u00e0 avait su \u00eatre dur ou assez \u00e9go\u00efste mais \u00eatre tendre il \u00eatre tendre sont toujours \u00e0 la merci de ceux qui ont le coeur du domine que si les je ne sais combien de temps je pourrais dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:27) [92%] :\r\nEn 1951 nous sommes en pleine guerre froide, les Russes et les Am\u00e9ricains, ces pi\u00e8ces d\u00e9nonce c'est l'hyst\u00e9rie aux \u00c9tats-Unis, on traque le communiste partout et on encourage la d\u00e9lation, c'est m\u00eame plus que l'encouragement c'est du civisme dans un 1er temps Elia Kazan immigr\u00e9 grec \u00e0 qui tout r\u00e9ussit, tout en reconnaissant son pass\u00e9 communiste refuse de d\u00e9noncer ses anciens camarades, et puis il revient volontairement quelques mois plus tard et il livre cette fois plusieurs noms. \r\n\u00e9coutons Roger Tailleur, auteur du livre, elle y a 15 ans, parler de cette p\u00e9riode noire des listes noires. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:05) [86%] :\r\nQuand on pense \u00e0 Kazan, il y a au moins de de points d'interrogation qui se pose, c'est l'histoire de liste noire qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 exactement, qu'est ce qu'il a fait exactement dans quelle mesure est -il coupable est -il vraiment etc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:17) [89%] :\r\nOui, sait qu'il a \u00e9t\u00e9 contraint en quelque sorte oui 1900 certains de 2 de ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:24) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, certains des amis qui avait appartenu \u00e0 une cellule du Parti communiste avant guerre et il a d\u00e9cid\u00e9 en 1152 d'ob\u00e9ir aux injonctions de des enqu\u00eateurs et de donner ces noms. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:35) [86%] :\r\nMais est -ce que \u00e0 votre avis sur le plan professionnel sur le plan de l'inspiration cette cet acte face au comportement de caserne est -ce que ce comportement a jou\u00e9 un r\u00f4le n\u00e9faste, non je ne crois pas parce qu'on se souvient du du cas de Dmitri aussi micro, c'est un tr\u00e8s grand r\u00e9alisateur qui avait oblig\u00e9 aussi de capituler qui apprennent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:57) [85%] :\r\nIl a capitul\u00e9 aussi sur le plan cr\u00e9ateur et sur le plan, r\u00e9alisateur il a, il a accept\u00e9, \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel sujet qui se pr\u00e9senter, il a fait des films assez indiff\u00e9rents parfois brillants d'ailleurs alors que 15 ans au contraire on se situe dans 52 ne l'a pas bris\u00e9 comme cr\u00e9ateur mais assembl\u00e9 au contraire lui donner de nouvelles raisons de Venise et Venise et lui donner de nouvelles raisons de, de, de vouloir \u00eatre seul derri\u00e8re la cam\u00e9ra, seuls responsable de ces heures couper brutalement avec Hollywood essayer du faire du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant \u00e0 New York, alors c'\u00e9tait pas du tout la mode \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00e9cole New-Yorkais, \u00e7a n'existait pas sur le plan humain s'intitule semble discuter indiscutablement condamnable, il n'y a trouv\u00e9 que des raisons en sont feu int\u00e9rieur c'est pour dans sa, dans sa cr\u00e9ation personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:48) [91%] :\r\nMais ce qui pose un probl\u00e8me psychologique, mais \u00e7a c'est une autre question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:53) [90%] :\r\nEh oui, c'est une autre question, revenons sur ces histoires de liste noire sur l'affaire McCarthy et la chasse aux sorci\u00e8res dans les ann\u00e9es 50 aux \u00c9tats-Unis, 400 intellectuels am\u00e9ricains donne des noms pr\u00e9cis poss\u00e9d\u00e9 par cette fi\u00e8vre patriotique, on leur demande de dire s'ils sont membres du Parti communiste. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:15) [89%] :\r\nNon, d'abord ce qu'on peut dire, c'est que tous ces noms \u00e9taient connus, parce que la police am\u00e9ricaine est tr\u00e8s bien renseign\u00e9e et on connaissait tous les fichiers des, des gens de gauche, aux \u00c9tats-Unis, donc c'\u00e9tait un acte moral qu'on leur demandait si j'ose dire, si le mot morale et peut s'appliquer en l'occurrence ce qu'on leur demandait au fond de de faire un acte d'all\u00e9geance de preuve de bonne volont\u00e9 et de reniement de leurs id\u00e9es alors ensemble de gens fus\u00e9e c'est les c\u00e9l\u00e8bres 10 de Hollywood qui ont pay\u00e9 de la prise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:41) [62%] :\r\nLe Losey Dassault non non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:43) [86%] :\r\nLausanne se sont partis en exil et il y a une dizaine qui disent exactement qui ont refus\u00e9 de parler qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s de 6 mois, un an en prison mais \u00e7a ce n'est pas li\u00e9 par la d\u00e9nonciation d'Kazan qui les a envoy\u00e9s en prison d'ailleurs Kazan n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:55) [82%] :\r\nParler de ce de ces, de ces gens en passant avait rompu avec le Parti communiste, l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:59) [91%] :\r\n15 avait rompu depuis 1938 il \u00e9tait au parti entre 36 et 38 il avait rompu et \u00e0 un certain moment, on lui a demand\u00e9 de, de, de parler, mais c'est effectivement tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est pas quelqu'un qui \u00e9tait au commissariat pour dire untel, ce sont des c'est ce qui se passe pour l'affaire Watergate, sans vouloir faire du tout de parall\u00e8le entre les 2 affaires, mais je veux dire c'est exactement le m\u00eame principe, c'est-\u00e0-dire que, il y a une commission d'enqu\u00eate s\u00e9natoriale qui interroge les gens et qui leur demande de parler de tout ce qu'ils ont fait, etc, il y a le c\u00f4t\u00e9 cage de verre le syst\u00e8me mairie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:25) [91%] :\r\nCela dit, c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s mauvais souvenir pour Kazan tr\u00e8s mauvais souvenirs, c'est un acte effectivement de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:30) [85%] :\r\nIncontestablement, dont il ne n'est pas fier, il le dit d'ailleurs en m\u00eame temps, il se d\u00e9fend, il excelle : expliquer toute tout son pass\u00e9, qui a pu le conduire \u00e0 cet acte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:41) [93%] :\r\nRoger Tailleur dans cin\u00e9ma Ghazi une archive RTS datant de 1966 l'acte d'Elia Kazan cette d\u00e9lation va impr\u00e9gner la perception que le public a de l'oeuvre de ce r\u00e9alisateur. \r\nEst -ce que le t\u00e9moignage de Kazan est -il devenu plus embl\u00e9matique de la trahison que celui de tous les autres. \r\nPeut-\u00eatre parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Kazan \u00e9tait plus important que tous les autres, en avril 1952 il est probable qu'aucun individu n'aurait pu \u00e0 lui seul, briser les listes noires, mais aucun n'\u00e9tait plus \u00e0 m\u00eame que Kazan en raison de son prestige de provoquer une lev\u00e9e de boucliers et d'inciter les autres \u00e0 passer dans l'opposition, un journaliste en son temps avait eu cette r\u00e9plique, femmes, il aurait pu \u00eatre champion au lieu de quoi il est devenu le Lucifer de la gauche am\u00e9ricaine, un Lucifer qui a port\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de sa carri\u00e8re comme une plaie honteuse la d\u00e9lation qui a finalement nourrit son oeuvre, r\u00e9alisant des films tourment\u00e9 et intime, s'autorisant une libert\u00e9 de ton et de Style in\u00e9dit. \r\nApr\u00e8s un tramway nomm\u00e9 D\u00e9sir Elia Kazan fera Vivaz app\u00e2te avec Marlon Brando, et puis il fera son faux- pas devant la commission des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines, il ne s'en remettra pas sa r\u00e9putation est ent\u00e2ch\u00e9e, son statut d'auteur sans cesse relativiser au contest\u00e9 et il portera toute sa vie comme une blessure cet acte que lui immigr\u00e9 grec a fait en croyant au mythe am\u00e9ricain, il faut rassurer les clients 54 pour l'exorciser, c'est l'histoire d'un d\u00e9lateur, il faudra \u00e9galement \u00e0 l'Est d'Eden Baby Doll, un homme dans la foule, la fi\u00e8vre dans le sang, America, America et le dernier nabab. \r\nCe qu'il faut retenir de Kazan. \r\nCe qu'il a particip\u00e9 \u00e0 l'intense activit\u00e9 intellectuelle, artistique et politique qui a marqu\u00e9 la d\u00e9cennie des ann\u00e9es 30 du crash boursier au New Deal et cette jeunesse engag\u00e9e ce regard critique sur son pays ne le quittera jamais, il est un enfant de l'Am\u00e9rique, il traverse ces \u00e9preuves, l'immigration, le crash boursier le maccarthysme, la chasse aux sorci\u00e8res n'y ont pas son importance dans l'histoire du cin\u00e9ma et dans la production cin\u00e9matographique am\u00e9ricaine, son oeuvre et la travers\u00e9e du si\u00e8cle pr\u00e9sente une odyss\u00e9e am\u00e9ricaine un cin\u00e9aste de contradictions, de soup\u00e7ons de l'imperfection, Elia Kazan, c'est un artiste essentiellement mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:02) [85%] :\r\nEh bien, tout d\u00e9pend de la personne qui porte le jugement, moi je le je le place assez \u00e9videmment et je crois que, aux yeux de la jeune qui dit \u00e9tant en remonter tr\u00e8s oui et ben je je pense d'une part que c'est parce que ces films s'am\u00e9liore, que ces films devient de plus en plus ce que c'est de faire ressortir dans mon livre, puisqu'il a commenc\u00e9 par des un tr\u00e8s grand m\u00eame personnalit\u00e9, pas d'une platitude mais presque, enfin, de manque de de ce qu'il est \u00e9vident, \u00e0 des films de plus en plus personnelle, il y a des sujets de plus en plus personnelle, si bien que les critiques, m\u00eame ceux qui tenaient absolument \u00e0 le bouder, sont bien oblig\u00e9s de dans l'imminence de le consid\u00e9rer comme un cr\u00e9ateur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:41) [94%] :\r\nRoger Tailleur en 1966 une archive RT. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:46) [74%] :\r\nIl les les pouss\u00e9es de jure qu'il \u00e9pousera plus maintenant, on voit pas dans un quartier qui avait pourtant le r\u00e9gime et que la qu\u00eate d'une curatelle tout dessiner son avenir parce que j'avais dit Picardie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:06) [89%] :\r\nPour travailler les d\u00e9cors du film, il y a 15 ans, a demand\u00e9 \u00e0 son directeur artistique, Louis-Charles des de lui cr\u00e9er un d\u00e9cor humide je veux v\u00e9ritablement voir au sortir des murs, je veux que les murs, c'est : je veux que les murs eux- m\u00eames, soit pour et je veux que le d\u00e9cor soit une illustration de la d\u00e9composition. \r\nEt c'est donc dans ce d\u00e9cor humide qui \u00e9voluent les personnages du tramway, un film sur la d\u00e9cr\u00e9pitude et la manipulation sur le d\u00e9sir et le d\u00e9samour et c'est sur ce d\u00e9cor que nous posons le g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission Catherine Fabert et Alexandre d'Davoine qui \u00e9tait aux manettes Yves Rollin, qui nous a aid\u00e9s, nous \u00e9tions \u00e9galement aid\u00e9s parfaite col\u00e8re Alain Freddy gu\u00e8re l'\u00e9quipe de l'Hadopi qui \u00e9tait sonore de la RTS Jean-Baptiste moins c'est la programmation musicale et par l'\u00e9quipe du web sur RTS culture vous retrouvez des compl\u00e9ments d'info et sur RTS RTS Ashley les podcasts et l'\u00e9coute en ligne sur Internet toujours, vous avez \u00e9galement le lien de la cin\u00e9math\u00e8que parce que c'est \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, vous le savez, \u00e0 Lausanne, que vous pouvez aller voir tous les films du travelling, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures rendez- vous pour un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir, un film \u00e0 revoir \u00e9galement samedi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:16) [92%] :\r\nProchain \u00e0 21 heures cin\u00e9math\u00e8que Point CH pour toutes les infos, la semaine prochaine une autre ambiance, une autre \u00e9poque, celle du cin\u00e9ma italien, celle d'un cin\u00e9ma qui fait scandale \u00e0 sa sortie, ce sera la pourra de Michelangelo Hampton Young je n'en dit pas plus, \u00e0 part si vous d\u00e9sirez aller voir ses films \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, \u00e0 Lausanne, puisque nous avons des billets \u00e0 vous offrir pour en obtenir ce sont vous nous \u00e9crivez la traveling At RTS point CH vous n'oubliez pas de pr\u00e9ciser le film que vous d\u00e9sirez aller voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:28) [81%] :\r\nApr\u00e8s les infos, les beaux parleurs qui sont tous aupr\u00e8s de Michel d'une Dali a discut\u00e9 actu popote, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Marland Brando de Viviane Les et Dalia Kazan sur la premi\u00e8re, il y a 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T10:21:01Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6E157CB-D939-4563-AF41-104C7492AFC5", "internalArchiveId": "A6E157CB-D939-4563-AF41-104C7492AFC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:27-16:59:13 / *", "durationSec": 3422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8384308", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 26.02.2017", "Paradiso / RAP_2017-02-26T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso du 26.02.2017", "Paradiso / RAP_2017-02-26T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8384309", "ece-8384308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:12Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nTout sur la plan\u00e8te des droits civils, politiques, \u00e9conomiques ou culturels sont viol\u00e9s \u00e0 tout instant. \r\nD'o\u00f9 l'importance d'un \u00e9v\u00e9nement comme le Festival du film et forum international sur les droits humains du 10 au 19 mars \u00e0 Gen\u00e8ve, des films et des d\u00e9bats de grande qualit\u00e9 mettent ainsi en lumi\u00e8re les atteintes \u00e0 la dignit\u00e9 humaine, les droits humains, c'est notamment dans Histoire vivante du lundi au vendredi \u00e0 13 heures 30 sur la premi\u00e8re et dimanche soir sur RTS 2 Plus d'infos surF.S. Th Point org. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [69%] :\r\nParadiso le fait une chose il Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [91%] :\r\nJe vous propose qu'une nouvelle fois on se r\u00e9serve un petit bout de dimanche pour \u00e9couter des choses qui se sont pass\u00e9es dans Paradiso durant la semaine, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, chacun fait ce qu'il veut de sa vie, c'est vrai, mais je pense que pour pas mal de gens le 7\u00e8me jour, \u00e7a sert \u00e0 faire \u00e9galement ce qu'on n'a pas pu faire dans la semaine, parce qu'on n'a pas eu le temps, et justement Bruno Lopez a r\u00e9alis\u00e9 un reportage dans le nord de la France et en Belgique autour de l'accord\u00e9on, on n'a pas eu le temps de tout \u00e9coutez dans la semaine, h\u00e9 bien, justement, la 3\u00e8me et derni\u00e8re partie, c'est aujourd'hui, dites -vous bien que dans ce reportage, et bien on parle de la ringardise d\u00e9clar\u00e9 de l'accord\u00e9on et je crois qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 montrer que cette ringardiser l'absolument pas justifi\u00e9e, donc si vous voulez changer d'avis sur cet instrument qu'on conna\u00eet mal, c'est tout \u00e0 l'heure et puis \u00e0 venir \u00e9galement, un extrait de l'interview David MacDonald, qui a sorti un nouvel album la semaine derni\u00e8re et enfin il ne faut pas perdre les traditions de vue et encore moins les bonnes habitudes Fran\u00e7ois Piton nous propose chaque dimanche d'ouvrir l'\u00e9mission avec une chanson enregistr\u00e9e en concert, un enregistrement qui n'est pas disponible dans le commerce, une exclusivit\u00e9 RTS, donc c'\u00e9tait \u00e9couter ici et que, ici et aujourd'hui, c'est avec toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:01:49) [61%] :\r\nEt h\u00e9ro\u00efne de les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:53) [75%] :\r\nLes routes beau \u00e7a oui, pour les autres bras pr\u00e9pa pas downtown, bon, j'ai eu un gros probl\u00e8me. \r\nBen non pas au Havre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [88%] :\r\nPourquoi. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:19) [60%] :\r\nC'est une chose de fait, le cheptel culturels de ces pays, ce soudain puisqu'il est \u00e9lu depuis la nouvelle ont juste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [92%] :\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re par nos camarades de Radio- France, \u00e9tait \u00e0 Paris en mai dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [68%] :\r\nParadiso le tue-mouches. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:32) [92%] :\r\nCette semaine, Bruno Le Renzini nous a offert un reportage sur l'accord\u00e9on l'instrument mal aim\u00e9e par excellence, on s'en moque qu'on le trouve ringard l'instrument vieux pour les vieux et c'est justement pour cela qu'avec Bruno Lorenzi, on s'est dit qu'on avait creus\u00e9 le dossier et, pourquoi pas, qu'on allait essayer de r\u00e9habiliter l'accord\u00e9on et le mieux pour \u00e7a, c'est encore de partir \u00e0 la rencontre d'accord\u00e9onistes, ce sont eux qui en parlent le mieux notamment fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [86%] :\r\nJ'ai toujours essay\u00e9 le le triturer et moi ce qui m'int\u00e9resse c'est la la fureur fait de d'un d'un guitariste c'est quand j'\u00e9tais plus jeune, j'\u00e9coutais beaucoup de gym, une rixe bah voil\u00e0 avec l'accord\u00e9on, il y a un truc, on peut rendre sain et on peut l'amener dans les choses modernes aussi parce que \u00e9lectronique ou de transe, c'est donc dans mon travail, je parlais sur le folklore, l'accord\u00e9on la musique fran\u00e7aise s'est retrouv\u00e9e aussi c'\u00e9tait c'\u00e9tait ta transe avec cet instrument que la les les valses peuvent incarner enfin le 3 temps et et aussi qu'on \u00e9tudie justement m\u00eame la musique classique, on se rend compte qu'il a toujours dans les compositions de musique classique, \u00e7a peut dans Mozart, Beethoven, ce que vous voulez des choses tr\u00e8s tr\u00e8s maintenant incarne un certain classicisme, il y a toujours des cellules dans les compositions, o\u00f9 il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de de transe des notes qui se r\u00e9p\u00e8tent, quand m\u00eame, voil\u00e0, parce que la musique a eu un r\u00f4le de chamanique aussi et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut retrouver aussi parce que c'est, c'est c'est la porte ouverte \u00e0 \u00e0 l\u00e2cher prise et on a besoin de \u00e7a dans l'autre, dont chacune des soci\u00e9t\u00e9s a besoin de cette \u00e9l\u00e9vation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:19) [60%] :\r\nIl est urgent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:28) [72%] :\r\nNon, non, pas \u00e7a. \r\nJean-Maurice maman bient\u00f4t. \r\nMadame fait m\u00eame de l'bas \u00e7a veut dire l'arr\u00eat besoin pas du mod\u00e8le le mieux en D2, on est de faire \u00e7a, Claire, oui, oui, il \u00e9tait pas raison mais il est vrai, mais Val\u00e9rie donc voil\u00e0 c'est un peu je ne sais qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:37) [86%] :\r\nRapha\u00ebl De Koster est ce que je vais vous demander pr\u00e9senter votre accord\u00e9on c'est possible \u00e7a vous d\u00e9range pas du tout, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:49) [84%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait l'accord\u00e9on diatonique Castelnaudary, donc ils sont faits en Italie un tout petit village qui s'appellerait quai a -t-il parce on c'est ce mod\u00e8le -l\u00e0 il est vraiment tr\u00e8s r\u00e9pandue en Europe, dont en Europe centrale quoi dans le dans la musique trad voil\u00e0, c'est en fait il est il en bois et en bois, il est plut\u00f4t plus si il est plut\u00f4t petit et plut\u00f4t l\u00e9gers, \u00e7a fait 4 kilos, on peut, on peut marcher, on peut danser avec eux, on peut jouer de 3 heures sans avoir mal au dos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:26) [98%] :\r\nEt en fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:29) [84%] :\r\nLa la singularit\u00e9 en queue du du directeur, c'est que 16 vous vraiment que souffle en fait par rapport au chromatique en fait qui est qui va \u00eatre tr\u00e8s grand qui va \u00eatre assez difficile \u00e0 manier le soufflet pour \u00e9couter le bruit du souffle. \r\nIci, on va faire toute la dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:52) [88%] :\r\nQuasiment avec avec le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:57) [82%] :\r\nEt l\u00e0, il est branch\u00e9 sur 2, un appareil \u00e9lectronique oui alors l\u00e0 j'\u00e9tais en train de travailler avec des p\u00e9dales d'effets du coup \u00e7a l\u00e0 il y a un loup peur et en Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:09) [85%] :\r\nDonc on peut connecter et tout aussi anciens soient -ils, parce qu'il a l'air tr\u00e8s vieux, enfin la Dervieux en tout cas, et depuis l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:15) [88%] :\r\nAlors il est pas si j'ai que \u00e7a en fait, mais comme je, je, je, emm\u00e8ne un peu partout avec moi, il y a quelques bosses, mais il a une vingtaine d'ann\u00e9es en fait mais questionnaire ils en fabriquent des centaines par an, c'est vraiment, ils ont, ils ont repris, c'est une affaire familiale mais c'est maintenant ces enfants partout en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:37) [91%] :\r\nDonc il y a, il y a un gros clavier \u00e0 droite et puis un petit clavier \u00e0 gauche, main gauche petit clavier main droite grand clavier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:44) [82%] :\r\nOui, alors ici, on fait son \u00e0 la m\u00e9lodie sur la main droite. \r\nSur la main gauche, on va les basses en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:00) [88%] :\r\nC'est comme sur le chromatique, on choisit sa fr\u00e9quence en fait \u00e0 gauche, son harmonie enfin sa m\u00e9lodie \u00e0 droite et puis on mixe tout \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:07) [89%] :\r\nAvec le, le souffl\u00e9 est en g\u00e9n\u00e9ral on a ann\u00e9e on joue la m\u00e9lodie sa main droite, la main gauche qui va accompagner les accords et basses et voil\u00e0 tout, quelle dynamique milieu on essaye enfin pas moi parce que moi je regarde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:46) [92%] :\r\nUn jeune accord\u00e9oniste, il y a moins de 30 ans qui se prom\u00e8ne entre le nord de la France et la Belgique, il s'appelle Rapha\u00ebl De Koster. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:52) [86%] :\r\nJe travaille sur un projet de musique \u00e9lectronique tout \u00e0 l'accord\u00e9on quand est -ce que l'accord\u00e9on vient jouer un r\u00f4le dans l'univers de la musique, l'\u00e9lectronique, en fait ce que j'aime beaucoup ce dans cet instrument, c'est c'est il y a vraiment des harmoniques qui sont super \u00e9tonnante et pas toujours naturelle, enfin, c'est par exemple quand on joue une note dans un certain, on va jouer 3 fois la m\u00eame note en m\u00eame temps, donc il y a 3 ans ce qui vont se mettre en vibration et qui vont produire 3 sont diff\u00e9rentes de la m\u00eame date, et comme c'est jamais accord\u00e9 pile-poil, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des des vibrations faites et qui cr\u00e9e d'autres notent qu'on entend moins et si on travaille et on peut les percevoir et en fait, avec certains effets, enfin certains filtres qu'on branche sur la corruption, on arrive \u00e0 l\u00e0 en avant en face a fait vraiment des sondes de l'espace, parce que c'est, c'est, on n'a aucun contr\u00f4le en fait sur les notes qui vont sortir, c'est compl\u00e8tement al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:49) [93%] :\r\nTout en ayant l'impression ou donnant l'impression, si on ne sait pas que ce sont des sons \u00e9lectroniques fabriqu\u00e9s avec des machines alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:55) [82%] :\r\nQue c'est l'accord\u00e9on, c'est enfin souvent je vais \u00e9couter ces ces choses -l\u00e0, les gens l\u00e0 par exemple, y a que de l'accord\u00e9on, Palisson sont retravaill\u00e9es par la suite, mais la source c'est vraiment il y a pas de de source il y a pas de synth\u00e9tiseurs quoi c'est vraiment que du son organique \u00e0 la basse et m\u00eame, m\u00eame parfois en fois je je glisse des sont vraiment pur d'accord\u00e9on dans des sons de basse quoi et \u00e7a fait vraiment musiques \u00e9lectroniques parfois passer des trucs comme \u00e7a quand on force un peu sur les basses et des esp\u00e8ces de distorsion naturelle c'est peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:45) [90%] :\r\nC'est donc de l'accord\u00e9on, ce qu'on vient d'entendre, on reprend les m\u00eames pour continuer la conversation dans un 1er temps Rapha\u00ebl Deh Castel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:52) [82%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame l'impression d'\u00eatre parfois un petit peu extraterrestre, si je suis dans les les balles \u00e7a on me la suis fix\u00e9e, c'est \u00e0 la corde apr\u00e8s, voil\u00e0, dans mon travail de plasticien, quand je sors l'accord\u00e9on, c'est c'est vraiment, c'est un peu une antiquit\u00e9 et et sur ce compte, voici enfin quand on est public, voil\u00e0 ce que je fais avec qui c'est un peu la chose un peu seul, enfin. \r\nIl y a quand m\u00eame une communaut\u00e9 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:20) [81%] :\r\nD\u00e8s que \u00e7a rentre un peu dans une cassure \u00e7a est fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:23) [85%] :\r\nJ'ai jamais rencontr\u00e9 un instrument qui peut \u00eatre autant d\u00e9test\u00e9 que l'accord\u00e9on d'ailleurs m\u00eame on peut r\u00e9fl\u00e9chir comme on peut, comment peut -on d\u00e9tester un instrument, il y a une mani\u00e8re d'en jouer qui nous pla\u00eet ou qui ne voulait pas mais on peut pas d\u00e9test\u00e9 un instrument, c'est, c'est c'est ou alors on a fait un genre musical, mais l'accord\u00e9on, justement, n'est pas un genre musical \u00e0 lui tout seul, c'est prendre d'chose et donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9ressait de en fait \u00e7a m'c'est un points d'acupuncture le l'accord\u00e9on, c'est un endroit qui qui fait du bien, ou qui fait mal, suivant comment l'appui et qui refl\u00e8te justement pour moi notre notre gestion de notre soci\u00e9t\u00e9, donc moi mon travail et mon mon approche mon envie, c'est d'arriver \u00e0 jouer et il y a incarn\u00e9 une certaine une certaine imagerie parce que l'accord\u00e9on peu repr\u00e9senter dans dans notre histoire et qui est riche de prendre chose puisque l'accord dont il a accompagn\u00e9 et cette gen\u00e8se de la de de la musette d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 fox-trot, tout \u00e7a, de cette culture et puis apr\u00e8s la campagne aussi les grands chanteurs de la chanson fran\u00e7aise, par Parbat, Brel, etc, L\u00e9o Ferr\u00e9, dont 4 il y a aussi une dimension ultra classe donc dans tout \u00e7a, donc voil\u00e0, il faut se positionner l\u00e0- dedans, puis pour moi l'emmener vers un nouveau folklore vers une nouvelle confrontation. \r\nEn incarnant ce sont ce cette approche \u00e0 la fois fran\u00e7aise mais aussi internationale, donc il y a rien de mieux que l'accord\u00e9on pour voyager en Jama\u00efque, au Br\u00e9sil, \u00e0 la R\u00e9union en Afrique, en Chine, en Australie, etc, c'est ce que je fais depuis 20 ans maintenant et j'essaie de de renouveler quelque chose dont on a besoin en fait parce que on a, on a ce souci en France, c'est qu'on est bloqu\u00e9 un peu dans notre construction de de notre futur, alors on emprunte beaucoup de choses aux autres pendant longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la rencontre mais on limite beaucoup mais on a du mal \u00e0 retrouver ce ce souffle qui pour, \u00e0 mon sens doit m\u00e9langer et le corps et la t\u00eate parce que donc il y a tout ce courant, chanson fran\u00e7aise, donc c'est tr\u00e8s bien, mais c'est tr\u00e8s c\u00e9r\u00e9bral pr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9toile et, en France comme partout dans le monde, on a besoin de se l\u00e2cher et l'accord\u00e9on \u00e9tait un un moyen avant de se l\u00e2cher dans les bals populaires et on peut se l\u00e2cher avec l'accord\u00e9on \u00e0 Madagascar, par exemple, ou \u00e0 la R\u00e9union, avec les balles malgache c'est pas pousser attaquer, il faut s\u00e9parer au Br\u00e9sil o\u00f9 ils avaient en Louisiane voil\u00e0 nous on a un peu perdu ce ce truc France se d\u00e9coincer un peu quoi, et puis il r\u00e9invente des choses sans se faire sans se renier, il faut qu'on fasse des des Liens avec notre notre pass\u00e9 et notre notre futur notre pass\u00e9, a \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9truit aussi toute notre folklore \u00e0 part en Bretagne, \u00e0 part au Pays basque 22 ans, mais tout a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s comme on est centrale trop centralisateur qu'on a effac\u00e9 les langues r\u00e9gionales va c'est dur de trouver ce ce terreau se ferment qui \u00e9tait pour moi aussi est tr\u00e8s rythmique dans des danses dans des voil\u00e0 donc il faut r\u00e9inventer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:42) [91%] :\r\nLes accord\u00e9onistes, on en trouve, c'est pas trop de probl\u00e8mes, on trouve \u00e9galement des accord\u00e9ons, mais pour les trouver, ben il faut il faut faire quelques efforts parce que le probl\u00e8me vient peut-\u00eatre du fait que ce sont les fabricants d'accord\u00e9on qui se font de plus en plus rares. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:55) [86%] :\r\nL\u00e0 il y a toute une \u00e9conomie le monde de l'accord\u00e9on, alors moi j'ai eu la chance de travaille avec moi j'un donc qui sont, \u00e0 Tulle, c'est la derni\u00e8re fabrique d'accord\u00e9ons, en France, je, je travaille beaucoup avec eux, ils sont ouverts \u00e0 mes id\u00e9es et donc m'construit un super accord\u00e9on, c'est des gens qui travaillent avec amour, qui r\u00e9fl\u00e9chissent et qui essaye de faire \u00e9voluer aussi leur pratique parce que donc l\u00e0- bas, il y a encore un peu de musique folklorique tr\u00e8s fort, mais ils ont besoin de s'ouvrir sur le le le monde donc voil\u00e0 notre partenariat int\u00e9ressant pour pour et pour moi, \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et ils vont aussi sont et c'est en Chine, il \u00e9tend ils, c'est de faire des choses avec diff\u00e9rents pays mais bon c'est le derniers r\u00e9sistants un peu apr\u00e8s, il y a le l'Italie qui, et qui a r\u00e9ussi \u00e0 garder une cr\u00e9ativit\u00e9, un truc fort \u00e0 Castelfidardo il y a plein de de fabrique su jamais all\u00e9, j'aimerais bien voir un peu comment \u00e7a, \u00e7a se passe la bas et apr\u00e8s il y a des Chinois qui font beaucoup d'accord\u00e9on et je crois qu'il y en a un petit peu en Am\u00e9rique du Sud, au Br\u00e9sil, mais c'est assez, c'est l\u00e9ger, voil\u00e0 c'est c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s centralis\u00e9 et c'est, c'est un peu dur pour pour plein de de fabricants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:04) [94%] :\r\nEt puis \u00e0 quelqu'un qu'on a \u00e9galement entendu dans ce reportage, toute cette semaine et qui revient, c'est Laurent Jarry et lui les facteurs d'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:11) [88%] :\r\nAlors, facteur c'est celui, c'est celui qui fait l'\u00e9tymologie du mot mais c'est pas seulement au dans la facture instrumentale, c'est pas seulement celui qui fait au sens fabriqu\u00e9, c'est aussi celui qui restaure qui r\u00e8gle les instruments qui les harmonies ce qui accorde etc enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:26) [94%] :\r\nPour vous aujourd'hui est -ce que c'est difficile de continuer d'exister en tant que facteurs d'accord\u00e9on et restaurateurs ou est -ce qu'il y a un march\u00e9 comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:34) [90%] :\r\nMarch\u00e9s : je sais pas, \u00e7a c'est, je pense qu'avec des termes qui conviennent pas nos m\u00e9tiers \u00e0 nos m\u00e9tiers d'art \u00e0 nos m\u00e9tiers passion oui c'est difficile parce que de toute fa\u00e7on, aujourd'hui, avoir, avoir une entreprise quelle qu'elle soit, m\u00eame si on y travaille seul, ce qui est mon cas depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, c'est difficile, c'est difficile parce que, parce qu'il faut tout faire soi -m\u00eame parce que voil\u00e0, il y a des r\u00e9glementations parce qu'il y a des choses compliqu\u00e9es administratif parce que \u00e7a change tout le temps parce que parce que parce qu'il faut trouver des clients parce qu'il faut aussi surtout et essentiellement \u00eatre \u00e9tablis en France. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:08) [88%] :\r\nPar exemple, il reste uniquement une usine, un fabricant d'accord\u00e9on qui est \u00e0 Tulle en Corr\u00e8ze, impressionnant en Italie plusieurs encore mais on a l'impression que \u00e7a se perd les les grandes fabriques d'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:19) [90%] :\r\nAh ben \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait longtemps, oui, \u00e7a c'est un constat, on peut remonter la plusieurs d\u00e9cennies en arri\u00e8re, un grand nombre de de de fabrique et d'ateliers de de fabrication d'accord\u00e9on ont disparu en Italie, essentiellement en France, il y en a jamais eu beaucoup, donc voil\u00e0, mais en Italie, oui \u00e7a s'est \u00e7a s'est consid\u00e9rablement restreint, enfin, et c'est 20 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:42) [89%] :\r\nPourquoi \u00e0 votre avis, quelle est la la cause d'un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour pour l'accord\u00e9on alors on, on, on a l'impression pourtant que beaucoup de jeunes artistes et de leur remettre \u00e0 la mode et et de l'actualiser. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:51) [90%] :\r\nOui, il y a sans doute \u00e7a, m\u00eame si on a quand m\u00eame aujourd'hui pas mal de d'accord\u00e9on dans des musiques ou ou vendent ne l'entendait pas il y a pas si longtemps que \u00e7a, donc en l'espace d'une g\u00e9n\u00e9ration, je pense que les choses ont consid\u00e9rablement bouger et en bien, mais c'est surtout que, aujourd'hui, il y a d'autres acteurs aussi \u00e9conomiques qui sont arriv\u00e9s sur le march\u00e9 pour le coup, \u00e7a fait pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps qu'on a des accord\u00e9ons mais China qui nous arrive, ce sont ce sont nous les les Europ\u00e9ens qui sont all\u00e9s chercher les Chinois pour pour faire fabriquer des instruments conforme \u00e0 notre notre march\u00e9 au syst\u00e8me qu'on utilise ici et pas l'inverse auparavant la fabrication de, de, de l'accord\u00e9on en Chine, elles \u00e9taient pour le march\u00e9 int\u00e9rieur sont en pas d'exportation du tout et on ne fabriquer comme l'accord piano puisqu'en Chine, on ne joue que l'accord\u00e9on, piano, donc c'est bien les Europ\u00e9ens qui sont all\u00e9s leur demander de faire des accords dans chromatique bouton d\u00e9saccord donc atomique pour \u00eatre en conformit\u00e9 nous avec nos march\u00e9s, voil\u00e0 donc il y a aussi, \u00e7a il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, parce que \u00e9conomiquement on ne on ne sait pas non plus faire un instrument, on va dire ne nombre de bonne qualit\u00e9 \u00e0 un prix pas cher quoi ce que font les Chinois mais on n'est pas sur les instruments de qualit\u00e9 alors probl\u00e9matique est l\u00e0 est -ce qu'il y a plus de gens aujourd'hui mais \u00e7a j'ai pas la r\u00e9ponse, je pose juste la question est -ce qu'on n'a pas de statistiques est -ce qu'on a plus de gens aujourd'hui qui se mettent \u00e0 la pratique de l'accord\u00e9on parce que on a ces instruments pas cher ou est -ce qu'on en a pas plus moi j'en sais rien, je, je suis pas persuad\u00e9, je vois pas \u00e9norm\u00e9ment plus de gens qui jouent de l'accord\u00e9on, donc est -ce que est -ce qu'on fait le dans le bon raisonnement, enfin, je me suis mis \u00e0 l'accord\u00e9on \u00e0 18 ans, ce qui \u00e9tait alors en autodidacte, mais je me suis mis \u00e0 l'accord\u00e9on, pour comprendre comment \u00e7a marchait pas pour pas pour \u00eatre musicien c'\u00e9tait pas j'ai pas du tout l'id\u00e9e d'\u00eatre d'\u00eatre musicien moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:45) [92%] :\r\nCe qui a fait de vous un un facteur, un restaurateur d'embl\u00e9e finalement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:49) [88%] :\r\nMais, en quelque sorte, parce que vous me, je me suis tout de suite int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'instrument et et pas et pas forc\u00e9ment au r\u00e9pertoire ou voil\u00e0 papa sur le c\u00f4t\u00e9 musical de l'instrument mais l'instrument d'o\u00f9 il venait, comment il \u00e9tait n\u00e9, comment il est, nous \u00e9tait arriv\u00e9 o\u00f9 il allait, ben je ne sais pas r\u00e9pondre encore mais peut-\u00eatre serait un jour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:08) [94%] :\r\nSi ce soir je vous commande un accord\u00e9on, par exemple, comment \u00e7a va se passer, combien de temps d\u00e9j\u00e0, il faut que je pr\u00e9vois avant de jouer la premi\u00e8re fois avec et puis qu'est -ce qu'on doit voir ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:18) [91%] :\r\nOu bien il faudra abandonner un d\u00e9lai il faudra faudra qu'on se revoit pour en parler en d\u00e9tails, savoir ce que vous souhaitez obtenir qu'est -ce que vous avez envie de faire avec, parce que c'est pas la peine non plus de r\u00e9inventer ce qui existe d\u00e9j\u00e0, moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas de refus de faire les accord\u00e9ons d\u00e9saccords donc il existe, moi quand je con\u00e7ois l'instrument, c'est pour essayer de concevoir quelque chose qui existe pas parce que justement c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande -l\u00e0, c'est pas pour, c'est pour faire un accord\u00e9on qui existent d\u00e9j\u00e0, il y en a plein qui existe donc, on peut trouver son bonheur dans ce qui existe d\u00e9j\u00e0, donc c'est quoi, c'est la forme, le sont, oui c'est \u00e7a, oui, quelles sont vos voil\u00e0 c'est quoi, votre r\u00eave c'est \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:02) [83%] :\r\nDire que sa m\u00e8re, rentr\u00e9 dans la peau et que ai quand m\u00eame identit\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je m'attendais pas du tout \u00e0 \u00e7a, mais moi j'ai \u00e9t\u00e9 batteur pendant longtemps, j'ai fait beaucoup, beaucoup de piano de clavier joue avec beaucoup de de gens pendant la longue \u00e9poque et j'ai vu que va sans que je fasse rien du tout, \u00e7a j'en parle, associ\u00e9 \u00e0 l'accord\u00e9on et je suis plus ni je suis plus batteur accord\u00e9oniste, alors j'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que je j'\u00e9tais pas tant de Nice mais voil\u00e0 c'est comme une femme qui m'a qui qui j'\u00e9tais qui on va beaucoup vu sortir et puis je suis Paris avec Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:33) [75%] :\r\nLa sandwich ouais. \r\nJ'ai jamais exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:47) [82%] :\r\nC'est pas de la loi de Winston Mc et l'accord\u00e9on de fiction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:52) [94%] :\r\nQui nous a racont\u00e9 dans ce reportage Fixi que son accord\u00e9on et tellement lourd qu'il a d\u00fb se mettre aux arts martiaux, ce qui a eu pour effet de muscler son dos et c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour qu'il puisse supporter le poids de son instrument, parce qu'avant \u00e7a, il y avait des des douleurs assez insoutenable, le reportage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au nord de la France et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re belge par Bruno Lorenzi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:10) [57%] :\r\nParadiso le c'est une chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:12) [91%] :\r\nEMI MacDonald a publi\u00e9 un nouvel album, il y a quelques jours, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:40) [65%] :\r\nA merci. \r\nLes 4 marques, m\u00eame si on ne nous acquiesc\u00e9 toujours lors Irak qui, elle, de luxe, j'ai fait, j'arrive. \r\nUn homme est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:15) [90%] :\r\nMan, c'est le 1er single extrait de ce nouvel album sign\u00e9 \u00e9mis MacDonald. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:20) [67%] :\r\n\u00e7a qui une tu fais toi et of Choice que les. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:37:25) [90%] :\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent album est sorti en 2012 la tourn\u00e9e s'est poursuivie jusqu'en 2014 \u00e0 Iz\u00e9, j'ai d\u00e9cid\u00e9 alors de me reposer pendant un an, c'est une ann\u00e9e qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ainsi charg\u00e9 peine on m'a demand\u00e9 de participer aux c\u00e9r\u00e9monies des Jeux du Commonwealth, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Glasgow et puis on m'a demand\u00e9 de chanter \u00e0 la Ryder finalement ce break n'en \u00e9tait plus vraiment pas MNR Noah qui n'avait lanc\u00e9, je ne pouvais pas dire non, j'\u00e9tais \u00e0 chaque fois tr\u00e8s heureuse de faire ces choses mais j'ai quand m\u00eame \u00e9crit des chansons durant cette ann\u00e9e, et \u00e7a a continu\u00e9 l'ann\u00e9e suivante, l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait pas, je me suis aper\u00e7u que j'avais suffisamment de mati\u00e8re pour faire un album, c'est je suis all\u00e9e en Studio pour terminer le travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:32) [69%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:09) [71%] :\r\nEt vous, je ne suis centaines et Firmin parasismiques. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:14) [85%] :\r\nLa d\u00e9cision de travailler avec 2 autres personnes n'en n'\u00e9tait pas une sans que \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, tout simplement, l'Inde, on trouve cette ann\u00e9e, j'ai mis, c'est quelqu'un que je connais depuis 10 ans, justement, il joue avec moi depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:26) [79%] :\r\nIl y a une dame qui am\u00e8ne une comme la Bretagne historique n'avait donn\u00e9 le feu ne s'est -il il ils sauf. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:30) [87%] :\r\nQuand on est en tourn\u00e9e, on a souvent l'occasion d'improviser ensemble et c'est ce qu'on a fait, mais jamais s\u00e9rieusement chauff\u00e9, un jour, on a eu une conversation ensemble et on s'est dit qu'on pourrait ainsi de faire venir une autre copain qui est tr\u00e8s fort pour utiliser le mat\u00e9riel donc juste essayer de faire quelque chose ensemble, au d\u00e9part c'\u00e9tait un changement important pour moi parce que j'avais toujours tout fait seul, enferm\u00e9 dans une pi\u00e8ce et West a fait que caissier au c'est au fait je ne suis sentie anxieuse et au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile parce que j'avais le sentiment de m'exposer et puis rapidement, \u00e7a fonctionne entre nous et on a cr\u00e9\u00e9 la chanson automatique d'Eiffage sans c'est la premi\u00e8re chanson que j'ai co\u00e9crit et c'est \u00e0 ce moment que je me suis dit qu'on devait en faire plus, on a continu\u00e9 \u00e0 travailler ensemble et c'\u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9tendu, on n'avait aucune feuille de route,M. si vous suivez Khalef. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:24) [61%] :\r\nQui je suis, oui, parce que vos EN est ouest de. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:28) [88%] :\r\nSketch lorsque j'ai fait plus tard, un point sur la mati\u00e8re que j'avais r\u00e9uni, il y avait plusieurs choses que j'avais \u00e9crite moi- m\u00eame des choses que j'avais \u00e9crit avec d'autres musiciens d'autres que j'avais \u00e9crite avec Jimmy ben. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:42) [64%] :\r\n\u00e0 la justaucorps Ath\u00e8nes et figurez Kurzweil n'a jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:45) [87%] :\r\nJe me suis aper\u00e7u que je n'avais pas eu l'impression de travailler, j'ai \u00e0 la fois toutes ces nouvelles chansons dont j'\u00e9tais fier et tous ces souvenirs que j'avais amass\u00e9 jusqu'au mais mais alors que, comme je travaille toute seule dans une pi\u00e8ce, les souvenirs et les anecdotes int\u00e9ressantes sont assez rares \u00e7a n'm\u00eame pas et je suis au fait et donc, pour r\u00e9sumer, c'est un changement important pour moi et je n'imaginais pas que ce serait aussi plus oui aux \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:15) [89%] :\r\nSit\u00f4t les valises \u00e0 Paris a une histoire derri\u00e8re chaque chanson, il s'agit de l'\u00e9criture ou m\u00eame de la production, lorsqu'on est arriv\u00e9 en Studio pour compl\u00e9ter le travail, c'\u00e9tait difficile parce que certaines personnes voulaient modifier des choses dans les chansons, or ces chansons, nous les avions d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un stade tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 et on ne voulait pas que ce travail soit modifi\u00e9e, surtout si ces changements d'am\u00e9liorer ce qu'a Ath\u00e8nes, c'\u00e9tait il y a des chansons pour lesquelles il a fallu tout reprendre depuis le d\u00e9but mai pour toutes ces raisons, on a des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis pour chaque moment, il a plut\u00f4t mais Narbonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:04) [75%] :\r\nMais le fond d'armes, \u00e7a c'est de eau c'est \u00e7a, oui, oui, mais pas trop. \r\nMais l\u00e0 c'est un peu, il y a pas les r\u00eanes du pays soit la. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:29) [90%] :\r\n\u00e0 peine la panique, le changement de sont dans ce nouvel album, c'est d\u00fb au fait que mes musiciens \u00e9taient avec moi d\u00e8s l'\u00e9criture des chansons que c'\u00e9tait auparavant je m'enfermais seul dans une pi\u00e8ce je travaillais seul sur ma guitare acoustique jusqu'au moment o\u00f9 j'\u00e9tais satisfait de mes chansons, mais cette fois, j'avais des musiciens incroyable \u00e0 ma disposition et on a pu faire ses maquettes qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s abouti peau donc lorsqu'il a fallu aller en Studio pour les confier \u00e0 des producteurs, il n'y avait plus grand chose \u00e0 faire, ils ont juste ajouter leur marque personnelle sur notre travail. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:01) [55%] :\r\nFemme Alain une su soit clou\u00e9 oui au McShane. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:05) [91%] :\r\nL'Avantage de cette m\u00e9thode, c'est que les chansons ressemble encore plus \u00e0 des hymnes, elles sont plus spectaculaires la avec et je suis aujourd'hui tr\u00e8s fi\u00e8re de cet album. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:13) [56%] :\r\nMais un Mss tissu avec un peu \u00e9pais TVA au premier elle avec pas une chronique \u00e7a une. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:21) [85%] :\r\nJe n'ai jamais essay\u00e9 consciemment d'obtenir un son particulier o\u00f9 elle avait, elle, j'\u00e9cris une chanson, je la laissais aller dans la direction qui lui convient le risque certaines personnes diront qu'il c'est son habituel, d'autres diront que j'ai chang\u00e9, chacun son opinion sur la question, dans la nuit, avait d\u00e9j\u00e0, non pas \u00e0 la veille, avec ce que je ne comprends pas, c'est quand les gens disent qu'il n'aurait pas voulu essayer autre chose, plut\u00f4t Anne elle a pas que \u00e7a, non, parce que je ne fonctionne pas comme \u00e7a, il y a de nombreux autres artistes qui recherchent toujours le changement et l'exp\u00e9rimentation et cette volont\u00e9 d'changement est devenu une obsession, mais si j'ai d\u00e9cid\u00e9 de changer fondamentalement les m\u00eames personne dirait on va exhumer et 6 et pourquoi tu fait \u00e7a, les gens ne sont jamais contents, donc je fais mon truc \u00e0 moi et je l'affichant son aller o\u00f9 elle veut. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:51) [87%] :\r\nLa Star de la album de McDonald's, c'est aussi le titre de cette chanson qu'on vient d'\u00e9couter et cette chanson, elle a une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:01) [88%] :\r\nSans chez eux Espagne FN peut-\u00eatre une chez moi cette chanson a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par une de mes amies qui a du travail \u00e0 New York pendant un an, dit comme \u00e7a, c'est formidable, mais elle se sentait tr\u00e8s au de ce proches d\u00e9j\u00e0 en temps normal, elle n'aime pas \u00eatre loin de chez elle, donc c'est une p\u00e9riode difficile pour elle de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:20) [65%] :\r\nLa gauche a atteint 1 et \u00e0 voir cr\u00e9er Zanon Monsieur \u00e9voque c'est quoi fut une zone de, enfin, je sais o\u00f9 elle a eu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:30) [89%] :\r\nHeureusement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s occup\u00e9 et j'ai donc pu rendre visite l\u00e0- bas \u00e0 quelques reprises, pour la premi\u00e8re fois que j'y suis all\u00e9, elle m'a accueilli \u00e0 l'a\u00e9roport avec des larmes dans les yeux comme si jamais avec moi un peu de notre pays, jamais rien fait de sp\u00e9cial, je reste dans son appartement et j'attendais qu'il revienne de son travail, mais \u00e7a la rendait tr\u00e8s heureuse et lorsque j'ai d\u00fb repartir parce que j'avais des engagements que je devais, j'ai eu le sentiment de l'abandonner, m\u00eame \u00e7a, on est Delano\u00eb et \u00e0 et je me rappelle le moment o\u00f9 mon avion \u00e9tait sur le point d'\u00e9cole et j'ai regard\u00e9 par le hublot, j'ai vu Manhattan au loin Alphag Crime, j'ai regard\u00e9 le ciel et les \u00e9toiles, et j'ai pens\u00e9 \u00e0 l\u00e0, esp\u00e9rer que tout irait bien pour elle, je me suis dit alors que m\u00eame si on lutte \u00e9loign\u00e9es l'une de l'autre, m\u00eame si je suis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, nous vivons tous sous le m\u00eame ciel voil\u00e9 qui sur la m\u00eame pas juste Paul vous avez cette chanson est n\u00e9e \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, et lorsqu'il a fallu trouver un titre pour l'album, j'ai pens\u00e9 que cette phrase correspondait bien, et \u00e0 ce que je crois, voil\u00e0, le monde est devenu fou, elle nous fait croire que nous sommes tous diff\u00e9rents, qu'on doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9s les uns des autres alors que nous sommes tous sur la m\u00eame plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:41) [91%] :\r\nNous avons tous les m\u00eames squelettes sous la croix occitane, c'est il y a entre nous plus de similitudes que de diff\u00e9rences fiscales, je me suis dit que ce sera un tr\u00e8s bon message pour l'ensemble de l'album. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:50) [71%] :\r\nJuste \u00e0 lui que mais c'est du feu Vert de Roubaix. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:55) [81%] :\r\nIl est vrai, mais \u00e0 la base, ni o\u00f9, o\u00f9 l\u00e0 aussi. \r\nOn ne pas \u00eatre donn\u00e9 ben non. \r\nM\u00eame si r\u00e9fugi\u00e9s de ouais, ben oui, ben ouais, des lourds oui l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:20) [92%] :\r\nAdor\u00e9 Cohen chez soi, je ne sais pas consciemment d'\u00e9crire des chansons qui parlent de l'actualit\u00e9, oui, je me tiens inform\u00e9 de ce qui se passe dans le monde et il est normal que \u00e7a ait un impact sur moi et sur le travail Est- \u00e7a peut \u00eatre une source d'inspiration, mais en m\u00eame temps je n'ai jamais essay\u00e9 de pr\u00eacher la bonne parole parce que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s on\u00e9reux pour tout le monde, Ramzan chapeau, je ne ferais jamais \u00e7a et je n'aime pas les gens qui le font, No\u00ebl, je pense que les gens doivent d\u00e9cider par eux- m\u00eames, sans qu'on leur dise ce qu'il doit faire \u00e7a, mais je pense aussi que les gens doivent avoir une opinion parce que souvent les gens sont sans opinion sur certains sujets et je crois que le monde irait mieux si les gens avaient plus souvent des opinions pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:59) [79%] :M. Sapin vacances \u00e0 la fin, oui mais OPA ne mais c'est oui t\u00eate moi plus co\u00fbte \u00e0 travers la famine. \r\nAvec elle, nous allons et pataqu\u00e8s chez elle. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:20) [95%] :\r\nMais on dirait que le fait d'avoir une opinion est une mauvaise chose pour l'industrie de la musique ou du cin\u00e9ma, on a l'impression que les gens veulent rester \u00e0 l'\u00e9cart de tout \u00e7a, ils aiment tout le monde, ils ne veulent pas s'impliquer, mais \u00e7a ne fonctionne pas, il y a cette citation de Martin Luther King Jr, dit l'enfer garde une place sp\u00e9ciale pour ceux qui sont rest\u00e9s silencieux dans des moments de grand conflit j'esp\u00e8re pas de rester silencieux, il n'y a pas de mal dans le fait d'avoir une opinion. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:02) [65%] :\r\nEt sinon apr\u00e8s Elf. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:03) [87%] :\r\nLa chanson femme DH il ne parle pas d'un sujet particulier UDF et l'on pourrait croire qu'elle parle du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Union Europe. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:10) [79%] :\r\nOui, oui, oui, Kaino de Max est -ce pas film de Max m\u00eame mars. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:15) [91%] :\r\nDans les derni\u00e8res \u00e9tapes du travail au moment o\u00f9 les gens qui ont mix\u00e9 masculine, l'album nous envoyer les versions d\u00e9finitives le r\u00e9f\u00e9rendum venait d'avoir lieu et \u00e0 ce moment -l\u00e0 en r\u00e9\u00e9coutant la chanson se dit mon Dieu, on dirait une proph\u00e9tie sur le r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce n'\u00e9tait pas du tout le cas \u00e0 l'origine c'est une chanson inspir\u00e9e parM. gargarisant vos Anne club j'ai lu les livres, j'ai vu les films et j'ai \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par ce personnage f\u00e9minin qui est tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:42) [60%] :\r\nWahou c'est cr\u00e9er avec n'assure John au cr\u00e2ne avec of. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:48) [93%] :\r\nOn va passer ensuite dit que ce serait bien d'\u00e9crire une chanson inspir\u00e9e par elle, la chanson vient de l\u00e0 et on s'aper\u00e7oit que les interpr\u00e9tations peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes TFT que \u00e7a arrive parfois avec les chansons et c'est justement ce qui est tr\u00e8s bien le fait que les gens puissent voir dans une m\u00eame chanson des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:05) [69%] :\r\nJ'ai fait une pipe optique de loin de une semaine, \u00e7a ne peut amener mais une capote. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:54:19) [84%] :\r\nC'est la ran\u00e7on de. \r\nMais il a, il est l\u00e0. \r\nOui, \u00e7a y est n\u00e9. \r\nC'est d\u00e9sormais et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:10) [91%] :\r\nElie Mac Donald de l'album s'appelle Enders Stars et il est disponible depuis une semaine, et si on avait l'impression qu'il MacDonald parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la voix de l'ordre NDR merci juste avant de vous quitter, je vous rappelle que l'apr\u00e8s- midi se poursuit sur la premi\u00e8re avec mes camarades de CQFD, et que nous pouvons nous retrouver demain \u00e0 partir de 19 heures pour un nouveau Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:30) [97%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:33) [91%] :\r\nLe trafic intense sur l'autoroute, Martigny Vevey de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre montre en direction de Vevey, des retards d'une vingtaine de minutes sont \u00e0 pr\u00e9voir sur ce tron\u00e7on en Suisse al\u00e9manique, l'autoroute Lucerne Tunnel du Gothard est ferm\u00e9e entre l'\u00e9changeur de Lauper stade en direction du Gothard en raison de probl\u00e8mes techniques, il est conseill\u00e9 d'emprunter les autoroutes A14 et A4 pour \u00e9viter cette fermeture, une information concernant les gares de chargement sur la ligne de la Furka, on annonce une demi- heure d'attente au moins la Garde Oberwald et pour consulter l'inforoute en tout temps et en temps r\u00e9el l'application RTS parfaite et \u00e0 votre disposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:09) [97%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLa 1\u00e8re vous offrez -leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:56) [79%] :\r\nBelle fin Duquesne sur la premi\u00e8re, il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAE4247C-0EA8-445A-B751-86D023B855B8", "internalArchiveId": "BAE4247C-0EA8-445A-B751-86D023B855B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le documentaire coproduit par la Suisse \"I am not your Negro\" aux Oscars", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "La plan\u00e8te cin\u00e9ma aura les yeux riv\u00e9s dimanche soir sur Hollywood avec la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars. Le documentaire \"I am not your Negro\", du ha\u00eftien Raoul Peck, coproduit par la Suisse, est en lice pour les Oscars. Interview d'Ir\u00e8ne Challand, responsable des \u00e9missions documentaires \u00e0 la RTS.\r\n\r\n* * Le documentaire coproduit par la Suisse \"I am not your Negro\" aux Oscars 12h30 Oscars\r\nLa plan\u00e8te cin\u00e9ma aura les yeux riv\u00e9s ce soir sur Hollywood avec la c\u00e9romonie des Oscars. Outre Ma vie de Courgette, un documentaire co-produit par la Suisse est \u00e9galement en lice pour les Oscars. Son titre: I am not your Negro de l'ha\u00eftien Raoul Peck. Un film dont nous parle Ir\u00e8ne Challand, responsable des \u00e9missions documentaires \u00e0 la RTS... \r\n  1'49''\r\n((MAG dans USERS sous Lambelet: MAG 12.30 26.2 - I AM NOT YOUR NEGRO\r\nTraductions:\r\n1. \r\nL'avenir du n\u00e8gre dans ce pays est pr\u00e9cis\u00e9ment aussi radieux ou aussi sombre que l'avenir de ce pays\r\n2. \r\nje ne suis pas un n\u00e8gre.. je suis un homme... mais si vous pensez que je suis un n\u00e8gre c'est que vous en avez besoin... et vous devez comprendre pourquoi...\r\nL'avenir du pays en d\u00e9pend))\r\nPropos recueillis par Sylvie Lambelet. I am not a Negro de Raoul Peck en lice aux Oscars pour le meilleur film documentaire. R\u00e9sultat des r\u00e9compenses la nuit prochaine et dans le journal du matin de ce lundi 27 f\u00e9vrier. \r\ntoujours dans la cat\u00e9gorie documentaire: Les repr\u00e9sentants de la D\u00e9fense civile syrienne ont renonc\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, le film documentaire Les casques blancs est en comp\u00e9tition. Motif: un surcro\u00eet de travail et l'invalidation d'un passeport par Damas. Les \"casques blancs\" op\u00e8rent dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par l'insurrection. Le gouvernement syrien, qui les assimile aux rebelles islamistes, les accuse de truquer les images qu'ils tournent dans les zones bombard\u00e9es \u00e0 des fins de propagande.\r\n43'30''", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8399377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le documentaire coproduit par la Suisse \"I am not your Negro\" aux Oscars / 12H30_2017-02-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["La plan\u00e8te cin\u00e9ma aura les yeux riv\u00e9s dimanche soir sur Hollywood avec la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars. Le documentaire \"I am not your Negro\", du ha\u00eftien Raoul Peck, coproduit par la Suisse, est en lice pour les Oscars. Interview d'Ir\u00e8ne Challand, responsable des \u00e9missions documentaires \u00e0 la RTS."], "variantIds": ["ece-8399377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T19:09:22Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa plan\u00e8te cin\u00e9ma, vous le savez, aura les yeux riv\u00e9s ce soir sur Hollywood avec la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars alors outre Ma vie de courgette, un documentaire coproduit par la Suisse est \u00e9galement en lice pour les Oscars, son titre I Am not your n\u00e9gro au-del\u00e0 si un Raoul Peck, un film dont nous parle, Ir\u00e8ne Challand, responsable des \u00e9missions documentaires alerter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nAlors, Raoul Peck a travaill\u00e9 sur un manuscrit inachev\u00e9 de James Baldwin, qui est une r\u00e9flexion autour du combat de 3 activistes pour les droits civiques am\u00e9ricains lutteurs King et Malcolm Unix et \u00c9va Peck avait d\u00e9cid\u00e9 de se pencher sur toute la r\u00e9flexion humaniste de Baldwin par rapport \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation raciale et les descendants lui ont remis ce texte inachev\u00e9, c'est un manuscrit qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et Raoul Peck a travaill\u00e9 pendant plus de 6 ans, je crois \u00e0 la recherche d'archives d'extraits aussi de plateaux d'interviews que James Baldwin a donn\u00e9 et puis il y a cette voix narrative of qui est repr\u00e9sentant fait le texte de ce manuscrit inachev\u00e9 de James Baldwin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [95%] :\r\nL'avenir du n\u00e8gre dans ce pays est pr\u00e9cis\u00e9ment aussi radieux ou aussi sombre que l'avenir de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nJames Baldwin dans le film nous renvoie \u00e0 nous-m\u00eames avec Intelligence, avec humanisme avec une grande nuanc\u00e9 et sans pathos, s'il y a une \u00e9motion tr\u00e8s subtil, sa sur le fait de comment est -ce qu'on peut consid\u00e9rer \u00e0 un homme comme un n\u00e8gre et ils se demandent mais quelle est la raison de percevoir l'autre comme \u00e9tant un n\u00e8gre qu'est -ce qu'on cherche en en cherchant un n\u00e8gre dans l'\u00eatre humain en face de, de, de soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [90%] :\r\nJe ne suis pas un n\u00e8gre, juste un homme mais si vous pensez que je suis un n\u00e8gre si vous auriez besoin et vous dit comprendre pourquoi. \r\nL'avenir du pays en d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [84%] :\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 par Sylvie Lambelet donc AM not your n\u00e9gro de Raoul Peck est en lice aux Oscars pour le meilleur film documentaire r\u00e9sultat te r\u00e9compenses, ce sera la nuit prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D692A68-D4EE-4F4D-BE11-04720D0F0C52", "internalArchiveId": "0D692A68-D4EE-4F4D-BE11-04720D0F0C52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le peuple ne veut pas du compromis sur les retraites! Selon un sondage men\u00e9 par le SonntagsBlick, 57% des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des Etats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 Revue de presse\r\nLe peuple ne veut pas du compromis sur les retraites! Selon un sondage men\u00e9 par le Sonntagsblick, 57% des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des Etats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du deuxi\u00e8me pilier. \r\nAlain Arnaud, vous avez \u00e9pluch\u00e9 la presse dominicale al\u00e9manique. La r\u00e9forme des retraites est au centre de toutes les attentions ...\r\n... et \u00e7a se comprend, puisque c'est le gros dossier qui va occuper les \u00e9lus sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 partir de demain. Le Sonntagsblick en fait son point fort, avec ce sondage de l'institut Opinionplus qui lance un gros pav\u00e9 dans la mare: une majorit\u00e9 de sond\u00e9s dit non au compromis \u00e9labor\u00e9 par Alain Berset, soutenu par les socialistes et le PDC, ainsi que par le Conseil des Etats ...\r\nmais les Suisses ne veulent pas non plus des solutions propos\u00e9es par la droite ...\r\n... augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans: c'est non \u00e0 79%. Par contre, oui \u00e0 55% pour le passage \u00e0 65 ans pour les femmes.\r\nLe parti socialiste suisse a r\u00e9agi d\u00e8s ce matin. Dans un communiqu\u00e9, il met en garde contre un sondage qui ne doit pas pr\u00eater \u00e0 confusion. L'augmentation de l'AVS est la seule solution acceptable pour mener \u00e0 bien la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e9crit le PS ...\r\nce que la droite, \u00e9videmment, conteste \r\n... Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR Suisse, se r\u00e9jouit des r\u00e9sultats du sondage. Et se dit pr\u00eate, toujours dans le Sonntagsblick, \u00e0 envisager le r\u00e9f\u00e9rendum, au cas o\u00f9 le compromis du Conseil des Etats devait passer. Les milieux \u00e9conomiques en tous cas le pr\u00e9voient, annonce pour sa part la Schweiz am Sonntag, qui cite aussi Isabelle Moret. La vice-pr\u00e9sidente du PLR serait de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00eate \u00e0 soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche. Elle refuse que les femmes doivent contribuer \u00e0 financer une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 70 francs, alors qu'elles gagnent toujours moins que les hommes.\r\nA propos de gros sous, mais Outre-Atlantique, la Schweiz am Sonntag \u00e9voque un contrat ferroviaire qui menace d'\u00e9chapper \u00e0 la Suisse ... ***\r\n...l'entreprise thurgovienne Stadler Rail avait d\u00e9croch\u00e9 la timbale, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Un contrat de plus de 550 millions de dollars pour 16 rames \u00e0 deux \u00e9tages sur la ligne de la Silicon Valley, en Californie. Eh bien non, le gouvernement de Donald Trump a gel\u00e9 le projet, les r\u00e9publicains pr\u00e9f\u00e8rent la route, on garde les vieilles locomotives diesel toutes rouill\u00e9es. Projet gel\u00e9, pas encore enterr\u00e9, mais l'avenir est tr\u00e8s incertain ...\r\nPar contre, la Schweiz am Sonntag dont vous nous parlez, c'est aujourd'hui qu'on l'enterre \r\n.... elle aura surv\u00e9cu presque 10 ans. D\u00e8s samedi prochain, c'est un nouveau journal baptis\u00e9 Schweiz am Wochenende qui para\u00eetra. Un dominical al\u00e9manique de moins, il en restera quand m\u00eame cinq.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8399375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-02-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple ne veut pas du compromis sur les retraites! Selon un sondage men\u00e9 par le SonntagsBlick, 57% des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des Etats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du deuxi\u00e8me pilier."], "variantIds": ["ece-8399375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T17:14:02Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe peuple ne veut pas du compromis sur les retraites, selon un sondage men\u00e9 par le SonntagsBlick 57 pourcent des des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des \u00e9tats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du 2\u00e8me, pilier Alain Arnaud vous avez \u00e9pluch\u00e9 la presse dominicale al\u00e9manique pour nous, la r\u00e9forme des retraites, Alain est au centre de toutes les attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui c'est, c'est le gros dossier qui va occuper les \u00e9lus sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 partir de demain le Sonntagsblick en fait donc son point fort avec ce sondage de l'institut opinion plus qui lance un pav\u00e9 dans la mare, une majorit\u00e9 de sond\u00e9s dit non au compromis \u00e9labor\u00e9 par Alain Berset, soutenu par les socialistes et le PDC ainsi que par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\nMais les Suisses ne veulent pas non plus des solutions propos\u00e9es par la droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nAugmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, c'est non \u00e0 79 pourcent par par contre oui \u00e0 55 pourcent pour pour le passage \u00e0 65 ans pour les femmes, le Parti socialiste suisse a r\u00e9agi d\u00e8s ce matin, dans un communiqu\u00e9, il met en garde contre un sondage qui ne doit pas pr\u00eater \u00e0 confusion, l'augmentation de l'AVS est la seule solution acceptable pour mener \u00e0 bien la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e9crit le PS ce que la droite \u00e9videmment conteste la paix train si la pr\u00e9sidente du PLR, Suisse, se r\u00e9jouit des r\u00e9sultats du sondage, elle se dit pr\u00eate, toujours dans le Sonntagsblick \u00e0 envisager le r\u00e9f\u00e9rendum au cas o\u00f9 le compromis du Conseil des \u00c9tats devait passer les milieux \u00e9conomiques, en tout cas le pr\u00e9voient \u00e9galement annonce pour sa part la Schweiz AM Sonntag, qui cite aussi Isabelle Moret, la vice- pr\u00e9sidente du PLR serait de son compte, pr\u00eate \u00e0 soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche, elle, refuse que les femmes doivent contribuer \u00e0 financer une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 70 francs alors qu'elles gagnent toujours moins que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nEt \u00e0 propos de gros sous, alors en outre Atlantique, la Schweiz Am Sonntag \u00e9voque un contrat ferroviaire qui menace d'\u00e9chapper \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nL'entreprise turque deviennent stade leur Reyes avait d\u00e9croch\u00e9 la timbale : l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un contrat de plus de 550 millions de dollars pour 16 rames \u00e0 2 \u00e9tages sur la ligne de la Silicon Valley en Californie, h\u00e9 bien non, le gouvernement de Donald Trump a gel\u00e9 le projet, les r\u00e9publicains pr\u00e9f\u00e8rent la route, on garde les vieilles locomotives Diesel toutes rouill\u00e9es projet gel\u00e9 pas encore enterr\u00e9 mais l'avenir est tr\u00e8s incertain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [93%] :\r\nMais par contre la Schweiz Am Sonntag dont on parlait, dont vous nous parlez d'ailleurs alors c'est aujourd'hui, bien qu'on l'enterre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [86%] :\r\nOui alors rassure v\u00e9cu presque 10 ans \u00e0 partir de samedi prochain, c'est un nouveau journal baptis\u00e9 Schweiz Am vos Voronin qui para\u00eetra mais samedi pas le dimanche un dominical al\u00e9manique en moins, il en restera quand m\u00eame cinq ravi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nPresse al\u00e9manique du dimanche avec Alain Arnaud, vous \u00e9tiez en Direct de bien alors merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F358891B-D071-40AB-BC84-77338C18B4B2", "internalArchiveId": "F358891B-D071-40AB-BC84-77338C18B4B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte transmis de la cath\u00e9drale de Lausanne (3/5)", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Cath\u00e9drale de Lausanne, avec Jean-Fran\u00e7ois Ramelet, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Pierre Jacot pour la liturgie. Avec la participation musicale de Jean-Christophe Geiser \u00e0 l'orgue. Lectures bibliques : Gen\u00e8se, chapitre 1 , versets 26 \u00e0 28, Galates, chapitre 3 , versets 26 \u00e0 29, Luc, chapitre 1 , versets 26 \u00e0 28. N'y a-t-il vraiment plus ni homme ni femme ? Ce culte radiodiffus\u00e9 s'inscrit dans le cadre d'une s\u00e9rie de 40 pr\u00e9dications propos\u00e9es durant le Jubil\u00e9 de la R\u00e9forme \u00e0 la Cath\u00e9drale de Lausanne et \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois. Les th\u00e8mes renvoient \u00e0 la brochure \u00ab 40 th\u00e8mes pour cheminer \u00bb (voir p. 36).", "durationSec": 3435, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8384943", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["culte (c\u00e9r\u00e9monie)", "protestantisme"], "alternativeTitle": ["Culte du 26.02.2017", "Cath\u00e9drale de Lausanne (3/5) / CUL_2017-02-26T10:03:00_culte", "Culte du 26.02.2017", "Cath\u00e9drale de Lausanne (3/5) / CUL_2017-02-26T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Cath\u00e9drale de Lausanne, avec Jean-Fran\u00e7ois Ramelet, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Pierre Jacot pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Jean-Christophe Geiser \u00e0 l'orgue.\n\nPr\u00e9sentation : Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques : Gen\u00e8se, chapitre 1 , versets 26 \u00e0 28\nGalates, chapitre 3 , versets 26 \u00e0 29\nLuc, chapitre 1 , versets 26 \u00e0 28\n\nN\u2019y a-t-il vraiment plus ni homme ni femme ?\n\nCe culte radiodiffus\u00e9 s\u2019inscrit dans le cadre d'une s\u00e9rie de 40 pr\u00e9dications propos\u00e9es durant le Jubil\u00e9 de la R\u00e9forme \u00e0 la Cath\u00e9drale de Lausanne et \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois. Les th\u00e8mes renvoient \u00e0 la brochure \u00ab 40 th\u00e8mes pour cheminer \u00bb (voir p. 36).", "Culte en direct du Cath\u00e9drale de Lausanne, avec Jean-Fran\u00e7ois Ramelet, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Pierre Jacot pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Jean-Christophe Geiser \u00e0 l'orgue.\n\nPr\u00e9sentation : Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques : Gen\u00e8se, chapitre 1 , versets 26 \u00e0 28\nGalates, chapitre 3 , versets 26 \u00e0 29\nLuc, chapitre 1 , versets 26 \u00e0 28\n\nN\u2019y a-t-il vraiment plus ni homme ni femme ?\n\nCe culte radiodiffus\u00e9 s\u2019inscrit dans le cadre d'une s\u00e9rie de 40 pr\u00e9dications propos\u00e9es durant le Jubil\u00e9 de la R\u00e9forme \u00e0 la Cath\u00e9drale de Lausanne et \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois. Les th\u00e8mes renvoient \u00e0 la brochure \u00ab 40 th\u00e8mes pour cheminer \u00bb (voir p. 36)."], "variantIds": ["ece-8384944", "ece-8384943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:02:03Z", "webPublicationDate": "2017-02-26T10:22:00Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Ramelet, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "pasteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FF940C7-088E-4B9F-97F9-BF4EB2FAFC23", "internalArchiveId": "3FF940C7-088E-4B9F-97F9-BF4EB2FAFC23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise en direct de la Basilique Notre-Dame de Lausanne", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Mgr Charles Morerod. Chorale Notre-Dame. Directeur: Aline Viredaz. Organiste: Anne M\u00e9ry.", "durationSec": 3392, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385038", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Messe du 26.02.2017", "Messe transmise en direct de la Basilique Notre-Dame de Lausanne, VD \n / MES_2017-02-26T09:06:00_messe", "Messe du 26.02.2017", "Messe transmise en direct de la Basilique Notre-Dame de Lausanne, VD \n / MES_2017-02-26T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Mgr Charles Morerod\n\nChorale Notre-Dame\n\nDirecteur: Aline Viredaz\n\nOrganiste: Anne M\u00e9ry\n\nPr\u00e9sentation: Evelyne Oberson", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Mgr Charles Morerod\n\nChorale Notre-Dame\n\nDirecteur: Aline Viredaz\n\nOrganiste: Anne M\u00e9ry\n\nPr\u00e9sentation: Evelyne Oberson"], "variantIds": ["ece-8385039", "ece-8385038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:03:07Z", "webPublicationDate": "2017-02-26T09:32:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Morerod, Charles", "role": "\u00e9v\u00eaque", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0F30B74-6D1F-448C-A2C9-2F46D889F8CB", "internalArchiveId": "C0F30B74-6D1F-448C-A2C9-2F46D889F8CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Audrey Dana, cin\u00e9aste, \u00e0 propos du film \"Si j'\u00e9tais un Homme\"", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le path\u00e9tique et vulgaire Sous les Jupes des Filles, qui a malgr\u00e9 tout atteint le million et demi de spectateurs en France, Audrey Dana r\u00e9cidive avec cette nouvelle tentative de com\u00e9die fort molle. Il faut se fader 1h10 de pr\u00e9liminaires poussifs avant que le film ne d\u00e9marre enfin et prenne de l'ampleur. Pourtant, l'id\u00e9e, sur le papier, avait de quoi titiller. Imaginez une femme pudibonde qui, par une nuit d'orage, se retrouve affubl\u00e9e d'un sexe d'homme. A suivre, l'interview de la cin\u00e9aste par Rafael Wolf.", "durationSec": 1154, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8384970", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais un Homme / BRA_2017-02-26T11:12:00_sequence-3", "Brazil du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le path\u00e9tique et vulgaire Sous les Jupes des Filles, qui a malgr\u00e9 tout atteint le million et demi de spectateurs en France, Audrey Dana r\u00e9cidive avec cette nouvelle tentative de com\u00e9die fort molle. Il faut se fader 1h10 de pr\u00e9liminaires poussifs avant que le film ne d\u00e9marre enfin et prenne de l\u02b9ampleur. Pourtant, l\u02b9id\u00e9e, sur le papier, avait de quoi titiller. Imaginez une femme pudibonde qui, par une nuit d\u02b9orage, se retrouve affubl\u00e9e d\u02b9un sexe d\u02b9homme\u2026 A suivre, l'interview de la cin\u00e9aste par Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8384970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T12:27:06Z", "webPublicationDate": "2017-02-23T11:22:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dana, Audrey", "role": "Cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "wolf, Raphael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FD2A3CB-B756-4943-8096-53BC1B8D135A", "internalArchiveId": "8FD2A3CB-B756-4943-8096-53BC1B8D135A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Tom Perez, le nouveau leader d\u00e9mocrate aux Etats-Unis", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Tom Perez est le nouveau pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate aux Etats-Unis depuis samedi. A 55 ans, il prend la t\u00eate de la formation politique d'opposition, avec la mission de contrer Donald Trump, et de surtout rassembler un parti divis\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec d'Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n* * Portrait de Tom Perez, le nouveau leader d\u00e9mocrate aux Etats-Unis 12h30 Portrait Perez\r\nIl s'appelle Tom Perez et il est depuis hier le nouveau pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate aux Etats-Unis. A 55 ans, il prend la t\u00eate de la formation politique d'opposition, avec une mission : contrer Donald Trump, et surtout rassembler un parti divis\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec d'Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. L'objectif du nouveau leader d\u00e9mocrate : r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives de 2018 et surtout reprendre la pr\u00e9sidence en 2020. La t\u00e2che parait colossale C\u00e9dric Guigon, et les espoirs en lui sont immenses...\r\nIl s'en est fallu d'un cheveu... hier \u00e0 Atlanta, au bout du suspense, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates ont fini par \u00e9lire Tom Perez...  un avocat de formation, proche de Barack Obama dont il a \u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire au travail. \r\nL'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'a d'ailleurs rapidement adoub\u00e9 : \"je suis convaincu qu'il saura rassembler sa famille politique et \"faire \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de leaders\".\r\nCar c'est l\u00e0 que r\u00e9side le principal d\u00e9fi de Tom Perez, consid\u00e9r\u00e9 comme le candidat de l'establishment... il doit r\u00e9unir les proches d'Hillary Clinton, et le courant progressiste incarn\u00e9 par Bernie Sanders.\r\nEt sa premi\u00e8re action a \u00e9t\u00e9 de nommer aussit\u00f4t son principal adversaire progressiste Keith Ellison \u00e0 la place de num\u00e9ro deux. \r\nAvec cette nomination, Tom Perez s'affiche imm\u00e9diatement comme une homme rassembleur...\r\nC\u00e9dric, Tom Perez, c'est aussi le premier hispanique \u00e0 prendre la t\u00eate du parti d\u00e9mocrate...\r\nOui, n\u00e9 aux Etats-Unis, de parents originaires de R\u00e9publique Dominicaine, le nouveau leader d\u00e9mocrate va devoir r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 Hillary Clinton avait \u00e9chou\u00e9... Il va falloir s\u00e9duire des minorit\u00e9s dont le poids d\u00e9mographique ne cesse de grandir aux Etats-Unis... \r\nMission d\u00e9licate puiqu'il devra tout \u00e0 la fois ne pas se couper de ce qui reste des cols-bleus.\r\ncomment Donald Trump a r\u00e9agi \u00e0 cette \u00e9lection de Tom Perez ?\r\nEh bien, comme \u00e0 son habitude... de mani\u00e8re fort sarcastique, et \u00e0 travers son compte Twitter :\r\n\"F\u00e9licitations \u00e0 Thomas Perez. Je ne sais pas si je dois \u00eatre plus heureux pour lui ou pour le parti r\u00e9publicain !\"\r\nLa r\u00e9ponse du nouveau leader d\u00e9mocrate n'a pas tard\u00e9 : \"Appelez-moi Tom et ne vous r\u00e9jouissez pas trop. Les d\u00e9mocrates unis dans tout le pays seront votre pire cauchemar\"... \r\nLe ton est donn\u00e9...\r\nPortrait de Tom P\u00e9rez par C\u00e9dric Guigon", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8399368", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Portrait de Tom Perez, le nouveau leader d\u00e9mocrate aux Etats-Unis / 12H30_2017-02-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["Tom Perez est le nouveau pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate aux Etats-Unis depuis samedi. A 55 ans, il prend la t\u00eate de la formation politique d'opposition, avec la mission de contrer Donald Trump, et de surtout rassembler un parti divis\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec d'Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidentielle."], "variantIds": ["ece-8399368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T15:16:39Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl s'appelle Tom Perez et il est depuis hier le nouveau pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis \u00e0 55 ans, il prend donc la t\u00eate de la formation politique d'opposition avec une mission contrer Donald Trump et surtout rassembler un parti divis\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec d'Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l'objectif du nouveau leader d\u00e9mocrate r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives de 2018 et surtout, surtout, reprend la pr\u00e9sidence en 2020 la t\u00e2che para\u00eet colossale C\u00e9dric Guigon et les espoirs en lui, h\u00e9 bien sont immenses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nOui, il s'en est fallu d'un cheveu hier \u00e0 Atlanta, au bout du suspense, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates ont fini par \u00e9lire Tom Perez, un avocat de formation proche de Barack Obama, dont il a \u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire au travail pendant 4 ans, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a d'ailleurs rapidement adoub\u00e9, je suis convaincu qu'il saura rassembler sa famille politique et faire \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de leaders, car c'est l\u00e0 que r\u00e9side le principal d\u00e9fi de Tom Perez, consid\u00e9r\u00e9 comme un homme de l'establishment, il doit r\u00e9unir les proches d'Hillary Clinton et le courant progressiste, incarn\u00e9 par Bernie Sanders et sa premi\u00e8re action a \u00e9t\u00e9 de nommer aussit\u00f4t son principal adversaire progressiste du jour qui s'Ellison \u00e0 la place de num\u00e9ro 2 du parti, avec cette nomination, Tom Perez se profile donc imm\u00e9diatement comme un leader rassembleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [92%] :\r\nC\u00e9dric Tom Dress aussi le le premier hispanique \u00e0 prendre la t\u00eate du parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nOui, n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de parents originaires de R\u00e9publique dominicaine, le nouveau leader d\u00e9mocrate va devoir r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 Hillary Clinton avait \u00e9chou\u00e9, il va falloir s\u00e9duire des minorit\u00e9s dont le poids d\u00e9mographique ne cesse de grandir aux \u00c9tats-Unis mission d\u00e9licate puisqu'il devra tout \u00e0 la fois ne pas se couper de ce qui restait des cols bleus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [96%] :\r\nOn a beaucoup de l'habitude d'avoir des r\u00e9actions de Donald Trump alors pr\u00e9cis\u00e9ment comment Donald Trump a r\u00e9agi \u00e0 cette \u00e9lection de Tom Perez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nEh bien, comme \u00e0 son habitude de mani\u00e8re fort sarcastique et \u00e0 travers son compte tout 8 heures f\u00e9licitations \u00e0 Thomas Perez je ne sais pas si je dois \u00eatre plus heureux pour lui ou pour le Parti r\u00e9publicain, la r\u00e9ponse du nouveau leader d\u00e9mocrate n'a pas tard\u00e9 : appelez -moi Tom et ne vous r\u00e9jouissez pas trop les d\u00e9mocrates unis dans tout le pays seront votre pire cauchemar le ton de sa pr\u00e9sidence est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [99%] :\r\nPortrait de Tom Perez par C\u00e9dric Guigon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-855837AC-80D8-4A7F-9A82-6BF8C134C581", "internalArchiveId": "855837AC-80D8-4A7F-9A82-6BF8C134C581", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petits livres, grands moments : s\u00e9lection de romans courts et vite lus", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Qui a le temps de lire La Recherche ou La Montagne Magique, hein? \r\nNous avons s\u00e9lectionn\u00e9 des romans courts, moins de 100 pages, des bouquins qu'on s'envoie comme un shot. La litt\u00e9rature cul sec, \u00e7a revigore.  \r\nLa playlist litt\u00e9raire\r\n- KAI POHL, \"1964\" (Mediapop Editions)\r\n- RYOKO SEKIGUCHI, \"Fade\" (Les Ateliers d'Argol)\r\n- AMY HEMPEL, \"Aux portes du royaume animal\" (Cambourakis)\r\n- BERNARD PLOSSU, \"Far out!\" (M\u00e9diapop Editions)\r\n- BILL CARDOSO, \"KO \u00e0 la 8\u00e8me reprise\" (Allia)", "durationSec": 3250, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8384809", "imageURL": "http://www.rts.ch/6387982.image", "thematicThemes": ["nouvelle", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Cortex du 26.02.2017", "Petits livres, grands moments / CTX_2017-02-26T10:00:00_cortex", "Cortex du 26.02.2017", "Petits livres, grands moments / CTX_2017-02-26T10:00:00_cortex"], "alternativeSummary": ["Qui a le temps de lire La Recherche ou La Montagne Magique, hein? \n\nNous avons s\u00e9lectionn\u00e9 des romans courts, moins de 100 pages, des bouquins qu'on s'envoie comme un shot. La litt\u00e9rature cul sec, \u00e7a revigore.  \n\nLa playlist litt\u00e9raire\n- KAI POHL, \"1964\" (Mediapop Editions)\n- RYOKO SEKIGUCHI, \"Fade\" (Les Ateliers d\u02b9Argol)\n- AMY HEMPEL, \"Aux portes du royaume animal\" (Cambourakis)\n- BERNARD PLOSSU, \"Far out!\" (M\u00e9diapop Editions)\n- BILL CARDOSO, \"KO \u00e0 la 8\u00e8me reprise\" (Allia)", "Qui a le temps de lire La Recherche ou La Montagne Magique, hein? \n\nNous avons s\u00e9lectionn\u00e9 des romans courts, moins de 100 pages, des bouquins qu'on s'envoie comme un shot. La litt\u00e9rature cul sec, \u00e7a revigore.  \n\nLa playlist litt\u00e9raire\n- KAI POHL, \"1964\" (Mediapop Editions)\n- RYOKO SEKIGUCHI, \"Fade\" (Les Ateliers d\u02b9Argol)\n- AMY HEMPEL, \"Aux portes du royaume animal\" (Cambourakis)\n- BERNARD PLOSSU, \"Far out!\" (M\u00e9diapop Editions)\n- BILL CARDOSO, \"KO \u00e0 la 8\u00e8me reprise\" (Allia)"], "variantIds": ["ece-8384810", "ece-8384809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T10:50:09Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nOui, oui, si on s\u00e9pare bien les secteurs d'activit\u00e9 Lagos ignore ce que fait la main droite et personne n'ira pas Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [78%] :\r\nQuel Servent de Bondy, de la bonne musique, c'est cortex sur Couleur3, on a gard\u00e9 les grandes lignes, l'histoire, mais pour moi c'est pas les m\u00eames gens, et parce le dimanche de 10 heures \u00e0 11 heures voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:28) [79%] :\r\nIl y a le pouvoir, magie, h\u00e9 bien \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [91%] :\r\nC'est plut\u00f4t la suite qui a le loisir de lire la recherche du temps perdu, ou La Montagne magique, hein, on a autre chose \u00e0 faire que de se farcir des romans de 600 pages qui nous \u00e9loigne de Facebook aujourd'hui cortex et part du principe que le cours, c'est bien, c'est pratique, c'est revigorant comme un shot cul sec, nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 des romans courts, moins de 100 pages ses bouquins tiennent dans la poche, ils ont presque le m\u00eame format qu'un smartphone c'est rassurant de bons livres de la bonne musique, c'est cortex. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:01) [76%] :\r\nSur couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [78%] :\r\nEn 1965 les loups font du tapage avec leur morceau My Gen\u00e8ve cha\u00eenes en 2013 15 Paul auteur berlinois co- \u00e9dite une anthologie po\u00e9tique intitul\u00e9 My d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer cha\u00eene devait Best of seront des g\u00e9n\u00e9rations, des constructions d\u00e9sillusion, la maison d'\u00e9dition m\u00e9dias Mediapost vient de publier en VF un court texte de cas Paul 54 pages qui se termine comme \u00e7a, le monde est un sac de merde explosif et nous l'avons fait ainsi qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:41) [86%] :\r\nPaul est n\u00e9 en 64 en Allemagne de l'Est, extrait de 1964 un petit livre qui peut, comme le pr\u00e9cise la 4\u00e8me de prouve se lire comme un manifeste politique avec ses \u00e9tape tir\u00e9s d'Internet et ces lambeaux de conversation sorti du monde de l'illusion. \r\nC'est une rue de Faubourg typique avec des paniers d'une surface de gazons et des bungalows d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre des terrains abandonn\u00e9s comme \u00e0 Pale Beach, Floride, 10 ans apr\u00e8s que les habitants se soit enfui il y a longtemps qu'ici r\u00e8gne la mafia, on s'en aper\u00e7oit le mieux la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [93%] :\r\nPartout de la r\u00e9clame pour des choses dont personne n'a besoin qui sont ferraille aussit\u00f4t qu'elle quitte la production, ce qui donne une impression encore plus lugubre. \r\nL'homme est fait pour se soumettre et ob\u00e9ir, c'est le message suspendu sur cette zone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [92%] :\r\nJe voudrais une fois comme un animal, fixer les nuages na\u00eetre chez moi dans aucune langue, sauf dans les vibrations du feuillage dans le vrombissement de l'eau qui tombe dans la fum\u00e9e du feu de bois \u00e9teint par la pluie. \r\nMais la ville continue de d\u00e9railler, elle fait un bruit de ferraille et grince l'air de Fleury toute seule dans le silence qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [90%] :\r\nSi les hommes ne se soul\u00e8ve pas \u00e0 la fin se soul\u00e8vera la mer l'herbe fera \u00e9clater les rues les murs tomberont dans le vent, la rh\u00e9torique d\u00e9corative des puissants leur retombera en acier br\u00fblant sur les pieds. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:06:50) [85%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:46) [72%] :\r\nEt vient et de fleurs. \r\nMais il ce n'\u00e9tait peut-\u00eatre que. \r\nMais c'est quand m\u00eame ce n'\u00e9tait que de personnel ne paye aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:51) [74%] :\r\nEt puis j'ai une dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:11) [79%] :\r\nBeaucoup de de disques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:30) [80%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est vrai, mais qui est n\u00e9 mais il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [75%] :\r\nCortex sur Couleur3 couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:16) [73%] :\r\nBon, ben, h\u00e9 oui, oui, parce qu'est meilleur nous ex\u00e9cutive oui \u00e7a sert n\u00e9nette l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:38) [67%] :\r\nAtlas a pr\u00e9conis\u00e9 la peur des virtualis\u00e9 inverse de ce on. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:10) [73%] :\r\nAvec, \u00e0 la pub quand m\u00eame \u00e0 ma place, il y avait du monde et non je vous verrez jour oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:36) [68%] :\r\nIl est bon qu'se coaliser, il y a l\u00e0 o\u00f9 il y des messes, mais je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [83%] :\r\nFille d'une cuisini\u00e8re Ryoko qui Gauchy \u00e9crit de petits livres pour celles et ceux qui veulent comprendre ce qui se passe sur le palais quand on d\u00e9guste telle ou telle saveur apr\u00e8s astreinte en 2012, puis le club des gourmets et autres cuisine japonaise, l'auteur sort en 2016 un livre tout blanc de 80 6 pages intitul\u00e9 ou une exploration du nom go\u00fbt fade de Ryoko c'est qui vous aussi extrait. \r\nIl y a des cas o\u00f9 la cuisine japonaise peut-\u00eatre qualifi\u00e9e de fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:53) [92%] :\r\nDans son acception la plus n\u00e9gative, et avec raison, parce que la cuisine japonaise a une autre vision du monde, a propos\u00e9 la vision d'un monde tout proche de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [90%] :\r\nSans doute proche de la mort n'pas l'expression juste : il s'agit d'une cuisine qui accepte l'id\u00e9e de faiblesse, de tristesse et de d\u00e9ch\u00e9ance int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la vie, si je vous dis que c'est une impression personnelle sans fondement logique, cela peut para\u00eetre aberrant. \r\nPourtant je ne suis pas la seule \u00e0 le percevoir. \r\nJe n'y Quirot Tanizaki parlant du go\u00fbt de Tokyo le qualifier de go\u00fbt de la tristesse accompagn\u00e9e d'une certaine obscurit\u00e9, il disait que dans sa jeunesse, la splendeur et l'opulence de la cuisine occidentale tiraient irr\u00e9versiblement jusqu'au vertige. \r\nAvec l'\u00e2ge il avait red\u00e9couvert ce go\u00fbt de tristesse et on venait \u00e0 l'appr\u00e9cier. \r\nEt de gras et peu des de ce genre de plaques on recommanderait aux malades de son digeste, beaucoup de personnes t\u00e9moignent d'ailleurs que la maladie peut rendre paradoxalement plus sensibles au go\u00fbt m\u00eame d\u00e9licat dans ce cas, cette usine nous accompagnent dans notre pas leur enlever. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:30) [60%] :\r\nL'occasion donc il va toujours la on arr\u00eat \u00e0 India. \r\nQui \u00e9tait qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:20) [84%] :\r\nNous, on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:42) [70%] :\r\nJe sais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:13) [83%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les Lecteurs sont particuli\u00e8rement friands de la forme courte Raymond Carver heures Gr\u00e8ce respect Gordon etM. pas sont les as du genre les \u00e9ditions comme sortant VF au compte- gouttes de nouvelles traductions des nouvelles 2000,M. Paul, qu'on retrouve dans diff\u00e9rents recueils des recueils avec leurs titres qui font mouche, des raisons de vivre en forme de coeur ou aux portes du royaume animal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:48) [86%] :\r\n75 \u00e9ni\u00e8me s'installe \u00e0 New York, elle bosse dans des maisons d'\u00e9dition, jusqu'au jour o\u00f9 elle tombe sur une annonce proposant un workshop d'\u00e9criture, il est anim\u00e9 par Gordon, Lee, c'est le d\u00e9but d'une longue et intense histoire litt\u00e9raire entre EMI et Gordon, qui le 1er la pour nouvelles Delhi alcool dans Vanity Fair le New-York Times Magazine, le succ\u00e8s est imm\u00e9diat quand on questionne pas la mieux auteur de fan-club sur les \u00e9crivains qui lui ont donn\u00e9 envie d'\u00e9crire, il cite toujours en 1er \u00e9ni\u00e8me \u00e9ni\u00e8me un peu l'extrait de la nouvelle dans l'intimit\u00e9 des filles. \r\nPhilippe dit le bal\u00e8ze essaient de se p\u00e9ter les dents, il ingurgite une rasade d'eau glac\u00e9e par- dessus une lampe et de caf\u00e9 br\u00fblant comme on Antartique, dit -il, ou si l'on en croit ce que dit le bal\u00e8ze, les gens passent leur temps \u00e0 se p\u00e9ter les dents en s'envoyant des caf\u00e9s chauds quand il rentre au froid, moi je crois ce qu'il raconte le ballet je suis s'accomplissant conneries, donc nous aussi, je me suis de la glace pil\u00e9e, je veux dire quand un type aussi beau que \u00e7a te dit ce qu'il faut faire d'plus qu'\u00e0 faire ce qu'il te dit le bal\u00e8ze il sacr\u00e9ment bal\u00e8ze peut-\u00eatre faire faire n'importe quoi, il a voulu qu'on devienne fr\u00e8res de sang m\u00eame si moi je suis une fille \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait encore que de petits cr\u00e9tins qui jouer aux osselets, il s'\u00e9tait procur\u00e9 une aiguille pour coudre nos doit ensembles mais finalement moi je me suis d\u00e9gonfl\u00e9, je lui ai d\u00e9sign\u00e9 les corps sur de son coup et les \u00e9gratignures de mon genou et en fait ce qu'on est devenu ses fr\u00e8res de cicatrices. \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait avant la mort de sa m\u00e8re, elle est morte il y a 8 jours, elle a fait \u00e7a, elle m\u00eame le palais, montrer les br\u00fblures de l'accord de sur la poutre du plafond, il a dit qu'il faut se suicider suicide au nous chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:58) [80%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:21) [67%] :\r\nQui a -t-il donn\u00e9 lors du pays mais c'est risqu\u00e9. \r\nOui, l'\u00e9cole primaire, c'est, c'est c'est c'est c'est \u00e7a. \r\nDonc il y a pas de non mais a 13 heures. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:00) [95%] :\r\nIl \u00e9tait au bon endroit au bon moment, l\u00e0 o\u00f9 l'on pensait qu'un monde meilleur \u00e9tait possible. \r\nApr\u00e8s avoir sillonn\u00e9 le d\u00e9sert nord- mexicain un \u00e9coeurement autour du cou et avant de se rendre \u00e0 Goa, Bernard Plossu d\u00e9barquent durant l'\u00e9t\u00e9 66 au coeur d'une Californie en pleine effervescence dans enfin \u00e0 paru en 2011 aux \u00e9ditions M\u00e9dia pop, on retrouve ces photos mythique dans les sixties, ces clich\u00e9s sont accompagn\u00e9es de courts textes si Bernard Plossu est avant tout et apr\u00e8s tout, un photographe, l'\u00e9crivain n'est jamais tr\u00e8s loin, extrait de Far Out, nous sommes en 71 apr\u00e8s un long s\u00e9jour en Inde, Bernard Plossu revient en Californie mais plus rien n'est comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:06) [86%] :\r\nDes Indes aux \u00c9tats-Unis \u00e0 est de l'extr\u00eame mis\u00e8re extr\u00eame opulents la Californie restait pour moi cette contr\u00e9e myst\u00e9rieuse doivent \u00e9g\u00e9rie Asbury en 67 c'\u00e9tait toujours l'exp\u00e9rience de Big Surf marqu\u00e9 un 1er pas vers une conception nouvelle dans l'art de vivre, mais m\u00e9lange du retour \u00e0 la nature et d'un r\u00e9el d\u00e9sir de bont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:55) [87%] :\r\nBeau projet \u00e9videmment remis en question apr\u00e8s un s\u00e9jour en Inde, o\u00f9 les gens sont si pauvres que leur probl\u00e8me n'est pas de savoir s'il faut, d'\u00eatre visible pas mais tout simplement de ne pas succomber \u00e0 la famine, je suis all\u00e9 \u00e0 San Francisco \u00e0 Berklee voir mes anciens copains du d\u00e9lire, l'argent est dit omnipr\u00e9sent Berklee Centre de la contestation, tient maintenant du cirque qui n'a pas sa barbe qui n'est pas Brazza anti- mode est devenu une mode, l'anti- conformisme est devenu n\u00e9o- conformisme de type coiff\u00e9s en brosse est maintenant consid\u00e9r\u00e9 comme imparfait original, un malaise domine la fin de ces belles ann\u00e9es 60, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 commence \u00e0 conna\u00eetre tous les d\u00e9fauts de l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:44) [92%] :\r\nCortex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:50) [95%] :\r\nDans le. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:01) [77%] :\r\nQuoi de plus mais non, elle fait Onzus pense pas chez l'envoi d'un pays sur sc\u00e8ne, c'est pour aujourd'hui. \r\nIl faut criminel et ce certes et au proc\u00e8s. \r\nJe suis venu aussi c'est pas pass\u00e9 \u00e0 essayer testing. \r\nSi une telle nous a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:22) [75%] :\r\nCortex, aujourd'hui nous vous proposons une s\u00e9lection de petits livres petits livres mais grand moments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:29) [89%] :\r\nEst -il possible de br\u00fbler les pages aussi sauvagement que interesting me sonne. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:33) [89%] :\r\nOui, on dirait un gros poisson. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:37) [88%] :\r\nBill Cardoso, \u00e9crivain et reporter, n\u00e9 \u00e0 Cambridge dans le Massachusetts. \r\nN\u00e9 en 37 morts en 2006. \r\n\u00e0 l'Automne 74, il est envoy\u00e9 en Afrique centrale par le New Times sa mission couvrir le combat du si\u00e8cle arrang\u00e9 par le prot\u00e9g\u00e9 de la CIA, le dictateur Joseph-D\u00e9sir\u00e9 Mobutu qui va devenir le nouveau champion du monde poids lourds de boxe anglaise, Mohammed Ali ou de George Foreman l'Occident est \u00e0 cran, les journalistes envoy\u00e9s \u00e0 Kinshasa, aussi, le combat est report\u00e9 Cardoso entre en mode komzo toutes voiles dehors. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:18) [85%] :\r\nCes phrases sont aventure sinueuse assez et bien s\u00fbr le combat lui si\u00e8cles n'occupe qu'une page de ce qui deviendra le livre KO \u00e0 la 8\u00e8me reprise Bill Cardoso, c'est un m\u00e9lange de Jack Kerouac sur la route et de mal comme Jean-Louis sous le volcan avec un trait de la Gaspard anneaux s'il vous pla\u00eet, le tout sur 110 pages. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:44) [90%] :\r\nCeux -ci devaient \u00eatre o\u00f9 on aurait voulu que ce soit un r\u00e9cit sur le plus grand combat du si\u00e8cle qui ait jamais eu lieu, se d\u00e9roulant dans l'endroit le plus \u00e9trange qui soit pour le gain le plus mirobolants qui ait jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9 d'untel duel, \u00e0 savoir 10 millions $ plus du double du pr\u00e9c\u00e9dent record. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:11) [87%] :\r\nJ'avais pr\u00e9vu de vous chauffez avec les histoires hilarantes domaine maladie \u00e9quatoriale la malaria blennorragie ma dysenterie mon h\u00e9patite mon intoxication alimentaire de vous entretenir de la marijuana, la plus forte au monde appeler Bangui en lingala, la langue Franck de Kinshasa et la langue officielle de l'arm\u00e9e designer francophone de vous parler de la Ritaline et de l'opium, acheter, au comptoir dans les pharmacies de Kinshasa de la forme de l'dit l'entra\u00eeneur David et moi avons mang\u00e9 du cr\u00e2ne de singes \u00e0 notre insu de la fois o\u00f9 je me suis r\u00e9veill\u00e9e le jour de mes 34 ans, le 24 septembre la date initialement fix\u00e9e pour le combat dans une piscine, j'ai failli par m'\u00e9vanouir aucune Casino car le chef de presse, chef du pays, d'autres, lui- m\u00eame issu d'une tribu ben distante de plus de 3000 kilom\u00e8tres avait servi trop de champagne car il n'y avait de toute fa\u00e7on pas grand chose d'autre \u00e0 faire ce jour- l\u00e0, avec le report du combat et tout \u00e7a, et aussi parce qu'entre les coupes de champagne, j'avais un peu abus\u00e9 de la Guy. \r\nSimon Coretta New-York mon esprit avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:18) [89%] :\r\nVous voyez, j'essaye de me rem\u00e9morer la beaut\u00e9 des gens l\u00e0- bas, la seule chose qui me vient en t\u00eate cette brute debout, l\u00e0 je crois qu'aucun de nous n'est revenue en un seul morceau du Za\u00efre, nous y avons tous laisser un peu de notre \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:00) [84%] :\r\nPour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:18) [70%] :\r\nPour trouver la paix liste litt\u00e9raire de cette \u00e9mission, petit livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:20) [89%] :\r\nLe grand moment sur Couleur3 Point CH bonne lecture et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:34) [73%] :\r\nC'\u00e9tait cortex, une \u00e9mission de couleurs propos\u00e9es par Chrystelle Andr\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Franck pour programmation musicale St\u00e9phanie 3. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:52:46) [74%] :\r\nGilles de tension mais Dentsu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:03) [81%] :\r\nIl y a 3 couleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T10:18:00Z", "program": {"href": "/programs/9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "id": "9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "name": "Cortex"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7FA820F-59CF-4F2F-8C16-93388E02742A", "internalArchiveId": "F7FA820F-59CF-4F2F-8C16-93388E02742A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Corbusier (1/2)", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc, Denis;Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nPremier volet du portrait consacr\u00e9 \u00e0 Charles-Edouard Jeanneret dit Le Corbusier. Le c\u00e9l\u00e8bre architecte est n\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds, ville qui abrite toujours ses premi\u00e8res r\u00e9alisations. \r\nAvec Denis Clerc, ancien architecte de la ville de la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n* * Premier volet du portrait consacr\u00e9 \u00e0 Charles-Edouard Jeanneret dit Le Corbusier. Le c\u00e9l\u00e8bre architecte est n\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds, ville qui abrite toujours ses premi\u00e8res r\u00e9alisations. \r\nAvec Denis Clerc, ancien architecte de la ville de la Chaux-de-Fonds.", "durationSec": 3400, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8384295", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 26.02.2017", "Le Corbusier (1/2) / MON_2017-02-26T13:03:45_monumental", "Monumental du 26.02.2017", "Le Corbusier (1/2) / MON_2017-02-26T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Premier volet du portrait consacr\u00e9 \u00e0 Charles-Edouard Jeanneret dit Le Corbusier. Le c\u00e9l\u00e8bre architecte est n\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds, ville qui abrite toujours ses premi\u00e8res r\u00e9alisations. \nAvec Denis Clerc, ancien architecte de la ville de la Chaux-de-Fonds.", "Premier volet du portrait consacr\u00e9 \u00e0 Charles-Edouard Jeanneret dit Le Corbusier. Le c\u00e9l\u00e8bre architecte est n\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds, ville qui abrite toujours ses premi\u00e8res r\u00e9alisations. \nAvec Denis Clerc, ancien architecte de la ville de la Chaux-de-Fonds."], "variantIds": ["ece-8384296", "ece-8384295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:48Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [84%] :\r\nL'architecte de sa vie enti\u00e8re a voulu transformer la ville, celui qu'on a la plus critiqu\u00e9e, elle la accorder monte l'Avantage aujourd'hui de rencontrer Monsieur Le Corbeau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:15) [93%] :\r\nJe Dussez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:17) [80%] :\r\nR\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [71%] :\r\nMarc Roche le plus grand attach\u00e9, ensuite c'est le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [87%] :\r\nDenis Clerc je suis architecte et j'ai eu la chance d'\u00eatre pendant une trentaine d'ann\u00e9es, architecte de la ville de La Chaux-de-Fonds, lieu de naissance de Charles-Edouard Jeanneret je Jaur\u00e8s maintenant passionn\u00e9 seulement par cette mais aussi par le personnage, tout ce qui touche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [90%] :\r\nJe vois qu'ils ont b\u00e2ti la ville disait mais encore fallait -il quelqu'un pour venir dire qu'ils ont b\u00e2ti la ville sans quoi la ville n'est pas b\u00eate, alors ils sont all\u00e9s le dire aux 4 coins du monde et la Chaux-de-Fonds est devenue la m\u00e9tropole de l'horlogerie, une ville construite \u00e0 la montagne avec de l'air pur et vif qui fra\u00eeche, l'esprit d'avant- garde souvent dans ces grandes avenues parall\u00e8le taill\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nEn quelle ann\u00e9e le Corbusier alors il est n\u00e9 en 1887 donc on est \u00e0 la fin du XIXe, une p\u00e9riode de tr\u00e8s riches \u00e0 la Chaux-de-Fonds tr\u00e8s prometteuse puisque, on est en pleine effervescence de l'industrie horlog\u00e8re et non seulement l'industrie horlog\u00e8re mais aussi le tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat et \u00e0 l'\u00e9ducation artistique, puisque le fameux Charles et Platini et qui va \u00eatre le futur directeur de l'\u00e9cole d'art cr\u00e9er cette \u00e9cole d'art \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et \u00e7a va \u00eatre le d\u00e9but d'une grande aventure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [91%] :\r\nSi on doit parler d'architecture, je veux bien le faire, mais je ne veux pas le faire sous le nom de Jeanneret, j'ai dit je prendrai le nom d'un grand d'un anc\u00eatre maternel Le Corbusier et je signerai mes articles d'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:10) [87%] :\r\nIl ne s'appelait pas encore le Corbusier cet architecte non la houleuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [87%] :\r\nIl s'appelait Charles-Edouard Jeanneret, son p\u00e8re s'appelait Georges \u00c9douard Jeanneret, d'ailleurs, c'est une famille le le nom Jeanneret non assez r\u00e9pandue d'ailleurs \u00e0 la Chaux-de-Fonds et pourquoi ce surnom, alors \u00e7a c'est une histoire un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nAncienne, en fait, il vient, il vient d'une anecdote, c'est pas vraiment une anecdote, c'est plut\u00f4t une situation un peu particuli\u00e8re puisqu'au moment o\u00f9 il part \u00e0 Paris en 1917 il va rencontrer Am\u00e9d\u00e9e aux enfants qui, et c'est un artiste peintre. \r\nQui est consid\u00e9r\u00e9 un petit peu comme un des pr\u00e9curseurs du public, mais c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le Corbusier de faillir Jeanneret devient puriste et il va, avec vos enfants, \u00e9crire dans une revue qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, qui s'appelle l'esprit nouveau et dans cette revue, l'\u00e9diteur dire Jeanneret, tu ne peux pas sign\u00e9 de Thonon, il faut que tu trouves un pseudonyme et Jeanneret \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a pas de noms qui viennent et l'\u00e9diteur lui dit : tu n'as qu'\u00e0 prendre le nom de ta m\u00e8re. \r\nEt l\u00e0, la m\u00e8re de de Corbu s'appelle Perret sont amis, ses pairs et \u00e9videmment qu'Corbusier va jamais accept\u00e9 de prendre comme pseudonyme, puisque Auguste Perret, c'est le grand architecte parisien de l'\u00e9poque, c'est le un personnage absolument incroyable que Corbu a rencontr\u00e9 d'ailleurs et \u00e9tant \u00e0 Paris, il va pas prendre le m\u00eame nom que Perret et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il cherchait un petit peu dans, dans sa famille et il se trouve que dans ses saillies Dieu il y a un un de ces grand oncle qui \u00e9tait un d'origine belge, qui est un militaire, donc c'\u00e9tait en fait un fr\u00e8re de sa m\u00e8re et ce personnage s'appelait monsieur le corps B\u00e9ziers en un seul mot le Corbusier et \u00e9videmment il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 \u00e7a en transformant l\u00e9g\u00e8rement le mot le le nom faisant le Corbusier mais effectivement c'est une Natasha \u00e7a et on a d\u00e9couvert cette histoire justement, lors de la r\u00e9novation de la Maison Blanche o\u00f9 on avait ce ce portrait de ce monsieur le Corbusier qui d'ailleurs est dans la Maison Blanche et qui est un portrait qui a toujours \u00e9t\u00e9 dans la famille, donc il avait connaissance de ce de ce personnage, donc voil\u00e0 d'o\u00f9 vient ce nom le Corbusier puisqu'il a sign\u00e9 ce premier article esprit nouveau le commerce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:26) [93%] :\r\nQui \u00e9taient ses parents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:27) [86%] :\r\nAlors, ses parents \u00e9taient des gens tout \u00e0 fait traditionnel, c'est-\u00e0-dire dans le, dans l'esprit de la Chaux-de-Fonds, son p\u00e8re \u00e9tait meilleurs, donc \u00e7a veut dire qu'il il travaillait sur des cadrans donc il faisait partie du processus de l'industrie horlog\u00e8re en pleine expansion, ces trucs -l\u00e0, bien s\u00fbr, et sa m\u00e8re \u00e9tait artiste, elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait musicienne et l'enseign\u00e9 le le piano et le elle donnait aussi parfois des auditions, donc une une famille relativement comme disais traditionnelle avec quelques moyens mais sont beaucoup de moyens, donc des gens que tout \u00e0 fait dans la ligne des familles \u00e0 peu bourgeoise \u00e0 la Chaux-de-Fonds assez courante finalement le Corbusier ce qu'il avait des fr\u00e8res alors il y avait un fr\u00e8re qui s'appelait le p\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 aussi musicien et lui qui jouait de la fl\u00fbte souffert qui sait pas du tout lanc\u00e9 dans l'architecture, mais il y a eu toujours beaucoup beaucoup d'attention pour son fr\u00e8re, puisque gr\u00e2ce \u00e0 l'existence de ce fr\u00e8re, on a, on a retrouv\u00e9 beaucoup de correspondances, notamment lors de ses voyages, elle racontait \u00e0 son fr\u00e8re, et aussi \u00e0 sa m\u00e8re, parce qu'il avait une admiration sans limites pour sa m\u00e8re, et gr\u00e2ce \u00e0 ses correspondances, on a pu retrouver \u00e9norm\u00e9ment d'chose \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moignages de ceux qui l'avait intercept\u00e9e dans les dans ses voyages, tout ce qui avait int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [82%] :\r\nJe suis tr\u00e8s reconnaissant, papa de ces bunkers. \r\nJe pense bien que la petite maman a beaucoup \u00e0 faire dans ce sacr\u00e9 petit m\u00e9nage ses propres, vous avez re\u00e7u une carte vous disons que je suis \u00e0 Florence depuis mardi soir, j'ai retrouv\u00e9 Perrin tout joyeux et gai, de retrouver un pays nous avons visit\u00e9 ensemble le mercredi, les offices o\u00f9 sont de superbes Botticelli, Rapha\u00ebl quelques antiques Aveiro au etc, j'en oublie. \r\nUne chose curieuse et bonne, c'est de voir avec quel discernement juge ces multitudes d'Oeuvres d'art ou de pr\u00e9texte \u00e0 l'oeuvre d'art, on arrive d'un clin d'oeil \u00e0 \u00e9liminer les choses secondaires et je me souviens absolument que des merveilles. \r\nCharles-Edouard Jeanneret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [85%] :\r\nIl va faire comme \u00e9tudes en fait il va pas en faire, enfin, il faut faire si je dis oui, en fait, il va commencer des \u00e9tudes puisqu'il rentre en 1900 \u00e0 l'\u00e9cole d'art donc dirig\u00e9 par les plats teniez pour y apprend le m\u00e9tier de graveurs donc absolument pas l'architecture, donc il va commencer ses \u00e9tudes de graveurs et petit \u00e0 petit, les choses ont \u00e9volu\u00e9 et il va, gr\u00e2ce aussi au souci les platanes nier, il va rentrer dans le cours sup\u00e9rieur de d\u00e9coration que les plaintes teniez cr\u00e9\u00e9e en 1905. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:29) [89%] :\r\nAu moment o\u00f9 se couraient et cr\u00e9er bien s\u00fbr, il va le suivre et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il va s'int\u00e9resser \u00e0 une dimension un petit peu sup\u00e9rieur que la simple gravures puisque, au d\u00e9part il s'agissait de gratter du m\u00e9tal, de faire du d\u00e9cor, pour l'heure, le jury pour la bijouterie et avec ce cours sup\u00e9rieur de d\u00e9corations mais \u00e7a va \u00eatre une autre \u00e9chelle, c'est-\u00e0-dire qu'il va prendre des techniques comme le m\u00e9tal repouss\u00e9 comme la la mosa\u00efque comme les la fresque et toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui vont \u00eatre un peu plus ou moins directement li\u00e9es \u00e0 l'architecture, et ce qui va \u00eatre le le d\u00e9clencheur pour l'architecture, en fait, il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments est -ce un \u00e9l\u00e9ment auquel on a, on n'avait pas pens\u00e9 au d\u00e9part, on l'a d\u00e9couvert il y a assez peu de penser que les plats teniez avait remarqu\u00e9 que le Corbusier voyait mal, il avait un probl\u00e8me de. \r\nEt il a convoqu\u00e9 son p\u00e8re en disant : \u00e9coute, ton fils, \u00e7a va pas aller, il va pas pouvoir faire de la gravure, je propose qu'ils s'int\u00e9ressent peut-\u00eatre \u00e0 l'architecture, et c'est comme \u00e7a qu'il s'int\u00e9resse \u00e0 l'architecture, il se trouve qu'il a eu \u00e0 ce moment -l\u00e0, un autre personnage qui s'appelle Chapalain Ren\u00e9 Chapalain qui \u00e9tait un architecte \u00e0 la Chaux-de-Fonds qui avaient des mandats des beaux mandat pour des familles qui est un architecte r\u00e9gionaliste, bien en place, sachant construire \u00e9chappe \u00e0 la a accept\u00e9 de de prendre avec lui des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole d'art pour travailler avec eux sur l'architecture et c'est comme \u00e7a que le Corbusier \u00e0 d\u00e9couvert l'architecture puisque le le 1er la premi\u00e8re maison qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 dans son programme, c'est la fameuse villa fallait en 1906 et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pas la prend ses \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole d'art pour travailler, puisque ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:12) [74%] :\r\nC'est un peu \u00e7a : premi\u00e8res cr\u00e9ations cette ville affam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:14) [88%] :\r\nOui, je dirais, c'est pas forc\u00e9ment sa cr\u00e9ation \u00e0 lui parce que le dessin, c'est quand m\u00eame Chapalain et lui, il va y \u00eatre associ\u00e9s pour dessiner un certain nombre de d\u00e9tails dans la maison dont la cage d'escalier qui, d'apr\u00e8s ce qu'on a d\u00e9couvert et de sa main, mais les premi\u00e8res r\u00e9alisations, ce serait plut\u00f4t celle qui fera plus tard, en 1909 quand il revient de Paris avec ses 2 maisons qui sont les villages, Claude Serreri Jacques o\u00f9 l\u00e0 il les faire \u00e9chappe \u00e0 la m\u00e8che \u00e0 Chapalain valu laisser beaucoup plus de de libert\u00e9 dans le dessin, m\u00eame de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:48) [84%] :\r\nJ'avais dans mon \u00e9cole d'art, un membre de la commission qui devait se faire une villa vidange, je suis all\u00e9e j'ai dit vous fait aujourd'hui la dit mais enfin c'est pas architecte : j'ai dit non, mais, mais je vais le chercher, je, pourquoi pas, et je lui ai fait d\u00e9plore, il \u00e9tait peut-\u00eatre, et si je peux m'exprimer ainsi, \u00e7a m'a permis de tenir des pierres dans Benz\u00e9ma et j'ai senti que b\u00e2tir, c'est inventer des moyens de vaincre la r\u00e9sistance des mat\u00e9riaux et ainsi de suite, je suis devenu architecte dans le sens le plus laisser vis-\u00e0-vis avait du bon Dieu, mais non pas vis-\u00e0-vis des \u00e9coles peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:24) [77%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:39) [71%] :\r\nJe l'en jugement pour la maison j'je ben c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:01) [82%] :\r\nDes rats, des v\u00e9los, c'est en cours dans la cour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:22) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:28) [76%] :\r\nSur les couleurs d\u00e9j\u00e0 raids de b\u00e9gonias, pourquoi pas de changea d\u00e8s janvier, il y a une du g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:59) [87%] :\r\nMathieu Bogart. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:01) [80%] :\r\nTant le de sc\u00e8ne entre nous, moi je serais plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:19) [77%] :\r\nUne bagarre et il y a 2 ans, personne, c'est vraiment d'un mot, toutefois, c'est tout comme, tout comme ce qu'on a quand m\u00eame du contenu de, de, de garder tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:12) [81%] :\r\nPas nous dit il faut il faut il faut que le forum d'et d'efforts. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:35) [77%] :\r\nMonumental. \r\nLe Corbusier. \r\nAvec Denis Clerc, architecte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:50) [94%] :\r\nC'est un architecte autodidacte tout de m\u00eame \u00e0 Vouziers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [85%] :\r\nAbsolument, autodidacte et autodidacte gr\u00e2ce \u00e0 toute sa capacit\u00e9 d'observation et je dirais apr\u00e8s tous ces voyages, toutes les rencontres qu'il a fait sa formation c'est \u00e7a finalement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:06) [89%] :\r\nVoici des mois que je voyage, j'ai go\u00fbt\u00e9 la vraie beaut\u00e9, j'ai pu voir la perfection en Italie dans les Balkans, en Gr\u00e8ce et j'ai discern\u00e9 que l'architecture cette garce qui s'est laiss\u00e9 tomber comme une femme publique a besoin de rudes Zonebourse pour se relever. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:24) [90%] :\r\nCes voyages, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vision aussi pour sa propre architecture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:29) [88%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, et donc c'est \u00e0 chaque fois qu'il a fait ses voyages alors est -ce qu'il leur recherche lui ou alors est -ce que d'un seul coup, il s'est trouv\u00e9 en face de situations absolument \u00e9tonnant dans lequel il a, il a, il a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de richesses, mais \u00e0 chaque voyage, il est revenu avec une une id\u00e9e, une id\u00e9e nouvelle, c'\u00e9tait le but finalement rien bien s\u00fbr, c'\u00e9tait se nourrir et puis le le go\u00fbt des voyages, il y a eu relativement t\u00f4t puisque le la premi\u00e8re fois, il commence \u00e0 voyager, c'est quand il re\u00e7oit, parce que quand il \u00e9tait encore apprenti graveur, ils avaient particip\u00e9 \u00e0 un concours de gravures et ce concours de gravures \u00e9tait jug\u00e9 \u00e0 Milan et ils ont re\u00e7u 1er prix et contenu que les platanes, il y avait une aura assez importante dans les milieux de l'horlogerie, h\u00e9 bien vous avez r\u00e9ussi \u00e0 ce que ses \u00e9l\u00e8ves, il y a 1000 ans pour recevoir ce cette distinction alors faut s'imaginer un jeune de d'\u00e0 peine 25 ans qui arrive \u00e0 Milan, \u00e0 la fin du 19\u00e8me c'est une ville absolument incroyable, il en ce moment -l\u00e0 \u00e7a bouche c'est c'est au niveau social artistique face une capitale europ\u00e9enne absolument monstrueuse et pour Corbu, une r\u00e9v\u00e9lation disant laissez incroyable, c'est une ville et suite \u00e0 ce 1er voyage encha\u00eener \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:45) [82%] :\r\nMaintenant r\u00e9duire mais seules forces et croyant trouver du r\u00e9confort chez mes contemporains, je vois que nous balbutiant, je cherche une aile maternelle comme abri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:06) [90%] :\r\nDans la premi\u00e8re partie, il y a, il y a peut-\u00eatre 3 voyages qui sont vraiment tr\u00e8s importants et il y a chaque fois ce sont des rencontres le 1er voyage qui va faire son voyage en dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [88%] :\r\nAli \u00e9videmment ses proches et puis en Italie, il va d\u00e9couvrir un certain nombre de lieux, notamment la fameuse Chartreuse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Florence qui va beaucoup d'inspirer dans son travail d'ailleurs et puis de sauver voyage d'Italie va retrait par l'Autriche \u00e0 Vienne et il va commencer \u00e0 rencontrer un 1er personnage qui s'appelle Hofmann Josef Hoffmann. \r\nQui, aussi, un architecte de renom \u00e0 l'\u00e9poque et Hoffman est un petit peu, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des premiers architecte qui va dire : il faut arr\u00eater de faire autant d\u00e9corations que sur les fa\u00e7ades, il faut essayer d'\u00eatre un petit peu plus simple dans dans son architecture et \u00e7a va \u00eatre la premi\u00e8re fois o\u00f9 Corbusier se dire : c'est peut-\u00eatre quand m\u00eame pas mal de prendre un peu distance par rapport \u00e0 l'Art nouveau par rapport \u00e0 tout ce que lui enseigner les plateaux nier, c'est des gens \u00e0 1er d\u00e9clic donc c'est c'est une une premi\u00e8re rencontre qui c'est important et puis apr\u00e8s il y aura une 2\u00e8me rencontre un 2\u00e8me voyage un peu plus tard qui est ce fameux voyage \u00e0 Paris, o\u00f9 l\u00e0 il rencontre Auguste Perret, il va m\u00eame travailler dans l'atelier et \u00e7a s'est certainement je pense dans son d\u00e9veloppement d'architecte peut-\u00eatre l\u00e0 la premi\u00e8re fois o\u00f9 c'est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il va se dire : mais c'est \u00e7a, je vais faire l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:30) [91%] :\r\nEt l'influence de Perret, qui est un personnage tr\u00e8s fort, tr\u00e8s comp\u00e9tent et en plus tr\u00e8s novateur, puisque il utilise le b\u00e9ton arm\u00e9 pour ses constructions il y a notamment \u00e0 Paris, un immeuble qui a la rue Franklin, qui un immeuble absolument exceptionnel dont la structure est enti\u00e8rement au b\u00e9ton arm\u00e9 et le b\u00e9ton arm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et utilis\u00e9 surtout pour les ouvrages d'art, c'est-\u00e0-dire pour les ponts pour les barrages mais pas pour l'habitation et \u00e0 cette Intelligence de se dire en faisant des planchers en b\u00e9ton et des piliers en b\u00e9ton, \u00e7a me permet de lib\u00e9rer compl\u00e8tement l'organisation du plan, c'est-\u00e0-dire d'un seul coup, c'est, c'est un peu le plan quelque part et puis apr\u00e8s la fa\u00e7ade vient comme une ossature autour, qu'on va retrouver, alors \u00e9videmment c'est \u00e9vident que corrompus quand il voit \u00e7a et quand il comprend comment fonctionnait ce nouveau mat\u00e9riau qui est le b\u00e9ton arm\u00e9 qu'on peut l'appliquer dans logement c'est un d\u00e9clic monumental, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:26) [88%] :\r\nEt puis il y a encore un autre voyage qui me para\u00eet important dans ce dans sa p\u00e9riode formatrice, c'est un voyage qui va faire \u00e0 Berlin en Allemagne ou \u00e0 Berlin, il va rencontrer Peter Behrens c'est l'architecte qui est engag\u00e9 par les usines naviguer qui a notamment construit ces ces grandes \u00e0 l'industriel absolument une Fickou, la lumi\u00e8re est excessivement pr\u00e9sente hein, puisque c'est c'est du verre et du m\u00e9tal, pratiquement, et ce n'est pas uniquement un architecte, mais c'est aussi un designer, et je pense que Corbu va \u00eatre 20 interloqu\u00e9 par en se disant : l'architecture se limite pas uniquement \u00e0 la construction elle- m\u00eame mais aussi \u00e0 tout ce qui va contenir, c'est-\u00e0-dire dans dans les appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers dans la dans les poign\u00e9es de portes dans le je dire les appareils sanitaires les luminaires, donc il y a toute une s\u00e9rie de Design que fournit all\u00e9gu\u00e9s et qui vont rentrer finalement dans l'habitat et sa forme \u00e0 toutes et on verra tr\u00e8s bien d'ailleurs dans la la premi\u00e8re r\u00e9alisation qu'il fait en 1912 aussi lui- m\u00eame les plants pour cette semaine, Maison blanche, on voit tr\u00e8s bien l'affluence de personnes par rapport \u00e0 certains d\u00e9tails d'architecture qui va de nouveau texte plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:31) [89%] :\r\nCe que Corbusier va ouvrir son propre cabinet d'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:36) [88%] :\r\nAlors justement, il ouvre en 1912 au moment o\u00f9 il revient du du fameux voyage d'Orient, parce que \u00e7a, c'est finalement le le dernier voyage non, dont on n'a pas parl\u00e9 mais qui est certainement le voyage, le voyage sans doute le le le le plus exceptionnel qu'il fera, sur lequel il aura sans doute un un souvenir absolument magnifique et c'est au retour du voyage d'Orient qu'il cr\u00e9e son atelier et d'ailleurs il il le cr\u00e9e dans le m\u00eame endroit que les ateliers d'art r\u00e9unis, qu'il avait cr\u00e9\u00e9 pr\u00e9alablement avec L\u00e9on Perrin il est l\u00e0, il avait d\u00e9j\u00e0 cette ces locaux, nous sommes \u00e0 la Chaux-de-Fonds on est \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:20) [89%] :\r\nLe 1er principe que le Corbusier volutes impos\u00e9 aux architecte est n\u00e9e dans son esprit de concertation tr\u00e8s simple, lorsque que d\u00e9crit le soleil dans le ciel, doit d\u00e9cider de la situation et de la forme de la maison d'ailleurs dans toute sa r\u00e9alisation, il s'efforcera toujours davantage de faire p\u00e9n\u00e9trer la lumi\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur des habitations. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:47) [91%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il va d\u00e9velopper ses grands principes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:50) [90%] :\r\nArchitecture alors probablement, c'est-\u00e0-dire que c'est un petit peu compliqu\u00e9 de prendre un peu ses grands principes, il se dire ils ils arrivent d'un seul coup, ce qui est certain c'est que compte tenu de ses voyages etc ayant c'\u00e9tait rencontrent il y a dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:03) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre une esp\u00e8ce de de surcharge d'exp\u00e9rience d'\u00e9motion et tout est dans sa t\u00eate, tout est l\u00e0, tout est pr\u00e9sent et au moment o\u00f9 il va commencer \u00e0 se dire maintenant, j'ouvre mon bureau, je fais des dessins et je je vais faire la maison familiale, h\u00e9 bien tout ce qui va dans sa t\u00eate, d'un seul coup va se projeter sur ce plan va se projeter sur ses feuilles blanches et il va d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 introduire \u00e9norm\u00e9ment de principe : qui va garder pendant toute sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:32) [94%] :\r\nSon 2\u00e8me principe corollaire du 1er, l'\u00eatre humain ne doit pas rester isol\u00e9s de la nature, s'il faut donc tenir compte du soleil de l'espace, il ne faut pas oublier la v\u00e9g\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:45) [72%] :\r\n15 archives. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:48) [90%] :\r\nDans ces principes pass\u00e9 bien s\u00fbr la la qualit\u00e9 des espaces et et l'interp\u00e9n\u00e9tration des espaces les uns par rapport aux l'encha\u00eenement des pi\u00e8ces, les proportions, mais je dirais surtout la lumi\u00e8re et la notion de la lumi\u00e8re, c'est quelque chose qui va \u00eatre fondamental pendant toute sa vie, d'ailleurs il le dira haut et fort, hein, que l'architecture n'existe que dans la lumi\u00e8re et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Maison Blanche, on sent une esp\u00e8ce de, de soins et de qualit\u00e9 de la lumi\u00e8re qui est absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:18) [75%] :\r\nL'architecture fonctionnelle certains propos de journalistes, c'est un pl\u00e9onasme, l'architecture fonctionne par d\u00e9finition pas fonctionnel qu'est ce que \u00e7a ne leur c'\u00e9tait Turenne le jeu savant correcte magnifique r\u00e9forme sur la m\u00eame \u00e7a ouvre tout le devant de la sc\u00e8ne pas et \u00e7a permettait de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:43) [96%] :\r\nIl a consign\u00e9 ses th\u00e9ories, ses recherches dans plusieurs ouvrages, c'est important pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:47) [91%] :\r\nAlors c'est important aussi de le dire et de le montrer \u00e0 la fois dans ses ouvrages essence dans son enseignement et puis je dirais aussi, surtout dans ses croquis, le nombre de croquis et notamment il y a, il y a des croquis dont on a la chance d'avoir la les traces aussi les bl\u00e9s plaque photographie dans la biblioth\u00e8que, la Chaux-de-Fonds ce sont des croquis de voyage et notamment ce voyage d'Orient et il y a notamment des des croquis qui r\u00e9v\u00e8le par exemple quand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:12) [90%] :\r\nCette visite \u00e0 Istanbul la mosqu\u00e9e bleue il dans ce b\u00e2timent, il y a \u00e9videmment comme tout le monde d'ailleurs, on a le souffle coup\u00e9, tellement c'est beau et il va \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 la mani\u00e8re dont la lumi\u00e8re est g\u00e9r\u00e9e et dans cette mosqu\u00e9e, il y a notamment c'est ses volets en bois qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de la mosqu\u00e9e et qui permettent de filtrer la lumi\u00e8re de doser la lumi\u00e8re assez subtilement en fonction \u00e0 la fois de ce qui s'y passe et en fonction de de l'ensoleillement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et c'est une mani\u00e8re tellement subtil et tellement intelligent de g\u00e9rer la lumi\u00e8re que \u00e9videmment il va le rep\u00e9rer, il fait des croquis l\u00e0 dessus donc on on peut voir gr\u00e2ce \u00e0 ses observations comment d'un seul coup, il va y \u00eatre sensibles et c'est au fur \u00e0 mesure de ce voyage que ce principe de la lumi\u00e8re, il va dire oui, c'est fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:03) [76%] :\r\nMonumental le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:06) [90%] :\r\nCette maison qui est compl\u00e8tement ouverte sur la nature sur le paysage etc, c'est une des premi\u00e8res fois o\u00f9 au fond que que j'aimerais proc\u00e8de non pas sur la forme ext\u00e9rieure de la maison, mais il et le monde de l'int\u00e9rieur du plan c'est le plan qui devient g\u00e9n\u00e9rateur de la forme et de la maison, et \u00e7a c'est une chose tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait remarquables, c'est bien s\u00fbr ce qui donne, c'est espace son caract\u00e8re tout \u00e0 fait particulier. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:40) [96%] :\r\nEdmond Charri\u00e8re, ancien conservateur du mus\u00e9e des Beaux-Arts de la chose. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:45) [87%] :\r\nLe jardin, \u00e7a c'est une chose qui a \u00e9t\u00e9 donc en partie reconstitu\u00e9e, du moins la partie sup\u00e9rieure du jardin que j'aimerais appelle donc la chambre d'\u00e9t\u00e9 c'est un jardin clos d'abord ensuite compl\u00e8tement ax\u00e9 sur le sur le plan de la maison et c'est la Austra qui qui qui le qui le ferme sont des \u00e9l\u00e9ments qu'on retrouve beaucoup dans certaines villes, \u00e0 Pomp\u00e9i auxquelles j'aimerais, ce qui la publicit\u00e9 lors de son voyage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:24) [88%] :\r\nIl n'a que 25 ans lorsqu'il signe sa toute premi\u00e8re oeuvre personnelle, ce sera pour ces parents et c'est la ville Jeanneret Perret, on l'appelle la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:33) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, on l'appelle la Maison Blanche, en fait, c'est un petit peu les, les, les gens du lieu qui lui ont donn\u00e9 ce nom -l\u00e0, parce que cette maison se trouve dans le haut de la ville, et elle est, elle est entour\u00e9e de de for\u00eat dans lequel sur un fond qui est relativement fonc\u00e9 et c'est esp\u00e8ce de maison comme \u00e7a qui \u00e9merge avec ce cr\u00e9pi tr\u00e8s blanc pas voil\u00e0 c'est \u00e7a peut-\u00eatre un jour blanche et ce d'autant plus que la toiture qui \u00e9tait en \u00e9ternit\u00e9 puisque s'il avait utilis\u00e9 cette nouvelle mati\u00e8re l'\u00e9ternit\u00e9 est une mati\u00e8re relativement clair donc on, on, on avait vraiment cette id\u00e9e de de maisons blanches n\u00e9 en quelle ann\u00e9e lorsqu'il construit cette maison blanche, alors on est en 1912 donc on est au retour du voyage d'Orient, donc c'est on est vraiment, et d'ailleurs ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est que quand on arrive dans cette maison et qu'on a, on ne la conna\u00eet pas ou on est si on se laisse surprendre, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par l'ambiance qui r\u00e8gne, et notamment dans le jardin et dans l'approche de la maison, on n'est pas la Chaux-de-Fonds quand on arrive dans cette maison, et d'ailleurs quand je la fais visiter ou quand on a un accueil des personnes l\u00e0- bas on aime bien dire bienvenue en Orient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:36) [90%] :\r\nEt c'est vrai que le sentiment que l'on a quand on arrive sur la terrasse et c'est un sentiment de M\u00e9diterran\u00e9e, c'est un sentiment ne serait -ce que par les couleurs, le d\u00e9cor, la pergola toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui font davantage r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des constructions m\u00e9diterran\u00e9enne, qui a des constructions, du Jura c'est influence de de Lorient, elle est aussi assez pr\u00e9sentes \u00e0 l'int\u00e9rieur par toute une s\u00e9rie de petits d\u00e9tails qu'il avait envie de dessiner, qu'il avait envie de mettre en 9 pour voir voir finalement comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:10) [87%] :\r\nPar exemple, il y a, il y a une fen\u00eatre qui se trouve du c\u00f4t\u00e9 de la maison qui est une fen\u00eatre d'assez grandes dimensions qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s de 2 m\u00e8tres de mettre en de largeur sur l'\u00e0 peu pr\u00e8s de mettre aussi d'auteur qui est divis\u00e9e en carr\u00e9s et c'est une fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:25) [89%] :\r\nFixe donc \u00e7a vitrage fixe et devant cette fen\u00eatre il y a une banquette, c'est un dispositif que l'on retrouve \u00e9videmment ailleurs, et notamment puisqu'on parlait d'Istanbul, on vous voit \u00e7a tr\u00e8s bien, le long du ch\u00e2teau de de Topkapi le long de murs d'enceinte, toutes ces petites maisons en bois magnifique d'ailleurs, et dans lesquels on vous trouve ce cette syst\u00e9matique de ces vitrages avec la la banquette sous la fen\u00eatre qui permet de s'asseoir, de lire de voil\u00e0, et il a recr\u00e9\u00e9 cette cette situation -l\u00e0 dans la Maison Blanche, il est bien certain que cette situation -l\u00e0 \u00e0 la Chaux-de-Fonds \u00e0 1000 m\u00e8tres dans le Jura, c'est une situation parfaitement inconfortable si on va s'asseoir sur cette banquette en hiver, si on y reste 2 minutes, c'est un exploit parce que le froid que l'on ressent dans le dos \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est impossible, donc c'est bien pour montrer que, il voulait remettre en \u00e9tat ce genre de situation pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce voyage d'Orient cette ambiance de Lorient, on a aussi des des \u00e9l\u00e9ments de par les couleurs, les couleurs qu'on le d'origine que retrouv\u00e9s dans la maison \u00e9tait des couleurs assez vives assez chaude, comme \u00e7a, non, justement, quand je dis dans le sens un peu \u00e9clatante alors que, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la Chaux-de-Fonds les couleurs \u00e9taient plut\u00f4t des couleurs dans dans les brins dans les grilles des choses relativement fonc\u00e9 et l\u00e0 on a le sentiment de rentrer dans une maison compl\u00e8tement lumineuse avec ses couleurs vives. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:49) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:51) [86%] :\r\nEst -ce qu'on y retrouve d\u00e9j\u00e0 dans cette maison, ce qui va \u00eatre qualifi\u00e9, par la suite, de Style Le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:56) [91%] :\r\nJe pense, oui, parce que par exemple la relation entre la maison et la terrasse, puisque, j'allais dire le jardin mais en fait c'est c'est vraiment une terrasse qui prolonge la maison et d'ailleurs, dans le cas de l'anecdote, au moment o\u00f9 la maison sera vendu le Corbusier fait le descriptif de la maison, etc, il appelle le salon d'\u00e9t\u00e9, donc c'est bien pour montrer que c'est, \u00e7a fait partie int\u00e9grante de la pi\u00e8ce, donc \u00e7a je dirais c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans dans sa pens\u00e9e et le rapport entre la maison etc c'est ce salon d'\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien c'est une esp\u00e8ce de beau Windows, c'est-\u00e0-dire c'est une une fen\u00eatre arrondie qui s'ouvre sur le sur ce paysage qui sur sa terrasse de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et on a une relation entre l'int\u00e9rieur, l'ext\u00e9rieur qui est tr\u00e8s tr\u00e8s riche et tr\u00e8s int\u00e9ressante, donc on a d\u00e9j\u00e0 une amorce de tout ce qu'il veut faire plus tard puisque dans toute son architecture je parler de lumi\u00e8re tout \u00e0 l'heure, mais il y a aussi ce rapport entre la nature et et l'int\u00e9rieur entre le l'espace priv\u00e9 l'espace semi- priv\u00e9 l'espace public, toute cette subtilit\u00e9 de l'approche de l'architecture pourront d\u00e9couvrir toute la qualit\u00e9 et \u00e0 la Maison Blanche, qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans ce registre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:02) [82%] :\r\nToute cette t\u00e2che qui est devant la soci\u00e9t\u00e9 moderne, un peu ce z'qui ont envie de se donner en quelque chose et pour quelque chose, ils sont respect\u00e9s, jamais peut-\u00eatre, peu importe, on ne travaille pas pour \u00eatre tr\u00e8s lourd en travail par devoir user de sa conscience, je pense \u00e0 la cl\u00e9 de toute terre que la conscience \u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 tout homme pas qui est l\u00e0 pour lui dire si s'il se conduit bien ou mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:37) [88%] :\r\nIl va y vivent dans cette maison, alors il va vivre, oui, absolument, il va y vivre pendant 10 ans entre 1912 de depuis la construction jusqu'en 1916 \u00e0 peu pr\u00e8s, il va y \u00eatre et il va la bite et avec avec sa famille, \u00e9videmment, il y a m\u00eame une pi\u00e8ce qui lui est consacr\u00e9, puisqu'il y a un atelier dans cette maison qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de l'\u00e9videmment d'une pi\u00e8ce d'une tr\u00e8s belle qualit\u00e9, avec un vitrage dans la toiture qui permet d'avoir une tr\u00e8s belle lumi\u00e8re pour le travail et pendant qu'il va \u00eatre dans cette maison pendant qu'il habitait la maison, il va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 faire tenue s\u00e9rie toute une s\u00e9rie de projets, c'est assez int\u00e9ressant d'ailleurs, mais il a, c'est une \u00e9poque o\u00f9 il y a toujours son son son atelier dans cet \u00e9tiquetage architecture sa famille rest\u00e9e combien de temps, alors la famille, elle va rester relativement peu de temps parce que, au moment o\u00f9 il part en 1917 donc 1917 quitte la Chaux-de-Fonds il s'installe vraiment la d\u00e9finitivement \u00e0 Paris, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, sa famille a Tapie toujours la Maison Blanche, mais la maison est dur, entretenir les co\u00fbteuses, il y a ce probl\u00e8me de de la toiture avec ses plaques d'Eternit qui ne r\u00e9siste pas au gel, donc il y a beaucoup d'infiltration d'eau, l\u00e0, la maison est un grand volume, donc, et il faut la chauffer, il demande beaucoup d'entretien, et son p\u00e8re devient un peu malade devient un petit peu plus \u00e0 m\u00eame de de faire tout cet entretien donc il d\u00e9cide de vendre la maison et l\u00e0 on est, on est en 1919 1919 1920 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que l'la maison va \u00eatre va \u00eatre vendu, c'est un Cr\u00e8vecoeur pour, je pense que enfin \u00e0 Cr\u00e8vecoeur site si difficile \u00e0 dire parce que Cr\u00e8vecoeur pour le Corbusier compliqu\u00e9 compliqu\u00e9 parce que ce personnage qui \u00e9tait tellement dans l'avenir et dans le dans le devenir et tellement sur 2 est plut\u00f4t du dur et plut\u00f4t dur, donc je suis pas s\u00fbr qu'il soit \u00e9pris de sentiments, mais c'est probablement Cr\u00e8vecoeur, parce que c'est, c'est une maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:37) [87%] :\r\nQui lui tiendra toujours \u00e0 coeur, c'est sa maison, c'est la maison pour ses parents, c'est sa premi\u00e8re construction ou ici une Charles-Edouard Jeanneret, architecte, donc c'est \u00e7a compte quand m\u00eame, je suis s\u00fbr que \u00e7a compte quand m\u00eame, donc c'est probablement \u00e0 Cr\u00e8vecoeur, mais en m\u00eame temps, il va tout \u00e0 fait comprendre que ses parents ne souhaite pulls et une fois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:55) [87%] :\r\nOn ne d\u00e9m\u00e9nage est parti, h\u00e9 bien il va, il va rechercher \u00e0 aller \u00e0 les loger d'une d'une mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente et ce sera tout le projet du d\u00e9veloppement de la Maison \u00e0 Corseaux qui va commencer \u00e0 ce moment -l\u00e0 la villa au bord du lac, la vie de la petite ville au bord du lac le Kosovo qui est une pure merveille qui est dans un autre format et dire \u00e7a, c'est une petite maison, ma, c'est une toute petite maison, et je pense que s'il fait une toute petite maison, c'est justement parce que il s'est bien rendu compte que la la villa blanche \u00e9tait une maison tellement difficile entretenir tellement compliqu\u00e9 qu'il voulait faire une petite maison, et puis il y avait aussi une autre raison pour faire une petite maison, c'est que je crois que les les voisins Directs craignaient beaucoup une architecture, un peu trop importante et avait bien fait comprendre qu'il fallait faire quelque chose d'assez discret et en plus sur une parcelle tr\u00e8s petite. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:44) [92%] :\r\nQue que sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:25) [71%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:37) [70%] :\r\nEt il est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:50) [60%] :\r\nTim avec humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:34:55) [91%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:07) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:31) [97%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:34) [62%] :\r\nM\u00e9tier il y a donc, il y a, \u00e9tudiant sur la qu'un film ici on bien on pass\u00e9 sa monnaie panac\u00e9e on assume, j'ai de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:36:32) [59%] :\r\nCe ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:39) [92%] :\r\nMonumental le Corbusier avec Denis Clerc, ancien architecte de la ville de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:50) [86%] :\r\n\u00e0 la Chaux-de-Fonds toujours, on y reste, il y a la vida Schwob alors la Villa turque, on l'appelle aussi comme \u00e7a, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e, de retour d'un voyage en Orient aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:59) [88%] :\r\nOui alors en fait, c'est la continuit\u00e9 parce que donc il revient de ce voyage d'Orient, fin 1911 qui apr\u00e8s donc il fait la Maison Blanche en 1912 et il re\u00e7oit ce mandat de la famille fourbe, on est en 1916 il va donc dessin\u00e9 cette maison et ce qui est int\u00e9ressant dans cette maison, c'est que il y a une \u00e9volution en tout cas au niveau des d\u00e9cisions qui va prendre sur l'architecture, il y a une \u00e9volution qui est assez forte, puisque dans la Maison Blanche, il va relativement faire confiance \u00e0 beaucoup de ma\u00eetres d'\u00c9tat sur les installations, par exemple, si, si je prends l'exemple des installations de chauffage, la Maison Blanche \u00e0 une installation totalement traditionnel, c'est-\u00e0-dire il y a certainement demand\u00e9 \u00e0 chauffagiste de, de, de poser des radiateurs d'avoir une chaufferie quelques pas et s'est adapt\u00e9 \u00e0 cette technique, tandis que dans la vie, la Turquie, il va d\u00e9cider de tout, c'est-\u00e0-dire que si je je continue avec l'exemple du chauffage dans la ville, la Turquie va d\u00e9cider de faire un chauffage \u00e0 air puls\u00e9 dans une maison qui a une maison familiale, donc, d'un seul coup de d'essayer aussi de prendre en main, de prendre en charge et de d\u00e9cider de tout dans les d\u00e9vale architecture, donc c'est un petit peu, ce qui fait la la diff\u00e9rence entre les 2 maisons o\u00f9 finalement d'un point de vue strictement de lecture, l'architecture, la, la, la vie, la Turquie est compl\u00e8te, elle est totale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:12) [88%] :\r\nEt nous allons visiter cette maison en votre compagnie, direction la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:19) [89%] :\r\nLe s\u00e9jour de la vie de la Turquie est probablement l'espace le plus int\u00e9ressant de la de la villa, vous voyez l\u00e0 l'important, c'est les proportions magnifique, de cet espace qui est, qui b\u00e9n\u00e9ficie de la double, auteur de de de la maison cette caract\u00e9ris\u00e9e par un plan carr\u00e9 ce plan carr\u00e9 qui est compl\u00e9t\u00e9e de part et d'autre part ses prolongements ici avec la Saddam manger et qui prolonge l'espace en direction du jardin en direction de l'ext\u00e9rieur, cet espace tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, de par sa surface et en magnifi\u00e9e par \u00e9videmment la lumi\u00e8re qui ont fait la plus grande qualit\u00e9 cette grande baie ouverte tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reusement sur le sud qui ouvre avec beaucoup de majest\u00e9, toute cette lumi\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur de la pi\u00e8ce. \r\nLa cage d'escalier de la Villa turque dessert les 3 niveaux de la maison qui finalement correspondre au programme g\u00e9n\u00e9ral des pi\u00e8ces ici on se trouve au niveau du 1er \u00e0 l'\u00e9tage, la cage d'escalier, \u00e7a pue \u00e0 l'arri\u00e8re de la maison de mani\u00e8re opaque et l\u00e0 on rentre sur la mezzanine qui domine l'espace du s\u00e9jour, on y retrouve la grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de cet espace ouvert. \r\nOn se trouve ici dans l'une des 2 chambres de la maison qui s'organise de mani\u00e8re sym\u00e9trique par rapport au plan toute la structure de la chambre et en particulier ce qu'on peut remarquer au plafond est totalement r\u00e9v\u00e9lateur de la structure de l'\u00e9difice avec ses poutrelles ces \u00e9l\u00e9ments en b\u00e9ton arm\u00e9, au niveau de la g\u00e9om\u00e9trie, h\u00e9 bien il en est de m\u00eame, puisqu'on est ici \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'abside et on remarque en particulier cette fen\u00eatre de leur dessin est tr\u00e8s particulier et finalement qui nous fait un petit peu penser davantage \u00e0 une situation un petit peu d'\u00e9glises, une fen\u00eatre avec un caract\u00e8re un petit peu religieux tr\u00e8s caract\u00e9ristique de l'espace, la salle de bain du 2\u00e8me \u00e9tage, on se trouve ici au dernier \u00e9tage de la maison et probablement une des pi\u00e8ces les plus int\u00e9ressantes de la Villa turque puisque on s'ouvrent tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reusement sur l'ext\u00e9rieur, imaginons -nous en 1917 une salle de bain aussi lumineuse : aussi ouverte avec cette terrasse qui finalement donnent la vue sur toute la campagne jurassienne. \r\nLa cuisine dans l'organisation du plan de la Villa turque se trouve un petit peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'espace principal du s\u00e9jour, effectivement, il s'agissait dans le programme de la maison de trouver un espace qui soit un petit peu \u00e0 l'abri des nuisances de ce que pouvait donner une cuisine et ceux qui ont caract\u00e9ris\u00e9 l'espace, h\u00e9 bien c'est d'une part ce qui se trouve ici derri\u00e8re la c'est Falconnier, c'est Claude qui avait pas qui \u00e9tait une installation relativement nouvelle et qui donne lumi\u00e8re diffuse utilise \u00e0 la cuisine en comparaison avec l'autre partie beaucoup plus g\u00e9n\u00e9reuse dans le prolongement de la cuisine, on trouve maintenant le fils qui vient un petit peu dans le prolongement de cet espace qui est un espace qui appara\u00eet un petit peu commune orangerie adieu privil\u00e9gi\u00e9 de la maison, largement ouvert sur le jardin et qui donne \u00e0 voir cette fa\u00e7ade magnifique qui correspond \u00e0 la fa\u00e7ade ouest de la messe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:19) [89%] :\r\nAvec cette demeure le Corbusier va r\u00e9volutionner compl\u00e8tement l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:22) [90%] :\r\nIl valait r\u00e9volutionn\u00e9, oui donc dans le sens o\u00f9 il y a une telle g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, \u00e0 la fois dans la conception des volumes et surtout dans la lumi\u00e8re dans la rentr\u00e9e la lumi\u00e8re quand on regarde la la vie de la Turquie \u00e0 la Chaux-de-Fonds on a de la peine \u00e0 l'imaginer, qui avait \u00e9t\u00e9 fait en 1917 parce que ah c'\u00e9tait Poquelin et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vrai \u00e0 la Maison Blanche, mais la filature 5 c'est d'autant plus flagrant, \u00e7a reste quand m\u00eame une \u00e9poque o\u00f9 il s'agissait dans un climat relativement rude plut\u00f4t de se prot\u00e9ger du froid, donc de limiter les ouvertures et les fen\u00eatre ou, au minimum, au minimum, c'est-\u00e0-dire brillamment d'avoir une quand m\u00eame une lumi\u00e8re de qualit\u00e9 mais on n'exag\u00e9rez pas dans les est de la dimension des ouvertures et la Villa turque, notamment avec cette grande baie du s\u00e9jour, c'est l'inverse, donc il r\u00e9volutionne compl\u00e8tement cette mani\u00e8re de travailler non seulement sur la sur la lumi\u00e8re, mais aussi sur la mani\u00e8re de concevoir les volumes \u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:27) [76%] :\r\nCette villa turque aujourd'hui ce qu'elle est devenue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:30) [85%] :\r\nAlors c'est de la Turquie, j'ai toujours propri\u00e9t\u00e9 d'une entreprise horlog\u00e8re qui s'appelle est bonne cette entreprise utilise cette maison ou en tout cas, au moment o\u00f9 vous la l'entreprise est belle avait rachet\u00e9, il s'agissait d'en faire un lieu de communication. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:44) [89%] :\r\nUn lieu de mise en valeur aussi de la promotion de de la marque et c'est l'\u00e9poque o\u00f9 les Bleus avait lanc\u00e9 cette ligne d'horlogerie qui s'appelait les architectes du temps donc \u00e7a que \u00e7a correspondait aussi assez bien avec la mise en valeur de la maison et le le patron des Bleus de l'\u00e9poque, Pierre-Alain Blum \u00e9tait un personnage qui avait, en achetant cette maison avait d\u00e9cid\u00e9 de lui redonner son panache de la, de retrouver les \u00e9l\u00e9ments d'origine au niveau de l'architecture et c'est d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai, j'ai eu la chance de de Suisse et tr\u00e8s habilitation avec l'architecte qui avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 et l\u00e0 on a aussi retrouv\u00e9 et vu des choses vraiment extraordinaires, donc l'entreprise est toujours propri\u00e9taire de cette maison, malheureusement, et maintenant, enfin je dis malheureusement parce que le groupe h\u00e9 ben, elle fait partie d'un autre groupe beaucoup plus important dans lequel les d\u00e9cisions ne se pr\u00eate pas forc\u00e9ment de la m\u00eame mani\u00e8re et la maison, mais n'est n'est plus ouverte au public, comme elle l'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, elle ne l'est que de mani\u00e8re tr\u00e8s occasionnel tr\u00e8s pr\u00e9cises et, \u00e9videmment, elle est un peu moins utilis\u00e9es pour faire des manifestations publiques mais davantage utilis\u00e9 pour les besoins de l'entreprise qui pour de pour accueillir des clients ou faire des choses vraiment exception. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:01) [86%] :\r\nC'est monumentale sur le 1er vous parliez \u00e0 l'instant de r\u00e9habilitation au sein de cette villa turc, \u00e7a veut dire quoi, qu'il y a eu diff\u00e9rentes interventions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:11) [87%] :\r\nAlors on a recherch\u00e9 Chaudhry, il se trouve que la la Villa turque a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la famille Schwob a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par une autre famille qui s'appelait la famille Braunschweig qui \u00e9taient les patrons de Portescap et monsieur Braunschweig qui \u00e9tait quelqu'un \u00e9tait un un esth\u00e8te, un personnage tr\u00e8s port\u00e9 sur l'art tr\u00e8s attentif \u00e0 tout cela, il connaissait parfaitement la la valeur de la maison, il avait d\u00e9cid\u00e9 de la de la remanier de la transformer l\u00e9g\u00e8rement et il a fait appel \u00e0 un architecte de grand talent, pour lequel j'ai beaucoup de respect qui s'appelait Angel au monde Carotti et un architecte tessinois et mang\u00e9s r\u00f4ti \u00e0 est intervenu sur cette maison avec une une douceur et une d\u00e9licatesse infinie, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il a superpos\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison, un d\u00e9cor ou des \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires \u00e0 la demande de la mani\u00e8re de vivre de la famille ou un cheval mais sans ab\u00eemer quoi que ce soit de l'\u00e9tat d'origine, et au moment d'ailleurs au moment o\u00f9 la la la et ben, elle a rachet\u00e9 la maison, on avait la maison avec les traces de monde, j'ai ressenti, et quand on a commenc\u00e9 \u00e0 retirer ce que mangeaient pos\u00e9, on n'avait m\u00eame pas besoin ni d'un marteau, Dina tournevis, je dirais, \u00e0 la limite on on prenait les choses en les retirer et on trouvait derri\u00e8re tous les \u00e9l\u00e9ments attaquent donc un grand respect de Mangiarratti par rapport \u00e0 l'Corbu, donc \u00e7a c'\u00e9tait une une premi\u00e8re transformation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:31) [87%] :\r\nEt apr\u00e8s la l'intervention donc de r\u00e9habilitation de la maison comme elle \u00e9tait para\u00eet \u00e7a concernait donc essentiellement l'enveloppe, l'enveloppe du b\u00e2timent et Pierre-Alain Blum avait d\u00e9cid\u00e9 de confier la d\u00e9coration int\u00e9rieure de la maison \u00e0 une d\u00e9coratrice parisienne Andr\u00e9 Putman, la grande d\u00e9coratrice Paris La Poste m\u00e8ne qui alors l\u00e0, je dois reconna\u00eetre que on on \u00e9tait nous pas tr\u00e8s, tr\u00e8s content de cette d\u00e9cision mais, ma foi, vous avez vu noir, voil\u00e0 vous avez h\u00e9 ben c'est \u00e7a, elle a mis du blanc et du noir partout, elle a dessin\u00e9 un mobilier s'adaptant \u00e0 la maison en bois c'est rus\u00e9, qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 la mode \u00e0 l'\u00e9poque et la maison d'un seul coup pris une esp\u00e8ce d'allure qui n'avait rien \u00e0 voir avec son ambiance d'origine, en fait, et \u00e7a nous a un petit peu d\u00e9rang\u00e9 dans le dans au moment o\u00f9 on la faisait visiter au moment o\u00f9 on essayait de d\u00e9crire le le l'attitude du Corbu \u00e0 cette maison parce qu'il y a, il y a un peu une esp\u00e8ce de dichotomie entre le l'ambiance int\u00e9rieure est ce que r\u00e9v\u00e8le la maison \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc c'est un petit peu d\u00e9coration mais, comme toute d\u00e9coration et et heureusement que m\u00eame si c'\u00e9tait une personne qui avait des id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es l'avait quand m\u00eame aussi une connaissance de la connaissance de Corbu assez pouss\u00e9, donc elle, elle n'a pas fait de mal dans la maison simplement donna des corps qui n'avait rien \u00e0 voir et Corbu le pi\u00e8ge, c'est que souvent, des visiteurs qui connaissent mal le Corbusier trouvait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien que les Corbusier fait une maison aussi blanche avec des meubles aussi beau, mais c'\u00e9tait pas lui du tout, bien s\u00fbr, une confusion, confusion un peu dommageable et tout \u00e7a c'est fini, alors tout \u00e7a c'est pas compl\u00e8tement fini parce qu'effectivement l'entreprise, de la \u00e0 rebours dater le le bureau Putman m\u00eame que madame Putman est plus l\u00e0, mais nous avons eu la chance d'avoir des interlocuteurs beaucoup plus ouvert et on a, on a, on a pu en en discutant avec eux, faire en sorte que la la r\u00e9novation actuel va un petit peu plus dans le sens de ce qui \u00e9tait la maison alors R\u00e9gine notamment le blanc n'est plus un blanc aussi aussi pure, on a quand m\u00eame des tonalit\u00e9s qui mettent davantage en relief un petit peu les choses, et le nouveau mobilier qui \u00e9tait une amie est mobilier extr\u00eamement contemporain sur lequel n'a, il y a plus de confusion, c'est-\u00e0-dire on voit tr\u00e8s bien que c'est un am\u00e9nagement de maintenant qui n'a plus sa m\u00e8re, mais c'\u00e9tait une r\u00e9novation relativement douce mais qui est quand m\u00eame davantage dans l'esprit du lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:52) [83%] :\r\nLe fait de livrer bataille d'\u00eatre dans un \u00e9tat un peu d'intensit\u00e9, c'est ce qui plongeait de, de pleine volont\u00e9 et de se dire il faut chef d\u00e9battra en sortir \u00e0 certains facteurs extr\u00eamement important dans la vie, je peux dire que ben dans les affaires qui m'occupe bien, quand ce ne sont pas le sort des de l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a une tout autre valeur les jalousies des collerettes chose comme \u00e7a, h\u00e9 bien p\u00e8re Corbusier bien s\u00fbr toujours parce que je parle naturellement et spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:44) [89%] :\r\nIl y a d'autres \u00e9difices de Le Corbusier, avoir \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:48) [94%] :\r\nAlors d'autres \u00e9difices non mais il y a quand m\u00eame des traces qui sont assez int\u00e9ressantes, il y a alors peut-\u00eatre une trace dont on parle relativement peu mais qui fait quand m\u00eame partie de son histoire, c'est le cr\u00e9matoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:01) [90%] :\r\nAlors le cr\u00e9matoire la Chaux-de-Fonds c'est un objet absolument magnifique assez unique, presque en Europe d'ailleurs puisqu'il contient toutes les fonctions de la cr\u00e9mation, ce qu'on appelle l'oeuvre d'art totale \u00e0 la fois \u00e0 la fois salle de c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9rarium, lieu d'incin\u00e9ration et ce cr\u00e9matoire a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les plats teniez au niveau de son fonctionnement, mais la d\u00e9coration int\u00e9rieure a \u00e9t\u00e9 faite par justement les les ateliers d'art r\u00e9unies o\u00f9 Corbu \u00e9tait avec ses coll\u00e8gues, ses amis et a particip\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment au d\u00e9cor de cette salle de c\u00e9r\u00e9monie et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on est, on est vraiment dans l'\u00e9poque de Corbu, o\u00f9 il \u00e9tait encore impr\u00e9gn\u00e9 de cette influence de l'\u00e9cole d'art et on voit bien comment l'\u00e9cole d'art travailler sur toute une s\u00e9rie de de de mati\u00e8res et \u00e7a c'est assez int\u00e9ressant donc sa sa premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments, on a d\u00e9j\u00e0 un petit clin d'oeil sur Corbusier un autre qui est aussi assez m\u00e9connu, c'est le foyer du th\u00e9\u00e2tre d'ailleurs quand les visiteurs ou quand les, les, les gens qui viennent au th\u00e9\u00e2tre dans ce foyer, ils ne peuvent pas imaginer que ces Corbu, qu'on a fait la r\u00e9alisation parce que les murs sont brun relativement fonc\u00e9, il y a toute une s\u00e9rie de de d\u00e9cor au mur aussi en m\u00e9tal repouss\u00e9, on est encore un peu dans dans cette \u00e9poque un peu pesante et un peu de l'Art nouveau comme il \u00e9tait un peu plus charg\u00e9 et voil\u00e0 plus charg\u00e9, mais quand m\u00eame, au niveau des espaces, on se rend compte quand m\u00eame que il y a, il y a quand m\u00eame une intervention, une r\u00e9flexion qui est assez int\u00e9ressante et puis une autre r\u00e9alisation dont on a encore juste la trace au niveau de la fa\u00e7ade nord, c'est le fameux cin\u00e9ma Scala, l\u00e0 o\u00f9 il reste la fa\u00e7ade nord qui est assez, assez int\u00e9ressant parce que une fa\u00e7ade un peu anodine dans le contexte de la Chaux-de-Fonds avec des proportions aussi assez int\u00e9ressante, mais il ne reste Imerese pratiquement que \u00e7a puis alors, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont beaucoup plus, beaucoup plus discrets, comme par exemple des il y a, il y a une cage d'escalier qui l'a dessin\u00e9 lui- m\u00eame qui est tr\u00e8s tr\u00e8s belle, mais aussi dans l'esprit Art nouveau, mais, mais, m\u00eame si c'est dans l'espoir nouveau, on sent d\u00e9j\u00e0 une esp\u00e8ce de de volont\u00e9 ou au niveau de nouveau de la lumi\u00e8re au niveau du travail des mat\u00e9riaux, une recherche assez assez approfondie pour faire des choses un petit peu plus novatrices, finalement, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, et puisqu'il est aussi ce qui est aussi \u00e0 relever, c'est le mobilier parce qu'il a dit s'il n'est pas mal de mobilier pendant cette p\u00e9riode entre 1912 et 1900 1915 et ce sont des meubles qui alors il il y en a certains qui sont dans la Maison Blanche, d'ailleurs on a donn\u00e9 la chance que certaines familles nous a permis d'avoir ces ces meubles dans la maison et ce sont des meubles d'une tr\u00e8s grande finesse tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s l\u00e9ger, tr\u00e8s beau, si on dit pas si on ne dit pas que c'est le Corbusier, on se rend pas compte, hein, c'est \u00e7a, c'est assez \u00e9tonnant, c'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:53) [75%] :\r\nC'est monumental sur la 1er, il ne manque que pensez -vous de Le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:03) [79%] :\r\nEh bien, p\u00e8re Chorus bien toujours parce que je parle naturellement, spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:14) [93%] :\r\nAujourd'hui dans monumental, nous vous proposions le premier \u00e9pisode du portrait de Le Corbusier, on se retrouve prochainement pour un second volet et nous parlerons du d\u00e9part de Charles-Edouard Jeanneret pour Paris de ses projets, ses r\u00e9alisations et de l'image que nous avons aujourd'hui de ce c\u00e9l\u00e8bre architecte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:58) [84%] :\r\nMais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:02) [76%] :\r\nUn monument. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:39) [68%] :\r\nNous avons ce lundi, ce pays fait il est s\u00e9nateur du Western Corinne sur moi ce Next ainsi l'actualit\u00e9 des moines Palawan naturel brutalement avant fin et. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:57) [72%] :\r\nIl est occup\u00e9 et. \r\nAvec la voil\u00e0 un de Weir la dame de d\u00e9j\u00e0 il a mieux jou\u00e9 et gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:28) [85%] :\r\nSt\u00e9phanie Coudray Simone affolait \u00e0 Nathalie Schawann Bergues Marc Frechaut et Johan Dussez vous souhaite un bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T13:22:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 26400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer V8dvQqHASNAEUYg0ve4nPZPTfoWu"}]