[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=11700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=11725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=11675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-41965067-342D-45F7-A2F3-4A4F7BE241F8", "internalArchiveId": "41965067-342D-45F7-A2F3-4A4F7BE241F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Fabrice Melquiot, directeur d'Am Stram Gram", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Fabrice Melquiot est auteur de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, de chansons, de performances, et metteur en sc\u00e8ne. Il publie ses premiers textes pour enfants \u00e0 partir de 1998 qui diffus\u00e9s \u00e9galement sur France Culture. Depuis 2001 il publie autant pour les enfants que pour les adultes. Il a re\u00e7u de nombreux prix pour ses oeuvres radiophoniques et pour l'ensemble de son ouvre dramatique. Depuis l'\u00e9t\u00e9 2012 il tient la direction du Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram de Gen\u00e8ve.\r\nFabrice Melquiot est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2676, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842897", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Fabrice Melquiot, directeur d\u02b9Am Stram Gram / VER_2017-08-29T16:30:45_l-invite-fabrice-melquiot-directeur-d-am", "Vertigo du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Fabrice Melquiot est auteur de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, de chansons, de performances, et metteur en sc\u00e8ne. Il publie ses premiers textes pour enfants \u00e0 partir de 1998 qui diffus\u00e9s \u00e9galement sur France Culture. Depuis 2001 il publie autant pour les enfants que pour les adultes. Il a re\u00e7u de nombreux prix pour ses oeuvres radiophoniques et pour l\u02b9ensemble de son \u0153uvre dramatique. Depuis l\u02b9\u00e9t\u00e9 2012 il tient la direction du Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram de Gen\u00e8ve.\n\nFabrice Melquiot est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8842897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:05Z", "webPublicationDate": "2017-08-29T16:38:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86580F44-7057-403B-9615-67F13AFE0999", "internalArchiveId": "86580F44-7057-403B-9615-67F13AFE0999", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Le Direktor\"", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Un patron si couard, qu'il invente un faux directeur et engage un com\u00e9dien le jour o\u00f9 il veut vendre son entreprise et licencier ses employ\u00e9s. \"Le Direktor\" est une com\u00e9die aussi f\u00e9roce qu'indispensable. On la doit au cin\u00e9aste danois Lars Von Trier, lequel a laiss\u00e9 carte-blanche au metteur en sc\u00e8ne romand Oscar Gomez Mata pour cette adaptation th\u00e9\u00e2trale explosive \u00e0 d\u00e9couvrir en primeur au Festival de la B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve, du 1 au 6 septembre, puis en tourn\u00e9e romande. \r\nVisite de bureaux au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842891", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Le Direktor\" / VER_2017-08-29T16:51:45_theatre-le-direktor", "Vertigo du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Un patron si couard, qu\u02b9il invente un faux directeur et engage un com\u00e9dien le jour o\u00f9 il veut vendre son entreprise et licencier ses employ\u00e9s. \"Le Direktor\" est une com\u00e9die aussi f\u00e9roce qu\u02b9indispensable. On la doit au cin\u00e9aste danois Lars Von Trier, lequel a laiss\u00e9 carte-blanche au metteur en sc\u00e8ne romand Oscar Gomez Mata pour cette adaptation th\u00e9\u00e2trale explosive \u00e0 d\u00e9couvrir en primeur au Festival de la B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve, du 1 au 6 septembre, puis en tourn\u00e9e romande. \n\nVisite de bureaux au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-8842891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:04Z", "webPublicationDate": "2017-08-29T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4D855AD-0AD5-4D54-82A4-69A73DCDA6F4", "internalArchiveId": "B4D855AD-0AD5-4D54-82A4-69A73DCDA6F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Litt\u00e9rature: \"Sauver les meubles\" de C\u00e9line Zufferey", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "\"Tu sais ce que je fais? Je photographie des familles parfaites, de fausses m\u00e8res \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs fausses filles, des fen\u00eatres qui ouvrent sur un soleil \u00e0 deux cents watts et des pi\u00e8ces qui n'ont jamais de porte\". \r\nUne interview C\u00e9line Zufferey de Christine Gonzalez pour son livre \"Sauver les meubles\" (Gallimard).", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842890", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Litt\u00e9rature: \"Sauver les meubles\" de C\u00e9line Zufferey / VER_2017-08-29T17:06:00_litterature-sauver-les-meubles-de-celine", "Vertigo du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["\"Tu sais ce que je fais? Je photographie des familles parfaites, de fausses m\u00e8res \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs fausses filles, des fen\u00eatres qui ouvrent sur un soleil \u00e0 deux cents watts et des pi\u00e8ces qui n'ont jamais de porte\". \nUne interview C\u00e9line Zufferey de Christine Gonzalez pour son livre \"Sauver les meubles\" (Gallimard)."], "variantIds": ["ece-8842890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:04Z", "webPublicationDate": "2017-08-29T16:38:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FA588A1-694C-4126-8F95-82D62F0DEA8F", "internalArchiveId": "5FA588A1-694C-4126-8F95-82D62F0DEA8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: Rom\u00e9o et Juliette, version saltimbanque", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "La troupe de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante les ArTpenteurs pr\u00e9sente le dernier num\u00e9ro de sa trilogie shakespearienne, apr\u00e8s Le Roi Lear et Shakespeare Caravane: Rom\u00e9o et Juliette. En fanfare, costumes et accompagn\u00e9s de marionnettes, la petite troupe se produit sous chapiteau, dans une atmosph\u00e8re joyeuse et d\u00e9jant\u00e9e. \r\nLe reportage de Laurence Froidevaux, avec Chantal Bianchi et Laurent Annoni. \u00c0 d\u00e9couvrir sous chapiteau encore ce soir (29 ao\u00fbt) \u00e0 Lausanne au parc de Milan, puis \u00e0 la Tour-de-Peilz du 6 au 10 septembre et en Valais, \u00e0 Sion, les 29 et 30 septembre.", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842887", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Rom\u00e9o et Juliette, version saltimbanque / VER_2017-08-29T16:35:45_romeo-et-juliette-version-saltimbanque", "Vertigo du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["La troupe de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante les ArTpenteurs pr\u00e9sente le dernier num\u00e9ro de sa trilogie shakespearienne, apr\u00e8s Le Roi Lear et Shakespeare Caravane: Rom\u00e9o et Juliette. En fanfare, costumes et accompagn\u00e9s de marionnettes, la petite troupe se produit sous chapiteau, dans une atmosph\u00e8re joyeuse et d\u00e9jant\u00e9e. \n\nLe reportage de Laurence Froidevaux, avec Chantal Bianchi et Laurent Annoni. \u00c0 d\u00e9couvrir sous chapiteau encore ce soir (29 ao\u00fbt) \u00e0 Lausanne au parc de Milan, puis \u00e0 la Tour-de-Peilz du 6 au 10 septembre et en Valais, \u00e0 Sion, les 29 et 30 septembre."], "variantIds": ["ece-8842887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:05Z", "webPublicationDate": "2017-08-29T16:38:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36288E02-C6E7-49A5-9891-2E2665AFA183", "internalArchiveId": "36288E02-C6E7-49A5-9891-2E2665AFA183", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Juniore c\u00e9l\u00e8bre les sixties", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Le trio fran\u00e7ais Juniore est \u00e0 l'affiche des Francomanias qui se d\u00e9roulent du 30 ao\u00fbt au 2 septembre \u00e0 Bulle. Cette formation pilot\u00e9e par trois femmes compte parmi les r\u00e9v\u00e9lations pop de l'ann\u00e9e. \r\nAnna Jean, chanteuse du trio, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842894", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Juniore c\u00e9l\u00e8bre les sixties / VER_2017-08-29T16:45:45_juniore-celebre-les-sixties", "Vertigo du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le trio fran\u00e7ais Juniore est \u00e0 l\u02b9affiche des Francomanias qui se d\u00e9roulent du 30 ao\u00fbt au 2 septembre \u00e0 Bulle. Cette formation pilot\u00e9e par trois femmes compte parmi les r\u00e9v\u00e9lations pop de l\u02b9ann\u00e9e. \n\nAnna Jean, chanteuse du trio, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8842894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:05Z", "webPublicationDate": "2017-08-29T16:38:06Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-474D1CFF-0AC1-45EF-8AB8-BF96B25A5408", "internalArchiveId": "474D1CFF-0AC1-45EF-8AB8-BF96B25A5408", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: 1940 d\u00e9bitage de la glace \u00e0 Bulle", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842900", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: 1940 d\u00e9bitage de la glace \u00e0 Bulle / ALA_2017-08-29T15:04:15_archive-1940-debitage-de-la-glace-a-bull", "A l'abordage du 29.08.2017"], "variantIds": ["ece-8842900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:38Z", "webPublicationDate": "2017-08-29T14:35:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E94021A-A768-4A5C-9BFE-385D499B6C4F", "internalArchiveId": "4E94021A-A768-4A5C-9BFE-385D499B6C4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe de presse zurichois Tamedia enregistre une hausse de son b\u00e9n\u00e9fice : Interview de Tib\u00e8re Adler, directeur d'Avenir Suisse et ancien patron d'Edipresse", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Tib\u00e8re Adler livre son analyse de la strat\u00e9gie du groupe de presse Tamedia, qui a annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 77 millions de francs.", "durationSec": 459, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857309", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["strat\u00e9gie de l'entreprise", "presse", "bilan"], "thematicPersons": ["Tamedia"], "alternativeTitle": ["Le groupe de presse zurichois Tamedia enregistre une hausse de son b\u00e9n\u00e9fice: interview de Tib\u00e8re Adler / FOR_2017-08-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Tib\u00e8re Adler, directeur d\u2019Avenir Suisse et ancien patron d\u2019Edipresse, rachet\u00e9 par Tamedia, livre son analyse de la strat\u00e9gie du groupe de presse Tamedia, qui a annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 77 millions de francs."], "variantIds": ["ece-8857309"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:09Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous Tib\u00e8re Adler, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur d'amis suisse entre un ancien patron d'Edipresse rachet\u00e9 par Tamedia, on a contact\u00e9 Tamedia on va souligner, hein, mais aucun responsable n'a accept\u00e9 de venir r\u00e9pondre \u00e0 nouveau \u00e0 nos questions ce soir on va parler peut-\u00eatre un de, de, de ce qu'on a entendu avec madame d\u00e9zingu\u00e9 dans un instant, mais peut-\u00eatre quand m\u00eame pour revenir un peu sur ces chiffres aujourd'hui annonc\u00e9 par Tamedia qui nous dit que c'est la pire ann\u00e9e en terme de rentr\u00e9es publicitaires serait sans doute juste mais quand m\u00eame il y a, il y a un b\u00e9n\u00e9fice de 77 millions il y a un produit d'exploitation \u00e0 475 millions on a de la peine quand m\u00eame \u00e0 y voir une entreprise en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [87%] :\r\nMais \u00e7a n'est pas une entreprise en difficult\u00e9 Tamedia financi\u00e8rement tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9, des objectifs stricts et claires en mati\u00e8re de rentabilit\u00e9 parvient \u00e0 les obtenir alors est -ce que \u00e7a se fait au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des journaux existants, c'est \u00e7a le d\u00e9bat public qui suscite pas mal d'\u00e9motion qu'est -ce que vous en pensez juste \u00e0 m\u00e9dias enfin choisi une entreprise priv\u00e9e, elle acheva sa strat\u00e9gie clairement elle favorise la rentabilit\u00e9, on sait qu'elle exige de ses titres aussi traditionnels journaux une rentabilit\u00e9 on a \u00e9voqu\u00e9 une fois 15 pourcent de de marge d'exploitation un Ebitda comme on dit dans le jargon, ces journaux l'atteignent plus donc \u00e0 quelles quelles sont les plus leurs perspectives dans le groupe, ce que je trouve int\u00e9ressant en regardant les chiffres de ce 1er semestre aussi c'est de voir la la mani\u00e8re dont Tamedia maintenant pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats : elle a 3 secteurs d'activit\u00e9, si vous voulez une marge d'exploitation donc Ebitda de 26 pourcent pour pour le toute apr\u00e8s quand on les d\u00e9composer les journaux traditionnels \u00e0 12 et demi pourcent les journaux gratuits pour pendulaires \u00e0 26 pourcent,, et puis il y a toutes les plateformes \u00e9lectroniques \u00e0 40 pourcent donc donc on voit bien que Tamedia, on pr\u00e9pare le terrain, explique mes journaux traditionnels ne fonctionnent plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [92%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites un Tib\u00e8re Adler parce que \u00e7a veut dire finalement que l'entreprise a des secteurs qui gagne beaucoup d'argent, un secteur comme la presse qui lui avait un petit peu \u00e0 la peine, on a bien compris que la publicit\u00e9, mais finalement il y a pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 utiliser les ressources l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a marche pour venir alimenter on va dire le canard boiteux, c'est-\u00e0-dire les titres de presse o\u00f9 l\u00e0 il faudrait apporter un soutien financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est son choix, justement, c'est une entreprise priv\u00e9e, a le droit de choisir sa strat\u00e9gie, chacun a le droit aussi de d'exprimer une opinion, mais enfin clairement on voit dans cette distinction -l\u00e0 avec les efforts r\u00e9guliers demand\u00e9 sur les Budgets, les baisses de co\u00fbts dans les journaux traditionnels qu'elle se fait du souci que le le seul chemin pour l'instant, emprunter la r\u00e9duction de co\u00fbt int\u00e9ressant aussi, quand je reviens \u00e0 ces chiffres de rentabilit\u00e9 dans les dans les m\u00e9dias pour pendulaires vous avez quasi exclusivement en 20 minutes, la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique du moment, c'est que 20 Minutes \u00e0 lui tout seul, d\u00e9gage pr\u00e8s du double de la rentabilit\u00e9 de tous les journaux payants Tamedia r\u00e9unis, donc \u00e7a c'est une situation de fait apr\u00e8s, quelle doit \u00eatre la bonne r\u00e9action d'une entreprise riche saine, bien g\u00e9r\u00e9e, qui a des moyens comme Tamedia tout le monde peut en d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [87%] :\r\nTib\u00e8re Adler bon m\u00e9dias aussi poss\u00e8de des sites de pizzas annonce un homme grille-pain pour Serge, pour ne citer que lui, c'est des sites qui draine beaucoup de publicit\u00e9 -ce que d'une certaine fa\u00e7on la commedia ne se tire pas une balle dans pied dans le pied, ce sont d\u00e9j\u00e0 de revenus publicitaires qui ne vont pas dans le secteur des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [88%] :\r\nEn tout cas pas dans le pi\u00e8ge, je dirais que cette diversification vers le commerce \u00e9lectronique, les annonces en ligne r\u00e9ussi de nouveau reprend les chiffres 40 pourcent de de marge en moyenne ces plateformes \u00e9lectroniques r\u00e9alise 40 pourcent de de marge, donc c'est un tr\u00e8s grand succ\u00e8s \u00e9conomique, ce qui a chang\u00e9, mais \u00e7a bien peu banal de le dire, c'est que au 20\u00e8me si\u00e8cle, les annonces immobili\u00e8res ou d'emploi est encore int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la comptabilit\u00e9 d'un journal dont elle b\u00e9n\u00e9ficiait, quelque part \u00e0 comptes d'exploitation du journal maintenant avec la digitalisation ces plateformes d'annonces peuvent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment n'a plus besoin de r\u00e9daction, elles font grandes marge de grands profits qui sont illustr\u00e9es ce 40 pourcent je je viens d'\u00e9voquer \u00e9videmment ces revenus publicitaires digitaux mais entre plus dans les comptes d'exploitation des journaux, on peut trouver \u00e7a injuste et le choix Tamedia d'avoir une une strat\u00e9gie du r\u00eave de comptabilit\u00e9 analytique comme \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s strict sans sans subventionnement crois\u00e9 interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que Tamedia va profiter jusqu'\u00e0 ce qu'elle, qu'est ce qu'elle est utilis\u00e9e en guillemets je jusqu'au bout le le le le secteur de la presse : jusqu'o\u00f9 est -ce qu'elle va tirer de l'argent de la presse, avant que \u00e7a devienne totalement ing\u00e9rable et non- rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [88%] :\r\nDonc c'est vraiment une bonne question \u00e0 poser directement \u00e0 l'entreprise effectivement disant quoi en terme strat\u00e9gique, et on peut se poser des questions, la seule strat\u00e9gie convoi visible en tout cas pour les titres traditionnelle consiste \u00e0 r\u00e9duire en baisser les co\u00fbts, alors r\u00e9cemment r\u00e9organis\u00e9 sans licenciement, attendons de voir ce qui va se passer du point de vue de la qualit\u00e9 journalistique Ariane Dayer une excellente professionnelle pour l'instant, il y a pas de licenciements, mais sinon chaque ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s, on a eu son lot de de r\u00e9duction de co\u00fbts, disant : je vois pas par quel miracle en r\u00e9duisant constamment les cours en r\u00e9duisant l'journalistique, on pourra d\u00e9ployer auraient d\u00e9velopp\u00e9 des recettes publicitaires, des recettes de vente ou d'abonnement, donc le mod\u00e8le \u00e9conomique de la presse traditionnelle est sur le d\u00e9clin et je ne vois pas de perspectives pour l'instant la seule action de Tamedia cette prot\u00e9ger ses marges en baissant r\u00e9guli\u00e8rement les co\u00fbts, c'est \u00e9videmment une perspective un peu inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nOui, en termes de solutions, c'est int\u00e9ressant parce que on a entendu sur cette antenne, un certain nombre de de politiques d\u00e9fendent l'id\u00e9e de de l'aide directe \u00e0 la presse, notamment pour essayer de soutenir un ces ces m\u00e9dias en difficult\u00e9, mais on comprend bien que c'est tout \u00e0 fait inimaginable devenir publiquement aider une entreprise comme Tamedia vu les r\u00e9sultats qu'elle affiche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [87%] :\r\nAbsolument, alors je ne suis pas un grand partisan de toute fa\u00e7on, de l'aide publique directe \u00e0 la presse, \u00e7a posera des questions de prise d'influence trop importante dans le cas pr\u00e9cis, probl\u00e8me avec ces titres l\u00e0 on peut pas imaginer un subventionnement d'une grande entreprise cot\u00e9e en Bourse, parfaitement saine rentable bien g\u00e9r\u00e9e, qui en fait elle- m\u00eame estime que ces ces journaux sont insuffisamment rentable, mais c'est pas une d\u00e9cision interne strat\u00e9gique de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [91%] :\r\nTib\u00e8re Adler vous \u00eates l'ancien patron d'Edipresse, c'est vous qui avait vendu \u00e0 l'\u00e9poque, l'entreprise a Tamedia ce que c'\u00e9tait une erreur de vendre \u00e0 une entreprise qui visiblement ne fait pas grand cas quand m\u00eame un de ses actes et de ses activit\u00e9s li\u00e9es au d\u00e9veloppement de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [92%] :\r\nPouvait pas pr\u00e9voir l'\u00e9volution de ce qui se passe, chaque entreprise et de sa strat\u00e9gie, la strat\u00e9gie d'Edipresse de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait entre 2008 2000 ans c'\u00e9tait de vendre ses titres, il fallait aller vendre \u00e0 un moment o\u00f9 les journaux valait encore quelque chose, je pense que, aujourd'hui ou dans le futur, vendre un journal sera extr\u00eamement difficile parce qu'il y aura peut-\u00eatre plus d'acqu\u00e9rir sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [89%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure, Laurence vous agr\u00e9e qui nous parler de la situation \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quand m\u00eame quelque chose d'assez fou, hein, de devoir, une ville comme Gen\u00e8ve, o\u00f9 il y a beaucoup d'argent, o\u00f9 il y a des banques, mais il y a plus maintenant de, de, de jours, note la Tribune de Gen\u00e8ve, qui va venir travailler, hormis la la r\u00e9daction locale qui restera \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le temps est \u00e0 Lausanne, La Tribune de Gen\u00e8ve sera la r\u00e9daction centralis\u00e9 si \u00e0 Lausanne, dans une ville comme Gen\u00e8ve, la ville de la finance, il restera plus que un organe quand m\u00eame tr\u00e8s marqu\u00e9e \u00e0 gauche, nos excellents confr\u00e8res du courrier, il y a quelque chose de d'assez d'assez paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [85%] :\r\nJ'en fais le constat comme vous, disons que la Tribune de Gen\u00e8ve a continuer \u00e0 exister, c'est le message qui a \u00e9t\u00e9 transmis la semaine derni\u00e8re, mais effectivement le le les journalistes pr\u00e9sents, apparemment, ne seront que ceux de la locale et de la rubrique culturelle, tous les autres, \u00e0 Lausanne, si on si on renversait l'exemple en miroir pour nos amis Suisses al\u00e9maniques simple si toutes les les rubriques des journaux z\u00fcrichois \u00e9tait produite \u00e0 B\u00e2le et qu'Kasuri qu'on est que les r\u00e9dactions locales, je pense pas que cette situation serait tr\u00e8s acceptable pour les Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [91%] :\r\nAvec un risque d'avoir des investisseurs \u00e0 la Blocher qui viennent r\u00e9cup\u00e9rer les restes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [92%] :\r\nJe crois que la nature a horreur du vide, si un appel d'air alors qu'il doit pas \u00eatre uniquement \u00e9motionnelle dans la, dans les jours qui suivent, une d\u00e9cision qui peut-\u00eatre chamboule un peu les les r\u00e9dactions, mais s'il y a effectivement un vide qui se cr\u00e9e et t\u00f4t ou tard des nouveaux acteurs, d'ailleurs, je pense qu'en mati\u00e8re de m\u00e9dias, il faut une diversit\u00e9, c'est le moment ou jamais pour voir \u00e9merger de nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\nOn verra ce qui se passe, on va suivre tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s en tout cas merci beaucoup de Tib\u00e8re Adler directeur d'Avenir Suisse d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, bonsoir monsieur, bonne soir\u00e9e et on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "directeur d'Avenir Suisse et ancien patron d'Edipresse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FA5F7BD-F477-4C87-8610-6D11F3233955", "internalArchiveId": "6FA5F7BD-F477-4C87-8610-6D11F3233955", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e9n\u00e9fice en hausse pour Tamedia malgr\u00e9 le recul de la publicit\u00e9 imprim\u00e9e", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Matthey, responsable communication de la Suisse romande de Tamedia\r\nApr\u00e8s les restructurations annonc\u00e9es la semaine derni\u00e8re, le groupe de presse Tamedia annonce un b\u00e9n\u00e9fice net en augmentation de 37% \u00e0 presque 77 millions de francs. Si les offres digitales se portent bien, les ventes souffrent du recul de la publicit\u00e9 imprim\u00e9e.\r\n\r\n* * B\u00e9n\u00e9fice en hausse pour Tamedia malgr\u00e9 le recul de la publicit\u00e9 imprim\u00e9e 12h30 Tamedia \r\nApr\u00e8s les restructurations annonc\u00e9es la semaine derni\u00e8re, Tamedia publie des r\u00e9sultats semestriels en hausse aujourd'hui. Le groupe de presse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net en augmentation de 37% \u00e0 presque 77 millions de francs. Les offres digitales se portent bien. En revanche les ventes sont plomb\u00e9es par le recul de la publicit\u00e9 imprim\u00e9es Cynthia Racine... \r\nLe recul du march\u00e9 de la publicit\u00e9 dans presse \u00e9crite qui a un impact sur le chiffre d'affaire de Tamedia. Il a diminu\u00e9 de 5.7 pourcent. Et il faut en tenir compte, comme l'explique Patrick Matthey, responsable communication de la Suisse romande de Tamedia.\r\nTAMEDIA 1\r\nAnticiper. pour mieux restructurer. Globalement si le chiffre d'affaire des m\u00e9dias papier est en baisse, les produits num\u00e9riques -eux-  se portent bien. Et pas seulement les abonnements num\u00e9riques.  Tamedia dispose en effet d'une pl\u00e9thore d'offres non journalistiques comme la plateforme de vente en ligne Ricardo, homegate.ch ou encore jobcloud.. qui ont nettement am\u00e9lior\u00e9 leurs r\u00e9sultats. Mais Patrick Matthey n'y voit aucune raison, de se d\u00e9sengager du journalisme.\r\nTAMEDIA 2\r\nSuite \u00e0 la publication de ces r\u00e9sultats, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre. Celles des syndicats notamment.qui d\u00e9noncent les mesures de r\u00e9organisation des r\u00e9dactions.. Alors que le groupe zurichois pr\u00e9sente des r\u00e9sultats positifs et particuli\u00e8rement stables. Ils demandent \u00e0 Tamedia de revoir ses plans.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["B\u00e9n\u00e9fice en hausse pour Tamedia malgr\u00e9 le recul de la publicit\u00e9 imprim\u00e9e / 12H30_2017-08-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les restructurations annonc\u00e9es la semaine derni\u00e8re, le groupe de presse Tamedia annonce un b\u00e9n\u00e9fice net en augmentation de 37% \u00e0 presque 77 millions de francs. Si les offres digitales se portent bien, les ventes souffrent du recul de la publicit\u00e9 imprim\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8857313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T08:14:14Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn an apr\u00e8s les restructurations annonc\u00e9es la semaine pass\u00e9e Tamedia publie aujourd'hui des r\u00e9sultats semestriels en hausse, le groupe de presse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net en augmentation de 37 pourcent \u00e0 \u00e0 presque 77 millions de francs, les offres digitales se portent bien, en revanche, les ventes sont plomb\u00e9es par le recul de la publicit\u00e9 imprim\u00e9e Cindy Racine et ce recul du march\u00e9 de la publicit\u00e9 dans la presse \u00e9crite a un impact sur le chiffre d'affaire de Tamedia il a diminu\u00e9 de5,7 pourcent un un facteur \u00e0 ne pas n\u00e9gliger, selon Patrick Matthey, responsable communication de la Suisse romande de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [94%] :\r\nAujourd'hui la priorit\u00e9, c'est d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de nos marques dans dans toute la Suisse, mais il faut tenir compte de la forte baisse des recettes publicitaires dans la presse imprim\u00e9e, c'est moins 12 pourcent sur sur le 1er semestre 2007, c'est consid\u00e9rable, cette baisse va s'acc\u00e9l\u00e9rer, elle s'acc\u00e9l\u00e8re d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e nous devons anticiper. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nAnticiper pour mieux restructur\u00e9 globalement si le chiffre d'affaire des m\u00e9dias papier est en baisse, les produits num\u00e9riques, eux, se portent bien et pas seulement les abonnements num\u00e9riques Tamedia dispose en effet d'une pl\u00e9thore d'offres non journalistiques, comme la plateforme de vente en ligne Ricardo guide Point CH ou encore JobCloud qui ont nettement am\u00e9lior\u00e9 leurs r\u00e9sultats mais Patrick Matthey n'y voit aucune raison de se d\u00e9sengager du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [91%] :\r\nC'est aujourd'hui Tamedia, c'est encore plus de 70 pourcent de de son chiffre d'affaires issu des publications imprim\u00e9es, nous voulons conserver ce coeur de de m\u00e9tier et c'est pour \u00e7a aussi nous avons r\u00e9organis\u00e9 nos nos r\u00e9dactions sur l'ensemble du du pays en Suisse romande et en et en Suisse al\u00e9manique, il y a un investissement bien s\u00fbr dans le d\u00e9veloppement digitales mais \u00e7a passe dans le secteur \u00e9galement journalistiques pour pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nEt suite \u00e0 la publication de ces r\u00e9sultats, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre : celle des syndicats, notamment qui d\u00e9nonce les mesures de r\u00e9organisation des r\u00e9dactions, alors que le groupe serait quoi pr\u00e9sente des r\u00e9sultats positifs et particuli\u00e8rement stables, ils demandent \u00e0 Tamedia de revoir ses plans mais on passe maintenant \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T10:40:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74EA3D05-9F0A-41C5-B589-3C29C4186D48", "internalArchiveId": "74EA3D05-9F0A-41C5-B589-3C29C4186D48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite du conservatoire de nos ressources g\u00e9n\u00e9tiques v\u00e9g\u00e9tales", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Sarah Dirren vous emm\u00e8ne dans un extraordinaire conservatoire de nos plantes, de nos fruits et de nos l\u00e9gumes, parfois de tr\u00e8s anciennes vari\u00e9t\u00e9s. Agroscope, le Centre de comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole, a notamment pour mission de conserver ces milliers de vari\u00e9t\u00e9s. L'enjeu est capital: pr\u00e9server nos ressources g\u00e9n\u00e9tiques.\r\nVisite en compagnie de Katia Gindro, responsable du Groupe mycologie et biotechnologie, et Beate Schierscher, collaboratrice scientifique du Groupe de recherche am\u00e9lioration des grand grandes cultures et ressources g\u00e9n\u00e9tiques.", "durationSec": 1426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842869", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Visite du conservatoire de nos ressources g\u00e9n\u00e9tiques v\u00e9g\u00e9tales   / CQFD_2017-08-29T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Sarah Dirren vous emm\u00e8ne dans un extraordinaire conservatoire de nos plantes, de nos fruits et de nos l\u00e9gumes, parfois de tr\u00e8s anciennes vari\u00e9t\u00e9s. Agroscope, le Centre de comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole, a notamment pour mission de conserver ces milliers de vari\u00e9t\u00e9s. L\u2019enjeu est capital: pr\u00e9server nos ressources g\u00e9n\u00e9tiques.\nVisite en compagnie de Katia Gindro, responsable du Groupe mycologie et biotechnologie, et Beate Schierscher, collaboratrice scientifique du Groupe de recherche am\u00e9lioration des grand grandes cultures et ressources g\u00e9n\u00e9tiques."], "variantIds": ["ece-8842869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T17:26:04Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [97%] :\r\nSexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nVous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent dans un extraordinaire conservatoire de nos plantes de nos fruits de nos l\u00e9gumes parfois de tr\u00e8s anciennes vari\u00e9t\u00e9s, c'est vous, notre guide Sarah Diren non partant A-Changin Agroscope Centre de comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, une d\u00e9mission St\u00e9phane des des chercheurs du de ce centre est pass\u00e9 en effet de conserver d'am\u00e9liorer des milliers de vari\u00e9t\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es en Suisse l'enjeu \u00e9videmment capital un pr\u00e9server nos ressources g\u00e9n\u00e9tiques il y a d'ailleurs un plan d'action mondial mis en place par l'ONU, l'Organisation nationale des Nations unies, suite \u00e0 la premi\u00e8re convention sur la biodiversit\u00e9, c'\u00e9tait la Convention de Rio brio exactement la r\u00e9duction et la terre, vous voil\u00e0 et les pays signataires ont ont du coup eu la responsabilit\u00e9 de leurs ressources g\u00e9n\u00e9tiques, c'est donc notamment le travail de la grosse cote d'assurer cette cette pr\u00e9servation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [97%] :\r\nComment s'y prend-on pour conserver nos ressources g\u00e9n\u00e9tiques c'est-\u00e0-dire conserver ces milliers de vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [86%] :\r\nEh bien, il y a 2 mois pour se faire dans la premi\u00e8re, c'est, c'est la traditionnelle banque de graines la visitera tout \u00e0 l'heure et l'autre c'est la conservation in vitro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [84%] :\r\nIn-vitro, c'est-\u00e0-dire que c'est une culture artificielle et pas en pleine en en plein Champ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [88%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est un travail, mais vraiment minutieux, \u00e7a c'est en laboratoire aujourd'hui pr\u00e8s de 400 accession ils sont conserv\u00e9s dans des accession, ce sont des des \u00e9chantillons de vari\u00e9t\u00e9s, vous avez par exemple plus de 150 pommes de terre, une quarantaine de plantes aromatiques, une quinzaine d'arbre fruitier des baies et aussi qu'vari\u00e9t\u00e9s de plantes invasives alors ce conservatoire \u00e9tant en conservatoire dynamique, comme le pr\u00e9cise Katia Gendron, responsable du Groupe mycologie et biotechnologie au sein d'Agroscope. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [89%] :\r\nAbsolument, donc c'est un conservatoire, effectivement, qu'on appelle dynamique \u00e7a veut dire que chaque vari\u00e9t\u00e9s selon la vari\u00e9t\u00e9 toutes les 4 toutes les 5 semaines, va \u00eatre remise en culture sur un nouveau milieu on va la laisser repousser, donc c'est un un boulot relativement titanesque, mais c'est \u00e0 la base m\u00eame de la conservation de cette biodiversit\u00e9 qu'est -ce qu'on garde, on garde tout, on garde pas tout, on regarde ce qu'il y a vraiment un grand int\u00e9r\u00eat, un grand int\u00e9r\u00eat au niveau m\u00e9dical, par exemple, des plantes aromatiques, des plantes m\u00e9dicinales, on va garder aussi tout un conservateur de pommes de terre, toutes les vari\u00e9t\u00e9s de pommes de terre cultiv\u00e9es en Suisse, on va garder des choses sp\u00e9ciales, on va garder la biodiversit\u00e9, le Patrimoine historique des plantes que nous, que nous avons ici en Suisse, les petits fruits Groseille et des framboises Hong-Kong \u00e0 toute cette cette histoire g\u00e9n\u00e9tiques des plantes \u00e9volutif, on peut avoir plus, on peut avoir, moi, \u00e7a d\u00e9pend du temps et \u00e7a d\u00e9pend aussi des projets des projets collaboratifs que nous avons avec les diff\u00e9rentes institutions suisses il y a tout d'un coup un grand int\u00e9r\u00eat pour l'artichaut violette m'appelle, il y a tout d'un coup un grand int\u00e9r\u00eat pour l'armoises et hop, on entre en jeu et on va travailler sur ces nouvelles ressources 8 au g\u00e9n\u00e9tiques oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [89%] :\r\nMais si je vous bien Katia Gendreau, \u00e7a veut dire que, il y a des \u00e9lus, il y a des plantes qui vont \u00eatre \u00e9ject\u00e9s, parce que passer de mode il y a des laiss\u00e9s-pour-compte dans les plantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [90%] :\r\nQuand on a un projet par exemple sur la fraise on veut sauver la biodiversit\u00e9, l'histoire de la fraise en Suisse par exemple, on ne va rien jeter, on va essayer d'amasser le plus possible et on va les conserver et on ne va jamais laiss\u00e9s pour compte, certaines, certaines ressources, donc on va toujours tout maintenir pour avoir la palette la plus vari\u00e9e et la plus grande g\u00e9n\u00e9tiques au niveau de la fresque, par exemple quand on cultive ou qu'on maintient une vari\u00e9t\u00e9s de fraises, c'est cette vari\u00e9t\u00e9 -l\u00e0 son potentiel g\u00e9n\u00e9tique tout son Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, on conserve \u00e0 long terme, \u00e7a veut dire aussi ses comp\u00e9tences aromatiques, c'est son adaptabilit\u00e9 \u00e0 telle ou telle milieu donc on conserve vraiment tout son potentiel au niveau de notre conservatoire in vitro reviennent voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [84%] :\r\nImmense ce conservatoire une vitre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [84%] :\r\nEt le vote du tout en fait les les 400 accession les 400 vari\u00e9t\u00e9s culturales sont dans des des tubes \u00e0 essai, c'est magnifique parce que bah parce qu'on reconna\u00eet les plantes c'est c'est triste ET qu'on a l'impression que ce sont des des bonza\u00efs de framboisiers 2 vie encore d'artichaut c'est splendide, toutes ces ces petites plantes sceptique bonza\u00ef sont contenues dans dans de petits tubes, c'est transparent, on va aller les voir, on entre dans la chambre de culture, toujours en compagnie de Katia joindre au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [89%] :\r\nVous avez un tube avec au fond un bas vous voyez le milieu en fait le milieu qui va \u00eatre et je le pr\u00e9cise diff\u00e9rent pour chaque plante, \u00e7a veut dire que pour une pomme de terre, on va avoir th\u00e8me milieu pour une fraise, un autre milieu et on peut pas se permettent de m\u00e9langer les milieux parce qu'une fraise ne poussera pas forc\u00e9ment sur le milieu de terre, donc il faut chaque fois avoir un niveau d'adaptabilit\u00e9 de ce milieu selon les plantes qui entrent dans l'conservatoire chaque ressources et repr\u00e9sent\u00e9s 4 fois, donc il y a 4 de la m\u00eame plante, c'est tr\u00e8s important parce que si jamais il y a un probl\u00e8me dans un tube, on peut pas se permettent de la perdre et, en plus, tout ce que vous voyez ici, il y a exactement son duplique \u00e0 2 \u00e9tages en dessous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [89%] :\r\nOn peut pas se permettent de perdants n'est quand m\u00eame en conservatoire conservatoire important, nous sommes li\u00e9s \u00e0 plein de projets de de maintien de la biodiversit\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, donc il est bien \u00e9vident qu'on peut pas se permettent d'avoir juste une seule repr\u00e9sentation de la collection, donc on a toujours des duplicatas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nAvec une lumi\u00e8re artificielle avec une temp\u00e9rature qui pourrait \u00eatre de de leur de 22 degr\u00e9s j'ai envie de dire non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [89%] :\r\nVous y \u00eates presque, on a 23 exactement \u00e0 60 pourcent d'humidit\u00e9 et on a ce syst\u00e8me ici qui permet d'avoir un brassage tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s faible, de l'air, donc il y a pas de perturbations, donc il faut pas amener de contamination, donc il faut surtout pas parler de de spores de champignons de Del\u00e9mont ext\u00e9rieur parce qu'effectivement la presse \u00e7a ravage tout conservatoire tr\u00e8s rapidement, on a eu ce probl\u00e8me il y a quelques ann\u00e9es, heureusement justement qu'on a un duplicata, mais il y avait eu un probl\u00e8me de contamination fongique dans le syst\u00e8me de ventilation qui nous avait an\u00e9anti, pratiquement la moiti\u00e9 de sa collection, oui, si vous perdez cette collection, alors on n'est pas les seuls \u00e0 faire effectivement de la conservation in vitro, on a des duplicatas ou des triptyques, hein, on va dire, m\u00eame de ces cultures dans d'autres laboratoires, par exemple pour les pommes de terre, on va voir, on va trouver certaines de nos accession en dupliquer ou en triple, du c\u00f4t\u00e9 de la Bretagne, donc si on a un souci et c'est un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s, ainsi on a un souci, on peut revenir sur des vari\u00e9t\u00e9s et on peut aussi repartir sur des tubercules de pommes de terre, d'anciennes vari\u00e9t\u00e9s pour, par exemple en culture ou r\u00e9installer in vitro mais parfois, et \u00e7a nous est arriv\u00e9, \u00e7a c'est un c'est quand m\u00eame un gros malheur, on a eu des probl\u00e8mes techniques dans nos chambres, de culture, nous avons perdu une ancienne vari\u00e9t\u00e9s, elle n'existe plus, \u00e7a c'est : voil\u00e0, c'est une grosse perte, on est encore recherche pour voir au niveau au niveau international, c'est quelqu'un l'aurait mais on l'aurait malheureusement perdu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:09) [71%] :\r\nL'argent ainsi par exemple, alors l'l\u00e0 moi la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [84%] :\r\nUne une ardoise en, \u00e7a veut dire une vari\u00e9t\u00e9 et vous avez donc les 4 tubes de cette m\u00eame vari\u00e9t\u00e9s et puis dans celle -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bien pousser : vous avez un joli syst\u00e8me racinaire, vous avez une belle plante qui s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e, et donc celle -l\u00e0 dont je pense 3 semaines va \u00eatre r\u00e9pliqu\u00e9 remise en veut en v\u00e9g\u00e9tation sur un nouveau milieu et les anciens tubes seront \u00e9limin\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 on avait, on aura vu que la plante se d\u00e9veloppe comme il faut dans les nouveaux tubes qu'est -ce qu'on va prendre pour la repiquer alors se comprendront \u00e7a aussi, c'est assez amusant, mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [91%] :\r\nC'est c'est d\u00e9pendant de la plante, on va pas prendre forc\u00e9ment les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments pour chaque esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale qu'on poss\u00e8de, mais dans ce cas l\u00e0 on va sortir l'int\u00e9gralit\u00e9 de la plante dans un milieu st\u00e9rile dans un environnement st\u00e9rile, \u00e9videmment, parce que ces plantes sont tr\u00e8s fragiles, il faut pas les mettre en contact avec avec l'environnement pas sinon Elsa, elles vont choper toutes les maladies courantes qu'on peut avoir dans l'air et puis on va d\u00e9couper st\u00e9rilement d\u00e8s tout petit bout de tiges aid\u00e9s, on va essayer de r\u00e9cup\u00e9rer les petits bourgeons acc\u00e9l\u00e8re et c'est cela qu'on va remettre sur un nouveau milieu de fa\u00e7on st\u00e9rile et on va attendre un certain temps, jusqu'\u00e0 ce qu'on voit est un peu l\u00e9ger d\u00e9veloppement a\u00e9rien et surtout l'apparition de la racine \u00e0 ce moment -l\u00e0, on sait qu'on a bien boss\u00e9 et on sait que c'est reparti pour 5 \u00e0 6 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:40) [90%] :\r\nMais c'est, c'est vraiment un travail parce qu'on se rend pas compte, mais c'est un travail d'orf\u00e8vre, vous faites \u00e7a \u00e9videmment sous microscope, c'est si minuscule, donc il faut trouver le petit bourgeon, le petit un travail d'orf\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [93%] :\r\nAlors, c'est un travail effectivement qui n\u00e9cessite beaucoup de pr\u00e9cision et tout \u00e7a, \u00e9videmment, dans un environnement totalement st\u00e9rile et en plus il faut travailler vite, parce qu'on peut pas se permette de les laisser \u00e0 l'air comme \u00e7a pendant une heure, elle se dess\u00e8che tr\u00e8s vite et on peut plus rien en faire, donc il y a quand il y a une multiplication et qu'on veut maintenant la remettre en Champ, il va y avoir toute une p\u00e9riode d'adaptation, on va la sortir de son tube, on va la mettre en terre et si possible unitaire qui a \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9es et on va l'enfermer dans ce qu'on appelle en fog donc on va l'entourer par en plastique de protection avec une humidit\u00e9 finement ray\u00e9 pendant quelques jours, donc on va lui permettre de s'adapter, doucement, gentiment \u00e0 l'environnement ext\u00e9rieur et quand on les consid\u00e8re assez solide compte qu'on a un enracinement qui a, qui a commenc\u00e9 dans la terre, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, on les sort et puis on peut les mettre en chantier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [88%] :\r\nEt on est s\u00fbr que si on a fait le bon choix, c'est-\u00e0-dire que si elles soit un peu faiblarde mais alors elle donne je suis pas des beaux artichauts ou de belles grappes de raisin mais en m\u00eame temps, elles sont pas tr\u00e8s r\u00e9sistante \u00e0 telle ou telle champignons ou ou insectes \u00e7a vous pouvez pas le savoir o\u00f9 oui vous pouvez le savoir Katia Gendreau parce que vous connaissez sa carte d'identit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:11) [90%] :\r\nAlors oui, on conna\u00eet \u00e7a, Cardy d'entit\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiques mais surtout on conna\u00eet toutes ses comp\u00e9tences, on va dire agronomique et on a l'historique agronomiques de ces vari\u00e9t\u00e9s, donc c'est pas uniquement l'ADN qui va nous dire que c'est une on va prendre l'exemple de la vie, une r\u00e9sistante ou pas, c'est l'histoire de cette ligne, c'est tous les \u00e9crits historiques qui existent dessus tous les travaux de recherches qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es et c'est \u00e7a qui nous donne la carte identit\u00e9 non seulement g\u00e9n\u00e9tiques mais la d'entit\u00e9s du potentiel de chacune de ces plantes, donc il y a aussi, finalement, le travail de tous nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs tous les essais en champs tous les suivi agronomique qui sont encore peut-\u00eatre plus important que la carte identit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [85%] :\r\nSacr\u00e9 travail un m\u00e9lange d'archives et de biotechnologie, la carte d'identit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique qui est r\u00e9alis\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [86%] :\r\nOui, oui, dans une autre salle gr\u00e2ce \u00e0 des machines, pas tr\u00e8s grande, mais super efficace : un, ce sont des cubes d'un m\u00e8tre sur un m\u00e8tre \u00e0 peu pr\u00e8s Pierre permettent non pas de s\u00e9quencer l'ensemble du g\u00e9nome d'une plante, mais de trouver des des marqueurs g\u00e9n\u00e9tiques, biologiques donc sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque vari\u00e9t\u00e9s et c'est vraiment primordial alors primordial, non seulement pour caract\u00e9riser une plante, mais aussi en cas de litige si un producteur dit oui, j'ai plant\u00e9 telle vari\u00e9t\u00e9 et non celle d'or 2 d'un autre semencier h\u00e9 bien l'analyse du profil g\u00e9n\u00e9tique permet avec certitude de confirmer l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [88%] :\r\nOn ne se rend pas compte de de tout ce qui se trame derri\u00e8re une simple cultures de tomates ou d'indices d'artichaut dit merci Gendreau, responsable du Groupe mycologie et biotechnologie au sein de Agroscope comme dans un instant, toujours dans l'id\u00e9e de conserver une trace de toutes nos vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 planter, visite d'une banque de graines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [90%] :\r\nCQFD : la science et la sant\u00e9, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:04) [71%] :\r\nJe crois, et la demande, elle est forte, comme le seul soulagement et Chant\u00f4me dans la nuit, c'est cette crise d\u00e8s et puis la autour de moi, plus gens qui me pousse tout et donc les emplois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [86%] :\r\nPar contre, on le sait pas tr\u00e8s bien, c'est \u00e7a, \u00e9tant dict\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [69%] :\r\nEt l\u00e0, je vous l'avoue ce sont soud\u00e9s, je pense pas ce que j'ai rien 2 mois 5000 il de la la g\u00e2chette, en tout cas \u00e0 pied maintenant c'est loin de j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par dans les et j'ai pr\u00e9venu le pr\u00e9fet de levage fl\u00e9chir d\u00e8s ce que j'ai, j'ai pas qu'on peut mesurer et j'ai plus m\u00eame croire leur que Janusz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [91%] :\r\nUn petit c\u00f4t\u00e9 musette hein dans cette chanson de de tulle ou qui reprennent et donc \u00e9videmment la foule, c'est tout nouveau, \u00e7a fait partie d'un album qui s'appelle Total musette justement si vous avez envie de de danser les balles \u00e9taient pas termin\u00e9e pas, vous pourrez notamment vous esp\u00e9rez de cette foule donc revisiter c'est un choix de Jean-Baptiste roumain sur la premi\u00e8re si vous nous rejoignez dans CQFD, sachez que nous nous int\u00e9ressons \u00e0 la mani\u00e8re dont on conserve la richesse des plantes, des fruits, des l\u00e9gumes dont nous avons besoin, notamment pour nous nourrir, on a d\u00e9couvert il y a quelques minutes, le laboratoire in vitro d'Agroscope A-Changin voici Sarah Diren un autre conservatoire plus classique, la Banque de Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [86%] :\r\nOui en plus classique St\u00e9phane certes plus ancienne \u00e9galement puisque la Banque Nationale de graines de Changins est plus que centenaire mais la t\u00e2che est tout aussi titanesque parce que des milliers et et des milliers de graines dehors d'avoine, de ma\u00efs, d\u00e9p\u00f4t de soja, de bl\u00e9, de triptyque enfin etc si milliers de graines, il faut les multiplier r\u00e9guli\u00e8rement les planter pour voir si, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, c'est plus ces graines ont ont toujours gard\u00e9 leur pouvoir de germination et leur qualit\u00e9 et \u00e7a, c'est notamment le travail que m\u00e8ne b\u00e9ate et cherchait collaboratrice scientifique au groupe de recherche, am\u00e9lioration des grandes cultures et ressources g\u00e9n\u00e9tiques un travail sans fin, hein, puisque imaginez juste pour le bl\u00e9 par exemple plus de 6000 brevets diff\u00e9rents sont conserv\u00e9s, je vais demander comment justement avait d\u00e9but\u00e9 cette collection de bl\u00e9, l'une des plus grandes d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:59) [90%] :\r\nC'est dans les ann\u00e9es 1940 qu'ils ont commenc\u00e9 activement faire la collection dehors alors l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils sont all\u00e9s dans les vall\u00e9es alpines par exemple pour les enjeux parce que c'\u00e9tait encore l\u00e0 qui avait encore les anciennes vari\u00e9t\u00e9s locales dans la plaine, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 disparu et pourquoi disparu parce que il y avait une sorte de monoculture non au d\u00e9but du si\u00e8cle, le but, c'\u00e9tait quand m\u00eame d'am\u00e9liorer le rendement des bl\u00e9s qu'on a et c'est avec \u00e7a, c'est aussi un succ\u00e8s des s\u00e9lectionneurs qui ont pu placer leurs nouvelles vari\u00e9t\u00e9s qui sont cr\u00e9\u00e9s et puis c'est avec \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 et quand on a une vari\u00e9t\u00e9 qui a plus de rendement ou qu'il y a plus r\u00e9sistant que les anciennes vari\u00e9t\u00e9s, \u00e7a se fait automatiquement normalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:51) [87%] :\r\nMais vous l'avez dit b\u00e9ate et cherche hier, il y a plus de 6000 vari\u00e9t\u00e9s de de graines ici par exemple, doubler mais justement l'une chasse l'autre, c'est-\u00e0-dire que on on dit bon on va pas garder cette vari\u00e9t\u00e9 -l\u00e0 qui est une vari\u00e9t\u00e9 qui est plus r\u00e9sistantes \u00e0 -t-elle va ravageur ou au contraire on les garde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:13) [81%] :\r\nOui, on les parce qu'on sait jamais quels autres qualit\u00e9s soit encore et puis s'il y a un probl\u00e8me, une nouvelle maladie qui arrive \u00e0 la caisse qu'on faire, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des cas o\u00f9 il y a la Rohi noirs qui est arriv\u00e9 au aux \u00c9tats-Unis qui a d\u00e9truit, pratiquement toutes les jeu et puis il y avait une qui \u00e9tait r\u00e9sistante et puis on fait la recherche : ils ont regard\u00e9, mais elle vient d'o\u00f9 pourquoi elle est r\u00e9sistante \u00e9puisant, vu que, que c'\u00e9tait une vari\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait issu d'une vari\u00e9t\u00e9 locale qui menait de Lucerne, ils ont trouv\u00e9 40 qui avait cette r\u00e9sistance et qui sont partis de nouveau avec avec ses 40 pour faire faire de nouveau la s\u00e9lection pour avoir de nouveaux d\u00e9sordres qui sont r\u00e9sistantes contre cette oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:57) [89%] :\r\nDonc s'il y a de l'orge aujourd'hui b\u00e9ate et cherche hier aux \u00c9tats-Unis, si on peut boire de la bi\u00e8re, c'est gr\u00e2ce \u00e0 gros en partie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:07) [84%] :\r\nC'est gr\u00e2ce au au paysan qui avaient d\u00e9j\u00e0 gard\u00e9 cette vari\u00e9t\u00e9 locale et puis apr\u00e8s, gr\u00e2ce au pr\u00e9d\u00e9cesseur qui avait eu l'esprit de m\u00e9decins dans une collection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:18) [88%] :\r\nAlain Minc a bien concret, hein, qui montre l'int\u00e9r\u00eat de mettre des graines en collection toutes les les graines de n'importe quelle vari\u00e9t\u00e9s sont mises justement collection \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:27) [89%] :\r\nNon, ce qu'il faut passer des tests disons qu'il y a plusieurs aspects, il y a les vieilles vari\u00e9t\u00e9s qu'on sauvegarde \u00e0 tout prix un sachez que plus du 95 pourcent des des vari\u00e9t\u00e9s anciennes dans le monde ont disparu depuis le le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et m\u00eame si on les cultive plus, il est imp\u00e9ratif de les conserver cette ont jamais on a vu pour l'orge ou par exemple la vari\u00e9t\u00e9 degli rouge de grands hier, qui \u00e9taient conserv\u00e9s depuis plus de 100 ans \u00e0 la banque de g\u00e8nes d'Agroscope est \u00e0 nouveau cultiver pour la qualit\u00e9 de sa paille pour le tr\u00e8s sage et puis il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9 le catalogue officiel, hein, dans lequel sont inscrites les plantes qui peuvent \u00eatre cultiv\u00e9es en Suisse, la plupart sont des hybrides qui viennent notamment de de grandes multinationales, mais vous avez aussi des graines provenant de s\u00e9lectionneur suisse et l\u00e0 pour qu'une semence figure dans le tas catalogue et soit donc conserv\u00e9 dans la banque de graines, h\u00e9 bien il faut qu'elle prouve qu'elle vaut la peine qu'elle est plus r\u00e9sistante qu'une autre graine plus performantes, c'est une batterie de tests \u00e0 r\u00e9aliser, il faut compter par exemple si on parle du bl\u00e9, une bonne dizaine d'ann\u00e9es, 10, 15 ans pour qu'une nouvelle vari\u00e9t\u00e9 de bl\u00e9 figurent au catalogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [95%] :\r\nIl semble que nous soyons les, les, les champions d'Europe en mati\u00e8re de bl\u00e9 pour faire du pain, du bl\u00e9, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:45) [84%] :\r\nExactement, oui, en France, par exemple 10 \u00e0 15 pourcent des des bl\u00e9s, cultiv\u00e9, donc en France sont des bl\u00e9s, alors ils sont moins performants, moins rentable \u00e0 l'hectare mes sans le gourmandise chez vous non, mais il poss\u00e8de des qualit\u00e9s boulang\u00e8re effectivement exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [75%] :\r\nDans la r\u00e9gion de la baguette que j'ach\u00e8te quand je suis press\u00e9e, peut-\u00eatre suisse non ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:12) [77%] :\r\n\u00e0 15 pourcent de de de bl\u00e9 suisse toutes ces graines les bl\u00e9s, entre autres, sont sont d\u00e9pos\u00e9es et inventori\u00e9es dans Simon se chambre froide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:24) [83%] :\r\nDonc, c'est un immense, compact, avec des des graines \u00e0 perte de vue, des petits, des petits sachets donc des num\u00e9rot\u00e9 2011, elle n'en 0 57 etc, \u00e7a \u00e7a avait oh, vous savez ce que sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:38) [79%] :\r\nG\u00e9rard Moine, voil\u00e0, \u00e7a c'est la bonne, alors nous avons sign\u00e9 les accessions de bl\u00e9 apr\u00e8s la vie centre hippique cale parce qu'on avait aussi un programme de s\u00e9lection tr\u00e8s quelqu'un qui \u00e9tait malheureusement abandonn\u00e9 700 760 orange, une soixantaine d'avoine et puis 36 aux gens 36 voil\u00e0 on va \u00e7a c'est parce qu'voit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:05) [91%] :\r\nDonc l\u00e0 on est \u00e0 moins 4 moins 4 b\u00e9ate cherche hier, \u00e7a c'est une des banques, il y en a encore une autre, alors l\u00e0 on est dans une bombe dans une cong\u00e9lation moindres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:18) [90%] :\r\nIl voulait garder plus longtemps on a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 un peu plus de recul, nous aussi on a mis en marche entre cong\u00e9lateur en 1992 \u00e7a veut dire qu'on a maintenant 30 ans de recul si on regarde les recherches qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur le les taux de germination et puis tout \u00e7a, on peut dire maintenant jusqu'\u00e0 50 ans, on est tranquille, on peut garantir la semence \u00e0 moins 50 et puis le Tour de germination c'est c'est tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:52) [87%] :\r\nCes graines, on l'a compris, sont gard\u00e9s pour conserver le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des vari\u00e9t\u00e9s qui sont cultiv\u00e9s en Suisse, un mot pour terminer Sarah sur les semences hybrides qui sont plant\u00e9s chez nous, elles sont \u00e9galement conserv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:02) [81%] :\r\nEh ben non, parce qu'on veut de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration peut rien en faire ces graines F1 c'est st\u00e9rile, mais en fait c'est un gros paradoxe, on a d'un c\u00f4t\u00e9 une formidable lieu de biodiversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale qui est conserv\u00e9 au sein d'Agroscope et de l'autre, ni religion total de la biodiversit\u00e9 cultural la pression \u00e9conomique \u00e0 la standardisation des go\u00fbts et des saveurs, font que les agriculteurs en grande partie choisissent des vari\u00e9t\u00e9s super rentable des Bl\u00e9nod nous disait C\u00e9cile tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 des super performant au d\u00e9triment de vari\u00e9t\u00e9s plus locale avec des go\u00fbts plus sp\u00e9cifique mais saluons salut quand m\u00eame le travail de certains s\u00e9lectionneurs suisse des petits s\u00e9duction ont quand m\u00eame de relativement grand s\u00e9lectionneur ou l'association prospects rare qui propose sur le march\u00e9 des vari\u00e9t\u00e9s mara\u00eech\u00e8res, sp\u00e9cifiques, locales in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:53) [91%] :\r\nLa conservation et l'utilisation durable des ressources phyto g\u00e9n\u00e9tiques pour l'agriculture et l'alimentation de demain on remercie nos 2 invit\u00e9s aujourd'hui que vous avez rencontr\u00e9s sur le terrain, b\u00e9ate et chercheurs qui est collaboratrice scientifique au Groupe de recherche, am\u00e9lioration des grandes cultures et ressources g\u00e9n\u00e9tiques et puis Katia Gendreau qu'on entendait dans la premi\u00e8re partie, responsable du Groupe mycologie et biotechnologie au sein de l'Agroscope aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:15) [84%] :\r\nEt Katia Gendron on la l'entendra \u00e0 nouveau jeudi pour voir comment on conserve qu'on conserve des champignons, une couleur qu'on va en manger, mais pas du tout, c'est des champignons qu'on trouve dans des plantes, des moyens microstructures de n\u00e9crose, il y a pas de globe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:32) [80%] :\r\nIl y a pas de blog non il y a, il y a un donc il y a plein de jus de retour, rendez- vous pris donc ce jeudi, merci beaucoup, s'arr\u00eatent Ir\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:42) [91%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T09:34:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gindro, Katia", "role": "mycologue, responsable du groupe mycologie et biotechnologie au sein d'Agroscope", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schierscher-Viret, Beate", "role": "collaboratrice scientifique \u00e0 l'Agroscope de Changins, groupe de recherche Am\u00e9lioration des grand grandes cultures et ressources g\u00e9n\u00e9tiques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2475F7A-79DE-4A75-962D-A25DF563A36C", "internalArchiveId": "F2475F7A-79DE-4A75-962D-A25DF563A36C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bien choisir et utiliser ses savons", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Savon d'Alep, savonnette au lait de ch\u00e8vre ou gel douche \u00e0 la coco? Dis-moi quel savon tu pr\u00e9f\u00e8res et je te dirai qui tu es! Xavier Bloch s'int\u00e9resse \u00e0 la composition des savons, \u00e0 leur prix et \u00e0 la mani\u00e8re de les conserver.  Les conseil d'Herv\u00e9 Truan, droguiste \u00e0 Montreux et secr\u00e9taire de l'association romande des droguistes, et reportage \u00e0 la savonnerie Cocooning de Bavois fond\u00e9e par Fabienne et Stephan Frei.", "durationSec": 1372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842928", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Bien choisir et utiliser ses savons / OEP_2017-08-29T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Savon d\u2019Alep, savonnette au lait de ch\u00e8vre ou gel douche \u00e0 la coco? Dis-moi quel savon tu pr\u00e9f\u00e8res et je te dirai qui tu es! Xavier Bloch s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la composition des savons, \u00e0 leur prix et \u00e0 la mani\u00e8re de les conserver.  Les conseil d'Herv\u00e9 Truan, droguiste \u00e0 Montreux et secr\u00e9taire de l'association romande des droguistes, et reportage \u00e0 la savonnerie Cocooning de Bavois fond\u00e9e par Fabienne et Stephan Frei."], "variantIds": ["ece-8842928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T22:34:09Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNotre produit phare dont nous allons parler \u00e0 2500 ans on s'en sert tous les matins \u00e0 l'aube il nous suit sous la douche, nous retrouvons aux toilettes, on peut faire mousser ou simplement sans de laver les mains et vous l'aurait reconnu le savon est \u00e0 l'honneur ce matin dans cette 2\u00e8me partie d'\u00e9mission : Dis -moi quel savon tu utilises et je te dirai quel postulat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [80%] :\r\nContraint de ranger de remettre en avant, nous savons nous savons ici pour qu'il soit bien mise en avant pour les clients, vous allez vous allez retrouver donc les savon liquide et les savon traditionnel en forme de pince qui sont on appelle chez nous le savons durant apr\u00e8s le gel, si les textures qui suivent derri\u00e8re, qui peut donc texture tueuse, texte et textures gel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nIl y a combien de types d'articles diff\u00e9rents rayons savons chez vous plusieurs centaines sur les prix au 1er prix s'\u00e0 partir de combien savon chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [88%] :\r\nDonc \u00e0 partir de 1 francs apr\u00e8s 5 ans apr\u00e8s, \u00e7a monte, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 environ 400 francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [85%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 gel douche \u00e7a monte un petit peu plus alors les les les plus chers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [88%] :\r\n\u00e7a peut monter jusqu'\u00e0 7 8 francs 8 9 voil\u00e0 est aussi tr\u00e8s importante, a aussi la quantit\u00e9 qu'il y a dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [75%] :\r\nLe savon, vous trouvez le plus extraordinaire, le savon wahou ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [78%] :\r\nAlors le savons web si on va parler personnellement, ce serait les savon bretelles cocasse odeur Talk, hein, qui veut vraiment avoir un c\u00f4t\u00e9 une odeur, un petit peu b\u00e9b\u00e9 et puis \u00e7a, c'est vraiment le savons que midi wahou \u00e7a \u00e7a retombe en enfance, c'est \u00e7a, c'est Madeleine Quito. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [87%] :\r\nUne Madeleine de Proust, hein, sous forme de de savons, pourquoi pas, c'est le choix en tout cas de type Satis, vous me direz si je dis \u00e7a juste assistante en parfumerie chez Manor, Gen\u00e8ve, c'est elle qui vous a conseill\u00e9 Xavier Bloch pour l'achat de vos savon qui sont nombreuses, devons vous vous \u00eates bien chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [86%] :\r\nMoi j'ai une assiette remplie de savon, je ne suis d'ailleurs jamais autant l'avait avant de passer \u00e0 l'antenne, j'esp\u00e8re que \u00e7a sent j'du savon de Marseille, j'ai du savon d'Alep, que je vous pr\u00e9senterai tout \u00e0 l'heure j'ai du savon ch\u00e8vre ici que je passe \u00e0 Philippe, qui peut le le sentir, j'ai du savon blanc, j'ai du savon, \u00e7a Yves-Alain \u00e0 quoi, c'est \u00e0 la citronnelle voil\u00e0 exactement, j'ai du \u00e7a dans la mesure aussi, je vais vous passez une quantit\u00e9 d'savon Julien jusqu'\u00e0 9 heures et on va bien s\u00fbr parler, composition des savons qualit\u00e9/prix conservation comment faire durer, par exemple, une savonnette le plus longtemps possible, voil\u00e0 quelques-unes des questions auxquelles on essay\u00e9 d'r\u00e9pondent jusqu'\u00e0 9 heures et demi de travaux d\u00e9j\u00e0 sur les tendances actuelles en mati\u00e8re de savon alors de tendances : la premi\u00e8re, on l'a \u00e9voqu\u00e9 il y a un instant, c'est, c'est le retour des savons qu'on a entre les mains, c'est du savon pas emball\u00e9 l\u00e0 et son rejet d\u00e9baller, mais c'est vrai qu'ils sont vendus, on en parlera, ils sont vendus \u00e0 en vrac aussi, hein, c'est ce qu'on appelle le le pain de savon, \u00e7a c'est la 1\u00e8re tendance avec plein d'huiles essentielles et de parfum agr\u00e9able \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis l'autre tendance, c'est la tendance pschitt on va faire, quitte d'ailleurs tout de suite. \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, savon, un gobelet de savon, c'est un savon, ce qui est en train de tester vraiment de la consistance d'une mousse \u00e0 raser, voil\u00e0 alors c'est savant qui a \u00e9t\u00e9 fait par une YouTube 12 allemande et qui fait, para\u00eet -il fureur pour ne pas dire le le mousse ou LeBuzz mousse chez les jeunes, c'est un savons qu'on a envie de, de, de manger et de manger, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a quoi, \u00e7a, c'est \u00e0 la mandarine et \u00e0 la glace \u00e7a sent \u00e7a, \u00e7a sent un peu la la mandarine ou le biscuit en tout cas, voil\u00e0, on se croirait presque au dessert, voil\u00e0 pour les 2 tendances que j'ai r\u00e9par\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 en en pr\u00e9parant ce ce dossier et je vais tout de suite passer bah ce savon \u00e0 \u00e0 notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [89%] :\r\nBonjour et d\u00e9truisant bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates droguiste \u00e0 Montreux, secr\u00e9taire de l'association romande des droguistes vous former aussi d'ailleurs des des vendeuses des conseillers en magasin ce savons spray qu'on vient de, de, de sentir, comme \u00e7a, \u00e7a fait aussi un malheur dans votre magasin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [77%] :\r\nNon, non, \u00e7a c'est on n'est pas aussi moderne que \u00e7a, on va dire, on n'a pas encore \u00e7a, cette tendance -l\u00e0 chez nous, mais cette aucun point du parfait diffusant il aussi ma\u00eetre de moi je sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [87%] :\r\nC'est c'est quoi savons d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre comme 1\u00e8re question avec vous parce qu'on voit aussi des produits qui sont justement estampill\u00e9s 100 savon comme des des gels douche sans savon, par exemple, qu'est -ce qu'un savon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [85%] :\r\nAlors basiquement un savon, c'est une mati\u00e8re grasse qu'on a fait r\u00e9agir avec un r\u00e9actif, donc on a mis une base comme utiliserait la soude, vous utilisez pour d\u00e9boucher les \u00e9viers, ben c'est une m\u00eame typicit\u00e9 de sous qu'on va faire r\u00e9agir avec une mati\u00e8re grasse, une huile d'olive par exemple et puis vous allez avoir un pain de savon, donc c'est savon solide qu'on conna\u00eet si vous voulez un savon liquide, on va prendre une autre base, qui est de la potasse, il en va de nouveau la fait r\u00e9agir, posez votre savon liquide savon noir, c'est de la potasse la potasse caustique, au-del\u00e0 de l'hydroxyde de potassium, c'est \u00e7a, c'est mon prof de chimie qui arrive oui c'est, c'est une base en fait qu'on utilise pour solubiliser certaines choses et puis, entre autres, on l'utilise pour faire la la \u00e7a panification alors qu'est -ce qu'il est ainsi, c'est parce que la mati\u00e8re grasse, on pourrait se laver les mains \u00e0 l'huile d'olive et puis alors, si vous avez les mains tr\u00e8s sales \u00e9ventuellement \u00e7a proie solubiliser prendre valait avant gr\u00e2ce chimiquement, on va cr\u00e9er une r\u00e9action c'est un sel d'acide gras vais essayer d'arr\u00eater la le c\u00f4t\u00e9 chimie et puis c'est celle d'acides gras et l\u00e0 pour enlever tout ce qui est r\u00e9sidus tout ce qui est sant\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [90%] :\r\nDonc ce qui diff\u00e9rencie finalement donc un savon, un pain de savon d'un gel, c'est d\u00e9j\u00e0 la composition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [83%] :\r\nNon gel \u00e7a c'est encore une autre forme c'est c'est pas tout \u00e0 c'est encore diff\u00e9rent, un gel n'a pas r\u00e9ellement un savon peut pas l'appeler savon en tant que telle, parce que il y a pas forc\u00e9ment de mati\u00e8res grasses de donc, il y a pas forc\u00e9ment de ce r\u00e9actif dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [87%] :\r\nEt pourtant, on utilise le gel douche tous les matins en pensant utilisant savon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [80%] :\r\nOui, alors c'est c'est \u00e7a la vraie quand m\u00eame, c'est juste la diff\u00e9rence, c'est qu'au lieu d'avoir un savon avec des mati\u00e8res grasses et notre base qui a r\u00e9agi ben vous avez des agents mousson dedans et puis certaines gomme qui font cette affaire j'Fillon h\u00e9 bien qu'est -ce que vous entendez par Base ses bases, le contraire d'acides ou cette base la mati\u00e8re \u00e0 l'origine du savon, alors cette base contraire d'acier d'accord exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [85%] :\r\nOn fait ce on fait ce m\u00e9lange, on obtient donc soit alors un gel, on a compris la savon liquide savon le but c'est quand m\u00eame de cela avait avec Xavier, vous vous \u00eates vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aussi au savons artisanaux, on en voit d'ailleurs plusieurs sur votre assiette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on a dit tout \u00e0 l'heure au pain de savon, c'est : on a dit une des tendances actuelles, c'est aussi une niche qui a bien exploit\u00e9 par certains, certaines petites PME suisses Suisse romande plusieurs petites savonnerie ont vu le jour ces derniers derni\u00e8res ann\u00e9es on on Suisse romande avec pas mal de succ\u00e8s \u00e7a peut unification n'a peut-\u00eatre pas dit mais qui a invent\u00e9 il y a plus de 2500 ans je parle sous le contr\u00f4le de je suis truands Proche-Orient Alep alors moi je vous emm\u00e8ne, non pas \u00e0 mais chez cocooning \u00e0 Bavois, c'est pr\u00e8s d'Yverdon petite entreprise fond\u00e9e il y a 12 ans donc en 2005 par couple, dont les enfants, rencontrer des probl\u00e8mes de peau sond\u00e9s pour les r\u00e9seaux ben on va cr\u00e9er nos propres savons ici tout \u00e0 fait main avec passion de production de savon par semaine dans cette ancienne ferme qui est perdu au milieu des champs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, on est devant les savons qui sont en train de s\u00e9cher, il y a diff\u00e9rentes couleurs, parce qu'il est, \u00e9videmment, il y a des pigments naturels pour l'\u00e9cole aurait couleur jaune, couleur rose, couleur verte couleur violette \u00e9galement ben l\u00e0 on on a 18 sortes diff\u00e9rentes qui sont pr\u00e9sent\u00e9es avec des fois aussi du marbre Agen puisqu'on peut aussi jouer avec le marbre, hein, j'ai presque envie de les manger, oui, on pourrait les manger, hein, les mati\u00e8res premi\u00e8res sont eu mati\u00e8res premi\u00e8res qu'on consomme 1, que ce soit l'huile d'olive, que ce soit le beurre de cacao, que ce soit, \u00e9ventuellement, m\u00eame les villes essentiel puisque l'essentiel dans des plantes et on pourrait m\u00eame en consommer. \r\nAlors ceci, ils ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s il y a un peu plus de 2, 3, 4 semaines puisqu'il leur faut 4 semaines de sa charge et une fois qu'ils ont fait leur 4 semaines de sa charge, on peut les emballer, c'est ce qu'on appelle des \u00e7a tout \u00e0 fait alors le point de s'c'est le pain qui est d'une la la grande, un peu d'une cartouche de cigarettes qu'on peut couper et pourquoi ce qu'on peut le couper, parce que c'est pas un, l\u00e0 ils sont l\u00e9g\u00e8rement gomme les savon de risque, si vous avez un savon industriel, vous pouvez pas le couper simplement avec un groupe savon avec un couteau, il va s'effriter, c'est \u00e7a la grande diff\u00e9rence et les v\u00f4tres sont bio, alors \u00e7a c'est, \u00e7a fait tr\u00e8s jolie sur l'\u00e9tiquette, mais \u00e7a veut dire quoi savon bio alors bio, \u00e7a veut dire que tous les composants sont bio, c'est-\u00e0-dire que toutes les mati\u00e8res premi\u00e8res que nous achetons 100 bio avec un certificat qu'on re\u00e7oit avec chaque livraison qui authentifie et avec lesquels il y a une analyse que Romain qui a \u00e9t\u00e9 faite qui me certifie que cette qualit\u00e9 bio a \u00e9t\u00e9 faite et que le producteur lui a fait vraiment de du bon travail, on commence par l'eau, il y en a dans savon, vous avez de l'Audio alors l'OL bio dans le sens que c'est le plus puisqu'on r\u00e9colte le du toit dans cette italo- cette citerne l\u00e0 et ensuite de \u00e7a, on va y rajouter la soude \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on aura fait le maximum, \u00e9cologiquement parlant et puis les les huiles bio apr\u00e8s qu'on va mettre dans l'autre cuve qui est ici, o\u00f9 on va, mais dans cette cuve, les huiles solides et ensuite de s'all\u00e9ger liquide qui elles sont toutes bio et les colorants pour donner de si belles couleurs \u00e7a c'est pas bien, pas tous les pigments sont parfois ils sont bio, oui ils sont naturellement ils pas forc\u00e9ment le certificat bio, par contre, on a l\u00e0 l'assurance de la part de nos fournisseurs, que cette de premi\u00e8re qualit\u00e9 et tra\u00e7abilit\u00e9 nous en la tra\u00e7abilit\u00e9 de chaque composant du d\u00e9but \u00e0 la fin pour donner un num\u00e9ro de lot final aux produits que le client peut acheter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Frei, le parti, le patron de cocooning qui nous a ouvert donc ses portes, \u00e7a savonnerie de de Bavois avait truands, je rappelle que vous \u00eates droguiste \u00e0 Montreux, invit\u00e9e par Xavier Bloch notre savent honneur du journal entre le savon artisanal qu'on vient d'entendre et le savon industrielle dont on parlait avant, par exemple en mousse est -ce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent ou pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [88%] :\r\nPas vraiment la la formule reste la m\u00eame appris \u00e0 la mani\u00e8re de fabriquer le c\u00f4t\u00e9 industriel, ben ils vont vous faire des tonnes par jour et puis l'artisan ben vous \u00e0 voix-off quelques dizaines de kilos, \u00e9ventuellement par jour il y a le c\u00f4t\u00e9 travail qui a, qui est aussi un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [87%] :\r\nC'est important de respecter ce temps pour laisser s\u00e9cher l'savon par exemple, ce qui n'est pas possible au milieu industriel alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:47) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est \u00e7a, c'est la probl\u00e9matique de l'industriel, c'est qu'ils doivent faire une masse de x tonnes par jour pour la vente alors que \u00e7a soit des grandes marques cosm\u00e9tiques ou pas, le principe reste le m\u00eame : l'artisan ben \u00e9tant laisser s\u00e9cher sans savons quelque temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [87%] :\r\nComment faire la diff\u00e9rence, enfin vous remarquez tout de suite ne donne un petit truc pour qu'on puisse faire la diff\u00e9rence avec un entrain savons industriel et un savon artisanal, je parle du pain de savon \u00e0 quoi est -ce qu'on remarque la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [79%] :\r\nBen, il a un pain de savoir tes annales n'est pas forc\u00e9ment ultra r\u00e9gulier si vous regardez si on prend celui de de, on est pass\u00e9 l\u00e0 de de cocooning la d\u00e9marre br\u00fblures dans les marbres eurent sans parler m\u00eame si vous prenez 2 pains de savon c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te et trempe appareil vous pouvez mettent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, \u00e0 part si vous l'avez laiss\u00e9 tomber piqu\u00e9 un coin partez sera pareil, et puis l'artisanat, tout petit peu plus ou alors il alors \u00e7a c'est une question \u00e9ventuellement de s\u00e9chage qui peut, qui peut \u00eatre la place avant frais, puis les aimons plus va fondre rapidement, puis les vieux plus mettra pas en \u00eatre utilis\u00e9 plus sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [90%] :\r\nAlors on entendu un petit peu la composition de ce savon artisanal dans dans le reportage de de Xavier alors que sur la bonbonne de mousse qu'on a la liste d'ingr\u00e9dients est tr\u00e8s longue, \u00e7a veut quand m\u00eame dire que la composition, c'est pas la m\u00eame chose entre entre ces ces, ces mousses et c'est un pain de savon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:04) [85%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est clair, si vous voulez faire une forme hausse va falloir rajouter quelques grincements de dents, \u00e9ventuellement de l'air si on est sympa, autrement vous avez du butane et du propane qui peut \u00eatre sympathique pour cr\u00e9er en fait cette forme mousse et instinct, cr\u00e9ation de derde non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [89%] :\r\nEt puis maintenant il y a aussi peut-\u00eatre les parties du corps qui sont dites diff\u00e9rentes, il y a en, il y a du savon pour les mains, en tout cas, c'est ce que nous nous vendent en tout cas les les marqueterie de savon pour les mains pour le visage pour les parties intimes de l'anatomie est -ce qu'on peut j'le m\u00eame savon pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [91%] :\r\nNous, oui, c'\u00e9tait une question bien vaudoise un ni oui ni non, dans un sens oui vous pourriez utiliser un savon pour tout le corps sans probl\u00e8me par contre c'est vrai que ben les mains, c'est ce qu'on va utiliser le plus, donc c'est des fois des des savons qui ont \u00e9t\u00e9 enrichis avec d'autres produits dedans \u00e9ventuellement de, de, de, du sable ou bien d'aider des morceaux de de de noyaux de de fruits pour avoir un c\u00f4t\u00e9 qui gratte un peu, pour enlever les les couches de peau et puis et c'est clair que si vous utilisez le m\u00eame dans le but d'une toilette intime, \u00e7a va pas forc\u00e9ment tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [87%] :\r\nCes mesures, toutes les zones confort voil\u00e0 plut\u00f4t que Jimmy exact d'accord, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon truc Xavier retourne \u00e0 la savonnerie de de Bavois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [90%] :\r\nMais oui, volontiers on va replonger dans cet univers \u00e0 la fois color\u00e9, parfum\u00e9 aux huiles essentielles, on \u00e9tat Bavois chez cocooning il y a pas de machine toutes les op\u00e9rations sont Manuel alors avant de toucher les savons, les employ\u00e9es se lave les mains et c'est valable aussi pour le patron. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:37) [83%] :\r\nAlors l\u00e0 on est sur la surface de conditionnement des savons o\u00f9 on les emballe une fois qu'ils sont secs, alors l\u00e0 j'emballe savon avoine qui est un de nos plus anciens savons qu'on avait cr\u00e9\u00e9 sans huile essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [80%] :\r\nSt\u00e9phane Freiss, passez moi voil\u00e0 la petite bo\u00eete la composition au dos et puis le prix, je ne trouve pas \u00e7a vaut combien ont kilos un savon chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:00) [87%] :\r\nAlors c'est 8 ans 3 francs le kilo, mais vous faites la grimace pourquoi oui parce que je trouve que c'est pas pratique de l'achet\u00e9 au kilo vaut mieux acheter par 100 grammes d\u00e9j\u00e0 ass\u00e9ch\u00e9 pr\u00e8s \u00e0 l'utilisation, l\u00e0 c'est vrai qu'il y a un petit peu plus cher parce qu'il y a 9 francs les 100 grammes par compte c'est \u00e0 savons qu'on peut utiliser pendant un mois pour se laver sous la douche, donc c'est relativement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Frey je vous provoque un peu mais moi le le gel douche que j'ach\u00e8te d\u00e9passe jamais les trois-quatre aller 5 francs 9 francs le savon c'est pas donn\u00e9, pourquoi c'est si cher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:28) [84%] :\r\nC'est la complexit\u00e9 de fabrication parce qu'un savoir industriel l'fabriqu\u00e9s en une journ\u00e9e, alors que notre savons o\u00f9 on est, il laisse la glyc\u00e9rine, \u00e7a rend le savon Gomes est compliqu\u00e9 \u00e0 fabriquer et c'est vrai que c'est \u00e7a qui nous compliquent la vie et qui nous fait la savon de qualit\u00e9 et qu'on a plaisir \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:47) [86%] :\r\nSavon de qualit\u00e9 Herv\u00e9 truands, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 9 heures 30, je rappelle que vous \u00eates droguiste \u00e0 Montreux 9 francs par personne, dit le fabricant, \u00e7a veut dire que l'savon c'est personnel, on ne se pr\u00eate pas l'savon parmi les membres de la de de la famille si on a un pain de savon \u00e7a chacun tient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [82%] :\r\nDans l'id\u00e9al, \u00e7a serait bien, on a, on a chacun ses bact\u00e9ries, donc autant qu'on se les garde alors apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend si vous aimez un partage complet, vous pouvez vous passer l'savon, il y a pas de souci, il faut juste bien l'\u00e9mulsion n'est donc vraiment de faire mousser si voulez le nettoyer un peu, mais c'est vrai dans l'absolu, si on peut avoir chacun son savon personnel non graves \u00e9ventuellement dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:23) [81%] :\r\nMa\u00eetre ludique de graves laisser ses dedans il y a une quantit\u00e9 maximum de savons qu'on ne doit pas d\u00e9passer quand on \u00e9tudie, je dirais ce que doit se laver avec du savon, toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:33) [81%] :\r\nAlors si vous avez envie, oui, mais pas de souci le, la seule chose faite par l'ing\u00e9rer, parce que pr\u00e9voit d\u00e9but le m\u00eame mis \u00e0 part \u00e7a, dans l'impasse, aussi bien, mais je reviens sur ce que disait Julien tout \u00e0 l'heure, il y a des produits qui sont estampill\u00e9s 100 savon, \u00e7a veut dire que le savons peut-\u00eatre nocif au agressif pour certaines peaux alors voil\u00e0 \u00e7a c'est des cas sp\u00e9cifiques de probl\u00e8mes dermatologiques, en fait c'est savons sans avant, \u00e7a s'appelle pr\u00e9sent fran\u00e7ais d\u00e9cide n'a vraiment pas appeler savon fait c'est Net, c'est l'abr\u00e9viation de nettoyants synth\u00e9tique, je pensais aux produits douche par exemple du sang, savon, la justice a m\u00eame chose un pain de savon \u00e0 savon sans savon, il y a, il y a justement plus de traces de mati\u00e8res grasses est vraiment des d\u00e9tergents, on peut rappeler la qui sont l\u00e0 pour faire de m\u00eame au Fisc un savon \u00e0 la diff\u00e9rence, ben c'est et il y a pas de savon dans dans la moindre allergie logiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [86%] :\r\nHerv\u00e9 on reproche parfois certains gels douche d'\u00eatre des d\u00e9capants, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait un peu forc\u00e9, c'est vrai ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:27) [87%] :\r\nTout fait aux d\u00e9pend de la composition si si vous prenez des des gels douche qui sont comme vous j'utilisez soit trop 4 fronts qui sont des fois un petit peu plus corrosif pour la peau que ce que vous allez payer peut-\u00eatre \u00e9ventuellement plus cher parce qu'ils ont pris un peu plus de temps pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la composition derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:44) [84%] :\r\nLe gamin un rapport entre le prix et ce que va ressentir notre peau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:49) [88%] :\r\nMalheureusement, oui, parce que 6 mois, vous payez, si vous payez, peu d'argent, enfin vous investissez peu c'est c'est clair qu'ils vont mettre 2 tonnes, vous allez voir de nouveau de la composition, il y aura peut-\u00eatre 80 pourcent d'eau la avoir 2 pourcent g\u00e9lifi\u00e9s g\u00e9lifi\u00e9s empiler les nettoyants feront le reste, tandis que si vous prenez un qui est un peu plus co\u00fbteuse, la r\u00e9partition de la composition est un peu plus ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [92%] :\r\nCertains gels douche peuvent s'utiliser pour le corps et pour les cheveux, je reprends mon pain de savon savons bien bien dur j'ai entre les mains, je peux me laver les cheveux avec c'est vrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:20) [76%] :\r\nSans probl\u00e8me, par contre, Alep avoir laiss\u00e9 Guennan du shampooing dans un certain champion va rajouter un petit pour vous ayez le le cheveu qui soit lisse ou plut\u00f4t bon, tandis que le savon, vous allez voir, je vais un peu r\u00eache nettoyer, mais un peu r\u00eache Nicolas grippage j'ai presque plus, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:37) [88%] :\r\nVoyez, on sait qu'on peut, du coup, nettoyer ses cheveux avec avec \u00e7a est -ce qu'il y a vraiment des ingr\u00e9dients \u00e0 surveiller ou \u00e0 bannir quand on regarde la composition dans savon, vous pouvez lire par exemple sur un sur un forum, qu'on avait consult\u00e9s en pr\u00e9parant ce ce sujet que si les composants du savon d\u00e9passait 20 ingr\u00e9dients il fallait fuir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:56) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est un peu beaucoup, non, il y a, il y a pas vraiment de limite c'est comme tout, tout est toxique, un avis sont bien donc c'est juste une question de quantit\u00e9, il y a une une connotation par rapport \u00e0 une substance qui s'appelle sulfate de soute d'un monsieur sulfate de soute, \u00e0 l'heure actuelle et l'extrait des coco, donc il y a moins de probl\u00e8mes qu'avec l'ancien qui \u00e9tait purement synth\u00e9tique o\u00f9 l\u00e0, on pouvait avoir des r\u00e9actions et commence pour les l'identifie, c'est \u00e9crit Lloris marqu\u00e9 coco, enfin, vous avez tout le terme de surface dans les surfaces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:29) [81%] :\r\nUne \u00e7a va accord est -ce que \u00e7a nettoie moins bien si \u00e7a attaque pas la peau disait vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:38) [85%] :\r\nOui alors non il faut pas que \u00e7a attaque la peau attaque la surface simplement faut pas que du moment vous avez mais doit savons que vous avez l'impression que vous avez la peau qui se d\u00e9colle au m\u00eame moment, parce que l\u00e0, c'est qu'il est quand m\u00eame trop fort, \u00e7a c'est les personnes qui ont des probl\u00e8mes de peau qui peuvent ressentir avec certains savon parce que trop fort, entre guillemets, c'est pour \u00e7a qu'il a ses savons sans savon, entre autres, mais un savon est l\u00e0 pour nettoyer la pas l\u00e0 pour d\u00e9caper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:01) [92%] :\r\nEt on va retrouver une derni\u00e8re fois \u00e0 la savonnerie de Bavois Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [86%] :\r\nOui, on est maintenant dans le petit magasin qui est am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de la fabrique ici le savon se vaut aussi en vrac \u00e0 la coupe, et celui qui tient le gros couteau c'est St\u00e9phane Freiss. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [92%] :\r\nVoil\u00e0, je suis en train de couper un pain de savon pour en faire une savonnette \u00e0 l'utilisation pour \u00e9tudier sous la douche, un peu comme chez le fromage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:30) [85%] :\r\nUn peu comme ces fromages, effectivement, on peut l'avoir la taille qu'on veut, c'est \u00e7a qui est assez sympathique, avec ce principe du savon, la coupe ensuite bon Hollande bien ensuite de \u00e7a, non on va pas l'emballer, on va venir puisqu'on l'achet\u00e9 \u00e0 la coupe un va venir avec un sachet en tissu de pr\u00e9f\u00e9rence pour le mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur pour l'amener chez soi pour sa consommation personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [82%] :\r\nSt\u00e9phane Frey alors le le le savon et coup\u00e9 la j'ai 2 petites savonnette probl\u00e8me dans la main, je me lave et puis ensuite, ben je me pose sur le rebord de la baignoire mais comment chaque nom savant qui a tendance \u00e0 fondre c'est pas pratique et c'est pas toujours tr\u00e8s il Trezzini alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:04) [86%] :\r\nHygi\u00e9nique, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, puisqu'avec un pH \u00e0 9 et demi, il y a pas de probl\u00e8me de bact\u00e9ries et puis pour faire s\u00e9cher pour poser sur la grille en m\u00e9tal, donc que vous avez dans votre douche et puis comme \u00e7a et puis sachez en chaque utilisation parce que si vous laissez dans du liquide, c'est s\u00fbr que votre savon et risque de fondre, par contre si vous laissez bien s\u00e9cher : vous serez vraiment content de le retrouver bien solide pour le lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:24) [82%] :\r\nEt le vote l\u00e2che mais celui vous utilisez tous les matins pour vous la vie dure combien de temps le petit pain de savon, alors le salon qui utilise moins je n'ai utilise un savon de 100 grammes pendant un mois on a francs 9 francs par personne bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0 le 9 francs par personne qu'on entendait \u00e9galement tout \u00e0 l'heure, truands du savon \u00e0 la coupe a aussi dans votre grille \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:47) [83%] :\r\nNon, alors moi pas, j'ai du savon artisanal aussi mais pas la couper elle d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [80%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat : fabriquer son savon Xavier \u00e7a devient aussi tendance, on voulait aussi vous poser la question du co\u00fbt Herv\u00e9 truands c'est facile de fabriquer soi -m\u00eame son savon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:02) [83%] :\r\nJ'ai pour faire le bruit d'avant, oui c'est alors c'est pas compliqu\u00e9 de fabriquer un savon mais il faut quand m\u00eame faire attention \u00e0 certaines choses du qu'on utilise un produit basic, donc il est tr\u00e8s fort, \u00e7a d\u00e9pend des formules, vous pouvez aller de 1 \u00e0 30 pourcent de de ce r\u00e9actif basique dans selon la la la la formule que vous avez et il faut qu'il soit et que tout et r\u00e9agir, c'est-\u00e0-dire que v\u00f4tre \u00e7a peut unification, soit il fait compl\u00e8tement parce que si vous mettez \u00e7a sur la peau, c'est pas r\u00e9agi compl\u00e8tement l\u00e0, on va trouver un savon d\u00e9capant qui effectivement risque d'attaquer la peau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:35) [93%] :\r\nDonc si on pr\u00e9pare des savons dans sa cuisine, on fait comme je l'ai vu dans la petite savonnerie de, de, de Bavois on des des lunettes de protection, on met des gants mais un bon tablier bien n'est pas exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [88%] :\r\nOn se prot\u00e8ge, \u00e7a co\u00fbte cher de fabriquer son savon soi -m\u00eame, on va gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:51) [92%] :\r\nAlors, gagner de l'argent peut-\u00eatre du temps, non pas parce que \u00e7a prend du temps quand m\u00eame de le faire, tout d\u00e9pend ce que vous allez utiliser comme comme l'huile par exemple, si vous prenez de l'huile d'amande douce, c'est clair que \u00e7a sera moins cher que si vous prenez de l'huile de jobs et les prix des mati\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:06) [84%] :\r\nPremi\u00e8res augmente prix l'huile d'olive monte, monte, monte : chacun une petite remarque de \u00e9poque baleine baleine gu\u00e8re qui vous a \u00e9crit sur sur notre adresse e-mail et, nous dit le savon sert \u00e0 augmenter le pouvoir mouillant de l'eau, ce qui la semaine donc pas savon m\u00e9lo c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:24) [85%] :\r\nEt alors l'eau ne l'eau ne mouille pas effectivement la Honda ce qu'on appelle la tension superficielle de l'eau, il savon abaisse la tension superficielle de l'eau, ce qui rend l'eau bouillante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:36) [84%] :\r\nBah, voil\u00e0, on a appris des des choses et on continuera le cours de chimie, merci beaucoup d'abord \u00e9t\u00e9 avec nous, en tout cas, Herv\u00e9 truands, je rappelle que vous \u00eates droguiste \u00e0 Montreux secr\u00e9taire d'association romande des droguistes merci beaucoup pr\u00e9sent merci Xavier Bloch on est tout propre, pour terminer, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T07:45:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}}, {"id": "sound-FC76A025-9214-4390-9389-3AE054A8D57C", "internalArchiveId": "FC76A025-9214-4390-9389-3AE054A8D57C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en se rapproche-t-il d'une limite \u00e0 ne pas franchir?", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Habay, Alexandre;Favre, Christian;Bardet, Romain;Postel Vinay, Karoline\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 que \"toutes les options \u00e9taient envisag\u00e9es\", apr\u00e8s un nouveau tir balistique de la Cor\u00e9e du Nord qui a survol\u00e9 le Japon. Interview de Karoline Postel-Vinay, politologue, chercheuse \u00e0 Sciences-Po Paris, sp\u00e9cialiste de l'Asie orientale.\r\n\r\n* * Le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en se rapproche-t-il d'une limite \u00e0 ne pas franchir?   SLV Karoline Postel.Vinay\r\nDIR TEL +33 1 58 71 70 48\r\nCHRISTIAN : \"Toutes les options sont envisag\u00e9es\". Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a donc annonc\u00e9 la couleur aujourd'hui apr\u00e8s un nouveu tir balisitique par la Cor\u00e9e du nord.\r\nRONAIN: L'engin a survol\u00e9 le Japon la nuit derni\u00e8re avant de s'abimer dans l'oc\u00e9an pacifique. Ca n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 2009. Un essai ressenti comme une provocation dans la r\u00e9gion...et alors que la surench\u00e8re verbale ne faiblit pas entre Pyonjang et Washington. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des nations unies se r\u00e9unit d'ailleurs en urgence au jourd'hui \u00e0 New YOrk.\r\nBonsoir Karoline Postel-Vinay! Vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste de l'Asie orientale. Chercheuse \u00e0 Sciences-Po Paris\r\n- Est-ce que Le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en se rapproche d'une certaine limite...Qu'elle est-t-elle d'ailleurs cette limite qui d\u00e9clancherait un conflit?\r\n- Quoi, joue avec le feu?  (Pas nouveau r\u00e9action Pyonjang face aux exercices conjoints entre USA et Cor\u00e9e du sud)\r\n- Les Etats unis pensent bien sur \u00e0 d\u00e9fendre leur territoire.  Jusqu'o\u00f9 les Etats-Unis iraient-ils pour d\u00e9fendre leurs alli\u00e9s dans la r\u00e9gion...Japon et cor\u00e9e du sud.\r\n(intervention militaire US?)\r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, Nikki Haley dit \"Trop c'est trop\"! Et apr\u00e8s?\r\n - Le Japon c'est l'avant-post strat\u00e9gique am\u00e9ricain au coeur de l'Asie?\r\n- Comment Donald Trump est-il per\u00e7u au Japon et en Cor\u00e9e du Sud? Est-ce que son agressivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de Pyong-Yang rassure ou inqui\u00e8te?\r\n- Et la Chine dans tout cela. Elle a appel\u00e9 \u00e0 la retenue aujourd'hui...\r\n- ONU Conseil secu.....Sanctions semblent veines.Pyanjang imperm\u00e9able ?\r\n- Le Japon peut-il rester fid\u00e8le \u00e0 son pacifisme? Ne voudrait-t-il pas s'armer (peut-\u00eatre pour \u00e9chapper \u00e0 la d\u00e9pendance s\u00e9curitaire vis \u00e0 vis des Etats-Unis?)", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857310", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en se rapproche-t-il d\u2019une limite \u00e0 ne pas franchir? / FOR_2017-08-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 que \u201ctoutes les options \u00e9taient envisag\u00e9es\u201d, apr\u00e8s un nouveau tir balistique de la Cor\u00e9e du Nord qui a survol\u00e9 le Japon. Interview de Karoline Postel-Vinay, politologue, chercheuse \u00e0 Sciences-Po Paris, sp\u00e9cialiste de l'Asie orientale."], "variantIds": ["ece-8857310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T09:37:58Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nToutes les options sont envisag\u00e9es, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a donc annonc\u00e9 la couleur : aujourd'hui, apr\u00e8s un nouveau Tir balistique par la Cor\u00e9e du Nord Romain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nOui, l'engin survol\u00e9 le Japon, la nuit derni\u00e8re, avant de s'ab\u00eemer dans l'oc\u00e9an Pacifique, ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 2009, un essai ressenti comme une provocation dans la r\u00e9gion, et alors que la surench\u00e8re verbale ne faiblit pas entre Pyongyang et Washington, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies se se r\u00e9unit d'ailleurs en urgence aujourd'hui \u00e0 New York, bonsoir Karoline Postel-Vinay, vous \u00eates politologue sp\u00e9cialiste de l'Asie orientale, chercheuse \u00e0 Sciences- Po Paris 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser, ce que le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en se rapproche d'une certaine limite d'ailleurs qui qu'elle est cette limite hein qui qui potentiellement d\u00e9clencherait un conflit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [93%] :\r\nQui s'en approche sur le long terme, ind\u00e9niablement, maintenant si on regarde tout le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9, en v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a para\u00eet un peu \u00e9trange de dire \u00e7a mais en v\u00e9rit\u00e9, sont un peu en retrait par rapport aux ench\u00e8res, qui nous avait fait monter pendant tout le mois de juillet et ao\u00fbt, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le territoire am\u00e9ricain et ne mena\u00e7ait pas le territoire japonais non plus en v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [88%] :\r\nBon, l\u00e0, le missile est pass\u00e9e par- dessus le Japon premi\u00e8res depuis de 2009, parce que l\u00e0 il y a quand m\u00eame une provocation suppl\u00e9mentaire peut-\u00eatre \u00e0 dessein de la part de Pyongyang, je pose la question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [89%] :\r\nAlors la provocation, elle effectivement suppl\u00e9mentaire si on regarde tout ce que fait Pyongyang depuis quelques ann\u00e9es et le et Kim Jong-Un, l'actuel leader a c'est beaucoup plus que son p\u00e8re en terme de provocation donc \u00e7a c'est s\u00fbr, mais si on regarde ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait quand Kim Jong propos enfin ce qui mena\u00e7ait de toucher les eaux territoriales de Guam, c'est-\u00e0-dire le territoire am\u00e9ricain, on est quand m\u00eame en de\u00e7\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait passer un missile au-dessus du Japon, certes c'est tr\u00e8s grave, mais les Japonais ont consid\u00e9r\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas suffisamment mena\u00e7ants pour par exemple d\u00e9clencher leur syst\u00e8me antimissile ne sont pas chercher \u00e0 intercepter le jeu missile nord- cor\u00e9en, voyez, donc on est pour quelque chose ou tr\u00e8s grave et je pense que sur le long terme, il va falloir r\u00e9ajuster la diplomatie, la fa\u00e7on dont on essaie de n\u00e9gocier avec la Cor\u00e9e du Nord, mais aujourd'hui ce qui s'est pass\u00e9 est quand m\u00eame moins grave que ce qui aurait pu se passer ou ce que Kim Jong-Un mena\u00e7ait de faire il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [90%] :\r\nMais je vous pose la question de la ligne rouge, elle serait -elle alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [89%] :\r\nLa ligne rouge, ce serait de, je pense que la ligne rouge clairement telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par Donald Trump, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 d'envoyer effectivement un missile dans les eaux territoriales de Guam l\u00e0 donc de territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nViser directement les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est c'est s\u00fbr et certain : le Japon bien s\u00fbr touch\u00e9 le Japon touch\u00e9 les eaux territoriales japonaises \u00e7a aussi ce serait une mine rouge me soigne rouge pour les Japonais, qui pour leur d\u00e9fense d\u00e9pendent compl\u00e8tement des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nJustement, quel qu'est -ce qui peuvent attendre japonais aujourd'hui des \u00c9tats-Unis est -ce que ils peuvent encore avoir confiance dans dans l'alli\u00e9 am\u00e9ricain parce qu'on sait que Donald Trump a aussi le fait par 2 de ses r\u00e9serves quant \u00e0 des interventions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr que du point de vue des Japonais aussi des Sud-Cor\u00e9ens et finalement aussi des Chinois, on a impression que Gemplus et la pour l'apprenti sorcier, c'est-\u00e0-dire qu'il faut faire des menaces qui ne sont pas du tout b\u00e9nigne et et qui peuvent compl\u00e8tement d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 surtout point r\u00e9gime comme le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en qui est aussi beaucoup dont l'apparence d'pour qu'il les guerres de mots sont tr\u00e8s tr\u00e8s importantes, donc les Japonais sont pas du tout \u00e0 l'aise avec ce ce caract\u00e8re impr\u00e9visible Trump et mais en m\u00eame temps, il faut savoir qu'on a autre donn\u00e9e qui complique un peu le tableau, c'est que, on a un gouvernement assez nationaliste ont quand m\u00eame tr\u00e8s nationalistes actuellement au Japon, qui d\u00e9sire se doter lui- m\u00eame d'une arm\u00e9e, ce que le Japon n'a pas pour le moment, donc l'homme et les Nord-Cor\u00e9ens d'une certaine mani\u00e8re, leur donne des raisons de se r\u00e9armer. \r\nOr il faut japonais sont pas m\u00e9content de \u00e7a non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [89%] :\r\nC'est un sc\u00e9nario qui est en voie de se r\u00e9aliser votre avis, vous qui connaissez bien, Japon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [92%] :\r\nPas pour le moment Habay pousse tout \u00e0 fait dans ce sens -l\u00e0, et la jeune g\u00e9n\u00e9ration de Japonais qui n'a pas connu la guerre et qui s'\u00e9loignent de plus en plus de la m\u00e9moire de la guerre, c'est quelque chose qui est souhait\u00e9e, mais de toute fa\u00e7on, si on y r\u00e9fl\u00e9chit et c'est vrai que c'est un peu anormal qu'un qu'un pays comme le Japon d\u00e9pendent encore compl\u00e8tement pour sa d\u00e9fense des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [90%] :\r\nBon, vous parliez avant de devises et l'\u00eele de Guam donc territoire am\u00e9ricain en l'occurrence est -ce que le Japon peut peut compter r\u00e9ellement sur son sur son alli\u00e9 am\u00e9ricain, autrement dit est -ce que les \u00c9tats-Unis seraient pr\u00eats eux \u00e0 d\u00e9fendre la Cor\u00e9e du Sud, le Japon en cas d'atteinte v\u00e9ritable \u00e0 leur \u00e0 leur int\u00e9grit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [89%] :\r\nIls sont quand m\u00eame li\u00e9es par un trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 donc il y a ce que pr\u00e9voit le trait\u00e9 et c'est certainement s'il y a un attentat de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale japonaise la part traiter les Am\u00e9ricains sont oblig\u00e9s, ensuite il y a la promesse politique je comparerais enfin plus la Maison Blanche a r\u00e9affirm\u00e9 le fait qu'ils \u00e9taient \u00e0 100 pourcent derri\u00e8re derri\u00e8re les Japonais, bon, mais il y a des limites \u00e0 ce que les Am\u00e9ricains souhaitent faire et peut faire penser enfin souhaite faire on est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode de tr\u00e8s centr\u00e9 sur soi -m\u00eame, ou aux \u00c9tats-Unis avec l'actuel gouvernement et puis il y a ce que la que la capacit\u00e9 r\u00e9elle des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas aller dans une guerre sans fin, non plus, on peut r\u00e9agir tout de suite, mais vous imaginez, il y a des millions, des diminutions de de gens qui y habitent l\u00e0 avec des, des, des possibilit\u00e9s de r\u00e9actions dans tous les sens des flux d'immigr\u00e9s enfin de r\u00e9fugi\u00e9s dans tous les sens, \u00e7a ce serait absolument catastrophique, et les \u00c9tats-Unis aussi puissant souhaite il pourrait pas ai une situation pareille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nCette crise avec la Cor\u00e9e du Nord ces provocations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et Dieu sait si \u00e7a fait des mois qu'on en parle de du pr\u00e9sident nord- cor\u00e9en, \u00e7a donne vraiment l'impression que cette communaut\u00e9 internationale aujourd'hui est compl\u00e8tement divis\u00e9, hein, on a, on a un conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui va se r\u00e9unir ce soir et on a, on n'a rien \u00e0 attendre parce on sait tr\u00e8s bien que la Chine et puis la la Russie ne vont pas accepter de d'augmenter les sanctions finalement, c'est la d\u00e9monstration aujourd'hui d'une d'une d\u00e9sunion international. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, mais derri\u00e8re, alors c'est c'est absolument vrai, mais il y a quand m\u00eame une rationalit\u00e9 qui prime, qui est que ni les Chinois ni les Russes, qui sont quand m\u00eame voisins de la Cor\u00e9e du Nord et surtout pour les Chinois, c'est un probl\u00e8me, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re compl\u00e8tement et les Chinois ont quand m\u00eame accept\u00e9 de monter un peu en en puissance sur les sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de la Cor\u00e9e du Nord, ils ont int\u00e9r\u00eat il y a un subtil quand m\u00eame bras de fer qui se joue par ailleurs et je pense que on d\u00e9piste cette d\u00e9sunion il y a, sorte de consensus sur le fait que si la situation se d\u00e9grade compl\u00e8tement tout mon p\u00e8re un prix tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [89%] :\r\nMais justement la la la la Chine bri\u00e8vement au monde ont tout cela \u00e0 l'appel \u00e0 la retenue, aujourd'hui encore, on est, on est dans dans des appels \u00e0 la retenue comme \u00e7a, mais, mais, concr\u00e8tement, la Chine qui, qui, \u00e0 quel point elle pourrait jouer un point militaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:19) [92%] :\r\nBen beaucoup d'avoir un poids \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que, comme la Cor\u00e9e du Nord survit gr\u00e2ce \u00e0 la Chine et puis effectivement la la Chine peut \u00eatre un soutien militaire mais si vous regardez quand m\u00eame si vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 la \u00e0 la dur\u00e9e de ce r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, il y a quand m\u00eame derri\u00e8re cette folie apparente y a quand m\u00eame une certaine rationalit\u00e9 au sens o\u00f9 ils ont quand m\u00eame un sens de la survie extraordinaire, \u00e7a fait quand m\u00eame 70 ans qu'il qu'il survive, \u00e9crit -il enfin r\u00e9siste \u00e0 tous les tous les fronts contraire donc il y a quand m\u00eame quelque chose de rationnel, derri\u00e8re cette apparente chaos quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question avec vous Karoline Postel-Vinay, on a pu lire aujourd'hui que la compagnie a\u00e9rienne suisse allait revoir ses routes en direction du Japon, sans doute pour \u00e9viter un quelconque accident parce qu'\u00e9videmment que les les Nord-Cor\u00e9ens n'avertissent pas quand il lance un missile est -ce qu'est -ce que est -ce qu'on est \u00e0 l'abri d'un d'un d'un b\u00eate accident avec un avion de ligne qui passeraient au mauvais moment au mauvais endroit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [89%] :\r\n\u00e9coutez l'a\u00e9roport de vos cadeaux, donc l'\u00eele que le missile a survol\u00e9 tard dans la nuit, il n'a pas ferm\u00e9, donc si les Japonais eux- m\u00eames continuent de faire voler leurs propres avions je je sais pas si cette, cette initiative est pas excessivement prudent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [94%] :\r\nEn septembre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:42) [86%] :\r\nOui prudent avancer en effet je pense quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous Karoline Postel-Vinay je rappelle vous \u00eates politologue sp\u00e9cialiste de l'Asie orientale, chercheuse \u00e0 Sciences- Po Paris sous, c'est une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:52) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T16:25:03Z"}, {"id": "sound-C7AE7A13-4493-437B-A73F-A48153AA0300", "internalArchiveId": "C7AE7A13-4493-437B-A73F-A48153AA0300", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Interview de Zeynep Ersan Berdoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef du magazine \u00abBon \u00e0 Savoir\u00bb, \u00e0 propos des nombreux litiges de clients avec la compagnie a\u00e9rienne EasyJet (annulations, retards) (1/2)", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 228, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8872908", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "thematicThemes": ["protection des consommateurs", "compagnie a\u00e9rienne"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9", "L'invit\u00e9 / RVA3_2017-08-29T07:45:00_l-invite", "L'invit\u00e9 / RVA3_2017-08-29T07:45:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8872909", "ece-8872908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T09:39:36Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetard les usagers d'EasyJet, la principale compagnie pr\u00e9sente \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ont v\u00e9cu un \u00e9t\u00e9 pourri par les retards et les annulations record un bordel innommable et la nouveaut\u00e9, c'est que la grogne a \u00e9t\u00e9 bien plus m\u00e9diatis\u00e9s que d'habitude, interview de clients l\u00e9s\u00e9s au t\u00e9l\u00e9journal de la RTS pleine page dans Le Matin bonjour Zeynep Ersan Berdoz bonjour, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef de bon \u00e0 savoir : le magazine Romand, un des magazines romande d\u00e9fense et d'information des consommateurs vous compter parmi les premiers vers qui on se tourne lorsqu'on a un litige avec une entreprise commerciale ou une frustration avec une entreprise commerciale, on commence large qu'est-ce qui ne tourne pas rond avec EasyJet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nEasyJet est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement pr\u00e9sent \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve avec des prix tr\u00e8s bas, donc forc\u00e9ment que c'est attractif et a beaucoup de voyageurs qui, \u00e0 juste titre, en tout cas, profitent de partir un week- end des vacances etc avec cette cette compagnie a\u00e9rienne certainement un nombre tr\u00e8s important de probl\u00e8mes avec cette compagnie, plut\u00f4t que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nJe vous dirais que leur service client est moins bon que celui des autres compagnies ou est -ce que c'est juste un effet grossissant l\u00e0 encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nAlors il y a un effet grossissant, certes, mais il y a aussi un probl\u00e8me de service client, on voit bien que, effectivement, m\u00eame si les tarifs sont extr\u00eamement bas, il y a un certain nombre de r\u00e8gles r\u00e9glementations que toute compagnie a\u00e9rienne, qu'elle soit batterie ou pas, se doit de respecter ce qui n'est pas syst\u00e9matiquement le cas d'EasyJet, \u00e0 moins d'\u00eatre particuli\u00e8rement tenace en temps que voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [86%] :\r\nC'est un sujet qui, qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel surtout parce que c'est li\u00e9 aux vacances cet \u00e9t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus puissants qu'au on on entende la grogne autour 19 depuis pas mal de temps autour d'autres compagnies aussi mais l\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus particulier, selon les juges \u00e2g\u00e9 les et qu'on a pu entendre cet \u00e9t\u00e9, la compagnie ferait vraiment preuve d'un laxisme \u00e9norme dans le suivi en fait des plaintes dans le monde dans le temps et dans l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [88%] :\r\nDans le suivi des plaintes dans les r\u00e9ponses, donc les non- r\u00e9ponses plut\u00f4t un puisque la compagnie r\u00e9pond pas ou peu, ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au mal et surtout essayer de se d'\u00e9viter de devoir finalement d\u00e9dommager comme les conventions le, le pr\u00e9voient tr\u00e8s tr\u00e8s clairement donc \u00e0 bon, \u00e0 savoir un ajustement d\u00e9velopp\u00e9 un outil qu'on a mis en ligne ce printemps et on voit bien effectivement qu'un tiers des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par les consommateurs concerne justement EasyJet que les probl\u00e8mes avec EasyJet essentiellement les retards et les annulations, mais aussi des probl\u00e8mes de bagages, et surtout les retards d'avion et les annulations de vols. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais venu nous en parler de de ce lancement de de c'est tout il y a, il y a quelques mois lors de l'presse pr\u00e9c\u00e9dentes saisons, est-ce que cet outil ben alors, il a, il a obtenu, il a, il a, il a v\u00e9cu une augmentation de son utilisation au cours de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors il a, il y a, effectivement, donc on a, on a un grand nombre tr\u00e8s important de plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 travers cet cet outil, ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est que dans la moiti\u00e9 des cas, la moiti\u00e9 des personnes qui ont utilis\u00e9 cet outil aurait pu obtenir au devrait en tout cas, obtenir une une indemnisation au niveau des montants on avoisine les 150000 francs de mon que les voyageurs romands aurait d\u00fb ou doivent encore obtenir de la part des des compagnies a\u00e9riennes, dont un tiers revient \u00e0 EasyJet a la charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nUn tiers quand m\u00eame, vous dites aurait pu, \u00e7a veut dire que les gens ne prennent pas le temps de faire leur plainte ou est -ce que leur plainte n'aboutit tout simplement pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [92%] :\r\nEn admettant que l'ensemble des voyageurs d\u00e9pose une plainte qui n'est pas le cas, hein, bon, admettant que l'ensemble des voyageurs font d\u00e9pose cette plainte, les compagnies a\u00e9riennes en ayant des soucis et des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9pondre : nous voulons pas le faire, il faut relancer, il faut effectivement \u00eatre particuli\u00e8rement tenace et sur le les les consommateurs qui qui qui se mobiliser qui d\u00e9pose plainte il y a certainement un petit pourcentage qui va aller jusqu'au bout alors qu'ils sont totalement dans leurs droits, comme le montre effectivement les statistiques notre outil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [92%] :\r\nVous restez avec nous, Ana persan, merde, on continue \u00e0 parler des probl\u00e8mes li\u00e9s entre autres aux retards et aux annulations d'EasyJet durant l'\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ersan Berdoz, Zeynep", "role": "directrice et r\u00e9dactrice en chef du magazine \u00abBon \u00e0 Savoir\u00bb", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2CBE1B8-8A0C-4F81-BA23-972B7C5E8156", "internalArchiveId": "A2CBE1B8-8A0C-4F81-BA23-972B7C5E8156", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 : Le robot est livr\u00e9", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857395", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["RVD2 / PNY_2017-08-29T10:10:00_rvd2", "Pony Express du 29.08.2017"], "variantIds": ["ece-8857395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:16:52Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [66%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des d\u00e9lais. \r\n2 idiots, responsable du droit de les doigts pour d'autres recettes tout et un robot salut c\u00f4tiers et le RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 des de cellules, moi je m'appelle Oslo et qui qu'avec les gens, ils doivent \u00eatre l'eau gazeuse lui c'est Douglas nous comprenons forces on vit tous les 2, enfin 30 appartements de 13 m\u00e8tres carr\u00e9s mais le tout, les sauver un simple e-mail \u00e0 les remettre en question, d'autres au 11. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [71%] :\r\nFruit des m\u00eame votre propre groupe domestique pour seulement 9 9 3 comme on a dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [85%] :\r\nDonc savoir, on venait de mettre le doigt dans un engrenage infernal nous Roubaud estime -t-il tout Herv\u00e9 des 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [79%] :\r\nDonc scrutin Douglas vient de recevoir le colis d'un colis le Kit d'assemblage du robot domestique ouais trop le bon ben va faire c'est de quoi ouvrir le carton un j'ce qu'ils font, pourquoi t'as pris non pour ouvrir le coeur tout b\u00eate parce qu'en posant l'ampoule chaude sur le scotch, \u00e7a va faire fondre et ensuite on pourra l'ouvrir. \r\nC'\u00e9tait le monde des r\u00e9seaux de clones oui bon, allez, de bombes, fin mars, pas encore qui croit qu'on devrait penser la longue pour que soient de normalement il y a pas besoin, donc, a -t-on vu une id\u00e9e. \r\n\u00e7a, \u00e7a va le faire, document. \r\nAlors \u00e0 tout p\u00e9ter, oui, mais c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9cis avec une tron\u00e7onneuse syst\u00e8me avait pens\u00e9 \u00e0 ouvrir ce carton avec des peut-\u00eatre pas, on va s'en sortir alors \u00e7a le mode plus loin alors le verre, il est l\u00e0, les roulements aussi, il manque une mont\u00e9e n'est pas devant elle un long terme, bon ben c'est tout pour tout casser au boulot. \r\nEt voil\u00e0, t'es s\u00fbr qu'il est bien \u00e0 l'Assembl\u00e9e, l\u00e0 on dirait une reproduction m\u00e9tallique de St\u00e9phane \u00e0 Hawking enfin va tr\u00e8s bien mort il explique sur la manette pour voir s'ils fonctionnent, tout est pr\u00eat, oui allez un 2 4. \r\nBon, ben, j'\u00e9tais s\u00fbr que \u00e7a passerait pas on va -t-on payer en Douglas par on va marquer un \u00e9pisode de Marc et Sophie ah oui quel que putain, mais qu'est-ce que je fous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [56%] :\r\nPDD d\u00e9cision et arrogant. "], "webPublicationDate": "2017-08-29T08:33:02Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52E1D02E-4EEB-4BD0-AEB7-977D95CCA046", "internalArchiveId": "52E1D02E-4EEB-4BD0-AEB7-977D95CCA046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient \u00e0 B\u00e2le pour la premi\u00e8re fois. Leur but: jeter les bases d'\"un foyer pour le peuple juif\".\r\n\r\n* * RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le (RTS RELIGION 29.08 CONGRES SIONISTE) ***6h21 on passe \u00e0 RTSreligion...\r\nC'est avec vous Aline Bachofner. Il y a 120 ans jour pour jour, Theodor Herzl ouvrait le premier congr\u00e8s sioniste \u00e0 B\u00e2le...\r\n  1/3 - 0'39''\r\n((AB  Oui, le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s, repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient pour la premi\u00e8re fois. Leur but : jeter les bases d'\u00abun foyer pour le peuple juif \u00bb. Le terme \u00ab Etat \u00bb avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 pour ne pas provoquer les puissances de l'\u00e9poque, mais c'\u00e9tait bien cela que Th\u00e9odor Herzl avait en t\u00eate. D'ailleurs, au lendemain du congr\u00e8s, Herzl \u00e9crivait dans son journal intime : \u00ab A B\u00e2le, j'ai cr\u00e9\u00e9 l'Etat juif. Si je disais cela aujourd'hui publiquement, tout le monde se moquerait de moi. Dans cinq ans, peut-\u00eatre, dans cinquante ans s\u00fbrement, tout le monde acquiescera \u00bb. De fait, cinquante ans et trois mois plus tard, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies adoptait le plan de partage de la Palestine en un Etat juif et un Etat arabe. ))\r\n***La vision de Herzl s'est donc r\u00e9alis\u00e9e. Pourtant, en mille 897, il a eu du mal \u00e0 trouver une ville pour h\u00e9berger son congr\u00e8s.  \r\n   2/3 - 0'25''\r\n((AB  On peut le dire ! dans l'Europe germanophone, Herzl a fait face \u00e0 des r\u00e9sistances vives et pas seulement \u00e0 cause de pr\u00e9jug\u00e9s antis\u00e9mites. C'\u00e9tait le cas \u00e0 Vienne, notamment; mais \u00e0 M\u00fcnich, ce sont les juifs eux-m\u00eames qui ne voulaient pas entendre parler d'un projet sioniste. Leur nationalit\u00e9 allemande les satisfaisait pleinement... A B\u00e2le, Herzl a re\u00e7u un accueil typiquement suisse selon l'historien Jonathan Kreutner : la communaut\u00e9 juive n'\u00e9tait ni pour ni contre.))  \r\n***En revanche, Aline, 120 ans plus tard le terme \u00ab sionisme \u00bb ne laisse personne indiff\u00e9rent. \r\n  3/3 - 0'58''\r\n((AB En effet, et ce n'est peut-\u00eatre pas pour rien que les c\u00e9l\u00e9brations du 120 anniversaire de ce congr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 modestes : deux tables rondes organis\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites. En 1997, pour le centi\u00e8me anniversaire, le jubil\u00e9 Herzl avait \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sur une semaine \u00e0 B\u00e2le par l'organisation sioniste mondiale et l'Etat d'Isra\u00ebl. Cette ann\u00e9e en revanche, les autorit\u00e9s b\u00e2loises ont accueilli tr\u00e8s froidement le projet de Benyamin Netanyahou de venir en suisse \u00e0 l'occasion de cet anniversaire. Il n'est finalement pas venu. Le contexte a chang\u00e9 en 20 ans selon l'historien Jacques Ehrenfreund, les tensions autour de la question palestinienne se sont exacerb\u00e9es et aujourd'hui plus que jamais, on confond sionisme et politique de l'Etat d'Isra\u00ebl. Si la seconde est tout \u00e0 fait critiquable selon l'historien, le droit pour le peuple juif de disposer d'un Etat, avalis\u00e9 par l'ONU ne devrait pas \u00eatre remis en question. Mais tant que la paix ne sera pas \u00e9tablie dans la r\u00e9gion, l'amalgame entre sionisme et politique isra\u00e9lienne risque bien de perdurer. ))\r\nAline Bachofner pour RTS-religion...", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le", "RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le / LMA_2017-08-29T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le / LMA_2017-08-29T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient \u00e0 B\u00e2le pour la premi\u00e8re fois. Leur but: jeter les bases d'\"un foyer pour le peuple juif\". ", "Le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient \u00e0 B\u00e2le pour la premi\u00e8re fois. Leur but: jeter les bases d'\"un foyer pour le peuple juif\". "], "variantIds": ["ece-8857340", "ece-8857330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:11:54Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVers 21 ans pas certaines religions, c'est avec vous Aline Bachofner il y a 120 ans jour pour jour, Theodor reste celle ouvrait le 1er congr\u00e8s sioniste \u00e0 B\u00e2le, oui, c'\u00e9tait le 29 ao\u00fbt 1897 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient pour la premi\u00e8re fois, leur but : jeter les bases d'un foyer pour le peuple juif, le terme \u00e9tat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 pour ne pas provoquer les puissances de l'\u00e9poque, mais c'\u00e9tait bien cela que Theodor Hertzel avait en t\u00eate d'ailleurs au lendemain du congr\u00e8s Hertz avec dans son journal intime, \u00e0 B\u00e2le, j'ai cr\u00e9\u00e9 l'\u00c9tat juif si je disais cela aujourd'hui publiquement, tout le monde se moquerait de moi mais dans 5 ans peut-\u00eatre dans 50 ans, s\u00fbrement, tout le monde acquiesce sera, et de fait 50 ans et 3 mois plus tard, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, adopt\u00e9 le plan de partage de la Palestine en un \u00e9tat juif et un \u00e9tat arabe \u00e0 la vision personne c'est donc r\u00e9alis\u00e9e pourtant en 1000 800 97 il a eu du mal \u00e0 trouver une ville pour h\u00e9berger son congr\u00e8s oui on peut le dire, hein, dans l'Europe germanophone, RTL a fait face \u00e0 des r\u00e9sistances vive et pas seulement \u00e0 cause de pr\u00e9jug\u00e9s antis\u00e9mites, alors oui, c'\u00e9tait le cas pour viennent notamment mais \u00e0 M\u00fcnich, ce sont les juifs eux- m\u00eames qui ne voulaient pas entendre parler d'un projet sioniste parce que leur nationalit\u00e9 allemande les satisfaisait pleinement \u00e0 B\u00e2le en revanche Air, Tsahal a re\u00e7u un accueil typiquement suisse, selon l'expression de l'historien Jhonattan grec nerfs la communaut\u00e9 juive n'\u00e9tait ni pour ni contre, en revanche, Aline 120 ans plus tard, le terme sionisme ne laisse personne indiff\u00e9rent, oui, en effet, et ce n'est d'ailleurs peut-\u00eatre pas pour rien que les c\u00e9l\u00e9brations du 100 20\u00e8me anniversaire de ce congr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 modestes de tables rondes organis\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites en 1937 pour le le 100\u00e8me anniversaire le Jubil\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pendant une semaine \u00e0 B\u00e2le par l'Organisation sioniste mondiale et par l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl cette ann\u00e9e, en revanche, les autorit\u00e9s b\u00e2loises ont accueilli tr\u00e8s froidement le projet de Benyamin N\u00e9tanyahou de venir en Suisse, \u00e0 l'occasion de cet anniversaire, d'ailleurs il n'est finalement pas venu mais oui, voil\u00e0 le contexte a chang\u00e9 en 20 ans, selon l'historien Jacques Fred les tensions autour de la question palestinienne se sont exacerb\u00e9es et aujourd'hui plus que jamais, on confond sionisme et politique de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl alors si la seconde est tout \u00e0 fait critiquable, selon l'historien le droit pour le peuple juif de disposer d'un \u00c9tat, la d\u00e9finition du sionisme, un droit avalis\u00e9e par l'ONU, celui -l\u00e0 ne devrait pas \u00eatre remis en question, mais tant que la paix ne sera pas \u00e9tablie dans la r\u00e9gion, l'amalgame entre sionisme et politique isra\u00e9lienne risque bien de perdurer, Aline Bachofner pour RTL, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bachofner, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-166CC4AE-37D0-437F-A956-A002F97DA7E3", "internalArchiveId": "166CC4AE-37D0-437F-A956-A002F97DA7E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clin d'oil critique des \"Autrices et Auteurs de Suisse\" au salon \"Le livre sur les quais\"", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Christian;Bardet, Romain;Couchepin, Nicolas\r\nCertains \u00e9v\u00e9nements lors du salon \"Le Livre sur les quais\" \u00e0 Morges seront payants, mais les recettes de billetterie ne sont pas destin\u00e9es aux \u00e9crivains, qui continueront de venir gratuitement. Interview de Nicolas Couchepin, vice-pr\u00e9sident de l'association des Autrices et Auteurs de Suisse.\r\n\r\n* * Clin d'oil critique des \"Autrices et Auteurs de Suisse\" au salon \"Le livre sur les quais\"  SLV avec Nicolas Couchepin, vice-pr\u00e9sident de l'association des Autrices et auteurs de Suisse \r\nDIR TEL ** 59 ** 78)\r\n\"Le livre sur les quais\" \u00e0 Morges, c'est pour ce week-end... avec d\u00e8s cette ann\u00e9e une nouveaut\u00e9: certains rendez-vous seront payants. Des recettes de billetterie qui serviront \u00e0 financer les infrastructures, comme les locaux ou le mobilier. Les auteurs, eux, continuent de venir gratuitement - et leur association suisse publie une lettre ouverte o\u00f9 ils se disent moins bien trait\u00e9s que les chaises sur lesquelles vont s'asseoir les invit\u00e9s de la manifestation. \r\nNicolas Couchepin bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident des Autrices et auteurs de Suisse. Et vous proposez carr\u00e9ment dans cette lettre ouverte de rebaptiser le rendez-vous de Morges \"Les Chaises sur les quais!\". \r\nDerri\u00e8re le gag, il y a donc de la col\u00e8re?\r\nVotre association a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises une r\u00e9tribution des auteurs, que ce soit au Livre sur les quais ou au Salon du livre, \u00e0 Gen\u00e8ve... En fait, vous voulez \u00eatre pay\u00e9 comme des musiciens invit\u00e9s dans un festival?\r\nMais le Salon de Gen\u00e8ve ou le Livre sur les quais ne sont-ils pas plut\u00f4t des foires commerciales o\u00f9 les auteurs assurent leur promotion?\r\n- Oui mais on leur demande d'assurer une prestation dans un d\u00e9bat d'actualit\u00e9, par exemple. Et l\u00e0 c'est normal d'\u00eatre r\u00e9tribu\u00e9...\r\nSi le public se rue au Livre sur les quais, c'est parce qu'il y a des t\u00eates d'affiche parisiennes. Tout ce public, c'est bien pour vous, les auteurs suisses, non?\r\nLe Livre sur les quais n'est payant que pour certains rendez-vous. Est-ce que \u00e7a ne relativise pas vos revendications?\r\nC'est une manifestation qui a peut-\u00eatre des difficult\u00e9s financi\u00e8res. Si elle devient payante pour rentrer dans ses frais et assurer sa p\u00e9rennit\u00e9 - et qu'en plus vous r\u00e9clamez de l'argent, ne risquez-vous pas de la faire capoter? Et ce sera une perte pour le public - et pour vous...\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, vous r\u00e9clamez une r\u00e9tribution \u00e0 chaque \u00e9dition de ces rendez-vous avec le public... Mais vous acceptez chaque fois de venir quand m\u00eame gratuitement. Un jour, le boycott\r\nLivre sur les quais \r\nLe 12h30 en direct vendredi \r\nNadine Halter et ses invit\u00e9s", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857305", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Clin d'\u0153il critique des \"Autrices et Auteurs de Suisse\" au salon \"Le livre sur les quais\" / FOR_2017-08-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Certains \u00e9v\u00e9nements lors du salon \"Le Livre sur les quais\" \u00e0 Morges seront payants, mais les recettes de billetterie ne sont pas destin\u00e9es aux \u00e9crivains, qui continueront de venir gratuitement. Interview de Nicolas Couchepin, vice-pr\u00e9sident de l'association des Autrices et Auteurs de Suisse."], "variantIds": ["ece-8857305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T09:36:16Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:00) [65%] :\r\nJean-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va conclure ce forum du c\u00f4t\u00e9 du livre sur les quais, c'est \u00e0 Morges \u00e7a commence ce week- end, avec d\u00e8s cette ann\u00e9e une nouveaut\u00e9 certains rendez- vous seront payants, des recettes de billetterie qui serviront \u00e0 financer les infrastructures comme les locaux ou le mobilier, les auteurs, eux, continuent de venir de venir gratuitement et leur association suisse publie une lettre ouverte o\u00f9 ils se disent moins bien trait\u00e9s que les chaises sur lesquelles vont s'asseoir, les invit\u00e9s de la manifestation, bonsoir Nicolas Couchepin vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des Autrices et Auteurs de Suisse, vous proposez alors carr\u00e9ment dans cette lettre ouverte de rebaptiser le rendez- vous de Morges les chaises sur les quais, derri\u00e8re le gag, ce qu'il y a vraiment de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [93%] :\r\n\u00e9coutez, il y a pas du tout de col\u00e8re, il y a plut\u00f4t le sentiment qu'on a, \u00e7a fait plusieurs c'est pas du tout un nouveau d\u00e9bat, hein, c'est un vieux d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [93%] :\r\nEt peut-\u00eatre que c'est pas un d\u00e9bat, je vais, mais en tout cas, c'\u00e9tait l'id\u00e9e \u00e9tait plut\u00f4t de relever l'absurdit\u00e9 de la situation qui fait que depuis des ann\u00e9es, on dit toujours la m\u00eame chose, on nous r\u00e9pond toujours la m\u00eame chose et qu'en fait tout justement le d\u00e9bat n'\u00e9volue pas tellement, alors on s'est dit peut-\u00eatre que si on adoptait un ton, un tout petit peu plus ironique, mais pas du tout m\u00e9chant, je le pr\u00e9cise parce que on a \u00e9norm\u00e9ment d'estime pour le, pour le festival du livre sur les quais, c'est \u00e9vident sinon prendrait pas la peine de leur dire qu'ils peuvent encore s'am\u00e9liorer et donc voil\u00e0 c'est c'est juste une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente de d'amener la m\u00eame vieille question autour de laquelle on voudrait bien avoir justement un d\u00e9bat et pas des arguments qu'on se jette \u00e0 la t\u00eate, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMais ce que vous souhaiteriez c'est c'est au final train peut un peu pay\u00e9s comme des musiciens qu'on invite dans dans un festival de musique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [89%] :\r\nBen oui, selon un principe quand m\u00eame assez simple, on dans notre soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, je viens d'\u00e9couter ce que vous disiez sur le travail avant, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 ou une prestation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e et donc c'est un peu \u00e9trange quand m\u00eame de penser qu'au salon par exemple Philippe sur les quais, les prestations des gens qui s'occupent de rendre visibles les livreurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et viendrait \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 personne, personne de pas r\u00e9mun\u00e9rer les salles prestation et qui ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sans celle des auteurs, c'est un peu contradictoire, quand m\u00eame, avec l'id\u00e9e que que qu'il y a un travail, il a un travail derri\u00e8re, et puis \u00e7a am\u00e8ne aussi \u00e0 une autre chose qui est un peu probl\u00e9matique, \u00e0 notre avis, c'est que les auteurs comme on entend, qui sont invit\u00e9s, mais en fait \u00eatre invit\u00e9s gratuitement revient \u00e0 dire qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [90%] :\r\nSponsorise le festival, c'est un tout petit peu diff\u00e9rent d'\u00eatre invit\u00e9 ou d'\u00eatre sponsor d'un festival pour pouvoir s'\u00eatre invit\u00e9e, \u00e7a donne quand m\u00eame une autre dimension \u00e0 la \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:00) [90%] :\r\nNon, non, pas l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [88%] :\r\nC'est tout simple, c'est quand m\u00eame que pour toute prestation, on part du principe qu'une rumeur, une r\u00e9mun\u00e9ration est possible et puis apr\u00e8s, bon ben quelle r\u00e9mun\u00e9ration l\u00e0 dessus aussi, on pourrait discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nOn pourra vous r\u00e9pondent que c'est \u00e0 vous d'assurer votre promotion intense, c'est l'occasion de d'avoir du public en face de soi, de pouvoir promouvoir son \u00e2ge il faut profiter au final vous en tant qu'auteur d'\u00eatre sur place de ce festival qui existent ne sont ce rendez- vous qui existe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [85%] :\r\nPhilippe, tout comme le festival profite d'avoir des auteurs de qualit\u00e9 qui viennent chez eux. \r\nC'est un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s, donc il faut peut-\u00eatre pas rompre la cha\u00eene juste au milieu, au moment o\u00f9 \u00e7a va co\u00fbter quelque chose, mais encore une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nOn va Nicolas je peux Couchepin puis c'est vrai que votre votre argument fait mouche mais c'est vrai aussi que que les Livre sur les quais, c'est pas une manifestation qui brasse les millions chaque ann\u00e9e, il faut boucler le le le budget c'est il y a eu aussi des des difficult\u00e9s financi\u00e8res et ils disent m\u00eame par exemple faire payer un certain nombre de, de, de manifestation c'est aussi assurer la location des locaux, le mat\u00e9riel, la mise en place finalement permettent que \u00e7a existe tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [89%] :\r\nMais bien s\u00fbr, c'est \u00e9vident, et puis on leur on est extr\u00eamement reconnaissant on aime ce festival, qui est un tr\u00e8s bon festival, bien s\u00fbr, que ils ont des frais qui sont obligatoires et tout ce qui est juste un peu des consid\u00e9rants, c'est de faire partie des gens qu'on n'a pas besoin de passer, moi je sais pas, \u00e7a tourne un peu en rond, bien s\u00fbr, moi ce que je voudrais, en fait, nous ce que nous voudrions, c'est que la discussion soit ouverte pour l'instant, on n'entend que le notre revendication, les bless\u00e9s et leur argumentation, pour dire que ce serait pas possible nous blesse, il y a aucune reconnaissance mutuelle, c'est \u00e7a qu'il faudrait essayer de changer, moi je ne demanderais pas mieux que d'\u00eatre invit\u00e9e \u00e0 une s\u00e9ance d'organisation avec Madame aussi Berthier qui dit : voil\u00e0, on a ce probl\u00e8me, on n'est pas d'accord l\u00e0- dessus, parlons sont plut\u00f4t que de toujours \u00eatre les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [83%] :\r\nAujourd'hui dialogue possible, vous avez pas susciter quand m\u00eame une rencontre et essayer de trouver des. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [88%] :\r\nCelle -ci, on a essay\u00e9 avec cette lettre, voil\u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [76%] :\r\nElle a r\u00e9pondu : pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [80%] :\r\nC'est c'est de quelque chose qu'est -ce que vous m'invitez, peut-\u00eatre que \u00e7a cesse citera quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [88%] :\r\nPour l'instant, je n'ai pas eu de r\u00e9ponse encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [90%] :\r\nMoi non, j'ai pas \u00e9t\u00e9 mis au courant, mais peut-\u00eatre qu'il ait une r\u00e9ponse, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [81%] :\r\nEst -ce que ce que boycotter la manifestation serait une solution \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:27) [89%] :\r\nPas du tout, \u00e9videmment, pas assez dans \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat de personne, ni des auteurs qui ont besoin d'une visibilit\u00e9 ni id\u00e9e, ni des organisateurs, donc \u00e7a, ce serait \u00e9videmment \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 une option \u00e9videmment pas pour nous et puis probablement pas non plus pour le salon, il n'est pas bon, puisque c'est comme \u00e7a, on arr\u00eate tout, ils continuent encore avec beaucoup de, de loyaut\u00e9 et de fid\u00e9lit\u00e9, donc voil\u00e0, c'est \u00e7a la base sur laquelle on pourrait discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nMais en tout cas c'est une bonne base de d\u00e9part, on va pas s'arr\u00eater l\u00e0, on va sans doute c'est la vitesse et la la la la responsable de de ce festival : pour nous soumettre vos propositions, merci en tout cas d'avoir partag\u00e9 avec nous ce soir Nicolas Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [98%] :\r\nMais c'est un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [91%] :\r\nToute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, je rappelle que l'ex- pr\u00e9sident des Autrices et Auteurs de Suisse et puis on rappelle que le Livre sur les quais, sera le 12 32 vendredi avec notre excellent coll\u00e8gue n'a -t-il Nadine Haltiner sera en Direct du livre sur les quais avec ses invit\u00e9s vendredi pour le 12 30 il y a 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T17:05:00Z"}, {"id": "sound-7C1F8CE3-FA48-403B-8042-4917EEB8253E", "internalArchiveId": "7C1F8CE3-FA48-403B-8042-4917EEB8253E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philippe Rahmy, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Monarques\" (Ed. de la Table Ronde, 2017)", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Pour son troisi\u00e8me r\u00e9cit cons\u00e9cutif, Philippe Rahmy revient sur ses origines. \u00c0 la mort du p\u00e8re \u00e9gyptien, des questions se posent, une enqu\u00eate commence. Et il faudra remonter bien plus loin pour comprendre ce qui aujourd'hui constitue la personnalit\u00e9 du narrateur, ce qui le touche au plus profond. Comme par exemple l'histoire de cet adolescent juif Herschel Grynszpan qui assassine un attach\u00e9 de l'Ambassade allemande \u00e0 Paris en 1938, pr\u00e9texte \u00e0 la terreur nazie envers les Juifs lors de la Nuit de Cristal. Destins li\u00e9s, myst\u00e8res communs. Des secrets peu \u00e0 peu s'\u00e9clairciront au fil du r\u00e9cit, gr\u00e2ce au travail sur les mots et au pouvoir de la litt\u00e9rature.", "durationSec": 2459, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Rahmy, Philippe"], "alternativeTitle": ["Philippe Rahmy: \"Monarques\"", "Philippe Rahmy: \"Monarques\" / VSS_2017-08-29T11:10:00_versus-lire", "Philippe Rahmy: \"Monarques\" / VSS_2017-08-29T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Pour son troisi\u00e8me r\u00e9cit cons\u00e9cutif, Philippe Rahmy revient sur ses origines. \u00c0 la mort du p\u00e8re \u00e9gyptien, des questions se posent, une enqu\u00eate commence. Et il faudra remonter bien plus loin pour comprendre ce qui aujourd'hui constitue la personnalit\u00e9 du narrateur, ce qui le touche au plus profond. Comme par exemple l'histoire de cet adolescent juif Herschel Grynszpan qui assassine un attach\u00e9 de l'Ambassade allemande \u00e0 Paris en 1938, pr\u00e9texte \u00e0 la terreur nazie envers les Juifs lors de la Nuit de Cristal.\nDestins li\u00e9s, myst\u00e8res communs. Des secrets peu \u00e0 peu s'\u00e9clairciront au fil du r\u00e9cit, gr\u00e2ce au travail sur les mots et au pouvoir de la litt\u00e9rature. \n\nPar David Collin\nA lire: Philippe Rahmy: \"Monarques\", Editions de la Table Ronde", "Pour son troisi\u00e8me r\u00e9cit cons\u00e9cutif, Philippe Rahmy revient sur ses origines. \u00c0 la mort du p\u00e8re \u00e9gyptien, des questions se posent, une enqu\u00eate commence. Et il faudra remonter bien plus loin pour comprendre ce qui aujourd'hui constitue la personnalit\u00e9 du narrateur, ce qui le touche au plus profond. Comme par exemple l'histoire de cet adolescent juif Herschel Grynszpan qui assassine un attach\u00e9 de l'Ambassade allemande \u00e0 Paris en 1938, pr\u00e9texte \u00e0 la terreur nazie envers les Juifs lors de la Nuit de Cristal.\nDestins li\u00e9s, myst\u00e8res communs. Des secrets peu \u00e0 peu s'\u00e9clairciront au fil du r\u00e9cit, gr\u00e2ce au travail sur les mots et au pouvoir de la litt\u00e9rature. \n\nPar David Collin\nA lire: Philippe Rahmy: \"Monarques\", Editions de la Table Ronde", "Pour son troisi\u00e8me r\u00e9cit cons\u00e9cutif, Philippe Rahmy revient sur ses origines. \u00c0 la mort du p\u00e8re \u00e9gyptien, des questions se posent, une enqu\u00eate commence. Et il faudra remonter bien plus loin pour comprendre ce qui aujourd'hui constitue la personnalit\u00e9 du narrateur, ce qui le touche au plus profond. Comme par exemple l'histoire de cet adolescent juif Herschel Grynszpan qui assassine un attach\u00e9 de l'Ambassade allemande \u00e0 Paris en 1938, pr\u00e9texte \u00e0 la terreur nazie envers les Juifs lors de la Nuit de Cristal.\nDestins li\u00e9s, myst\u00e8res communs. Des secrets peu \u00e0 peu s'\u00e9clairciront au fil du r\u00e9cit, gr\u00e2ce au travail sur les mots et au pouvoir de la litt\u00e9rature. \n\nPar David Collin\nA lire: Philippe Rahmy: \"Monarques\", Editions de la Table Ronde"], "variantIds": ["ece-8842742", "ece-8842737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-08T03:21:02Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nBonjour David Colas bonjour Michel rentr\u00e9e litt\u00e9raire pour vous et vous avez choisi de nous pr\u00e9senter le dernier roman \u00e7a roman d'ailleurs, on va y revenir, de Philippe Rahmy monarques qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de la table ronde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nPhilippe Rahmy qui est avec nous, bonjour Philippe, bienvenue, bonjour \u00e0 vous 2, je remercie accueillir avec son chapeau l\u00e9gendaire cher pour qu'il rel\u00e8ve ce qui ce que vous la cam\u00e9ra non mais c'est un privil\u00e8ge Philippe Rahmy oui, qui est l'auteur de plusieurs livres, on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 ici d'ailleurs quasiment tous les livres \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es plus ou moins autour de ces micros la mouvement par la fin, demeure le corps qui \u00e9taient plut\u00f4t dans le registre politique publi\u00e9 par les \u00e9ditions Duchesne et puis b\u00e9ton arm\u00e9 Al\u00e9gra des r\u00e9cits, romans qui sont, comme ce dernier monarques aussi \u00e0 coloration politique mais sous la forme du r\u00e9cit, disons que vous avez d\u00e9cid\u00e9 un beau jour d'aborder de mani\u00e8re plus diff\u00e9rentes disons de du fragment de la po\u00e9sie d'une forme qui \u00e9tait jusque l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, tout \u00e0 l'heure sur internet aussi, avec des formes fragmentaires Philippe Rahmy certaines \u00e9volutions comme \u00e7a qui se confirme puisque c'est quand m\u00eame le troisi\u00e8me r\u00e9cit successifs depuis 2014 et publi\u00e9 par les \u00e9ditions de la table ronde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [88%] :\r\nC'est \u00e9criture fragmentaire, \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence, elle est le coeur de de ma fa\u00e7on de m'exprimer, d'\u00e9crire et je ne sais pas est -ce que la la longueur des diff\u00e9rents fragments et r\u00e9ellement insignifiante est -ce que est -ce qu'elle elle d\u00e9finirait le genre est -ce que de la po\u00e9sie on basculerait vers le r\u00e9cit ouvert le roman, la logique sous- jacente est la m\u00eame, c'est une logique de de composition et je et on a 20 ans, on a le sentiment que, mettons l'attention langage la densit\u00e9 et la pr\u00e9cision de la langue po\u00e9tique inclus un montage entre des \u00e9l\u00e9ments petit entre des mots entre des et des sons et des essence et que le le roman ou le r\u00e9cit, d\u00e9ployant des plages plus large compos\u00e9e \u00e0 plus grande \u00e9chelle et le travail que je tente de mener de livre en livre et de trouver une voie qui ne soit pas une voie m\u00e9diane, mais une voirie Onyx capable \u00e0 la fois de rester extr\u00eamement attentive au aux enjeux de la po\u00e9sie au mani\u00e8re au m\u00e9canisme de la langue et de la langue et d'inclure en tout en conservant cette attention \u00e0 la langue, une attention, pour les grandes structures pour pour pour ces pour pour ces enveloppes, qui sont sans doute souvent implicite dans la po\u00e9sie et qui deviennent explicites, lorsque l'on aborde des formes plus longue et je tente de combiner cette intention macroscopique microscopique de former un texte de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [82%] :\r\nUn index par montage pass\u00e9 aussi je disais justement par cette cr\u00e9ation qui \u00e9tait publi\u00e9s par Revenu Point Net lui prenait enfin par parfait ces sites innovant qui permettait de construire des r\u00e9cit sur un temps assez long mais par fragments ou par bouddhistes War, comme vous le faites par des chapitres finalement dans un roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [88%] :\r\nC'est une sacr\u00e9e \u00e9cole malgr\u00e9 tout internet on a galvaud\u00e9, on galvaude on on ricane, il y a \u00e9videmment \u00e0 boire et \u00e0 manger, mais comme partout par contre Internet permet l'exp\u00e9rimentation non seulement des formes mais aussi du rapport entre les \u00e9crivains, elle, elle fait entrer dans la cr\u00e9ation, tous, tous ces tous se mettent \u00e0 texte tout cet environnement de l'\u00e9criture qui sont les \u00e9changes qui sont les pens\u00e9es qui sont tous le voit une progresse de qui entoure nos, nos travaux respectif en quelque sorte, internet aussi int\u00e8gre au travail cette sph\u00e8re qui qui \u00e9tait d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la correspondance, peut-\u00eatre dans le pass\u00e9 et et Internet est extr\u00eamement formateur de ce point de vue permet d'exp\u00e9rimenter aussi appendice remonter et puis, elle permet de, de, de pr\u00e9server et de nourrir une relation interpersonnelle forte avec avec des gens qui font ce que vous faites et pas seulement aussi avec les personnes qui souhaitent \u00e9crire avec des personnes qui \u00e9crivent et qui refuse de poursuivre \u00e9galement avec des personnes qui se posent la question de savoir comment continuer comment et qui sont les questions que chacun se pose lorsqu'ils pose un pied dans le langage sans r\u00e9ellement savoir pourquoi au d\u00e9but et au milieu, et tout au cours des chemins, on ne sait vraiment pas pourquoi on met un pied devant l'autre et puis on on trace, on ressort op\u00e9rant \u00e0 des balises, il y a certaines balises qui m'importe \u00e9norm\u00e9ment, qui ne sont pas purement litt\u00e9raire qui sont ces balises que nous op\u00e9rons tout un chacun,D.D. hasard puis on et hasard les co\u00efncidences des co\u00efncidences, donc des conseillers, mettons il y a beaucoup dans le coeur, il est construit, ce livre est construit sur un pivot et du moins, de mon point de vue ensuite le lecteur trouvera le sien les siens le pivot de ce livre si et ma rencontre avec un personnage historique qui se nomme Herschel Greenspan qui \u00e9tait un m\u00f4me de 17 ans, qui \u00e9tait un juif polonais, qui vivait en Allemagne avec sa famille et qui \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 a quitt\u00e9 l'Allemagne il voulait retourner en il voulait aller en Palestine, en Isra\u00ebl, ces 2 mots \u00e9taient dans un sens diff\u00e9rent d'aujourd'hui et qui, ne pouvant il s'y rendre, a fait une halte \u00e0 Paris \u00e0 Paris durant cette p\u00e9riode ex\u00e9crable chez un oncle chez une tante, o\u00f9 il a v\u00e9cu quelques ann\u00e9es et des d\u00e9tours, circonvolutions de ma propre vie lorsque j'\u00e9tais \u00e9tudiant \u00e0 Paris, \u00e0 l'\u00c9cole du Louvre et j'aurai 80 ann\u00e9es 80 81 83 o\u00f9 je me payer mes \u00e9tudes en faisant des tartines oreillette au la brasserie Leconte il pouvait voyez d\u00e9filer tous les \u00e9crivains et tous les points, habits, \u00e9crivain et tous les \u00e9diteurs, et moi je, je guettais par le passe- plat avec un je j'avoue une seule une il y a une rage oui la rage d'\u00e9crire et puis la rage de se projeter vers quelque chose qu'on croit toucher du doigt et qui est si loin encore si loin, si loin possible l'impossible possible impossibles et j'ai rencontr\u00e9 Herschel Greenspan sur la terrasse de ce caf\u00e9 le Kon-Tiki aujourd'hui est ferm\u00e9, c'est un vaisseau fant\u00f4me en plein VIe arrondissement c'est le caf\u00e9 Baudelaire avait couru dans la rue en bard\u00e9 d'une cartouche jaune le jour de la r\u00e9volution en hurlant : il faut zigouiller fusillons le g\u00e9n\u00e9ral au pic, enfin c'est un endroit et et dans cette brasserie, j'ai crois\u00e9 un jour une nuit plut\u00f4t le fant\u00f4me de Herschel Greenspan ce summum dans Paris qui a assassin\u00e9 un attach\u00e9 d'ambassade, un Allemand nazi pour des raisons tant nous parlerons peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, et j'ai crois\u00e9 ce nom \u00e0 un instant o\u00f9 j'\u00e9tais moi- m\u00eame pris dans un vertige et il m'a fallu 30 ans pour trouver les mots qui permettent d'appareil et l'insignifiante histoire personnelle, notre petit tas de linge sale, pourtant si pr\u00e9cieux parce que sans l'autre tas de linge sale qu'est -ce qui reste le sublime, quelle blague donc fort \u00e0 parier mon propre petit tas de linge sale avec l'histoire, celle \u00e0 grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [86%] :\r\nLe propre petite Adelin \u00e7a pourrait para\u00eetre comme \u00e9tant le le sujet principal du livre, si on regarde un petit peu rapidement, et finalement il y est entrem\u00eal\u00e9es, entrelac\u00e9es avec cette grande histoire le petit Adelin Chauncey c'est le rapport aux origines op\u00e8re \u00e0 la m\u00e8re, le p\u00e8re \u00e9gyptien, en l'occurrence sur lesquelles il faut revenir, et sur les anc\u00eatre aussi un petit peu plus lointain reconstituer une g\u00e9n\u00e9alogie qui s'entrem\u00ealent avec cette histoire qui raisonnent qui fait co\u00efncidence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [87%] :\r\nAbsolument, cette, cette figure du p\u00e8re qui qui \u00e9mergent est -ce que ce texte, comme vous le dites, balance entre entre 2 coeurs entre le coeur historique de des ann\u00e9es 30 et puis le coeur familiale des ann\u00e9es 80 qui, lui, sur le plateau Romand et ce texte si cette cette cette ce diptyque \u00e9tait aussi \u00e0 l'oeuvre dans mon bouquin qui s'intitule b\u00e9ton arm\u00e9 il y avait \u00e9galement d'un c\u00f4t\u00e9, la ville de Shanghai et quand m\u00eame r\u00e9v\u00e9lateur au repoussoir au miroir, lisse, une histoire familiale qui se d\u00e9roulaient \u00e9galement sur le plateau Romand et Al\u00e9gra reprend le fil des temps arm\u00e9 s'est termin\u00e9e par l'enterrement d'un ami d'enfance extr\u00eamement proches, un fr\u00e8re, un un fr\u00e8re de sens et ses ses amiti\u00e9s, ses amiti\u00e9s juv\u00e9nile qui dure pour toujours, et qui, lorsqu'elles sont bris\u00e9es d'un coup, h\u00e9 bien deviennent traces deviennent deviennent ce silence qu'on va essayer de, de mettre en mots un jour ou l'autre et donc monarques, ce nouveau texte d\u00e9bute le jour de l'enterrement de ce de ce de cette ami et dans la ferme familiale, mes parents se pr\u00e9pare se pr\u00e9pare \u00e0 assister \u00e0 ses fun\u00e9railles et mon p\u00e8re, et l\u00e0 c'est cet homme dont vous parlez, qui \u00e9tait un un paysan, hein, un musulman tol\u00e9rance soufie qui qui pr\u00f4naient l'amiti\u00e9 entre amiti\u00e9 entre les peuples, nous allons chanter l'international, la col\u00e8re Andr\u00e9 qui qui pr\u00f4naient l'amiti\u00e9 le le cum\u00e9nisme l'amiti\u00e9 envers Isra\u00ebl et les juifs, l'amiti\u00e9 envers les chr\u00e9tiens, l'amiti\u00e9 envers les ath\u00e9es qui \u00e9tait un \u00eatre humain simplement et bienveillant bienveillant et et qui \u00e9tait aussi un p\u00e8re avec \u00e9videmment \u00e7a figure d'autorit\u00e9 qui s'est effondr\u00e9 attire autorit\u00e9 bienveillante qui s'est effondr\u00e9 ou qui s'est enrichi plut\u00f4t le jour de sa propre mort, o\u00f9 j'ai ouvert son armoire et j'ai trouv\u00e9 sont litt\u00e9ralement petit tas de linge, je ne sais pas s'il \u00e9tait sale, c'\u00e9tait un grand sac de grains ferm\u00e9e par une ficelle et lorsque ma m\u00e8re et mes soeurs \u00e9taient \u00e9taient occup\u00e9s par le chagrin, les heures qui suivent, qui succ\u00e8de au d\u00e9c\u00e8s si proche, j'\u00e9tais moi dans l'adolescence donc cr\u00e9tin, j'\u00e9tais hors sol sans doute, je n'ai pas ressenti ce choc et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fouiller avec d\u00e9lectation, avec peur avec la main qui tremble dans l'armoire qui est rest\u00e9 ferm\u00e9 l'armoire du secret de dans un petit mois salaire et je suis tomb\u00e9e sur le petit tas de linge sale, qui \u00e9tait un sac que j'ai renvers\u00e9 sur le lire mon p\u00e8re gisait sur son lit dans sa posture immobile et j'ai vers\u00e9 sur ses jambes, le contenu de ce sac et ce sac contenait une collection de bas de femme MDC attendez \u00e7a de toute fa\u00e7on, de toute fa\u00e7on, oui, de toute femme de toutes tailles, de toutes couleurs, de toutes odeur il y avait encore l'auteur de des parfums et autre chose et je suis rest\u00e9 face \u00e0 ce masque \u00e0 ce p\u00e8re bienveillant qui. \r\nIl \u00e9tait allong\u00e9 sur une mer de f\u00e9minit\u00e9, tout a commenc\u00e9 l\u00e0, au fond, ne se ou ou les bah, il avait une photo et c'\u00e9tait photo de du propre de la propre m\u00e8re de mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [86%] :\r\nCe qui tombe tr\u00e8s bien pour lire l'extrait que nous avons pr\u00e9par\u00e9, qui est un extrait qui \u00e9voquent peut-\u00eatre justement ce myst\u00e8re ce myst\u00e8re du d\u00e9part en un c'est myst\u00e8res du du petit sac de de linge sale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [91%] :\r\nIl y avait un myst\u00e8re chez cet homme est un myst\u00e8re qu'il voulait \u00e9clair\u00e9 cette citation tir\u00e9e du 1er roman le manuscrit inachev\u00e9 d'Albert Camus, quelle force dans cette phrase. \r\nJe l'ai mis au 1er coup d'oeil, pourquoi je ne sais pas, je suis n\u00e9 couvert de fracture, ma m\u00e8re m'a embrass\u00e9, je n'ai senti que douleur, il se peut que je sois rest\u00e9 cet enfant d\u00e9sorient\u00e9e, incapable de distinguer le bien du mal, il se peut que je me sois attach\u00e9 \u00e0 Herschel Greenspan parce que j'ai reconnu en lui un fr\u00e8re, pourrais -je \u00e9clairer sa vie comme je me souviens de ma propre enfance produire une forme approximative mais plus brillante que les images de l'instant pr\u00e9sent. \r\nJe glisse d'une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'autre de l'\u00e9criture vers l'affirmation muette du quotidien et je reviens de ce silence au myst\u00e8res du langage, l'amour est mon seul besoin un amour trop disloqu\u00e9 mais obstin\u00e9 tout entier ramass\u00e9s dans la litt\u00e9rature, notre petite \u00e9ternit\u00e9 avant la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [90%] :\r\nUn extrait de de monarques publi\u00e9 \u00e0 la table ronde que nous \u00e9voquons avec vous Philippe Rahmy il y a toute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:33) [84%] :\r\nPage 100 intense de cette nature -l\u00e0, c'est la moins bonne bien difficile d'o\u00f9 la raison du choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [86%] :\r\nIl y a un point commun : on n'a pas, on a entendu \u00e9videmment qui, il y a une recherche aussi autour de cette zone assez myst\u00e9rieuse que l'enfance, le livre commence sur une non seulement sur une disparition aussi sur une phrase qui \u00e9claire aussi le livre \u00e0 post\u00e9rieur et aussi je dirais 20 le jour o\u00f9 l'enfance prend fin, c'est peut-\u00eatre ce qui relie votre histoire o\u00f9 ce moment de 1983 avec la mort du p\u00e8re avec l'histoire de Herschel ou l'histoire son enfance pour enfin et il a 18 ans ou pas \u00e0 la quand il a 17 ans il assassine secr\u00e9taire d'ambassade \u00e0 Paris et c'est aussi le moment o\u00f9 son enfance prend enfin on peut imaginer ce point assez myst\u00e9rieux, c'\u00e9tait un probl\u00e8me difficile \u00e0 aborder, qu'il vous a fallu longtemps aborder ce jour en France prend fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [86%] :\r\nCette cette morale \u00e0 cette fin, de l'enfance et bard\u00e9 de scrupules, elle est comme elle est, comme la photo de la m\u00e8re de mon p\u00e8re, noy\u00e9e sous sont sous sous sous son manteau de pas de femme cette cette enfance, celle du narrateur et celle de Herschel Greenspan que j'ai, que j'ai rapproch\u00e9 toutes 2 ne sont pas elles sont elles sont noy\u00e9es sous la couleur aussi, mais elles sont noy\u00e9es avant tout dans dans le sang, dans un certain sang vers\u00e9 et de scrupules que j'ai pu que qui qui et qui continue \u00e0 m'inviter, c'est que ce ce monde se se Greenspan, Robert Badinter a tent\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, avec Jo\u00ebl Calmettes, d'en faire un h\u00e9ros qui r\u00e9habilite r\u00e9habilit\u00e9 mais de le pr\u00e9senter sous sa forme de h\u00e9ros de r\u00e9sistants au au nazisme, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 puisque puisque sa famille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e par les faits, h\u00e9 oui, on a parl\u00e9, et sa famille a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 et renvoy\u00e9 en Pologne, les Polonais non, non, n'ont pas voulu les accepter, il y avait des milliers de gens qui \u00e9taient l\u00e0 dans un au moins ce les les Polonais leur tirer dessus et les nazis le le les, les, les, les pousser au derri\u00e8re et ils \u00e9taient l\u00e0 dans, dans, dans un dans un dans un camp qui \u00e9tait une plut\u00f4t une porcherie et on ne va pas entrer dans ces d\u00e9tails, par contre, lorsque lorsqu'on a tent\u00e9 de r\u00e9habiliter cette figure et l'enfer, une figure h\u00e9ro\u00efque qui tue qui affronte la dictature et le fascisme avec le corps, avec encore mais avec un \u00e0 une arme qui qui va qui qui tue, alors se pose vraiment la question 2 questions : la premi\u00e8re, celle de l'enfance massacr\u00e9e, celle de cette forme d'innocence employant les grands mots : celui qui tue, m\u00eame s'il tue, mettons pour une juste cause, ce que ce livre soutien il n'emp\u00eache qu'il se maudit, il fait verser il verse le sang il assassine ils massacrent une autre vie, donc il ne peut y avoir un h\u00e9ros positif, m\u00eame si ce h\u00e9ros est indispensable aux yeux de la pr\u00e9servation d'une forme de d\u00e9mocratie, m\u00eame si ce h\u00e9ros d\u00e9mocrate si le d\u00e9mocrate doit se lever face aux fascistes pour l'abattre, il n'\u00e9tait, il est impossible de glorifier Herschel comme on peut glorifi\u00e9, du moins \u00e0 mes yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:59) [96%] :\r\nAu m\u00e9pris de sa propre existence, c'est-\u00e0-dire c'est une vie contre une vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:02) [89%] :\r\nC'est une mais imaginons Guillaume Tell ont on on marre Morini The Guillaume Tell mais c'est pour moi absolument ex\u00e9crable parce que parce que celui qui prend sur lui la charge d'assassiner ne peut pas \u00eatre un h\u00e9ros positif, il est un h\u00e9ros maudit donc son son innocence son enfance et et et est \u00e9cras\u00e9e et \u00e9videmment que, aujourd'hui, dans cette cette \u00e9co- social politique d'attentats et de violence contre contre des gens innocents qui se font massacrer sur les terrasses ou dans les salles de spectacles ou ailleurs, on ne on, on, il y a un effet miroir, il y a un effet qui dit mais est -ce que ce texte viendrait promouvoir en quelque sorte le meurtre politique, alors c'est une ligne discr\u00e8te une ligne discr\u00e8te parce que le texte lui- m\u00eame n'est pas l\u00e0 mais il pose fondamentalement \u00e0 mes yeux, la question de la violence politique, est ce que ce texte il y a, c'est que, \u00e0 mon sens, Herschel Greenspan s'inscrit dans la tradition des fondateurs, m\u00eame de la d\u00e9mocratie que les attentes que les que les terroristes islamistes ex\u00e8cre, donc il n'y a, c'est un, c'est un exemple et un anti- exemplaire Shell est un bon sens l'anti- exemple parce que il reproduit cette ce 1er Crime de sang qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par les pairs de la d\u00e9mocratie ce c'\u00e9tait 2 amants \u00e9galement 2 jeu 2 jeunes hommes qui ont assassin\u00e9 il part le dernier tirant d'Ath\u00e8nes au 6\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ et ces 2 jeunes hommes, ces 2 gamins ont \u00e9t\u00e9 glorifi\u00e9e comme des dieux par leurs contemporains leur statut ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e etc donc la d\u00e9mocratie, celle que nous aimons et fond\u00e9e sur un Crime de sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [89%] :\r\nOn voit comment vous construisez plusieurs g\u00e9n\u00e9alogie, il y a la g\u00e9n\u00e9alogie aussi des gens qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans cette id\u00e9e -l\u00e0 de Crime pour la d\u00e9mocratie, Herschel et puis \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie familiale, on voit aussi, c'est un autre niveau, comme \u00e7a, de construction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:02) [72%] :\r\nRisques j'\u00e9tait : vous voulez une question quoi qu'elle soit trait\u00e9e \u00e0 la terre, dans ses cheveux probables comme \u00e7a vous avez raison, la police, qui sont ces monarques c'est en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [81%] :\r\nIl va nous r\u00e9pondent par un extrait, figurez -vous, extrait qui la t\u00e2che en 5, j'aime bien et qui \u00e9tait pr\u00e9vu, figurez -vous, parce que c'est vrai que c'est intrigant monarques avec un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:25) [90%] :\r\nTitre intriguant oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:28) [84%] :\r\nLe monarque est l'embl\u00e8me des r\u00eaveurs, car il est pur d\u00e9sir de voyage. \r\nTous les 5 ou 10 ans au retour Dany le soleil du Maghreb sont pris d'monarques, nul ne conna\u00eet la raison de tels rassemblements, il se peut que le courant pacifique fossoyeurs des soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9colombiennes ce grand souffle chaud d\u00e9clench\u00e9e par la Lune entretiennent une relation intime avec les papillons, il se peut que les papillons, regroup\u00e9s en gigantesque dessin \u00e0 l'approche d'un danger mortel multiplient leurs facult\u00e9s et sachent percevoir leur salut, une zone temp\u00e9r\u00e9e invisible mais r\u00e9elle \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres au-del\u00e0 des montagnes de la mer, un Eden, capable d'accueillir leur migration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:22) [99%] :\r\nIl. \r\nPour dire un mot, tout le monde non sont -ils. \r\nRomain. \r\nLa peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:00) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:05) [55%] :\r\nLes \u00e9preuve. \r\nGuillaume. \r\nOn a dit -il de dire. \r\nBah, auto, le facteur, c'est le meilleur avec ils et \u00e7a va b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:47) [83%] :\r\nMalheureusement, je ne saurai vous dire Philippe Rahmy quel chanteur, il y a tr\u00e8s peu de d'information, voire aucune, sinon que c'\u00e9tait de la musique soufie \u00e9gyptienne du sud d'une ligne dure le culte voil\u00e0 \u00e7a continue mais ce dont nous parlions tout \u00e0 l'heure avec Vincent Zanetti autour de nous, sera trait\u00e9 avec un autre chanteur une autre voie aussi longtemps de Nawaz hypoth\u00e8se oui c'est d\u00e9j\u00e0 non, c'\u00e9tait la musique \u00e9gyptienne peut-\u00eatre hommage discret au soufisme de votre papa, merci, elle voit voix magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:23) [82%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous fait d'ailleurs s'entendent cette musique compensant, \u00e9videmment, aux origines votre p\u00e8re qui \u00e9tait \u00e9gyptien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:29) [89%] :\r\n\u00e7a me fait pleurer, dit -il, c'est je, je, j'imagine ce ce grand- p\u00e8re Ali Ali Rahmy qui est venu vous racontez aussi le destin, c'est qui qui est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, lorsqu'il avait un projet, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un un propri\u00e9taire terrien, ce que je sais qui qui venait du sud du Nil y quelque part dans le d\u00e9sert et il il avait une exploitation agricole, mais il voulait aussi am\u00e9liorer la la condition de vie des id\u00e9es et des personnes qui vivaient sur son exploitation, entre autres, il voulait pallier une carence de calcium et il avait aucun endroit en \u00c9gypte \u00e0 Minya mais il n'y a, et il il est venu en Suisse pour donc avec le projet d'importer en \u00c9gypte, des vaches laiti\u00e8res suisses et donc il a il a il a arpent\u00e9 le plateau Vaudois et il est un jour tomb\u00e9 nez \u00e0 nez avec une une une jeune femme, ma grand- m\u00e8re qui a tout plaqu\u00e9 toujours lendemain poursuivre son prince son prince oriental et il a ramen\u00e9 des vaches, des machines \u00e0 coudre, parce qu'il voulait aussi que les femmes qui travaillent sur son exploitation, lorsqu'elles \u00e9taient veuves ou s\u00e9par\u00e9es ne tombe pas dans l'indigence, donc il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'ce qu'il a fait qu'elle obtiennent qu'elle suit une formation de couturi\u00e8re pour pouvoir toujours s'en sortir, donc il est revenu en \u00c9gypte avec ses vaches avec ses machines \u00e0 coudre Bernina et avec une une amoureuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:07) [78%] :\r\nMais o\u00f9 sont pass\u00e9es ces gens qui faisait c'\u00e9tait j'ai l\u00e0 et qui faisait c'\u00e9tait Islam l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:11) [88%] :\r\nIls ont disparu ayant disparu, ils ont disparu, aval\u00e9, ils sont aval\u00e9s mignon est devenu aujourd'hui le bastion des Fr\u00e8res musulmans, c'est l'antith\u00e8se ce grand- p\u00e8re est -ce que j'sais \u00e9tait un mais mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait jeeps tol\u00e9rante, soci\u00e9t\u00e9 civile forte oui et parlait de dinde, l'un ou l'autre figure qui s'appelait Mohammed Abdo qui \u00e9tait \u00e9videmment un nationaliste forcen\u00e9 parce que c'\u00e9tait la p\u00e9riode de la d\u00e9colonisation mais dont il tirait \u00e7a sa sa tol\u00e9rance, son son ouverture sur le cum\u00e9nisme sa modernit\u00e9 parce que Mohamed Abdou consid\u00e9rait que les lumi\u00e8res fran\u00e7aises la lumi\u00e8re occidental \u00e9tait \u00e9videmment une richesse \u00e0 partager au plan plan\u00e9taire et qu'elles n'\u00e9taient pas des valeurs dites valeurs entre guillemets occidentale, non du tout, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait simplement une voie \u00e0 suivre pour l'\u00eatre humain qui s'\u00e9mancipe et et Minya aujourd'hui et \u00e9videmment, la vie est plus compliqu\u00e9e et je suis sans doute tr\u00e8s mal plac\u00e9 pour en parler, mais malgr\u00e9 tout j'ai une id\u00e9e chevill\u00e9e au corps, lorsque je vous disais que je pleure en entendant cette musique, c'est parce que je pleure, que cette la ville de mon grand- p\u00e8re, telle que lui l'a connu est telle que lui la n'existe plus que sa maison \u00e9tait que lui \u00e9tait \u00e9trangl\u00e9e avec du fil de fer, juste avant que ma grand- m\u00e8re fui l'\u00c9gypte avant la 1\u00e8re guerre avec son b\u00e9b\u00e9 sous le bras, mon p\u00e8re a dit Rahmy et et mon p\u00e8re n'est jamais retourn\u00e9 en \u00c9gypte, simplement il m'a racont\u00e9, il m'a racont\u00e9 et danseurs dans cette raconte au dans cette, dans cette moulinette \u00e0 paroles il y a le clich\u00e9 de Lorient, mais il y a surtout toute la tendresse, la tendresse qui est l\u00e0 et c'est cette je reviens \u00e0 cette enfance fracass\u00e9e, je reviens \u00e0 la mani\u00e8re d'essayer de mettre en sc\u00e8ne ou de mettre en sc\u00e8ne, nous nous violences contemporaines mais mais surtout pas au projet de les contempler et donc d'une mani\u00e8re ou d'une autre d'en faire l'apologie ou de faire son beurre sur le dos de cette st\u00e9rile d\u00e9gueulasserie mais au contraire de les mettre en perspective parce que de les faire jouer avec cet indicible mettons tendresse et la litt\u00e9rature a quelque chose \u00e0 faire, moi je crois que la litt\u00e9rature pour changer le monde, elle est pour changer le monde et qu'elle peut le faire, disons -le, disons -le, on sait que toutes les oreilles siffler que toutes les limites, je n'y a que lorsque l'on dit \u00e7a, on dit, mais ce type mais qui rentre chez lui, c'est ce que je vais faire d'ici peu long j'ai malheureusement vous quitter mais mais il faut dire ces choses, il ne faut pas laisser la parole publique \u00e0 la politique \u00e0 la publicit\u00e9 et et on reste alors si l'on ne dit pas que la litt\u00e9rature peut prendre sa place qu'elle revendique le pouvoir \u00e0 hauteur de la politique alors alors qu'est -ce qu'on fait est -ce qu'on fait, on ne renonce pas hostile mais on affirme que la parole litt\u00e9raire \u00e0 sa place \u00e0 la Table des grandes personnes, parce qu'elle parle pour les petites ou avec les petites parce qu'elle est hant\u00e9e parce qu'on n'a pas de projet n'a pas de programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:33) [88%] :\r\nFaut dire que votre \u00e9criture Philippe Rahmy repose sur plusieurs types de voyage, c'est sur la la, c'est un autre aspect de la forme et de la construction du livre de l'\u00e0 ce moment -l\u00e0, dit des histoires, c'est le Voyage, voyage autant dans le temps que le voyage g\u00e9ographique, il y a le voyage dans le temps, sur les traces du p\u00e8re et de ses anc\u00eatre parce que le p\u00e8re, qui est finalement aussi suisse que \u00e9gyptien quand on l'a bien compris en on peut petit \u00e0 petit en d\u00e9cortiquant le pass\u00e9 mais aussi le voyage g\u00e9ographique comme vous vous en avez fait un r\u00e9cemment assez long, on \u00e9voque en quelques instants, mais sur g\u00e9ographique vous vous conduit en Isra\u00ebl oui \u00e0 Tel-Aviv, \u00e0 J\u00e9rusalem dans le pays o\u00f9 a termin\u00e9 au termin\u00e9, le p\u00e8re de Greespan oui terminer sa vie, p\u00e8re de Chris, qui a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin au proc\u00e8s de la Eschmann oui, \u00e7a c'est une dr\u00f4le de co\u00efncidence aussi, \u00e7a fait partie des multiples incidences comme celle, un jour, vous voyez un camion Herschel qui passe devant vous et qui vous rappelle encore cette histoire oui c'est et \u00e7a fait partie de de la construction du livre est aussi de la nourriture que vous avez cherch\u00e9 dans ce voyage la ou de l'inspiration qui vous permet de raconter aussi une certaine cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:48) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9but\u00e9 par des textes extr\u00eamement intime de tes textes de confinement de la po\u00e9sie tr\u00e8s dense et puis j'ai rencontr\u00e9 le merveilleux Jacques Dupin, le po\u00e8te, Jacques Dupin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui mais bon et qu'il y avait cette phrase, il dit : Il faut que tu te jette, il faut qu'on se jette la langue se jette ce livre se jette, il se jette alors ce ce jet c'\u00e9tait lent d\u00e9crire appel pour mon travail d\u00e9sormais des d\u00e9placements g\u00e9ographiques et ses d\u00e9placements g\u00e9ographiques ont \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par les trajectoires de ces monarques ne c'est la m\u00e9taphore du papillon papillon qui qui tourne autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, cette famille cette famille, la famille, je ne sais pas le dire, je ne parle pas l'arabe, je crois que les les arabophones peuvent rire de ma fa\u00e7on de prononcer mon propre nom, mais cette, cette famille a crois\u00e9 autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est est parti en \u00c9gypte est revenu et la branche familiale maternelle est parti dans les ann\u00e9es 30 a fui \u00e0 fuir, j'ai regrett\u00e9, il y a tout \u00e7a dans un nouveau r\u00e9cit mais mais il est bon que j'y pense aujourd'hui par l\u00e0 sinon on propose les plaques dans les rep\u00e8res qui part avec son enfant chez les \u00c9gypte oui c'est, c'est notre savoir c'est la grand- tante qui une grand- m\u00e8re allemande est une grande tente une grand- m\u00e8re qui a renonc\u00e9 \u00e0 sa jud\u00e9it\u00e9 pour poser un mon grand- p\u00e8re, un type tr\u00e8s bien, mais membre du parti nazi, comme tout le monde \u00e0 l'\u00e9poque et et et \u00e7a ouvre, mettons, comme 99 pourcent des des personnes, on ne parle pas des, des, des fr\u00e8res Chaux et autres et qu'exception mais mes fr\u00e8res et soeurs, fr\u00e8res et soeur Scholl mais mais cet essai, la soeur de ma grand- m\u00e8re qui est rest\u00e9e juive qui venait de la la communaut\u00e9 de Heilbronn, dans le sud de l'Allemagne, une des communaut\u00e9s les plus anciennes et bien appris, appris ce qu'elle pouvait, \u00e0 savoir quelques pots et puis son amoureuse, et puis elles sont parties, elles ont travers\u00e9 et puis sont arriv\u00e9s \u00e0 Tel-Aviv et l\u00e0 \u00e0 nouveau l'histoire les suit essaye de savoir et puis on ne sait pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:55) [86%] :\r\nD'autres racines qui croise \u00e9galement chemin voil\u00e0 de Greespan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:59) [90%] :\r\nOui, et moi je me suis \u00e9videmment rendu, j'ai fait ce voyage que Greenspan n'a pas pu faire en Isra\u00ebl, je suis tomb\u00e9 raide dingue, dingue, dingue, des gens que j'ai rencontr\u00e9e du pays que j'ai rencontr\u00e9s, et le texte fait \u00e9galement \u00e9cho \u00e0 un peu \u00e0 la situation telle qu'elle est aujourd'hui dans le fait que cette EN r\u00e9ciproque avec ce mur de s\u00e9paration avec les \u00e9tranglements et et et elle n'apporte pas mon texte n'apporte \u00e9videmment pas de r\u00e9ponse, ce qui m'importe, moi, c'est de faire attention, c'est, c'est d'\u00eatre extr\u00eamement attentif aux choses et aux gens de trouver un chemin aussi dans r\u00e9el oui mais il n'est pas, il n'est pas pr\u00e9alable ce chemin, il me semble que le l'autant de Style que la th\u00e9matique que la construction, du moins pour moi d\u00e9coule de l'attention, l'attention port\u00e9e aux individus et aux choses et aux animaux et plus cette attention et paroxystique, plus le Style se d\u00e9couvrent et puis la construction se met en place lorsque \u00e7a ne fonctionne pas, il faut dire : mais tu n'as pas bien regard\u00e9, regardez mieux regarde mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:07) [90%] :\r\nC'est attention permet d'\u00e9viter pas mal d'\u00e9cueils qui se qui parce qu'il y avait des \u00e9coles, il y avait des obstacles dans ce livre forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:13) [90%] :\r\nEt forc\u00e9ment, et parce que, parce que l'on attend toujours, lorsque l'on entre dans ce dans ces zones politiquement 16\u00e8me on attend qu'une certaine objectivit\u00e9 ou alors on attend un parti pris ferme ce parti pris il li\u00e9s dans ce texte, il existe, il existe un appel \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce qui nous tient ensemble, quelle que soit l'origine, quelle que soit la provenance, casques sur la trajectoire, il existe, il s'affirme de mani\u00e8re claire et nette par contre pour le faire sans, sans d\u00e9truire la litt\u00e9rature, alors je ne vois que le chemin de l'attention obsessionnelle moi j'apprends, j'apprends tout le temps, mais que j'ai apprises et que j'apprends chez chez chez quelqu'un comme chez Claude Simon cette phrase qui enveloppe, donc je ne suis pas capable, je ne fais pas \u00e7a bien s\u00fbr, mais cette attention obsessionnelle pour les choses non pas telles qu'elles sont parce que cela n'existe pas de nouveau, c'\u00e9tait un peu un pouvoir pris sur les \u00eatre les choses, de dire qu'elles existent, telles qu'elles sont d'y attacher une importance jusqu'\u00e0 ce que sa propre subjectivit\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que son propre Style, trouve une forme qui soit viable et qui garde qui garde son son horizon son horizon humaniste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:31) [78%] :\r\n3 petits points de suspension, non, et j'ai ai \u00e7a et que c'est que c'est vrai, Lewis le vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:36) [81%] :\r\nQue s'\u00e9vanouissent le vouloir d'embl\u00e9e l'anglais alors vous parliez de la premi\u00e8re phrase, ensuite j'arr\u00eate la premi\u00e8re phrase du bouquin et la derni\u00e8re voter vous avez apr\u00e8s apr\u00e8s la phrase oui j'arr\u00eate l\u00e0 parce qu'il est vrai que la phrase puis mais la derni\u00e8re aussi, parce qu'en fait il n'y a pas qu'il y a pas de pour l'entr\u00e9e, pas de point de sortie, il n'y a pas de bouquins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:52) [87%] :\r\nDepuis, une continuit\u00e9, vous l'expliquer, entre les diff\u00e9rents r\u00e9cits qui sont venus avant les grands il y a 2 donc, l\u00e0 aussi, chemin qui se construit au fur et \u00e0 mesure, chemin d'\u00e9crivains et d'\u00e9criture, 3 petits points, il faut dire que ce mode d'\u00e9criture, c'est un peu comme celle qu'on va conclure ce que sur ce qui continue, se poursuit \u00e0 travers une longue et c'est parmi les premi\u00e8res r\u00e9sidences d'\u00e9criture, la Fondation Michel, ce qui a montr\u00e9 ce que j'ai commenc\u00e9 il y a un mois pr\u00e8s, o\u00f9 il y a un mois et demi, et \u00e7a dure 6 mois, oui, enfin pas tous, pas tous peuvent avoir ce temps mais la v\u00f4tre dans des cabanes, entre guillemets, parce que c'\u00e9tait le nom annonc\u00e9 pour ces petites maisonnettes abrit\u00e9s dans la fondation, mais c'est un peu dur quand m\u00eame, mais c'est \u00e0 l'or\u00e9e de la for\u00eat, enfin, pr\u00e8s de la for\u00eat dans un lieu assez enchanteur qui n'emp\u00eache pas le retour sur l'\u00e9criture et la possibilit\u00e9 justement de concentration et peut-\u00eatre aussi d'attention, d'une autre mani\u00e8re et au r\u00e9cit que vous avez rencontr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis lors d'un long voyage qui fera la mati\u00e8re du prochain livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:54) [85%] :\r\nJ'ai toujours c'est c'est \u00e7a, c'est une chance inou\u00efe de ce cas, c'est quand m\u00eame, non pas le vouloir, mais l'\u00e9lan de l'\u00e9criture d'\u00eatre aujourd'hui \u00e0 Montricher d'essuyer les pl\u00e2tres mais quel beau pl\u00e2tre de 2 mois qui passe mal dans l'esclave classe tout 9 de de cette fondation lorsque, lorsque l'rive \u00e0 Montricher on, on d\u00e9couvre \u00e0 bord sur la droite, un berger et une cabane faite, pas un mot dans ce avec des barrages, les bouts de ficelle et ce, je me disais a 6 mois, dans Le Pommier aussi ah bon, avec ma femme et on s'est dit, \u00e0 2, on va \u00eatre serr\u00e9e et les jours de pluie, comment \u00e7a va se il met \u00e9videmment 25 m\u00e8tres se dresse cette somptueuse ce somptueux complexe, moi qui ait fait de l'\u00e9gyptologie mort qui voulait de retrouver la reine ni Cris en \u00c9gypte et bien je n'\u00e9tais que fascin\u00e9 par cet immense, c'est immense b\u00e2timent en biologie d'Alexandrie aupr\u00e8s d'une immense bien immense biotech extr\u00eamement attentive \u00e0 la litt\u00e9rature mondiale contemporaine et traduite et traduite donc c'est une immersion, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse de ce de d'ouvrir la porte de cette biblioth\u00e8que parce qu'on se pose ensuite toutes les questions qu'il faudrait se poser au moment d'\u00e9crire sur la l\u00e9gitimit\u00e9 mais oui et c'est c'est cet endroit est absolument fantastique parce que, malgr\u00e9 sa dimension il vous offre les conditions parfaites de d'une neutralit\u00e9 insoup\u00e7onn\u00e9es, lorsque l'on d\u00e9couvre d'abord le gigantisme des lieux peut-\u00eatre est -ce le b\u00e9ton, peut-\u00eatre, est que la nouveaut\u00e9 du lieu, peut-\u00eatre est -ce l'esprit du lieu, peut-\u00eatre est tout \u00e7a ensemble, mais on se retrouve face au projet nul \u00e9crire et cette nudit\u00e9 est tr\u00e8s, tr\u00e8s relative, elle est extr\u00eamement et moi je reviens de ce voyage aux \u00c9tats-Unis, 6 mois \u00e0 vouloir rencontrer des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 tort aux \u00c9tats-Unis par le syst\u00e8me, dans le sud est ador\u00e9 leur dans ces femmes \u00e7a et tr\u00e8s compliqu\u00e9e, tr\u00e8s difficile de, de, de pouvoir enfin acc\u00e9der \u00e0 ces personnes et donc cette enqu\u00eate dont un extrait para\u00eet le m\u00eame joueur de jours lors des jours, le 31 ao\u00fbt je vous recommande, pardon pour l'Am\u00e9rique, pardon pour l'Am\u00e9rique et le titre de ce texte en cours et j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0 des gens extraordinaires durant ces longues p\u00e9riodes d'attente entre 2 visites \u00e0 la prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:22) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 emprisonn\u00e9s et donc peu \u00e0 peu, fin ao\u00fbt, apr\u00e8s on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le innocence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:26) [87%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 gens emprisonn\u00e9s, dont on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'innocence peut-\u00eatre connaissez -vous le bouquin, d'autre part une Simon les innocents, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau livre photographique qui se saisit de ce th\u00e8me et j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0 les travailleurs des champs un Champ de tomates et qui sont les prisonniers \u00e0 ciel ouvert et c'\u00e9tait face \u00e0 face les prisons plant\u00e9 au milieu des champs de tomates et des gens enferm\u00e9s dans des microscopique cellule auquel j'avais si difficilement acc\u00e8s et les gens encha\u00een\u00e9s, parfois la nuit dans les roulottes parce que les plus jeunes travailleurs cueilleur de tomates sont lorsqu'ils n'ont pas de famille encha\u00eener encore aujourd'hui \u00e0 un c\u00e2ble sur une paillasse pour qu'il ne se sauve pas la nuit, pour qu'il n'est pas chercher fortune ailleurs comme devenir, je ne sais pas moi vendeur chez MacDonald ou autre chose, se sortir de cette saloperie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:12) [79%] :\r\nComme de la franchise dans les pays latino- am\u00e9ricaine des m\u00eames compagnies d'ailleurs am\u00e9ricaine et des des bananes par exemple etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:19) [86%] :\r\nCe probl\u00e8me ce probl\u00e8me mais \u00e0 nouveau l'attention de l'\u00e9criture \u00e9tait l\u00e0 s'est port\u00e9 sur ces gens -l\u00e0 FC et a produit des rencontres magnifiques avec les syndicalistes zapatiste sont devenus des amis et que je vais retrouver d'ici quelques mois, \u00e0 la sortie de Montricher, de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:34) [81%] :\r\nEt puis un prochaine \u00e9tape, h\u00e9 bien, ce serait de la passion th\u00e9\u00e2trale au Th\u00e9\u00e2tre du de 21 par Sophie candidat au refus de monarques, ce sera en avril de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:42) [79%] :\r\nEh bien, je vais me jeter dans les monarques comme vous avez jet\u00e9 les lieux pour continuer \u00e0 vous entendre parler probablement merci en filmant Philippe Rahmy merci \u00e0 vous, c'\u00e9tait publierez Ronde \u00e0 la Table ronde absolument merci David Collin l'approche \u00e0 vous merci David Colla. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T09:28:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rahmy, Philippe", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-934FB809-979E-4481-9AAA-4B7F95DB072D", "internalArchiveId": "934FB809-979E-4481-9AAA-4B7F95DB072D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La Ligue des Champions de hockey victime d'un grave manque d'int\u00e9r\u00eat", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - La Ligue des Champions de hockey victime d'un grave manque d'int\u00e9r\u00eat (INSTANT SPORT 29.08 LIGUE HOCKEY) ***6h11...\r\nl'instant sport...avec ce matin la Ligue des champions...\r\nLa prestigieuse comp\u00e9tition de football va commencer dans 2 semaines.  Une autre Ligue des Champions a par contre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, dans la quasi-indiff\u00e9rence totale, c'est celle de hockey sur glace. \r\nBernardin Allemann, pourquoi un tel manque d'int\u00e9r\u00eat?\r\n   1'18''\r\n((Le football est \u00e9videmment le sport roi. Difficile de le concurrencer. Mais en Suisse, le hockey occupe une place importante. Les droits TV sont ainsi quasi identiques pour les championnats nationaux des deux sports. Mais alors qu'on se r\u00e9jouit du prochain Manchester United - B\u00e2le, qui sait que le Club des aptinauers P Berne, champion suisse en titre, a battu samedi soir dans la capitale le TPS Turku, une redoutable \u00e9quipe finlandaise? Que Zoug s'est impos\u00e9 hier en Bi\u00e9lorusie face \u00e0 Grodno. DAvos et Zurich participent \u00e9galment. Zurich qui avait \u00e9veill\u00e9 l'int\u00e9re\u00eat de cette comp\u00e9triiotn en Susise en la remporatn laen 2009, mais en raison du retrait du sponsor principal, la comp\u00e9tition avait ensuite disparu. Elle a \u00e9t\u00e9 realcn\u00e9 il y a 3 ans. En essayant d'\u00eatre plus visible, plus claire \u00e9 comprendre aussi. Elle se joue comme la Ligue des Champion de football avec 32 \u00e9quipes, avec des phases de gorupe puis des huiti\u00e8mes de finale en amtcha ller-retour, de suqarts, des demis-, puis ine finale sur un amtcjh. . Mais la diff\u00e9rence ave cle football est monstruruese. En hockey, l'aspect national, voir r\u00e9gional est extr\u00eamement important. Frioburg veut battre Bern, pas Stockholm, Lausanne veut dominer Gen\u00e8ve, pas Prague ou Helsinki. Pas d'int\u00e9r\u00eat sportifk, pas d'int\u00e9re^t financier non plus. Le vainqueur de la derni\u00e8re \u00e9dition , Fr\u00f6lunda G\u00f6teborg, a amass\u00e9 \u00e0 peine plus de 150'000 francs. En football, tout comrpis, el vainqueur peut empocher 50 millions. Du coup, cette ligue des champions est utilis\u00e9 par les clubs comme mathcs amicaux. C'est toujours \u00e7a de pris. ))\r\n-Et notre invit\u00e9 ce matin est un ancien sportif d'\u00e9lite...on peut le dire...\r\nGaby Yerly, retrait\u00e9 de la lutte suisse \u00e0 la culotte...87 couronnes, 2\u00e8me \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9ral de Stanz en 1989...\r\nOn va parler avec vous de l'int\u00e9r\u00eat pour la lutte en Suisse romande...\r\nla lutte ultrapopulaire c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, moins c\u00f4t\u00e9 romand...\r\n-vous \u00eates plut\u00f4t foot ou hockey? \r\n-bougez pas on vous retrouve dans 2 petites minutes...", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857334", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport \u2013 La Ligue des Champions de hockey victime d'un grave manque d'int\u00e9r\u00eat / LMA_2017-08-29T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.08.2017"], "variantIds": ["ece-8857334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:08:47Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHier, l'instant sport avec ce matin la Ligue des champions, la prestigieuse comp\u00e9tition de football va commencer dans 2 semaines, une autre Ligue des champions a par contre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans la quasi- indiff\u00e9rence totale, c'est celle de hockey sur glace leur Bernardin Allemann pourquoi untel manque d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [86%] :\r\nParce que d'abord le football et \u00e9videmment le sport roi, difficile de le concurrencer, mais en Suisse le hockey sur glace occupe une place \u00e0 portante les droits TV sont ainsi quasi identique pour les championnats nationaux des 2 sport mais alors qu'on se r\u00e9jouit du prochain Manchester, il a \u00e9t\u00e9 de balles qui sait que le club des patineurs de Berne champion suisse anti- de hockey, abattu samedi soir de la capitale, le tps tour coup redoutable \u00e9quipe finlandaise que s'est impos\u00e9 dimanche mais le Russie face \u00e0 Grodno Davos et Z\u00fcrich participent \u00e9galement, qui d'ailleurs avait \u00e9veill\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat le cette comp\u00e9tition en Suisse sur la remporte en 2009, mais en raison du retrait du sponsor principal, la comp\u00e9tition avait ensuite disparu, elle a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e il y a 3 ans, en essayant d'\u00eatre plus visible, plus claires \u00e0 comprendre aussi, elle se joue d\u00e9sormais comme la Ligue des champions de football avec 32 \u00e9quipes des phases de groupes de huiti\u00e8mes de finale, des quarts, etc, mais la diff\u00e9rence avec le football et monstrueuse en hockey, l'aspect national voire r\u00e9gional est extr\u00eamement important, Fribourg veut battre Berne pas Stockholm Lausanne veut dominer Gen\u00e8ve par Prague ou Helsinki pas la terre et sportif, pas la terre et financier non plus le vainqueur de la derni\u00e8re \u00e9dition Freulon baguette bord amass\u00e9 \u00e0 peine plus de 150000 francs en football, tout compris, le vainqueur peut empocher 50 millions du coup cette Ligue des champions est utilis\u00e9 par les clubs comme matchs amicaux, c'est toujours \u00e7a de pris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82F66D1D-0BF9-4145-86E1-332A0DD55D34", "internalArchiveId": "82F66D1D-0BF9-4145-86E1-332A0DD55D34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signes, fossiles et croyances populaires avant la pal\u00e9ontologie", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Quand la pal\u00e9ontologie n'existait pas, il fallait bien trouver des explications \u00e0 la d\u00e9couverte des myst\u00e9rieux fossiles d\u00e9nich\u00e9s sur Terre. Eric Buffetaut, sp\u00e9cialiste des dinosaures et des pt\u00e9rosaures, nous raconte des histoires incroyables au sujet des fossiles collect\u00e9s depuis les temps pr\u00e9historiques.\r\nUn sujet propos\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin.", "durationSec": 812, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842867", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Signes, fossiles et croyances populaires avant la pal\u00e9ontologie / CQFD_2017-08-29T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Quand la pal\u00e9ontologie n\u2019existait pas, il fallait bien trouver des explications \u00e0 la d\u00e9couverte des myst\u00e9rieux fossiles d\u00e9nich\u00e9s sur Terre. Eric Buffetaut, sp\u00e9cialiste des dinosaures et des pt\u00e9rosaures, nous raconte des histoires incroyables au sujet des fossiles collect\u00e9s depuis les temps pr\u00e9historiques.\nUn sujet propos\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin."], "variantIds": ["ece-8842867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T23:14:39Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nFossiles et croyances populaires ce CQFD quand la pal\u00e9ontologie n'existait pas, il fallait bien trouver des explications \u00e0 la d\u00e9couverte de myst\u00e9rieux fossiles d\u00e9nich\u00e9s sur terre \u00c9ric Bustos, sp\u00e9cialiste des dinosaures \u00e9vit\u00e8rent pt\u00e9rosaures pt\u00e9rosaures c'est qu'on est heureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [78%] :\r\nC'est des reptiles volants oui d'accord, c'est le bal des oiseaux, enfin en lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [84%] :\r\nEffectivement, \u00c9ric vivent Augusto, qui nous raconte des histoires incroyables au sujet des fossiles collect\u00e9s de depuis les temps pr\u00e9historiques C\u00e9cilia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [88%] :\r\nOui, sont tomb\u00e9s du ciel, signe des dieux ou du diable dot\u00e9 de vertus magiques ou th\u00e9rapeutique, les objets fossilis\u00e9es trouv\u00e9es dans le sol, ou dans des cavernes, que ce soit des ammonites des dents de requins des d\u00e9fenses de mammouth ne laisse forc\u00e9ment personne indiff\u00e9rent et ce voyage dans le temps et les doubl\u00e9 en fait il s'agit d'aller voir chez nos anc\u00eatre comment les interpr\u00e9ter les traces du pass\u00e9 de la Terre, pas loin et si certaines croyances aujourd'hui peut faire sourire, parce que voil\u00e0, on a les connaissances actuelles, elles intrigue n\u00e9anmoins, elle rappelle que l'humain cherche toujours \u00e0 expliquer son univers et les curiosit\u00e9s qu'il trouve \u00c9ric plut\u00f4t nous invite \u00e0 ce voyage dans son ouvrage fossiles et croyances populaires pal\u00e9ontologie de l'imaginaire, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Le Cavalier bleu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [85%] :\r\n\u00c9ric Bustos, qui est en duplex avec nous des une de nos studios de Paris bonjour du photo- bonjour la fascination pour les fossiles et tr\u00e8s ancienne, d\u00e9j\u00e0, l'homme de N\u00e9andertal collectionner des fossiles c'est c'est la forme \u00e9tonnante d'un fossiles qui qui les intriguait ou son origine qu'on n'arrivait pas expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e9videmment de de savoir ce que vous pensez que les hommes de la pr\u00e9histoire exactement, on sait qu'il qu'il collectionnait les foss\u00e9s dans sa, dans certains cas, qui employaient aussi veut, pour des raisons ornementale, on a trouv\u00e9 des fossiles \u00e9tait perfor\u00e9 pour s'en servir comme \u00e9l\u00e9ment de de colis, donc au d\u00e9part, c'est sans doute r\u00e9forme \u00e9trange de ces fossiles qui sont attir\u00e9s, et qui probablement o\u00f9 les ont conduit \u00e0 se poser des questions sur ce que \u00e7a signifiait ce que c'\u00e9tait ce que ces choses qui parfois ressembler \u00e0 des les \u00eatre vivants mais qui \u00e9tait en Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [92%] :\r\nEt parmi ces fossiles nombre appartiennent \u00e0 un monde marin forc\u00e9ment quand on est en pr\u00e9historiques, on se dit : on vit dans une grotte et on on trouve finalement des fossiles d'oursins, des ammonites des d\u00e9sirs des \u00eatre vivants qui aujourd'hui ont disparu, c'est \u00e7a aussi qui interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nCe qui interpelle, c'est qu'il soit \u00e0 la limite du du min\u00e9ral et de et de l'animal, en quelque sorte, ce sont des pierres mais qui ont l'aspect d'un d'un animal, alors comment expliquer quelque chose aussi aussi \u00e9trange, c'est \u00e7a la grande question, o\u00f9 l'une des grandes questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [91%] :\r\nEt avec les premi\u00e8res traces \u00e9crites, finalement on va un peu d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations qui sont donn\u00e9es \u00e0 ces fossiles, une des grandes explications h\u00e9 bien alors, elle est d'ordre religieux, c'est finalement Dieu qui a p\u00e9trifi\u00e9 un animal et la transformer en clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [85%] :\r\nOui, c'est quelque chose que que l'on rencontre assez fr\u00e9quemment dans des naus\u00e9es, textes m\u00e9di\u00e9vaux, par exemple, ou l'identification de l'animal et souvent disons fantaisistes par exemple les ammonites ont souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme des des serpents qui est p\u00e9trifi\u00e9s, soit directement par Dieu, soit par des saints souvent pour se se d\u00e9barrasser de ces animaux venimeux et qui donc, et Jean p\u00e9trifi\u00e9 alors la forme de de la moniteur qui \u00e0 coquille d'inverser, pas de peut ressembler \u00e0 celle d'un d'un serpent aurait sur lui- m\u00eame, donc analogies et on est arriv\u00e9 \u00e0 ce genre de l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [92%] :\r\nPareil pour les dents de requins, en fait, on a cru que c'\u00e9tait des t\u00eates de serpent p\u00e9trifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [85%] :\r\nAlors les dents de requins, oui, c'\u00e9tait il y a tout un toute une mythologie tout d'un coup un corpus de l\u00e9gende autour des dents de requins, on a cru parfois quel du ciel, mais on a cru aussi qu'il pouvait s'agir de de langue de serpent p\u00e9trifi\u00e9, il y a une une l\u00e9gende d'inspiration chr\u00e9tienne au sujet de de Saint-Paul qui aurait c'\u00e9tait aura \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 par une vip\u00e8re sur l'\u00eele de Malte, qui auraient maudit tous les serpents de cette \u00eele dont et Lang se serait transform\u00e9 en Pierre, c'est pourquoi on trouve aujourd'hui \u00e0 Malte, des entretiens en quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [82%] :\r\nParfois, c'est parfois c'est Dieu et parfois c'est des traces eux- m\u00eames qui ont, qui sont li\u00e9s \u00e0 Satan au diable et l\u00e0, des traces de pas notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [88%] :\r\nOui, oui, dans certains cas on a honte, interpr\u00e9t\u00e9 par exemple en Pologne, on conna\u00eet des cas o\u00f9 des empreintes de pas de dinosaures qui ressemble \u00e0 celle d'un d'un gros oiseau en fait qui ont qui ont 3 doigts ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es \u00e0 une certaine \u00e9poque comme des emplois int\u00e9ress\u00e9s par par Satan lui- m\u00eame, dans dans la roche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [89%] :\r\nUne autre explication qui n'est pas religieux c'est -l\u00e0, c'est qu'en regardant ces fossiles on imagine qui peuvent tomber du ciel d\u00e9sastreux des \u00e9toiles de ce qu'on ne comprend pas \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est que c'est tr\u00e8s r\u00e9pandue aussi cette id\u00e9e selon laquelle il fossiles ou certains fossiles pourraient tomber du ciel, \u00e7a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, je disais aux dents de requin \u00e7a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e aussi \u00e0 certains ours \u00e7a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 aux b\u00e9nite qui sont des \u00e9quipes qui se sont des \u00e9l\u00e9ments du du corps de d'animaux qui ressemblaient \u00e0 des des calmars et qui ont la forme d'une balle de fusil en fait alors pourquoi est -ce qu'on pensait que \u00e7a pouvait tomber du ciel sont des qui viennent de la terre, en fait, c'est un peu difficile \u00e0 expliquer, on a souvent associ\u00e9 c'est c'est fossiles tomb\u00e9e du ciel \u00e0 la foudre, on peut se dire que peut-\u00eatre ordonne de violences orages, la pluie d\u00e9gage des fossiles du Saint-Maurice apparaissent, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et on a pu penser qu'ils \u00e9taient tomb\u00e9s du ciel pendant et j'enrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [82%] :\r\nDonc, on les trouve dans les champs et on se dit \u00e7a y est, c'\u00e9tait donc un signe du ciel ces animaux p\u00e9trifi\u00e9 qui tombe de monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [90%] :\r\nOui, il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses l\u00e9gendes en Europe et aussi dans d'autres r\u00e9gions du monde, au sujet de ces fossiles qui aurait une origine c\u00e9leste, il est tr\u00e8s souvent \u00e0 la foudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [83%] :\r\nAlors : origine c\u00e9leste ou autres origines myst\u00e9rieuses, en tous les cas de de c'est facile est -ce que parfois ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des porte- bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [86%] :\r\nAlors il y a toute une une cat\u00e9gorie d'interpr\u00e9tation des des fossiles qui fait consid\u00e9r\u00e9s comme des porte- bonheur des des talismans les oursins fossiles, on en fait un pari qu'on consid\u00e9rait comme tomb\u00e9 du ciel, h\u00e9 bien ils ont souvent et consid\u00e9r\u00e9 comme des des charmes des des porte- bonheur et que qu'ont conserv\u00e9e par exemple dans sa poche ou dans sa maison, par exemple pour la pr\u00e9server de la foudre trouve beaucoup de croyants ce genre en Angleterre notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [79%] :\r\nOn consid\u00e9rait aussi qu'ils vous avez peut-\u00eatre la la capacit\u00e9 de de nous gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [89%] :\r\nOui et certain fossiles et m\u00eame pas mal de fossiles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme des des m\u00e9dicaments en r\u00e9alit\u00e9 et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on trouve encore cette croyance et cette utilisation dans certaines parties du monde, notamment en Chine o\u00f9 on vend comme m\u00e9dicament des et des os d'animaux fossiles de mammif\u00e8res fossiles et si vous allez dans une pharmacie chinoise de Hong-Kong, Macao et de Ta\u00efwan par exemple vous pouvez trouver assez facilement ses dents de dragons comme on les appelle et qui sont en fait des bandes de de mammif\u00e8res fossiles, la difficult\u00e9 c'est de convaincre l'apothicaire de ne pas les r\u00e9duire en poudre pour vous \u00e9pargner ce travail de r\u00e9cup\u00e9rer enti\u00e8re si vous voulez conserver \u00e0 des fins pal\u00e9ontologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [88%] :\r\nC'est ce que vous faites quand vous allez faire aux fouillant notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [77%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre \u00e0 \u00e7a est arriv\u00e9 notamment \u00e0 Macao et quelques ann\u00e9es d'acheter quelques dans de de d'un cheval fossiles qui \u00e9tait dans une pharmacie et le pharmacien tr\u00e8s aimablement, a propos\u00e9 de donner broy\u00e9s, pour nous, il a fallu l'en dissuader. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [86%] :\r\nEst -ce que c'est vrai que, \u00e0 la renverse, certains pour certains autres fossiles, on se disait qu'il fallait surtout pas les toucher les d\u00e9terrer sinon \u00e7a portait malheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [87%] :\r\nOui, il y avait aussi cette ce ce genre de croyances et \u00e7a je l'ai vu avait pr\u00e9cis\u00e9ment en Tha\u00eflande, il y a une dizaine d'ann\u00e9es maintenant, ou des et des paysans dans le Nord-Est de la Tha\u00eflande ont ont d\u00e9couvert des poissons fossiles de poissons Jurassic tr\u00e8s bien conserv\u00e9 d'ailleurs, ils en ont extrait un certain nombre et puis peu de temps apr\u00e8s, il y a eu des morts subites dans dans le village des des hommes qui est apparemment en bonne sant\u00e9, qui sont morts subitement rien explications m\u00e9dicale \u00e0 \u00e7a dans laquelle je vais pas entrer et donc ils ont conclu que il y a probablement un mauvais sort mais qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 ces fossiles qui \u00e9taient de mauvais esprit qui est et qui s'opposaient \u00e0 ce qu'on est et des Terres et un peu plus tard, quand des fouilles ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur ce site par des des coll\u00e8gues notamment Tha\u00eflandais suisse d'ailleurs et un bon c'est venu exorciser le site pour que les fouilles se d\u00e9roule correctement et qu'il n'est pas de nouveau des drames \u00e0 cause de cette de Rex traction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [87%] :\r\n\u00c9ric Vu que t\u00f4t Augusto dans votre ouvrage, on le voit, les interpr\u00e9tations au sujet des fossiles \u00e9volue dans le temps un par exemple, je reprends l'exemple en Suisse, ce qui s'est pass\u00e9 pr\u00e8s de Lucerne, on d\u00e9couvre en 1577 un amas de grands ossements premi\u00e8res analyses, on se dit : c'est un enjeu qui est tomb\u00e9e du ciel 2\u00e8me analyse un m\u00e9decin b\u00e2lois F\u00e9lix Pater conclu qu'il s'agit d'un g\u00e9ant donc en fait \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 avec le temps, et au final c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [86%] :\r\nAu final, c'est un c'est un naturaliste allemand qui s'appelait Barki au fin du XVIIIe si\u00e8cle, examiner de nouveau ses ossements et a vu qu'il s'agissait de danse la mammouth mais \u00e9videmment du temps de de Platter, on ne connaissait pas les mammouths et on connaissait certes les \u00e9l\u00e9phants et c'\u00e9tait poc de la Renaissance et du XVIIe si\u00e8cle et les \u00e9rudits qui sont int\u00e9ress\u00e9s au assez reste de 2 grands animaux souvent des mammouths ou les \u00e9l\u00e9phants, ce sont souvent pos\u00e9 la question est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre un \u00e9l\u00e9phant, mais comment expliquer qu'il y a des restes d'un \u00e9l\u00e9phant en Europe o\u00f9 c'est animal n'existe pas ou alors est -ce que ce sera les restes d'un g\u00e9ant g\u00e9ant humains et ils ont conclu, parfois dans un sens parfois dans un autre et toute une litt\u00e9rature \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [92%] :\r\nLes d\u00e9bats sont tr\u00e8s vifs en fait c'est vraiment les, les, les discussions de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [86%] :\r\nIl y a eu des d\u00e9bats extr\u00eamement vifs, notamment en France, entre des, des, des m\u00e9decins et des et et des chirurgiens qui \u00e9tait de corporations diff\u00e9rentes \u00e0 cette \u00e9poque, il ne qui ne se met pas beaucoup d'occasions de la d\u00e9couverte de tr\u00e8s grand recensement donc donc le le Dauphin\u00e9, donc, dans, dans le Sud-Est de la France, et certains ont pr\u00e9tendu que c'est un g\u00e9ant et m\u00eame plus pr\u00e9cis\u00e9ment que c'\u00e9tait les restes d'un d'un g\u00e9ant historique qui \u00e9tait le roi Toto Baucus d'une peuplade germanique qui a v\u00e9ritablement exist\u00e9 et d'autres ont dit non, c'est un \u00e9l\u00e9phant et ils se sont ils ont \u00e9chang\u00e9 des amabilit\u00e9s dans toutes sortes de de pamphlets en s'accusant de d'ignorance de stupidit\u00e9 la comp\u00e9tence pendant plusieurs ann\u00e9es, il y a d'\u00eatre s'il s'agissait des restes d'un d'un gros d'un gros mammif\u00e8re fossiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:18) [90%] :\r\nUn grand et faire fossiles d'autres explications qui reviennent souvent l\u00e0, on est plut\u00f4t au XVIIIe, justement, c'est la th\u00e8se de de d'\u00eatre humain ou d'\u00eatre d'animaux morts, \u00e0 l'occasion du d\u00e9luge puisque, forc\u00e9ment, on voit bien que ce sont des animaux marins, donc on essaie quand m\u00eame de trouver une explication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [85%] :\r\nOui, alors le d\u00e9luge a beaucoup servi \u00e0 une certaine \u00e9poque pour expliquer les fossiles, en g\u00e9n\u00e9ral, et parce que c'\u00e9tait grand \u00e9v\u00e9nement racont\u00e9e dans la Bible, qui avait provoqu\u00e9 la mort de toutes sortes de nombreuses humain de pratiquement toute l'humanit\u00e9 et aussi d'animaux, enfin tout ce qui n'\u00e9tait pas mont\u00e9 dans l'Arche de No\u00e9, \u00e9videmment, \u00e9tait cens\u00e9 avoir p\u00e9ri noy\u00e9e pendant le d\u00e9luge, donc \u00e7a pouvait fournir d'explication facile et plausible pour gagner les fossiles vont trouver dans les rochers \u00e0 la f\u00e9roce r\u00e9gl\u00e9 et s\u00e9diments form\u00e9 lors du d\u00e9luge qui contenaient les restes et des victimes de ce d\u00e9guste, y compris \u00e9ventuellement des humains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [87%] :\r\nFossiles et croyances populaires \u00e0 partir de quand date finalement le fin de quand datent les premiers pal\u00e9ontologue qui vont un peu cass\u00e9 ses croyances populaires et \u00e0 apporter un regard plus scientifique sur l'analyse de ces fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [89%] :\r\nAi peur de JC se d\u00e9velopper assez graduellement des XVIIe si\u00e8cle il y avait des, des gens qui avaient des id\u00e9es assez claires sur les fossiles, mais c'est surtout vers la fin du XVIIIe si\u00e8cle que la pal\u00e9ontologie s'est vraiment constituer en tant que science gr\u00e2ce \u00e0 diverses personnes, je parlais tout \u00e0 l'heure de Bumba, en Allemagne bien s\u00fbr Cuvier en France il aussi Des chercheurs en, en Grande-Bretagne et c'est l\u00e0 que, une fois qu'on a compris, une bonne fois pour toutes ce que les fossiles \u00e9taient des restes d'\u00eatre qui a v\u00e9cu dans le pass\u00e9 et qui plus est, souvent, des restes de d'esp\u00e8ces qui n'existe plus aujourd'hui que l'on peut parler d'une v\u00e9ritable pal\u00e9ontologie et que donc assez rapidement toutes les vieilles croyances ont disparu, sauf que, ils ont parfois perdurer assez longtemps dans le dans le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [87%] :\r\nEst -ce que vous diriez pas on va conclure avec cette question, qu'aujourd'hui, \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, les fossiles fascine encore l'imaginaire de la pal\u00e9ontologie est encore \u00e0 l'oeuvre, selon vous, \u00c9ric Bustos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [86%] :\r\nIl fossiles fascine encore la meilleure preuve, c'est un tr\u00e8s grand nombre de personnes qui ne sont pas les pal\u00e9ontologues professionnels mais qui les collectionne avec souvent les v\u00e9ritable passion, alors \u00e9videmment \u00e7a ne s'accompagne pas de de croyances comme \u00e7a qu'on on vient d'\u00e9voquer, mais il y a certes sans aucun doute une certaine fascination des d\u00e9fauts aussi en tant qu'objet inhabituels parfois rare et qui pousse certaines personnes \u00e0 gagner et collectionner de fa\u00e7on parfois compl\u00e8tement obsessive d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on va terminer avec un mot Sarah Diren. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:55) [88%] :\r\nNon, mais parce que Th\u00e9odore, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de terreau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [84%] :\r\nAh oui on savait pas qui c'\u00e9tait pt\u00e9rosaures en amour, en 10 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [91%] :\r\nUn pt\u00e9rosaures c'est un un un grand reptile volant qui n'est pas un oiseau qui n'a pas non plus un dinosaure, mais qui est et qui ont v\u00e9cu en m\u00eame temps que que les dinosaures qui sont \u00e9teints avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [90%] :\r\nMerci pour vos explications, \u00c9ric Bustos pal\u00e9ontologue, sp\u00e9cialiste des dinosaures et des reptiles volants, vous signez donc fossiles et croyances populaires et ne pal\u00e9ontologie de l'imaginaire aux \u00e9ditions Bleu voil\u00e0 passionnant invit\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T09:34:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffetaut, Eric", "role": "sp\u00e9cialiste des dinosaures et des pt\u00e9rosaures", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE306C0B-1C21-4EC8-85C5-333225955FC0", "internalArchiveId": "DE306C0B-1C21-4EC8-85C5-333225955FC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: entr\u00e9e en lice pour Roger Federer \u00e0 l'US Open", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\nRoger Federer s'appr\u00eate \u00e0 disputer mardi le premier tour de l'US Open de tennis, quatri\u00e8me lev\u00e9e du Grand Chelem, un tournoi qu'il n'a plus remport\u00e9 depuis huit ans.\r\n\r\n* * Tennis: entr\u00e9e en lice pour Roger Federer \u00e0 l'US Open 12h30 Tennis \r\nEn tennis, Roger Federer entrera en lice la nuit prochaine pour le premier tour de l'US Open, 4\u00e8me et derni\u00e8re lev\u00e9e du Grand Chelem de cette ann\u00e9e 2017. Une ann\u00e9e folle pour le B\u00e2lois, lui qui a remport\u00e9 l'Open d'Australie et Wimbledon. Reste qu'\u00e0 New York, Laurent Bastardoz, Roger Federer reste sur 8 ans de disette. \r\nOui et c'est sans aucun doute cela qui lui a fait d\u00e9clarer r\u00e9cemment je cite que \u00ab ce serait une blague de s'adjuger un troisi\u00e8me troph\u00e9e majeur cette ann\u00e9e et r\u00e9aliser ainsi le petit Chelem \u00bb fin de citation. \r\nOn le voit, le B\u00e2lois ne se d\u00e9parti jamais de son humour. Reste que Flushing Meadow est un stade qu'il conna\u00eet bien. Il y a remport\u00e9 5 sacres cons\u00e9cutif entre 2004 et 2008. M\u00eame si depuis il n'a rencontr\u00e9 dans la \u00ab Grande Pomme \u00bb que des d\u00e9ceptions. \r\nDemi-finaliste en 2014, Finaliste en 2015, absent en 2016, Federer connait New York et sait que tout peut arriver. Il entrera donc dans ce tournoi sans pression. Et surtout sans avoir comme obsession un \u00e9ventuel retour \u00e0 la place de No 1 mondial.  Roger Federer\r\n SON FEDERER \r\nLa nuit prochaine Rodgeur Federer sera oppos\u00e9 au tr\u00e8s jeune et prometteur am\u00e9ricain Francis Tiafo\u00e9, matricule 70 \u00e0 l'ATP. N\u00e9 \u00e0 Hyattsville dans le Maryland il y a 19 ans, le jeune droitier devrait toutefois ne pas repr\u00e9senter un obstacle majeur pour Federer, si ce dernier, ne conna\u00eet pas en cours de match des probl\u00e8mes avec son dos.\r\nCoup d'envoi 3h la nuit prochaine.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: entr\u00e9e en lice pour Roger Federer \u00e0 l'US Open / 12H30_2017-08-29T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Roger Federer s'appr\u00eate \u00e0 disputer mardi le premier tour de l\u2019US Open de tennis, quatri\u00e8me lev\u00e9e du Grand Chelem, un tournoi qu'il n'a plus remport\u00e9 depuis huit ans."], "variantIds": ["ece-8857317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T16:10:50Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNairobi en tennis Roger Federer entrera en lice la nuit prochaine pour le 1er tour de l'US Open \u00e0 New York 4\u00e8me et derni\u00e8re lev\u00e9e du Grand Chelem en cette ann\u00e9e 2017 une ann\u00e9e, on peut lire folle pour le B\u00e2lois Roger Federer, lui qui a remport\u00e9 l'Open d'Australie et Wimbledon tout \u00e7a en une ann\u00e9e presque \u00e0 New York, Laurent Bastard de Roger Federer reste sur 8 ans, 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEt il est, c'est sans aucun doute cela qui a fait d\u00e9clarer r\u00e9cemment au champion, je cite : ce serait une blague de s'adjuger un troisi\u00e8me troph\u00e9e majeur cette ann\u00e9e et r\u00e9aliser ainsi le petit Chelem, fin de citation, on le voit, le B\u00e2lois ne se d\u00e9partit jamais de son humour reste que Flushing Meadows est est un stade qu'il conna\u00eet bien, il y a remport\u00e9 5 sacres cons\u00e9cutifs entre 2004 et 2008, m\u00eame si depuis il n'a rencontr\u00e9 dans la Grande Pomme, que des d\u00e9ceptions, demi- finaliste en 2014 Finaliste en 2015, absent en 2016 Federer conna\u00eet New York et sait que tout peut arriver, il entrera donc dans ce tournoi sans pression et surtout sans avoir comme obsession un \u00e9ventuel retour \u00e0 la place de num\u00e9ro 1 mondial Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [88%] :\r\nJe pense pas aussi loin, parce que voil\u00e0, j'ai aussi dans la demi- plus j'ai eu des probl\u00e8mes de dos, alors il faut commencer de nouveau tout au d\u00e9but, tout petit esp\u00e8re que de gagner le 1er tour et donnait un bel effort dans ce 1er tour il apprend verra la suite, mais c'est vrai que \u00e7a fait des plaisir d'\u00eatre de nouveau de retour ici \u00e0 l'US Open, avoir apr\u00e8s avoir la t\u00eate le rat\u00e9 compl\u00e8tement l'ann\u00e9e derni\u00e8re, voil\u00e0, parce que je vais quand m\u00eame tr\u00e8s bien jou\u00e9 ici on je prends 2014 et 15 d'ailleurs, alors c'est \u00e7a fait plaisir d'\u00eatre de retour ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [93%] :\r\nLa nuit prochaine, Rodgeur Federer sera oppos\u00e9 au tr\u00e8s jeune et prometteur am\u00e9ricain Francis Tiafoe, matricule 70 \u00e0 l'ATP, n\u00e9 \u00e0 il y a -t-il dans le Maryland, il y a 19 ans, le jeune droitier devrait toutefois de ne pas repr\u00e9senter un obstacle majeur pour Federer, si ce dernier le conna\u00eet pas en cours de match, des probl\u00e8mes avec son dos, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse des 3 heures la nuit prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [82%] :\r\nMais on tient \u00e9videmment les pousse \u00e0 Radio Federer en croise les droits merci Laurent Bastard, do de notre rubrique sportive. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E032A5F7-3A43-469E-9C40-47A2F714BDAF", "internalArchiveId": "E032A5F7-3A43-469E-9C40-47A2F714BDAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La technologie et le g\u00e9nie civil peuvent-ils nous prot\u00e9ger des catastrophes naturelles ? : Interview de Lyesse Laloui, professeur au Laboratoire de m\u00e9canique des sols \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement a annonc\u00e9 clairement que les effets du r\u00e9chauffement climatique sont d\u00e9j\u00e0 perceptibles en Suisse, notamment avec une augmentation des catastrophes naturelles.", "durationSec": 358, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857354", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["g\u00e9nie civil", "catastrophe naturelle", "r\u00e9chauffement climatique"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Lyesse Laloui, professeur au Laboratoire de m\u00e9canique des sols \u00e0 l'EPFL / LME_2017-08-29T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement a annonc\u00e9 clairement lundi que les effets du r\u00e9chauffement climatique sont d\u00e9j\u00e0 perceptibles en Suisse. Interview de Lyesse Laloui, professeur au Laboratoire de m\u00e9canique des sols \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8857354"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:10Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, la technologie, le g\u00e9nie civil peuvent -ils nous prot\u00e9ger des catastrophes naturelles, vous avez certainement vu ces images impressionnantes, c'\u00e9tait jeudi dernier 4 millions de m\u00e8tres cubes de roches qui se d\u00e9tachent de la montagne pr\u00e8s de Bondo dans les Grisons en Suisse, une centaine de parois rocheuses sont sous haute surveillance Lyesse Laloui bonjour, bonjour, vous connaissez tr\u00e8s bien s\u00fbr de risque puisque vous \u00eates professeur, responsable du laboratoire de m\u00e9canique des sols \u00e0 Bondo, le village a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 temps la coul\u00e9e de boue ralentie gr\u00e2ce \u00e0 des travaux de de protection, le bilan aurait pu \u00eatre beaucoup plus lourd sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nInd\u00e9niablement, ind\u00e9niablement, je crois que l\u00e0 \u00e7a d\u00e9montre aussi toute la contribution qu'apporte l'ing\u00e9nierie civile dans dans ce genre de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont dramatiques des catastrophes extr\u00eamement importante, mais en m\u00eame temps on a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s qui font qu'aujourd'hui l'impact de tels \u00e9v\u00e9nements sont vraiment \u00e0 \u00e0 ramener au au minimum que ce qu'on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [96%] :\r\nOn nous parle beaucoup de l'augmentation des catastrophes naturelles, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement mettait encore en garde hier est -ce qu'on a les moyens techniques pour \u00e9viter le pire ou est -ce qu'on doit aussi \u00e0 prendre peut-\u00eatre \u00e0 \u00eatre un peu fataliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors je dirais pas \u00eatre fataliste, je crois que on a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 des connaissances dans dans ce domaine, donc il y a beaucoup d'ce qui sont mises en place qui permettent finalement de, de, d'att\u00e9nuer ces effets en m\u00eame temps on doit aussi apprendre \u00e0 vivre avec certains ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, donc je vais pas parce que quand on parle de dangers naturels \u00e7a plus beaucoup d'chose aussi les tremblements de terre donc ici je crois qu'on est en train de parler surtout de dangers naturels en lien avec un d\u00e9r\u00e8glement climatique et donc \u00e7a, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 vivre un peu plus dans cette configuration o\u00f9 on va avoir de plus en plus de zones expos\u00e9es \u00e0 ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne et David et d\u00e9velopper aussi nos nos outils \u00e0 la fois de dimensionnement de pr\u00e9vention qui vont de Pair avec ce changement climatique parce que le d\u00e9r\u00e8glement climatique apporte de nouvelles consid\u00e9rations qu'on connaissait pas auparavant, c'est-\u00e0-dire actuellement en bas c'est pas donc nos syst\u00e8mes d'alerte publiquement terrain sur des bases de donn\u00e9es statistiques parce qu'on a beaucoup de recul, donc on sait que, par exemple avec des, des, des syst\u00e8mes d'intensit\u00e9 de pluie par exemple avec des dur\u00e9es de pluie dans des zones bien d\u00e9finies des Alpes par exemple on sait d\u00e9clencher des syst\u00e8mes d'alerte date \u00e0 ce genre de choses le d\u00e9r\u00e8glement climatique, on rentre dans des phases o\u00f9 les connaissances qu'on avait auparavant ne peuvent plus \u00eatre appliqu\u00e9e pour valider des mod\u00e8les parce que on change de mod\u00e8le donc de donner une m\u00e9thodologie par exemple sur les 100 prochaines ann\u00e9es, on a aujourd'hui des pr\u00e9dictions d'\u00e9volution de la mythologie avec plus d'intensit\u00e9 plus de p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse et \u00e7a, \u00e7a fait que on doit d\u00e9velopper des bouts d'outils pr\u00e9dictifs qui nous permettent de mieux am\u00e9nager le territoire et ensuite de mieux appr\u00e9hender les dimensionnement et le renforcement d'infrastructures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [97%] :\r\nEt on sait faire \u00e7a, on a les moyens de de pr\u00e9voir et puis ensuite de mettre en place de de des moyens pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts suite \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nOnt \u00e9t\u00e9 oui on a les outils, on a des comp\u00e9tences et on les d\u00e9veloppe donc c'\u00e9tait c'est une nouvelle fa\u00e7on de faire cet effort se fait au niveau suisse se fait aussi et surtout au niveau europ\u00e9en, donc, parce que la, la, l'\u00e9chelle de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes est assez importante, donc l\u00e0 il y a beaucoup d'effort qui est fait pour qu'on doive des outils pr\u00e9dictifs avec des techniques et des technologies extr\u00eamement pointues, c'est pour \u00e7a aussi le d\u00e9veloppement du savoir et de la collaboration \u00e0 un certain niveau est tr\u00e8s important parce que \u00e7a fait que on d\u00e9veloppe des choses qui vont affronter des des situations qu'aujourd'hui on conna\u00eet pas, donc on ne on doit pr\u00e9voir ce qui va se passer sur 50 ans 100 ans ou est -ce qu'on peut construire et si on construit avec quelle technique, quelle renforcement comment peut contourner untel \u00e9v\u00e9nements au comme on peut l'affronter et donc tout cela fait que on dispose effectivement, aujourd'hui, du moins des ressources humaines et technologiques pour affronter la chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 ces nouveaux risques, vous diriez que la Suisse s'est beaucoup expos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [91%] :\r\nAh oui et et il est \u00e9vident que la Suisse est un pays d\u00e9j\u00e0 par nature alpine donc d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9s aujourd'hui, on a 7 pourcent du du territoire suisse qui qui bouge en quelque sorte un qui, dans des zones instables, il est fort \u00e0 parier que cette ce pourcentage l\u00e0 va augmenter, donc on va avoir de plus en plus d'infrastructures de moyen de, de, de, de, de r\u00e9seaux de communication qui vont \u00eatre affect\u00e9s dans le futur, pas de tels \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [75%] :\r\nMais je ne sais quoi concr\u00e8tement, qui est \u00e0 revoir toute la situation qu'on abandonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [90%] :\r\nMouvement plus d'inondations va avoir plus de glissements de terrain, donc \u00e7a c'est des choses qui sont tr\u00e8s proches vont tr\u00e8s probablement se produire, mais c'est pas pour autant qu'il faut \u00eatre fataliste se disons on va pas y vivre l\u00e0 parce que il y a ce risque- l\u00e0, il faudrait juste dimensionner les infrastructures avoir les syst\u00e8mes d'alerte ad\u00e9quat pour r\u00e9agir au cas o\u00f9 ce genre de choses venait \u00e0 se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [97%] :\r\nMais avec justement la multiplication de ces catastrophes naturelles est -ce qu'on va devoir construire diff\u00e9remment, faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\nEt il est certain, il est certain qu'on doit faire diff\u00e9remment, doit construire diff\u00e9remment doit d\u00e9velopper des technologies de renforcement des infrastructures d\u00e9j\u00e0 existantes diff\u00e9remment des syst\u00e8mes d'alerte qui serait diff\u00e9rent, donc on doit s'adapter \u00e0 cela et pour s'adapter \u00e0 \u00e7a, il faut mieux comprendre la les processus futur donc et quand je disais tout \u00e0 l'heure si, aujourd'hui, nos syst\u00e8mes d'alerte nous syst\u00e8me de dimensionnement sont bas\u00e9es sur des choses qui sont statistiques, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, on va passer \u00e0 des syst\u00e8mes plus pr\u00e9dictive avec des technologies qui combine des technologies j'appelle et H\u00e9brides pas donc nous d\u00e9veloppement \u00e0 l'EPFL o\u00f9 on \u00e0 la fois les connaissances qu'on appelle d\u00e9terministe alliait les connaissances qu'on conna\u00eet bien, d'un point de vue de la physique avec les connaissances pr\u00e9dictive, par exemple en utilisant des syst\u00e8mes de de neurones donc y construire des syst\u00e8mes qui permettent de dans des conditions o\u00f9 le syst\u00e8me n'a pas \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s, donc on connaissait pas de dire qu'est -ce qui va se produire comme comportement dans dans une vall\u00e9e donn\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [88%] :\r\nLiesse l\u00e0 oui, je vous remercie pour toutes ces explications et d'\u00eatre venu nous en faire part en Studio, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, il s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laloui, Lyesse", "role": "professeur au Laboratoire de m\u00e9canique des sols \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44BBC55C-39CD-43C7-B7F2-EA94959FF980", "internalArchiveId": "44BBC55C-39CD-43C7-B7F2-EA94959FF980", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Interview de Zeynep Ersan Berdoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef du magazine \u00abBon \u00e0 Savoir\u00bb, \u00e0 propos des nombreux litiges de clients avec la compagnie a\u00e9rienne EasyJet (annulations, retards) (2/2)", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874543", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "thematicThemes": ["compagnie a\u00e9rienne", "protection des consommateurs"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-08-29T07:52:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-08-29T07:52:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8874544", "ece-8874543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T09:39:40Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt notre invit\u00e9 c'est vous aimez persan Berdos r\u00e9dactrice en chef de bon \u00e0 savoir, magazine de d\u00e9fense des consommateurs en Suisse romande, on parlait donc de l'\u00e9t\u00e9 pourri d'EasyJet \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve annulations, retards, il y a aussi les over Booking com nous dit une une auditrice EasyJet est assez sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re, c'est aussi les les r\u00e8gles du du low-cost qui veulent \u00e7a, les clients ont d\u00e9pos\u00e9 des plaintes, vous le dites, l'heure entre autres gr\u00e2ce \u00e0 l'outil de de bon \u00e0 savoir, un de mes coll\u00e8gues, dit souvent : vous achetez un billet \u00e0 45 francs : vous avez un service \u00e0 45 francs est -ce qu'il faudrait pas au fond un peu se r\u00e9signer et puis faire son deuil des compagnies classiques auxquels on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 pendant des dizaines d'ann\u00e9es, qui est le plus ou moins assurent un suivi meilleur que que EasyJet est -ce que finalement on n'est pas en train de s'ent\u00eater et il faudrait abandonner tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [88%] :\r\nOn peut le voir, l'entendre comme \u00e7a, il y a certains consommateurs qui l'entendent comme \u00e7a, il accepte ma foi je paye pas cher, voil\u00e0 c'est \u00e7a les les r\u00e8gles du jeu, disent -ils en attendant non puisque il existe des conventions et des r\u00e8glements internationaux, europ\u00e9ens, qui sont extr\u00eamement claires en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [92%] :\r\nEn 2 mots, on a droit \u00e0 quoi en lorsqu'un lorsqu'un vol \u00e9tape annul\u00e9e par exemple comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup le cas \u00e0 EasyJet \u00e0 cause des, des, des probl\u00e8mes de de pilotes etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nUn vol est annul\u00e9, bah, d\u00e9j\u00e0 on a droit \u00e0 une assistance \u00e0 un endroit effectivement \u00e0 la \u00e0 service un des boissons, nourriture, voire h\u00e9bergement ainsi \u00e7a implique une nuit a pass\u00e9 lundi dans un a\u00e9roport, un h\u00f4tel, apr\u00e8s tout, ce tout \u00e7a est \u00e9galement assortie d\u00e9dommagement, c'est dommage mais il faut savoir qu'ils n'ont rien \u00e0 voir et \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 la question, rien \u00e0 voir avec le prix du billet, c'est avoir effectivement que la longueur du vol, donc vous avez pay\u00e9 votre billet 20 francs ou 200 400 francs : c'est la m\u00eame chose leur un d\u00e9dommagement qui varie entre 130 et 660 francs par passager et cela va, comme je disais tout \u00e0 l'heure, ind\u00e9pendamment du du prix du billet, donc \u00e7a concerne tous les pains, tous les voyageurs, m\u00eame ceux qui voyagent en low-cost s'il y a des retards au-del\u00e0 3 heures m\u00eame chose en fait un un certain nombre de prestations qui doivent \u00eatre accord\u00e9es plus les d\u00e9dommagements pour pour les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [86%] :\r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure j'\u00e9t\u00e9 et clairement position dominante \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve alors est -ce que finalement, au fond, elle peut pas se permettent d'\u00eatre au-dessus des lois ces accords, bon bah ces accords, OK, on va parler ma\u00eetres le directeur en prison parce que il n'a pas offert un bon boisson est -ce que, au fond, ils en ont un peu rien \u00e0 foutre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [90%] :\r\nPas question de mettre le directeur d'EasyJet en prison est clair que non, par contre, la directrice non plus exactement comment, mais ces succ\u00e8s c'est ces ces, ces r\u00e8glements font front, on essaie de, de, de, de lois en quelque sorte, par contre, y a pas d'automatisme, donc forc\u00e9ment que pour obtenir gain de cause, il faut \u00e9crire \u00e0 la compagnie, il faut insister, il faut contacter bon \u00e0 savoir, il faut contacter l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile y a diff\u00e9rents interlocuteurs, il faut \u00eatre tenace apr\u00e8s aller plus loin, \u00e7a veut dire aller en justice pas \u00e7a engendre forc\u00e9ment des frais passer uniquement un tribunal qui pourra d\u00e9cider si oui ou non, la compagnie a\u00e9rienne a rempli sa mission ou pas sur l'usure, il joue sur l'usure, parce que c'est clair que par rapport au prix du billet, surtout quand il s'agit d'un vol low- cost aller en justice, c'est une d\u00e9pense qui est qui est juste excessive par rapport aux montants en jeu, et c'est justement l\u00e0 dessus que la compagnie a\u00e9rienne va jouer une sorte de guerre des nerfs en fait hein pour que le consommateur finalement le voyageur l\u00e2che prise alors qu'il est totalement dans son droit, donc l\u00e0 je crois qu'il suffit de rester calme, Poli mais d'insister en disant, ben \u00e9coutez, voil\u00e0, en fonction des r\u00e8glements X ou Y, vous avez, vous devez effectivement honorer votre et nous payer notre d\u00e9dommagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [92%] :\r\nJe disais tout \u00e0 l'heure, ces ces probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9, la preuve, on est encore en train d'en parler ce matin avec vous, mais il y a eu des des auditeurs et pas seulement des auditeurs 18 heures 10 spectateurs de la RTS qui se sont carr\u00e9ment mis en sc\u00e8ne cette fois ils sont venus t\u00e9moigner \u00e0 visage d\u00e9couvert devant des cam\u00e9ras et de plus en plus cet \u00e9t\u00e9 est -ce que c'est une bonne technique, selon vous, qui \u00eates une sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense des consommateurs, c'est une bonne technique de s'exposer comme \u00e7a de m\u00e9diatiser son m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [89%] :\r\nJe pense que \u00e7a l'impact aussi sur la compagnie a\u00e9rienne \u00e7a va sensibiliser \u00e0 peu sensibiliser la Montpelli\u00e9raine pour, je ne pense pas non, quand m\u00eame, je ne pense pas serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat de l'accompagner, non plus, je crois que l\u00e0 effectivement tous les moyens sont bons, tant qu'on reste effectivement Poli rien de, de, de devenir grossier mais le plus important, c'est de d\u00e9fendre ses droits en \u00e9tant vraiment tenace en insistant et en faisant valoir en faisant valoir ses droits, la m\u00e9diatisation a certainement un psychologique, cette fois sur la compagnie a\u00e9rienne qui, elle aussi, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 soigner son image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\nEn 2 mots, Zeynep Ersan Berdoz qu'est -ce qui pourrait faire que tout cela s'arrange un peu plus de concurrence, peut-\u00eatre pour EasyJet \u00e0 l'a\u00e9roport de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [85%] :\r\nAlors, c'est clair qu'ils \u00e9taient vraiment le le principal acteur en termes de de de slots hein le voyage et puis de de nombre de passagers maintenant le le A\u00e9roport de Gen\u00e8ve est aussi satur\u00e9 a \u00e9norm\u00e9ment de de d\u00e9part il y a une amende trafiquants sur cet a\u00e9roport l\u00e0 donc en rajouter encore je sais pas, quelles sont les capacit\u00e9s de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, mais peut-\u00eatre une r\u00e9partition entre plusieurs acteurs serait peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant, effectivement, pour les pour les voyages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [83%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s tout les risques de fuite de la client\u00e8le, EasyJet, ils sont minimes finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [82%] :\r\nVoil\u00e0, il y a l'a\u00e9roport de, de, de, de Z\u00fcrich, mais qui est plus loin, il y a effectivement vous du c\u00f4t\u00e9 de la France, ces a\u00e9roports, on voit aussi Sion en fonction des saisons, notamment en hiver et a des vols qui sont pr\u00e9vues, notamment depuis de de Londres d\u00e9part qui a pas 50000 autres possibilit\u00e9s pour le pour les voyageurs romands du bassin l\u00e9manique en particulier c'est klaxons habite Fribourg on n'a plus le choix, on est plus au centre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [86%] :\r\nOn rappelle le site c'est bon \u00e0 savoir Point CH tout simplement voil\u00e0 et nourrissait piloter votre plainte, j'allais dire simplement piloter votre plainte ont pass\u00e9 une belle image, merci la personne Dardot r\u00e9dactrice en chef de bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ersan Berdoz, Zeynep", "role": "directrice et r\u00e9dactrice en chef du magazine \u00abBon \u00e0 Savoir\u00bb", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A66B329D-41FA-44D0-946F-FD1CC9C84D10", "internalArchiveId": "A66B329D-41FA-44D0-946F-FD1CC9C84D10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Nusrat Fateh Ali Khan", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Ap\u00f4tre du qawwali, chant soufi jubilatoire du nord de l'Inde et du Pakistan, Nusrat Fateh Ali Khan a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res vraies stars internationales de la world music. Sa voix \u00e0 l'intensit\u00e9 et \u00e0 la souplesse d\u00e9concertantes, sa pr\u00e9sence embras\u00e9e sur sc\u00e8ne et ses multiples rencontres musicales lui ont valu  l'admiration unanime des publics les plus diff\u00e9rents, alors que lui restait fid\u00e8le \u00e0 son message : \"quand je chante, la distance entre Dieu et moi est moins grande.\". Nusrat Fateh Ali Khan s'est \u00e9teint le 17 ao\u00fbt 1997, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0. Son biographe Pierre-Alain Baud \u00e9voque sa personnalit\u00e9 exceptionnelle et son h\u00e9ritage.", "durationSec": 2008, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842736", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Ali Khan, Nusrat Fateh"], "alternativeTitle": ["Hommage \u00e0 Nusrat Fateh Ali Khan", "Hommage \u00e0 Nusrat Fateh Ali Khan / VSS_2017-08-29T10:10:00_versus-ecouter", "Hommage \u00e0 Nusrat Fateh Ali Khan / VSS_2017-08-29T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Ap\u00f4tre du qawwali, chant soufi jubilatoire du nord de l\u02b9Inde et du Pakistan, Nusrat Fateh Ali Khan a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res vraies stars internationales de la world music. Sa voix \u00e0 l\u02b9intensit\u00e9 et \u00e0 la souplesse d\u00e9concertantes, sa pr\u00e9sence embras\u00e9e sur sc\u00e8ne et ses multiples rencontres musicales lui ont valu  l\u02b9admiration unanime des publics les plus diff\u00e9rents, alors que lui restait fid\u00e8le \u00e0 son message : \"quand je chante, la distance entre Dieu et moi est moins grande\u2026\". Nusrat Fateh Ali Khan s\u02b9est \u00e9teint le 17 ao\u00fbt 1997, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0. Son biographe Pierre-Alain Baud \u00e9voque sa personnalit\u00e9 exceptionnelle et son h\u00e9ritage.", "Ap\u00f4tre du qawwali, chant soufi jubilatoire du nord de l\u02b9Inde et du Pakistan, Nusrat Fateh Ali Khan a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res vraies stars internationales de la world music. Sa voix \u00e0 l\u02b9intensit\u00e9 et \u00e0 la souplesse d\u00e9concertantes, sa pr\u00e9sence embras\u00e9e sur sc\u00e8ne et ses multiples rencontres musicales lui ont valu  l\u02b9admiration unanime des publics les plus diff\u00e9rents, alors que lui restait fid\u00e8le \u00e0 son message : \"quand je chante, la distance entre Dieu et moi est moins grande\u2026\". Nusrat Fateh Ali Khan s\u02b9est \u00e9teint le 17 ao\u00fbt 1997, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0. Son biographe Pierre-Alain Baud \u00e9voque sa personnalit\u00e9 exceptionnelle et son h\u00e9ritage.", "Ap\u00f4tre du qawwali, chant soufi jubilatoire du nord de l\u02b9Inde et du Pakistan, Nusrat Fateh Ali Khan a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res vraies stars internationales de la world music. Sa voix \u00e0 l\u02b9intensit\u00e9 et \u00e0 la souplesse d\u00e9concertantes, sa pr\u00e9sence embras\u00e9e sur sc\u00e8ne et ses multiples rencontres musicales lui ont valu  l\u02b9admiration unanime des publics les plus diff\u00e9rents, alors que lui restait fid\u00e8le \u00e0 son message : \"quand je chante, la distance entre Dieu et moi est moins grande\u2026\". Nusrat Fateh Ali Khan s\u02b9est \u00e9teint le 17 ao\u00fbt 1997, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0. Son biographe Pierre-Alain Baud \u00e9voque sa personnalit\u00e9 exceptionnelle et son h\u00e9ritage."], "variantIds": ["ece-8842740", "ece-8842736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T15:16:44Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\n\u00e9coutez. \r\nBonjour Vincent Zanetti Georges plaisir de vous retrouver moi donc, et avec des sont absolument magnifique, une voix absolument extraordinaire et, dans une actualit\u00e9 finalement puisque vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [86%] :\r\nC'est l'A\u00efd el-K\u00e9bir la grande f\u00eate, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire la violence de l'Islam, le le nom, le vrai nom de la f\u00eate \u00e0 \u00e0 l'Houda Al Moubarak et en Afrique de l'Ouest, j'ai plus le tu devrais -je, on appelle \u00e7a la Tabaski c'est fait pour tout le monde, sauf pour les moutons, ce sera la f\u00eate des moutons, mais des coups, c'est, c'est la bonne occasion pour \u00e9couter quelques musiques soufies cette semaine et puis on va commencer par une esp\u00e8ce d'anniversaire, c'est un hommage que je voulais rendre \u00e0 \u00e0 bas, vous l'avez dit, un chanteur juste extraordinaire ne sera d'Fateh Ali Khan, qui nous a quitt\u00e9 il y a 20 ans, c'\u00e9tait l'ap\u00f4tre du chaos Ali le cas Wallis et ce chant soufi jubilatoire, qu'on peut entendre dans les mesures du nord de l'Inde et du Pakistan, mais ce n'\u00e9tait pas que la peau de cette musique, c'\u00e9tait vraiment une des premi\u00e8res vraies Stars de ce qui a commenc\u00e9 \u00e0 s'appeler la World Music, au milieu des le terme ou elle Musique, World Music, pardon, est apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 mais il lui \u00e9tait sur la Seine \u00e0 Paris \u00e0 partir du mieux nous ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [80%] :\r\nEt Hom\u00e8re voir et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait presque mythique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [87%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait absolument hallucinant, on \u00e9tait br\u00fbl\u00e9e par par la puissance, la pr\u00e9sence sc\u00e9nique c'est esp\u00e8ce de souplesse d\u00e9concertantes de de la voix, un grand contraste d'ailleurs par rapport \u00e0 l'image, parce que l'\u00e9t\u00e9, comme tous les choses \u00e7a, voil\u00e0 les chanteurs des cavaliers, assis en tailleur sur le sol juste le bras qui danse, qui porte, comme \u00e7a, comment vous arrivez \u00e0 \u00e9crit d'expressions du visage absolument hallucinant compl\u00e8tement inspir\u00e9, vraiment en train de chercher en lui le le rapprochement au divin d'ailleurs disait ah c'\u00e9tait son message quand je chante la distance entre Dieu et moi est moins grande, c'est vraiment une approche mystique, mais en m\u00eame temps, mais voil\u00e0, il a ouvert il y a tout un domaine tout un pand\u00e9mique du monde, on a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser aux musiques du Pakistan notamment de red\u00e9couvrir la musique indienne et un mixer ces choses -l\u00e0, donc on en parlera tout \u00e0 l'heure, on va en parler en compagnie de la, de dire de Pierre-Alain bon oui de Pierre-Alain Baud qui a \u00e9t\u00e9 directeur artistique au Th\u00e9\u00e2tre de la ville, enfin conseiller artistique pardon pas directeur conseiller artistique au Th\u00e9\u00e2tre de la ville \u00e0 Paris o\u00f9 nous sommes Fateh Ali Khan est pass\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et se sont li\u00e9s d'amiti\u00e9, ils ont travaill\u00e9 ensemble Pierre-Alain Baud \u00e0 organiser des tourn\u00e9es et puis il y a quelques ann\u00e9es, qui, \u00e0 titre posthume, \u00e9videmment, il a \u00e9t\u00e9 le bio, le biographe, c'est comme \u00e7a qu'on dit oui de Nusrat d'Fateh Ali Khan, il a \u00e9crit dans la collection Voix du monde aux \u00e9ditions 2001 un livre intitul\u00e9 Nusrat Fateh Ali Khan, le messager du chaos Ali alors je propose qu'on qu'on retrouve, Pierre-Alain Brossault, sera, lui, notre guide aujourd'hui et il nous explique justement ses premi\u00e8res rencontres avec strate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [85%] :\r\nPierre-Alain Baud, parlez -nous un petit peu de votre rencontre avec ne serait d'Fateh Ali Khan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [86%] :\r\nDe temps de temps forts : rencontre acoustique et et humaine en tant que public, en 85 j'\u00e9tais pas du tout, pas parisien Miss trouver que je, je me suis trouv\u00e9 \u00e0 Paris au moment de de son 1er concert de ses premiers concerts au Th\u00e9\u00e2tre de la ville, et ma foi, c'\u00e9tait un un immense choc \u00e9motionnel musicale acoustique et il m'a br\u00fbl\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 la fois par ma par \u00e7a, par sa pr\u00e9sence, par sa voix, \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a souplesse g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e9videmment d'abord et puis aussi ce qu'il provoquait dans dans cette salle du th\u00e9\u00e2tre de la ville de Paris, qui \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore compl\u00e8tement inconnu du public europ\u00e9en, et qui \u00e9tait compos\u00e9 \u00e0 80 pourcent on on va dire de, de, de Pakistanais peine Javi et Quiberon se sont comport\u00e9s comme une au Pakistan au Penjab on en descendant sur sur sc\u00e8ne pour lui lui lancer de d\u00e9pit donc des billets de 100 \u00e0 l'\u00e9poque et puis en lui demandant des de de chanter telle telle chanson et puis il y a de plus en plus souvent dans la salle avec les personnes qui ressentent tr\u00e8s profond\u00e9ment le le le sens de ses po\u00e8mes de ses po\u00e8mes soufis donc h\u00e9 ben entrer en transe et c'est vrai que vivre, c'\u00e9tait cette exp\u00e9rience \u00e0 10 kilom\u00e8tres de la source, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange et et assez fabuleux, et puis la 2\u00e8me, la 2\u00e8me \u00e9tape l'\u00e9tape fondamentale c'\u00e9tait quand on le suivait \u00e0 la trace comme publique tout esbaudir avec avec une amie, on s'\u00e9tait promis jur\u00e9 de le de le suicid\u00e9 90 11 lors de toute une tourn\u00e9e qu'il faisait, on a en Europe, on s'est retrouv\u00e9 ensemble sur sur un quai de gare, il allait dans une grande abbaye la vid\u00e9o de Fontevraud pour donner des des concerts et \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 ben on s'est trouver sur sur sur les quais de de gares o\u00f9 il o\u00f9 il allait et on a accouru \u00e0 l'autre bout du Duc et au d\u00e9but, en disant non pompe pas l'approcher, on verra, on entendra plus tard et puis finalement bien \u00e9videmment dans le dans le train qui nous emmener cette abbaye on est, on est all\u00e9 le le rencontrer et ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout simple finalement de l'aborder, m\u00eame si tr\u00e8s souvent et nous laisser en plan, au milieu d'une phrase au milieu d'un \u00e9change pour partir dans son dans ce masque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [83%] :\r\nIl \u00e9tait toujours habit\u00e9 m\u00e9dias habit\u00e9 par le divin et et je dirais qu'il \u00e9tait bon sur sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait clair qu'il \u00e9tait pleinement dans son \u00e9l\u00e9ment et dans sa mission de chanter, de probl\u00e8me et de ne diffuser \u00e0 belle paroles des po\u00e8mes soufis au monde au monde au monde qu'il comprenait au monde qui qu'ils comprenaient notre niveau et puis dans le le quotidien agent et dire qu'il avait ce cette douceur s'c'est tout \u00e7a c'est du d\u00e9tachement qui faisait que il transpire elle l\u00e0 aussi de cette, de cette cette humanit\u00e9 qu'il allait cesser cette humanit\u00e9 qui \u00e0 la fois le le d\u00e9passer et en m\u00eame temps qu'il \u00e9tait profond\u00e9ment profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [86%] :\r\nSi vous voulez bien Pierre-Alain Baud j'aimerais profiter encore de votre exp\u00e9rience du personnage mais cette faillite est Khan parce que, au-del\u00e0 du succ\u00e8s d'un homme qui succ\u00e8de une voix du succ\u00e8s d'un genre \u00e0 travers lui, il succ\u00e8de un groupe dont on parle un peu moins et qui dit succ\u00e8s un groupe dit forc\u00e9ment fonctionnement du groupe dynamique de groupe autorit\u00e9 mais ce que nous sommes Fateh Ali Khan, c'est un homme autoritaire non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [86%] :\r\nJe dirais pas autoritaire non mais moi bonjour une fa\u00e7on il y avait une pr\u00e9sence suffisamment ample pour que, d\u00e8s qu'il il il parlait o\u00f9 il faisait une remarque pour qu'elle soit, qu'elles soient imm\u00e9diatement accept\u00e9, c'est vrai que c'\u00e9tait le centre du groupe, n'y avait pas de, de, de discussion en terme de, de, de, de d\u00e9bats, par exemple sur le, sur le programme \u00e0 avoir ou sur accepter telle ou telle proposition, moment o\u00f9 il avait d\u00e9cid\u00e9 de concert avec son secr\u00e9taire personnel il Marcassoli il n'y avait pas de rapports d'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [87%] :\r\nEn fait, quelque chose d'assez naturel, une esp\u00e8ce de relation dyarchie qui allait de soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [84%] :\r\nQui allait de soi et qui s'auto- suffisaient et ce qui avait frapp\u00e9 une fl\u00e8che les accompagner \u00e0 \u00e0 Florence et \u00e0 Florence \u00e9tait une ville absolument magnifique, a profit\u00e9 de, de, de, de tous les instants, libre, qu'on pouvait avoir et en fait un \u00e9tait autour de 2 de nos Nosrati et quelque part, il se dit il, il r\u00e9pondait compl\u00e8tement suffisamment \u00e0 leurs attentes pour ne pas sentir ce ce besoin que moi j'avais d'aller vaquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce qui veut dire qu'ils \u00e9taient ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:24) [82%] :\r\nSi on on s'est retrouv\u00e9 dans notre dans plein d'autres situations o\u00f9 il s'\u00e9tait effectivement tout \u00e0 fait aussi en en ouverture et dans l'int\u00e9r\u00eat en curieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [84%] :\r\nMais moins de besoins tels que que je pouvais le moelleux le le ressentir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:28) [71%] :\r\nDans la mer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:14) [85%] :\r\nLa vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:30) [79%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:37) [63%] :\r\nA dit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:59) [58%] :\r\nEt m\u00eame ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:10) [88%] :\r\nUn r\u00e9gime la louange Ali, gendre du proph\u00e8te Mahomet, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme le 1er des soufi sans Additif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [83%] :\r\nOfficiellement \u00e0 Lima, la Ali le bien aim\u00e9 le Champ d'Italie et le Lion de Dieu, moi je ne suis que son chien, une esp\u00e8ce d'\u00e9lan mystique formidable qu'appelle mais vraiment, je pense que toute personne qui a assist\u00e9 \u00e0 ses concerts ne peut pas pas garder un souvenir profond\u00e9ment vivant et c'est pour \u00e7a que cette musique ne vieillit pas de virage, jamais, on peut aller l'\u00e9couter la r\u00e9\u00e9couter, on est vraiment dans le mythe dans la dans le dans le le c\u00f4t\u00e9 de myst\u00e8re oui dans son sens mystique spirituel le plus fort et je vous disais, hors antenne, \u00e0 certains moments, on entend vraiment la la concentration surtout dans le, le mouvement d'introduction, la concentration des \u00e9nergies de 3 personnes, il y a le socialiste ne sera d'Fateh Ali Khan, il y a son fr\u00e8re Farouk qui qui fait la voix r\u00e9pondantes et l'harmonium qui a jou\u00e9 la par un 3\u00e8me, homme tr\u00e8s souvent c'est la r\u00e9pondant qui joue l'harmonium parce que c'est tellement, tellement proches et la la voix et l'harmonium vont vraiment jouer ensemble, mais l\u00e0, donc on a vraiment cette cette concentration fantastique et l\u00e0 le Champ Ali, c'est peut-\u00eatre le passage le plus et mouvements du du CEMA le rituel d'audition, mystique, des soufis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:33) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on entendait, donc c'\u00e9tait un extrait du du 1er concert donn\u00e9 \u00e0 Paris, on \u00e9tait en novembre 1985 et et effectivement pour tout un public occidental qui n'\u00e9tait pas tellement parce qu'il y avait pas de lever peut aussi au corps \u00e0 bien s\u00fbr faisait son travail, \u00e0 l'\u00e9poque mais on \u00e9coutait pas tellement cette musique c'est Musique non occidentales et on d\u00e9couvrait une nouvelle fonction de la musique, je crois que c'est \u00e7a qui \u00e9tait plus impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:01) [88%] :\r\nOui avec nous sera d'Fateh Ali Khan, la musique, le cargo \u00e0 lire l'Occident carence sort des mausol\u00e9es et part \u00e0 la conqu\u00eate des des sc\u00e8nes du monde et en sens l\u00e0 oui, vous avez raison, Michel, c'\u00e9tait quelque chose de fondamentalement nouveau, je pense que tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens savaient ce qui \u00e9tait le cas, tout simplement, il y avait quelques enregistrements mais m\u00eame pas encore, c'est au cours \u00e0 puisque c'est ici est le le 1er ce qu'on entend, c'\u00e9tait vraiment le 1er pas qui a vraiment avec Nusrat un changement de contexte un changement d'approche, je vous propose d'entendre ce qu'en dit Pierre-Alain Baud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:31) [86%] :\r\nJe crois qu'on est pass\u00e9 effectivement avec avec Noos rate un tout autre plan, auparavant, m\u00eame si le le chaos y \u00e9tait aussi dans la sph\u00e8re profane s\u00e9culi\u00e8re depuis pratiquement des g\u00e9n\u00e9rations, vous \u00eates li\u00e9 \u00e0 aller \u00e0 des situations de de repr\u00e9sentation dans des cours ou plus r\u00e9cemment \u00e0 la radio, la t\u00e9l\u00e9 au cin\u00e9ma, il n'emp\u00eache que le le cas o\u00f9 elle \u00e9tait et essentiellement jouer dans un cadre rituel dans un cadre de sanctuaire, notamment \u00e0 l'occasion des des p\u00e8lerinages annuels ou bien le dans la nuit du jeudi, vendredi la nuit soufi par excellence, et m\u00eame s'il y avait des repr\u00e9sentations \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est le le noyau rest\u00e9 tr\u00e8s traditionnel nous serait a \u00e9t\u00e9 une des personnes, pas le seul, mais il y a eu les, les, les fr\u00e8res abris, il y a eu six bien il y a eu quelques autres personnes qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 cette ouverture, ouverture sur le, sur le monde du chaos Ali mais c'est clair que le nous nous serait la globalis\u00e9 par sa pr\u00e9sence, par sa personnalit\u00e9, son charisme, quelque part, et puis aussi par le fait qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 un moment de d\u00e9veloppement et d'amorcer un petit peu de la vogue des musiques du monde au d\u00e9but, milieu des mais c'est 80 le gros ma d\u00e9put\u00e9e Gabrielle de d\u00e9marrer les sc\u00e8nes qui programmait des musiques dites du monde \u00e9tait encore pas si nombreux que \u00e7a, il y avait moins cette d\u00e9ferlante que l'on a actuellement en terme de, de, de programmation tout azimut nous secr\u00e8te a ouvert ce cas oui c'est expression rituelles de d\u00e9vots \u00e0 l'origine \u00e0 un public, un homme a des \u00e0 des m\u00e9dias une diffusion \u00e0 une diffusion non seulement du sous- continent, il \u00e9tait d'\u00e9l\u00e8ves, fin des ann\u00e9es 70, d\u00e9but d'ann\u00e9e 80 tr\u00e8s reconnues par les Indiens et c'est bien, bien apr\u00e8s qu'on a une o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 au moment o\u00f9 quelque part o\u00f9 il un autre syst\u00e8me de diffusion avait une case soufismeK. Ouali \u00e0 remplir, qui il a correspondu \u00e0 fin, j'ai envie de dire qu'il a pu se se risquer sans trop de dommages sur toutes les exp\u00e9rimentations artistiques, il a pu faire, tout en restant tout \u00e0 fait, j'ai fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame par le fait qu'il avait d\u00e9j\u00e0 qu'on l'a connu \u00e0 l'\u00e9tranger, il avait d\u00e9j\u00e0 20 ans de bons et loyaux services dans les sanctuaires, o\u00f9 il avait pu d\u00e9velopper sa personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:45) [80%] :T. humaine vocales, musicales et apr\u00e8s, effectivement, pouvoir aller dans toutes les excellentes Sion, toutes les tentatives, toutes les rencontre possible, qu'il a, qu'il a pu faire effet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:41) [85%] :\r\nAlors ce qui a chang\u00e9, c'est que la plupart de ceux qui d\u00e9signent des cas Wall et les musiciens soufis en g\u00e9n\u00e9ral qui tourne de par le monde qu'on conna\u00eet, on n'ont pas eu cette p\u00e9riode de longue, lente maturation dans le le milieu traditionnel, m\u00eame son neveu rate, il est n\u00e9, il a, il a joint le groupe quand il avait pas 18 ans qui m\u00eame avant, parce qu'il a grandi avec, mais il a commenc\u00e9 \u00e0 joindre le groupe pour les tourn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, oui, il a 18 ans reste est n\u00e9e avec le avec le succ\u00e8s est n\u00e9 avec la la reconnaissance et pas seulement le le succ\u00e8s personnel mais aussi la reconnaissance d'un d'un genre d\u00e9j\u00e0 d'un genre \u00e0 l'\u00e9tranger, qu'il y a une une une grande demande, il y a eu une une floraison de diffusion internationale de groupes de cas avec des cas qui \u00e9tait beaucoup plus dans une logique et essentiellement de d\u00e9veloppement artistique, ce qui est super aussi mais qui n'est plus aux policiers, aider des cas o\u00f9 elle alors le chemin l'ouverture avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 bien amorc\u00e9e par par strates c'est c'est clair sauf que nous, serait \u00e0 trouver une l\u00e9gitimit\u00e9 et une personnalit\u00e9 et un charisme, un talent qui faisait que son centre- sa ligne directe qui se sont son propos \u00e9tait toujours dans l'esprit du du du du du cavalier dans l'esprit de propager un message, une belle parole ou qu'qui soit, que \u00e7a soit avec un a eu qui a balay\u00e9 \u00e7a que vous voulez, Gabriel dans un sanctuaire, un concert avec la diaspora pakistanaise \u00e0 Duba\u00ef o\u00f9 Awad Chicago, \u00e7a soit un accompagnement traditionnel ou ou tr\u00e8s moderne pour lui l'essentiel, c'\u00e9tait d'\u00eatre \u00e0 m\u00eame de pouvoir diffuser cette cette parole disait oui c'est c'est vrai que je je je suis artiste, mais d'abord je suis au service soufi, je suis \u00e0 Kawa de suis effectivement un messager et l\u00e0 je crois qu'avec une dizaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s avec des des tr\u00e8s jeunes Kawa la l\u00e9poque o\u00f9 il est parti rejoindre le le bien aim\u00e9 en 97, l\u00e0 on est sur une autre \u00e9tape o\u00f9 le le cas et maintenant quelque part une des un des tiroirs des musiques du monde, avec toutes les rencontres et ouverture artistique possible avec le le secteur traditionnel, on va dire, donc on non, d'un c\u00f4t\u00e9, avec des tr\u00e8s bons repr\u00e9sentants \u00e9videmment encore et de plus en plus avec parfois les m\u00eames parfois pas les m\u00eames, c'est plut\u00f4t plus les m\u00eames cas Walkyrie fond\u00e9 des rencontres cacaoyer gospel ou Flamenco pour Ali F\u00e8s vache Amiens date qui avait travaill\u00e9 avec les musiciens, je ne vois l\u00e0 de soufi Moon elle et le cor des Alpes avec Bachir l\u00e0 qui a travaill\u00e9 avec un chanteur chr\u00e9tien norv\u00e9gien, il y a cette ouverture qui se fait en fait des juste qu'elle artistique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:37) [75%] :\r\nOui, elle est, elle est, elle, artistique, mais c'est une utilit\u00e9 extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:50) [65%] :\r\nJe 2000. \r\nPas pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:28) [69%] :\r\nJe pense qu'il est jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:41) [87%] :\r\n\u00e9coutez Pierre-Alain Baud qui donc \u00e9tait le biographe de nous sera Fateh Ali Khan nous parler deD. qualit\u00e9 absolument exceptionnelle de cet artiste qu'on entendait la donc du chant soufi du Pakistan, pas facile j'imagine de d'allier le le le caract\u00e8re extr\u00eamement de la de de cette musique soufie de oui avec et les exigences, les rencontres, les envies d'ailleurs les avec la rencontre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:12) [91%] :\r\nC'est clair, c'est clair dans le monde a chang\u00e9, le monde a chang\u00e9 et puis, comme le disait Pierre-Alain Baud aujourd'hui les la plupart des h\u00e9ritiers ne sera Fateh Ali Khan sont n\u00e9s avec une nouvelle relation \u00e0 cette musique nouvelle demande un nouveau succ\u00e8s sur les sc\u00e8nes internationales, donc non pas facile, pas facile \u00e0 concilier, et c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e7a non seulement, il \u00e9tait le 1er mais on peut dire qu'il \u00e9tait presque pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre le 1er savez que nous sera d'Fateh Ali Khan, \u00e7a peut se traduire litt\u00e9ralement par le roi de l'ouverture vers le succ\u00e8s, c'est pas mal \u00e7a ne savons pas et ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 40 ans, donc voil\u00e0 pour pour les h\u00e9ritiers, il y a une esp\u00e8ce de statut international acquis mais mais voil\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:57) [76%] :\r\nToute les ce, il a critiqu\u00e9 ce qu'il est admis est -ce que le chaos, a dit 2 mots sera Fateh Ali Khan oui bien manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:05) [89%] :\r\nD\u00e9finitivement d\u00e9finitivement tout le monde s'en r\u00e9clament ne sera d'Fateh Ali Khan, c'\u00e9tait un monument national au Pakistan encore maintenant on \u00e9coute sa musique encore maintenant et c'est c'est une oui, c'est la r\u00e9f\u00e9rence incontournable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sommet, ce n'est pas le seul, il y a, il y a d'autres, d'autres artistes importants mais vraiment c'est c'est notamment, il y aura tout prochainement le le 25 novembre prochain \u00e0 l'octogonal publi\u00e9 d'excellents chanteurs ainsi Falic Anne \u00e7a permettait \u00e7a permettra justement de voir o\u00f9 en est le le Leica Ali mais mais c'est clair que ce ce mod\u00e8le de nous sera -t-il et l\u00e0 il habite toutes les m\u00e9moires et je suis ben justement, on va retrouver encore une fois, Pierre-Alain Baud qui qui va nous parler de ces ces diff\u00e9rences essentielles entre entre le mod\u00e8le et ses successeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:57) [83%] :\r\nC'est clair que pour eux, hein maintenant visant un public de fait essentiellement occidental, une tendance \u00e0 travailler beaucoup plus les les effets de la voix sur les sa rigueur sur des sur des All appelons introduction longue des, je vois des journal bandits dialogue solistes qui peuvent s'\u00e9tirer beaucoup beaucoup beaucoup plus que la r\u00e9citation le la d\u00e9clamation d\u00e9coupl\u00e9e des strophes des po\u00e8mes, ce qui pour un public occidental convient tout \u00e0 fait bien, enfin je veux dire que enfin tout, tr\u00e8s bien, on s'est un peu de quoi \u00e7a retourne et apr\u00e8s on est surtout touch\u00e9 par le \u00e9laboration vocale, c'est vrai qu'apr\u00e8s, quand on revient aux propos initial du du cas voili ou la musique, il faut, service de la de la voix et au service de, de, de la diffusion du du du message, la propagation de du message l\u00e0 on on est effectivement compl\u00e8tement sur un autre niveau, la diff\u00e9rence d\u00e9noncerait avec ses juniors, c'est que c'est nous ne serait avait cet cet enracinement et ses connaissances tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e qui le faisait, pouvoir \u00eatre \u00e0 m\u00eame de l'\u00eatre pleinement dans son \u00e9l\u00e9ment qu'soit et notamment dans son son son \u00e9l\u00e9ment de d'origine, j'ai revu moi apr\u00e8s un certain nombre de cas oil artistique, je dirais que dans dans son d\u00e9sir dans les stations traditionnelles o\u00f9 l\u00e0, h\u00e9 ben ils sont souvent oubli\u00e9s et le 2\u00e8me ou 3\u00e8me, la 3\u00e8me strophe, ils ne vont plus dans les p\u00e8lerinages, c'est vrai que le le cavalier est une musique contextuel par excellence, et en fait ne serait atteint le m\u00eame po\u00e8me pouvait selon l'audience et l\u00e0 y compris l\u00e0- bas d'ailleurs l'audience et le et le contexte pouvait durer 10 minutes ou une heure, une heure et demie selon qu'il il d\u00e9velopper toute la litanie des saints o\u00f9 toutes toutes les strophes, l\u00e0 c'est beaucoup plus format\u00e9 avec un voile plus r\u00e9cents ont une connaissance moins o\u00f9 elle s'oublie, ils ont pu avoir une une uniformisation tr\u00e8s pouss\u00e9 aussi mais apr\u00e8s, le public est plus demandeur d\u00e9faites et y compris d'ailleurs un jeune public pakistanais qui reconna\u00eet le le cas vit depuis la reconnaissance qu'il y a eu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est c'est ne secr\u00e8te qui, qui disait que ce r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e0 une \u00e9toffe de Faisalabad quitter d'une d'une d'une texture tr\u00e8s fine mais qui n'a \u00e9t\u00e9 reconnu par les gens qu'une fois qu'elle avait, il a eu un une reconnaissance internationale et lui disait qu'il \u00e9tait un petit peu c'est c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:28) [80%] :\r\nHomme il a pu avoir une reconnaissance r\u00e9ellement national tr\u00e8s large au Pakistan appartement o\u00f9 il a eu par ou 2 par Hollywood par cl\u00e9 Abriel ou, le cas de la ville, ou d'autres, la la reconnaissance internationale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:44) [75%] :\r\nEt et et et j'ai pris et et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:11) [79%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:00) [67%] :\r\n\u00e7a, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:07) [95%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:12) [63%] :\r\nC'est. \r\nEt j'ai j'ai c'est c'est vrai \u00e0 l'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:39) [70%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:41) [78%] :\r\nEt il y a d'abord en 2005, c'est la r\u00e9alit\u00e9, il y a pas non je \u00e7a pour \u00e7a, pourquoi \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:01) [93%] :\r\nAllez. \r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0, en novembre 1985 1900 devrait 5 h\u00e9 bien nous sera Fateh Ali Khan et et vous avez raison, hors micro, de de dire que cette voie \u00e9tait et qu'une bo\u00eete de la Chair, une voie du corps, c'est pas il y a pas un raffinement particulier, il y a pas d'vocale qui ferait voil\u00e0 qui qui d\u00e9tourne peut-\u00eatre m\u00eame la l'extr\u00eame densit\u00e9 mystique de cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:18) [86%] :\r\nAbsolument, la souplesse, la technique puisqu'il y en a, il y a ces ces fameux terrains sur ses vocalises mais ces ornementations voil\u00e0 mais c'est c'est c'est vraiment des outils, mais c'est naturel disposition incessamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:29) [82%] :\r\nSur elle- si on veut en \u00e9couter davantage, \u00e9videmment, il faut se tourner vers les enregistrements au corps \u00e0 Radio France, distribu\u00e9 par Meunier Mundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:37) [90%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est c'est vraiment les enregistrements historiques, ce 1er concert hier dans la collection Real World de Peter Gabriel, il y a aussi de tr\u00e8s beaux disques dans le sous le Label fran\u00e7ais longue distance qui est aussi un distribu\u00e9 par un homonyme d'il y a une tr\u00e8s belle discographie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:52) [91%] :\r\nEt pour en savoir encore davantage, donc un divin qu'on prouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:56) [83%] :\r\nOui, qu'on trouve dans toute bonne librairie en tout cas une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, on avait un peut commander, mais encore une fois, c'est les \u00e9ditions 2001 la collection Voix du monde ne sera Fateh Ali Khan, le messager du chaos Ali et c'est \u00e9crit par notre invit\u00e9 d'aujourd'hui Pierre Alain Bocquet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:11) [89%] :\r\nDemain : Vincent Zanetti, vous revenez et on parlera davantage de sophismes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:15) [83%] :\r\nOui, et alors l\u00e0, avec un un personnage, un passeur, un m\u00e9diateur n\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric calme, ce qui est le seul membre non marocains de la confr\u00e9rie rats matcha. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T09:28:02Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baud, Pierre-Alain", "role": "biographe de Nusrat Fateh Ali Khan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B23CB6E7-81D0-4E5B-B14F-FD2A371D6119", "internalArchiveId": "B23CB6E7-81D0-4E5B-B14F-FD2A371D6119", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Les nouveaux artisans de la tapisserie", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle von Bredow, tapissi\u00e8re\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Les nouveaux artisans de la tapisserie (FUTUR ANTERIEUR 29.08 NEO ARTISANS TAPISSIERE)  MANUELA SALVI, en direct du Studio de Lausanne + 5 sons\r\n / natel ** 98                                                                                                              \r\n***Bonjour Manuel Salvi...\r\n...\r\n\u00e0 6h23...place \u00e0 Futur ant\u00e9rieur...nouvelle chronique qui s'int\u00e9resse \u00e0 celle et ceux qui pensent ou r\u00e9invente le monde de demain...\r\nToute cette semaine, vous avez des outils dans les mains... Manuela ....\r\nce matin, c'est un ramponneau...savez-vous quel m\u00e9tier utilise cet outil? \r\n???\r\nc'est un marteau de tapissier, un m\u00e9tier qui se d\u00e9cline aussi au f\u00e9minin...Et le ramponneau \u00e0 bout aimant\u00e9, Isabelle von Bredow le manie avec passion.   \r\n  DIGAS 1/5  -  0'12\" PASSION\r\nIsabelle von Bredow \u00e9tait avocate avant de changer de vie. Avant de se frotter au crin, aux ressorts et aux tissus qu'elle tend, qu'elle cloue ou qu'elle agraphe. Son atelier est \u00e0 Nyon et elle le partage avec le sellier Olivier de Mestral, ancien gestionnaire de fortune. L'atelier donne sur la rue, le facteur passe, les voisins...Le b\u00e2timent a  une histoire, une grande verri\u00e8re laisse entrer la lumi\u00e8re. Chaque outil est \u00e0 sa place. Les gestes sont pr\u00e9cis. Isabelle von Bredow redonne vie \u00e0 un fauteuil de bureau en bois et cuir blanc.   \r\n  DIGAS 2/5 - 0'22\" DESCRIPTION\r\n****On sent la fiert\u00e9 du travail bien fait...\r\net du geste pr\u00e9cis qu'elle a appris chez un tapissier exp\u00e9riment\u00e9. A la pause de midi, elle pr\u00e9parait son brevet d'avocate \u00e0 Gen\u00e8ve, elle filait chez lui pour s'exercer au m\u00e9tier. \r\n****mais avocate et tapissi\u00e8re, c'est le grand \u00e9cart...\r\nun grand \u00e9cart assum\u00e9. \r\n  DIGAS   3/5  -  0'20\" AVOCATE\r\nElle fait partie de ces n\u00e9o-artisans, dipl\u00f4m\u00e9s, qui travaillent dans une banque ou dans la publicit\u00e9 et qui choississent un m\u00e9tier manuel. Une mani\u00e8re d'\u00e9chapper aux pressions familiales, aux pressions sociales, aux pressions de l'\u00e9cole. Pour \u00eatre plus en ad\u00e9quation avec leurs aspirations profondes. Une question finalement de valeurs. La production en s\u00e9rie made in je ne sais o\u00f9...qui inondent les commerces, ce n'est pas leur histoire. \r\n***C'est plut\u00f4t l'objet unique fait main ?  \r\nL'unique et le personnalis\u00e9. Leur digital \u00e0 eux, ce sont leurs dix doigts. C'est la revanche de la main sur le num\u00e9rique immat\u00e9riel. Nombre de ces reconvertis se lancent d'ailleurs dans l'artisanat d'art. Ils subliment les savoir faire traditionnels pour les porter \u00e0 un niveau d'excellence. \r\n****Isabelle est tapissi\u00e8re, elle a troqu\u00e9 ses dossiers d'avocat contre le ramponneau....elle insiste sur un aspect important pour elle: le durable...\r\nCes m\u00e9tiers d'artisanat en effet ne sont pas d\u00e9localisables. Premier point.  Surtout pour Isabelle, c'est la deuxi\u00e8me vie des objets qui la motive. \r\n  DIGAS  4/5 - 0'14\" - RECUPERATION\r\nLe mot cl\u00e9: c'est le plaisir.\r\n  DIGAS 5/5  - 0'13\" - PLAISIR\r\nET IL MANQUE UNE CONCLUSION QUE JE TROUVERAI DEMAIN MATIN.....! \r\n-Gaby Yerly, le fait main \u00e7a vous parle? \r\n-Vous utilisez vous aussi vos mains? \r\n-agriculteur?", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857336", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur", "Futur ant\u00e9rieur - Les nouveaux artisans de la tapisserie / LMA_2017-08-29T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Les nouveaux artisans de la tapisserie / LMA_2017-08-29T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8875097", "ece-8857336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:19:31Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour, Manuela Salvi bonjour place \u00e0 Futur ant\u00e9rieur, nouvelle chronique qui s'int\u00e9resse \u00e0 celles et ceux qui pensent ou r\u00e9invente le monde de demain et toute cette semaine, Manuella, vous avez des outils dans les mains, oui pour attraper la culotte du futur sur ce campement non je vous ce matin, je viens avec un ramponneau ou est -ce que vous savez quel m\u00e9tier utilise cet outil qui n'ont vraiment pas alors pas les luttes ici, alors c'est un m\u00e9tier qui se d\u00e9cline aussi au f\u00e9minin et le ramponneau \u00e0 bout aimant\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis, bien Isabelle von Bredow, le manie avec passion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nJe pense qu'on fait vraiment mieux ce qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [88%] :\r\nAlors Isabelle von Bredow \u00e9tait avocate avant le changer de vie, avant de se frotter au crin aux ressorts et aux tissus quel temps quel cloue qu'elle aggrave son atelier Tagnon elle le partage avec le sellier Olivier De Maistre L ancien gestionnaire de fortune, l'atelier donne sur la rue, le facteur passe les voisins, le b\u00e2timent, une histoire, une grande verri\u00e8re laisse entrer la lumi\u00e8re chaque outil est \u00e0 sa place, les gestes sont pr\u00e9cis, Isabelle von Bredow redonne vie \u00e0 un fauteuil de bureau en bois et cuir blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [80%] :\r\nG\u00e9rard Miller \u00e7a g\u00e8re tendues le et remise des races \u00e0 nouveau, il \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9ventr\u00e9e, ensuite je repose depuis les clous et souvent je sais le prendre en photo, organe un souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nOn sent vraiment la fiert\u00e9 du travail et du oui tr\u00e8s bien en fait du geste pr\u00e9cis qu'elle a appris chez un tapissier exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 la pause de midi, elle pr\u00e9parait son brevet d'avocate \u00e0 Gen\u00e8ve, elle filait chez lui pour s'exercer au m\u00e9tier il sinon avocate et tapissi\u00e8re c'est vraiment le grand Dakar mais un grand \u00e9cart parfaitement assum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais Manuel je crois depuis mon enfance, en fait, j'ai toujours aim\u00e9 bricoler, dessiner, modeler et donc, en fait, j'aime bien tout ce qui se fait avec les mains, mais d'abord, avocate, mais d'abord avocate oui parce qu'il fait quelque chose de s\u00e9rieux et puis d'un peu c\u00e9r\u00e9bral et ensuite pouvoir s'adonner \u00e0 sa passion finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\nAlors, elle fait partie de ces n\u00e9o- artisans dipl\u00f4m\u00e9s qui travaille dans une banque ou dans la publicit\u00e9 et qui choisissent un m\u00e9tier Manuel, une mani\u00e8re d'\u00e9chapper aux pressions familiales aux pressions sociales aux pressions de l'\u00e9cole pour \u00eatre plus en ad\u00e9quation avec des aspirations profondes, une question finalement de valeurs, la production en s\u00e9rie M\u00e9dine, donc je ne sais o\u00f9, qui nous rendent les commerces n'est pas leur histoire, c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t l'objet unique fait main l'unique le personnaliser leur digital \u00e0 eux, ce sont leurs 10 doigts, c'est la revanche de la main sur le num\u00e9rique immat\u00e9riel nombres de ces reconvertis se lance d'ailleurs dans l'artisanat d'art ils subliment les savoir- faire traditionnels, pour les porter \u00e0 un niveau d'excellence Isabelle est tapissi\u00e8re, elle a troqu\u00e9 ses dossiers d'avocat, conclut le ramponneau elle insiste sur un aspect important pour elle, c'est durable, vous avez pris un mois oui, grande ramponneau Bruce matin alors ces m\u00e9tiers d'artisanat en effet ne sont pas d\u00e9localisables : c'est le 1er point, mais surtout pour Isabelle, c'est la 2\u00e8me vie des objets qui la motive aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [84%] :\r\nComme j'aime les vieux meubles, j'aime ce qui n'esp\u00e8re pas, c'est une mani\u00e8re de faire durer les choses en fait de tapissi\u00e8re de r\u00e9cup\u00e9rer un meuble de pouvoir elle moderniser le transformer et puis le r\u00e9cup\u00e9rer en fait le r\u00e9utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [85%] :\r\nEt le mot cl\u00e9, c'est le plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [93%] :\r\nUne fois que j'ai ferm\u00e9 la porte de l'atelier j'y repense, mais sans avec plaisir en fait et quand j'\u00e9tais dans le droit, j'avais toujours un petit peu des inqui\u00e9tudes sur ce que je faisais sur 2, j'ai repens\u00e9 beaucoup plus de mani\u00e8re plus au fait que la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [85%] :\r\nAlors, un geste, un savoir- faire de l'unique, une passion, c'est la recette de cesser n\u00e9o- artisans, c'est aussi tout le regard qui change sur ces m\u00e9tiers chaque ann\u00e9e d'ailleurs, les Journ\u00e9es des m\u00e9tiers d'art France atelier comble et les consommateurs adorent les objets uniques, mais le fait main merci Manuela Salvi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A19BC5C2-CE85-43A1-B05C-C00DCE5144C1", "internalArchiveId": "A19BC5C2-CE85-43A1-B05C-C00DCE5144C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La FRC attaque Denner pour actions de prix mensong\u00e8res", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Lorsqu'on ouvre un catalogue d'actions Denner, on constate que certains prix cass\u00e9s, par exemple 50% moins cher, font mention de \"comparaison concurrentielle\". En clair, Denner compare ses prix avec des produits vendus par ses concurrents. La loi autorise ce proc\u00e9d\u00e9 lorsque les produits compar\u00e9s sont identiques. Or, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), la qualit\u00e9 des produits r\u00e9ellement compar\u00e9s est loin d'\u00eatre identique. Une d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public.  Les explications de Robin Eymann, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la FRC, interrog\u00e9 par Yves-Alain Cornu.\r\n\r\n* * Lorsqu'on ouvre un catalogue d'actions Denner, on constate que certains prix cass\u00e9s, par exemple 50% moins cher, font mention de \"comparaison concurrentielle\". En clair, Denner compare ses prix avec des produits vendus par ses concurrents. La loi autorise ce proc\u00e9d\u00e9 lorsque les produits compar\u00e9s sont identiques. Or, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), la qualit\u00e9 des produits r\u00e9ellement compar\u00e9s est loin d'\u00eatre identique. Une d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public.  Les explications de Robin Eymann, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la FRC, interrog\u00e9 par Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842923", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La FRC attaque Denner pour actions de prix mensong\u00e8res / OEP_2017-08-29T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Lorsqu\u2019on ouvre un catalogue d\u2019actions Denner, on constate que certains prix cass\u00e9s, par exemple 50% moins cher, font mention de \"comparaison concurrentielle\". En clair, Denner compare ses prix avec des produits vendus par ses concurrents. La loi autorise ce proc\u00e9d\u00e9 lorsque les produits compar\u00e9s sont identiques. Or, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), la qualit\u00e9 des produits r\u00e9ellement compar\u00e9s est loin d\u2019\u00eatre identique. Une d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public.  Les explications de Robin Eymann, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la FRC, interrog\u00e9 par Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-8842923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T16:25:54Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, annonce ce matin avoir d\u00e9nonc\u00e9 les discounters suisse donn\u00e8rent en justice en cause des actions de prix qui serait tout simplement mensong\u00e8re Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOui, regardez un catalogue d'actions des nerfs, vous pouvez voir que certains prix cass\u00e9s par exemple \u00e0 moins 50 pourcent sont sont assorties d'une mention aux petites Lettres comparaison concurrentielle qu'est -ce que \u00e7a veut dire que des nerfs compare ses prix cass\u00e9s avec des produits vendus au prix normal par ses concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [87%] :\r\nEt pas avec ses propres prix normaux or actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nNon, car le distributeur vend en action, des produits qui ne figure pas dans son assortiment habituel c'est l\u00e9gal alors pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 un rabais de 50 pourcent damn\u00e9 damn\u00e9 \u00e0 droit de faire une comparaison concurrentielle peu fr\u00e9quent suisse mais c'est autoris\u00e9, sauf que l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur l'indication des prix, pr\u00e9cise que les produits compar\u00e9s doivent \u00eatre identique et \u00e7a para\u00eet logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, c'est assez logique, sinon \u00e7a veut plus rien dire pour le consommateur, puisque c'est un prix \u00e0 50 pourcent d'un produit qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans ce magasin, on me r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nEffectivement, et \u00e7a permet de le tromper sur le r\u00e9el Avantage de prix, c'est l\u00e0 que la FRC entrent en jeu 2 exemples qu'elle d\u00e9nonce un carton de vin argentin bas de gamme vendu moiti\u00e9 prix qu'un autre 20, pas du tout le m\u00eame et de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, selon un expert mandat\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration des consommateurs, l'autre exemple, c'est du saumon fum\u00e9 \u00e0 moins 40 pourcent saumon saumon d'entr\u00e9e de gamme ces derni\u00e8res compar\u00e9s \u00e0 un saumon de la Migros de qualit\u00e9,M. classique et non le m\u00eame budget, qui aurait d\u00fb \u00eatre dans ce cas -l\u00e0 et ces exemples ne sont pas isol\u00e9s selon Robin \u00e9mane de la FRC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nRobin Eymann, qui est en Studio avec nous ce matin, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre l\u00e0, vous \u00eates plus pr\u00e9cis\u00e9ment le sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, selon vous, donc des nerfs viole l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur l'indication des prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nAlors, oui, de notre point de vue de notre compr\u00e9hension de de l'ordonnance sur indication des prix y a clairement une violation parce qu'on joue un petit peu sur sur les termes en permettant de comparer en fait des des pommes et des poires et on voit par exemple un an bon vin argentin un bon malbec et compar\u00e9 un avant qui est certes bon mais qui est quand m\u00eame de de tr\u00e8s moyenne facture par rapport \u00e0 celui qui, compar\u00e9s entre la la copie d'un air donc o\u00f9 le le saumon, \u00e7a c'est exactement pareil on compare en fait la bonne qualit\u00e9 avec la moyenne qualit\u00e9 donc \u00e7a, \u00e7a joue pas, c'est pour \u00e7a que nous, on a d\u00e9nonc\u00e9 le cas au minist\u00e8re public, maintenant c'est le minist\u00e8re public il enqu\u00eat\u00e9 et au final, c'est le juge qui devra se prononcer si vraiment il y lieu \u00e0 l'Assembl\u00e9e,P. de notre point de vue, il y a clairement une violation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nFinalement, en trompe le consommateur en le faisant croire qu'il fait une super affaire alors que peut-\u00eatre ils payent le prix quasiment correctes, simplement pour pour l'aliment qui lui a propos\u00e9, on est peu habitu\u00e9, en Suisse, \u00e0 ce proc\u00e9d\u00e9 de publicit\u00e9 comparative est -ce que des nerfs, est le seul \u00e0 utiliser cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [87%] :\r\nAlors on n'a pas fait une \u00e9tude exhaustive tr\u00e8s rigoureux sur 2 ans pour voir si les autres distributeurs le MNR Saint Pel\u00e9, sp\u00e9cialiste de ces comparaison concurrentielle si vous regardez les actions de Coop Migros Manor qui sortent tous les, tous les mardis, vous avez rarement cette petite ast\u00e9risque il dit comparaison concurrentielle, donc d'le fait tr\u00e8s souvent, elles sont pas toutes fausses, j'ai regard\u00e9 y une main qui sont tout \u00e0 fait correct mais celle qui se compare avec un produit qui n'est pas sur le march\u00e9 suisse, il y a souvent fait des irr\u00e9gularit\u00e9s le la qualit\u00e9 et le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [85%] :\r\nEt comme vous le dites, c'est uniquement indiqu\u00e9 comparaison concurrentielle l\u00e9galement c'est bien juste, on peut simplement indiquer, moins 40 pourcent concurrentielle concurrentielle sans dire avec quel produit on le compare parce que l\u00e0, vous le savez, parce que vous avez demand\u00e9 \u00e0 des nerfs avec quoi vous avez compar\u00e9 pour fixer ce prix mais sur le catalogue, c'est pas du tout indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [84%] :\r\nNon, alors justement, il faut leur poser la question, moi, il faut reconna\u00eetre que donn\u00e8rent a r\u00e9pondu \u00e0 la FRC c'\u00e9tait pas tenu de le faire et sont tenus veulent faire la police du commerce ou au Seco nous avons r\u00e9pondu donc oui c'est l\u00e9gal de de comparer, de dire : on est 40 pourcent moins moins cher que la concurrence qui est pas mauvais en soi, c'est bien de le stimuler la concurrence, en disant bah voil\u00e0, nous, on est moins cher que les autres, la hausse est probl\u00e9matique, c'est quand il a une concurrence d\u00e9loyale et puis en fait c'est ce qui respecte le jus qui sont p\u00e9nalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nEt vous l'avez dit, la derni\u00e8re \u00e0 comparer des prix avec des produits qui n'ont rien \u00e0 voir parce que ce produit n'existe pas ailleurs en Suisse ce que dans ce cas -l\u00e0, il faudrait pas qu'ils compare plut\u00f4t que le prix \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0 o\u00f9 ils ont obtenu le produit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [86%] :\r\nS\u00fbrement, oui, \u00e9videmment ce serait ce serait beaucoup plus cr\u00e9dible d\u00e9j\u00e0 de regarder si, si, par exemple, le malbec dont on parle, produits \u00e0 l'\u00e9tranger, combien ce qu'il est par exemple en France, on peut-\u00eatre ajouter 10 20 pourcent pour pour se demander quel quel prix, ce serait \u00e9videmment bien pu logique que de se dire bon ben alors quoi avec on va comparer ce vent va prendre un bovin qui \u00e9volue \u00e0 la copains D1 du haut de gamme, puis on se dit : bah, il est 50 pourcent moins moins cher ce qui sont tout \u00e0 fait logique qui soit moins cher, donc oui c'est, c'est \u00e9vident qu'il faut mettre un petit peu d'ordre dans ces comparaisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [92%] :\r\nAlors la position de des nerfs maintenant, via son porte- parole, Thomas Kaderli, nous ne donnons aucun renseignement sur une proc\u00e9dure judiciaire en cours mais il me donne quand m\u00eame des informations, toujours selon lui, les prix concurrentiels sont r\u00e9alistes, ils montrent \u00e0 notre client\u00e8le o\u00f9 se situent les prix, les promotions de derni\u00e8re en comparaison avec les prix actuels du march\u00e9 de produits semblables et non identique \u00e0 eux disent qu'il faut que \u00e7a soit semblable qui r\u00e9pondent aux m\u00eames crit\u00e8res de qualit\u00e9 de production ou de provenance autre point la fixation du prix tient \u00e9galement compte de l'\u00e9volution pr\u00e9visible du prix du produit concurrent par exemple la viande dont on sait que les prix peuvent rapidement fluctu\u00e9 dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [89%] :\r\nCommentaire peut-\u00eatre ben m\u00eame par rapport \u00e0 cette r\u00e9action d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [83%] :\r\nOr c'est exactement les r\u00e9ponses que j'ai eue depuis qu'on a, on a commenc\u00e9 cette enqu\u00eate, c'est-\u00e0-dire j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Aden, de savoir quel \u00e9tait le le malbec, avec lequel il compara\u00eet, ils m'ont r\u00e9pondu la mascotte \u00e0 de la coque est beaucoup plus cher, je leur ai dit mais vous \u00eates, vous \u00eates vraiment s\u00fbr savant qui a des maire Qualit\u00e9 France a viol\u00e9 l'ordonnance sur indication des prix, ils me r\u00e9pondent exactement ce qui est r\u00e9pondit sinon il y a aucun souci, c'est la m\u00eame, la m\u00eame qualit\u00e9 de production etc alors qu'on voit que non, il y a, il y a un malbec qui est qui 6 mois en fuite de lorsqu'il y a 12 mois futur, enfin c'est des conditions de production diff\u00e9rentes, les sp\u00e9cialistes qu'on interrog\u00e9 \u00e9tant pour le vote, le sommant disent non c'est c'est pas du tout la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [83%] :\r\nNe passe pas seulement le go\u00fbt un des des choses l\u00e0 vous prenez un bon exemple peut-\u00eatre un 6 mois fut tu\u00e9 12 mois on fait non c'est que \u00e7a co\u00fbte plus cher de faire rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [86%] :\r\nOui bien le saumon qui est labellis\u00e9 ASC donc qui a, qui a quand m\u00eame un gage de qualit\u00e9, \u00e0 des contr\u00f4les d'erreurs par rapport \u00e0 ce mot qui a pas ce Label, donc rien que \u00e7a, on voit que, il y a, il y a des diff\u00e9rences de conditions de production qu'il faut qu'il y a forc\u00e9ment des co\u00fbts qui sont diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [89%] :\r\nLa loi dit qu'on peut comparer nos prix \u00e0 ceux de notre concurrent pour des produits identiques donn\u00e8rent dit semblable, vous \u00eates de quel avion peut quand m\u00eame un peu prendre des comparaisons tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [84%] :\r\nEn fait, le le terme identiques est semblable, \u00e7a date d'une jurisprudence des ann\u00e9es 90 o\u00f9, justement, d'un air avait \u00e9t\u00e9 une somme acquitt\u00e9e par le tribunal de Z\u00fcrich puissent en allemand, en fait, le terme identique est semblable sans fran\u00e7aise c'est pas tout \u00e0 fait dire la m\u00eame chose, mais \u00e9videmment identique pour moi \u00e7a veut dire quasiment le le le m\u00eame 20 apr\u00e8s on peut discuter, par exemple, le seul moyen de budget puis le le saumon dans dont on parle ici, on peut dire que sans quasiment identique, mais quand on voit que les conditions de production compl\u00e8tement diff\u00e9rente et s\u00fbrement un prix beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, on peut pas dire que c'est d'antiques ou semblables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [82%] :\r\nRobin Mania, une question qu'on a envie de vous poser aussi c'est qu'est -ce que risque merci la justice vous suit suit votre plainte, vous donne enti\u00e8rement raison mais qu'est ce qui allait se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [84%] :\r\nAlors sans petit peu laquelle bas blesse, c'est que l'la l'amende maximale pour lors d'une violation de l'ordonnance sur l'indication des prix c'est 20000 francs donc, derri\u00e8re ces 30 milliards de chiffre d'affaires, donc 20000 francs, \u00e7a, \u00e7a semble aller, c'est un petit peu le m\u00eame soucis qu'on avait pour actionnaire on avait d\u00e9nonc\u00e9 la l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ils ont un 1000000000 de chiffre d'affaires et risque normalement au maximum 20000 francs d'amende. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [86%] :\r\nInstinct c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un autre carence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [78%] :\r\nLa demande des associations qui avait, qui \u00e9tait propos\u00e9 \u00e0 un prix, se disant 50 francs \u00e0 la place de sang, mais en fait c'\u00e9tait tout dans 50 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a quelque 50 sur une \u00e9tiquette de 50 francs pour pour l'action avez questions j'ai cru qu'co\u00fbte attentivement qui a lev\u00e9 la main, bon ben en tout cas le le le d\u00e9g\u00e2t pour demain sera peut-\u00eatre de d\u00e9g\u00e2ts plut\u00f4t d'images de votre d\u00e9nonciation du passage ici \u00e0 l'antenne de ses actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est ce qu'on esp\u00e8re cette se dire bon bah maintenant quand on verra certaines actions de nerfs et on se dit : bah, ce produit le pas proposer ailleurs, il faudra se dire j'ai peut-\u00eatre envie de l'acheter parce que le le vent Michel Torino dont on parlait bon de go\u00fbter va tr\u00e8s bien, mais il faudrait pas dire : je fais une \u00e9conomie de 50 pourcent il il faudra juste dire remettre remettre en perspective \u00e0 dire ces ces actions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [91%] :\r\nEt c'est \u00e9videmment la justice hein qui tranchera avant tout, tous les d\u00e9tails de votre enqu\u00eate d\u00e8s cette semaine dans l'\u00e9dition donc de septembre du magazine FRC mieux choisir et vous n'tiendrez \u00e9videmment au courant de la position du minist\u00e8re public face \u00e0 votre d\u00e9nonciation profite encore de votre pr\u00e9sence, Robin Eymann pour \u00e9voquer tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bri\u00e8vement, une autre d\u00e9nonciation en justice que vous suivez de pr\u00e8s \u00e9galement avec la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, celle de votre homologue al\u00e9manique la SKS qui s'attaque et la Suisse comme pour des frais d'itin\u00e9rance indument tax\u00e9 \u00e0 ses abonn\u00e9s, vous nous expliquer en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [86%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 il faut juste savoir ce que beaucoup de gens ignorent, c'est que quand on va \u00e0 l'\u00e9tranger si on d\u00e9sactive pas son Comeback, c'est quelqu'un laisse un message on va payer des des frais tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a il faut le rappeler d\u00e9sactiver son Comeback, l'\u00e9tranger, c'est, c'est une bonne chose en fait, ce que notre notre nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques d'annoncer qu'en fait, Swisscom arrivent \u00e0 identifier comme \u00e7a un abonn\u00e9 Swisscom qui est qui met un message sur un autre abonn\u00e9 Swisscom qui \u00e0 l'\u00e9tranger, il arrive \u00e0 l'identifier dans son r\u00e9seau et en fait le la communication ne passe m\u00eame pas \u00e0 l'\u00e9tranger, il \u00e9vite en fait un aller-retour et du coup la communication reste en Suisse du coup fait a pas Swisscom ne paient quasiment pas de frais \u00e0 l'op\u00e9rateur \u00e9tranger, l\u00e0 il peut pas louer son r\u00e9seau, comme c'est le cas pour d'autres frais de roaming en fait le il l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que ces n'aurait ne devrait pas \u00eatre per\u00e7u sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s en laissaient pas pour soi et non d\u00e9nonciation de la part des consommateurs ainsi voil\u00e0 qu'en fait il devrait pas \u00eatre \u00eatre persiste, c'est frais, c'est pour \u00e7a que nos, nos coll\u00e8gues de ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [85%] :\r\nParce qu'ils ont tout de m\u00eame facture r\u00e9side, si la personne comme \u00e0 l'\u00e9tranger, l'autre personne de l'\u00e9tranger, appel\u00e9 son Comeback depuis l'\u00e9tranger vers la Suisse etc donc tous ces tous ces frais -l\u00e0 en fait tr\u00e8s du bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [84%] :\r\nTaxe voil\u00e0 c'est \u00e7a, le consommateur paye, au final, un service qui n'utilisent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [89%] :\r\nEh bien merci Robin Eymann en tout cas pour ces pr\u00e9cisions suivra \u00e9galement cette d\u00e9nonciation, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, c'est un plaisir de vous avoir dans le Studio qu'on en parle ce matin, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T07:19:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eymann, Robin", "role": "sp\u00e9cialiste du dossier Telecommunication \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-694BE050-7123-44FA-8341-DC5E1B74DCD0", "internalArchiveId": "694BE050-7123-44FA-8341-DC5E1B74DCD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment piloter au mieux une campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pauchard, Coraline;Favre, Christian;Bardet, Romain;Marianne Aerni, ancienne journaliste, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de communication, \u00e9galement conseill\u00e8re strat\u00e9gique aupr\u00e8s de la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve\r\nLes candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont actuellement en campagne et se doivent de soigner leur communication. Interview de Marianne Aerni, sp\u00e9cialiste en communication, conseill\u00e8re strat\u00e9gique aupr\u00e8s de la Haute Ecole de gestion de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Comment piloter au mieux une campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? SON DIGAS\r\nINTRO ROMAIN \r\nEt on accueille Marianne Aerni dans ce Forum Bonsoir Madame.  Ancienne journaliste, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de communication....\u00e9galement conseill\u00e8re strat\u00e9gique aupr\u00e8s de la Haute \u00e9cole de gestion de gen\u00e8ve\r\nOn vous a invit\u00e9 pour parler de communication en public ou devant les medias pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nOn va d'abord \u00e9couter un petit extrait. Isalbelle Moret \u00e9tait l'invit\u00e9e de Romain Clivaz, ce matin dans la Matinale sur notre antenne. \r\nEXTRAIT\r\n- C'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a. Un micro mal regl\u00e9, c'est un handicap notamment quand on est une femme?\r\n- On se souvient l'ancienne premiere ministre britannique Margret Thatcher qui prenait volontairement une voix plus grave. Isabelle Moret fait la meme chose? \r\n- Plus grave ca paye?\r\n- IM fait bien de dire franchement qu'elle tient compte de ces \u00e9l\u00e9ments techniques, sa voix son habillement??\r\n- Etre authentique \u00e7a paye ou \u00e7a casse parfois?\r\n- Si on prend le cas de Pierre Maudet, candidat genevois. Pos\u00e9, calme, voix grave. Ca peut jouer en sa faveur dans la cr\u00e9ation de l'opinion?\r\n- Quelle analyse de sa communication\r\n- Peut \u00eatre per\u00e7u comme un forme d'arrogance?\r\n10- Drill\u00e9, un sportif d'\u00e9lite... Trop peut-\u00eatre? Les t\u00eates qui d\u00e9passent, l'arrogance, \u00e7a ne plait pas toujours aux Suisses....\r\n11- Si vous aviez \u00e0 le coacher, quels conseils lui donneriez-vous? Et pour Isabelle Moret? \r\nR\u00e9sum\u00e9 de ce qu'elle va dire: Isabelle Moret n'a pas eu tort de pr\u00e9senter les difficult\u00e9s r\u00e9elles d'acc\u00e9der au poste de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en tant que femme. C'est une r\u00e9alit\u00e9: il est bien plus difficile pour une femme d'acc\u00e9der \u00e0 ce statut qu'un homme. Et lors d'une campagne \u00e9lectorale, qui plus est \u00e0 ce niveau, le moindre d\u00e9tail peut tuer (plus particuli\u00e8rement avec la rapidit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 tout est amplifi\u00e9). Ainsi, Isabelle Moret a \u00e9voqu\u00e9 une vraie r\u00e9alit\u00e9 et cela participe \u00e0 son authenticit\u00e9. En tant que coach, elle a l'habitude de faire ressortir l'authenticit\u00e9 du personnage. \"Visiblement, c'est quelqu'un qui ose dire\" et cela n'est pas une mauvaise chose. Elle aurait par contre pu \u00eatre moins sp\u00e9cifique sur les d\u00e9tails (micro et voix). Pratiquement, la voix des femme a tendance \u00e0 monter avec le stress. Cela s'entend n\u00e9cessairement. R\u00e9ussir \u00e0 se contenir lors d'interview, c'est une pratique sportive. Plus on en fait, mieux on y parvient. Un exemple? Pierre Maudet, drill\u00e9 aux questions m\u00e9diatiques depuis son plus jeune \u00e2ge. Il est d\u00e9sormais incolable car c'est un \"sportif de la communication\". \r\n SLV Marianne Aerni DIR STUDIO GENEVE", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857306", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment piloter au mieux une campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2017-08-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont actuellement en campagne et se doivent de soigner leur communication. Interview de Marianne Aerni, sp\u00e9cialiste en communication, conseill\u00e8re strat\u00e9gique aupr\u00e8s de la Haute Ecole de gestion de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8857306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T09:47:24Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on accueille Marianne Aerni dans ce forum, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates ancienne journaliste, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de communication, \u00e9galement conseill\u00e8re strat\u00e9gique aupr\u00e8s de la Haute \u00c9cole de gestion de de Gen\u00e8ve on vous inviter, hein, pour parler de communication publique ou devant les m\u00e9dias pour les les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est, on est en plein dedans, on va d'abord \u00e9couter un petit extrait Isabelle Moret \u00e9tait l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin dans la Matinale sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [88%] :\r\nJe fais tr\u00e8s attention maintenant \u00e0 ce que les micros par exemple soit correct, c'est clair que vous connaissez en Suisse romande, ma voix qui n'est pas tr\u00e8s forte, avec un micro, il me faut un micro qui fonctionne correctement, sinon je par la mais j'ai pas la m\u00eame force de voix que mes coll\u00e8gues et clairement, parfois on vous juge en tant que femme sur ce genre de d\u00e9tail, y compris sur l'ab\u00eeme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [92%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a au micro mal r\u00e9gl\u00e9, c'est un handicap, notamment quand on est une femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nOui, c'est une r\u00e9alit\u00e9 Isabelle Moret a raison, elle est professionnelle, alors elle, elle, elle, elle le dit, c'est \u00e9vident que toute personnalit\u00e9 qui qui doit parler en en public, par exemple, va demander comment elle micro comment le pupitre, etc, parce que si vous voulez, beaucoup d'\u00e9tudes le d\u00e9montrent le bien sur le fond est important quand on parle, on doit avoir du contenu, mais les \u00e9tudes le d\u00e9montrent, la forme est tout aussi importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nEt quand on est une femme, c'est d'autant plus difficile Isabelle Moretti voil\u00e0 ma voix est peut-\u00eatre moins forte que celle de mes coll\u00e8gues est -ce que \u00e7a c'est c'est un handicap, une p\u00e9nalit\u00e9 suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [89%] :\r\nAlors c'est pas un handicap, c'est une r\u00e9alit\u00e9 madame Moret a en effet une une voix douce, c'est un fait, elle a une voix qui peut \u00eatre aigu\u00eb, c'est un fait, elle le reconna\u00eet et en tant que professionnel, elle va se donner les moyens de voil\u00e0, de peut-\u00eatre de travailler, d'\u00eatre attentif, etc, pour que ces messages passent le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nOn se souvient de l'ancienne ministre britannique Margaret Thatcher qui, qui prenait volontairement une voix plus plus grave, vous vous \u00eates sp\u00e9cialiste dans le domaine ce qu'Isabelle Moret, fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [90%] :\r\nAlors moi je peux pas me prononcer pour Isabelle Moret, je ne fais pas partie de de son entourage, ce qui est s\u00fbr c'est que par exemple les les personnes que d'abord, moi quand j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 parler sur cette antenne, figurez -vous que je parle comme \u00e7a, voil\u00e0, je parlais au comme \u00e7a, c'est pas du tout que je me suis fait op\u00e9rer ou que j'ai essay\u00e9 de de baisser ma voix non c'est que simplement j'\u00e9tais par exemple, donc quand on accompagne des gens dans la prise de parole en public et dans les m\u00e9dias, il faut savoir que c'est un exercice difficile, h\u00e9 ben, et \u00e0 force de se conna\u00eetre mon contenu mais message je serais mieux dans ma posture, ce serait plus en phase, et du coup je vais mieux exprimer et ma voix il y a bien des chances va baisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [89%] :\r\nMarianne Aerni est -ce que quelque part c'est pas aussi une faute politique quelque part de prendre ce type d'argument parce qu'elle souligne exactement un de ses points faibles, elle pourrait tr\u00e8s bien balay\u00e9 compl\u00e8tement la question n'est pas r\u00e9pondu tout l\u00e0- dessus, comme on ne va pas reprocher son surpoids un monsieur des grosses lunettes ou une voix un peu nasillarde, elle a d'autres vraiment s\u00fbr qu'elle, elle peut accentuer son argumentation, pourquoi se concentrer l\u00e0- dessus puis dire : regardez, c'est un probl\u00e8me d'ailleurs je dois m\u00eame travaill\u00e9 pour essayer d'\u00e9viter qu'on qu'on critique trop avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [91%] :\r\nAlors c'est c'est un point de vue, je pourrais dire qu'elle est courageuse, par exemple, parce que vous savez, il y a beaucoup de messieurs qui travaille aussi leur fa\u00e7on de parler en public, puis c'est s\u00fbr que, on dit rarement un monsieur qu'il est trop gros ou que je sais pas son son pantalon l'ourlet d\u00e9fait par contre, par rapport \u00e0 une femme, on est beaucoup plus attentif sur son habillement sur son allure et sur son aspect si Isabelle Moret a exprim\u00e9, ceci ce matin, c'est qu'elle, elle s'est sentie de le faire, elle assume et attention, en tout cas \u00e7a attirer votre attention, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [87%] :\r\nOn n'a jamais entendu un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui quand il parle de de de sa candidature soul\u00e8ve le fait qu'ils doivent atteint adapter le niveau des micros \u00e7a c'est, c'est c'est une premi\u00e8re dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [91%] :\r\nNon, je pense qu'il y en a aucun qui vous a dit qu'il fait du m\u00e9dia training, mais je pense qu'il y a beaucoup d'hommes dans ce pays, pas forc\u00e9ment candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais personnalit\u00e9 qui travaillent, c'est une c'est un professionnel, c'est d'\u00eatre professionnel que bien s\u00fbr, ce qui compte davantage, c'est les comp\u00e9tences, et c'est le contenu, mais ensuite c'est du professionnalisme, de faire en sorte que son message passe bien et ce que j'aimerais remettent dans le contexte pour Madame Isabelle Moret, bien entendu, on l'a entendu s'exprimer sur bien d'autres th\u00e8mes, l\u00e0 on focalise sur ce qu'elle a dit ce matin, mais \u00e7a n'a l'a pas emp\u00each\u00e9 de d'\u00e9voquer d'autres th\u00e8mes dans sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [92%] :\r\nMais comme d'autres th\u00e8mes, par exemple le fait qu'elle mettent beaucoup avant le sa qualit\u00e9 de de de mer, m\u00e8re de 2 enfants scolaris\u00e9s pour briguer une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 on travaille minimum 15 heures par jour 361 jours par an \u00e0 peu pr\u00e8s ce que \u00e7a vous l'auriez conseill\u00e9 vous en tant que que responsable de communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [90%] :\r\nMoi je de nouveau si je je dois conseiller une une personne, d'abord, je la connais et je parle avec elle, c'est qu'est ce qui est important pour elle dans ses valeurs, c'est de nouveau, c'est un fait, Isabelle Moret \u00e0 des enfants s'y a pas autant de femmes que \u00e7a en politique, on le sait, c'est pas une question de comp\u00e9tence, c'est une question structurelle, donc voil\u00e0, elle, elle dit : moi voil\u00e0 Isabelle Moret, c'est \u00e7a, c'est une femme, une parlementaire qui a fait ses preuves, elle est m\u00e8re de famille, alors peut-\u00eatre qu'elle aurait pu dire : voil\u00e0, je suis dentelle conseils d'administration ou bien j'ai dirig\u00e9 l'entreprise X, Y ou Z, elle a fait son choix, c'est son choix, moi j'ai pas voil\u00e0 je travaille pas avec elle mais moi \u00e7a n'Mochovce pas du tout, on aime bien conna\u00eetre les candidats bien s\u00fbr que si Sakho sa candidature se refl\u00e9tait simplement reposait simplement sur le fait qu'elle est m\u00e8re de famille \u00e7a n'irait pas, mais vous savez bien que c'est pas le cas, les parlementaires l'a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu, elle a d\u00e9j\u00e0, on la conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nAinsi, si on prend un autre candidat dans la course \u00e0 la succession Didier Burkhalter, en l'occurrence, Pierre Maudet Pierre Maudet, on conna\u00eet aussi, c'est peut-\u00eatre qu'on peut d\u00e9crire comme poser une voie assez grave est -ce que \u00e7a sur la forme pour un candidat masculin, en l'occurrence est quelque chose qui, qui peut payer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [91%] :\r\nJe pense, pour parler de de Pierre Maudet que que je connais mieux que Madame Isabelle Moret, puisqu'il est de de mon canton, puisque quand j'\u00e9tais \u00e0 votre place, il avait 20 ans nous l'interview vont souvent parce que il \u00e9tait membre de signer 2000 et c'est vrai que, il y a une exp\u00e9rience, il a du professionnalisme, il sait s'exprimer, c'est, c'est comme si vous regardez quelqu'un qui se qui depuis 5 ans, ou depuis 15 ans, \u00e7a va pas \u00eatre bien s\u00fbr la m\u00eame chose, voil\u00e0 la forme joue en r\u00f4le quand on, communication, c'est un fait, mais elle ne doit jamais elle doit reposer sur du contenu, c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement important est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nEst-ce que cette cette ce ce c\u00f4t\u00e9 pos\u00e9 une voix tr\u00e8s grave etc est -ce que \u00e7a peut pas \u00eatre per\u00e7u par certains aussi comme une forme d'arrogance peut-\u00eatre et d\u00e9jouer le candidat \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [84%] :\r\nPass\u00e9 le je pense pas que c'est le un c\u00f4t\u00e9 pos\u00e9 qui peut donner cette impression -l\u00e0, c'est tr\u00e8s subtil, la communication, le langage verbal, c'est extr\u00eamement sur subtile sur la perception que nous avons de des candidats, quand il parle, etc mais \u00e7a Antoun aucun cas une voix grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [89%] :\r\nOn va recevoir dans dans quelques instants, Micheline Calmy-Rey, vous la connaissez bien, vous l'avez conseill\u00e9e en terme de communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [75%] :\r\nJ'ai plut\u00f4t appris d'elle fait des jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [84%] :\r\nSi quelqu'un comme \u00e7a c'est c'\u00e9tait possible de c'\u00e9tait possible de g\u00e9rer justement sa communication, o\u00f9 c'\u00e9tait des personnes avec des autorit\u00e9s tr\u00e8s forte et c'est c'est difficile de donner des conseils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [91%] :\r\nAlors, en effet, c'est ce \u00e9coutez voil\u00e0 vous \u00e9coute bonjour Madame Calmy-Rey en effet j'ai travaill\u00e9 3 ans au service de la communication de madame Calmiret je n'ai jamais conseill\u00e9 Madame Calmy-Rey j'ai beaucoup appris au contraire parce que bien s\u00fbr, que \u00eatre journaliste, c'est une chose, faire de la communication, c'en est une autre et Madame Calmy-Rey n'a, n'a pas eu besoin de m'attendre pour savoir ce qu'il devait faire en communication merci. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:03) [73%] :\r\nJe vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [87%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas, Marianne Aerni, hein, d'\u00eatre venu dans ce forum, vous \u00eates donc ancienne journaliste, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de communication, bonne soir\u00e9e et donc bonsoir Micheline Calmy-Rey, on va vous savez bonsoir, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste vous entendez cette difficult\u00e9 parfois quand on est une femme \u00e0 se faire entendre un juste \u00e0 cause de, de, de d\u00e9tails techniques ou ou de tessiture vocale m\u00eame est -ce que \u00e7a, vous, vous avez d\u00fb par exemple adapter votre voix ou vous concentrer sur des \u00e9l\u00e9ments techniques comme \u00e7a lorsque vous \u00e9tiez concert f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:35) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai la chance d'avoir d'avoir une voie m\u00e9diane nous un r\u00e9seau chez Alto et donc c'est donc malvenu, il n'a pas, par contre, on a beaucoup jug\u00e9e sur mon apparence, par contre, c'est vrai qu'on fait souvent \u00e7a avec avec les femmes, moi j'avais les cheveux noirs avec des m\u00e8ches \u00e9claircies et donc une dame a \u00e9crit pendant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et elle m'a dit mais Madame Madame changer coiffure cette vous brime, parce que vous allez perdre l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 cause de votre coiffure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [92%] :\r\nMais vous avez, vous avez eu des des entra\u00eenements comme \u00e7a des m\u00e9dia training, entra\u00eenements aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:14) [91%] :\r\nDans le dans le cadre du parti socialiste au moment o\u00f9 on est entr\u00e9 au Grand Conseil, on a eu des entra\u00eenements collectifs oui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:26) [87%] :\r\nParce que c'est l'habituel Preminger, je vais vous a appris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:31) [77%] :\r\nInvit\u00e9 : questions voil\u00e0 pas r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [84%] :\r\nQuelques quels conseils vous donneriez ce soir Mich\u00e8le Calmy-Rey Isabelle Moret, peut-\u00eatre qu'elle nous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:41) [82%] :\r\nAh moi j'ai pas de Marseille de c'est tr\u00e8s bien se cacher. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:44) [72%] :\r\nIndiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:45) [86%] :\r\nLa mer n'est c'est vraiment plus sur le s\u00e9choir choix de, de, de, de valeurs, ce qu'elle veut mettre en avant et le contenu de ce qu'elle qu'elle souhaite apporter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est important, moi je, je trouve regrettable qu'on puisse juger les gens sur sur des apparences et des probl\u00e8mes d'\u00e9viter les probl\u00e8mes des sp\u00e9cificit\u00e9s physiques sur lesquels on n'a pas de prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [99%] :\r\nMicheline Calmiret. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T16:40:00Z"}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 11700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 00UAYFn7JkcX0Wt9GFiKI3pTpIwX"}]