[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D8EAC2B4-F8E5-48FB-A68D-F45437BCF4B0", "internalArchiveId": "D8EAC2B4-F8E5-48FB-A68D-F45437BCF4B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : \"Synthetic Desert III\", l'exp\u00e9rience du silence absolu", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Silence! \"Synthetic Desert III\", de Doug Wheeler, est l'installation la plus calme du monde. Une pi\u00e8ce remplie de basotect (mat\u00e9riau con\u00e7u pour absorber le son) qui insonorise tous les bruits sup\u00e9rieurs \u00e0 10 d\u00e9cibels. Attention, le silence peut se r\u00e9v\u00e9ler assourdissant au point de donner la naus\u00e9e...", "durationSec": 234, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8500986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["\"Synthetic Desert III\", l'exp\u00e9rience du silence absolu", "\"Synthetic Desert III\", l'exp\u00e9rience du silence absolu / HAP_2017-04-12T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "\"Synthetic Desert III\", l'exp\u00e9rience du silence absolu / HAP_2017-04-12T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Silence! \"Synthetic Desert III\", de Doug Wheeler, est l'installation la plus calme du monde. Une pi\u00e8ce remplie de basotect (mat\u00e9riau con\u00e7u pour absorber le son) qui insonorise tous les bruits sup\u00e9rieurs \u00e0 10 d\u00e9cibels. Attention, le silence peut se r\u00e9v\u00e9ler assourdissant au point de donner la naus\u00e9e...", "Silence! \"Synthetic Desert III\", de Doug Wheeler, est l'installation la plus calme du monde. Une pi\u00e8ce remplie de basotect (mat\u00e9riau con\u00e7u pour absorber le son) qui insonorise tous les bruits sup\u00e9rieurs \u00e0 10 d\u00e9cibels. Attention, le silence peut se r\u00e9v\u00e9ler assourdissant au point de donner la naus\u00e9e...", "Silence! \"Synthetic Desert III\", de Doug Wheeler, est l'installation la plus calme du monde. Une pi\u00e8ce remplie de basotect (mat\u00e9riau con\u00e7u pour absorber le son) qui insonorise tous les bruits sup\u00e9rieurs \u00e0 10 d\u00e9cibels. Attention, le silence peut se r\u00e9v\u00e9ler assourdissant au point de donner la naus\u00e9e..."], "variantIds": ["ece-8500991", "ece-8500986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T16:36:27Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [82%] :\r\nMercredi fantastique conscience les abeilles font va s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nLe silence Mika, le verre, il table silence au point o\u00f9 on en arrive \u00e0 avoir la naus\u00e9e, voil\u00e0 ce qui se passe dans installation artistique la plus calme au monde, \u00e7a se passe au mus\u00e9e Guggenheim de New York s'appelle Synthetic d\u00e9sol\u00e9 le d\u00e9sert synth\u00e9tique num\u00e9ro 3 c'est une oeuvre de Doug Wheeler, il s'agit d'une pi\u00e8ce d'une chambre qui ressemble \u00e0 un de ses paysages, c'est comme un Domo de fonds blancs dont on ne distingue pas les parents un peu bizarre et puis cette pi\u00e8ce, elle est remplie de base au texte le base c'est un mat\u00e9riau con\u00e7u pour absorber le son et quand je dis absorb\u00e9, c'est que tout bruits sup\u00e9rieurs \u00e0 10 d\u00e9cibels taquine absorber, moi je suis pas fort de donner une id\u00e9e, un murmure, c'est d\u00e9j\u00e0 40 d\u00e9cibels une conversation normale c'est 60 et l\u00e0 tout ce qui est au-dessus, il \u00e9cope donc je vois qu'elle pense insonoris\u00e9 donc as comme \u00e7a des des pyramides de mousse, un sonorisant qui jaillissent des murs du plafond du seul, un peu comme des stalagmites et des stalactites presque un millier dans la pi\u00e8ce et le silence et d'or 1 2 3 du site, c'est l\u00e0- bas que tu gagnes, il y a mieux, \u00e0 mon avis, donc une fois plong\u00e9s dans cette pi\u00e8ce tr\u00e8s silencieuse, un peu comme moi alors les gardiens te recommande d'aller t'asseoir sur une sorte de voie \u00e9troite au milieu de la pi\u00e8ce et l\u00e0 tu commences \u00e0 r\u00e9aliser ce qui t'attend chaque fr\u00e9missement de tes habits prend une autre dimension tous les soupirs, les mouvements, les bruits de l\u00e8vres tout son temps hyper pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est une exp\u00e9rience compl\u00e8tement folles, donc tu te poses tu bouges plus du tout \u00e9tude plonge dans le quasi- silence, je suis s\u00fbr que tu peux, tu peux comme \u00e7a diff\u00e9rencier le coton du synth\u00e9tique 100 pourcent coton coton pour 50 ans, et en fait c'\u00e9tait bien compter pos\u00e9 comme \u00e7a dans la pi\u00e8ce, les 10 d\u00e9cibels de la salle, c'est pas exactement un silence parfait qu'on trouverait dans le dans la cr\u00e8me de l'espace l\u00e0 comme un tout petit ronronnement tr\u00e8s doux, en fait, c'est volontaire de la part de l'artiste de Wheeler des enregistrements du d\u00e9sert qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es du les figure -toi, Mika, que c'est aussi une question de s\u00e9curit\u00e9, ce sera quoi, pourquoi, parce que s'il y avait aucun bruit du tout dans les gens pourraient p\u00e9ter les plombs, h\u00e9 oui, vu que nous en pensons habitu\u00e9s \u00e0 la pression des ondes sonores, tu vois, si on enl\u00e8ve totalement le son, on enl\u00e8ve la pression et, cons\u00e9quence de la gerbe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [84%] :\r\nEh ben oui, c'est pour \u00e7a qu'on est oblig\u00e9 de passer de la musique sur Couleur3 g\u00e9ante imagine l'\u00e9tat des des voitures qui \u00e9couterez le silence radio, ce serait assez terrible, bref, ceux qui voudraient pas nous faire jeter un peu de leste par la bouche, en fait, ce monsieur il non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\nSelon Paris veut juste repousser les limites de notre perception auditive, en fait, il a constat\u00e9 que les d\u00e9serts du nord de l'Arizona aux States, le o\u00f9 les conditions sont presque totalement silencieuse aussi influenc\u00e9 sa sensation visuelles de la distance et l'id\u00e9e c'est de recr\u00e9er \u00e7a dans ce d\u00e9sert synth\u00e9tique en gros compter dans cette pi\u00e8ce insonoris\u00e9e, plus tu laisses ton cerveau plong\u00e9 dans stalactites en mousse, plus tard, l'impression que la pi\u00e8ce, elles se prolongent, que la surface s'allonge comme Lindsay, les vagues de chaleur qui se forme sur le seul avec la chaleur, \u00e7a c'est tari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [86%] :\r\nEst ce qu'il y aurait pas aussi un peu l'effet inverse, comme une sorte de de claustrophobie dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est c'est \u00e9tonnant parce que la pi\u00e8ce est grande, hein, mais tu peux te sentir oppress\u00e9 juste du fait qu'il y a pas de son du tout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour certains visiteurs mais d'autres, au contraire, oui, oui, cette sensation que les murs s'\u00e9loigner justement \u00e0 l'infini, chacun son ressenti, en revanche, quand tu sors de cette pi\u00e8ce qui d\u00e9passent pas les 10 d\u00e9cibels et il retrouve dans la rue en pleine ville, il para\u00eet que c'est le cauchemar absolu chaque chuchotements chaque voix devient compl\u00e8tement assourdissante donc pr\u00e9parer un avis de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [84%] :\r\nQui sortait les oreilles qui saigne presque, \u00e7a s'appelle Synthetic D\u00e9sert oui et c'est une installation sign\u00e9e de Wheeler, tout \u00e7a c'est en photo sur notre page des photos qui font pas de bruit, bien entendu, est au fond un petit peu dispos\u00e9s cette chronique est termin\u00e9e, oui, silence, on tourne la page. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T17:01:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-7F214F43-0931-4FF1-8A63-13373FD2D7A0", "internalArchiveId": "7F214F43-0931-4FF1-8A63-13373FD2D7A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La traduction, histoire et actualit\u00e9 (3/5) : Un langage plus grand", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Un langage plus grand\r\nNous serons en compagnie de Marc de Launay, chercheur au CNRS, philosophe et traducteur fran\u00e7ais de philosophie et de litt\u00e9rature allemande.\r\nCharles Alunni, philosophe, traducteur, directeur du laboratoire disciplinaire \"Pens\u00e9e des Sciences\" \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Paris.\r\nOlivier Mannoni, journaliste, traducteur, directeur de l'Ecole de Traduction Litt\u00e9raire qu'il a imagin\u00e9e et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Paris par le Centre National du Livre. Auteur de livres sur G\u00fcnter Grass et Man\u00e8s Sperber, traducteur de Martin Suter, Uwe Tellkamp, Max Frisch, Peter Sloterdijk, Olivier Mannoni est aussi le traducteur de nombreux ouvrages sur le nazisme (Joachim Fest, Peter Reichel, Volker Ullrich) et il ach\u00e8ve actuellement, encadr\u00e9 par une prestigieuse \u00e9quipe d'historiens, la nouvelle traduction de \"Mein Kampf\".\r\nFrancoise Cartano, traductrice.\r\n\r\n* * Nous serons en compagnie de : \r\nMarc de Launay, chercheur au CNRS, philosophe et traducteur fran\u00e7ais de philosophie et de litt\u00e9rature allemande.\r\nCharles Alunni, philosophe, traducteur, directeur du laboratoire disciplinaire \" Pens\u00e9e des Sciences \" \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Paris.\r\nOlivier Mannoni, journaliste, traducteur, directeur de l'Ecole de Traduction Litt\u00e9raire qu'il a imagin\u00e9e et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Paris par le Centre National du Livre. Auteur de livres sur G\u00fcnter Grass et Man\u00e8s Sperber, traducteur de Martin Suter, Uwe Tellkamp, Max Frisch, Peter Sloterdijk, Olivier Mannoni est aussi le traducteur de nombreux ouvrages sur le nazisme (Joachim Fest, Peter Reichel, Volker Ullrich) et il ach\u00e8ve actuellement, encadr\u00e9 par une prestigieuse \u00e9quipe d'historiens, la nouvelle traduction de \"Mein Kampf\".\r\nFrancoise Cartano, traductrice.", "durationSec": 1816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 12.04.2017", "La traduction, histoire et actualit\u00e9 (3/5) / HV_2017-04-12T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Un langage plus grand\nNous serons en compagnie de Marc de Launay, chercheur au CNRS, philosophe et traducteur fran\u00e7ais de philosophie et de litt\u00e9rature allemande.\nCharles Alunni, philosophe, traducteur, directeur du laboratoire disciplinaire \"Pens\u00e9e des Sciences\" \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Paris.\nOlivier Mannoni, journaliste, traducteur, directeur de l'Ecole de Traduction Litt\u00e9raire qu'il a imagin\u00e9e et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Paris par le Centre National du Livre. Auteur de livres sur G\u00fcnter Grass et Man\u00e8s Sperber, traducteur de Martin Suter, Uwe Tellkamp, Max Frisch, Peter Sloterdijk, Olivier Mannoni est aussi le traducteur de nombreux ouvrages sur le nazisme (Joachim Fest, Peter Reichel, Volker Ullrich) et il ach\u00e8ve actuellement, encadr\u00e9 par une prestigieuse \u00e9quipe d'historiens, la nouvelle traduction de \"Mein Kampf\".\nFrancoise Cartano, traductrice."], "variantIds": ["ece-8501272", "ece-8501271"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-13T12:45:33Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\n13 heures 30 sur la premi\u00e8re voici Histoire vivante avec Jean Leclerc histoire vivante avec proc\u00e9d\u00e9 que et et sa tourn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse proc\u00e8s est tout est Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [84%] :\r\nListe propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [88%] :\r\nToute peut-\u00eatre l'ambition d'\u00eatre la langue de la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire au bout du compte, la langue, cette semaine, la traduction affirme tort renouveler l'ancien, on est aussi reconna\u00eetre nous-m\u00eames qu'on ne peut pas traduire sans faire l'hypoth\u00e8se tout savoir pourquoi supposer l'universalisation possible une probl\u00e9matique d'une histoire, il y actualit\u00e9 3\u00e8me \u00e9pisode un langage plus grand. \r\nMais la r\u00e9p\u00e9tition est impossible, parce que c'est un toujours la m\u00eame qui varie de fa\u00e7on continue. \r\nL'id\u00e9al de sa propre logique et il n'est pas de langue qui ne puisse \u00e0 terme exprimer tout ce que l'homme a pu penser, sentir et vouloir dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [85%] :\r\nLangue soit moi toutes les langues, 50 langues monde tu ne vois le coeur de l'homme, je vais la prendre, russe, arabe, chinois pour le voyage que je fais, de vous \u00e0 moi, je veux le VISA de 30 langues ann\u00e9es 30 Sciences je ne suis pas content, je ne sais pas encore les cris des hommes en japonais, je donne pour un mot chinois pr\u00e8s de mon enfance, la voir o\u00f9 je me sentais si grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:41) [95%] :\r\nSigne des. \r\nArmand Robin, po\u00e8te anarchiste \u00e9couteur de radio traducteur en 26 langues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:54) [92%] :\r\nOn voudrait souvent d\u00e9finir la traduction comme une substitution \u00e0 l'original d'un identique qui supposerait des facult\u00e9s de Recreation absolue dans l'autre langue et surtout dans l'autre culture c'est l'horizon id\u00e9al mais en g\u00e9n\u00e9ral inaccessible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [82%] :\r\nMarc de Launay, philosophe et traducteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:18) [92%] :\r\nOu bien moins, c'est-\u00e0-dire qu'on consid\u00e8re la traduction \u00e0 ce moment -l\u00e0 comme une sempiternelle trahison de l'original et on lui fait tous les reproches \u00e0 commencer par celui de n'\u00eatre pas l'original au \u00c9tats-Unis une op\u00e9ration communication \u00e7a veut dire que comme dans toute op\u00e9ration de communication, quelles qu'elles soient, il y a n\u00e9cessairement une d\u00e9perdition est n\u00e9cessairement une entropie c'est-\u00e0-dire risque de d\u00e9sordre, d'installation d'une polyphonie ou d'une polys\u00e9mie difficilement th\u00e8me souvent impossible \u00e0 r\u00e9sorber. \r\nTraduction litt\u00e9raire et th\u00e9orique ob\u00e9it non pas \u00e0 un code, mais \u00e0 la logique d'une interpr\u00e9tation : ce qui va d\u00e9terminer l'op\u00e9ration de Traduction : c'est la n\u00e9cessit\u00e9 d'un transfert culturel. \r\nEt ce transfert culturel signifie tr\u00e8s exactement que on traduit moins texte que les id\u00e9es moins des phrases, des mots que des probl\u00e9matiques, on ne peut pas traduire sans faire l'hypoth\u00e8se, sans avoir comme pr\u00e9suppos\u00e9, l'universalisation possible d'une probl\u00e9matique d'une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:38) [87%] :\r\nLa vis\u00e9e, m\u00eame de la traduction. \r\nRire au niveau de l'\u00e9crit un certain rapport \u00e0 l'autre f\u00e9conder le propre par la m\u00e9diation de l'\u00e9tranger, heurte de front la structure ethnocentrique de toutes cultures. \r\nC'est esp\u00e8ce de narcissisme qui fait que toute soci\u00e9t\u00e9 voudrait \u00eatre un tout plus et non m\u00e9lang\u00e9s. \r\nIl y a quelque chose de la violence du m\u00e9tissage, peu importe qu'au niveau de la r\u00e9alit\u00e9, une culture et une langue vierge soit aussi fictif une respire, il s'agit ici de souhaits inconscient. \r\nToute culture voudrait \u00eatre suffisante en elle- m\u00eame pour, \u00e0 partir de cette suffisance imaginaire \u00e0 la fois rayonner sur les autres et s'approprier leur Patrimoine. \r\nMais la vis\u00e9e \u00e9thique de la traduction s'opposent par nature \u00e0 cette injonction, l'essence, la traduction et \u00e9tait en ouverture dialogue m\u00e9tissage d\u00e9centrement. \r\nMise en rapport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:53) [91%] :\r\nL'\u00e9preuve de l'\u00e9tranger. \r\nAntoine Berman, th\u00e9oricien de la traduction. \r\nTraducteur de l'allemand et de l'espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:03) [89%] :\r\nLes langues ne sont pas \u00e9trang\u00e8res les unes aux autres, abstraction faite de leur relation historique, elles sont toutes \u00e0 priori apparent\u00e9 il y a entre elles un rapport intime dissimul\u00e9 aucune traduction ne peut r\u00e9v\u00e9ler compl\u00e8tement mais dont t\u00e9moigne la traducteur militer de toutes les langues, les unes dans les autres, Walter Benjamin suppose que dans le langage humain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:31) [90%] :\r\nC'est un autre langage, le langage muets anonymes des choses ou des b\u00eates qui \u00e9tait qu'il qualifie de vrai pur langage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:47) [91%] :\r\nCe lieu inaudible ou les langues se rejoignent, il est impossible de produire ou de faire appara\u00eetre comme telle, ce pur langage mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:58) [84%] :\r\nIl est possible de le repr\u00e9senter en germe, c'est la t\u00e2che du traducteur rendre reconnaissable, le texte comme fragments d'un langage plus grand laissez-passer passer la l'intouchable Lin transmis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [91%] :\r\nDe m\u00eame que les d\u00e9bris d'une amphore pour \u00eatre r\u00e9- assembl\u00e9es doivent correspondre les uns aux autres, dans les plus petits d\u00e9tails sans \u00eatre pour autant identique ainsi la traduction au lieu de se mouler sur le sens de l'original doit -elle plut\u00f4t. \r\nDans un mouvement d'amour et jusque dans le d\u00e9tail, reproduire son mode de vis\u00e9e dans la forme de sa propre langue. \r\nDe telle fa\u00e7on qu'\u00e0 l'instar des d\u00e9bris formant les fragments du m\u00eame enfant original traduction deviennent reconnaissables comme les fragments d'un langage plus. \r\nLa t\u00e2che du traducteur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [99%] :\r\nWalter Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [82%] :\r\nMarc Launay, philosophe et traducteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [90%] :\r\nTout exc\u00e8s stratifi\u00e9 tout texte est adoss\u00e9 futile extr\u00eamement abstrait, th\u00e9orique \u00e0 une culture \u00e0 une langue par cons\u00e9quent tout texte ne peut pas passer dans une langue \u00e9trang\u00e8re, sans abandonner ce qui fait l'originalit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de son mat\u00e9riau, ce qui se passe dans la traduction et d'abord une violence r\u00e9elle au niveau du langage puisque la l'op\u00e9ration m\u00eame de Traduction d\u00e9solidarise ce que le texte original avait unifi\u00e9 la dissociation de l'esprit et de la Lettre n'que fictive, simplement c'est le couplage de l'esprit de la lettre, qui est diff\u00e9rent, ce qu'il faut traduire peut-\u00eatre rep\u00e9r\u00e9e, m\u00eame au niveau du Style et de la forme par l'op\u00e9ration qui, \u00e0 l'origine de la traduction, interpr\u00e8te ce qu'il faut traduire le Style la forme ou bien. \r\nOnt un sens, donc sont communicables ou bien ressortissent purement et simplement \u00e0 la forme et dans ce cas -l\u00e0 sont intraduisible proprement dit, la conjonction de 2 langues, c'est-\u00e0-dire de 2 cultures r\u00e9gler en m\u00eame temps par une dynamique historique fait qu'\u00e0 certains moments, un certain nombre de textes deviennent traduisible tandis qu'\u00e0 d'autres \u00e9poques, il ne l'\u00e9tait pas, on oublie souvent que le le neveu de Rameau, de Diderot, est un texte dont on a perdu l'original et l'original dont nous disposons est un texte traduit de l'allemand qu'on n'apprend pas ni \u00e0 interpr\u00e9ter ni \u00e0 \u00e9crire, il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de transmettre des gestes r\u00e9flexes ou des attitudes qui seraient des attitudes codifi\u00e9, tels que, \u00e0 coup s\u00fbr on on pourrait interpr\u00e9ter sans se tromper et \u00e9crire sans faire de contre- sens on peut montrer tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment par une analyse de type linguistique qu'on a bien rep\u00e9r\u00e9 ce qui devait \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s dans le texte original et qu'on l'a bien rendu, comme on dit dans le texte, cible dans le texte traduit mais ce sont des op\u00e9rations \u00e0 post\u00e9riori le traducteur, lui il est toujours dans l'a priori et il est oblig\u00e9 de compter sur son propre talent d'interpr\u00e8te, d'une part et sur son propre talent d'\u00e9crivain, de l'autre il est prisonnier de l'horizon de sa propre langue et des rapports que sa propre langue, entretien avec l'autre langue il y a rien \u00e0 faire, on peut pas sauter par- dessus l'histoire il y a de temps en temps, c'est assez peu fr\u00e9quent, il y a de temps en temps, des grands traducteur qui parce qu'ils ont eux- m\u00eames op\u00e9rer un tour de force culturelle dans leur propre langue peuvent. \r\nG\u00e9nialement reproduire la m\u00eame chose en faisant une traduction qui demeure en elle- m\u00eame un acte culturel fondateur je pense \u00e9videmment \u00e0 Luther, il est clair que Luther traduisant la Bible cr\u00e9\u00e9e en m\u00eame temps, de l'allemand et cr\u00e9er une langue \u00e0 partir de la traduction de la Bible n'est pas un geste qui s'en tient \u00e9videmment au seules cons\u00e9quences linguistiques, c'est un geste de fondation culturelle essentielle, pas du tout la m\u00eame chose, d'avoir une langue qui comment fran\u00e7ais h\u00e9rite forg\u00e9e par des po\u00e8tes et plus lointainement par des juristes en allemand, la langue et d'abord le r\u00e9sultat d'une m\u00e9ditation de mystique, mais tr\u00e8s par exemple et ensuite une m\u00e9ditation religieuse sur les sources du texte sacr\u00e9, c'est-\u00e0-dire la Bible l'origine culturelle d'une langue pr\u00e9juge de son orientation culturelle pour un temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:18) [84%] :\r\nEt la traduction n'en finit pas je dirais de faire \u00e9cho \u00e0 ces dynamique qui a ses contradictions dont la tradition et le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:40) [88%] :\r\nLa traduction ouvre sans cesse et les possibilit\u00e9s de la langue, \u00e0 d'autres \u00e9ventualit\u00e9s et les virtualit\u00e9s culturel quelle active qu'elle r\u00e9alise donc en ce sens, puisqu'il n'y a pas de langue solitaire puisqu'il n'y a pas non plus de culture solitaire mais qu'il y a tr\u00e8s complexe, r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:02) [87%] :\r\nDe communication de transfert de reprise de relecture entre les diff\u00e9rentes cultures, la traduction, c'est la vie m\u00eame des rapports entre les cultures toute culture d\u00e9finie l'id\u00e9al de sa propre logique, or tout le monde est bien conscient du fait qu'une culture produisant un id\u00e9al de ce qu'elle devrait \u00eatre, n'y parvient jamais mais cette illusion est tr\u00e8s puissant, la traduction, elle s'inscrit toujours en faux puisqu'elle perturbe constamment cet id\u00e9al quand le reformulant sans cesse en renvoyant la culture a ses propres limites, le traducteur, est toujours un mauvais proph\u00e8tes et il est toujours, d'autre part la la traduction proc\u00e8de \u00e9videmment \u00e0 l'importation massive de probl\u00e9matiques qui n'ont pas, au d\u00e9part, \u00e9tait pens\u00e9 par une culture particuli\u00e8re alors que toute culture aurait l'ambition de se suffire \u00e0 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:02) [89%] :\r\nC'est l'horizon id\u00e9al d'une communication totalement transparente entre les cultures, toutes harmonieusement unifi\u00e9 est vivant en bonne Intelligence, c'est un horizon dont le mythe de Babel nous a jamais gu\u00e9ris nous red\u00e9finissant la g\u00e9n\u00e9alogie dont nous pensons qu'elle commande et l\u00e9gitime notre action, du coup la retraduit de ces textes s'impose. \r\nEt on va accuser les traducteur pr\u00e9c\u00e9dent de n'avoir pas su traduire comme il faut, c'est de n'avoir pas permis \u00e0 la culture pr\u00e9c\u00e9dente o\u00f9 l'\u00c9tat pr\u00e9c\u00e9dente de comprendre ce que c'\u00e9tait, je voulais dire cette relecture s'op\u00e8re aussi au lendemain des grandes crises, c'est-\u00e0-dire lorsqu'une \u00e9poque culturel s'effondre au commence \u00e0 relire les textes parce qu'on se dit que toutes les valeurs sur lesquelles on vivait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'ont pas permis \u00e0 la catastrophe, d'\u00eatre \u00e9vit\u00e9es et que par cons\u00e9quent, toutes ces valeurs, seuls quelque chose de pervers, la culture juive s'est mis \u00e0 relire le pentatonique la Torah au lendemain de l'expulsion de 1492 d'Espagne et s'est mise \u00e0 inventer un mode de lecture nouveau qui s'est appel\u00e9 la cabale, c'est-\u00e0-dire qu'on a fait l'hypoth\u00e8se qu'il y avait un sens cach\u00e9 dans les \u00e9critures et que c'est parce qu'on n'avait pas des chiffres ce sens cacher qu'on avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s en quelque sorte, vers une catastrophe qu'on n'ait pas su pr\u00e9voir l'autre modernit\u00e9 contemporaine, se mettent elles aussi \u00e0 red\u00e9finir ses fronti\u00e8res culturelles l'axe par exemple franco- italien se renforce au fur \u00e0 mesure que peut-\u00eatre s'affaiblit la d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de l'Allemagne o\u00f9 se relativise le rapport avec le monde anglo- saxon apr\u00e8s la d\u00e9route d'une certaine philosophie analytique, \u00e7a veut pas dire que les textes seraient r\u00e9ellement in\u00e9puisable parce que c'est pas simplement un texte qui est in\u00e9puisable, mais la combinaison des textes que nous retenons \u00e0 chaque grande \u00e9tape de la culture pour l\u00e9gitimer notre pr\u00e9sent et encadrer notre action cette combinaison est \u00e0 la fois unique est singuli\u00e8re la la question fondamentale est celle du sens et de sa source se face \u00e0 quoi nous nous trouvons, c'est \u00e0 une sorte de dettes du sens dont on constate qu'elle est myst\u00e9rieusement et \u00e0 la fois ext\u00e9rieur est pr\u00e9sente dans le texte, s'il n'y avait pas. \r\nLa garantie d'une survie du sens \u00e0 l'op\u00e9ration de r\u00e9\u00e9criture, il y a pas, traduction et s'il n'y avait pas non plus une source invisible de la signification au texte, le texte n'aurait pas l'importance qu'il a dans notre culture, la t\u00e2che du traducteur n'est pas, paradoxalement, une t\u00e2che qui d'abord se d\u00e9cline en terme de Traduction : le traducteur c'est celui qui op\u00e8re un transfert culturel, c'est-\u00e0-dire celui qui rep\u00e8re dans sa propre culture des crises d\u00e9ment et qui rep\u00e8re dans d'autres cultures des possibles, r\u00e9ponse \u00e0 ceux qui l'interpr\u00e9tez comme crise d\u00e9faut dans sa propre culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:14) [89%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la traduction histoire et actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:47) [83%] :\r\nMais qu'est -ce que traduire non pas une nappe Stratos concr\u00e8te au lorsque quelqu'un traduit et comment on fait attention \u00e0 ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:57) [83%] :\r\nSi ce n'ai interpr\u00e9t\u00e9 interpr\u00e9tation dans laquelle on passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:03) [98%] :\r\nD'une langue \u00e0 l'autre comme d'une partie \u00e0 l'autre de la m\u00eame langue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [91%] :\r\nDe cet unique langue qui existe v\u00e9ritablement pour le traducteur langue qui n'est ni l'une ni l'autre, mais l'ensemble des 2 dans leur rapport, et dans leur unit\u00e9 celui qui traduit commence par penser d'une mani\u00e8re sur laquelle ne s'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:29) [82%] :\r\nMais il la transforme en continuant \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:33) [75%] :\r\nIl faut le payer \u00e0 clarifier, \u00e0 rendre toujours plus int\u00e9rieur soi et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [94%] :\r\nPlus subjectif, ce qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 penser. \r\nEt dans ce passage d'un moment \u00e0 l'autre de sa propre pens\u00e9e dans sa langue unique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:51) [84%] :\r\nA lieu ce que dans une vis\u00e9e empirique, on appelle traduire. \r\nAu sens de passage d'une langue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:02) [94%] :\r\nEt Netgear -t-il pas de la m\u00eame chose lorsque nous lisons ce qui est \u00e9crit dans notre propre langue par nous-m\u00eames. \r\nPouvons -nous nous arr\u00eater \u00e0 ceux qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nous, imm\u00e9diatement. \r\nOu bien d'autres lectures Ciel et compr\u00e9hension. \r\nNe doit -elle pas \u00eatre une proc\u00e9dure. \r\nC'est-\u00e0-dire la reconstruction et la cr\u00e9ation de quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:35) [97%] :\r\n\u00eatre le m\u00eame que ce qui fut \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:38) [88%] :\r\nNon pas en tant qu'il fut pens\u00e9e dans l'acte de son \u00e9criture, mais en tant qu'il est pens\u00e9 dans l'acte de sa lecture il y a, traduction, m\u00eame sans que l'on y prenne garde je Dante, je ne veux rien ni ma\u00eetre de moi, je ne commente pas, je ne remplace pas un mot par un autre, pas m\u00eame \u00e9tant italien pour former \u00e0 la mani\u00e8re d'aujourd'hui ce que l'on formulait autrement au XIVe si\u00e8cle, je lis simplement. \r\nR\u00e9p\u00e9terai je pour autant les mots qui furent ceux du po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:10) [91%] :\r\nCe qu'il a \u00e9crit pour avoir vibr\u00e9 dans son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:14) [93%] :\r\nEt qui n'\u00e9tait autre que les vibrations de son \u00e2me \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:19) [86%] :\r\nEn v\u00e9rit\u00e9, le que je lui et le donc immortel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:25) [88%] :\r\nNous sommes le m\u00eame homme et la m\u00eame arme mais la r\u00e9p\u00e9tition est impossible, parce que c'est un homme toujours la m\u00eame qui varient de fa\u00e7on continue sa r\u00e9alit\u00e9 est historique, elle croit sur elle- m\u00eame et elle est en cela, toujours la m\u00eame. \r\nEt des droits des traduc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:00) [86%] :\r\nDans dit avoue qu'avec vos \u00eates sauve Charles Alunni donc a -t-elle traducteur qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1924 Benjamin dit que la structure m\u00eame du texte original, con\u00e7u comme une configuration spirituel au-dessus et au-del\u00e0 du simple court physique du texte, c'est la survie, ce qu'il d\u00e9signe, dans sa langue, tant\u00f4t comme \u00fcber Leben survivre comme quelque chose qui s'\u00e9l\u00e8ve au-dessus de la vie, tant\u00f4t comme forte les bonnes survivre comme quelque chose qui prolonge pr\u00e9cis\u00e9ment la vie c'est la vie de l'esprit, c'est le vent, sentant le vent au-dessus de la nature, la t\u00e2che traducteur sera alors de r\u00e9pondre \u00e0 cette demande de survie qui est la structure m\u00eame du texte original. \r\nPour ce faire, il ne doit ni reproduire repr\u00e9senter ou copier l'original ni m\u00eame essentiellement se soucier de communiquer le sens de l'original, ce n'est pas du tout la t\u00e2che, traducteur et ce n'est pas la t\u00e2che non plus du texte, traduisant le traducteur doit assurer la survie c'est-\u00e0-dire croissance de l'original ce que Benyamin appelle la sainte croissance elle modifie l'original qui, en tant que survie ne cesse de se transformer, de s'accro\u00eetre et elles modifient l'original en modifiant aussi la langue du traducteur et lorsque que la traduction modifie original, on peut entendre modifi\u00e9 au sens fort de la modification, c'est l'original lui- m\u00eame qui trouve par l\u00e0 son mode. \r\nCe processus de transformation de l'original comme de la traduction introduit la structure de contrats de tout, traduction ce contrat qui n'est ni de repr\u00e9sentation ni de communication est destin\u00e9 \u00e0 assurer, au-del\u00e0 d'un corpus d'un texte d'un auteur, la survie des langues. \r\nIl s'agit d'une mise en crise, au sens aussi de r\u00e9v\u00e9lations et de complexification de quelque chose qui est inscrit dans le ch\u00eane m\u00e9taphysique lui- m\u00eame, nous sommes tout simplement la face \u00e0 une cons\u00e9quence de l'h\u00e9ritage d'une vision platonicienne duel de la philosophie occidentale en fait depuis le d\u00e9but, ce dont nous parlons, c'est d'une opposition encha\u00eene classique et m\u00e9taphysique, d'un c\u00f4t\u00e9. \r\nDe l'avis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la mort, la traduction est du c\u00f4t\u00e9 de la mort, elle fait le mort, elle doit faire le mort occup\u00e9 la place du mort par rapport \u00e0 l'original qui lui est la vie et la source. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:54) [88%] :\r\nOlivier Mannoni un traducteur c'est quelqu'un d'humain contrairement aux apparences, il peut \u00eatre fatigu\u00e9, il peut avoir des soucis personnels, il peut avoir toutes sortes de raisons de faire une \u00e9norme, \u00e9norme contresens, ce qui nous arrive absolument \u00e0 tous sur une page quand on a la chance de trouver les auteurs, il le voit quand on a la chance qui est mon cas, d'avoir des auteurs indulgent, il le dit gentiment le rectifie mais c'est pas toujours le cas, bien s\u00fbr, donc \u00e7a c'est une relation de confiance qui s'instaure, petit \u00e0 petit de confiance avec de la distance parce que je vous ai parl\u00e9 d'intimit\u00e9, mais heureusement, on n'est pas en couple, soudeur \u00e0 une phrase absolument extraordinaire dans son dernier livre, il dit : il est beaucoup plus facile de coucher avec avec une une femme que de faire la cuisine, avec elle, et si vous voulez les traducteur, c'est un peu \u00e7a, en fait, la cuisine avec nos auteurs, et on touche \u00e0 des choses d'une intimit\u00e9 immense parce qu'on sait ce qu'ils veulent dire, on sait aussi, bien s\u00fbr, \u00e0 quoi \u00e7a correspond dans la biographie, et qui ne veulent pas se d\u00e9voiler, on n'a pas, on n'a pas, en principe, \u00e0 le faire et, parfois, on le fait quand m\u00eame, je voudrais juste vous donner, je crois que \u00e7a n'est un exemple assez \u00e9clairant, j'ai eu la chance de de traduire d'olives de Luc Bondy, il est aussi un auteur d'origine suisse, qui a longtemps v\u00e9cu en France, qui est parfaitement francophone, c'est un peu un un travail d'un bonheur absolument extraordinaire, quand j'ai traduit Senlis Mehdi c'est une esp\u00e8ce d'autobiographie fragmentaire, il a \u00e9crit apr\u00e8s l'\u00e9diteur pas moi pour lui dire qu'il \u00e9tait tr\u00e8s content, mais il a ajout\u00e9 : cette phrase que j'ai \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 extraordinaire, il y a, je me sens tout nu parce que le passage en fran\u00e7ais avait d\u00e9voil\u00e9 des choses qu'il avait vraisemblablement vol\u00e9 en allemand, il y a, il y a pas touch\u00e9 du tout mais simplement le passage d'une langue qui permet plus de choses, de masquer plus de choses vers une langue qui est peut-\u00eatre plus concr\u00e8tes, le Fran\u00e7ais qui avait fait sauter cette impression -l\u00e0, Fran\u00e7oise Cartano, traductrice. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:46) [92%] :\r\nJuridiquement parlant, le traducteur litt\u00e9raire pour l'\u00e9dition publie des livres est d\u00e9fini comme auteur et que l'exploitation de son oeuvre et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, j'ai souvent \u00e9crit ou dit apr\u00e8s bien d'autres d'ailleurs que c'est le 2\u00e8me, plus vieux m\u00e9tier du monde, mais c'est aussi en m\u00eame temps, celui qui n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme m\u00e9tier et on a l'impression que c'est une activit\u00e9 qui passe un petit peu au travers de tout en m\u00eame temps on est reconnu, puisqu'on a son nom comme un auteur, on est auteur et en m\u00eame temps c'est vrai on est reconnu comme \u00e0 moiti\u00e9 auteur, ce qui est juste, on est auteur, second et puis le travail, c'est pas vraiment du travail puisque c'est la cr\u00e9ation, puisque c'est de la litt\u00e9rature, donc on fluctue toujours un petit peu entre les 2, en fait, avec le d\u00e9veloppement des traductions parce qu'il y a quand m\u00eame une un d\u00e9veloppement quantitatif des traductions dans l'\u00e9dition en France depuis un certain nombre de d\u00e9cennies, mais en tout cas de fa\u00e7on nette depuis la fin de la Seconde Guerre de la dite la derni\u00e8re guerre a permis quand m\u00eame aux gens qui exer\u00e7ait l'activit\u00e9 de Traduction de se constituer, de plus en plus sans profession, de fait, l'\u00e9diteur et ma\u00eetre d'oeuvre de la traduction, ce qui n'est pas compl\u00e8tement ill\u00e9gitime, puisque c'est lui qui est engag\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'auteur de l'oeuvre originale et celui qui est garant devant l'auteur de l'oeuvre originale de la qualit\u00e9 de la traduction qui va \u00eatre publi\u00e9 en fran\u00e7ais, donc, sur le papier, tout \u00e7a ne devrait pas poser de probl\u00e8me c'est, c'est clair, c'est vrai qu'il y a parfois des probl\u00e8mes d'interpr\u00e9tation de la traduction, pour des raisons quelquefois bassement \u00e9conomiques o\u00f9 on veut, on veut mettre le le texte apporter du public, donc on veut gommer tout ce qui peut \u00eatre un petit peu difficile on n'oserait pas le demander \u00e0 l'auteur de l'oeuvre originale mais au passage de la traduction, on esp\u00e8re un petit peu, bon le livre traduit dans la mesure o\u00f9 il faut payer la traduction et par le par le jeu de l'\u00e0-valoir qui en fait une r\u00e9mun\u00e9ration d\u00e9guis\u00e9e de la commande, le prix de la traduction s'ajoutent au prix de revient du livret fondu traduit par d\u00e9finition un livre plus cher qu'un livre non traduit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:46) [88%] :\r\nNotre \u00e9pisode intitul\u00e9 un langage plus grand. \r\nAvec aujourd'hui Marc Delaunay, philosophe et traducteur. \r\nCharles Alunni, directeur du laboratoire disciplinaire pens\u00e9e des Sciences \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure. \r\nOlivier Mannoni traducteur cr\u00e9ateur et directeur de l'\u00e9cole de Traduction Litt\u00e9raire \u00e0 Paris : Fran\u00e7oise Cartano, traductrice lecture Michel mort. \r\nDemain la suite avec un nouvel \u00e9pisode. \r\nTraduction. \r\nDes vacheries. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:36) [63%] :\r\n40. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:43) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal La Libert\u00e9 r\u00e9alisation Isabelle Barth assistanat de production Corinne Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9couter sur Histoire vivante point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:03) [88%] :\r\nCHU histoire vivante avec proc\u00e8s unique dot\u00e9 et sa tourn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse pro- Senectute Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mannoni, Olivier", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cartano, Fran\u00e7oise", "role": "traductrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Launay, Marc de", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alunni, Charles", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F0715F6-5C7B-4F5F-8868-AD07BF6DD6F4", "internalArchiveId": "4F0715F6-5C7B-4F5F-8868-AD07BF6DD6F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Dominique Bourg rencontre Raoul Cruchon", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 3351, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 12.04.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Dominique Bourg rencontre Raoul Cruchon / PRV_2017-04-12T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 12.04.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Dominique Bourg rencontre Raoul Cruchon / PRV_2017-04-12T14:04:15_premier-rendez-vous"], "variantIds": ["ece-8501284", "ece-8501283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T20:23:43Z", "speechToTexts": ["05.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\n1er rendez- vous avec Jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [91%] :\r\nEn Direct dans l'apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s font leur 1er rendez- vous notre 1er invit\u00e9 est un philosophe une v\u00e9ritable encyclop\u00e9die ajoute ceux qui le c\u00f4toient, l'un des penseurs du d\u00e9veloppement durable en Europe, il est aussi proche de Nicolas Hulot, vice- pr\u00e9sident de sa fondation, professeur \u00e0 l'UNIL allait PFL, il fait aussi partie de ceux qui murmure \u00e0 l'oreille des dirigeants fran\u00e7ais, entre autres, mais ne suffit pas pour ce radical de la cause \u00e9cologiste, il \u00e9crit alors de nombreux ouvrages intervient r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias, g\u00e9n\u00e9ralement pour rappeler qu'il y a urgence que l'on n'est pas sur la bonne voie et que la croissance et toutes ces cl\u00e9s de compr\u00e9hension du monde ne nous apporte pas les solutions aujourd'hui n\u00e9cessaire l'histoire d'un \u00e9veilleur oblig\u00e9 de hausser la voix pour tenter enfin de sortir toute la plan\u00e8te, de sa profonde hypnose notre autre invit\u00e9 est un vigneron de famille vigneronne mais pas du genre \u00e0 se contenter d'heure tels qu'les m\u00eames plans et suivre les m\u00eames plans v\u00e9ritable pionnier il relance un nouveau c\u00e9page et se met \u00e0 la biodynamie ni se bat pour l'image des vins Vaudois dynamise l'ensemble de la production viticole de la c\u00f4te entre autres exploits et vague au bord du lac, si l'on a souvent pris ce type pour un fou, un fada comme ils pr\u00e9f\u00e8rent dire beaucoup ont par la suite \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d'avouer que cette de logs avait du nez du pif du flair de l'intuition quoi sur son temps libre, il pr\u00e9side la Fondation Cit\u00e9 radieuse micro- village qui permet l'\u00e9panouissement et l'autod\u00e9termination de personnes handicap\u00e9es du pif et du coeur le 1er Dominique Burg, l'autre Raoul cru sont bienvenus dans 1er Rendez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:52) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2, Raoul cru sont bienvenue, bonjour bonjour Dominique Burg, bienvenue \u00e0 vous aussi la 1\u00e8re question et pour vous, Raoul, un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [89%] :\r\nBon, des rendez- vous qui m'ont marqu\u00e9, j'en ai eu beaucoup mais il y en a un qui m'a marqu\u00e9 un peu plus que les autres parce qu'il a donn\u00e9 une impulsion Mama, mama ouvert les yeux \u00e0 plusieurs param\u00e8tres, c'est celui que j'ai eue avec Lalo Leroy qui \u00eates vigneronne en Bourgogne qui \u00e0 cette \u00e9poque d\u00e9j\u00e0, est une ic\u00f4ne parce que co- propri\u00e9taire du domaine de la Roman\u00e9e-Conti pour commencer le mythique domaine et puis elle vient d'acheter un nouveau domaine qui va devenir le domaine Leroy et elle est aussi pionni\u00e8re de la biodynamie en Bourgogne, donc ce ce cette m\u00e9thode de culture qui proscrit tout tout tout produit chimique et donc je recommande cette dame dans sa cave nous d\u00e9gustant ses vins et cette d\u00e9gustation va rester comme un \u00e9lectrochoc, tellement ces vins sont abouties tellement ces vins sont sensuels, tellement la texture restitue le terroir, il y avait une une v\u00e9rit\u00e9 dans ces 20 il y avait une transparence il y avait une verticalit\u00e9, enfin il y a certaines grandes \u00e9motions en fait je j'avais les yeux embu\u00e9s de de cette \u00e9motion \u00e9videmment la nuit qui a suivi et a \u00e9t\u00e9 \u00e0 presque blanche parce qu'il fallait que que je mesure les kilom\u00e8tres qui me s\u00e9parait encore de d'une part et expression et puis un peu plus tard, je retourne chez elle et puis c'est devant une tasse de th\u00e9, vous voyez que tout arrive \u00e0 des vignerons que elle \u00e9voque avec moi, la biodynamie et puis il des entendu parler, oui, mais comme \u00e7a dans la presse, pas plus, pas moins, et puis elle me dit, ses convictions par rapport \u00e0 cette m\u00e9thode, elle me dit, aussi les effets sur sur l'expression des riverains, \u00e9videmment, c'est vrai, sont tellement bon je peux pas rester insensible \u00e0 ce discours donc, sortant de chez elle, je je fonce \u00e0 \u00e0 Bonn dans dans le petit \u00e0 la petite librairie qui est sur la place du march\u00e9, j'ach\u00e8te le livre Rudolf Steiner sur la sur qui est le pape de la biodynamie ouais, c'est-\u00e0-dire, et c'est ce ce livre si vous voulez, il laissait une compil de conf\u00e9rence qui va donner sur l'agriculture \u00e0 des agriculteurs et c'est ce qui sert de base \u00e0 la culture biodynamique, donc voil\u00e0, c'est le d\u00e9but d'une aventure, celle de la reconversion de nos vignes en biodynamie de \u00e7a fait bient\u00f4t 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [91%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 convaincu comme \u00e7a avec un seul, une seule rencontre une seule d\u00e9gustation au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [86%] :\r\nOui, je voulais dire c'est un choc, c'\u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation, moi quand j'ai j'ai vu \u00e7a, j'ai essay\u00e9 de convaincre mes partenaires vignerons j'ai aussi embarquer avec moi, d'autres coll\u00e8gues des Raymond pas des Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chappaz des corps Luce, j'aurais dit est -ce que \u00e7a vous int\u00e9resse, on va en Bourgogne, on va aller voir, on va aller voir ses vignes en pleine culture au pleine saison au mois de juillet que toutes les maladies sont l\u00e0, on a vu des choses tellement belle, on a vu des sols magnifiques qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait faciles, mall\u00e9ables, on a vu des Vignes en pleine forme et \u00e7a, \u00e7a nous a encourag\u00e9s et du coup tout le monde, tous ceux qui, \u00e0 qui on fait partie de ce voyage, en fait on reconverti leur vignoble, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 efficace au moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [90%] :\r\nUn beau moment Dominique Burg un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9, je vais avoir du mal \u00e0 r\u00e9gater, hein, c'est pas \u00e9vident, mais l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [88%] :\r\nLa rencontre est magnifique et l'histoire est magnifique, puis alors parler avec un vigneron qui s'est mis depuis 15 ans \u00e0 peu pr\u00e8s sur l'compris 17 ans et 17 ans \u00e0 la biodynamie chapeau pour le faire r\u00e9agir et rien de plus \u00e9tait dans les premiers essais voil\u00e0 et je tire mon chapeau, moi je trouve \u00e7a magnifique maintenant parler un peu voil\u00e0 Dominique Burg soit je sais, c'est comment c'est comme Raoul il y a diff\u00e9rentes rencontre mais il y en a une aussi qui m'a qui vraiment vraiment marqu\u00e9, c'est quand j'ai rencontr\u00e9 un po\u00e8te qui s'appelle Jean Grosjean, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 maintenant il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et si vous voulez, alors il \u00e9tait vraiment perch\u00e9 en avant l'impression suite la la t\u00eate d\u00e9passer les nuages, avec un regard extr\u00eamement droit \u00e0 un front infinie et je veux dire au premi\u00e8re abord comme \u00e7a d'une froideur absolument glacial, moi j'\u00e9tais tout jeune, tr\u00e8s \u00e9mu et et puis petit \u00e0 petit, alors l\u00e0, j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre ce personnage qui a vraiment un po\u00e8te tr\u00e8s tr\u00e8s original, quelqu'un qui a si vous voulez un ami tr\u00e8s proche d'Andr\u00e9 Malraux, qui fait partie, en fait, de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, Anders faire seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, on a fait un livre ensemble s'appellera ABN on \u00e9tait, il y avait 2 autres interviewers avec moi et c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle histoire parce que alors, bon d\u00e9j\u00e0, c'est un po\u00e8te, moi je dis : j'\u00e9tais pas tr\u00e8s branch\u00e9, po\u00e9sie, j'aimais pas beaucoup \u00e7a et avec lui bien c'est comme quand on rencontre un excellent vignerons on apprend \u00e0 \u00e0 go\u00fbter les vins par j'ai appris avec lui a co\u00fbt\u00e9 la po\u00e9sie etc, et puis \u00e7a vraiment on peut c'\u00e9tait aussi quelqu'un d'f\u00e9ru d'histoire avec une immense culture et son son probl\u00e8me, c'est qu'il ne pouvait pas s'arr\u00eater de parler une fois j'ai il adorait les Prussiens, je sais pas pourquoi je suis amen\u00e9 \u00e0 plus, c'est-\u00e0-dire un cadeau que je lui faisais et \u00e7a s'est termin\u00e9 \u00e0 6 heures du matin alors qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 14 heures de de l'apr\u00e8s- midi, bon ben voil\u00e0, mais c'\u00e9tait son son son petit d\u00e9faut, mais une tr\u00e8s tr\u00e8s belle rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [95%] :\r\nMais quelle utilit\u00e9 \u00e0 ce moment, avez -vous vu dans la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [90%] :\r\nAh je pense pas que le mot utile soit le bon, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que lui, ce que j'ai trouv\u00e9 vraiment de fascinant, moi je venais de la philosophie, la s\u00e9cheresse du concept etc merci et lui il avait une, comment dire, une relation \u00e0 la religion \u00e0 la lecture des textes qui \u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait fantastique m\u00eame si un petit exemple parlant pour lui parce qu'il y en a qui s'opposait \u00e0 l'id\u00e9e d'un grand r\u00e9cit etc, on \u00e9tait tous contemporains du du Christ et en fait on mourait tous en m\u00eame temps, mourir, c'\u00e9tait sortir de la dur\u00e9e donc tous les hommes meurent en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [91%] :\r\nOn va jouer au speed dating, apr\u00e8s \u00e7a, vous allez avoir 2 minutes chacun pour poser des questions \u00e0 l'autre, on commence avec vous Dominique Burg qui interrog\u00e9 Raoul cruche en vous avez 2 minutes pour r\u00e9colter un maximum d'informations quand vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [89%] :\r\nApparemment, la premi\u00e8re question que je vais vous poser, c'est quand vous avez \u00e9t\u00e9 convaincu par cette vigneronne au bout de combien de temps vous \u00eates mis \u00e0 passer la biodynamie ce que vous avez eu des \u00e9checs en g\u00e9n\u00e9ral quand on passe au bio, puis la C1 bio plus exigeants tableau classique, c'est pas facile, c'est une sacr\u00e9e aventure on peut y perd pas mal de plumes sur un plan p\u00e9cuniaire, donc voil\u00e0 quelle comment \u00e7a s'est pass\u00e9 entre la rencontre et puis par le moment o\u00f9 vous \u00eates en quelque sorte un peu assis, c'est-\u00e0-dire en connaissant bien le domaine et en faisant plus de b\u00eatises entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [87%] :\r\nAlors il s'est pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ann\u00e9es, le taux de convaincre les partenaires et puis le temps de trouver en consultant parce qu'il il fallait pas qu'on parte comme \u00e7a tout seul \u00e0 l'aventure, c'est pas notre genre nous on aime que les choses soient pr\u00e9cisant m\u00eame que les choses soient claires, on aime que que les les choses soient soit abouti, donc on a trouv\u00e9 ce consultant en la personne de Fran\u00e7ois Boucher, qui \u00e9tait, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, qui est un personnage tellement extraordinaire, il avait une culture extraordinaire qui a qui lui faisait de la biodynamie depuis 50 ans de sauvignon, donc on vendant dans un pionnier, vous imaginez la m\u00eame face au b\u00fbcher \u00e0 l'\u00e9poque, il avait 6 qui faisait donc on a eu la chance d'avoir ce Fran\u00e7ois Boucher, qui nous a qui a continu\u00e9 de nous convainquez car caract\u00e8re finit par nous convainc totalement et, avec lui, on a d\u00e9marr\u00e9, je peux vous le dire, on n'a jamais en 17 ans perdu un seul kilo de raisin par le le la culture la biodynamie, je le dois \u00e0 la la grande qualit\u00e9 de mon fr\u00e8re, c'est lui qui s'occupe de l'aspect viticole dans l'entreprise et des partenaires vignerons \u00e0 qui nous achetons la r\u00e9colte qui font la biodynamie ensembles, on a tous, on a d\u00fb mutualiser les machines on \u00e0 mutualiser les moyens humains, on s'est donn\u00e9, si vous voulez les les moyens techniques aussi d'arriver \u00e0 \u00e0 cette qualit\u00e9 \u00e0 cette qualit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 Alain bravo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [83%] :\r\nEncore 30 secondes ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [90%] :\r\nAlors encore munitions alors oui, justement, l'entourage, comment a r\u00e9agi l'entourage parce qu'il il y a 17 ans la biodynamie c'est c'est pas \u00e9vident, maintenant on fait m\u00eame si on est comme on en conna\u00eet pas bien la vigne, on sait tous les grands sont en biodynamie oui mais il y a 7 ans, c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [86%] :\r\nNon, c'est, c'est, c'\u00e9tait pas le cas, mais ce qui a interpell\u00e9, c'est que ceux qui sont partis en biodynamie, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des gens qui avaient une grande notori\u00e9t\u00e9 sur des march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [86%] :\r\nC'\u00e9tait pas des, des gens qui avaient des difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9couler leurs produits, non c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des demi Star enfin Justin est un mot trop fort mais disons des gens tr\u00e8s connus, des gens qui n'avaient aucun souci \u00e0 \u00e9couler leurs vin ils simplement chimie, vous arrivez \u00e0 moment donn\u00e9 au bout, vous \u00eates donc au bout d'un syst\u00e8me et vous vous dites qu'est -ce que je peux faire encore pour am\u00e9liorer mon Vannes et la biodynamie \u00e7a inscrit comme un chemin possible, je suis arriv\u00e9 \u00e0 la biodynamie par le go\u00fbt vrai bord bien s\u00fbr des convictions environnementales, moi je, moi je j'ai confondais \u00c9cologie lib\u00e9rale, vous imaginez : ah oui super \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un parti politique, c'\u00e9tait un mouvement qui voulait sensibiliser les partis droite aux questions \u00e9cologiques s'il fait partie de ces 10 personnes donc, donc \u00e7a me dire qu'on a vu \u00e7a, mais on a toujours eu dans la famille, c'est ce souci, cette fibre m\u00eame cette fibre \u00e9cologique, alors \u00e9videmment, la salle est compl\u00e8tement dans le sens de nos id\u00e9es, voil\u00e0 donc c'est c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:37) [91%] :\r\nOn est au terme des 2 minutes Dominique, j'ai une question \u00e0 vous pouvez aller sur Raoul en 2005 Raoul cruchonne lance un objet qu'il met \u00e0 disposition de tous les producteurs de vin \u00e0 condition qu'il soit Vaudois, de quoi s'agit -il. \r\nUne appellation non, c'est un objet, un objet rend la peut-\u00eatre souvenir ce qui est assez inqui\u00e9tant mais pas quand m\u00eame trouver un objet qu'il met \u00e0 disposition de tous les vignerons Vaudois, surtout \u00e0 ce qu'il dit dans la presse, \u00e0 cette \u00e9poque qu'est -ce que \u00e7a peut \u00eatre pr\u00e9cis, c'est d\u00e9j\u00e0 une bouteille, oui, \u00e7a c'\u00e9tait c'est une jolie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:11) [86%] :\r\nDonc c'est c'est la il faut vous avez particuli\u00e8re, non mais c'est dr\u00f4le parce que on va y revenir, j'ai toujours trouv\u00e9 que les bouteilles vaudoise quand je me prom\u00e8ne sur les \u00e9tals de de grandes surfaces comme \u00e7a o\u00f9 je ne suis pas, d'ailleurs, mais au je vois ces bouteilles, je me dis \u00e0 bouteille vaudoise a toujours un petit c\u00f4t\u00e9 un peu fuer peu petite un manque un peu d'ambition et Pierre alors bon le petit blanc dans un petite bouteille enfin Jacques Vallet, j'avais envie de de bousculer cette image et je me suis mis dans la t\u00eate de cr\u00e9er une une bouteille vaudoise qui avait de l'ambition, on a fait en un truc \u00e9norme, lourd, cher, et puis voil\u00e0, elle est sorti sur le march\u00e9 en 2005, c'est vrai qu'on a appel\u00e9 d'ailleurs ambition mais cette bouteille, elle, elle existe toujours, mais moi- m\u00eame j'ai j'ai pass\u00e9 \u00e0 autre chose, on verra tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:59) [90%] :\r\nPourquoi tr\u00e8s bien vous nous raconterez \u00e7a c'est du teasing excellent Raoul cru on on inverse les r\u00f4les, vous avez 2 minutes Raoul pour poser des questions, philosophe Dominique Bourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:09) [90%] :\r\nPour vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 la ville ou la campagne entre les 2, dans une cit\u00e9 ouvri\u00e8re, donc c'est pas la campagne alors qu'elle est pas tr\u00e8s loin, mais c'est pas la ville non plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:19) [83%] :\r\nEst -ce que \u00e7a est -ce que est -ce que c'est au fond, \u00e7a a une, c'est un peu une question bateau mais est -ce que c'est au fond \u00e7a a eu une une influence consid\u00e9rable sur votre cheminement est ce que vos vos pr\u00e9occupations \u00e9cologiques quand on est dans, dans une banlieue, cit\u00e9 comme que Mahmoud \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous a influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:37) [89%] :\r\nAh oui, \u00e7a m'a influenc\u00e9 terriblement si voulez parce que mon, mon p\u00e8re \u00e9tait commer\u00e7ant pas dipl\u00f4m\u00e9s et, dans cette cit\u00e9, vous aviez les ing\u00e9nieurs qui sortent les grandes \u00e9coles, cit\u00e9 Solvay puis devant gros les, les, les, les ouvriers et les gens qui ont un niveau d'\u00e9tudes plus plus bas et donc mon p\u00e8re avait un peu l'argent des uns mais pas le dipl\u00f4me des hautes donc \u00e9tant gamin, j'\u00e9tais racheter des 2 c\u00f4t\u00e9s et en fait c'\u00e9tait une sorte d'initiation au fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la b\u00eatise humaine, hein, qu'on a tous en soi, et du coup je me suis dit je ne veux \u00eatre ni ouvrier ni ing\u00e9nieur je veux \u00eatre dans une t\u00e2che un petit peu hors norme, mais c'est comme \u00e7a que la philosophie m'int\u00e9ressait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [88%] :\r\nQui est donc visiblement, vous avez une pr\u00e9occupation pour pour le climat pour la Terre et comment cette pr\u00e9occupation est arriv\u00e9 en soi, \u00e7a me semble interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:25) [85%] :\r\nAlors par disons par par \u00e9tage justement dans cette cit\u00e9, il y avait une petite rivi\u00e8re qui s'appelle la blinde je crois et qui moi je l'ai bien Gilles Halais p\u00eacher des \u00e9crevisses et un jour je suis venue, elle \u00e9tait orange et puis effectivement d'\u00e9crevisses, il n'y en avait plus alors comme vous le savez, la lessive, une eau tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pure, puis apr\u00e8s \u00e7a, c'est un souvenir d'enfance qui s'est enfui et puis j'ai red\u00e9couvert sa disons au d\u00e9but de mes ann\u00e9es d'\u00e9tudes alors philosophe probablement se passer \u00e9videmment par des Leafs par des revues \u00e0 l'\u00e9poque, survivent, qui \u00e9tait une revue assez exceptionnel, fond\u00e9e par un tr\u00e8s grand math\u00e9maticien fran\u00e7ais grand indique m\u00e9daille Fields et puis, c'est au travers de \u00e7a \u00e0 la lecture de gens comme Jean Dorst, etc, je me suis sensibilis\u00e9 \u00e0 \u00e7a et puis petit \u00e0 petit, c'est devenu un objet d'\u00e9tude, mais progressivement, puis j'ai toujours aim\u00e9 le contact avec avec le milieu la la balade pour tout dire OK. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [82%] :\r\nOn est au terme des 2 minutes Raoul mais vous pourrez poser d'autres questions, apr\u00e8s c'est promis, je suis pas barrage d\u00e9sol\u00e9 mais avez pay\u00e9 professeur, c'est comme \u00e7a, vous ne pourrez c'est son bouton il est parti pour \u00e9carter toute l'\u00e9mission comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:26) [88%] :\r\nEn 2010 Dominique Burg a sorti un livre qu'un professeur de sciences politiques am\u00e9ricains, il explique pourquoi \u00e0 sauvegarder la biosph\u00e8re exige d\u00e9sormais de repenser quelque chose mais repenser, quoi, c'est la question que je vous pose, Raoul cruche pour moi, il faut repenser l'agriculture alors c'est ma r\u00e9ponse, maintenant je ne sais pas si c'est encore plus vaste que l'agriculture, mais \u00e7a pourrait \u00eatre une r\u00e9ponse avant que je pourrais alors je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [87%] :\r\nCulture, je le vois dans le sens tr\u00e8s large du terme, parce que pour moi l'agriculture \u00e9tait \u00e0 l'origine d'une de d'une grande partie des catastrophes \u00e9cologiques actuels, \u00e0 commencer par le CO2, on n'en parle pas celle -ci, c'est la mer, la fa\u00e7on qu'on a de cultiv\u00e9s aujourd'hui non seulement les sols ne capte plus de CO2 qui seraient cens\u00e9s capter plus 6 leur au largue, donc on peut s'occuper des 4 4 mais \u00e0 mon avis, on ferait mieux de s'occuper d'abord d'agriculture, on irait plus vite vers des solutions alors que je pense agriculture je pense sylviculture, je pense, je pense toute forme de culture l'alimentation Arnaud l'alimentation oui ben \u00e9videmment c'est tout est li\u00e9, donc c'est des changements de comportement, il faut, il faut aller en bas, \u00e7a a eu ma r\u00e9ponse est \u00e7a, mais je ne veux pas je pas r\u00e9pondre alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:32) [89%] :\r\nDominique Burg ne dirait pas le contraire : ah non, mais exc\u00e9dent mais en 2000 Brice, il explique que sauvegarder la biosph\u00e8re exige d\u00e9sormais de repenser la d\u00e9mocratie, en gros, il faut repenser la d\u00e9mocratie pour sauver la plan\u00e8te \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:44) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, mais si on regarde, vous voulez historiquement, si vous prenez, par exemple en 1980 donc c'est pas si vieux 50 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9tait due \u00e0 2 pays qui ont \u00e9t\u00e9 de pays mod\u00e8le en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie, l'Angleterre et les \u00c9tats-Unis, et en fait c'est le mode de vie que nos d\u00e9mocraties ont promu, qui est une, c'est plus compliqu\u00e9, c'est assez compliqu\u00e9, mais qui est une des grandes raisons si vous voulez de toutes nos difficult\u00e9s, \u00e7a s'est traduit justement par une industrialisation de l'agriculture qui est une d\u00e9vastation pour tous et qui est effectivement une des causes importantes du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:16) [77%] :\r\nDonc il faut une monarchie \u00e9cologique, non non surtout pas air de disons surtout pas sans ensuite parce que, justement, la Suisse, terme vous avez manqu\u00e9, c'est pas si oui, je vais me crisper, l\u00e0 c'est une d\u00e9mocratie coll\u00e9giale mais Jacques Jouet publie un livre, il s'appelle vite ils et la France, je vais bien s\u00fbr, je ne l'ai vendu en Suisse, bien s\u00fbr, oui, mais je je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:35) [88%] :\r\nC'est un volcan qui sait oui, c'est tr\u00e8s important ce qui viennent je pense que la la grande force de la d\u00e9mocratie suisse, c'est le fait que la personne elle- m\u00eame est responsabilis\u00e9 dans toutes les d\u00e9cisions qui sont prises, ensuite il y a les cons\u00e9quences si cons\u00e9quences bon les assume, parce qu'on les a d\u00e9cid\u00e9 si donc des choix de soci\u00e9t\u00e9 se font de randonn\u00e9e, questions qui sont pos\u00e9es aujourd'hui donner dans nos d\u00e9mocraties et je, je, je pense que le c'est la d\u00e9mocratie suisse qui avait \u00e9videmment la plus aboutie que je connaisse et j'imagine qu'il y en a pas d'autre je partage h\u00e9las ce ce ce cette fonction extraordinaire de responsabiliser l'individu et l\u00e0 on va aller de voir bien on va devoir aller pardon vers la responsabilisation et moi, \u00e7a va pas \u00eatre autrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:15) [84%] :\r\nOn va en \u00e9couter \u00e0 Anguilla \u00e9lev\u00e9 disait : la France, pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'appelle Michel B\u00fchler avec le titre \u00e9oliennes qu'on a choisi pour vous, Dominique Burg. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:27) [81%] :\r\nIl vient chez nous avec T\u00e9h\u00e9ran pieux la belle cravate \u00e9tant Costa les bras d\u00e9bordant de dossiers et puis des de tout savoir, s'agit d'implanter surnommant sur une craintes toute une for\u00eat de mains des jeans et \u00e7a au nom de l'\u00e9cologie du progr\u00e8s. \r\nDes \u00e9oliennes, \u00e7a s'appelle dans la hauteur chacune, les 2 tiers de la tour Eiffel c'est le moulin de d'de l'h\u00f4pital est \u00e0 500 m\u00e8tres et la vidange juge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:08) [85%] :\r\nOn aura donc devant ton \u00e9cologie regrets. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:15) [86%] :\r\nMerci pour ce qui est de la sant\u00e9, les infrasons aucune conna\u00eet pas, il y a pas de nuisance hors de danger les oiseaux vont adorer \u00e7a, juste avant que Fukushima, c'est ce m\u00eame discours, si nous sommes c'est sur ses proies. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:33) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, en fait, l'\u00e9cologie et regrets. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:39) [82%] :\r\nUn rappel : il y a quelques ann\u00e9es quand Drogba un un \u00e9nergies douces t'\u00e9clater de rire, on \u00e9tait tous des fous qu'il fallait enfermer, mais depuis qu'on subventionne choc machine l'acte a soudain chang\u00e9 et tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:56) [82%] :\r\nMais dans l'honneur, \u00e7a l'\u00e9cologie et progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:03) [85%] :\r\nCe qu'il y a des gros sous \u00e0 se faire mais pas pour les petites gens d'ici non pour toi et des actionnaires qui s'bien de ce qu'on vit, qui se foutent bien des barrages que tu as les autres de brader ses 5. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:20) [85%] :\r\nUne dans ton langage d'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:27) [85%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 rendement c'est merveilleux, je retourne que quand il y a du vent, et encore, ni trop ni trop peu, qu'est -ce qu'on fait le reste du temps, 21 la solution pas qu'on dise tu construit juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de jolies histoires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:46) [58%] :\r\nChapeau Vert queJ.. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:51) [81%] :\r\nTu viens b\u00e9tonn\u00e9 battu et les seuls ceux qui sont pas d'accord tournerait le dos au futur voil\u00e0 venir alors je dors bravo pour ce trait de g\u00e9nie, chapeau pour tes photos truqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:08) [66%] :\r\nIl lobbies qui s'approprient les deJ. et le progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:15) [85%] :\r\nCe que je comprends pas bien Mattel c'est pourquoi donc est si malin, puisque ces machines sont si parfaites dans n'ait pas eu dans ton jardin tu r\u00e9ponds rien, il y a un probl\u00e8me, quelques petites et Franjo Blier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:32) [85%] :\r\nOu alors est -ce qu'ici tu n'as ni l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:39) [80%] :\r\nTu viens chez nous avec les grandit ta belle cravate \u00e9tant Costa les bras d\u00e9bordant de dossiers et puis des heures de tout savoir, merci pour tout entretien pas reviens nous voir quand tu voudras qui sera le bienvenu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:57) [68%] :\r\nRappelle -toi dessine de et au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:03) [81%] :\r\nLes grosses combines, on en veut pas, ce n'est pas le progr\u00e8s, ce progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [84%] :\r\nLe chanteur suisse Michel M\u00fcller sur la premi\u00e8re pour illustrer ce 1er rendez- vous entre le philosophe durable Dominique Burg et Raoul cru sont les vignerons, \u00e7a vous a parl\u00e9 ce titre Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:20) [92%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s belle chanson on est vraiment dans ce qu'on appelle une chanson \u00e0 texte oui et il y a une id\u00e9e qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, enfin moi je l'ai j'ai compris comme \u00e7a, c'est une critique pour parler un peu langage D de la profession, c'est une critique de ce qu'on appelle la modernisation \u00e9cologique, c'est-\u00e0-dire fait si vous voulez que tout doit passer par des techniques tout donc doit passer par des circuits financiers etc et en fait, lui il me voit \u00e7a comme une esp\u00e8ce de d\u00e9tournement par rapport \u00e0 l'\u00e9cologie, alors c'est pas tout \u00e0 fait faux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:48) [85%] :\r\nLa figure la plus connue que le grand public connaissait Guilaume masque le cr\u00e9ateur de Tesla le talent aussi allong\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne masque si vous voulez, alors les lui alors pour le grand match de leur part je vous dis tout de suite oui, mais je vous dis que le grand public l'adore le v\u00e9n\u00e8re parce qu'on a l'impression que la solution du d\u00e9veloppement durable vient de pionniers comme lui maintenant l'avis de Dominique Burg alors \u00e7a va faire mal, moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:08) [88%] :\r\nTotalement en contradiction simplement prendre un exemple : la conf\u00e9rence de c'est c'est un industriel tr\u00e8s dou\u00e9, cela dit c'est un inventeur, quoi, c'est quelqu'un encore que ses batteries et c'est Panasonic et comme vous le savez, c'est le coeur une voiture \u00e9lectrique, mais enfin bon, mais en septembre, en tant que PDG de SpaceX donc sa soci\u00e9t\u00e9 spatiale, il fait le conf\u00e9rence de presse en disant aux gens : voil\u00e0, moi, j'ai relev\u00e9 un d\u00e9fi, je vais emmener 100 personnes sur Mars, tout le monde est content, tout le monde applaudit alors je premi\u00e8re chose il y a 40 ans, c'est les \u00c9tats-Unis, qui pouvait aller sur la Lune, c'\u00e9tait pas un milliardaire oui elle montre \u00e0 quel point le monde a chang\u00e9, deuxi\u00e8mement Mars tr\u00e8s sympathique mais sur Mars, vous avez certes atmosph\u00e8re mais qui n'est pas du tout comme la n\u00f4tre, \u00e7a ne peut pas respirer sur Mars, vous n'avez rien \u00e0 manger rien l\u00e0- bas, surtout pas la biodynamie et puis vous n'avez rien \u00e0 voir, oui, donc ces gens qui va emmener sur Mars, c'est aller simple aucun retour, alors certains vous diront va former Mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:05) [72%] :\r\nMarin peu tellement inform\u00e9, \u00e7a veut dire r\u00e9pliquer la terre sur voil\u00e0 c'est exactement refaire une barrette de Jacques ici Dominique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:11) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous avez raison de me m\u00ealer \u00e7a mais si tant est que ce soit possible si vous voulez, c'est, c'est des dizaines de milliers si c'\u00e9tait des centaines de milliers d'ann\u00e9es, \u00e7a n'a aucun sens, donc en fait il emm\u00e8ne 100 personnes \u00e0 la mort et on dit bravo, c'est fantastique, moi je veux bien, mais j'ai quelques doutes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:26) [91%] :\r\nMais vous comprenez pourquoi le grand public adore H\u00e9l\u00e8ne Mace qu'est -ce que c'est simplement parce qu'on n'a pas suffisamment d'informations pour r\u00e9aliser ce qu'il propose vraiment est -ce que c'est simplement qu'on est fascin\u00e9 et que l'essence de l'humain, c'est d'\u00eatre fascin\u00e9 par le progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:40) [90%] :\r\nAlors je ne suis pas s\u00fbr si vous voulez, enfin en tout cas, alors entendons -nous bien : le personnage et charismatiques, le personnage est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement comme industriel, inventeur, entre guillemets, bah c'est un peu un un nouveau Style job si vous voulez donc que les gens admirent \u00e7a pourquoi pas mais l'admiration, c'est une chose, ensuite, apr\u00e8s, \u00e7a ne vous emp\u00eache pas de r\u00e9fl\u00e9chir, et quand on r\u00e9fl\u00e9chit, disons le, le golf redescend un peu quand m\u00eame, hein, le soufflet redescend et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sujet objet alors derri\u00e8re \u00e7a, oui, il y a l'id\u00e9e si vous voulez qu'on va se sauver par des techniques et que par des techniques, seuls, en fait, si on est dans la mouise, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment par nos techniques et on va pas s'en tirer qu'avec des techniques, c'est des probl\u00e8mes de mode de vie, c'est des probl\u00e8mes de sens et sans doute des probl\u00e8mes de spiritualit\u00e9, c'est des probl\u00e8mes de sensibilit\u00e9, c'est beaucoup plus large que \u00e7a, maintenant il y a pas d'humanit\u00e9 sans technique, la technique, c'est une composante mais l\u00e0, on en attend, \u00e0 mon avis beaucoup trop et beaucoup plus que ce qu'elle peut donner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:35) [86%] :\r\nOn ne s'int\u00e9ressant Raoul cochon, \u00e7a vous parle ce discours oui \u00e7a me parle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:39) [90%] :\r\n\u00e7a me parle, parce que je suis convaincu que l'avenir typiquement de la prochaine r\u00e9volution agricole sera technique, on y \u00e7a sera fini le gros tracteur l'\u00e9norme machine le truc \u00e0 rendement la monoculture industrielle non, non, on va devoir inventer des machines ultra- l\u00e9g\u00e8res avec qui qui seront compos\u00e9es de mat\u00e9riaux hyper- r\u00e9sistant de petites choses qui vont travailler au millim\u00e8tre, 2 \u00e9pis de bl\u00e9 pour enlever un brin d'herbe, vous comprenez, je crois qu'il que la technique si on lui ont si on la d\u00e9veloppe de fa\u00e7on intelligente au service de des probl\u00e8mes actuels, on peut en faire des des choses extraordinaires, aujourd'hui il y a des choses qui sont rendues possibles par la technique qu'il \u00e9tait pas avant et je crois que l'une des r\u00e9volutions agricoles \u00e7a sera de, de, de retourner vers des techniques qui qui qui respecte le sol qui respecte la plante, et puis voil\u00e0, mais Raoul 520 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:32) [92%] :\r\nVigneron c'est la tradition, c'est le terroir, c'est l'histoire fait me faire comme avant, et l\u00e0 vous nous parlez de nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:39) [89%] :\r\nOui, mais attendez l\u00e0 vous pr\u00e9senter le m\u00e9tier comme peut-\u00eatre la plupart des gens l'ont \u00e0 l'esprit, mais c'est pas du tout \u00e7a, on vit avec son \u00e9poque, on ait assist\u00e9 des des moyens d'analyses les plus les plus les plus r\u00e9cents L Art viticulture a toujours exist\u00e9 avec son \u00e9poque avec son temps, bien s\u00fbr, il y a, il y a cette tradition, il y a 2 1000 ans d'histoire viticole D des des des c\u00e9pages qui qui auront acquis qui sont embl\u00e9matiques dont on ne peut, dans le Vaudois ne peut se s\u00e9parer, tellement il lui ressemble et donc bien s\u00fbr, mais, mais derri\u00e8re \u00e7a, il y a toute une \u00e9volution, il y a, il l'est l\u00e0 et moi je dis : la science, la connaissance et la technique, si elle doit nous permettent quelque chose, c'est peut-\u00eatre de se passer de tout, justement, \u00e7a veut dire que maintenant on sait pourquoi \u00e7a se passe comme \u00e7a, alors si on peut typiquement \u00e0 \u00e9viter d'intervenir parce qu'on a, on n'est pas tomber dans l'\u00e9cueil parce qu'on a \u00e9vit\u00e9 le pi\u00e8ge, on est, on va y arriver, on le verra tout \u00e0 l'heure vous avec vos objets, ce 1er j'ai amen\u00e9 une chose l\u00e0 qui risque de vous agresser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:41) [85%] :\r\nEncore une question avant pour vous Raoul cruche en Dominique Burg a parl\u00e9 du g\u00e9nie marketing d'Annemasse, qu'est ce qu'on a ce genre de g\u00e9nie marketing nous dans nos vins suisses dans nos vins Vaudois que vous avez repr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:52) [83%] :\r\nBon, le veau noir a jamais \u00e9t\u00e9 un bon communicateur leur \u00e7a je ne vous apprends rien bon doit et terriblement r\u00e9serv\u00e9 et timide, sinc\u00e8re, authentique, sinc\u00e8re, authentique et voil\u00e0 comme son chat c'est une chasse l\u00e0 il est pas bling-bling chasse vain d'initi\u00e9s il faut il faut aller dedans pour le comprendre, voyez, il est toute en modestie, mais en m\u00eame temps il est raffin\u00e9, il est subtil et et, donc, et donc si vous voulez le Vaudois et pas tr\u00e8s bon au marketing, les g\u00e9nies du marketing dans le vent, ben c'est les Champenois mais les Champenois c'\u00e9tait pas des vignerons, l'histoire de la Champagne, nous le dit, les Champenois, c'\u00e9tait des vendeurs de tissus, c'\u00e9tait des vendeurs de collection d'habits, les assureurs ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 les Chinois les, les, les, leur on le leur ont aval\u00e9 concurrencer tellement qu'ils ont tous fait faillite et sont mis \u00e0 vendent du vent et sont bien vendu 20 comment on vend des habits, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont sorti des marques et ils ont, ils ont vraiment jou\u00e9 sur la marque de l'le Vaudois Yvon pour sa marque qui vont pas sa maison il y vend son terroir moi je vends du Clos des Abbesses, je vends Chopin je vends, je, je, je vends les choses je m'les P tol\u00e8re des non c'est des noms de lieux, parce que le vent a le go\u00fbt de ce lieu et voil\u00e0 et donc c'est toute la diff\u00e9rence voyez dans l'approche du marketing, mais aujourd'hui, comme on est dans un monde qui, ma foi, bascule dans le para\u00eetre, puisque dans le \u00eatre marketing, \u00e7a devient une chose totalement essentiel, si vous voulez pas rester assis sur vos cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:14) [85%] :\r\nDonc, vous avez l'mutins slogan pour comprendre les Vaudois, buvez du chasselas vous aurez compris Raoul cru sont et en parlant du canton de Vaud la F\u00eate des Vignerons, c'est le titre qu'on a choisi pour vous alors, c'est St\u00e9phane Blok, l'un des auteurs du livre et de la prochaine F\u00eate des Vignerons avec Blaise Hofmann et St\u00e9phane Blok chante notamment ceci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:31) [99%] :\r\n1er rendez- vous sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:34) [85%] :\r\nKm 550 j'ai d\u00e9sert\u00e9 le v\u00e9hicule, le sable autour non inspir\u00e9 plus rien aux alentours, expire le temps automnaux coulait de soi, de source un flot de bi\u00e8re au bout des points je tourne sur moi et la poussi\u00e8re au kilom\u00e8tre 550 \u00e0 respirer, il n'y a plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:13) [88%] :\r\nC'est une suite \u00e0 l'autre en panne d'essence, j'ai d\u00e9sert\u00e9 le v\u00e9hicule du ciel pour sur Dimona tombera le Real. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:01) [85%] :\r\nLa poussi\u00e8re \u00e0 quelques pas du v\u00e9hicule \u00e9bloui, je ne vois plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:13) [84%] :\r\nKm 550 de nouveaux de r\u00e9flexion et ridicule m\u00eame du retour, je n'ai plus le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:53) [73%] :\r\nKm 100 100, 100 tentes disparu le v\u00e9hicule d\u00e9j\u00e0 le sable a recours Roland. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:02) [94%] :\r\nKm 550 disparus le v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:22) [85%] :\r\nSt\u00e9phane Bloch sur la premi\u00e8re et donc on se r\u00e9jouit de cette prochaine F\u00eate des Vignerons, vous vous souvenez des dates monsieur le vigneron, \u00e7a sera en 2019 oui, du 26 juillet au 11 ao\u00fbt 2010 et la c\u00e9r\u00e9monie d'ailleurs, on y sera \u00e9videmment naturellement Dominique Bourg est \u00e9galement avec nous, philosophe durable je disais \u00e7a vous va comme comme si pour vous, le philosophe du d\u00e9veloppement durable, si on vous quelque chose dans l'esprit, bah il y a le d\u00e9but d'une amiti\u00e9 dans cette \u00e9mission, je crois que vous les mots de Raoul, vous en particulier parl\u00e9 beaucoup plus bas, il est meilleur philosophe comme Warhol touchons ah bon parce qu'il nous a fait qu'on fait, l'alcool, \u00e7a \u00e7a la philosophie et \u00e7a a pas l'alcool, vin, c'est pas la m\u00eame chose \u00e0 Paris c'est juste mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:58) [88%] :\r\nIl nous a fait comprendre tr\u00e8s rapidement, que si vous voulez, l'\u00e9cologie, la la l'avenir avec une meilleure harmonie avec la plan\u00e8te, c'est, c'est c'est pas revenir au pass\u00e9, \u00e7a n'a aucun sens, on n'a jamais vu d'aussi bons vins qu'aujourd'hui parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a un savoir si vous regardez, quelque chose comme la paire ma culture, par exemple, c'est \u00e0 la fois on va y revenir apr\u00e8s la la fascination qu'avait ses 2 agronomes pour les aborig\u00e8nes et en m\u00eame temps, la connaissance des \u00e9cosyst\u00e8mes du caract\u00e8re extr\u00eamement con Cl\u00e9ment des diff\u00e9rents plans dans un \u00e9cosyst\u00e8me c'est exactement ce qui nous a fait comprendre, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cologie c'est en aucun cas de retour au pass\u00e9, quand on dit aux gens, ce retour \u00e0 la lampe \u00e0 huile d\u00e9j\u00e0, c'est compl\u00e8tement cr\u00e9tin, il y a plus de baleines \u00e0 la lampe \u00e0 huile ferait du mal, non c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce s'appuie sur des connaissances qui ne sont pas si ancienne que \u00e7a les connaissances qu'on a sur le vivant sur les \u00e9cosyst\u00e8mes, etc, c'est avoir une vision du futur et puis c'est vouloir harmoniser et nous techniques on est intrins\u00e8quement techniques des amis ici savent pas agir sans technique sympathisants et comme en harmonie \u00e7a avec une esp\u00e8ce d'empathie avec la Terre qui nous accueille un vigneron souvent empathie, un vigneron qui est mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:02) [87%] :\r\nOui, c'est pas possible, il faut aspirer \u00e0 des vrais progr\u00e8s, enfin c'est \u00e7a et et c'est pas toujours ce qu'on croit, le vrai progr\u00e8s donc, c'est s\u00fbr, je suis d'accord avec vous sert \u00e0 \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec un retour en arri\u00e8re, c'est aspirer \u00e0 un des vrais progr\u00e8s mais mais c'est un amateur bien parce que j'ai vu quelqu'un de fondamentalement optimiste, si vous voulez, je crois aussi que beaucoup de gens p\u00eachent par par m\u00e9connaissance empathie, ils appliquent des choses parce que c'est ce qu'on leur a appris \u00e0 l'\u00e9cole, mais \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait 25 ans, il y en a rien en arri\u00e8re ou 30 ans en arri\u00e8re, l'\u00e9cole, c'est peut-\u00eatre le dernier endroit o\u00f9 \u00e7a change d'ailleurs et \u00e7a, \u00e7a vient pas l'universit\u00e9 \u00e7a bien typiquement peut-\u00eatre moins \u00e0 l'universit\u00e9, et en fait donc les gens appliquent ce qu'ils ont appris il croyaient bien faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:46) [93%] :\r\nMais si tout \u00e0 coup, on leur apprend que c'est pas bien, alors \u00e7a commence quand m\u00eame \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir si je me balade dans la campagne et que je discute avec des coll\u00e8gues vignerons que je discute avec des coll\u00e8gues agricoles agriculteur \u00e7a commence quand m\u00eame un petit peu \u00e0 bouger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:02) [87%] :\r\nVous avez apport\u00e9 tous les 2 des objets dans ce Studio, on commence avec vous le vigneron Raoul cruche en vous avez amen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:08) [87%] :\r\nDes bouteilles oui alors c'est pas original, ben \u00e7a d\u00e9pend quelle bouteille, racontez -nous \u00e7a, bah \u00e9coutez donc tout \u00e0 l'heure vous avez dans la question que vous m'avez pos\u00e9, j'avais d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire une nouvelle bouteille une bouteille, qu'on appelait ambition et puis, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'utilisation, il s'est av\u00e9r\u00e9 que cette bouteille \u00e9tait bien assez lourde bien assez grande bien assez grosse et puis finalement, ben voil\u00e0, on y jette de nouveau eurent ici de refaire une bouteille, puis je suis all\u00e9 au mus\u00e9e d'Aigle et j'ai, je suis tomb\u00e9 amoureux d'une bouteille qui ressemblait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 celle -l\u00e0 qu'est -ce que qui ont fait la forme vaudoise \u00e0 l'origine, \u00e7a, c'est la forme vaudoise original, voyez comment vous d\u00e9cririez cette bouteille \u00e0 la une esth\u00e9tique extraordinaire alors elle fait partie de la famille des bourguignonne, donc elle est plut\u00f4t ventru oui et puis ensuite, ben elle a une certaine \u00e9l\u00e9gance, parce qu'elle a comme \u00e7a un est pour l'argent vers\u00e9 voyez et puis elle finira alors celle -l\u00e0, un peu moins que celle que j'avais au mus\u00e9e, mais elle finit l\u00e9g\u00e8rement \u00e9vas\u00e9es ou sur le haut, ce qui lui donne une \u00e9l\u00e9gance particuli\u00e8rement sympathique tout et puis en fait ben de toutes ces branleurs, on avait demand\u00e9 aux conservateurs de nous sortir toute sa collection, il avait sorti toute sa collection, il y avait cette bouteille et j'ai dit voil\u00e0, c'est \u00e7a, il dit : mais \u00e7a, c'est la plus vieille de la fin du XVIIIe 1790 j'ai dit : ben c'est \u00e7a qu'on doit faire et donc \u00e0 partir de l\u00e0 avec le d\u00e9sign de de notre verri\u00e8re de s'impr\u00e9gner la Vetropack h\u00e9 bien, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur il fallait restituer cette \u00e9l\u00e9gance et puis lui donner si vous voulez les les l\u00e9gumes les les normes techniques merci usage s'agissant du bouchage du volume etc et donc on a mis plus d'une ann\u00e9e et entre le d\u00e9sign moi et une \u00e9quipe de de vignerons de qui se regroupent sous le nom d'Arte b\u00eatise pour sortir cette bouteille et je trouve qu'elle est particuli\u00e8rement r\u00e9ussie, donc j'ai donc de sur le mod\u00e8le de cette bouteille de 1800 exact 2000 ouais de 2800 oui, il y a le contenant, mais il y a le contenu oui donc dans cette bouteille l'int\u00e9r\u00eat du contenu, c'est que c'est le dernier n\u00e9 de la maison, c'est aussi une forme d'aboutissement parce que ce vin, c'est un pur jus de raisin biologiques ferment\u00e9, \u00e7a veut dire que dans ce vin il y a 0 trop rien, donc \u00e9videmment s'abrite, \u00e9leveur et \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9 il y a pas eu de sulfites ajout\u00e9s donc \u00e0 rien la ceinture retrouvez toute seule, bon ben oui elle a pas fait toute seule accompagn\u00e9 savoir- faire c'est \u00e7a le savoir- faire, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:37) [88%] :\r\nSi le progr\u00e8s doit servir \u00e0 quelque chose, c'est \u00e0 se passer de tout et de faire en sorte que sachant le pourquoi et le comment des choses, on fasse les gestes justes qui qui vont faire que la chose va pouvoir s'exprimer par elles-m\u00eames et pour moi le plus grand vin, c'est toujours celui qui s'exprime par lui- m\u00eame, toujours donc proc\u00e9der comme \u00e7a c'est ne faire aucune concession, c'est faire aucune concession, mais c'est aussi avoir la sensibilit\u00e9 le le le le comment dire \u00e7a l'intuition et puis il doit sentir sa de sentir son raisin de savoir de quoi elle a besoin, cette ville de quoi, il a besoin, sans raison, et puis en cas vraiment cette se dire Canteleu Gaza arrive, c'est de se dire oh ben mon gars, tu vas aller en bouteille et on va rien faire avec toi, on va juste accompagn\u00e9 va du show quand on aura besoin du froid quand on aura besoin de la patience quand il en faudra mais vous lui parlez comme \u00e7a votre vin oui ben c'est tr\u00e8s en et des trucs je je parle \u00e0 ma fille et puis ensuite, mais en fait, c'est un peu \u00e7a, si vous voulez, hein, et puis apr\u00e8s, ben c'est il faut que la chose n'est -ce bien qu'elle soit belle par un par par elles-m\u00eames et puis voil\u00e0, donc je vous en ai apport\u00e9 une bouteille \u00e0 chacun \u00e9vitant c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:40) [82%] :\r\n\u00e7a, merci beaucoup, \u00e7a reste remorques de la th\u00e9orie, on va passer \u00e0 la pratique, on vous donnera des nouvelles sur l'antenne ce moi je faisais pas un bouquin parce que c'est moins sympa Dominique qu'est -ce que vous avez apport\u00e9 avec vous, alors moi j'ai voil\u00e0 et de non non non, c'est assez sp\u00e9cial, c'est sous \u00e9coute 2 objets qui sont alors l\u00e0 vraiment am\u00e9rindien, si vous voulez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:59) [85%] :\r\n\u00e7a c'est un collier de sagesse d'une colis Pag\u00e8s du peuple Paterson oui qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le chef actuel des Pater sourit alors Michel Toussaint c'est c'est de la corde blanche oui c'est du coton, du coton d'alors, en fait, lui, porte toujours un blanc et un rouge, le rouge, c'est le collier du pouvoir, mais \u00e9videmment le pouvoir sans la sagesse, c'est mal barr\u00e9, oui toujours les 2, moi je n'ai pas de pouvoir, donc je n'ai que blanc, \u00e7a va tr\u00e8s bien et puis \u00e7a s'est s\u00e9par\u00e9, alors \u00e7a, \u00e7a vient du j'ai pass\u00e9 un mois \u00e0 Montr\u00e9al, mais l\u00e0, \u00e7a vient de Qu\u00e9bec, en fait, c'est un artiste, un contemporain mais c'est vraiment inspir\u00e9 cette r\u00e9gion, donc c'est un petit coup au petit couteau son couteau c'est c'est c'est vraiment inspir\u00e9s de motifs am\u00e9rindien comme jeu d'action parce pour les Am\u00e9rindiens ben voil\u00e0, j'aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:43) [90%] :\r\nVous avez l'impression qu'ils sont inspirants aujourd'hui les Am\u00e9rindiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:46) [85%] :\r\nAlors oui, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s inspirant de fa\u00e7on effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieuse d'ailleurs d'une certaine mani\u00e8re, parce que vous avez aujourd'hui un mouvement au monde qui est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant qui se passe partout et qui se passe l\u00e0 o\u00f9 vous avez des Am\u00e9rindiens et c'est la reconnaissance des droits de la nature, \u00e7a a d\u00e9fini la chronique la semaine derni\u00e8re, parce que les Maoris ont obtenu que leurs grands fleuves et une personnalit\u00e9, on se voit reconnu sa personnalit\u00e9 juridique, les indiens l'ont fait avec le Gange et un des affluents du Gange avec diff\u00e9rents glac\u00e9, enfin avec des lieux diff\u00e9rents dans 2 comt\u00e9s nord- am\u00e9ricain, on a aussi affirm\u00e9 devant la nature si voyez ou moi parce que j'\u00e9tais au Qu\u00e9bec, les Qu\u00e9b\u00e9cois sont tr\u00e8s fiers de leur relation Alan bergmanien oui \u00e0 la nature et vous avez tout simplement parce que quand tu sais Champlain, je crois, quand il est arriv\u00e9 quand les colons fran\u00e7ais se sont arriv\u00e9s, ils ont pas essayer de flinguer les Am\u00e9rindiens et ils ont fait tout de suite la paix avec eux, ils ont fait des accords et quand vous analysez le sang, la plupart des Qu\u00e9b\u00e9cois, vous y trouvez du sang indien et quand j'\u00e9tais \u00e0 l'hiver c'est Laval \u00e0 il y a quelques, quelques semaines, il recevait une accr\u00e9ditation pour le d\u00e9veloppement durable, la accr\u00e9ditation universitaire et l\u00e0 il y avait le chef indien de Wendakay et s'appelle Pica, \u00e7a fait quand il id\u00e9e d\u00e8s maintenant ces b\u00e9b\u00e9s qui ont eu lieu la Suisse c'est assez marrant, donc voil\u00e0 moi en je, je, je, je pense que ces gens, quelque chose nous apprend alors \u00e7a veut pas dire que moi je vais aller avec un panier une sagaie dans la for\u00eat amazonienne, je vais tous les Jaguars, on se fout de moi et \u00e9gal avec et je ne vais pas durer tr\u00e8s longtemps, mais on a vraiment des choses s'inspirer sans se renier ce que nous sommes, nous sommes autre chose mais on peut s'inspirer de ces Madame Diallo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:23) [90%] :\r\nPuisque vous avez parl\u00e9 du du collier rouge le collier rouge c'est le pouvoir, vous avez rencontr\u00e9, vous rencontrez, bon nombre de personnes avec du pouvoir, notamment en France avec les dirigeants fran\u00e7ais, une partie de l'entourage de Sarkozy, notamment \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait pr\u00e9sident, ces gens -l\u00e0 vous \u00e9coute vous \u00e9coute parce qu'ils vont ensuite se servir de vos arguments, politiquement, est ce que est que quand je disais vous murmurer \u00e0 l'oreille des dirigeants et est -ce que \u00e7a \u00e7a murmure qui qui influence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:47) [87%] :\r\nJe suis un peu le m\u00e9chant, mais si vous voulez parler politique, c'est franchement un boulot absolument, d\u00e9sesp\u00e8re pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 ce point- l\u00e0, oui, les r\u00e9sultats sont sont pas tout \u00e0 fait, Julio bon moi j'ai j'ai j'ai beaucoup plus que Sarkozy j'ai jamais appr\u00e9ci\u00e9, mais j'ai connu Chirac avec des sons de la charte de l'environnement en France en, je fais partie des r\u00e9dacteurs de de de cette charte et j'ai d\u00e9couvert un personnage qui \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent du personnage politique publique Chirac publiquement, c'est le 1er pr\u00e9sident sous les Fran\u00e7ais \u00e0 devoir cacher sa culture avant, au contraire, on n'avait pas, on la montrait pas ostensiblement mais elle \u00e9tait l\u00e0 et puis apr\u00e8s plus grand- chose \u00e0 cacher le souci d'existait pas mais lui c'est un type qui avait un savoir sur les peuples premiers, c'est un fanatique des peuples premiers un savoir sur les arts extr\u00eame- orientaux qui connu il est ador\u00e9 au Japon et et en Chine \u00e0 cause de \u00e7a et alors j'ai d\u00e9couvert quelqu'un si vous voulez, qui avait une vraiment une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique tr\u00e8s forte, et ceci Hulot qui a donn\u00e9 \u00e7a et un d\u00e9sir de conna\u00eetre effectivement il \u00e9tait arriv\u00e9 avec un degr\u00e9 de connaissance extr\u00eamement \u00e9tonnant, Chirac, Paris il a pas pu en faire grand chose, il a fait sa charte il avait toute sa majorit\u00e9 contre lui, bon ben voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a, si vous voulez, l'exp\u00e9rience que j'ai eu de fa\u00e7on directe, avec 10, finalement vous dites quoi, \u00e7a sert \u00e0 rien, non je dis pas que \u00e7a veut dire : ben non, monsieur, il faut le faire, cette charte, c'\u00e9tait mieux, mieux que rien, mais l'inertie et l'adversit\u00e9 tellement vont regarder pendant que les R\u00e9publicains aujourd'hui en France, c'est une catastrophe sur la question environnementale ici en Suisse, c'est beaucoup plus pond\u00e9r\u00e9 mol\u00e9culaire comme Doris Leuthard s'il fait un tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon travail bon donc voil\u00e0 d'un pays \u00e0 l'autre, les choses peuvent changer, mais disons que les nos nos nos hommes politiques ont vraiment du mal \u00e0 se passer de ce qu'ils ont, apr\u00e8s l'\u00e9cole, comme disait Raoul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:33) [96%] :\r\nBen tiens puisque vous avez parl\u00e9 de de Nicolas Hulot Nicolas Hulot, vous l'avez soutenu notamment du temps o\u00f9 il pensait qu'il pourrait se pr\u00e9senter et devenir pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:42) [89%] :\r\nAlors soutenu, je sais pas si \u00e7a dit \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, j'\u00e9tais \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, mais j'ai alors au d\u00e9but, j'ai fait partie de ceux qui l'ont plut\u00f4t retenu par la culotte pour ne pas y aller, d'accord, j'ai un moment donn\u00e9, pench\u00e9 dans son s'puis puis \u00e7a pas de sens, Nicolas, c'est pas un homme politique si vous voulez, c'est quelqu'un qui a une tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9, ce qui est franchement pas bon quand vous \u00eates un homme politique, c'est quelqu'un qui a une tr\u00e8s grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et c'est un passeur, c'est pas un diviseur, c'est pas quelqu'un qui fait qui est l\u00e0 pour faire des camps et donc et ce n'est pas un m\u00e9chant pour \u00eatre un homme politique, il faut avoir quand m\u00eame un petit pas seulement bien s\u00fbr hein, il faut avoir de la hauteur et puis on p\u00e8te quelle cha\u00eene extraordinaire, j'ai -je rien compte mais il faut savoir aussi \u00eatre un peu un tueur, monsieur, de toute fa\u00e7on, alors surtout dans un syst\u00e8me fran\u00e7ais ou autres que suisse o\u00f9 vous avez majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:28) [89%] :\r\nVoici six Nicolas Hulot ne mangent pas assez de viande pour faire de la politique, il a, il a un temp\u00e9rament plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:33) [87%] :\r\nBah, je je connais quelques sont peut-\u00eatre connaissons -nous quelqu'un manquement de hein, je suis ami avec Claude bourguignon, alors donc qu'est ce qui Corinne chez Connect bourguignon alors dites -nous quel bourguignon Raoul Claude parce que c'est une histoire peu de log qui a travaill\u00e9 d'abord pour l'INRA, et puis qui a qui finalement dans sa recherche, c'\u00e9tait pas du tout en accord avec le discours officiel et donc ravi parce que \u00e7a ne correspondait pas \u00e0 ce qu'il voyait et alors il pouvait pas rester \u00e0 avec avec cette situation, et donc il sait, il est sorti de l'INRA, il a, il a mont\u00e9 un laboratoire ind\u00e9pendant d'analyse des sols et ce type -l\u00e0 est en train de faire un travail extraordinaire pour sensibiliser le monde agricole \u00e0 toute la probl\u00e9matique et lui alors typiquement, c'est quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 CAC qui a tent\u00e9 de remonter le plus loin possible parce que, \u00e9videmment, un moment donn\u00e9, c'est quand m\u00eame par par les lois ou ou par la prise de conscience des politiques et alors il il a souffert, \u00e7a fait 25 ans \u00e0 H\u00e9bron, il vient de recevoir le M\u00e9rite agricole \u00e7a bon, voyez ce que c'est, c'est, il est, il en est fier, tant mieux, parce que c'est quand m\u00eame une reconnaissance pour son travail et ce type -l\u00e0 a fait un boulot extraordinaire, je vais le faire venir en Suisse au mois de Legrand favori, c'est un ami oui combien \u00e7a je vais organiser une conf\u00e9rence avec lui et donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a sera aussi mon mon engagement pour pour ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:57) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien p\u00e2le figure, l\u00e0 vous verrez en tout cas Dominique Burg Raoul sont alors que c'\u00e9tait votre 1er rendez- vous ce ce soir, j'allais dire non c'est avoir cumul\u00e9, parce que les bouteilles sont Nataf je vous rassure quand m\u00eame bonsoir et tout \u00e7a, on se retrouve dans un instant et puis on verra si vous avez bonne m\u00e9moire avec vous vous souvenez de ce que vous avez racont\u00e9 tous les jours dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:30) [94%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez- vous. \r\nEt \u00e7a, depuis ce pays, c'est seulement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:19) [85%] :\r\nSa seule \u00e0 l'instant sur la premi\u00e8re avec Yuksek pour ce 1er rendez- vous entre le vigneron Raoul cru sont et le philosophe durable \u00e7a y a c'est votre titre d'acuit\u00e9 beau des phrases de vous dans la presse, celle qui a dit : lequel des 2 a dit je ne suis pas un porte- drapeau, ni tra\u00eene culotte qui aurait dit \u00e7a \u00e0 des journalistes, je ne suis pas un porte- drapeau, ni entra\u00eene culotte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:42) [74%] :\r\n\u00e7a Raoul, vous souvenez avoir dit \u00e7a, ou non, je me souviens pas nous faire parce que c'est Dominique Burg, qui l'a dit, c'est porte- drapeau, ni un retrait maculent ces accords et pour vous dites \u00e7a dans 24. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:55) [84%] :\r\nRend, juin 2011 au sujet de l'aide \u00e0 Nicolas Hulot pour la pr\u00e9sidentielle, et je ne suis pas un porte- drapeau, ni un tra\u00eene culotte que \u00e7a voulait dire non mais c'est-\u00e0-dire que je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:04) [84%] :\r\nTr\u00e8s passe les pendant un certain temps chaque fois quelqu'un voulait inviter Hulot il y passait par mois plus oui c'est \u00e7a, \u00e7a m'ennuie possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:12) [84%] :\r\nC'est le collag\u00e8ne vrai aligne si on parlait \u00e0 Wawrinka parce qu'on voulait avoir le num\u00e9ro de Federer temps alors \u00e7a s'alarmer beaucoup alors vous c'est la m\u00eame chose, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'agace au plus haut point, je fais quand m\u00eame par les pour les gens, mais bon voil\u00e0, mais non, piti\u00e9, tr\u00e8s bien, on comprend bien qu'il est entr\u00e9 \u00e0 la RTS et c'est vrai, on les appelait mais elle r\u00e9clame le num\u00e9ro Nicolas Hulot tout \u00e0 l'heure qu'il avait, j'ai vu que vous prenez sa d\u00e9fense m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on vous aimez Nicolas Hulot, l'homme \u00e0 l'h\u00e9lico. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:37) [85%] :\r\nTerre comment vous un homme si int\u00e8gre, vous pouvez aimer ce Nicolas Hulot et la vous prenez sa d\u00e9fense radicalement dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:43) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, va, si vous voulez \u00e0 l'h\u00e9licopt\u00e8re c'est \u00e9tait tr\u00e8s jeune justement l'int\u00e9r\u00eat de Nicolas, il a l'air toujours dit, il est absolument pas n\u00e9 \u00e9cologiste, ce qui \u00e9tait un bourlingueur etc qui adore h\u00e9licopt\u00e8re les machins et en fait part \u00e0 fur et \u00e0 mesure de revenir sur les m\u00eames lieux, il a constat\u00e9 \u00e0 quel point \u00e0 quelle vitesse ils se d\u00e9gradait, puis c'est quelqu'un de, de sensibilit\u00e9 et d'Intelligence, les 2 souvent ensemble et il a un prix : il a approfondi, puis petit \u00e0 petit, il est devenu \u00e9colo, c'\u00e9tait pas, c'est pas la g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:09) [84%] :\r\nEt maintenant il fait du covoiturage avec h\u00e9licopt\u00e8re, mais \u00e7a fait non je pense du tout ne leur sont bien plus lesquels on on en avait il y a plus d'h\u00e9lico je pense depuis longtemps, oui, son grand truc \u00e0 lui, c'est le cas de Surf, bon, chacun son truc, hein, mais enfin l'h\u00e9lico, voil\u00e0 qui a dit s'il vous reste 10 centimes investissez -les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:27) [84%] :\r\nS'il vous reste 10 centimes investissez -les un, donc de \u00e7a, Dominique Burg, \u00e7a me recevoir, comment \u00e7a c'est pas sympa mais pour savoir Raoul sont dit dans le Journal de Morges en mars 2006, s'il vous reste 10 centimes investissez -les, vous dites \u00e7a au sujet de la publicit\u00e9 pour vos coll\u00e8gues, vous leur dites : c'est vrai, c'est un peu ont investissez l\u00e0 dans la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:50) [89%] :\r\nAh oui, vous voyez baissait parce avec le contexte ouais c'est \u00e7a, oui, parce que j'ai j'ai pr\u00e9sid\u00e9 l'appellation des vins Morges pendant 20 ans oui et puis ben on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la probl\u00e9matique du vigneron Vaudois et puis de la communication et donc mon r\u00f4le, c'\u00e9tait quand m\u00eame de sensibiliser mes coll\u00e8gues \u00e0 toutes les questions relatives \u00e0 la communication et donc au marketing, donc \u00e9videmment moi je leur disais : mais \u00e9coutez, vous avez meilleur temps de remettre un frein \u00e0 vos bouteilles analys\u00e9es, investir dans l'image, ce front l\u00e0 parce que, parce qu'on fait quand on vend du vin aujourd'hui on vend du r\u00eave et c'est, c'est c'est la v\u00e9rit\u00e9 vraie, le vin n'est pas n'est pas dans la n\u00e9cessit\u00e9 et donc on est dans le r\u00eave, on est dans le plaisir, Dieu merci, on est encore dans le loisir, \u00e7a on pose comme \u00e7a, on va encore un peu de vin et les gens ont raison, mais du coup, le loisir, c'est le plaisir, le plaisir, c'est le r\u00eave et donc quand on vend du vin, du r\u00eave, le r\u00eave, \u00e7a se construit il y a de l'affichage pour le faire, voil\u00e0 donc la oui c'est pour \u00e7a, \u00e7a se construit, \u00e7a se construit par voil\u00e0, par peur de la promotion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:48) [86%] :\r\nQui a dit : il faudra faire appel aux plan\u00e8tes ext\u00e9rieures, bon \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre moi oui c'est vous dans Migros Magazine ans en 2011, vous parlez de biodynamique qu'est ce que cela veut dire faire appel aux plan\u00e8tes ext\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:00) [85%] :\r\nBen c'est \u00e0 dire que la biodynamie alors enfin si vous voulez, elle est issu de l'ancien num\u00e9ro 2 de Rudolf Steiner qui r\u00e9explique aux paysans que que l'agriculture, h\u00e9 ben, elle est sur terre et puis que la terre fait partie d'un d'un univers et puis dans cet univers, il y a d'autres plan\u00e8tes et que toutes les plan\u00e8tes joue un r\u00f4le d\u00e9terminant sur la forme, sur le comportement sur plein chose et il rappelle simplement ces choses -l\u00e0 et donc il faut prendre en compte : c'est quoi les plan\u00e8tes ext\u00e9rieures, ben c'est vous avez des plan\u00e8tes int\u00e9rieures qui sont donc si vous voulez, vous avez le soleil au milieu, oui, on dit que oui, c'est vrai, il y a le soleil, ensuite vous avez Mercure, V\u00e9nus, la Lune qui sont excellents notre int\u00e9rieur d'accord, ensuite, vous avez la terre puis derri\u00e8re nous, entre le soit derri\u00e8re nous apr\u00e8s les soeurs, donc si on regarde de semaines, a march\u00e9 Peter et Saturn et \u00e7a, c'est les plaintes ext\u00e9rieur alors les plan\u00e8tes int\u00e9rieures designer rappelle qu'elles sont l\u00e0 pour tout ce qui est f\u00e9condit\u00e9 sur la Terre cependant aux femmes qu'on va expliquer que la Lune fonctionne encore sur la f\u00e9condit\u00e9, mais toutes les plantes, \u00e9videmment, donc tout ce qui touche \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9 tout ce qui permet \u00e0 la plante de reproduire \u00e7a pareil, c'est les plan\u00e8tes int\u00e9rieures et tout ce qui permet \u00e0 la plante de nourrir l'homme et l'animal, ce sont des plan\u00e8tes ext\u00e9rieures, donc les plan\u00e8tes ext\u00e9rieures apporta \u00e0 la plante, les couleurs, les parfums, le go\u00fbt, la personnalit\u00e9 et apr\u00e8s Steiner dit comment on peut stimuler les unes et comment peut stimuler les autres c'est tout Dominique Burg l\u00e8ve le doigt, voil\u00e0 les choses vu que parce qu'on a le probl\u00e8me ni oui nana. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:17) [84%] :\r\nParce qu'en fait si vous voulez la la recherche contemporaine a par exemple montr\u00e9 comment les ondes gravi Metric trouve sur la Lune intervient influence les plantes et notamment, on a pu \u00e9tayer tous les savoirs traditionnels, selon lequel on pompe pas ind\u00e9pendamment du cycle de la lune, on ne coupe pas du bois ind\u00e9pendamment tout cela la qualit\u00e9 du bois n'est pas la m\u00eame et tout \u00e7a, c'est de savoir qui ont \u00e9t\u00e9 rebond tr\u00e8s cette esp\u00e8ce de conjonction entre des des savoir- faire traditionnels et les connaissances les plus modernes et si \u00e7a va, \u00e7a int\u00e9resse vos auditeurs y a un livre qui est magnifique, c'est les armes entre visible et invisible d'un Suisse, un suisse appelleM. Z\u00fcrcher et qui est tout \u00e0 fait g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:53) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais en plus on a des r\u00e9f\u00e9rences pour avoir d'autres infos, une petite pour la fin qui a dit : on les avait vir\u00e9 et leur argent avec. \r\nC'est vous, Dominique Burg aussi sur une cha\u00eene de magasins qui voulaient promouvoir l'eau en bouteille dans un film de Nicolas Hulot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:09) [85%] :\r\nAh oui, oui, tout \u00e0 fait oui, et alors absolument, on a arr\u00eat\u00e9 le partenariat avec le des, si vous voulez devenir une agence commerciale, \u00e7a, c'est pas le propre de font \u00e7a vous arrive souvent, \u00e7a non, c'est un des grands, alors l\u00e0, la fondation \u00e9t\u00e9 soutenu par des groupes importants surtout au d\u00e9part, maintenant il y a beaucoup de dons, \u00e7a \u00e7a couvre une partie non n\u00e9gligeable, notre budget, mais le d\u00e9part, \u00e7a n'\u00e9tait que des dons d'industriels hein l'Or\u00e9al EDF etc oui et \u00e7a ne vous a jamais emp\u00each\u00e9 d'avoir un discours sur le nucl\u00e9aire qui \u00e9tait pas celui d'EDF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:39) [85%] :\r\nEt qui \u00e9tait ind\u00e9pendant, \u00e7a m'a fait plaisir de vous recevoir tous les 2 2 hommes ind\u00e9pendants pr\u00e9cis\u00e9ment Raoul Truchon le vigneron et Dominique Burg, le philosophe, merci \u00e0 vous 2 d'\u00eatre venus dans cette \u00e9mission phare votre 1er rendez- vous \u00e0 une prochaine merci, merci, bonne apr\u00e8s- midi bonjour Pascal Bernheim bonjour comment \u00e7a va toujours tr\u00e8s bien, bon alors, j'ai une question est -ce que vous \u00eates plut\u00f4t p\u00e2tes fra\u00eeches ou pas de s\u00e8che p\u00e2tes fra\u00eeches ou p\u00e2tes s\u00e8ches, on parle de quoi Baden des nouilles a des nous y a ben oui, alors je comprends bien, alors je suis plut\u00f4t p\u00e2tes fra\u00eeches photo : pas de frais Jean-Yves o\u00f9 il faut venir avec nous \u00e0 Bologne, parce qu'on va d\u00e9couvrir la patrie de la p\u00e2te fra\u00eeche en Italie c'est Bologne partenariat il y a des petits m\u00e9tiers comme \u00e7a pour faire des p\u00e2tes fra\u00eeches par exemple est -ce folie sont des dames qui pratique le m\u00e9tier de ce font le lit et qui font de la p\u00e2te chamois fond de la p\u00e2te fra\u00eeche comme \u00e7a, on pourrait croire que c'est des effeuilleuses maintenant faire entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure, donc \u00e0 l'abordage, mais avec lui, c'est la formation merci \u00e0 John \u00e0 Vasseur qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Marylin regard notre assistante de production et Jean-Baptiste pour la programmation musicale, je vous donne encore rapidement l'adresse e-mail que vous pouvez utiliser par exemple pour nous sugg\u00e9rer des invit\u00e9s rdv At RTS Point CH, on se r\u00e9jouit de vous retrouver demain \u00e0 partir de 14 heures sur la premi\u00e8re pour notre rendez- vous, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T13:25:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cruchon, Raoul", "role": "viticulteur \u00e0 Echichens", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "philosophe du d\u00e9veloppement durable, professeur UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E0E3140-891A-4006-B9D4-C6A46C9DFB1C", "internalArchiveId": "8E0E3140-891A-4006-B9D4-C6A46C9DFB1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Oesch's die Dritten.", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Oesch's die Dritten.\r\nFishbach.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:30:36-19:30:55 / * Oesch's die Dritten.\r\nFishbach.", "durationSec": 3401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501277", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 12.04.2017", "Paradiso / RAP_2017-04-12T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 12.04.2017", "Paradiso / RAP_2017-04-12T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Oesch's die Dritten.\nFishbach.", "Oesch's die Dritten.\nFishbach."], "variantIds": ["ece-8501278", "ece-8501277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:00Z", "speechToTexts": ["24.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nEn 2030, les seniors seront 2 fois plus nombreux qu'aujourd'hui en Suisse, les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux vont manquer de personnel parmi les solutions envisag\u00e9es, le recours aux robots, faut -il redouter c'\u00e9tait 36 cherche une r\u00e9ponse ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [64%] :\r\nDans la 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:32) [97%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [85%] :\r\nIl y a une vie tenus d'\u00eatre en vacances cette semaine largement bien m\u00e9rit\u00e9 Jean-Pascal majeur et Grosjean, c'est nous qui prenons le le relais ce soir \u00e0 Paradiso en 2 parties : un volet d\u00e9couverte avec Flora Fischbach artiste qui fait dans la chanson, comment dire \u00e9mergente chroniqu\u00e9 dans T\u00e9l\u00e9rama et puis une partie folklore suisse avec des artistes qui cr\u00e9ent des \u00e9meutes en campagne, comme le disent les Qu\u00e9b\u00e9cois savoir je qui Dritten vedette chez Alain Morisod, mais pas seulement le trio avec lequel nous d\u00e9butons est un peu l'heure die Dritten fran\u00e7ais Dutronc Mitchell Hallyday \u00e9vier canaille de la rive, enregistr\u00e9 \u00e0 Bercy et dans le commerce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:28) [72%] :\r\nTout simplement pour un temps chaud d\u00e9j\u00e0 tous ne sont pas rentables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:45) [65%] :\r\nBien, il avait toujours pour la finale, \u00e0 savoir : ce matin, a pris part dans mon lit plut\u00f4t risque qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [68%] :\r\nJ'pr\u00e9sent\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 pris c'est mais si elle \u00e9t\u00e9 bien fait, c'est insertion rien tout je sous le choc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:32) [80%] :\r\nOui, je suis parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [66%] :\r\n\u00e7a, malgr\u00e9 \u00e7a, tant de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [62%] :\r\nEt j'ai vu, c'est se sentir frustr\u00e9 rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [90%] :\r\nLa tourn\u00e9e reprend en juin 2017, si jamais les vieilles canailles je relisais tout \u00e0 l'heure ce qu'Olivier Horner avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:34) [90%] :\r\nIl y a quelques jours \u00e0 propos de Fishbach sur le site RTS culture et je me disais que c'\u00e9tait une chance d'avoir cette Star \u00e9mergeant de la chanson francophone, 3 mois avant son passage \u00e0 Pal\u00e9o o\u00f9 tout le monde se pr\u00e9cipitera pour l'acclamer Fishbach une voix singuli\u00e8re de cette sc\u00e8ne pop fran\u00e7aise de 2017, inspir\u00e9 par les ann\u00e9es 80 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui assume son attrait pour les ritournelles tubesque d'artistes tant\u00f4t Showbiz, tant\u00f4t un peu des hu\u00e9es de Myl\u00e8ne Farmer Herv\u00e9 Cristiani Flora Fischbach, une chanteuse originaire des Ardennes ce qui m'a fait penser \u00e0 ce film Tarantino -ce que de Robin feront les Ardennes r\u00e9cemment paru en DVD avec ces tueurs psychopathes dans de sombres for\u00eats lors de notre rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve pour le festival Voix de fait, je vais demander, c'\u00e9tait vraiment son environnement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:21) [86%] :\r\nAlors c'est ce film l\u00e0, c'est un film flamand et qui ne passe pas vraiment tout \u00e0 fait dans les arr\u00eats si plaindra monsieur social mais c'est vrai que dans les Ardennes fran\u00e7aises de l\u00e0 o\u00f9 je viens, oui, c'est aussi un esp\u00e8ce de drame social, mais \u00e0 la fois une beaut\u00e9 de cette, de cette trag\u00e9die qui s'est pass\u00e9e de cette c'\u00e9tait un lieu qui est tr\u00e8s ouvriers tr\u00e8s tr\u00e8s militaire et puis tout le monde s'est retrouv\u00e9 au ch\u00f4mage, d'un coup et \u00e7a fait quelque chose, c'est une petite for\u00eat, c'est un peu comme la Suisse, l'a vu dans les montagnes, Beno\u00eet nos for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:57) [90%] :\r\nDonc on a sur non. \r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:41) [86%] :\r\nLes glaciers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [90%] :\r\nUn autre que moi Fishbach sur son album \u00e0 ta m\u00e8re, s'il y a de cela quelques mois dans ce Paradiso, nous recevions une autre artiste qui a elle aussi sign\u00e9 avec le Label entreprise le Label de Fishbach Julia Jean-Baptiste, elle aussi, elle a la vingtaine est, comment dire, ses go\u00fbts musicaux sans sans tabou autant des choses tr\u00e8s avant- gardiste que de la chanson fran\u00e7aise extr\u00eamement tubesque des ann\u00e9es 80 par exemple, vous, c'est un petit peu la m\u00eame chose Fishbach votre p\u00e9ch\u00e9 mignon, par exemple, c'est en bon vieux Myl\u00e8ne Farmer de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [85%] :\r\nPar exemple, \u00e7a peut Myl\u00e8ne Farmer, Jean-Jacques Goldman ou m\u00eame plus r\u00e9cemment des des gros artistes comme Val de quoi, moi j'aime beaucoup, j'ai il y a aucun, au contraire, je pense que le mot vari\u00e9t\u00e9 est un mot tr\u00e8s tr\u00e8s noble et que si une musique devient con, on dit commercial peut-\u00eatre une production qui commence -t-elle, c'est le c'est la distribution qui est commercial, c'est le fait qu'on nous bassine au bacille du ma\u00eetre Guilloux, sa longueur de journ\u00e9e, \u00e0 la radio, \u00e7a c'est commercial, je pense que la musique en elle- m\u00eame n'est jamais commercial, la musique, m\u00eame si elle est populaire et tout le monde peut certes trouver les paroles, c'est pour moi c'est tr\u00e8s noble, d'avoir texte o\u00f9 tout le monde, tout \u00e7a : Reconna\u00eetre et moi je, je, j'\u00e9coute des choses extr\u00eamement pointue et in \u00e9coutable parfois exp\u00e9rimental et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'attends les gros tube. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [85%] :\r\nVous fait rire et les r\u00e9f\u00e9rences qui arrive \u00e0 vous coller les les journalistes musicaux qui sont souvent des, des, des r\u00e9f\u00e9rences de leur g\u00e9n\u00e9ration, Rita Mitsouko, voire des tirs laisse voir des choses comme \u00e7a qui pourrait amuser une personne de 25 ans comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:03) [86%] :\r\nOn s'amuse de ce qu'il faut absolument rire, il faut absolument jouer parce qu'au d\u00e9but, c'est vrai que c'est c'est jamais \u00e9vident de d\u00e9finir sa musique alors \u00e9videmment donne des r\u00e9f\u00e9rences des comparaisons, mais c'est normal, on a besoin, moi, que c'\u00e9tait de voir un concert, vous l'avez dit, et hier j'ai vu un super concert, je veux dire c'est quoi passer de la pop, en fran\u00e7ais, oui, mais donc, et vous allez forc\u00e9ment sortir des r\u00e9f\u00e9rences en plus la r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 sont assez gentils, mais tr\u00e8s juste, vous disiez : j'ai pas relev\u00e9 avant c'est des r\u00e9f\u00e9rences de leur \u00e9poque, aux journalistes et pas de la bi\u00e8re moi j'esp\u00e8re \u00eatre m\u00eame si j'ai des sonorit\u00e9s avec des num\u00e9riques ont \u00e9t\u00e9 lutte utilis\u00e9s dans les ann\u00e9es 80 se conserver rapprochement j'esp\u00e8re \u00eatre r\u00e9solument moderne, comme disait Rimbaud, qui est chez moi aussi, je pense que il y a beaucoup de gens, moi je trouve dans l'est de la France dans ces pays frontaliers, comme on est frontalier on sait pas qui on est est -ce qu'on est fran\u00e7ais est -ce qu'on est belge est -ce qu'on est allemand est -ce que on ne sait pas trop qui on est et cette recherche d'identit\u00e9 dans des endroits qui sont un petit peu bah sinistr\u00e9s comme on disait en fait justement la secret une envie et une rage un cri qu'on veut donner au monde et et une \u00e9criture souvent noires mais pleine d'espoir, ces gens, on vit dans des, dans un endroit qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, mais il y a l'espoir est pr\u00e9sent et permanent est tr\u00e8s fier de l\u00e0 o\u00f9 on vient, on aime beaucoup notre culture et \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:02) [99%] :\r\nCe Christophe. \r\nSur ces monnaies je et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:52) [84%] :\r\nLe ch\u00e2teau par Fishbach. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [89%] :\r\nToute cette vague d'artistes influenc\u00e9 par les musiques \u00e9lectroniques, mais pas puisque \u00e7a dont dont fait partie, c'est une vraie famille, o\u00f9 l\u00e0 encore, c'est un peu une invention journalistique de penser que vous \u00eates proches les uns des autres d'\u00e9l\u00e9phants amis nous en passant par vous et plein d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:50) [78%] :\r\nEn fait on on a \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9e, on s'est rencontr\u00e9s parce qu'on \u00e9tait invit\u00e9 dans les festivals, ensemble, donc voil\u00e0 on investit un vestiaire qui qui veut faire un plateau coh\u00e9rent, nous qui va inviter puis sortie, ce qui pourrait \u00eatre de la m\u00eame verve en Chagall Henry entit\u00e9 et donc on se rencontrer en Jacopin jusqu'au partage des r\u00e9f\u00e9rences puisqu'on partage des modes de vie, puisqu'on voit, on a les m\u00eames les m\u00eames troubles dans les m\u00eames usages. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:10) [86%] :\r\nEt puis, vrai, la presse de r\u00e9unit aussi, donc forc\u00e9ment on se voit, et plus on voit des gens qu'on aime et plus on les aimait donc du fait des amis et depuis c'est la presse qui nous a r\u00e9unis, mais apr\u00e8s on n'a pas eu besoin de pour pour s'appr\u00e9cier et moi je, je pense que les gens, quand, avec qui on assimile sont compl\u00e8tement des gens que j'aime beaucoup et qui m'inspire beaucoup, je suis tr\u00e8s influenc\u00e9 par la musique des gens morts j'tr\u00e8s influenc\u00e9 aussi par la musique de m\u00e9contents. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:31) [84%] :\r\nPour je pense \u00e0 cette sc\u00e8ne fran\u00e7aise la de la femme \u00e0 faire \u00e9merger \u00e0 Jacques Clay avan\u00e7ant Juliette Armanet tous ces tous ces gens -l\u00e0 Farn\u00e8se va tous en France avec des d\u00e9lires compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais on se retrouve et on produit tous nous et c'est l\u00e0 que c'est la musique \u00e9lectronique, c'est-\u00e0-dire qu'on a tous le pouvoir avec un ordinateur de faire nos trucs \u00e0 nous ne de, de, de poursuivre notre de 13 prix sont en faisant un gros producteur d'derri\u00e8re et \u00e7a c'est tr\u00e8s fort, on n'a pas encore assez recule pour s'en rendent compte que dans 10 ans, on se reverra tous ensemble et aussi ratifiant la la crevette la sc\u00e8ne ensemble la dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 2010 mais on n'a pas encore assez de recul pour \u00e7a mais c'est vrai. \r\nIl y a, il y a, il y a une belle coh\u00e9rence se trouve en ce moment il y a beaucoup d'artistes fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:12) [95%] :\r\nD\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a vous sur un petit ordinateur avec des programmes un peu craqu\u00e9 commence \u00e0 faire de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:19) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, moi, j'ai m\u00eame pire que l'ordinateur, j'ai commenc\u00e9 par Fishbach affaire sur la tablette pas citer la marque de la pomme, voil\u00e0 donc une Appli pas tr\u00e8s cher et puis donc on est limit\u00e9 \u00e0 8 pistes avec 8 pistes quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:29) [86%] :\r\nRythme quelques sant\u00e9 un petit micro int\u00e9gr\u00e9 avec \u00e7a, avec une piste un peu \u00e0 l'ancienne dans l'\u00e9l\u00e9phant Val\u00e9rie pistes mais il faut faire une chanson et moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial, j'ai pas eu besoin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:38) [88%] :\r\nMoins de, de, de, voil\u00e0 de, de, de faire appel \u00e0 plein de musiciens toute seule, je pouvais \u00e9dit\u00e9 mixer seul et avec Lorient peut faire office filera de l'imagination, je pense, on a tous les outils, les g\u00e9nial, moi j'aime beaucoup notre \u00e9poque au moins pour \u00e7a, c'est qu'on a la possibilit\u00e9 de tout faire par nous-m\u00eames, sans rien demander \u00e0 personne, tout est possible, il suffit tout est \u00e0 port\u00e9e de main, quoi, je suis vraiment, je le r\u00e9p\u00e8te, d'avoir de bonnes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:04) [91%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:56) [96%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure du fait de pas avoir de tabous par rapport \u00e0 la \u00e0 la musique, j'ai lu quelque part que vous \u00e9tiez tr\u00e8s fan d'Herv\u00e9 Cristiani. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:02) [87%] :\r\nAlors c'est vrai, est vrai et VeriSign il est libre Max ce morceau l\u00e0, je me rappelle j'\u00e9tais gamine, j'\u00e9tais chez ma grand- m\u00e8re et donc j'avais toujours un radio- cassette et puis enregistr\u00e9 sur ce qui me plaisait parce que je me suis si entit\u00e9 m\u00eame toute petite entre 2 faisais des \u00e9missions de radio avec un micro, c'\u00e9tait nul avec les plus mobiles, \u00e7a serait mieux, mais et et un jour, parce qu'il est libre Max je ne connaissais pas la chanson la m\u00e9lodie tr\u00e8s simple et tr\u00e8s belle et puis les paroles de ce morceau qui parle d'un \u00eatre compl\u00e8tement inadapt\u00e9 \u00e0 son monde mais \u00e0 la fois compl\u00e8tement coh\u00e9rence et le plus heureux des, des, des, des, \u00eatre et je me suis reconnu dans cette chanson et c'est mon 1er r\u00e9mois et c'est l\u00e0, c'est vrai Jean, j'en parle souvent de cette chanson, parce que c'est mon 1er vrai moi musical o\u00f9 je me suis appropri\u00e9 une chanson, je me suis dit l\u00e0, c'est pour moi cette chanson, c'est moi, j'esp\u00e8re que que vers les chansons que je propose, certains pourront dire cette chanson, c'est moi aussi avec mes chansons. \r\nDe libre d\u00e9clic musical pour Fishbach d\u00e9clic, arriv\u00e9 \u00e0 7 ans et c'est 10 ans plus tard que j'ai commenc\u00e9 la musique, j'ai pas tout de suite moi, fait de la musique, cependant, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 sensible et c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre n'importe quelle heure on peut voir un film qui nous bouleverse, on peut avoir une rencontre qui ne bouleverse moi cette chanson m'a boulevers\u00e9 et c'est vrai qu'a un petit peu de il y a un petit peu de \u00e7a \u00e0 la fois, c'est un sujet tr\u00e8s grave dont ils parlent, on sait pas s'il part d'un enfant autiste ou trisomique ou est -ce qu'il parle de de quelqu'un mort qui est un fant\u00f4me de qui parle qui et Max quoi qui r\u00e9f\u00e9rence Max, c'\u00e9tait aussi le le nom d'un c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9sistant fran\u00e7ais, \u00e7a \u00e7a beaucoup de c'est le c'est le surnom par excellence, Max qu'est -ce que \u00e7a veut dire et \u00e7a moi tout ce questionnement, j'ai voulu retransmis dans la musique aussi, il y a beaucoup de de de choses non r\u00e9solus dans la musique et \u00e7a l'auditeur de lui faire sa r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:05) [85%] :\r\nMortelle, encore une chanson \u00e0 double sens, a dit avoir quand m\u00eame les concevoir votre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:10) [85%] :\r\nFishbach \u00e0 diff\u00e9rents \u00e7a d\u00e9pend le niveau d'\u00e9coute je peux il y a beaucoup de gens qui disaient qu'il n'avait pas et ma musique \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9coute et qui n'ait pas compris et puis quand m\u00eame, ils ont la tentation de retourner retourner \u00e9couter et c'est apr\u00e8s, et puis il y a plusieurs niveaux de lecture comme agents sont mortellement accueille une chanson qui \u00e9tait le 1er single les ainsi, en 2015 et qui est sorti le 6 novembre 2015 malheureusement \u00eatre le 13 novembre arriver les attentats du Bataclan, malheureusement et cette chanson dont le refrain est jamais rien vu d'aussi mortel que les tirs au hasard, moi je n'ai pas \u00e9crit pour \u00e7a la base et puis les gens se sont appropri\u00e9s et il y a certains qui, malgr\u00e9 des mois incroyable comme quoi, c'est les aider \u00e0 faire le deuil, donc je pense que tout et tout et tout se transforme en permanence quoi les mots se transforme suivant l'\u00e9poque suivant les rencontrer, c'est c'est la la puissance de l'ami. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:54) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question sur, sur votre pochette choisit le le portrait finalement c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, tr\u00e8s ann\u00e9es 80, encore que, pourquoi ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:04) [85%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on a rarement pos\u00e9 l\u00e0, que je ne pourquoi le portrait mon rep\u00each\u00e9 avait pris une peinture surr\u00e9aliste d'afin, qui s'appelle Robert dehors ce qu'il est, a un peu pour moi, le nouveau Magritte secr\u00e8tement incroyable et et je je voulais pas mettre ma gueule au d\u00e9but et puis en fait, il s'est av\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait il y a un peu le fil conducteur de tout ce visage qui est compl\u00e8tement cadav\u00e9rique sur la sur la pochette o\u00f9 je suis morte vivante, je suis \u00e0 la fois fier mais la gorge tendu Labeaume savez ta merci, \u00e7a veut dire : moi, je veux dire, je suis \u00e0 votre merci vous l'auditeur qui nous \u00e9coute et potentiellement en m\u00eame temps je suis assez fier de moi, il y a, il y a beaucoup de militaires et de pochette et dans cette id\u00e9e et j'aimerais beaucoup ce fascin\u00e9 par le XIXe si\u00e8cle et j'aimais beaucoup ses portraits, rappelez -vous fin au d\u00e9but quand on vous avez des des portraits pour des gens, il fallait qui qui soit fix\u00e9e pour une pause donc pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et on photographie beaucoup les morts pour en avoir des souvenirs et donc pour les tenait et donc, en fait, on vous aime beaucoup, dans le Xe si\u00e8cle vous et beaucoup de photos de gens morts parce que c'\u00e9tait le seul moment de leur tirer le portrait, et qui, en plus il bougeait pas et moi j'ai voulu donner \u00e7a, j'ai voulu, moi j'ai je suis fascin\u00e9s par le morbide, je suis fascin\u00e9 par la mort, fascin\u00e9 par l'apr\u00e8s- par les questions je suis agnostique, je ne sais pas, je ne sais pas, je me pose plein de questions, c'est fascinant et du coup je voulais mettre en avant, donc, et bon, voil\u00e0, c'est ma voix, c'est moi, c'est mon nom de famille Fishbach c'est ce monde famille aussi, et je voulais que ce soit moi sans \u00eatre moi filtre un voile de la noirceur, mais par l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:10) [82%] :\r\nFlora Fischbach. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:12) [89%] :\r\nDonc Paradiso pas qui approche, \u00e7a se ressent sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:19) [91%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:21) [92%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, sur l'axe Lucerne qui a son bouchon de 4 kilom\u00e8tres c'est entre Wassen et le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 45 minutes d'attente environ. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:55) [85%] :\r\nDans la terre allait \u00eatre rien. \r\nIl y a oui, et j'ai rien. \r\nLa dire c'est et la. \r\nCe qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:35) [71%] :\r\n\u00e0 l'instant, la Valaisanne, Cyrielle format il y a 6 mais Mouna qui a remport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:41) [89%] :\r\nDans la cat\u00e9gorie pop, le prix de la meilleure des mots de l'ann\u00e9e, il y a quelques jours au festival m4music, qui se tenait \u00e0 Z\u00fcrich et voil\u00e0 vous savez tout cela que nous allons faire connaissance avec la famille de M\u00e9lanie Us 25 ans, celle qu'on surnomme l'\u00e9toile montante du Lionel Suisse et la chanteuse de je dis Dritten groupes folkloriques familiales de l'Oberland bernois adul\u00e9 par d'innombrables fans au d\u00e9but il y avait le trio Us grande folie et son accord\u00e9on schwytzois puis 2 g\u00e9n\u00e9rations plus tard, depuis 2007, je dis Dritten donc leur tube font des millions de vues sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont rencontr\u00e9 physiquement leurs fans leurs 2500 concerts \u00e0 travers le monde r\u00e9colter 2 disques de platine si disque d'or 20 ans de sc\u00e8ne de TVM album yodel Circus vient de para\u00eetre et celui qui les a rencontr\u00e9s, c'est Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:34) [89%] :\r\nJe re\u00e7ois dans Paradiso, un groupe qui s'appelle die Dritten qu'est -ce que vous pensez, bonsoir, qu'est -ce que vous pensez de ma prononciation non, honn\u00eatement, honn\u00eatement, bon, oui, tr\u00e8s gentil, M\u00e9lanie tr\u00e8s tr\u00e8s gentil bonsoir M\u00e9lanie bonsoir Olivier et Mika bonsoir, c'est une famille, une famille de musiciens qui vient de Suisse al\u00e9manique, vous \u00eates quand vous \u00eates \u00e0 la maison, c'est o\u00f9 la maison pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:00) [60%] :\r\nCe pr\u00eatre Thoune la vie, la chapelle Schwartz Haneke statique kilom\u00e8tre Toto. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:07) [87%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s beau, oui c'est un plateau 920 m\u00e8tres il fait, il fait toujours beau, j'en suis s\u00fbr presque, presque toujours, j'ai pas de pr\u00e9au, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:20) [87%] :\r\nVous vous \u00eates un donc un orchestre familial il y a d'autres musiciens habituellement, il y a l\u00e0 vraiment il y a le un autre fr\u00e8re et puis il y a, Urs Meier, qui est un qui est un ami, c'est \u00e7a, oui, un homme, un ami qui qui r\u00e9pare les accord\u00e9ons Les oui j'dire je vous s'accorderont r\u00e9pare et est -ce que ce qui attire l'attention de nous, de notre intention \u00e0 nous les Romands c'est que vous faites de la musique qui est la musique traditionnelle de Suisse al\u00e9manique, je veux pas dire yodel parce que il y a du Lionel mais il y a beaucoup d'chose il y a, il y a d'autres choses, on est d'accord c'est pas que si on dit des Dritten, c'est, c'est un groupe de Lionel, c'est une partie de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:58) [83%] :\r\nOui, c'est une partie mais on m\u00ealant chez les les \u00e9l\u00e9ments traditionnels avec les \u00e9l\u00e9ments modernes et puis ne sommes 2 cha\u00eenes et rassure sur la sc\u00e8ne, donc oui moi on pousse retrait aspirations que papa peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:15) [91%] :\r\nLa modernit\u00e9, elle vient de vous 2, c'est vous qui amenez ce qui est moderne plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:19) [79%] :\r\nOui, avec mon fr\u00e8re Karim aussi nous tracer oui c'est \u00e7a aussi l'amendement oui oui oui oui oui tout essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:28) [74%] :\r\nEt l\u00e0, le traditionalisme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:32) [91%] :\r\nApr\u00e8s quand vous amenez quand vous avez des \u00e9l\u00e9ments, on va \u00e9couter votre musique tout \u00e0 l'heure est -ce que est -ce que les traditionalistes, ils sont contre, c'est pas, c'est pas un combat c'est c'est vous discuter tous ensemble, on est d'accord pour trouver l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:45) [92%] :\r\nOui, oui, je pense, parce que pour nous c'est c'est normal de faire un petit peu des craintes et puis apr\u00e8s un truc tr\u00e8s traditionnelle et puis m\u00ealant chez avec. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:02) [91%] :\r\nLes langues aussi on m\u00e9lange les langues oui parce que j'attends. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:06) [85%] :\r\nC'est un petit peu Nancy. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:07) [96%] :\r\nOui, un petit peu oui aujourd'hui un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:11) [92%] :\r\nUn accord auquel on va vous \u00e9couter dans un instant, vous dites : M\u00e9lanie, vous dites que vous m\u00e9langez le traditionnel suisse et la country, mais en m\u00eame temps historiquement il y a, il y a, il y a un lien quand m\u00eame entre tout \u00e7a en m\u00eame quand on \u00e9coute la musique, on se dit c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin finalement. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:27) [87%] :\r\nNon, on trouve beaucoup des parall\u00e8les aussi dans le folk dans le country dans les, les, les chansons traditionnelles des autres pays similaire, donc c'est pour moi, c'est aussi la raison pourquoi les les chansons traditionnelles touche la chance parce que c'est quelque chose dont nous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:48) [89%] :\r\nMais alors si je vous dis que les la tradition al\u00e9manique, c'est pas la m\u00eame que la tradition romande est -ce que \u00e7a veut dire que on va \u00eatre moins sensibles \u00e0 ce que vous nous amener. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:00) [83%] :\r\nNon, pas du tout gratuit qui ont parce que je souffre, c'est tr\u00e8s ouvert et puis surtout. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:07) [91%] :\r\nSavez vous avez un enthousiasme, vous avez une joie quand on on va vous entende vraiment parce que l\u00e0, on n'arr\u00eate pas de parler de la musique, mais on ne l'\u00e9coute pas mais on va l'\u00e9couter dans un instant, c'est m\u00eame si on dit qu'on veut pas, on est oblig\u00e9 d'aimer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:19) [95%] :\r\nCe que je trouve merci. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:21) [92%] :\r\nNon, il y a beaucoup d'enthousiasme, il y a beaucoup de, de, de, d'envie de plaisir et le plaisir c'est \u00e7a se transmet, c'est c'est communicatif. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:29) [85%] :\r\nOui, je trouve ce quelque chose tr\u00e8s important aujourd'hui parce que on a, on a, on peut lire les les chocs non, on peut regarder la t\u00e9l\u00e9 et puis c'est pas toujours tr\u00e8s joyeux, tr\u00e8s choy\u00e9s, donc on essaie de te tourner les chansons petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:51) [89%] :\r\nDe joie, de gestion de donneurs d'amusement et puis faut vous voir \u00e0 la c'est la radio, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais quand on vous voit, vous \u00eates tout le temps en train de sourire tout en train de vous amuser c'est et de bon se dit mais \u00e7a irrite, trop c'est trop, c'est trop, et puis finalement, ben nous aussi on se met \u00e0 \u00e0 sourire et et c'est communicatif, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, on vous \u00e9coute volontiers avec une chanson qui s'appelle comment qu'est -ce que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:11) [77%] :\r\nOn a choisi l'autre oui, j'ai de l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:15) [89%] :\r\nIl y a 2 termes : tr\u00e8s bien, \u00e7a tombe bien que vous soyez d'accord, sinon on aurait eu un probl\u00e8me die Dritten il y a un album qui sort en ce moment il y a m\u00eame un magazine que j'ai entre les mains, on va en parler tout \u00e0 l'heure, il y a donc, au lit avec son ensuite gueuler avec M\u00e9lanie pour la voie il y a un tambourin et puis Mike joue de la basse voil\u00e0 \u00e7a, vous avez l'image alors la musique, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:53) [94%] :\r\nRoland. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:02) [83%] :\r\nMon amour la oui je d'induire je vais ben quoi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:37) [98%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:42) [63%] :\r\nDevenir mais oui bah et ce est aller \u00e0 arr\u00eat alors merci j'serait trait\u00e9 outre Kanyola chez hier. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:17) [79%] :\r\nN\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:02) [69%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:12) [83%] :\r\nBravo, je dirais Dritten. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:16) [88%] :\r\nLes choses que je comprends pas, venez, venez, venez, venez, c'est ce que je comprends pasM. expliquer \u00e7a fait, \u00e7a fait combien de fois que vous la chanter cette chanson, \u00e7a fait combien de combien d'heures vous avez jou\u00e9 ensemble plein plein plein plein puisque, p\u00e8re, fils et filles donc vous connaissez et malgr\u00e9 tout, vous la jouer une 500 il y a une sa 100\u00e8me fois et vous avez ouvriers encore, comme si c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que vous la jouer. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:37) [92%] :\r\nNon, non, presque mais c'est pour nous, c'est vraiment de la chance de 8, avoir la m\u00eame passion, la musique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:51) [93%] :\r\nOui, mais la musique, la m\u00eame musique, c'est \u00e7a qui est qui et parce que tout le monde \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde aime la musique, mais la musique du p\u00e8re, c'est pas forc\u00e9ment la musique de la fille du fils, et et voil\u00e0, on a, c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, c'est une question de go\u00fbt, il y a plein de raisons pour que vous n'aimiez pas la m\u00eame musique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:07) [77%] :\r\nVous avez la m\u00eame oui mais \u00e0 ce mec, et moi, on n'entend presque tous Fatou pas, il entend que les partis traditionnels oui peu Airy s'rock'n'roll, \u00e7a va aussi mais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:27) [87%] :\r\nParce que l\u00e0 on entendait la base de c'est pour moi, c'est du, c'est du rock'n'roll des ann\u00e9es 50 60 TomTom TomTom TomTom TomTom tout \u00e7a, c'est de c'est c'est c'est un peu rock \u00e7a mais rock rock'n'roll un peut -on parler d'Elvis, c'est un peu \u00e7a, un peu cette g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:42) [99%] :\r\n\u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:45) [79%] :\r\nEt vise l'inspiration aussi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:48) [91%] :\r\nMais Elvis, il est, il est, il est mort en 77 il est mort il y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:51) [84%] :\r\n40 ans, comment \u00e7a c'est vrai g\u00e9n\u00e9ration oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, comment \u00e7a se fait que que que vous aimiez Elvis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:59) [77%] :\r\nAh c'est c'est la musique pour bien il est la cha\u00eene \u00e0 \u00e7a, c'est, c'est c'est oui, c'est vraiment le musicien tout, vraiment tout, il sait aussi c'est tout g\u00e9n\u00e9ration qui qui s'\u00e9coute \u00e7a. \r\nOui, c'est la musique qui. \r\nElle a fait avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:22) [81%] :\r\nMais que faudrait seulement en Suisse allemande va traduire la traduire oui faire la traduction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:28) [70%] :\r\n\u00e0 Haussmann, ce qui est morte next alerter Tita Tamoil Soissons \u00e0 une spirale tacite statique, elle fut l'\u00e9lu parce que. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:40) [77%] :\r\nIl est l\u00e0 tort si quelqu'un peu jouait Live directement son truc sont 30 technique puis et il aime \u00e7a et l\u00e0, il est fascin\u00e9 de Airbus parce qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:57) [61%] :\r\nSi il avait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:58) [90%] :\r\nBesoin de rien il il pouvait tout faire sans, sans, sans, sans, sans aide, sans avoir besoin de quoi que ce soit de d'artificiel dans les musiques traditionnelles, il y a souvent, c'est la musique qui raconte la vie, je crois, on parle de du blues, on parle de de la folk, on parle de pour la faune, qu'on peut parler de Bob Dylan des, des, des m\u00eames de avant de Woody Guthrie, le Jean, comme \u00e7a, le blues du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est des choses qui raconte la vie, autrement dit les c\u00f4t\u00e9s positifs joyeux de la vie, mais aussi les c\u00f4t\u00e9s qui sont plus triste est -ce que vous, vous arrivez dans votre musique a racont\u00e9 aussi cette partie de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:34) [89%] :\r\nOui, on a, on a une une certaine chanson qui raconte test histoires tristes qui racontent \u00e9tait 8 et des exp\u00e9riences qu'on a fait nous-m\u00eames, par exemple sur le dernier album, on a fait un un titre pour c\u00e9l\u00e9brer l'amiti\u00e9 si quelqu'un est vraiment Town pour pour aider parce que nous trouvons que l'amiti\u00e9, c'est quelque chose tr\u00e8s important m\u00eame en famille, nous sommes d\u00e8s D des arm\u00e9es Ecollemont mieux oui donc c'est c'est quelque chose tr\u00e8s important aussi, on a beaucoup de stress, on a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a et puis parfois on perd les les v\u00e9rit\u00e9s de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:24) [89%] :\r\nEt de et parfois avec la musique, vous arrivez quand m\u00eame allez retrouver quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:28) [88%] :\r\nMais nous avons. \r\nEncore aux situations qui commen\u00e7ait avec pleurer avec Youth. \r\n\u00e7a oui. \r\nIl y a d\u00e9menti, on n'a pas o\u00f9 cela \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:44:54) [77%] :\r\nOui, nous te on fait surtout chaque temps Chang cancer une diode s'traditionnel seulement nous te et puis il y a des chansons qui qui pleure parce que laisser mention sans seulement l'IoT il, il touche la touche d'allemand fort qui oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:15) [94%] :\r\nC'est important, c'est important de savoir \u00eatre \u00e9mu d'avoir des larmes aux yeux, un petit peu de temps en temps, c'est important, j'imagine, dans un spectacle comme le v\u00f4tre aussi pour pour faire des diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:25) [79%] :\r\n\u00e7a les fait \u00e7a le le typhon France apr\u00e8s l'autre, le titre du tout comme \u00e7a, op\u00e9ra qu'autre chose, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir pour nous c'est important \u00e7a au dossier la rubrique Russian en quoi qui serait le Titoff. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:44) [78%] :\r\nParall\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:48) [91%] :\r\nJ'imagine que, des fois, on vous regarde en en se moquant un petit peu de vous en riant parce qu'on se dit mais qu'est-ce que c'est que ces gens qui viennent je sais pas si vous \u00eates all\u00e9s peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger, si vous \u00eates all\u00e9 peut-\u00eatre dans des pays o\u00f9 on ne comprend pas tout \u00e7a, on vous regarde un 10 mais. \r\nOn est au XXIe si\u00e8cle qu'est -ce que qu'est -ce que c'est que \u00e7a, que c'est des gens qui peut-\u00eatre vous regarde avec le sourire est -ce que \u00e7a vous un sourire un peu moqueur est -ce que \u00e7a vous arrive. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:11) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais je pensais, c'est normal, sans m\u00eame en Allemagne, l'\u00e9chantillon que nous sommes le les femmes \u00e0 l'\u00e9tat de la musique folklorique qu'femme tant que c'est un petit peu la m\u00eame chose de toujours \u00eatre en route puis oui il il picole parce que ils peuvent pas comprendre qu'on peut faire \u00e7a en famille et pour nous c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:41) [90%] :\r\nFaire \u00e7a surtout parce que c'est une musique qui est quand m\u00eame je dirais particuli\u00e8re, c'est pas de la musique, on entend dans toutes les radios qu'on voit sur toutes les t\u00e9l\u00e9visions et pourtant elle existe, il y a plein de gens qui la joue, il y a plein de gens qui chantent \u00e7a et \u00e7a serait une erreur de penser que c'est une musique de du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:57) [90%] :\r\nElle existe aujourd'hui, elle existe, oui, la preuve, vous en \u00eates la preuve vous \u00eates la jeune g\u00e9n\u00e9ration, il y a aussi une jeune g\u00e9n\u00e9ration qui repr\u00e9sente cette cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:06) [82%] :\r\nOui, et on on essaye de t\u00eate tournait un petit coup de terre, tu t'es aujourd'hui parce que le qui patrouillent non il faut quand m\u00eame garder, il faut quand m\u00eame grave, il faut les traditions, il faut ajouter un petit peu de la t\u00e9l\u00e9 aujourd'hui donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:26) [80%] :\r\nExactement comme vous faites oui tous les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:28) [89%] :\r\nTous les gens en sont un peu peur, notre musique, c'est pas mainstream oui je crois pas je crois. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:36) [90%] :\r\nMainstream non pas du tout, non non c'est c'est votre c'est trop sp\u00e9cial pour \u00eatre la musique grand public c'est c'est c'est c'est particulier quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:43) [79%] :\r\nOui, pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:46) [81%] :\r\nJe ne sais pas \u00e7a, chercher la r\u00e9ponse, vous avez un magazine. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:51) [89%] :\r\nVous avez un magazine que vous avez publi\u00e9, en tout cas, num\u00e9ro 1 qui est l\u00e0 devant moi qui parle que de vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:58) [91%] :\r\nPresque non mais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:01) [87%] :\r\nPresque \u00e7a veut dire que, il y a la personne qui fait les costumes, voil\u00e0, on parle de l'ing\u00e9nieur du son, il y a alors il y a un un jeu qui fantastique quel genre de fan de j'Dritten \u00eates -vous alors il faut r\u00e9pondre \u00e0 plein oui Simon \u00e7a veut dire qu'il y a des gens qui qui demande \u00e7a, il y a des gens en Suisse allemande qui, qui vous connaissez, qui, pour qui vous avez des Stars donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:24) [87%] :\r\nOn n'aime pas les mollets oui mais il y a plein de gens qui rouge il y a beaucoup de monde, oui oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:32) [88%] :\r\nNon, non j'ai pas dit que vous avez, vous avez b\u00e2ti arrogant du choc ce soir mais il se trouve, c'est la r\u00e9alit\u00e9, il y a beaucoup de gens qui vous connaissent, il y a beaucoup de gens qui \u00e9coutent votre musique et qui vous aime. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:42) [79%] :\r\nOui, tr\u00e8s rude, oui, mais on est on entoure maintenant pour f\u00eater les 20 ans et c'est vraiment a ce qu'on re\u00e7oit, re\u00e7u par Rafik et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:56) [89%] :\r\nDu public oui parce que c'\u00e9tait en fait c'\u00e9tait votre p\u00e8re c'\u00e9tait c'est sur 3 g\u00e9n\u00e9rations que \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9, \u00e7a s'appelle des Dritten, hein, c'est \u00e7a, donc \u00e7a c'est la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qu'est -ce que vous pourront ou vous pourriez jouer, voil\u00e0, c'est \u00e7a que je j'essaye de, de me dire o\u00f9 vous pourriez jouer \u00e7a serait peut-\u00eatre dans des festivals et peut-\u00eatre que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait des festivals de musique folk traditionnel ou vous allez jouer par, par exemple, avec des gens qui font de la musique irlandaise, je trouve que \u00e7a serait formidable, parce que l\u00e0 les gens comprendraient plus facilement encore est -ce que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait ce que vous vous le gris et le faire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:27) [92%] :\r\nOui, on n'en est pas \u00e0 l'Irlande cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:31) [73%] :\r\nIl faut sont, ils sont ainsi, \u00e7a va \u00eatre fantastique 4 on a fait une lente avec eux quand festival c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:44) [91%] :\r\nLa musique irlandaise et l'Irlande, oui, je pense que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre parfait pour pour ce que vous faites c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:50) [84%] :\r\nOn verra, on a, on a tellement important mais un cancer, on peut, et puis le groupe de de la maison, ils sont d\u00e9mont\u00e9s, si on peut faire quelque chose ensemble et moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:03) [85%] :\r\nVous avez jou\u00e9 avec le groupe, qui joue dans le pub, super, pourquoi pas, c'est un grand pub oui j'esp\u00e8re il est -ce que vous vous \u00eates combien vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:12) [72%] :\r\nSi cette oui si, si, si. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:16) [81%] :\r\nSix plus le groupe pr\u00e9voir un petit peu classe quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:19) [89%] :\r\nQuand m\u00eame, mais on n'a pas pas pris tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:24) [86%] :\r\nQu'est -ce qu'on \u00e9coute je dis Dritten qu'est -ce qu'on une autre chanson concours, vous pouvez changer ce que voulez, c'est vous qui d\u00e9cidez faites \u00e7a, vous venez jouer en Suisse romande ou pas. \r\nCe qu'il a des choses qui sont pr\u00e9vues. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:41) [71%] :\r\nC'est on on va donner \u00e9tait on de lire encore compte, concerts, festivals. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:46) [96%] :\r\nD'accord, on peut, on peut, on peut, on peut pas en parler encore, c'est trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:49) [77%] :\r\nNon, on peut parler ou est -ce que vous citez, accueilli enfin mais il est pris au mot pour le f\u00eate de tirs, on a un plainte chanson \u00e0 Colombey on admissions sur votre bonheur tendant \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:07) [82%] :\r\n\u00e0 Talence Atalante ce canton de Fribourg avance pas moi je, moi je. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:13) [72%] :\r\nMais vous jouez partout, oui je suis ce bienM. la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:17) [90%] :\r\nLa Suisse romande, il y a plein de gens qui sont en Suisse al\u00e9manique et qui voudraient jouer en Suisse romande et qui n'y arrivent pas, parce qu'on est, on ne les appelle pas on ne on veut pas de vous, vous arrivez -vous mais c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:27) [86%] :\r\nC'est super non pas amorc\u00e9, vous avez, vous avez un tour manager quelqu'un qui s'occupe de \u00e7a, c'est vraiment parce que ce qu'il faut vraiment quelqu'un qui s'occupe de de votre allez on on vous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:42) [91%] :\r\nMerci beaucoup achet\u00e9 Dritten pour cette petite conversation et puis pour la musique, vous avez nous offrir encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:47) [91%] :\r\nMerci pour commencer, merci \u00e0 vous de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:11) [83%] :\r\nOui. \r\nLes mod\u00e8les on avait. \r\nLa mairie de Rome. \r\nEn a une. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:32) [79%] :\r\nC'est aussi \u00e7a, oui, mais c'est l'donner de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:22) [82%] :\r\nL'Am\u00e9ricain John Misty sur son album Your com\u00e9die le titre Total Entertainment for merci \u00e0 Jean parce a jamais Fr\u00e9d\u00e9ric Koller pour la r\u00e9alisation de ce Paradiso id\u00e9es ou pour sa programmation, la premi\u00e8re, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T18:21:01Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD3568AF-4163-493B-8C54-3EDD716C653D", "internalArchiveId": "DD3568AF-4163-493B-8C54-3EDD716C653D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le transhumanisme", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthieu, Gafsou\r\nOn entend beaucoup parler de transhumanisme et l'homme de demain sera, nous dit-on, \"augment\u00e9\". Nous vous proposons un regard aiguis\u00e9 sur un sujet qui soul\u00e8ve aujourd'hui beaucoup de questionnement, celui du photographe Mathieu Gafsou, qui est en train de r\u00e9aliser un travail sur ce th\u00e8me.\r\n\r\n* * On entend beaucoup parler de transhumanisme et l'homme de demain sera, nous dit-on, \"augment\u00e9\". Nous vous proposons un regard aiguis\u00e9 sur un sujet qui soul\u00e8ve aujourd'hui beaucoup de questionnement, celui du photographe Mathieu Gafsou, qui est en train de r\u00e9aliser un travail sur ce th\u00e8me.", "durationSec": 1554, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501280", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 12.04.2017", "Le transhumanisme / TRI_2017-04-12T11:04:15_tribu", "Tribu du 12.04.2017", "Le transhumanisme / TRI_2017-04-12T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["On entend beaucoup parler de transhumanisme et l\u02b9homme de demain sera, nous dit-on, \"augment\u00e9\". Nous vous proposons un regard aiguis\u00e9 sur un sujet qui soul\u00e8ve aujourd\u02b9hui beaucoup de questionnement, celui du photographe Mathieu Gafsou, qui est en train de r\u00e9aliser un travail sur ce th\u00e8me.", "On entend beaucoup parler de transhumanisme et l\u02b9homme de demain sera, nous dit-on, \"augment\u00e9\". Nous vous proposons un regard aiguis\u00e9 sur un sujet qui soul\u00e8ve aujourd\u02b9hui beaucoup de questionnement, celui du photographe Mathieu Gafsou, qui est en train de r\u00e9aliser un travail sur ce th\u00e8me."], "variantIds": ["ece-8501281", "ece-8501280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:02Z", "speechToTexts": ["24.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [77%] :\r\nPr\u00e9vu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu si vous ne pouvez pas battre les machines h\u00e9 bien devenu une la phrase choc d'Annemasse mescaline masque c'est ce patron gourou de Tesla apr\u00e8s s'\u00eatre attaqu\u00e9 \u00e0 la voiture \u00e9lectrique \u00e0 l'A\u00e9rospatiale, h\u00e9 bien il se lance d\u00e9sormais \u00e0 l'assaut du cerveau humain, avec un objectif multiplier nos performances gr\u00e2ce \u00e0 des implants \u00e9lectroniques connect\u00e9s \u00e0 nos neurones des implants qui nous permettrait aussi de communiquer directement avec les machines, tout un programme, c'est un exemple parmi d'autres de cette envie d'hommes augment\u00e9 cette envie d'am\u00e9liorer presque \u00e0 l'infini les capacit\u00e9s de l'\u00eatre humain, cela s'appelle le transhumant Nice nous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'air de l'homme augment\u00e9 avec nous protesterons chez au t\u00e9l\u00e9phone portable, mais certains estiment que le transhumanisme permettra d'aller beaucoup plus loin, de repousser les limites de la vie et les fronti\u00e8res de la mort, bonjour, Mathieu Gafsou, bonjour, vous \u00eates photographe on vous conna\u00eet pour vos s\u00e9ries sur les Alpes, sur la sc\u00e8ne de la drogue \u00e0 Lausanne ou encore aux photos de ciel \u00e9toil\u00e9, entre autres, mais ce que on sait un peu moins en tout cas pour l'instant, c'est que vous menez depuis 2 ans, travail personnel sur le transhumanisme, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, Mathieu Gafsou pourquoi cet int\u00e9r\u00eat vous photographe sur cette question du transhumanisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [87%] :\r\nAlors je pense que l'int\u00e9r\u00eat il est il d\u00e9passe mon statut d'photographe, finalement, il est, il est assez, assez, comment assez universel, c'est le le transhumanisme \u00e0 des questions qu'on se pose tous ceux qui sont les questions de la mort, qui sont les questions de la de finitude de la maladie, et je pense que ces questions- l\u00e0 sont devenues plus fortes chez moi le jour o\u00f9 mon 1er fils Louis est n\u00e9 et quand est 2\u00e8me Justin H\u00e9nin c'\u00e9tait encore plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [83%] :\r\nDonc la naissance comprendre d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 la mort, pose des questions que vous posez pas tr\u00e8s certainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [94%] :\r\nTr\u00e8s certainement et aussi cette id\u00e9e qu'au fond, ben notre finitude et plus probl\u00e9matique d\u00e8s lors qu'on fait des enfants, je pense que \u00e7a c'est plus emb\u00eatant quoi c'est plus complexe comme situation \u00e9videmment d'abord de laisser des des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nMais en m\u00eame temps on laisse, on laisse des gens avec qui on les laisse seuls, d'une certaine mani\u00e8re, mais laisse on laisse des gens laissent une trace, vous \u00eates artiste peut-\u00eatre vous voulez aussi laiss\u00e9 des traces avec des enfants, on laisse une continuit\u00e9 quelque chose derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [90%] :\r\n\u00e9videmment, mais un avis de les pr\u00e9parer au mieux le plus longtemps possible le m\u00eame pouvoir faire des choses, donc c'est, je pense que \u00e7a quand m\u00eame des choses plus complexes, de ce point de vue l\u00e0 \u00eates encore jeune Mathieu Gafsou \u00e9videmment cela dit ind\u00e9pendamment de ces questions- l\u00e0, \u00e7a fait longtemps que les rapports entre l'art et la science m'int\u00e9ressait, vous avez parl\u00e9 de ciel \u00e9toil\u00e9 qui qui \u00e9tait aussi une fa\u00e7on de se confronter \u00e0 l'infini et donc d'une, d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la science et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des questions un peu plus m\u00e9taphysique, j'avais envie de prolonger ce questionnement l\u00e0, je suis bien rendu compte aussi que la m\u00e9canique quantique n'\u00e9tait pas visuellement extr\u00eamement c'est possible \u00e0 repr\u00e9senter et cette question de l'humain et en particulier du corps humain, de la Chair, au fond, me semblait assez int\u00e9ressante, parce que le transhumanisme, c'est en m\u00eame temps, transformer le corps humain et \u00e7a peut \u00eatre aussi la disparition de la chaire pour certains, donc c'est une question que j'ai trouv\u00e9 assez central et passionnante et puis apr\u00e8s on s'embarque dans une histoire, et puis on est pris par son propre truc et puis \u00e7a devient un projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [84%] :\r\nDonc vous avec la Chair, mais effectivement il y a un m\u00e9lange de la Chair et de et de la machine, il y a notamment rencontr\u00e9 des bio- hackers, expliquez -nous un petit peu ce qu'est un bio- hackers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [89%] :\r\nAlors bon, il y a, il y a, il y a un peu de, on peut, on peut donner presque 2 d\u00e9finitions du du bio- hacking si vous voulez, il y aurait d'un c\u00f4t\u00e9 tout ce qui concerne aujourd'hui ce qu'on appelle la biologie du doigt Wide sur celles faites -le vous- m\u00eame, donc c'est la beau collaboratif ind\u00e9pendamment des qui, ind\u00e9pendamment des universit\u00e9s font des projets de recherche et eux, on les appelle aussi coeur mais ce qui m'int\u00e9resse vraiment, moi c'est les biomarqueurs, c'est ce qui changent leurs corps eux- m\u00eames qui se disent : on veut \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 des leur on veut pas d\u00e9pendre de Google ou de et le dont vous parliez dans l'introduction, donc qu'est -ce qu'ils font dans leur cuisine se mettent des puces 6 mais des aimants, ils essayent en fond de de s'emparer de cette question- l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est souvent des gens qui sont \u00e9videmment ce qu'on appelle des Geek qui adore la technique, la technologie ils sont principalement regroup\u00e9s autour d'un forum qui est, vous vous en doutez, aux \u00c9tats-Unis, mais ces gens -l\u00e0, moi il m'int\u00e9resse parce que politiquement ils essayent de dire, on est en train de de vendre notre corps finalement \u00e0 l'industrie, et ils essaient de trouver des strat\u00e9gies pour y r\u00e9pondre, alors moi je suis pas persuad\u00e9 que leurs strat\u00e9gies sont les bonnes, mais je pense que id\u00e9ologiquement, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire qu'ils ont aussi les moyens de de tester des choses, donc ils ont cess\u00e9 et cette envie de prolonger peut-\u00eatre la vie, de trouver une mani\u00e8re d'augmenter les capacit\u00e9s de leur cerveau de leurs jambes ou de leurs doigts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [89%] :\r\nOui, oui, mais en m\u00eame temps, comme ils ont peu de moyens et ils sont forc\u00e9s \u00e0 une forme de cr\u00e9ativit\u00e9 qui est qui les arrache un peu de cette question de la mort de vivre 3 ans, plus 50 plus 10 ans de plus, chose que celles des grands laboratoires font peuvent se permettre de tenter, personne n'a r\u00e9ussi pour l'instant et et donc tout d'un convoi des visions cr\u00e9atives qui arrive par exemple un type qui arrive pas avant les couleurs qui s'implante une cam\u00e9ra qui transmet dans la bo\u00eete cr\u00e2nienne pour voir les couleurs et il y a quelque chose d'assez cr\u00e9atif finalement dedans d'assez moi je trouve une forme de po\u00e9sie de on s'approprie son son corps et ses machines et on fait des choses qui sont assez curieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [90%] :\r\nDonc, c'est d'abord une revendication finalement contre ces grandes mais toujours ces grandes multinationales de la Silicon Valley, qui en gros veut le financiaris\u00e9 peut-\u00eatre notre corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [85%] :\r\nAlors c'est pas toujours formul\u00e9 certaines formules une ou 2 personnes d'autres participe de ce mouvement et c'est en g\u00e9n\u00e9ral, ils viennent quand m\u00eame d'une culture sous ce qu'on appelle les sous- culture, donc ce qu'on appelle la Body Modification des gens qui \u00e9mergent sont pr\u00eats articles voil\u00e0 exactement, je pense qu'on s'est un peu les h\u00e9ritiers du Body art t\u00eate ce genre de milieu -l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 un type qui s'appelle Lucas Spira qui est bonne, mod\u00e8re c'est-\u00e0-dire sont job c'est c'est de modifier les gens, c'est les scarifi\u00e9 et \u00e9videmment, il est aussi, il se sent proche du transhumanisme du bio- hacking et puisse partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [84%] :\r\nIl y a des bus partout, vous avez rencontr\u00e9 aussi des gens qui sont, qui sont morts en principe pas, on verra peut-\u00eatre qui vont arriver les il y a la technique nous le dira, c'est des gens qui sont cryog\u00e9nie Z\u00e9 \u00e7a existe hein, donc c'est des gens et c'est en Arizona, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nAlors c'est une entreprise am\u00e9ricaine s'appelle \u00e0 l'accord qui propose, effectivement, moyennant finances, et c'est assez cher de conserver un choix selon votre budget, vos envies, votre cerveau ou l'entier de votre corps et \u00e7a marche, \u00e0 des gens qui, qui a pas mal de enfin, il y a des gens qui le font, apr\u00e8s c'est pas non plus une immense truc, hein, il y a 2 mois dans le monde qui font \u00e7a \u00e0 l'accord en Arizona et en Russie, une bo\u00eete dont j'ai oubli\u00e9 le nom moquerie Horus, c'est des probl\u00e8mes de l\u00e9gislation, par exemple en Suisse, on pourrait pas faire \u00e7a, je crois que ce serait pas l\u00e9gale et c'est assez curieux, moi je trouve assez fascinant, parce qu'ils sont, ils sont, ils sont symptomatiques finalement de, de, de cette question du transhumanisme Libye montre aussi des fois la vanit\u00e9 finalement nos entreprises il y a quelque chose d'assez touchant l\u00e0- dedans parce que \u00e9videmment personne n'a envie de mourir, mais je pense que ce cong\u00e9, c'est une c'est c'est Paris, disons, assez risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [80%] :\r\nBon c'est vrai qu'on on peut dire : on fait un parall\u00e8le, on sait qu'on arrive \u00e0 \u00e0 congeler les embryons \u00e0 prolonger la ville, la vie de de spermatozo\u00efdes ou ou de The City, donc on peut dire, bon, peut-\u00eatre, par extension, quand je suis mort, Joris par jour, \u00e0 part quelques dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre c'est \u00e7a alors c'est c'est un c'est un pari de Pascal, effectivement, c'est au fond, soit tu vraiment morceaux peut-\u00eatre que j'insisterai c'est vrai que le le de ce point de vue -l\u00e0, on peut dire que c'est rationnel, il y a quand m\u00eame une r\u00e9ponse \u00e0 la question \u00e0 laquelle on a pas encore donn\u00e9 de r\u00e9ponse c'est qu'est -ce qui fait qu'on est vivant et ce qui fait que, qu'on n'est pas mort qu'est ce qui nous anime cette question- l\u00e0, on n'a pas r\u00e9solu, donc je pense qu'il est encore un petit moment avant qu'on r\u00e9anime ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [81%] :\r\nCes questions assez m\u00e9taphysique et existentiel aussi, j'ai pas il y a le monsieur qui n'a d'autre un peu de ces gourous comme \u00e7a qui se sont, qui ont peut \u00e9merger une que vous devriez rencontrer pour le photographier cesse Raymond courtes, Isra\u00ebl, l'esp\u00e8ce de d'\u00e9minence crise comme \u00e7a qui travaille chez Google, lui, son but, il a m\u00eame dit, je crois que c'est de tuer la mort, il veut repousser la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [85%] :\r\nIl veut repousser la mort, donc m\u00eame la tuile a supprim\u00e9 la mort de la mort, c'est la phrase qu'on entend souvent assez c'est d\u00e9figure leur vie, c'est vraiment la figure je pense la plus embl\u00e9matique de ce mouvement transhumanisme am\u00e9ricain de ces gens libertarien il y a la Silicon Valley qui sont quand m\u00eame pas tr\u00e8s nombreuses, mais qui ont \u00e9norm\u00e9ment de pouvoir financier parce qu'ils sont li\u00e9s, comme vous disiez \u00e0 des des grandes entreprises comme Tesla Google etc, h\u00e9 ben, cet homme, il mange qu'est -ce que je dis 15 50 pilules par jour il y a un grand angoiss\u00e9, c'est un grand angoiss\u00e9, il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s bon film qui s'appelle \u00e7a qui qui parle de lui et qui montre au fond que son grand traumatisme, c'est la perte de son p\u00e8re trop t\u00f4t et donc moi \u00e7a me le rend touchant alors en touchant parce que \u00e7a l'humaniser, il et du coup il les pays les moins monstrueux que qu'avant la derni\u00e8re phrase du film tout de m\u00eame qu'ils qu'il formule lui- m\u00eame, c'est qu'au fond d'une existe pas mais on peut encore le cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [89%] :\r\nVanessa, un peu, c'est, c'est un peu une nouvelle religion est -ce que \u00e7a r\u00e9pond pas peut-\u00eatre, on sait que nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales pour certains en tout cas une baisse de la religiosit\u00e9 etc est -ce que finalement transhumant Anissa permet pas de d'avoir une r\u00e9ponse, on peut dire que la religion, c'est une forme ou les religions, c'est une forme de r\u00e9ponse \u00e0 des grandes interrogations existentielles mal transhumanisme, c'est une forme de r\u00e9ponse un peu plus techniques disons mais r\u00e9ponse \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [85%] :\r\nJ'en suis persuad\u00e9, et c'est une r\u00e9ponse qui a aussi ses dogmes qui assistait courant qui, on a les protestants et les catholiques du transhumanisme, c'est vrai que, nom de la la changement biologique, les tenants des changements m\u00e9caniques les temps ceux qui veulent faire dispara\u00eetre le corps pour le mettent dans des machines, mais il y a la question de la foi aussi la croyance, c'est-\u00e0-dire que les gens qui font Cricri cryog\u00e9nie ils et ils ont une croyance, ils ont aucune preuve que ce qu'il font un sens maison cette fois et cette croyance, donc moi je trouve \u00e7a c'est des questions qui me traverse qui ce que je trouve passionnante, c'est pas forc\u00e9ment c'est pas forc\u00e9ment la foi, je sais pas trop quoi croire mais j'adore travailler l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [79%] :\r\nCes grands patrons de la Silicon Valley, une \u00e0 plusieurs, alors on l'dit Google bossent dessus et la parce qu'aussi y \u00e0 d'autres, c'est c'est quoi, c'est d'abord \u00e9conomique, vous pensez ou c'est aussi effectivement ces grandes questions existentielles qu'ils habitent \u00e0 rouler 10 pour le le pour, le cas de Raymond Couraud et assez intime finalement comme questionnement, ce qui emp\u00eachera leur divis\u00e9 peut-\u00eatre \u00e9conomique, \u00e0 votre avis, c'est quoi, c'est plut\u00f4t \u00e9conomique ou existentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [85%] :\r\nJe pense que la r\u00e9union des 2, la r\u00e9union des 2, c'est il y a \u00e0 la fois ce qu'on peut appeler comme comme \u00e0 l'\u00e9poque, la bulle Internet au niveau vraiment strictement \u00e9conomique, les capital- risqueurs qui investissent dans ce dans les biotechnologies dans toute cette toutes ces technologies, nanotechnologies, toutes ces choses qui vont permettent potentiellement d'augmenter le corps, donc c'est financi\u00e8rement quelque chose qui int\u00e9resse les gens, et puis apr\u00e8s il y a ces grands de ces grandes questions existentielles qui sont l\u00e0 et qui qui rejoignent, je pense que si c'est des tendances c'est finalement des modes, peut-\u00eatre que la enfin la grande technologie le grand boum technologique, il y a 20 ans, c'est Internet aujourd'hui c'est transhumanisme dans 20 ans, ce sera peut-\u00eatre la conqu\u00eate de l'espace, enfin c'est : voil\u00e0, c'est aussi les p\u00e9riodes \u00e9conomiques on sait pas si \u00e7a va fonctionner, on sait pas quels sont les enjeux Google \u00e0 une entreprise qui s'appelle je crois calicot qui n'a encore jamais rien produit rien vendu, elle co\u00fbte tr\u00e8s cher, le but c'est de sortir une pastille qui nous fait virer plus longtemps, bon ben si cette pastille fonctionne avec le Jack pot de cette pastille n'arrive jamais, \u00e7a va \u00eatre le fiasco, alors ils vont \u00eatre penser leur orientation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [81%] :\r\nGoogle une certaine marge, ils ont dit oui, il y a un petit peu de capital, Mathieu Gafsou, pas l'autre aux humanisme avec vous ce matin, on vous retrouve juste apr\u00e8s les Boks les beaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [78%] :\r\nOn a, on a, on ne tombe au corps. \r\nDe d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:17) [81%] :\r\nCe que j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:06) [59%] :\r\nMais bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [84%] :\r\nAu corps c'\u00e9tait Marc B\u00e9ru bapt\u00eame tout \u00e0 fait \u00e0 propos, nous parlons corps notamment le transhumanisme avec vous, Mathieu Gafsou, vous \u00eates en train de faire un travail personnel sur le sur le transhumance, vous \u00eates donc photographe quand \u00e7a va s'appeler cette s\u00e9rie, vous avez d\u00e9j\u00e0 un nom d\u00e9finitif ou pas encore, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:02) [86%] :\r\nTitre de travail direction si je peux le dire c'est Hplus c'est tr\u00e8s sch\u00e9matique, au fond, hein, c'est un logo qu'utilisent certains transhumanisme m\u00eame il y a plus grand que, \u00e0 ce qu'on qu'on peut voir aussi circul\u00e9, c'est pas tr\u00e8s original, j'esp\u00e8re trouver mieux, ensuite ils ont eux aussi une association Hplus exactement donc c'est un peu emb\u00eatant, oui, oui, oui, mais c'est, on va pas en parler maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [86%] :\r\nNon mais votre aurait international donc m\u00eame un probl\u00e8me, on l'a dit, avait \u00e0 \u00e0 tout \u00e0 l'heure avant, c'est vrai que c'est c'est il y a un peu les protestants et catholiques, vous dites dans le transhumanisme plusieurs courants et aussi c'est tr\u00e8s partag\u00e9, un danger il y a des livres qui sortent toutes les semaines sur le transhumanisme, c'\u00e9tait il y a, il y a les pour et les contre les gens qui tr\u00e8s fortement aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, les gens qui luttent contre \u00e7a, je pense, voil\u00e0 le transhumanisme comme un pacte faustien communes comme l'abandon de quelque chose qui est notre essence humaine au profit de la technologie des machines, c'est tr\u00e8s angoissant et je comprends assez aussi ce point de vue, moi je prends pas position, c'est le, c'est ce qui est tr\u00e8s agr\u00e9able quand on est photographe documentaire et qu'on a, on doit se couvrir derri\u00e8re cette esp\u00e8ce de pseudo, neutralit\u00e9, je trouve int\u00e9ressant de voir les 2 positions, je comprends cette peur aussi de, de, de, de d\u00e9naturer ces qui pourrait \u00eatre l'essence de l'homme, l\u00e0 j'ai pas la r\u00e9ponse de ce que, de ce qu'est l'essence de l'homme, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de nouveau c'est, comme on a toujours des probl\u00e8mes comme m\u00e9taphysique et c'est nouveau, des croyances et ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, il faut choisir son Dieu, je veux \u00eatre contre transhumanisme, autant choisir un Dieu qui \u00eatre pour le transhumanisme, c'est difficile de r\u00e9pondre ah c'est \u00e0 ces questions- l\u00e0 de fa\u00e7on simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:29) [85%] :\r\nEt \u00e7a pose une question assez l\u00e0 aussi existentielles notamment aux religions parce que les religions si on tue la mort disons \u00e7a, \u00e7a n'enl\u00e8ve pas tout mais \u00e7a avait une partie aussi du discours autour de Dieu, de la foi de je, ce est les uns les autres et du coup \u00e7a va \u00eatre, certains le voient comme \u00e7a certains dans humaniste comme la r\u00e9ponse finalement si on meurt plus, il y a plus, c'est : tout ira bien, en fait on va d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et \u00eatre des cadeaux et le probl\u00e8me c'est la d\u00e9mographie certains d'immolation si tout le monde vit Gr\u00e9vin vit \u00e9ternellement qu'est -ce qu'on fait ce qu'on se reproduit encore est -ce qu'on reste qu'une bande de personnes \u00e2g\u00e9es comme \u00e7a errer sur la toute la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:05) [90%] :\r\nMoi, c'est des questions qu'on retrouve tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans la science- fiction en g\u00e9n\u00e9ral dans la science fiction c'est dystopie \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, \u00e7a marche pas, on cr\u00e9e des soci\u00e9t\u00e9s de classe encore plus forte que maintenant ce qui est une chose, je pense, un des gros probl\u00e8mes du transhumanisme ce renforcement de la soci\u00e9t\u00e9 de classes parce qu'\u00e9videmment, tout ce qu'on va fabriquer pour l'instant co\u00fbte extr\u00eamement cher, alors les capitalistes convaincus, disent, mais les prix vont baisser quand \u00e7a va se d\u00e9velopper pour les moi j'ai je j'en doute un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:31) [81%] :\r\nOui c'est clair on on cr\u00e9e, ceux qui ont acc\u00e8s finalement assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:34) [87%] :\r\nAh, on a d\u00e9j\u00e0 m\u00e9decine \u00e0 plusieurs vitesses et au fond le transhumanisme, c'est une forme de de m\u00e9decine am\u00e9liorer ainsi enlever \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e9rer tr\u00e8s certainement la mort de la mort, \u00e7a co\u00fbte cher, mort de la mort, \u00e7a co\u00fbte cher, il y a ce sociologue fran\u00e7ais dont le nom malheureusement mais chaque maintenant ce qui est honteux, mais qui a \u00e9crit, \u00e9crit effet s'appelle l'adieu au corps, il parle beaucoup du trafic Lebreton, merci beaucoup, nous avons bien d'exprimer en ce qu'il a Lire qui m'a beaucoup touch\u00e9 parce que pr\u00e9cis\u00e9ment cette question du corps et de l'Allier au corps et pour moi le peut-\u00eatre le noeud central aussi transhumanisme, \u00e7a veut dire est -ce qu'on peut avoir une une lecture juste m\u00e9caniste notre corps est -ce qu'on est juste des machines qui pense moi je j'en doute, au fond, et, et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre la critique du transhumanisme plus subtiles que j'ai vu c'est c'est chez lui, c'est, c'est c'est qu'on est, on est un tout, ou quoi, mais c'est difficile de de casser \u00e7a, l'autre critique que je trouve int\u00e9ressante qui revient de temps en temps, par exemple, l'\u00e9crivain Alain Damasio de science- fiction, c'est, c'est c'est c'est sa th\u00e8se, il prend l'exemple du smartphone dit ben voil\u00e0, avec un smartphone vous perdez la capacit\u00e9 \u00e0 vous situer dans l'espace \u00e0 vous situer dans une ville, vous perdez l'usage de votre m\u00e9moire, donc, au fond, vous gagnez des choses mais vous abandonnez aussi certaines choses et lui dit : mais on va trop abandonn\u00e9 le transhumanisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [86%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant, il y a aussi des gens qui sont tr\u00e8s inquiets, un surprend St\u00e9phane King lui c'est plut\u00f4t la la question des robots, l'Intelligence artificielle qui l'enqu\u00eate dit attention, si on continue comme \u00e7a, les robots vont nous battre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:58) [86%] :\r\nC'est \u00e7a et les gens les transhumanisme mais non parce qu'on est Transylvanie, c'\u00e9tait qu'on va devenir tellement fort gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, on sera encore plus fort que donc c'est un peu, c'est des choses qu'on voit, mais \u00e7a c'est vraiment de la science- fiction r\u00e9colte va, lui, veut devenir un robot ce il veut que le son esprit soit transf\u00e9r\u00e9e dans une machine, d'autres disent il y a rien de plus angoissant \u00e9tait plus \u00e7a je suis assez d'accord avec eux et et disent mais il faut qu'on s'augmente faut soit plus fort pour r\u00e9sister aux robots, on verra bien, on sera certainement plein pour pour pourvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:27) [85%] :\r\nEt aussi la version de Michel Houellebecq, dans la possibilit\u00e9 d'une \u00eele qui s'esp\u00e8ces de r\u00e9pliques de l'homme qui, au fil des des des si\u00e8cles des des mill\u00e9naires se se raconte son histoire pass\u00e9e puis qui perdure, comme \u00e7a, s'associe une vision qu'ont certains transhumanisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:42) [80%] :\r\nEn tout cas c'est la vision Michel Houellebecq l\u00e9ger, moins j'ai moins revu ensuite dans l'est dans les choses r\u00e9centes, c'est une vision assez assez troublant parce qu'elle est ambigu cette vision Michel Houellebecq les. \r\nOn a, on a on a pas envie, mais c'est moins catastrophique, pr\u00e9visions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [89%] :\r\nOn dit souvent aussi nous la fait ici \u00e0 attribuer une semaine sur la mort et il a c\u00e9d\u00e9 son qui revient souvent \u00e0 la mort, voil\u00e0 c'est c'est terrible, c'est tragique en m\u00eame temps c'est ce qui donne peut-\u00eatre du sel ou du Spa du sens et du sel \u00e0 la vie, on sait qu'on va mourir, donc il faut d'une certaine mani\u00e8re en profiter est -ce que cette question- l\u00e0 est aussi abord\u00e9e par ceux qui veulent tuer la mort de se dire : mais si on tue la mort est -ce qu'il y a encore un sens \u00e0 nos actions quotidiennes est -ce qu'on a encore envie de se lever le matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [89%] :\r\nOui, disent le contraire disent la mort est absurde, la mort est une qui serait une forme d'erreur au fond de la nature et on va corriger cette erreur, ils ont, ils ont cette fa\u00e7on les transhumanisme renverser toujours les choses et mon corps est en bonne sant\u00e9 mais j'aimerais qu'il Vienne mieux disent : Mon corps naturellement est malade et j'aimerais le gu\u00e9rir, j'aimerais le soigner cette maladie qu'est la mort, donc ils ont une fa\u00e7on assez assez subtils et vicieux de renverser les choses en disant mais la sant\u00e9, c'est d'\u00eatre \u00e9ternel la normalit\u00e9, c'est \u00e7a : on vit dans la normalit\u00e9 aujourd'hui mais gr\u00e2ce \u00e0 notre potentiel intellectuel \u00e0 notre d\u00e9veloppement, on va arriver \u00e0 \u00eatre ce qu'on pourrait aller on va d\u00e9velopper notre potentiel donc irait ils \u00e9ludent la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:59) [87%] :\r\nLes premiers parce que c'est la normalit\u00e9, parce que finalement l'histoire humaine montre qu'on a une finitude, on a une mort qui nous attend, c'est, c'est le sens de la vie, c'est la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [90%] :\r\nC'est \u00e7a une lecture, c'est pas post- \u00e9volutionnisme n\u00e9o- \u00e9volutionniste de l'humanit\u00e9 au fond que c'est que la prochaine \u00e9tape de l'\u00e9volution de l'homme, c'est lui- m\u00eame qui, qui fabrique sa nouvelle \u00e9volution et que ce serait \u00e7a, cette transformation de l'homme dans son propre Dieu qui est l'accession de l'homme \u00e0 sa pl\u00e9nitude, j'ai lu \u00e7a assez r\u00e9guli\u00e8rement, c'est, c'est c'est une c'est une posture, une position, on pense qu'on veut, mais si on va dans des choses plus prosa\u00efque, la d\u00e9finition que fait l'OMS de la sant\u00e9 Hinduja sur je ne sais pas par coeur, mais au fond inclus l'id\u00e9e que la sant\u00e9, quelque chose de subjectif, c'est pas quelque chose d'objectif et \u00e7a veut dire qu'on est libre de d\u00e9finir aussi quand est -ce qu'on est malade ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:46) [90%] :\r\nQuand vous avez encens\u00e9 tous les hypocondriaques le savent, on peut \u00eatre en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 se sentir malade par exemple j'ai absolument pas de quoi vous voulez parler, \u00e7a fait quand m\u00eame maintenant 2 ans que vous travaillez sur cette question- l\u00e0 sur le le transhumanisme Mathieu Gafsou est -ce que \u00e7a vous rassure sur notre condition humaine ou \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:05) [89%] :\r\nEn tout cas, \u00e7a me rassure pas apr\u00e8s certains alors moi j'ai personnellement, enfin moi je suis un observateur je trouve passionnant de travailler sur ce sujet mais je refuse de m'accrocher ces r\u00e9ponses -l\u00e0, j'ai pas envie de me rassurer, comme \u00e7a, j'ai envie de Puteaux je pense plus sain d'essayer de faire avec la condition qui est la mienne, m\u00eame si c'est pas toujours agr\u00e9able, m\u00eame si c'est voil\u00e0 c'est sacr\u00e9, c'est angoissant mais j'ai pas envie de me j'ai r\u00e9sist\u00e9 religion je j'esp\u00e8re r\u00e9sister principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:38) [88%] :\r\nEt vous avez pas dit vous avez pas envie de dire adieu votre corps, c'est \u00e7a aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:41) [86%] :\r\nVous \u00eates Chair, c'est important, \u00eatre c'est \u00eatre dans un corps, c'est \u00eatre au monde on ne le monde n'existerait pas sans doute encore dans les yeux, enfin sans, sans, sans m\u00eame hein, donc voil\u00e0, j'ai du mal \u00e0 refuser tout \u00e7a apr\u00e8s, moi, si on met une proth\u00e8se de genou pas mal, je vais dire oui si on me dit mais prend quand m\u00eame cette piste pestif\u00e9r\u00e9 tient \u00e0 mieux, je le fais, je refuse pas de prendre des m\u00e9dicaments, au fond, il est question de de d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:08) [88%] :\r\nEt vous travaillez tous tous les jours avec une sorte de proth\u00e8ses de oeil quand m\u00eame un appareil photo, c'est une forme la seule mani\u00e8re diff\u00e9rente de voir les choses d'attaquer, a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:17) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement cess\u00e9, c'est \u00e0 titre personnel, cette proth\u00e8se m'a permis de d'appr\u00e9hender des choses que j'aurais pas os\u00e9 peut-\u00eatre par timidit\u00e9 approcher donc finalement la protesta avoir du bon, par contre elle ne r\u00e9pond pas \u00e0 des grandes questions existentielles proth\u00e8se l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:37) [88%] :\r\nEt vous pensez qu'on va, on dit \u00e0 plusieurs courants dans le transhumanisme, ce que vous pensez que c'est quand m\u00eame certains travaux qui se font de repousser peut-\u00eatre la mort, \u00e7a va un jour aboutir ou c'est juste un grand id\u00e9al, une forme de religion qu'on n'atteindra jamais jamais au QG aucune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:51) [89%] :\r\nOui, mais j'imagine qu'on va \u00eatre capable d'inhiber peut-\u00eatre un ou 2 g\u00eanes qui acc\u00e9l\u00e8re la mort par exemple qu'on va peut-\u00eatre voil\u00e0 que renforcer le syst\u00e8me immunitaires pour pour que lui- m\u00eame puisse lutter contre les cancers, c'est des choses qui, qui, voil\u00e0, sur lesquels on travaille maintenant certainement que l'esp\u00e9rance de vie humaine va continuer \u00e0 augmenter, mais apr\u00e8s jusqu'o\u00f9 \u00e7a j'en ai aucune, aucune id\u00e9e, et je peux pas r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:14) [95%] :\r\nDonc la mort pourrait s'quelque chose d'important finalement dans le cursus humain \u00e7a reste quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:18) [93%] :\r\nMais c'est chiant, mais c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:23) [93%] :\r\nBien, merci beaucoup, Mathieu Gafsou, d\u00e8s lundi matin, alors question est -ce qu'on pourra voir une fois ces photographies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:29) [85%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re Christophe beaucoup en l'\u00e9t\u00e9 2018, \u00e9t\u00e9 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:34) [78%] :\r\nD'accord, c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e \u00e9tait si vous \u00eates mieux gala, donc je vous dirai rien, d'accord, OK, vous \u00eates Michael Deadline pour \u00e7a, c'est une bonne c'est compliqu\u00e9 qu'on travaille sur les choses aussi personne que \u00e7a de s'arr\u00eater en donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:49) [91%] :\r\n\u00e7a aide d'avoir une Deadline pr\u00e9cis\u00e9ment d'avoir quelque chose de concret, je pourrais travailler 10 ans sur le projet, mais apr\u00e8s on a moi j'ai aussi besoin un moment donn\u00e9 de l\u00e2cher pour. \r\nQu'il existe et puis pour me sentir bien parce que c'est usant, c'est beaucoup, beaucoup, beaucoup de travail beaucoup de beaucoup de questions, beaucoup de gens, a lanc\u00e9 de contacter au il faut arrive au bout avant des projets l'effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:11) [80%] :\r\nLe transhumanisme \u00e7a \u00e7a bouge tous les jours il y a des livres mais aussi des des recherches, chaque jour il y a une avanc\u00e9e nouvelle donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [90%] :\r\nS'arr\u00eater c'est pas facile, \u00e7a oui, mais maintenant, alors j'avais cette esp\u00e8ce d'angoisse au d\u00e9but du projet, maintenant je prends un peu mes distances parce qu'effectivement, et des trucs qui sort tous les jours et on pourra se pourra jamais \u00eatre exhaustif entrer sur le transhumanisme, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:28) [83%] :\r\nAlors, \u00e9t\u00e9 2018, la date est prise merci beaucoup ce dire voir ce matin, c'est un grand plaisir de voir savoir bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 Fatmir Black Eyed \u00e9tait technique, ce matin, demain nous parlerons de la dont signification urbaine, nous avons parl\u00e9 des grands m\u00e9chants de la Silicon Valley, vous pouvez bien s\u00fbr nous suive surtout terre sur Facebook nous \u00e9crire tribu RTS concierge, mais l\u00e0 tout de suite, rendez- vous pour vous avec Laurence Bisang et s'est dit que leur souhaiter une tr\u00e8s belle sud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFEAA793-13DB-4B39-AD6B-FB17D60F2E9E", "internalArchiveId": "EFEAA793-13DB-4B39-AD6B-FB17D60F2E9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Michel D\u00e9\u00e7u, d\u00e9\u00e7u, \u00e0 propos de sa pal\u00e9otite", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8500976", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["d\u00e9pression nerveuse"], "thematicPersons": ["Pal\u00e9o Festival"], "alternativeTitle": ["pas de billet pour Pal\u00e9o", "pas de billet pour Pal\u00e9o / SUPER_2017-04-12T17:09:05_le-supplement-du-nourjal", "pas de billet pour Pal\u00e9o / SUPER_2017-04-12T17:09:05_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8500980", "ece-8500976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-26T09:57:29Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn effet, une semaine apr\u00e8s l'annonce de sa programmation, le Pal\u00e9o mais ces billets en vente sur Internet et comme par magie, toutes les places disparaissent en moins de temps qu'il ne faut \u00e0 Daniel Rosselat pour s'acheter une chemise alors comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne et surtout il y a -t-il des gens qui sont d\u00e9\u00e7us parce qu'ils n'ont pas obtenu leur s\u00e9same, voire m\u00eame leur cr\u00e8me de s\u00e9same pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Willy Campana au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\n\u00c9milie Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Lausanne au lieu-dit du CHUV le Centre des h\u00e9licopt\u00e8res urologique de Vevey en compagnie de Michel d\u00e9\u00e7u bonjour Michel, vous avez l'air mal-en-point Michel c'est pas top quoi vous souffrez quoi coalition de Pal\u00e9o Pal\u00e9o qu'est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nC'est une maladie assez rare qui arrive d\u00e8s le moment o\u00f9 on n'arrive pas acheter des billets pour Pal\u00e9o je vois donc c'est pas la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive dans votre coeur, non, la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2011 mon r\u00e9veil avait pas ce d\u00e9lai, je me suis retrouv\u00e9 comme un conte vendant Nordine sans billet alors je comprends bien s\u00fbr, en plus, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e avec Putain g\u00e9rera la Pal\u00e9o vous aimez bien 16 heures, \u00e7a va pas non, c'est de la merde \u00e7a mais ce que je voulais moi c'est dire aux gens : j'ai vu \u00e7a va Pal\u00e9o c'est pas un peu con comme raisonnement, mais Pal\u00e9o c'est toute ma vie, cette semaine, c'est mon rayon de soleil, puis c'est aussi le seul moment o\u00f9 je vois pas ma femme pendant l'ann\u00e9e vous aimez plus votre femme Michel donc je la tol\u00e8re. \r\nSent pas mal \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame, et c'est alors vous avez rat\u00e9 une que j'ai tout \u00e7a cause cette connexion pourrie de Swisscom de merde, je les d\u00e9teste, donc pas de Red Hot pour vous c'est ann\u00e9es on je tellement aim\u00e9 les voir sur la grande les Red, vous les avez jamais vu Michel si je faisais vu \u00e0 la donne en 88 c'\u00e9tait g\u00e9nial justement Michel d\u00e9\u00e7u rester sur cette bonne impression ce concert de la Deutsche \u00e9vita sera certainement meilleure que dirait donne de 50 piges qui joue la peut pas 93 dB sans je ne soutiennent pas, moi je voulais hier \u00eatre Pal\u00e9o je voulais faire la queue et aider, je veux mourir, oui, oui, non, moi. \r\nJe je je vous comprend pas mais, mais c'est pas grave, merci beaucoup Michel d\u00e9\u00e7u Willy campagne en Direct du CHUV je vous en ach\u00e8te un 1000000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Elie et si jamais Michel moi je vous vends mon passe pour tr\u00e8s Montigny Lyon contactez -moi MP, c'est-\u00e0-dire en Marie- Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-117B37AB-8305-4A69-B505-53B41998F707", "internalArchiveId": "117B37AB-8305-4A69-B505-53B41998F707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "90% des patients suivent les recommandations de leur m\u00e9decin pour le choix de l'h\u00f4pital", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9tude de Comparis.ch r\u00e9v\u00e8le que neuf patients sur dix suivent les recommandations de leurs m\u00e9decins en cas d'hospitalisation, et que deux tiers d'entre eux se renseignent aussi personnellement sur l'h\u00f4pital \u00e0 choisir.\r\n\r\n* * 90% des patients suivent les recommandations de leur m\u00e9decin pour le choix de l'h\u00f4pital 12h30: CH m\u00e9decins \u00e9cout\u00e9s dans 90% des cas \r\nEn Suisse, cette \u00e9tude publi\u00e9e ce matin et qui concerne tous les citoyens: \r\nElle r\u00e9v\u00e8le qu'en cas d'hospitalisation, les patients ne choisissent pas leur h\u00f4pital au hasard... \r\nL'enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin par comparis.ch montre que 9 patients sur 10 suivent les recommandations de leur m\u00e9decin. \r\nDeux tiers d'entre eux se renseignent aussi personnellement sur l'h\u00f4pital \u00e0 choisir. \r\nEt... C\u00e9dric Guigon.... parmi les principaux crit\u00e8res retenus par les sond\u00e9s : les taux de complications et d'infections... \r\n  0'55''\r\n((Oui, quand ils se renseignent sur la qualit\u00e9 d'un \u00e9tablissement avant d'\u00eatre hospitalis\u00e9s, ils sont 60% \u00e0 vouloir conna\u00eetre les taux d'infections et m\u00eame encore plus, 70%, \u00e0 s'informer des taux de complications dans les h\u00f4pitaux...\r\nEn revanche, le nombre de d\u00e9c\u00e8s, le taux de mortalit\u00e9 est moins pr\u00e9pond\u00e9rant... un peu plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s s'en inqui\u00e8te. Comparis.ch le souligne : \"l'espoir de gu\u00e9rison est plus fort que la peur de la mort\". \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des hopitaux, H+, abonde dans le m\u00eame sens : le taux de mortalit\u00e9 d\u00e9pend essentiellement de la composition des patients, et ne peut donc pas \u00eatre retenu comme un crit\u00e8re de qualit\u00e9.\r\nLes autres \u00e9l\u00e9ments retenus sont des facteurs humains comme l'amabilit\u00e9 du personnel et des m\u00e9decins, ou la bonne ambiance de travail. \r\nMais aussi des crit\u00e8res de confort : 8 patients sur dix attachent de l'importance au menu propos\u00e9, et plus de la moiti\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9 des chambres : t\u00e9l\u00e9vision, musique, acc\u00e8s internet...\r\nEnfin, point positif pour les \u00e9tablissements suisses : 65% des patients ont confiance dans les hopitaux, une confiance inchang\u00e9e ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es...))", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519991", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["peur de la mort"], "alternativeTitle": ["90% des patients suivent les recommandations de leur m\u00e9decin pour le choix de l\u2019h\u00f4pital / 12H30_2017-04-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude de Comparis.ch r\u00e9v\u00e8le que neuf patients sur dix suivent les recommandations de leurs m\u00e9decins en cas d'hospitalisation, et que deux tiers d'entre eux se renseignent aussi personnellement sur l'h\u00f4pital \u00e0 choisir."], "variantIds": ["ece-8519991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:15:20Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Suisse, cette \u00e9tude, publi\u00e9e ce matin, qui concerne tous les citoyens, elle r\u00e9v\u00e8le qu'en cas d'hospitalisation, les patients ne choisissent pas leur h\u00f4pital Waser l'enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin par Comparis H montre que 9 patients sur 10 suivent les recommandations de leur m\u00e9decin, 2 tiers d'entre eux se renseignent aussi personnellement sur l'h\u00f4pital \u00e0 choisir et C\u00e9dric Guigon parmi les principaux crit\u00e8res retenus par les sond\u00e9s, les taux de complications et d'infection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, quand il se renseignent sur la qualit\u00e9 d'un \u00e9tablissement avant d'\u00eatre hospitalis\u00e9s, ils sont 60 pourcent \u00e0 \u00e0 vouloir conna\u00eetre les taux d'infection et m\u00eame encore plus 70 pourcent \u00e0 \u00e0 s'informer des taux de complications dans les h\u00f4pitaux, en revanche, le nombre de baisser le taux de mortalit\u00e9 est moins pr\u00e9pond\u00e9rant, un peu plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s s'en inqui\u00e8te, comparis Point CH le souligne l'espoir de gu\u00e9rison est plus fort que la peur de la mort, la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux Hplus abonde dans le m\u00eame sens, le taux de mortalit\u00e9 d\u00e9pend essentiellement de la composition des patients et ne peut donc pas \u00eatre retenu comme un crit\u00e8re de qualit\u00e9, les autres \u00e9l\u00e9ments retenus sont des facteurs humains comme l'amabilit\u00e9 du personnel et des m\u00e9decins ou la bonne ambiance de travail mais aussi des crit\u00e8res de confort 8 patients sur dix attachent de l'importance ou menu propos\u00e9 et plus de la moiti\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9 des chambres, t\u00e9l\u00e9vision, musique, acc\u00e8s internet enfin point positif pour les \u00e9tablissements suisses 65 pourcent des des patients ont confiance dans les h\u00f4pitaux, une confiance inchang\u00e9e, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [86%] :\r\nOn l'a appris en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-206BA1CD-F33D-4D83-A2FB-F370CBFF93BD", "internalArchiveId": "206BA1CD-F33D-4D83-A2FB-F370CBFF93BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Boby Lapointe (3/5)", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Boby Lapointe est n\u00e9 le 16 avril 1922. C'\u00e9tait un dimanche de P\u00e2ques. Cette ann\u00e9e aussi, le dimanche de P\u00e2que tombe un 16 avril. Et Boby Lapointe, 45 ans apr\u00e8s sa mort, est toujours parmi nous. Ses chansons se vendent toujours, et sont m\u00eame adapt\u00e9es. Boby Lapointe, c'est un personnage unique, une vie hors du commun, et toute une \u00e9poque. Par Isabelle Carceles.\r\nAujourd'hui : Le cin\u00e9ma\r\nBoby Lapointe a fait tout un tas de choses dans sa vie, plut\u00f4t courte, puisqu'il est mort \u00e0 50 ans. on le retrouve m\u00eame au cin\u00e9ma. A vrai dire, c'est le cin\u00e9ma qui le r\u00e9v\u00e8le, d'abord en tant que chanteur, puis en tant qu'acteur. \r\nAvec Jacques Donzel, homme de radio, auteur de \"Boby Lapointe\".", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501322", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Portrait de Boby Lapointe (3/5) / VER_2017-04-12T16:35:45_portrait-de-boby-lapointe-3-5", "Vertigo du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Boby Lapointe est n\u00e9 le 16 avril 1922. C\u02b9\u00e9tait un dimanche de P\u00e2ques. Cette ann\u00e9e aussi, le dimanche de P\u00e2que tombe un 16 avril. Et Boby Lapointe, 45 ans apr\u00e8s sa mort, est toujours parmi nous. Ses chansons se vendent toujours, et sont m\u00eame adapt\u00e9es. Boby Lapointe, c\u02b9est un personnage unique, une vie hors du commun, et toute une \u00e9poque. Par Isabelle Carceles.\n\n\nAujourd\u02b9hui : Le cin\u00e9ma\nBoby Lapointe a fait tout un tas de choses dans sa vie, plut\u00f4t courte, puisqu\u02b9il est mort \u00e0 50 ans\u2026 on le retrouve m\u00eame au cin\u00e9ma. A vrai dire, c\u02b9est le cin\u00e9ma qui le r\u00e9v\u00e8le, d\u02b9abord en tant que chanteur, puis en tant qu\u02b9acteur. \nAvec Jacques Donzel, homme de radio, auteur de \"Boby Lapointe\"."], "variantIds": ["ece-8501322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:24Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [99%] :\r\nBoby Lapointe. \r\nQuoi, c'est quoi, c'est quoi ces besoins la Vertigo travaille sur la premi\u00e8re sont les mamelles du destin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nBonjour Isabelle, bonjour pour continuer avec vous notre parcours \u00e0 petits pas dans la vie de Boby Lapointe, chanteur et compositeur fran\u00e7ais n\u00e9 on le rappelle un 16 avril 1922 on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comm\u00e9morer l'anniversaire de sa disparition, on va s'int\u00e9resser dans le cadre de cette s\u00e9rie qui nous occupe cette semaine \u00e0 ce Boby Lapointe artiste compliqu\u00e9 chansons compliqu\u00e9es au parcours incroyable, un parcours si incroyable que, on va le retrouver Boby Lapointe, y compris au cin\u00e9ma exactement, il a eu une vie tr\u00e8s courte, mort \u00e0 50 ans, mais il a eu le temps de faire beaucoup d'choses \u00e0 venir, c'est le cin\u00e9ma qui le r\u00e9v\u00e8le : un, d'abord en tant qu'auteur lui Boby n\u00e9s le dimanche de P\u00e2ques, grand farceur devant l'\u00e9ternel, c'est en 1954 gr\u00e2ce au film poisson d'avril, un film totalement tomb\u00e9e dans l'oubli depuis, je vais faire \u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [65%] :\r\nEt, c'est quelqu'qui a, apr\u00e8s plus d'une heure et il va en \u00e9pargner paye de de il y a pr\u00e8s c'est-\u00e0-dire syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nOn a peut-\u00eatre reconnu la voix de Bourvil qui ce petit film poisson d'avril et qui, le 1er avait donn\u00e9 un coup de pouce \u00e0 la carri\u00e8re de Boby Lapointe, quelques ann\u00e9es plus tard, c'est Fran\u00e7ois Truffaut qui d\u00e9couvrent Boby, comme le raconte ici Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [82%] :\r\nC'est Fran\u00e7ois Truffaut qui a fait tourner Boby Lapointe, pour la premi\u00e8re fois de tirer sur le pianiste et d'user chanter une chanson, c'est tout, puis par la suite, j'ai d\u00e9couvert Boby actuellement leur dans les films de sauter, c'\u00e9tait des choses de la vie \u00e9t\u00e9 poignant, enfin pour moi, c'\u00e9tait une vol\u00e9e l\u00e0- dessus attendu Boby acteurs du tout comme \u00e7a, en tout cas pour ce qui se serait orient\u00e9 vers des choses drolatique et en fait il est poignant, il y a un c\u00f4t\u00e9 path\u00e9tique dans son regard formidables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nAucun texte raconter les d\u00e9buts de Boby Lapointe chanteur sous- titr\u00e9 qui \u00e0 lui seul \u00e9tait un moment tr\u00e8s fort du film tirez sur Le Pianiste avec Charles Aznavour dans le r\u00f4le du pianiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [75%] :\r\nC'est quand m\u00eame pas ordinaire, \u00e7a fait 4 ans, gros sel, poivre hutu du mois soit dirig\u00e9e vous dirait que je de faire le tour du poids des maisons ont une table et me suis cogner le tellement loin en dehors du entra\u00eenant un peu eau pour les flics en tout cas, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre foutu dans le coup, c'est pour \u00e7a qu'est venu pour dans le corps, je marche pas servi, puis dans le il faut absolument du m\u00eame moi, je suis dans le p\u00e9trin, pens\u00e9 \u00e0 moi, qui c'est qui court apr\u00e8s, je n'ai donc pas, ils ont l'air de dire on veut r\u00e9gionale et qui a une Grapel pilote un chapeau, ils ont pas frangins, mais ils se rassemblent, quand m\u00eame, et fait tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [87%] :\r\nBoby Lapointe est immortalis\u00e9 avec sa gestuelle incroyable donc cette sc\u00e8ne qui se d\u00e9roule dans un caf\u00e9 au milieu du couple enlac\u00e9 un brin interloqu\u00e9 par l'\u00e9nergum\u00e8ne chantant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [71%] :\r\n3 raisons, moi dans le canal, autant dire vous savez et bah et paix et puis d'abord question de territoire, comment on peut utiliser l'empire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nExtrait du film tir\u00e9 sur le pianiste Fran\u00e7ois Truffaut, tandis qu'elle, Boby Lapointe jouait et chantait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nIl y a les autres films aussi qui viendront plus tard o\u00f9 la Boby Lapointe joue vraiment autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [89%] :\r\nQue son propre poule Jacques Donzel, il y a surtout ce moment extr\u00eamement \u00e9mouvant dans les choses de la vie, rappelez -vous \u00e0 un certain moment, Piccoli au volant fonce \u00e0 toute allure sur une route de campagne, il y a un an, Carrefour et ce cas. \r\nAppara\u00eet une b\u00e9taill\u00e8re conduite par Boby Lapointe, qui n'arrive pas \u00e0 rendre son moteur et qui est stopp\u00e9 au milieu du Carrefour alors qu'arrive dans un sens en camion et dans l'autre sens \u00e0 toute allure \u00e0 120 \u00e0 l'heure, la voiture de Piccoli essaye d'\u00e9viter la camionnette et fini contre, on a un peu fruitier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:37) [90%] :\r\nPuis il y a cette sc\u00e8ne qui suit ou Piccoli dans le foss\u00e9 et est en train de mourir et Boby Lapointe et l\u00e0 2 gendarmes qui l'interroge qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, il \u00e9tait h\u00e9b\u00e9t\u00e9 et bafouille, dit je puis pas pu partir \u00e0 tout et il y a dans ce regard une comment dirais -je, une \u00e9motion, une force qui me fait penser que s'il avait v\u00e9cu plus longtemps puisqu'il est mort \u00e0 50 ans, il aurait peut-\u00eatre pu faire une carri\u00e8re d'acteur parce que il y avait dans son physique dans son regard dans son comportement une nature digne d'un acteur de signal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:20) [69%] :\r\nIl va arriver le dessus je vais o\u00f9 \u00e7a \u00e9tait du tout comme \u00e7a ferait rouler au moins \u00e0 \u00e7a parce et alors, c'est l\u00e0 que Paris pouvait une heure l\u00e9gale mais j'ai pas bien donc il ne fait rire c'est vrai Jaguar dans le pass\u00e9 quand m\u00eame, mais j'ai cal\u00e9 dans jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [93%] :\r\nLes choses de la vie, Max et les ferrailleurs, La Veuve Couderc, autant de films qui eux ont connu une certaine post\u00e9rit\u00e9 et qui nous permettent de retrouver un Boby Lapointe acteur mais tout de m\u00eame toujours fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, la barbe de 3 jours au moins et l'oeil inquiet au milieu d'une grande carcasse enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:59) [73%] :\r\nIl la faute \u00e0 quoi rien lui, moi, je suis arriv\u00e9 \u00e0 droite, \u00e9videmment, si je suis pas l\u00e0, il va s'arr\u00eater sur le talus, si, si, si, et puisqu'il a appara\u00eet de caniveau, ai pas trop non plus capter l'int\u00e9r\u00eat surtout Julie Soyer, sa direction cass\u00e9e, non c'est pas l\u00e0 qu'il a cass\u00e9 je crois parce qu'apr\u00e8s, mais, tout on lui alors pour les convoyeurs pas dire \u00e7a, enfin il y a l\u00e0 sa vitesse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T14:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4299BBED-C92F-48F6-A7FC-86F37CC8D186", "internalArchiveId": "4299BBED-C92F-48F6-A7FC-86F37CC8D186", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Jean Zeid, journaliste", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Jean Zeid, journaliste \u00e0 France Info et sp\u00e9cialiste du jeu vid\u00e9o est le concepteur de l'exposition \"Game, le jeu vid\u00e9o \u00e0 travers le temps\" \u00e0 voir jusqu'au 27 ao\u00fbt 2017 \u00e0 la Fondation EDF \u00e0 Paris. L'exposition propose aux visiteurs un voyage dans le temps: en partant du pr\u00e9sent, le public remonte l'histoire du jeu vid\u00e9o jusqu'aux ann\u00e9es 50 pour mieux comprendre son origine et saisir les grandes \u00e9tapes de son \u00e9volution. Une version livre de cette exposition est publi\u00e9e aux Editions du Seuil.  \r\nJean Zeid est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501315", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Jean Zeid, journaliste / VER_2017-04-12T16:30:45_l-invite-jean-zeid-journaliste", "Vertigo du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Jean Zeid, journaliste \u00e0 France Info et sp\u00e9cialiste du jeu vid\u00e9o est le concepteur de l'exposition \"Game, le jeu vid\u00e9o \u00e0 travers le temps\" \u00e0 voir jusqu'au 27 ao\u00fbt 2017 \u00e0 la Fondation EDF \u00e0 Paris. L\u02b9exposition propose aux visiteurs un voyage dans le temps: en partant du pr\u00e9sent, le public remonte l\u02b9histoire du jeu vid\u00e9o jusqu\u02b9aux ann\u00e9es 50 pour mieux comprendre son origine et saisir les grandes \u00e9tapes de son \u00e9volution. Une version livre de cette exposition est publi\u00e9e aux Editions du Seuil.  \n\nJean Zeid est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8501315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:24Z", "webPublicationDate": "2017-04-12T15:36:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-398407B1-B4B3-4B51-B80D-AD416DC763D8", "internalArchiveId": "398407B1-B4B3-4B51-B80D-AD416DC763D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cin\u00e9ma de Philippe Chevrier", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle s\u00e9rie dans \"Vertigo\" intitul\u00e9e \"Le cin\u00e9ma des pros\". L'id\u00e9e est de rencontrer un professionnel r\u00e9put\u00e9 pour \u00e9voquer les films qui parlent de son m\u00e9tier. Pour ce premier \u00e9pisode, on parle cuisine avec le grand chef suisse Philippe Chevrier qui a re\u00e7u Rafael Wolf dans son restaurant du domaine de Ch\u00e2teauvieux, not\u00e9 19/20 au Gault-Millau, 2 macarons au guide Michelin. Un temple de la gastronomie romande o\u00f9 Philippe Chevrier commente ses trois films de cuisine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: \"Ratatouille\", le dessin anim\u00e9 de Pixar, \"Le grand restaurant\", avec Louis de Fun\u00e8s, et \"Chef\", de et avec Jon Favreau.\r\nUne vid\u00e9o de cette rencontre avec Philippe Chevrier est visible sur la page de \"Vertigo\", sur la plateforme RTS Culture, et sur la page Facebook de \"Vertigo\".", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501318", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Le cin\u00e9ma de Philippe Chevrier / VER_2017-04-12T16:45:45_le-cinema-de-philippe-chevrier", "Vertigo du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Nouvelle s\u00e9rie dans \"Vertigo\" intitul\u00e9e \"Le cin\u00e9ma des pros\". L\u02b9id\u00e9e est de rencontrer un professionnel r\u00e9put\u00e9 pour \u00e9voquer les films qui parlent de son m\u00e9tier. Pour ce premier \u00e9pisode, on parle cuisine avec le grand chef suisse Philippe Chevrier qui a re\u00e7u Rafael Wolf dans son restaurant du domaine de Ch\u00e2teauvieux, not\u00e9 19/20 au Gault-Millau, 2 macarons au guide Michelin. Un temple de la gastronomie romande o\u00f9 Philippe Chevrier commente ses trois films de cuisine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: \"Ratatouille\", le dessin anim\u00e9 de Pixar, \"Le grand restaurant\", avec Louis de Fun\u00e8s, et \"Chef\", de et avec Jon Favreau.\n\nUne vid\u00e9o de cette rencontre avec Philippe Chevrier est visible sur la page de \"Vertigo\", sur la plateforme RTS Culture, et sur la page Facebook de \"Vertigo\"."], "variantIds": ["ece-8501318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:24Z", "webPublicationDate": "2017-04-12T15:31:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4588BA-FA5F-4095-809A-8B9A210C4FEB", "internalArchiveId": "5D4588BA-FA5F-4095-809A-8B9A210C4FEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Cinq films au menu de ce d\u00e9bat: \"L'op\u00e9ra de Paris\" de Jean-St\u00e9phane Bron, \"A good Wife\" de Mirjana Karanovic, \"United State of Love\" de Tomasz Wasilewski, \"Fast and Furious 8\" de F. Gary Gray et \"La Jeune fille et son Aigle\" d'Otto Bell.\r\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Vincent Adatte.", "durationSec": 1596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501324", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2017-04-12T16:51:45_debat-cinema", "Vertigo du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Cinq films au menu de ce d\u00e9bat: \"L\u02b9op\u00e9ra de Paris\" de Jean-St\u00e9phane Bron, \"A good Wife\" de Mirjana Karanovi\u0107, \"United State of Love\" de Tomasz Wasilewski, \"Fast and Furious 8\" de F. Gary Gray et \"La Jeune fille et son Aigle\" d\u02b9Otto Bell.\n\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Vincent Adatte."], "variantIds": ["ece-8501324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:23Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [72%] :\r\nIl y a pas p\u00e9ril qu'est -ce qui fait m\u00eame les critiques estiment \u00eatre cin\u00e9ma du mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:13) [87%] :\r\nDans Vertigo, vous verrez, \u00e7a fait pas un travail, la critique que du plaisir, ce n'est qu'une joie, c'est une joie perp\u00e9tuel, on va commencer le 1er de nos films, l'op\u00e9ra sign\u00e9 Jean-St\u00e9phane Bron, l'Op\u00e9ra de Paris, une plong\u00e9e dans les coulisses de m\u00eame de l'Op\u00e9ra national de Paris, cet op\u00e9ra, vu comme une m\u00e9taphore de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, il \u00e9tait notre invit\u00e9 lundi dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [86%] :\r\nIl a m\u00eame expliqu\u00e9 le grand froid ici ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:45) [77%] :M. sont grincheux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [84%] :\r\nOn est \u00e0 l'op\u00e9ra, justement, l'op\u00e9ra, c'est un tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [80%] :\r\nOn a une contrainte qui se rapproche de la Coupe de Nissan, les contraintes qui se rapprocherait du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e7a il faut faire plus de spectacle du spectacle du beau. \r\nSi on va voir si on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [94%] :\r\nEt c'est Rapha\u00eble Bouchet qui ouvrent les feux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:11) [90%] :\r\nDehors cette bande annonce et j'aime aussi beaucoup de films, c'est un condens\u00e9 d'Intelligence c'est brillant, c'est en plus tr\u00e8s dr\u00f4le et tr\u00e8s \u00e9mouvant, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:21) [76%] :\r\nQue dire c'est fini, c'est bon, c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:26) [90%] :\r\nNon mais regardez la sc\u00e8ne d'ouverture qu'est -ce qu'on fait, on plante un drapeau sur le toit de l'Op\u00e9ra, d\u00e9j\u00e0 on porte France drapeau fran\u00e7ais \u00e9videmment au Br\u00e9sil sur un terrain politique, ensuite on fait jouer la musique avec ce qui est en train de se dire, c'est-\u00e0-dire St\u00e9phane Lissner, le directeur de l'Op\u00e9ra qui choisit ses mots qui pr\u00e9pare une conf\u00e9rence de presse avec ses collaborateurs, et le film nous raconte d\u00e9j\u00e0 quelque chose de, de, de, de Deby, bien plus, il y en dit bien plus que juste les images, il raconte que c'est pas sur la sc\u00e8ne que va se jouer le vrai spectacle mais que le spectacle sera vu depuis la coulisse et moi, je trouve assez formidable, ce point de vue de Bron qui toujours mais on ab\u00eeme le regard ou tr\u00e8s souvent, en tout cas c'est rare qu'il fit une repr\u00e9sentation comme s'il \u00e9tait \u00e0 la place de spectateurs dans le public, c'est il y a quelques plans, je crois qu'ils sont tr\u00e8s rares, c'est vraiment toujours la mise en sc\u00e8ne de son regard \u00e0 lui \u00e0 travers un autre s\u00e9parant d'une dans ce convoi qui est observ\u00e9 par Benjamin 1000 1000 pieds qui est depuis la coulisse tr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre une Star de l'art lyrique, vu par Michelin, Timochenko, qui est un jeune baryton qui d\u00e9barque l\u00e0 qui est une sorte de double de Bron, avec son regard na\u00eff, tr\u00e8s tr\u00e8s admirateur de cette Star mais qui en m\u00eame temps doit apprendre un nouveau langage, donc il y a, il y a 1000 choses qui se joue en une sc\u00e8ne, il nous raconte les enjeux de pouvoir, le c\u00f4t\u00e9 un peu fig\u00e9 de cette maison et alors moi ce qui me ce qui me touche vraiment, c'est c'est esp\u00e8ce d'utopie en marche qui fait que qu'est ce qui nous reste, contient des attentats du Bataclan, qu'est ce qui nous reste, quand on coupe coupe dans tous les Budgets de la culture, il nous reste la la r\u00e9union reste la cr\u00e9ation et ce film raconte aussi quelque part l'extr\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 que ressentent les \u00eatre humains degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [88%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf je suis largement d'accord, mais c'est un film effectivement brillant, moi, \u00e7a on le sait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame depuis un moment mais c'est vrai qu'il a une qualit\u00e9 d'observation et une qualit\u00e9 de cin\u00e9astes d'entraide de Bron, qui est toujours un peu stup\u00e9fiante et prodigieuse pour moi, c'est vrai que le c\u00f4t\u00e9 musique du film, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi, vous l'avez dit, mais c'est vrai qu'entre le fonctionnement d\u00e9j\u00e0 simplement le l'exercice de l'on pourrait montrer concr\u00e8tement avec effectivement des exemples de gr\u00e8ve une d\u00e9mission d'un d'un de chanteurs qui doit \u00eatre remplac\u00e9 au pied lev\u00e9, puis la gestion tout ce qui concerne un petit peu les \u00e9tages sup\u00e9rieurs, on a une vue plus globale sur la direction de la relation politique la communication aussi et puis encore le social, effectivement, on voit \u00e0 quel point ce ce ce cet op\u00e9ra fait un peu sens en terme de de multiculturalisme, tout \u00e7a c'est fascinant, j'avoue quand m\u00eame quelques petits b\u00e9mols sur un point en fait justement dans cette, dans cette mosa\u00efque \u00e0 quelques moments o\u00f9 j'ai l'impression que des s\u00e9quences sont effleur\u00e9s participe effectivement mais qui me frustre un tout petit peu, par exemple, vous citiez le monde du Bataclan, faut faire un trou soit trop peu soit soit pass\u00e9e enfin, on est un tout petit peu je trouve que c'est un peu coinc\u00e9 entre une s\u00e9quence o\u00f9 je me dis, l\u00e0 pas du avoir le mat\u00e9riel au tournage, il a peut-\u00eatre pas rendu comme \u00e0 mon avis, \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre rendu par rapport \u00e0 ce film, il y a aussi pas mal de s\u00e9quences, on voit une un orchestre de jeunes violon constitu\u00e9 majoritairement par par des petits enfants noirs, je vois les bonnes intentions du film \u00e0 ce niveau l\u00e0, je suis pas s\u00fbr soit tr\u00e8s convaincant comme un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire pour comprendre ce c\u00f4t\u00e9 soci\u00e9tal qui qui est m\u00e9taphore l\u00e9s\u00e9s par le film, j'ai l'impression qu'il y a beaucoup de choses en fait qui sont comprises dans dans le film, dans son image dans son son, il y a un c\u00f4t\u00e9 limpide, clair qu'impressionnant vraiment \u00e0 la fois dans le son et dans l'image, mais c'est vrai qu'il manque un peu une tenue de montage global pour qu'soit vraiment chanter, m\u00eame si c'est un film absolument brillant en fait de fa\u00e7on tr\u00e8s subjectivement, peut-\u00eatre que ce qui avait dans l'exp\u00e9rience Blocher, par exemple, qui pour moi alors l\u00e0 un authentique Chef-d'oeuvre diffuse une dimension purement m\u00e9taphorique qui serait un peu plus \u00e9tonnante que oui, l'op\u00e9ra est une m\u00e9taphore de l'institution France de la France en g\u00e9n\u00e9ral, j'entends Blocher, on s'attendait tous un portrait politique \u00e0 charge et puis donc oui nous a fait un portrait psychanalytique de du fantasme de la Suisse chez ceux chez chez chez Blocher, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a stup\u00e9fiant, j'\u00e9tais absolument subjugu\u00e9 par l'audace en fait du regard de de Bron, l\u00e0 je je suis admiratif, \u00e7a me porte un peu moins en terme de, de, de surprises, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [86%] :\r\nVincent \u00e0 date, moi j'ai, je suis comme fait mouche : j'ai ador\u00e9 ce film, c'est entr\u00e9 compl\u00e8tement dans dans cette histoire, touch\u00e9, bon, ce qui est ce qui est absolument formidable, c'est la mani\u00e8re dont il arrive \u00e0 mettre une saison \u00e0 la sc\u00e8ne saison d'op\u00e9ra en r\u00e9cits et d'en faire un, un immense r\u00e9cit o\u00f9 il o\u00f9 il brasse quasiment tous les aspects les, les, les, les petits violons ainsi dire cet cet cet orchestre qui, en fait, financ\u00e9e par une m\u00e9c\u00e8ne et qui permet un pendant 3 ans, une classe de banlieue \u00e0 devenir jouer, de faire un un concert \u00e0 \u00e0 l'Op\u00e9ra Bastille, en fait, si petit volant, je trouve \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie, c'est totalement incoh\u00e9rent fait ce que ce que ce que Jean-St\u00e9phane Bron dit l\u00e0, c'est que une des seules actions je dirais un petit peu d'ouverture en dehors de cette prestigieuse institution elle est financ\u00e9e par du du m\u00e9c\u00e9nat priv\u00e9, donc il y a, il y a toute une symbolique en fait du du rejet de l'exclusion qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte puisque c'est cet aspect -l\u00e0 qui est peut-\u00eatre le seul aspect ou aider, entre guillemets, des pauvres, entre \u00e0 l'op\u00e9ra, il a en plus se financer par du m\u00e9c\u00e9nat et puis moi, j'ai gard\u00e9 en m\u00e9moire pour l'image est un petit peu le d\u00e9bat, 2 ou 3 fulgurance incroyable je songe par exemple \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la soprano qui se fait \u00e9pong\u00e9s par cette famille, c'est un vieux et l\u00e0 c'est le hasard qui fait que c'est un milieu, elle a plut\u00f4t elle je, je pense qu'elle bel et bien plut\u00f4t d'Alg\u00e9rie, elle a, elle a un aspect totalement d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 la soprane et puis aussi, ce qui ne l'ont d\u00e9j\u00e0 et et russe, et puis aussi cette id\u00e9e aussi de la de du de filmer le travail les puisque cette danseuse qui sort en titubant, c'est une sc\u00e8ne absolument incroyable, alors c'est cette id\u00e9e que comme on arrive \u00e0 jouer avec l'actualit\u00e9, l'effet de hasard, tout en \u00e9tant extr\u00eamement je crois francs, il faut savoir que Jean-St\u00e9phane Bron quand il tourna plus partie et prend le sont hyper chaud et donc \u00e7a lui permet vraiment montrer qu'il est au travail et que c'est, c'est pas des images vol\u00e9es ces ce ne sont jamais d'images vol\u00e9es, mais c'est plut\u00f4t quelque chose \u00e9tait tr\u00e8s cravate cadr\u00e9 pardon tr\u00e8s franc voil\u00e0 pourrait, on pourrait, on pourrait en dire pendant des heures, oui plus \u00e0 aise avec Fast and Fabius tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [87%] :\r\nTout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [85%] :\r\nVoici maintenant Good Wife, le film de Mirjana Karanovic avec mais rien a Karanovic Boris Isakovs X, il y a Fnac du lorsque mill\u00e9naire, la cinquantaine, d\u00e9couvrent l'effroyable place pardon de son soi-disant mari id\u00e9al tout en apprenant le diagnostic de son cancer du sein, h\u00e9 bien l'amorce une prise de conscience \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [77%] :\r\nJe vous dis non, non, je ne suis livr\u00e9 et j'esp\u00e8re que quelqu'un qui a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [82%] :\r\nEt c'est Rafa\u00ebl Wolf qui commence sur ce que doit \u00eatre le film de Myriana. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [88%] :\r\nKaranovic un film assez passionnant dans son sujet, parce qu'il y a peu de films qui abordent o\u00f9 on en est aujourd'hui en ex- Yougoslavie par rapport \u00e0 ce pass\u00e9, on sent bien que c'est une poudri\u00e8re et le film d\u00e9montre vraiment de fa\u00e7on intime, puisque les parties les plus int\u00e9ressantes \u00e0 mon avis se situe justement dans la famille on a des relations avec le justement le mari aussi des sc\u00e8nes de lit, qui sont des fois c'est assez crue qui montre aussi tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette relation creuse ses non- dits, c'est c'est cette cette projection constant de l'sur l'autre, en gros, le titre est dit \u00e0 une Good Wife une bonne \u00e9pouse, celle qui ne dirait rien fermeraient les yeux et puis on voit bien que l'arriv\u00e9e de ce concert d'ajustement d\u00e9clench\u00e9 une une r\u00e9v\u00e9lation qui a un tout petit peu para\u00eetre un tout petit peu tir\u00e9 par les cheveux dans le film et qu'une cassette VHS qui est trouv\u00e9 sur les chaussettes, on voit bien qu'elle a vu plusieurs fois avant et que tout dans quoi d\u00e9cida enfin la sortir parce que elle, elle doit enfin se rend compte de ce qu'il y a dessus, qui est un film absolument horrible de vrais ex\u00e9cution qui \u00e9tait fait avant, pendant la guerre en ex- mais c'est la vie et il y a aussi des relations avec les enfants, avec une fille qui a \u00e9t\u00e9 vivement \u00e9cart\u00e9 parce que justement, on comprend qu'elle est plus Zoom homosexuel tout \u00e7a cr\u00e9e en fait une une mosa\u00efque intern\u00e9 intime qui est vraiment fascinante sur la m\u00e9taphore disons du du cancer pour exprimer tout toute la dimension politique du film je un tout petit peu lourd alors le 1er plan et le dernier plan du film s'ouvre effectivement avec un plan de, de, de, de, de poitrine, on voit justement la poitrine nue de de cette famille, on comprend assez vite que justement elle a pas fait assez attention quelle \u00e0 quelle \u00e9tape dans le d\u00e9ni, pas mal de temps et que, au moment o\u00f9 r\u00e9v\u00e8le ce concert, c'est trop tard et que du coup, forc\u00e9ment, il faut le couper et on voit bien que tout \u00e7a, appliqu\u00e9 au discours du film, un tout petit peu d'o\u00f9 lourdeur je trouve c'est les limites quand m\u00eame de de ce 1er film, qui est quand m\u00eame au-del\u00e0, au-del\u00e0 de \u00e7a, tr\u00e8s int\u00e9ressant je trouve dans ses parties intimes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:14) [91%] :\r\nOui, ben, je suis tout \u00e0 fait d'accord, je partage aussi cette r\u00e9serve, il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame extr\u00eamement pr\u00e9visible dans ce qui va arriver, c'est pas si grave, c'est vrai qu'elle est belle cette premi\u00e8re sc\u00e8ne o\u00f9 on voit effectivement, elle est, elle est en train de s'habiller, elle se pr\u00e9pare et elle se regarde dans le miroir et \u00e7a annonce quelque part son introspection et apr\u00e8s il y a une sc\u00e8ne de repas, il y a, effectivement, on est compl\u00e8tement immerg\u00e9 dans cette petite soci\u00e9t\u00e9 qui qui se compla\u00eet c'est une sorte presque huis-clos on voit ces ces gens qui se qui se complaisent dans le mensonge et et qui aiment, qui aiment oublier leur pass\u00e9 et dans le fond, la r\u00e9alit\u00e9 Val\u00e9ry attrap\u00e9 par les images, c'est-\u00e0-dire par les images vid\u00e9os et puis il y a arrive aussi par le petit \u00e9cran, parce que c'est par le petit \u00e9cran, on apprend que les enqu\u00eates sur ces criminels, moi j'ai quand m\u00eame un petit probl\u00e8me et que le mari id\u00e9al, je vous cite Philippe qui n'est pas du tout id\u00e9al \u00e0 part dans une ou 2 sc\u00e8nes o\u00f9 on pressant une belle relation entre les 2, c'est quand m\u00eame un patriarche absolument odieux qui d\u00e9j\u00e0 au bout de 3 minutes du film disons ne crie pas forc\u00e9ment l'empathie, la plus totale chez les spectateurs et j'aurais trouv\u00e9 que le film, le film aurait peut-\u00eatre gagn\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un personnage plus ambigu, plus complexe pour nous d\u00e9ranger un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [90%] :\r\nAlors l'histoire de la cassette VHS est v\u00e9ridique, elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait trouv\u00e9 comme \u00e7a dans un dans une armoire de de fa\u00e7on vraiment au moment o\u00f9 il tournait le film non non non, elle racontait art a raconter \u00e7a au public venu pr\u00e9senter son film \u00e0 Neuch\u00e2tel raconter \u00e7a au public qui, effectivement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait v\u00e9ridique apr\u00e8s moi j'ai, je pense qu'il faut, il faut voir le film dans je dirais dans le l'objectif qu'il poursuit l'objectif que Mirjana Karanovic poursuivait, c'\u00e9tait vraiment de faire un film pour pour les et les la la lecture, mais cela dit, c'est-\u00e0-dire pour la Serbie, particuli\u00e8rement, elle dit que \u00e7a n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre sa cible dans le sens o\u00f9 le film est tr\u00e8s peu sorti en Serbie, o\u00f9 elle a re\u00e7u des menaces de mort, donc je crois que si elle, elle a adopt\u00e9 un r\u00e9cit tr\u00e8s lisible avec quelques facilit\u00e9s sc\u00e9naristiques, je suis d'accord, c'est vraiment parce que la bas vide de s'adresser au plus grand nombre et de de faire sentir une situation qu'elle- m\u00eame juge insupportable en o\u00f9 on lit le film de cette mani\u00e8re -l\u00e0, je pense que c'est plus acceptable, mais vous parlez des intentions le film lui- m\u00eame quelque part en refusant Kinshasa je non dans le sens o\u00f9 il y a quelques je pense qu'effectivement le le le le rapport entre le cancer qu'on doit, on doit pouvoir en face et voir le pass\u00e9 en face la v\u00e9rit\u00e9 en face, tout \u00e7a c'est peut-\u00eatre effectivement pour nous autres, un petit peu acad\u00e9mique, un petit peu lourd le c\u00f4t\u00e9 aussi la la la la la fille a\u00een\u00e9e je trouve sc\u00e9naristique non, elle est l\u00e0, fait dans le sens que si il fallait que quelqu'un qui s'opposent dans cette famille, donc il y a des des maladresses, mais c'est un 1er film et puis je trouve que le film a pour lui d'\u00eatre superbement jou\u00e9 les acteurs sont absolument magnifiques, et il semblerait que des personnages comme Vlad a donc le mari de Milana existe bel et bien en Yougoslavie, c'est ce qu'elle nous a dit il y a vraiment un gros travail, c'est pour Karanovic c'est vraiment surtout un film qui d\u00e9nonce aussi le le patriarcat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [90%] :\r\nBeaucoup doivent donc de Mirjana Karanovic on passe maintenant \u00e0 United States of Love, un film polonais de Tomasz Wasilewski, on est en Pologne 90, le mur est tomb\u00e9, les culottes aussi vont tomber 4 femmes de diff\u00e9rents \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:30) [76%] :\r\nSi vous mettez. \r\nBon, ce qui se passe est indescriptible, \u00e9videmment, le prix moyen personne qui joue au piano avec les bruits qui se passe autour de l'affaire Bouchet, votre avis sur United States of Love. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:20) [88%] :\r\nSur ces femmes sans- culotte donc effectivement alors ai un peu du mal \u00e0 nous d\u00e9terminer par rapport \u00e0 ce film qui ne pose quand m\u00eame pas mal de probl\u00e8mes, j'aime assez l'\u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Berlin pour son sc\u00e9nario et j'ai assez aim\u00e9 \u00eatre men\u00e9s en bateau, compl\u00e8tement \u00e0 travers cette \u00e9tude pose la reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [87%] :\r\nPetit ben non, la m\u00e9taphore : filer dans les ann\u00e9es 90, il n'y avait pas encore Petit Bateau voil\u00e0 pendant pilote plut\u00f4t que de voil\u00e0 \u00e7a s'approprient vraiment entendu film bref on a, c'est vraiment le moment o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:53) [92%] :\r\nPays n\u00e9gocie donc la fin du communisme, l'arriv\u00e9e du capitalisme et c'est racont\u00e9 en fait \u00e0 travers le destin de ces 4 femmes, on se perd un peu dans les histoires, moi j'ai pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien compris qui \u00e9tait qui, quels \u00e9taient les rapports des unes avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:05) [93%] :\r\nJ'ai perdu le fil quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:11) [89%] :\r\nEt en plus de \u00e7a, elles sont blondes, le cin\u00e9aste filme avec de trouve Gbagbo beaucoup beaucoup de d'esth\u00e9tisme la leur blondeur et parfois on les confond passe de l'une \u00e0 l'autre, je, je me suis m\u00eame demand\u00e9 si c'\u00e9tait pas m\u00eame une esp\u00e8ce d'image d'une seule femme qui repr\u00e9senterait la femme a plusieurs \u00e2ges de sa vie, qui serait une sorte de m\u00e9taphore de la Pologne, elles ont toutes un probl\u00e8me avec des hommes qui ont du pouvoir, quelque part, il s'agit pas du tout de raconter leur \u00e9mancipation, en tout cas, c'est plut\u00f4t une \u00e9mancipation extr\u00eamement douloureuse et tr\u00e8s difficile puisque les les hommes qu'elles aiment sont ou pr\u00eatre aux photographes, aux m\u00e9decins, et donc il s'agit de Renault Gordes de ren\u00e9gocier le le le rapport au pouvoir peut-\u00eatre, comme la Pologne \u00e9tait \u00e0 ce moment l\u00e0 en train de de ren\u00e9gocier son rapport au pouvoir apr\u00e8s le film est vraiment extr\u00eamement rigoureuse, c'est tr\u00e8s formaliste, c'est un geste disons un peu de mal esth\u00e9tisant, effectivement on a des des couleurs d\u00e9lav\u00e9es avec des objets comme \u00e7a qui ressortent, qui sont plus color\u00e9 ses cam\u00e9ras \u00e0 l'\u00e9paule, sans musique et je trouve un petit peu, comment dire, les personnages sont comme elles sont d\u00e9munies, elles sont aussi d\u00e9nud\u00e9e dans ce cadre, elles ont peu d'\u00e9chappatoires et je trouve assez peu g\u00e9n\u00e9reuse, je ne sais pas si une volont\u00e9 de d\u00e9noncer quelque chose mais \u00e7a c'est presque complaisant dans le glauque en fait le dernier plan extr\u00eamement sanglant et pour moi c'\u00e9tait vraiment trop Vincent adopte vide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:32) [91%] :\r\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, un petit peu m\u00eame beaucoup non effectivement, moi je me suis vraiment pos\u00e9 la question tout au long de la projection, ce qui veut dire avec ce film, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant, question parce que quelque part effectivement alors, il le dit dans dans dans dans plusieurs interviews, il a dit donc : comment s'appelle -t-il tant Wasilewski, il l'a dit plusieurs fois, je me suis inspir\u00e9 en fait de, de, de, de ma famille, de mes parents, d'un moment qui semblait cl\u00e9 qui dont il est pas compris tous les tenants et les aboutissants il avait il y a eu aussi un p\u00e8re qui allaient \u00e0 l'\u00e9tranger pour gagner de l'argent, donc il y a, il y a une volont\u00e9 effectivement de revenir sur une \u00e9poque et puis moi je soup\u00e7onne aussi peut-\u00eatre de dire que ce r\u00e9cit absolument \u00e9pouvantable de la frustration du d\u00e9pit amoureux de d'une d'une vision de la sexualit\u00e9, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu \u00e9panouie, on va dire peut-\u00eatre que, en fait, il y a, il nous dit qu'aujourd'hui, c'est encore pire parce que effectivement ces ces femmes au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, donc, un an apr\u00e8s la la chute du mur sont pleines d'espoir, elle pense qu'elles vont pouvoir s'\u00e9panouir, s'\u00e9manciper et l\u00e0 il faut faire un r\u00e9cit comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure de la frustration du d\u00e9pit absolument avec catastrophique alors aujourd'hui, elles ont, semble -t-il, ces femmes perdu encore plus de droits puisque ben il y a un rapport \u00e0 l'avortement qui \u00e9tait libre, etc, etc donc est -ce que c'est un film qui nous avertit d'une d'une situation qui a empir\u00e9 j'ai impression qu'il y a trop d'aff\u00e9terie il y a cette cette image qu'absolument magnifique et qui est d\u00fb \u00e0 ce ce Oleg nous tous qui est le le le chef op\u00e9rateur, porte- parole de de du nouveau cin\u00e9ma roumain j'ai l'impression que tout \u00e7a d'un petit peu perdus dans diff\u00e9rentes intentions et je suis comme Rapha\u00ebl, je me suis pos\u00e9 vraiment la question de savoir qu'est -ce que \u00e7a voulait bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [86%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf, qu'est ce que \u00e7a voulait dire rien \u00e0 part de la pr\u00e9tention crasseux, non mais pour moi c'est du simili- cin\u00e9ma roumain alors vraiment pour le coup, faut arr\u00eater maintenant avec cette esth\u00e9tique, l\u00e0 \u00e7a devient clich\u00e9 absolu, moi je vois effectivement le destin de femme alors juste et de notions li\u00e9es \u00e0 ce double, \u00e0 la fois avec justement la projection de d'une femme frustr\u00e9e sur un pr\u00eatre oui bon cur\u00e9 si vous voulez une 2\u00e8me qui va, qui va jouer sur l'amour possession avec un homme qui vient de perdre sa femme qui est compl\u00e8tement attach\u00e9 \u00e0 sa fille qui va jouer sur sa fille pour essayer de d\u00e9tacher de son p\u00e8re, enfin voil\u00e0 tout \u00e7a et puis alors une directrice, la soeur d'une directrice qui est l'ancienne ministre 1986 et envoie une affiche avec oui, ce n'est Whittington et puis elle est un sordide l\u00e0- dedans, et surtout un mis\u00e9rabilisme et puis moi ce que je ne supporte pas, alors l\u00e0 vous ai dit pour le dernier plan s'est dessin\u00e9e \u00e0 ceux qui sont capables d'une telle ah non empathie avec leurs personnages qui vont filmer les fesses de leur com\u00e9diennes plut\u00f4t que leur visage au moment o\u00f9 le personnage s'effondre \u00e7a pour moi c'est r\u00e9dhibitoire : je ne comprends pas, et je trouve \u00e7a vraiment blafard au possible, je, je, je, je suis compl\u00e8tement mais vous par ce film l\u00e0 vraiment je chose insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [83%] :\r\nEt si ce film s'appelle United States of Love, il est sign\u00e9 du Polonais Tomasz Wasilewski voici maintenant Fast and Fire Spirit de garrigue avec regrets avec un avec elle donne Johnson jazz Instagram Michelle Rodriguez et Charles hyst\u00e9ro si vous \u00eates chauve baraqu\u00e9 mais en manque de confiance en vous, dans ce film est fait pour Voorde redonner espoir de Cuba, \u00e0 New-York, en passant par la mer de Bahre\u00efn les choses et leur pulpeuse compagnon sillonner le globe pour tenter d'emp\u00eacher un chaos mondial. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:58) [90%] :\r\nTu aurais imagin\u00e9 Trier tr\u00e8s famille comme tu l'as fait aujourd'hui. \r\nDominique Thorez, certes, on est contraint d'eau, tiens, tiens, regardez, je sais pas pourquoi il y a fait, mais \u00e7a peut pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:14) [94%] :\r\nElle est l'incarnation m\u00eame du terrorisme High-Tech et maintenant elle collabore avec votre. \r\nJe crois que j'ai trouv\u00e9 mon \u00e9quipe, \u00e7a m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [92%] :\r\nEt votre avis m'int\u00e9resse Vincent date, moi j'ai toujours \u00e9prouv\u00e9 un sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport \u00e0 cette franchise, parce que je n'ai pas le permis de conduire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:32) [91%] :\r\nNon, non, non pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [89%] :\r\nNon, je n'ai pas comme vous et moi, j'ai serait voil\u00e0 un film comme face inf\u00e9rieure si vous ne conduisez pas exactement ce que je me suis dit en le voyant, hier soir \u00e0 minuit lorsque des avant- premi\u00e8res de minuit, j'ai pass\u00e9 mon permis qui \u00e9taient l\u00e0, je me disais ils 11 pas le permis non plus lors de de de beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le film non je je dirais que c'est, c'est, on a l'impression quand m\u00eame d'une franchise qui s'\u00e9puise depuis un sacr\u00e9 bout de temps, la preuve c'est que je je ne je n'arrive pas \u00e0 me rappeler si j'ai vu, si j'ai bien vu Les 8 les 7 premiers non on, on retiendra quand m\u00eame une volont\u00e9, un petit peu de rendre complexe le le personnage principal d'hommes en faisant peut-\u00eatre pensez -vous laisser penser qu'il pourrait tra\u00eetre \u00e0 sa famille, alors c'est c'est toujours la m\u00eame chose, on attend les morceaux de bravoure les uns apr\u00e8s les autres et et le film juge l\u00e0 dessus alors l\u00e0- dessus, il y a, il y a un prologue \u00e0 Cuba qui c'est marrant, c'est rigolo, dans, dans, dans, dans sa caricature ces arch\u00e9types ces st\u00e9r\u00e9otypes et puis apr\u00e8s on attend un petit peu, il y a, il y a une il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e qui qui s'insinue que c'est devenu tellement plus facile de faire ce genre de film avec les effets sp\u00e9ciaux, quelque part, \u00e7a, on perd de la valeur, il y a, il y a plus la la plus- Value des cascadeurs de, de, de se dire : tiens, ils ont vraiment cass\u00e9 toutes ces voitures, donc on y croit moins et \u00e7a vient comme un esp\u00e8ce de de jouer de luxe comme \u00e7a qu'on qu'on \u00e9carte tr\u00e8s tr\u00e8s facilement et puis comme d'habitude, alors c'est \u00e7a dure beaucoup trop longtemps, une heure de moins 100 \u00e9tait tellement bien, par contre, il y a une heure 5 du 13 heures 26 incroyable 6 Nations un film d'acquis Kaurism\u00e4ki formidables, il y a quelques couleurs Kaurismaki dans les voitures, d'ailleurs non il y a eu le morceau de bravoure que je retiendrai, c'est l'histoire du sous- marin sous le lac gel\u00e9 qui poursuit voiture mais en Corse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:18) [85%] :\r\nPour moi, j'ai vu, non, il y a une sc\u00e8ne \u00e0 Manhattan, avec 100 voitures sont t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s qui un petit peu combien moi je me sens \u00e9videmment que c'est t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 que oui, c'\u00e9tait t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 d'ailleurs parce qu'elles sont t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s par distance par Walter non mais le probl\u00e8me avec la saga, moi je suis pas totalement d'accord avec vous sur l'uniformisation de cette saga, le premi\u00e8re \u00e9pisode justement un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s physique \u00e9tait et alors \u00e9videmment que c'est la saga la pub rythme de l'histoire, c'est demain, alors oui, justement mais \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 fa\u00e7on trait\u00e9 c'est vrai que la premi\u00e8re \u00e9pisode avait un c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement physique encore qui \u00e9tait quand m\u00eame assez assum\u00e9e et en sens de la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 de la vitesse qui qui pouvait \u00eatre vraiment int\u00e9ressant, moi j'aime beaucoup le 5\u00e8me, \u00e9pisode qui situ\u00e9e \u00e0 Rio, on fait pour la premi\u00e8re fois, on avait d\u00e9j\u00e0, c'est un film qui ressemblait son d\u00e9but, un film de gu\u00e9rilla urbaine mais \u00e7a canarder dans tous les sens, mais alors vraiment, avec une f\u00e9rocit\u00e9, il avait raison et l'historien Pierre voil\u00e0 il y a et apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a devient un film de casse ou les enjeux \u00e9taient quand m\u00eame rester assez menue par rapport \u00e0 \u00e7a et ont constitu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une \u00e9quipe multiculturelle qui pour moi est aussi une sorte de fantasme mondialis\u00e9e qui cr\u00e9\u00e9 aussi une m\u00e9taphore du film du m\u00eame qui essaye de s'adresser \u00e0 tout le monde aujourd'hui et c'\u00e9tait pas inint\u00e9ressant, donc le 5\u00e8me \u00e9pisode l\u00e0 c'est parti de plus en plus dans une des ersatz de James Bond, mission impossible, mais comme vous dites, de plus en plus des r\u00e9alis\u00e9 et puis surtout, moi, \u00e7a ressemble \u00e0 une telenovela maintenant parce que les enjeux humains sont nuls, la famille, la fiction avant la famille, elle \u00e9tait m\u00e9taphorique recomposer, maintenant \u00e7a devient litt\u00e9ralement la famille avec une paternit\u00e9 \u00e0 nouvelle enfin des \u00e9l\u00e9ments qui viennent comme \u00e7a, on ne parachute une ex, jou\u00e9e par les qui qui va d\u00e9terminer tous les enjeux du film je crois pas une seconde l'\u00e9tait dans l'\u00e9pisode 6, je m'en souvenais \u00e0 peine et je crois pas 2 gronde sur son poids par rapport au au aux agissements de de du h\u00e9ros et puis surtout, quel est l'enjeu majeur, sauver la plan\u00e8te, moi je pr\u00e9f\u00e8re quand il s'agit simplement de voler en un gros coffre-fort qui appartient \u00e0 un narcotrafiquant pour simplement essayer de, de, de se venger de lui et puis dispara\u00eetre plut\u00f4t que de sauver la plan\u00e8te, j'entends, c'est plus possible, \u00e7a, il faut arr\u00eater un peu, peut-\u00eatre une op\u00e9ration fait pr\u00e9tentieux motif c'est insens\u00e9, sauf si on donne le choix entre sauver la plan\u00e8te ou piquer coffre-fort piquer Coffin mais bien s\u00fbr, vaste curieux sous sa moins s\u00fbr gonfl\u00e9, alors \u00e9videmment c'est d\u00e9j\u00e0 c'est une saga \u00e0 la testost\u00e9rone, mais je trouve que les enjeux encore \u00e0 dimension raisonnables, a quand m\u00eame souffrent de voil\u00e0 quelques sur gonflent le le les enjeux, \u00e7a devient n'importe quoi moi oui messieurs et du coup c'est ennuyeux mais \u00e7a restait qui est plut\u00f4t assez int\u00e9ressante parce qu'elle est vraiment m\u00e9chant dans le film, il y a un moment, je me dis : oui, mais bon il cherche tellement le c\u00f4t\u00e9 hackeuse3,0 qui dans son avion qui va diriger potentiellement plan\u00e8te qui on essaie de la rendre un peu complexe, parce que finalement, tout ce qu'elle fait, c'est de se dire on va avertir les gouvernements, les mena\u00e7ant de leur balance alerte d\u00e9guis\u00e9 Sylvain on s'en fiche, nous ce qu'on veut, c'est des bonnes sc\u00e8nes d'action bien Bourinos si possible un petit peu, voire de et puis cette famille mais recomposer, l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:08) [76%] :\r\nPar n'importe, c'est \u00e7a la sculpturale silhouette de lever une dizaine de villes commencent \u00e0 s'affaisser un peu, oui, il y a petit peu samedi 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:17) [80%] :\r\nAutant, voil\u00e0, il vous reste 30 secondes pour parler de rigueur \u00e9gal pardon Reine-Claude pas entente de de ce film, Vincent, l'histoire d'une jeune fille \u00e0 la 13 ans pr\u00e9- pr\u00e9ados qui d\u00e9cide de devenir dresseuse en Mongolie, alors que c'\u00e9tait un m\u00e9tier r\u00e9serv\u00e9 aux gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [88%] :\r\nAlors ce quart de seconde c'est un documentaire, ce documentaire aurait pu \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9ussi, s'il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, peut-\u00eatre par un autochtone, il y a une les acteurs de facettes, oui, peut-\u00eatre, il y a, il y a un il y a un, il ne se passe de commentaires \u00e9pouvantable qui surplombe qui donne le sens \u00e0 toutes les sc\u00e8nes et l'histoire de ce d\u00e9c\u00e8s dommage parce qu'histoire est tr\u00e8s belle, hein, donc c'est l'histoire de cette jeune fille qui vit avec son p\u00e8re et qu'il veut comme les gar\u00e7ons fait avoir son propre Aigle et s'il y a, il y a des sc\u00e8nes assez \u00e9poustouflante mais c'est tellement plomb\u00e9 non plus par une musique occidentale assez terrible, il y a, il y a j'ai assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat o\u00f9 il y avait des enfants, il y a un enfant qui a pos\u00e9 la question : mais pourquoi on n'entend pas de musique de l\u00e0- bas, dans le film jamais et le chasseur qui \u00e9tait l\u00e0, a r\u00e9pondu avec un traducteur, mais \u00e7a c'est une d\u00e9cision de la production, je peux pas, je ne sais pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:22) [78%] :\r\nCe film s'appelle Hegel ne en anglais, on sait jamais si \u00e0 son avec la jeune fille et son alli\u00e9 merci Vincent \u00e0 date merci Rapha\u00eble Bouchet, d\u00e9sol\u00e9 pour les vannes pourris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:31) [59%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Wolf ce dimanche la culotte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2BE1331-1305-4EE0-8434-C3E56445E761", "internalArchiveId": "A2BE1331-1305-4EE0-8434-C3E56445E761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cha\u00efm Nissim, figure du militantisme clandestin, s'est \u00e9teint", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "L'ancien d\u00e9put\u00e9 vert genevois Cha\u00efm Nissim s'est \u00e9teint mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans. Figure de l'action directe, il avait tir\u00e9 au lance-roquette sur la centrale nucl\u00e9aire de Creys-Malville, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n* * Cha\u00efm Nissim, figure du militantisme clandestin, s'est \u00e9teint Et on va clore ce forum, justement, en \u00e9voquant une figure de l'action directe et du militantisme clandestin... L'ancien d\u00e9put\u00e9 vert genevois Cha\u00efm (Ka\u00efm) Nissim s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans... Il \u00e9tait celui qui avait, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, tir\u00e9 au lance-roquette sur la centrale nucl\u00e9aire de Creys-Malville... Renaud Malik, vous l'aviez rencontr\u00e9 il y a deux ans.... Il venait de publier \u00e0 compte d'auteur un petit livre au titre assez \u00e9vocateur. \u00e7a s'appellait \"comment sauver le monde\"!\r\n  2'07''\r\n((Effectivement, le titre r\u00e9sumait assez bien le caract\u00e8re du personnage: un peu m\u00e9galo, en m\u00eame temps plein d'autod\u00e9rision... fier, surtout, d'avoir consacr\u00e9 sa vie \u00e0 l'action militante.\r\nSon principal fait d'arme, vous l'avez dit, c'est cette action men\u00e9e en janvier 1982, dans l'Is\u00e8re, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au sud de Gen\u00e8ve... Cinq roquettes tir\u00e9es sur la centrale nucl\u00e9aire de Creys-Malville, sans faire de victimes pr\u00e9cisons-le... A l'\u00e9poque les auteurs ne sont pas identifi\u00e9s, ce n'est qu'en 2002 que Cha\u00efm Nissim reconna\u00eetra \u00eatre l'auteur de l'attentat.\r\nMais Renaud, dans son livre, il \u00e9voquait un autre volet de son action militante... Les cambriolages!\r\nOui, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 1980... A l'\u00e9poque Cha\u00efm Nissim passait pour un brave d\u00e9put\u00e9 vert au grand conseil... Mais la nuit, il se livrait \u00e0 d'autres activit\u00e9s un moins avouables: Ecoutes clandestines, filatures, cambriolages... Ses cibles ce n'\u00e9taient plus les centrales nucl\u00e9aires, mais les marchands d'armes qui avaient alors pignon sur rue \u00e0 Gen\u00e8ve... Des multinationales, mais aussi des personnalit\u00e9s controvers\u00e9es comme le businessman fran\u00e7ais Georges Starckmann... A plusieurs reprises, Ka\u00efm Nissim et ses acolytes de l'\u00e9poque ont r\u00e9ussi \u00e0 se procurer dans la plus parfaite ill\u00e9galit\u00e9 des documents d'entreprises, remis ensuite \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s ou \u00e0 des journalistes romands... Cela a probablement contribu\u00e9 \u00e0 l'expulsion de Georges Starckmann au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\nComment est-ce qu'il justifiait le recours \u00e0 l'action clandestine, lui qui \u00e9tait - tout de m\u00eame! - \u00e9lu dans un l\u00e9gislatif cantonal?\r\nAlors il reconnaissait en tout cas qu'il y avait une certaine contradiction dans le fait d'\u00e9crire les lois comme d\u00e9put\u00e9, tout en les contournant joyeusement le reste du temps... Il s'en tirait en disant que les lois devaient justement \u00eatre enfreintes pour mieux pouvoir \u00e9voluer...\r\nEt puis son autre credo, c'\u00e9tait le refus de la violence... Cha\u00efm Nissim avan\u00e7ait cet argument tr\u00e8s ambigu qui veut que l'on n'est pas violent si l'on s'en prend uniquement aux biens et pas aux individus.\r\nIl assumait donc le recours \u00e0 l'action clandestine... Cela dit Renaud, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il \u00e9tait revenu \u00e0 des m\u00e9thodes plus conventionnelles...\r\nOui, dans le cadre notamment de son association No\u00e9 21, qu'il avait fond\u00e9e... Ing\u00e9nieur, dipl\u00f4m\u00e9 de l'EPFL, il militait pour la protection du climat, en particulier pour le d\u00e9sinvestissement dans les \u00e9nergies fossiles... Et comme il le disait: dans ce combat-l\u00e0, la violence n'est d'aucune utilit\u00e9.))", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519981", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cha\u00efm Nissim, figure du militantisme clandestin, s\u2019est \u00e9teint / FOR_2017-04-12T18:14:00_developpement-8", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien d\u00e9put\u00e9 vert genevois Cha\u00efm Nissim s'est \u00e9teint mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans. Figure de l\u2019action directe, il avait tir\u00e9 au lance-roquette sur la centrale nucl\u00e9aire de Creys-Malville, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980."], "variantIds": ["ece-8519981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:43Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on va clore ce forum justement en \u00e9voquant une figure de l'action directe du militantisme clandestin, l'ancien d\u00e9put\u00e9 Vert Genevois Ka\u00efm Nissim s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans il \u00e9tait celui qui avait au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 tir\u00e9 au lance- roquettes sur la centrale nucl\u00e9aire de Creys-Malville Renaud Malik, vous l'aviez rencontr\u00e9 il y a 2 ans, il venait de publier \u00e0 compte d'auteur, un petit livre au titre assez \u00e9vocateur, \u00e7a s'appelait comment sauver le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nEffectivement le titre r\u00e9sumait assez bien le caract\u00e8re du personnage un peu m\u00e9galo, en m\u00eame temps plein d'autod\u00e9rision fier surtout d'avoir consacr\u00e9 sa vie \u00e0 l'action militante, son principal fait d'arme, vous l'avez dit, c'est cette action men\u00e9e en janvier 1982 dans l'Is\u00e8re, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au sud de Gen\u00e8ve, 5 roquettes tir\u00e9es sur la centrale nucl\u00e9aire de Creys-Malville, sans faire de victimes, pr\u00e9cisons -le, \u00e0 l'\u00e9poque, les auteurs ne sont pas identifi\u00e9s, ce n'est qu'en 2002 que Ka\u00efm Nissim reconna\u00eetra \u00eatre l'auteur de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nMais Renaud dans son livre, il \u00e9voquait aussi un autre volet de son action militante Les cambriolages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [95%] :\r\nOui, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 1980 \u00e0 l'\u00e9poque, Cha\u00efm Nissim passait pour un brave d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil, mais la nuit, voil\u00e0 il se livrait \u00e0 d'autres activit\u00e9s un peu moins avouables \u00e9coutes clandestines filatures cambriolages Ses cibles, ce n'\u00e9tait plus les centrales nucl\u00e9aires mais les marchands d'armes qui avaient alors pignon sur rue \u00e0 Gen\u00e8ve Des multinationales mais aussi des personnalit\u00e9s controvers\u00e9es comme le businessman fran\u00e7ais Georges Starckmann \u00e0 plusieurs reprises, Ka\u00efm Nissim et ses acolytes de l'\u00e9poque ont r\u00e9ussi \u00e0 se procurer dans la plus parfaite ill\u00e9galit\u00e9 des documents d'entreprises remis ensuite \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s ou \u00e0 des journalistes, cela a probablement contribu\u00e9 \u00e0 l'expulsion de Georges Starckmann au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nEt un no comment est -ce qu'il justifiait ce recours \u00e0 l'action clandestine faut faut quand m\u00eame rappeler qu'il \u00e9tait \u00e9lu dans un l\u00e9gislatif, cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nAlors il reconnaissait en tout cas, qui avait une certaine contradiction dans le fait d'\u00e9crire les lois comme d\u00e9put\u00e9, tout en les contournant joyeusement le reste du temps et s'en tirer en disant que les lois devaient justement \u00eatre enfreintes pour mieux pouvoir \u00e9voluer et puis son autre credo c'\u00e9tait le refus de la violence Ka\u00efm Nissim avan\u00e7ait cet argument tr\u00e8s ambigu, qui veut que l'on n'est pas violent, si l'on s'en prend uniquement aux biens et pas aux individus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [94%] :\r\nCha\u00efm Nissim assumer donc le recours \u00e0 l'action clandestine, cela dit Renaud ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il \u00e9tait revenu \u00e0 des m\u00e9thodes plus conventionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nOui, dans le cadre notamment de son association No\u00e9 21, qu'il avait fond\u00e9e Ing\u00e9nieur dipl\u00f4m\u00e9 de les PFL il militait pour la protection du climat en particulier pour le d\u00e9sinvestissement dans les \u00e9nergies fossiles, et comme il le disait dans ce combat -l\u00e0, h\u00e9 bien, la violence n'est d'aucune utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nL'ancien d\u00e9put\u00e9 Vert Genevois Ka\u00efm Nissim, qui s'est donc \u00e9teint hier merci Renaud Malik, 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BA85D91-EBCE-4F06-9B70-62F169657926", "internalArchiveId": "8BA85D91-EBCE-4F06-9B70-62F169657926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau coup dur pour l'\u00e9conomie fribourgeoise avec la demande de faillite de Yendi", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Curty, ministre PDC fribourgeois de l'\u00e9conomie\r\nL'entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter Yendi, bas\u00e9e \u00e0 Bulle, a d\u00e9pos\u00e9 mercredi une demande de faillite. Les mauvaises nouvelles semblent s'accumuler pour l'\u00e9conomie fribourgeoise. Interview d'Olivier Curty, conseiller d'Etat fribourgeois charg\u00e9 de l'Economie et de l'emploi.\r\n\r\n* * Nouveau coup dur pour l'\u00e9conomie fribourgeoise avec la demande de faillite de Yendi   7'12''\r\nLa s\u00e9rie noire continue, dans le canton de Fribourg...  apr\u00e8s l'annonce du sacrifice de Billag par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est au tour aujourd'hui de l'entreprise Yendi \u00e0 Bulle de d\u00e9poser une demande de faillite.\r\nYendi, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a connu le succ\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la mode feminine, plut\u00f4t pour les jeunes. Or dans ce secteur, la conjuncture a tourn\u00e9. 500 emplois sont en jeu, un peu partout en Suisse. \r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure le ministre fribourgeois de l'\u00e9conomie le PDC Olivier Curty. D\u00e9cus, mais aussi un brin fataliste, car selon lui en fin de compte, ce n'est pas l'Etat, mais bien le march\u00e9 qui decide .", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519975", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nouveau coup dur pour l\u2019\u00e9conomie fribourgeoise avec la demande de faillite de Yendi / FOR_2017-04-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter Yendi, bas\u00e9e \u00e0 Bulle, a d\u00e9pos\u00e9 mercredi une demande de faillite. Les mauvaises nouvelles semblent s\u2019accumuler pour l'\u00e9conomie fribourgeoise. Interview d\u2019Olivier Curty, conseiller d\u2019Etat fribourgeois charg\u00e9 de l'Economie et de l'emploi."], "variantIds": ["ece-8519975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:42Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nParler d'une s\u00e9rie noire dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s l'annonce du sacrifice de Billag par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est au tour aujourd'hui de l'entreprise viennent dit \u00e0 Bulle de d\u00e9poser une demande de faillite il y a une dit c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a connu le succ\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la mode f\u00e9minine plut\u00f4t pour les jeunes, or dans ce secteur, la conjoncture a tourn\u00e9 500 emplois sont en jeu, avec cette entreprise un petit peu partout en Suisse, nous avons joint tout \u00e0 l'heure, le ministre fribourgeois l'\u00e9conomie, le PDC, Olivier Curty, il se dit d\u00e9\u00e7u mais aussi un brin fataliste, car selon lui, en fin de compte, ce n'est pas l'\u00c9tat, mais bien le march\u00e9 qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [84%] :\r\nBen c'est certainement pas une bonne nouvelle, mais \u00e7a fait partie de la vie \u00e9conomique, surtout le contrat il est tr\u00e8s sensible \u00e0 la situation et puis s'inqui\u00e8te en particulier pour les collaboratrices quand l'orateur Pierre, c'est que les que les 3 ans continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [92%] :\r\nLe le ministre de l'\u00c9conomie fribourgeois et d'il y a quelque chose \u00e0 faire, on peut battre on peut essayer de trouver des solutions avec l'entreprise, c'est une r\u00e9action plut\u00f4t fataliste en disant : bon, ben voil\u00e0 le le march\u00e9 s'effondre pour cette entreprise, faut l'accepter, \u00e7a fait partie de la vie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [86%] :\r\nAlors il faut savoir que \u00e7a tout le monde sait que la situation du commerce de d\u00e9tail pas notamment dans le pr\u00eat-\u00e0-porter, il est tr\u00e8s pr\u00e9occupante, notamment du fait de la concurrence c'est Ross des acteurs sur Internet Zalando par exemple et puis aussi du tourisme d'achat et puis il faut dire que nous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s des difficult\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la fin mars et soci\u00e9t\u00e9s la cet instant nous sommes impliqu\u00e9s tr\u00e8s fortement, donc on avait aussi eu vent, qui avait qui auraient \u00e9ventuellement un futur repreneur, on les ann\u00e9es 1900 d'avec avec l'banque concerne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:33) [83%] :\r\nPlusieurs r\u00e9unions \u00e0 la cour a encourager les gens \u00e0 se ce n'est pas, mais en fin de compte, c'est pas l'\u00c9tat qui d\u00e9cide donc, malheureusement, la banque, elle est pas et n'est pas entr\u00e9 en jeu et, raison pour laquelle aujourd'hui on prend acte la faillite avec beaucoup de regrets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [88%] :\r\nPrenez acte vous dites aussi, vous \u00eates impliqu\u00e9 tr\u00e8s fortement, \u00e7a veut dire c'est ce sera \u00e7a la m\u00e9thode Curty Olivier Curty dans 6, si d'autres difficult\u00e9s devaient arriver dans des entreprises, c'est-\u00e0-dire on peut venir vers vous pas que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tenter de trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [86%] :\r\nEn tout cas cette fois -ci, c'\u00e9tait clair qu'on qu'on qu'on allait se doit cette famille aller \u00e0 fond, je veux dire c'est quand m\u00eame vous avez dit puisque parce que \u00e7a en emploi et puis le fait qu'on savait aussi qu'aurait \u00e9ventuellement c'est un futur repreneur, \u00e7a c'est ben voil\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 la justification qu'il faut s'engager, on va toujours se se battre cette jusqu'au bout, donc en fait aider d\u00e8s qu'il y a encore une petite possibilit\u00e9 qui est que la soci\u00e9t\u00e9 puisse \u00eatre sauv\u00e9, on va saccager donc malheureusement la la, c'\u00e9tait pas pour de de succ\u00e8s mais, mais, dans la mesure du possible, donc on se bat avant que la soci\u00e9t\u00e9 a fait tomber en faillite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [94%] :\r\nOlivier Curty les les syndicats aujourd'hui sont particuli\u00e8rement remont\u00e9s contre la direction, parce que la direction de Yendi, avait envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re encore des courriels \u00e0 ses succursales des courriels assez rassurant le personnel semble s'accrocher \u00e0 cette espoir qu'on puisse trouver une solution est -ce que vous partagez cette cette col\u00e8re un peu contre Kant la direction qui a, qui a cach\u00e9 une partie de la situation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [82%] :\r\nHeureux, oui, non, je peux pas la partager, a fait, je connais pas personnellement avec les, les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9, parce qu'on a toujours n\u00e9goci\u00e9 avec le futur repreneur, ce qu'il faut dire que, \u00e0 ma connaissance, en fait, ni les responsables ont qui est directeur ce ce qui y sont, qui se sont toujours engag\u00e9s \u00e0 fond, ben ils ont, ils ont achet\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps, et je pense qu'ils ont vraiment tout fait pour pour sauver ces ces, cette soci\u00e9t\u00e9, donc je pense, on peut, on peut pas grand chose en fait, le reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nOlivier Curty \u00e7a fait 3 mois que vous \u00eates entr\u00e9 en fonctions, \u00e9tait lui \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous avez repris le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, le moins qu'on puisse dire, c'est que c'est une entr\u00e9e en fonctions difficiles avec beaucoup de mauvaises nouvelles pour l'\u00e9conomie fribourgeoise, on a parl\u00e9 de l'institut du f\u00e9d\u00e9ralisme, qui a perdu un gros mandat, on a parl\u00e9 de ce partenariat avec Swisscom, qui a \u00e9galement s'en est all\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Berne, il y a eu surtout l'affaire Billag L \u00e0, il y a eu des critiques tr\u00e8s fortes compte le Conseil d'\u00c9tat, on a entendu un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s fribourgeois dans un convoi soir tout \u00e0 l'heure \u00e7a monsieur Schlaefli de l'UDC, qui a dit le Conseil d'\u00c9tat ne fait pas suffisamment son travail de r\u00e9seautage pour d\u00e9fendre l'\u00e9conomie fribourgeoise est -ce qu'aujourd'hui on en est quand m\u00eame pas un petit peu la avec une impression un peu de faiblesse, hein, de la part de l'autorit\u00e9 face aux r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [86%] :\r\nOh, je sais pas, donc \u00e7a fait 3 mois que j'ai, j'ai commenc\u00e9 ma ma fonction, c'est faire du r\u00e9seautage \u00e7a prend quand m\u00eame un certain temps, m\u00eame si je dois dire que le fait j'sont sign\u00e9s d'avance, \u00e7a veut dire, je connaissais fait tr\u00e8s bien les les responsables, c'est de la soci\u00e9t\u00e9 Vilac j'ai moi- m\u00eame ensemble avec le Conseil d'\u00c9tat plus visit\u00e9 plusieurs fois qu'il a donc donc je pense pas que \u00e7a, \u00e7a manque de r\u00e9seautage et puis on sait qu'on a une r\u00e9putation \u00e0 Fribourg qui est extr\u00eamement puissant, donc je pense que tout le monde a fait ce qui ce qui ce qui est assez apr\u00e8s c'\u00e9tait quand m\u00eame, c'\u00e9tait quand m\u00eame une une mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique et puis je est quand m\u00eame dans un \u00e9tat droit donc au moment montagne on peut plus influenc\u00e9 ces d\u00e9cisions -l\u00e0, ils seront aussi c'est c'est bien comme \u00e7a, mais donc c\u00f4t\u00e9 on peut clairement dire que ben voil\u00e0, on parle toujours des des annonces enfin n\u00e9gative, il faut aussi dire le canton de Fribourg, il reste quand m\u00eame un un peu extr\u00eamement attractif et il faut, je vous rappelle, a pu attirer une une des filiales de l'Agroscope \u00e0 Posieux pour installer le centre de formation, on a aussi pu attirer le centre de formation du service civil ou la voix et puis on est aussi arriv\u00e9 il y a inscrit nous, faire que l'homme dans le parc national de qu'innovation que nos nouvelles je, je peux vous annoncer pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et que ce qui \u00e9tait plus ou moins, mais l\u00e0 aussi, Nespresso, ils sont en train de la m\u00e9decine, plusieurs dizaines de millions dans le dans le pass\u00e9 Mendonca fait dans la mise en place de nouvelles lignes de production donc actuellement chez Nespresso roman il y a plus de 30 postes \u00e0 pourvoir, donc \u00e7a sont aussi des, des, des, des bonnes nouvelles, mais malheureusement qu'on qu'on les trouve pas toujours. \r\nC'est dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le canton de Fribourg et qu'un plus ou moins capable d'accepter toute d'pardon, pas d'accepter mais de d'absorber ces mauvaises nouvelles, si on prend par exemple Billag \u00e7a, c'est quand m\u00eame plus de 100 personnes si on prend ici il y a une 10 et quelques centaines de personnes l\u00e0 vous parlez 30, employ\u00e9 chez Nespresso, il y a eu un petit peu du monde \u00e0 l'Office des routes Estavayer mais est -ce qu'on arrive vraiment \u00e0 \u00e0 trouver l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [83%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait j'\u00e7a c'est humain, je vous ai parl\u00e9 de Nespresso, mais j'ai quand m\u00eame li\u00e9 avec nos entreprises et puis y en a plusieurs qui m'ont annonc\u00e9 qu'ils vont engager parler des gens les les mois les ann\u00e9es \u00e0 venir, et bien \u00e9videmment, en fait \u00e7a assez souvent entreprise on parle de un de 3 employes, mais si vous avez 100 enfin de son entreprise qui font \u00e7a, alors l\u00e0 vous arrivez aussi \u00e0 des chiffres de de sans emploi qui sont qui ceux qui sont cr\u00e9\u00e9s d'ici quelques mois et puis, et puis aussi quelques ann\u00e9es que l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qu'on constate aussi \u00e0 pas mal de projets qui sont actuellement en fait en pipeline et on peut pas encore les communes un communiqu\u00e9 parce que la d\u00e9cision finale n'a, n'a, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, mais je suis extr\u00eamement confiant que d'ici quelques mois pour venir inspecter avec les bonnes nouvelles Claire nanc\u00e9en c'est la cr\u00e9ation fait depuis 11 ans, pas aussi quant aux tribaux, puis juste peut-\u00eatre un dernier mot sur sur la que \u00e9videmment la a perdu son son contraire mais il n'est pas du tout impossible, puis on a m\u00eame tr\u00e8s confiant qu'elle va qui va d\u00e9velopper une autre activit\u00e9 d'ici fin 2018 donc fait par rapport au \u00e0 on a encore beaucoup de temps et puis je suis aussi confiant que avec les les connaissances qu'ils ont, ils vont certainement continuer \u00e0 exister sur le march\u00e9 peut-\u00eatre en fait sous une autre forme, donc ils vont certainement changer leur nom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [91%] :\r\nPlut\u00f4t confiant donc livier Curty pas d'autres mauvaises nouvelles attentes dans le canton de Fribourg, \u00e0 votre connaissance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:39) [77%] :\r\nDans la connaissance, j'esp\u00e8re pas mais en fait, je suis vraiment il a un besoin, c'est aussi prochainement fait pas si mal, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Olivier Curty, le conseiller d'\u00c9tat fribourgeois PDC en charge de l'\u00e9conomie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB7A60B7-F970-473C-A5BC-64E4E23F1EE4", "internalArchiveId": "AB7A60B7-F970-473C-A5BC-64E4E23F1EE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schl\u00e4ffli, Ruedi\r\nRuedi Schl\u00e4fli est le seul et unique candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise et devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot, \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal durant neuf ans. Le nouveau num\u00e9ro un ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli.\r\n\r\n* * Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise   Et vous y faisiez allusion Christian, on accueille Ruedi Schl\u00e4ffli...\r\nbonsoir... \r\nC'est vous qui allez reprendre la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise. Pas vraiment de suspense avant l'assembl\u00e9e de ce soir, puisque vous \u00eates le seul candidat \u00e0 la succession de Roland Mesot. \r\nou dois-je vous appeler Schl\u00e4ffli Ruedi? vu que vous \u00eates l'ancien responsable technique des lutteurs romands...  \r\n- tout d'abord, convaincu par les propos d'Olivier Curty sur Billag? \r\n- vous aviez critiqu\u00e9 dans une lettre de lecteur que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0 Berne n'\u00e9taient pas assez entendu, lobbying pas assez efficace...  ce qui n'avait pas fait plaisir aux 2 CN 'UDC fribourgeois... Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page... Pas le meilleur moyen de commencer votre mandat. Critique contre eux? pas assez offensifs? \r\n- Votre lettre de lecteur - dans La Libert\u00e9 - n'a pas bien pass\u00e9... Certaines personnes au sein du parti estiment que c'\u00e9tait une maladresse de votre part... Pour vous - c'\u00e9tait aussi une erreur de jeunesse - ???  o\u00f9 c'\u00e9tait une mani\u00e8re de baliser et de faire preuve d'ind\u00e9pendance par rapport aux conseillers natinaux UDC... \r\nIl y a eu des explications... \u00e0 ce sujet... Et certaines personnes nous disent qu'il y aura - \u00e0 l'avenir - une intensificaiton de l'information entre vous et les autres t\u00eates pensantes du parti... Est-ce que c'est une mani\u00e8re polie de dire que vous allez \u00eatre sous tutelle ??? \r\n- -\tD'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est votre parti - Rickli - qui a contribu\u00e9 \u00e0 briser l'image de cette entreprise, vous en \u00eates co-responsable \u00e0 l'UDC !!\r\n-\tReprendre le combat avec le vrai visage de l'udc, apr\u00e8s une campagne \u00ab \u00e9dulcor\u00e9e\"  en 2016 pour cause d'alliance avec le PDC et le PLR ?\r\n-\tCes alliances, bonne id\u00e9e ?? vous allez les reconduire ?? (bcp de critiques \u00e0 l'interne, \u00ab on s'est fait avoir \u00bb)\r\n-\tLes th\u00e8mes ?? vos th\u00e8mes ?? l'islam avec le centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'unifr ?\r\n-\tMaintenir les bons r\u00e9sultats pass\u00e9s : 1 si\u00e8ge gagn\u00e9 aux f\u00e9d\u00e9rales de 2015 (2 sur 7 au total)! 1e parti du canton !\r\n-\tSeul candidat... La fonction ne s\u00e9duit pas ? occasion rat\u00e9e? \r\nVous allez diriger une section relativement calme, si on la compare aux sections valaisannes, vaudoises ou neuch\u00e2teloises... On pourrait presque dire trop calme... L'UDC 'a pas r\u00e9ussi \u00e0 entrer au sein du gouvernement cantonal en automne dernier... Est-ce que l'UDC fribourgeoise n'est pas assez profil\u00e9e..???\r\nQuel va \u00eatre votre style de pr\u00e9sidence... ??? Vous \u00eates issus d'une famille de lutteurs... Vous allez \u00eatre dans la confrontation (Lol) ???\r\nLa Confrontation...  N'est-ce pas justement ce qu'attend l'\u00e9lecteur de base de l'UDC qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9silisionn\u00e9 apr\u00e8s la non-entr\u00e9e de St\u00e9phane Peiry (candidat UDC) au Conseil d'Etat... On ne peut pas dire que l'alliance de droite avec le PDC et les radicaux a port\u00e9 chance \u00e0 l'UDC... \r\nAllez-vous marteller, \u00e0 l'avenir, les th\u00e8mes de pr\u00e9dilections de l'UDC comme le voile ou l'Immigration... ou vous allez \u00eatre politiquement correct pour faire plaisir au PDC au radicaux... \r\nEtes-vous pour une nouvelle alliance avec le PD ou les radicaux en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales... \r\nUn des grand chantier que vous allez devois mener est celui de la rel\u00e8ve... et de la stabilisation de vos cadres...  On pense en particulier \u00e0 Emmanuel Klchenmann qui a dirig\u00e9 durant une courte p\u00e9riode la section de la ville de Fribourg... et qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9misisonn\u00e9.. Vous avez probl\u00e8me de tournus tr\u00e8s rapide dans votre formation politique... Pourquoi cela...\r\nAu sein de l'UDC, on d\u00e9plore le fait que le manque de personne catapulte tr\u00e8s rapidement des n\u00e9ophites \u00e0 des postes cl\u00e9s... sans \u00eatre vraiment form\u00e9s... cela expliquerait ce tournus... C'est une analyse que vous partagez aussi ???\r\n-\tBillag : vous critiquez la faiblesse du lobby fribourgeois . or vous avez doubl\u00e9 votre repr\u00e9sentation au CN ! que font vos 2 \u00e9lus (JF Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page) ?? (Benoit Piller, pr\u00e9sident du PSF, lettre de lecteur dans la Lib')\r\n***********************************\r\nPassation de t\u00e9moin ce soir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise. Le seul et unique candidat Ruedi Schl\u00e4ffli devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot qui aura dirig\u00e9 le parti cantonal durant 9 ans. C'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui \u00e9lira, ce soir \u00e0 Grandsivaz, le nouveau pr\u00e9sident. Un num\u00e9ro un qui ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9... Il a notamment expliqu\u00e9, en marge de l'affaire Billag, dans une lettre de lecteur. que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0  \u00e0 Berne n'\u00e9taient pas assez entendus... ce qui n'a pas fait plaisir aux conseillers nationais UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page... \r\nPour en parler, nous recevons celui qui deviendra le futur pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise... Ruedi Schl\u00e4ffli...", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise / FOR_2017-04-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Ruedi Schl\u00e4fli est le seul et unique candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC fribourgeoise et devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot, \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal durant neuf ans. Le nouveau num\u00e9ro un ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli."], "variantIds": ["ece-8519976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:43Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian on accueille Ruedi Schl\u00e4ffli bonsoir, bonsoir, parce que je peux vous appeler Schl\u00e4ffli Ruedi puisque vous pr\u00e9cisez, vous \u00eates l'ancien responsable technique des des lutteurs romands et on a plut\u00f4t la habitude d'inverser le nom et pr\u00e9nom dans le monde de la lutte d'ailleurs parce que c'est des qualit\u00e9s qui vont vous \u00eatre utile pour prendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise puisqu'il a pas vraiment de suspense, vous allez devenir pr\u00e9sident, l'UDC fribourgeoise ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAlors, si tout se passe bien, effectivement, je deviendrai le successeur de Roland Mesot, ce soir, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC fribourgeoise non pour dire : je suis pour l'instant Pramac Renaissance, seul candidat \u00e0 ce poste, on a fait un travail de francs depuis l'Automne pass\u00e9 pour \u00e9ventuellement sortir des candidats \u00e0 la candidature pour ce poste de pr\u00e9sident ne savait que Roland Mesot allait quitter Sampras de pr\u00e9sident et plusieurs discussions se sont encha\u00een\u00e9s depuis le mois de novembre pour pr\u00e9parer sa succession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [85%] :\r\nDonc gagner sans sans faute d'adversaire, peut-\u00eatre dans le dans le ranch sur moi j'arr\u00eatais, que la m\u00e9taphore de de la ville, tout d'abord Jacques-Henri quand m\u00eame vous faire r\u00e9agir par par rapport aux propos d'Olivier Curty, le ministre de l'\u00e9conomie fribourgeois sur sur Billag parce que vous aviez critiqu\u00e9 un donc dans une \u00eatre de lecteur que que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0 Berne n'avait pas \u00e9t\u00e9 assez entendu pas fait assez pour sauver les emplois, puis la cl\u00e9, les propos de d'Olivier Curty, \u00e7a vous a rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [81%] :\r\nAlors est serait et vous savez, cette, cette pol\u00e9mique est aussi du un an courriers de Lecteurs qui \u00e9tait tr\u00e8s sec, un effort, il faut l'admettre nettement est -ce que je suis rassur\u00e9 non je pense pas ses pairs loi sans quand m\u00eame r\u00e9el, on attend maintenant l'avenir, voir ce que les propos de ne se Curty quand il a dit que pourrait se r\u00e9orienter nouvellement on attend pour voir, mais le fait est que ces ces perdants poissons sont consomm\u00e9s, pour l'instant pour bilingue sur le site \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame Schl\u00e4ffli Ruedi vous \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [76%] :\r\nAlors c'est vrai que j'ai l'habitude la c'est mais politiquement oppos\u00e9s sans diront 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [86%] :\r\nAlors vous dit Schl\u00e4ffli quand m\u00eame quand m\u00eame cette sur Billag, on comprend mieux vouliez d\u00e9fendent l'emploi Fribourg, vous en \u00eates bien l\u00e9gitime et comme pr\u00e9sident de parti, mais c'est un peu particulier parce que ce compris pour cible, c'est les v\u00f4tres, c'est l'UDC \u00e7a Madame Rickli du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich est -ce que c'est pas aussi un des probl\u00e8mes de l'UDC, vous devriez \u00eatre presque un peu d\u00e9\u00e7ue finalement du comportement de vos camarades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nNon je pense pas, enfin il faut il faut de de la sortir, alors c'est vrai que l'UDC a combattu nos pour pour pour pas le citer, mais on a fait aussi, dit d\u00e8s le moment o\u00f9 il faut, ou cette redevance est acquis ou on doit payer une redevance autant garder ses employes sur le sol fribourgeois, m\u00eame si on peut \u00eatre contre cette redevance d'une mani\u00e8re ou d'une autre, mais au bout du compte, c'est aussi des emplois qui sont en en au terme de ce de ce march\u00e9 public et puis on doit tout faire pour garder les emplois, m\u00eame si on peut \u00eatre pas tout \u00e0 fait d'accord avec le syst\u00e8me de redevance de bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous allez \u00eatre comme type de pr\u00e9sident voit la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise, on a beaucoup dit l'ann\u00e9e pass\u00e9e, que le parti avec la grande alliance avec les autres partis de droite, le PLR et le PDC avait d\u00fb mettre un petit peu de l'eau dans son vin avait d\u00fb un peu prendre des arguments qui correspondait aussi \u00e0 ce que voulaient les autres parties, c'est-\u00e0-dire plus mod\u00e9r\u00e9 un peu moins offensif et puis vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, vous allez \u00eatre un parti qui repositionne l'UDC un peu sur ses rails historique un peu plus combatifs, un peu plus dur dans son argumentation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [88%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il faut dire non, moi, de ma personne, je viens du milieu je j'ai cette cette fibre agrarienne et qui met aussi cher dans ma vie quotidienne, et quand on conna\u00eet un peu l'histoire de l'UDC fribourgeoise depuis sa naissance, M\u00e9d\u00e9e d\u00e9j\u00e0 avant, c'est quand m\u00eame une UDC qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche du milieu agraire, un homme du milieu ouvrier aussi, hein, on peut dire des niveaux des artisans, j'essaierai aussi naturellement dans de mettre en avant ma fille Braga r\u00e9el apr\u00e8s voil\u00e0, apr\u00e8s il faut commencer cette pr\u00e9sidence, je ne suis encore pas \u00e9lu, j'attendrai ce soir le verdict de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC fribourgeoise mais je pense que qui ce qui a pr\u00e9sidence, elle sera quand m\u00eame une pr\u00e9sidence quand m\u00eame sur le Style un peu plus agrarien, ce que l'a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre monsieur Hollande que je critique pas du tout, il a fait une tr\u00e8s excellente pr\u00e9sidence, on a quand m\u00eame pu maintenir l'UDC fribourgeoise et m\u00eame l'a progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, malgr\u00e9 qu'on n'a pas pu obtenir ce fameux si\u00e8ge au conseil d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [88%] :\r\nNicu est -ce que donc voil\u00e0 plut\u00f4t l'aile agrarienne du coup est -ce que vous allez continuer \u00e0 travailler avec le PDC et le PLR reconduire cette alliance pour les prochaines fois \u00e9tait assez critiqu\u00e9 \u00e0 l'interne, parce que justement, \u00e7a n'a pas permis d'obtenir le si\u00e8ge du gouvernement et des si\u00e8ges en plus au Parlement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est encore un peu trop vite de le dire, il y a aussi des nouvelles instances qui seront \u00e9lus au PLR ces prochains mois la pr\u00e9sidence aussi chang\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'ai ma propre id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sur sur ce qui sera peut-\u00eatre l'avenir de cette entente, si je peux juste rebondir sur la qualit\u00e9 de de lutteurs je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans leur antiturcs pour gagner seul et puis j'ai toujours perdu seul, \u00e7a peut peut-\u00eatre vous donner une certaine ligne mais apr\u00e8s \u00e7a sera pas dit Schl\u00e4ffli en personne qui va, qui va donner un diktat, on va faire comme \u00e7a, on va naturellement s'orienter aussi ce que dit la base de l'UDC fribourgeoise et permettre \u00e0 tous les param\u00e8tres ensemble et puis on prendra une d\u00e9cision en temps voulu si on va reconduire cette cette entente ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [89%] :\r\nSur sur les th\u00e8mes et beaucoup \u00e9t\u00e9 question de cette opposition \u00e0 l'UDC fribourgeoise au au centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg est -ce que l'Islam va rester pendant les th\u00e9matiques ch\u00e8res \u00e0 votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait un \u00e9pisode lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature on sait pas ce qui peut arriver, pour ma part, \u00e9coutez, c'est l'Islam arrive \u00e0 \u00e0 se mettre dans le corps d'un Islam Suisse, je ne vois pas d'objection l\u00e0 derri\u00e8re, mais je pense qu'il faut pas pol\u00e9miquer, ce soir sur l'Islam, je pense que c'est des r\u00e9actions qui sont venus aussi avec des 2, comme ce centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Fribourg, c'est des projets qui semblent, comme \u00e7a on les d\u00e9fend, de notre c\u00f4t\u00e9 et on sait pas inscrite dans la prochaine tendance qui peut encore arriver, mais \u00e7a ne sera certainement pas l'atout num\u00e9ro 1 de l'UDC fribourgeoise Soma, pr\u00e9sident je pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [89%] :\r\nAlors, Ruedi Schl\u00e4ffli c'est ce soir que vous devriez \u00eatre \u00e9lu il y a pas beaucoup de suspense, vous \u00eates le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise c'est un grand va c'est juste un de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [83%] :\r\nEffectivement, a ainsi va ce soir dans la merci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e et de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78EFD660-990D-4D86-9CE8-0570204161BD", "internalArchiveId": "78EFD660-990D-4D86-9CE8-0570204161BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre sous tension entre Sergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain D\u00e9letroz, sp\u00e9cialiste des conflits et des n\u00e9gociations, cadre r\u00e9sident au centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nLe chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov et le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Moscou dans un climat glacial. Interview d'Alain D\u00e9l\u00e9troz, sp\u00e9cialiste des conflits et des n\u00e9gociations, cadre r\u00e9sident au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Rencontre sous tension entre Sergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson  \r\nAlain D\u00e9letroz, sp\u00e9cialiste des conflits et des n\u00e9gociations, cadre r\u00e9sident au centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n-\tOn ne sait pas grand-chose, mais il y a d\u00e9j\u00e0 cette image : une poign\u00e9e de main glaciale. Et des discussions qui se prolongent . comment faut-il interpr\u00e9ter tout cela ?\r\n-\tEt si les 2 pays avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 entretenir un certain niveau de tension ? dans les 2 cas, ca permet de ne pas trop focaliser l'attention sur les probl\u00e8mes internes . \r\n-\tVladimir Poutine a m\u00eame dit aujourd'hui que les relations (am\u00e9ricano-russes) \u00e9taient meilleures sous Obama! ... certains disent qu'une victoire de Hillary Clinton aurait \u00e9t\u00e9 plus profitable pour Moscou... elle aurait \u00e9t\u00e9 un ennemi, mais un ennemi pr\u00e9visible...qu'en pensez-vous ?\r\n-\tFaut-il s'attendre \u00e0 une confrontation de plus en plus forte entre Moscou et Washington, ou est-ce que l'administration Trump peut \u00e0 nouveau faire volte-face ?\r\n-\tPeut-on encore imaginer qu'une collaboration soit possible entre la Russie et la coalition occidentale pour lutter contre le terrorisme et le groupe Etat islamique ? \r\n-\tLe G7 r\u00e9clame le d\u00e9part de Bachar el Assad -  mais est-il possible de convaincre Moscou ? Est-ce qu'il est imaginable que la Russie l\u00e2che son alli\u00e9 \u00e0 ce stade, sans donner l'impression d'avoir c\u00e9der, d'avoir perdu ?\r\n-\tEn frappant la Syrie jeudi dernier, Donald Trump a montr\u00e9 qu'il n'h\u00e9sitait pas \u00e0 agir... est-ce que ce langage de la force sera plus efficace que le style d'Obama pour n\u00e9gocier avec Moscou ?\r\n-\tQuels sont les leviers \u00e0 disposition de l'Occident... Boris Johnson a propos\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre la Russie, mais n'a pas convaincu ses coll\u00e8gues... introduire de nouvelles sanctions, ce serait une erreur ?", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519978", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Rencontre sous tension entre Sergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson / FOR_2017-04-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov et le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Moscou dans un climat glacial. Interview d\u2019Alain D\u00e9l\u00e9troz, sp\u00e9cialiste des conflits et des n\u00e9gociations, cadre r\u00e9sident au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8519978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:42Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence ce forum avec une poign\u00e9e de main glaciale Chris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'on retient du 1er, moment de la rencontre entre les chefs de la dipl\u00f4m\u00e9e r\u00e9cit russe et am\u00e9ricaine s'\u00e9tait \u00e0 midi et puis, les discussions se sont poursuivies tout l'apr\u00e8s- midi durant plusieurs heures, rien n'a filtr\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, si ce n'est que Rex Tillerson serait peut-\u00eatre en train de rencontrer Vladimir Poutine au Kremlin il faut dire que les sujets de tension sont nombreux entre les 2 pays, c'est la premi\u00e8re visite en Russie du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson et sa rencontre avec Sergue\u00ef Lavrov ne ressemblait pas \u00e0 une premi\u00e8re visite officielle Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [87%] :\r\nNon effectivement normalement ces rencontres serve \u00e0 faire connaissance, sur un ton plut\u00f4t joviale et juste apr\u00e8s la victoire de Donald Trump, les 2 grandes puissances avaient parl\u00e9 de normalisation des relations mais on le fait depuis, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier, lorsque la drogue qui leur se sont rencontr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois, lors du G20 en Allemagne, les \u00e9changes avaient \u00e9t\u00e9 assez Courroye, rien \u00e0 voir avec la familiarit\u00e9 qui est limit\u00e9 entre jeunes qui avait et Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [90%] :\r\nIsabelle et on l'a dit un Sergue\u00ef Lavrov a \u00e9t\u00e9 assez sec \u00e0 au moment d'accueillir son homologue am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [91%] :\r\nMais, aujourd'hui, d'entr\u00e9e de jeu Lavrov a qualifi\u00e9s d'ill\u00e9gaux, les tirs de missiles de la semaine derni\u00e8re en Syrie, a dit qu'il fallait \u00e9viter une r\u00e9cidive de ces frappes am\u00e9ricaines qui voulait donc conna\u00eetre les intentions r\u00e9elles des \u00c9tats-Unis plus en retenue Tillerson a d\u00e9clar\u00e9 vouloir comprendre les int\u00e9r\u00eats communs, mais aussi les profondes divergences avec Moscou enfin sign\u00e9 des tensions dans une interview qui va \u00eatre diffus\u00e9 ce soir, mais que le Kremlin a d\u00e9j\u00e0 rendu public Vladimir Poutine affirme que les relations am\u00e9ricaines ne se sont pas am\u00e9lior\u00e9es, mais qu'elles se sont empir\u00e9es depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [84%] :\r\nUn un mot Isabelle, quelles sont les attentes de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:45) [93%] :\r\nMoscou a laiss\u00e9 entendre une fois de plus qu'elle n'accepterait aucun ultimatum ni Washington ni Moscou d'ailleurs ne semble pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der sur la Syrie sur la forme, Moscou esp\u00e8re pouvoir dire peut-\u00eatre moins que son id\u00e9e d'une enqu\u00eate approfondie sur l'attaque \u00e0 l'arme chimique sera prise en compte, Moscou dit continuant de nier toute responsabilit\u00e9 de Bachar El-Assad dans cette attaque enfin une issue positive aujourd'hui m\u00eame, ce serait que les 2 pays ne suspendent pas comme Moscou l'avait annonc\u00e9 l'accord qui permet d'\u00e9viter des incidents dans le ciel syrien entre aviations russe et am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou et on re\u00e7oit Alain D\u00e9l\u00e9troz bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste des conflits et des n\u00e9gociations cadre r\u00e9sident au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, alors on ne sait pas encore grand- chose de cette rencontre, et on a bien compris \u00e0 travers les propos d'Isabelle Cornaz, mais il y a quand m\u00eame cette image, c'est l\u00e0- dessus qu'on aimerait tout d'abord vous faire r\u00e9agir cette poign\u00e9e de main glaciale entre les 2 hommes, des discussions qui se prolongent ensuite tr\u00e8s longtemps dans l'apr\u00e8s- midi sans que rien ne filtre, comment est -ce que vous interpr\u00e9tez Toussaint. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [87%] :\r\nJe pense une partie th\u00e9\u00e2trale comme dans toute toute rencontre diplomatique, il est \u00e9vident am\u00e9ricaine en Syrie, c'est \u00e0 dire Lavrov \u00e0 le Euro et le devoir, c'est une des opinions publiques de son pays, en particulier que les relations avec les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, malgr\u00e9 l'euphorie apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en Russie, un ami d'arri\u00e8re- pens\u00e9es que les relations oui, h\u00e9 bien il \u00e9tait du devoir de l'avortement toujours exception reste tr\u00e8s froid mais il est \u00e9vident aussi que Monsieur Tillerson conna\u00eet personnellement le pr\u00e9sident Poutine, et que la r\u00e9alit\u00e9 des relations va se jouer dans cette rencontre l\u00e0, si elle a lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nSi on vous comprend bien, une certaine zone une certaine dose de de bluff, on a presque parfois l'Inter l'impression que les 2 pays ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 entretenir un certain climat de tension dans l'id\u00e9e que les 2 parlent aussi, vous l'avez dit \u00e0 leurs opinions publiques respectives et que les 2 cas, il y a un certain nombre de dossiers difficiles au niveau interne, mieux vaut entretenir ces tensions ext\u00e9rieures pour ne pas trop mettent les coups de projecteur sur ce qui d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [81%] :\r\nAlors c'est c'est vrai pour les 2 pays dans lequel la Russie monsieur monsieur Poutine a atteint, tendance \u00e0 mousser un petit peu la froideur des relations des \u00c9tats-Unis en particulier, avec un d\u00e9cret Occident g\u00e9n\u00e9ral c'est ce syst\u00e8me, c'est ce qui donne varicelle l\u00e9gitimit\u00e9 comme russe et du c\u00f4t\u00e9 de l'administration, samedi, du fait qu'il est accus\u00e9, voudrait savoir si on peut particuli\u00e8re avec r\u00e9gime Poutine, il est \u00e9videmment enfin pour lui d\u00e9montrer qu'il n'en est rien qui une petite dur avec les Russes, une frappe syrienne, les frappes am\u00e9ricaines Syrie ont effectivement jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [89%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou le disait Vladimir Poutine affirme que les relations am\u00e9ricano- russes se sont empir\u00e9es depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir qui quels \u00e9taient meilleures sous Barack Obama on certains ce ce disque une victoire d'Hillary Clinton, finalement aurait \u00e9t\u00e9 plus profitable parce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un ennemi, mais un ennemi plus pr\u00e9visible que ne peut l'\u00eatre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:48) [87%] :\r\nC'est vrai, mais si on regarde l'histoire des relations de de comptine avec le pr\u00e9sident r\u00e9publicain les pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates, il est clair qu'il n'a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir r\u00e9publicain, celui qu'il consid\u00e8re comme \u00e9tant des gens ayant une vision beaucoup plus durement, je dirais, qui ne s'embarrasse pas des droits de l'homme, il a toujours trouv\u00e9 consid\u00e9rer que ce qui est trop comme voulant promouvoir la d\u00e9mocratie et les droits d'homme bon maintenant par rapport au dossier syrien, c'est vrai que l\u00e0, si les Am\u00e9ricains, les Russes, parvenait \u00e0 trouver une entre sur le dossier syrien, ce serait la meilleure nouvelle de l'ann\u00e9e pour ce pauvre Syrie car les 2 ont effectivement les moyens de faire pression sur leur sur une partie des combattants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [88%] :\r\nVous l'avez dit, il y a une part de de th\u00e9\u00e2tre dans tout \u00e7a, tous les 2 bombes un peu le torse pour des questions finalement de de politique interne mais est -ce qu'il faut s'attendre tout de m\u00eame \u00e0 \u00e0 un regain une confrontation de plus en plus forte entre Moscou et Washington. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:48) [91%] :\r\nMoi je pense qu'on va avoir programment une mont\u00e9e de la confrontation dans les les semaines et les mois \u00e0 venir, puis un r\u00e9chauffement des relations, tout d\u00e9pend des hommes et je crois que l'homme- cl\u00e9 dans cette relation \u00e0 la fin du SRAS y Antoine c'est \u00e9videmment Monsieur Tillerson toutes ces relations directes monsieur Poutine qui a entretenu une bonne relation donc c'est maintenant, c'est vrai que les int\u00e9r\u00eats des Am\u00e9ricains et des Russes et les int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques ce soir en mer Baltique en Europe ou au Proche-Orient sont quand m\u00eame assez divergents donc arriver \u00e0 construire une position commune sur un sujet aussi compliqu\u00e9 que. \r\nMonsieur Poutine occupait toute la sc\u00e8ne, elle se rendent afin tout \u00e0 coup, d\u00e9montrer que prendra l'Ecosse les les dispositions qui lui sont, semblerait les meilleurs et donc a d\u00e9truit cette cette vision d'un monde selon selon lequel ou dans lequel les les et client ou les appuis, monsieur Poutine \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par la Russie, je crois que \u00e7a c'est quelque chose qui qui frappent \u00e9norm\u00e9ment Moscou et qui d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 des grandes questions strat\u00e9giques des grands \u00e9quilibres entre les 2, et puis le jeu de puissance 5 jours Moscou et Washington est -ce qu'on peut quand m\u00eame esp\u00e9rer \u00e0 moyen internes au moins que les 2 pays commandes tombent d'accord pour lutter contre l'ennemi commun qui est le le groupe \u00c9tat islamique passe finalement dans le fond, ce serait l\u00e0 le vrai progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [84%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a serait, on peut dire que c'est certainement l'un objectif commun des 2 pays, les 2 pays souffrent de cette situation et l'Occident, g\u00e9n\u00e9ralement sous la Russie si elle ne tr\u00e8s bien c'est-\u00e0-dire pour, on pouvait esp\u00e9rer cela maintenant pour que une vraie lutte contre les r\u00e9seaux islamistes et les r\u00e9seaux terroristes en g\u00e9n\u00e9ral plus se mettre en place, on peut Bruxelles et am\u00e9ricain, cela exigerait de change de communication de leurs services de renseignements et de services d'espionnage et pour qu'on arrive l\u00e0 il faudrait r\u00e9tablir un minimum de Caen minimum de confiance, je crois qu'\u00e0 ce stade loin pourrait se faire vite si les si les 2 gouvernements arriver \u00e0 mettre un peu plus de, de, de, d'int\u00e9r\u00eats communs et de raison relation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [91%] :\r\nMerci beaucoup Alain D\u00e9l\u00e9troz devrait avec nous quelques instants et puis on s'excuse aupr\u00e8s de nos auditeurs pour la qualit\u00e9 de la ligne qui \u00e9taient pas toujours optimales, mais on a bien compris le le fond de votre propos, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Alain", "role": "cadre r\u00e9sident au centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29912493-84BA-420B-9548-56457A93B7E5", "internalArchiveId": "29912493-84BA-420B-9548-56457A93B7E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La libert\u00e9 du commerce doit-elle primer sur la pr\u00e9vention des accidents li\u00e9s \u00e0 l'alcool?", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Livet, J\u00e9r\u00f4me\r\nLa vente d'alcool pourrait d\u00e9sormais \u00eatre autoris\u00e9e sur les aires d'autoroute. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national (PLR/VD), pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons, et J\u00e9r\u00f4me Livet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Bleue romande, active dans la pr\u00e9vention de l'alcoolisme.\r\n\r\n* * La libert\u00e9 du commerce doit-elle primer sur la pr\u00e9vention des accidents li\u00e9s \u00e0 l'alcool? La libert\u00e9 du commerce prime sur la pr\u00e9vention des accidents... du moins si on en croit la d\u00e9cision, d'hier, de la commission des transports du Conseil national. \r\nCelle-ci a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser une motion qui autorise la vente d'alcool sur les aires d'autoroute. L'argument qui l'a emport\u00e9: s'il est possible d'acheter de l'alcool dans certaines stations service hors du rayon de l'autoroute, il y a une distorsion de la concurrence... \r\nEn p\u00e9riode de grillades spontan\u00e9es qui commence, il doit \u00eatre possible de se procurer quelques bi\u00e8res fra\u00eeches sans d\u00e9tour... D\u00e9bat dans ce Forum.\r\n - \r\n - ...\r\n- Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, CN PLR VD, ** 16 - par ailleurs pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons\r\n- Ne faut-il pas tout faire pour emp\u00eacher un accident?\r\n- Les vignerons suisses sont pr\u00eats \u00e0 tout pour vendre une bouteille de plus?\r\n- Vous parlez de responsabilit\u00e9 individuelle... soit. Mais qu'en est-il de la responsabilit\u00e9 collective de pr\u00e9venir qu'une famille prenne un soulard en frontal parce qu'il roule \u00e0 contre-sens sur l'autoroute...?\r\n- Vous argumentez notamment que les voisins de la Suisse ne connaissent pas de telles interdictions... Et pourquoi ne serions-nous pas un meilleur \u00e9l\u00e8ve qu'eux?\r\n- Vous d\u00e9crivez la situation actuelle comme la \"mise sous tutelle absurde des citoyens et des entreprises concern\u00e9es\"... Avec de tels arguments, on en vient \u00e0 l\u00e9galiser l'h\u00e9ro\u00efne et le cannabis... Ne pas lib\u00e9raliser la drogue, n'est pas aussi une \"mise sous tutelle absurde\"? Les gens sont responsables, non? C'est vous qui le dites....\r\nJ\u00e9r\u00f4me Livet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Bleue romande, active dans la pr\u00e9vention de l'alcoolisme, DIR ST LS (arrive vers 18h05-18h10), ** 68\r\n. La vente d'alcool dans les restoroutes est interdite depuis 1964 en Suisse... Pour vous, c'est un grand pas en arri\u00e8re?\r\n. Que faites-vous de la libert\u00e9 de commerce, c'est l'un des arguments centraux de la commission: cette interdiction \u00e9tait une entrave \u00e0 cette libert\u00e9...\r\n. Pourquoi faites-vous le lien direct entre achat d'alcool \u00e0 un restoroute et consommation directe apr\u00e8s avoir repris le volant?\r\n. Il y a aussi des gens que \u00e7a arrange... Oubli\u00e9 d'acheter une bouteille de ros\u00e9 pour les grands-parents. C'est aussi pratique.\r\n. N'est-ce pas une question de responsabilit\u00e9 individuelle avant tout?\r\n. Mais on peut aussi acheter de l'alcool directement en sortant de l'autroutoute... Forme d'hyporcrise!\r\n. Mauvais signal par rapport \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 voulue par Via Sicura? Et pour les jeunes conducteurs?", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519971", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La libert\u00e9 du commerce doit-elle primer sur la pr\u00e9vention des accidents li\u00e9s \u00e0 l\u2019alcool? / FOR_2017-04-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["La vente d'alcool pourrait d\u00e9sormais \u00eatre autoris\u00e9e sur les aires d'autoroute. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national (PLR/VD), pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons, et J\u00e9r\u00f4me Livet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Bleue romande, active dans la pr\u00e9vention de l'alcoolisme."], "variantIds": ["ece-8519971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:42Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa libert\u00e9 de commerce prime sur la pr\u00e9vention des accidents, c'est une lecture qu'on peut faire de la d\u00e9cision d'hier de la commission des transports du Conseil national, celle -ci a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser une motion qui autorise la vente d'alcool sur les aires d'autoroute et l'argument qui l'a emport\u00e9, c'est s'il est possible d'acheter de l'alcool dans certaines stations service hors du rayon de l'autoroute, il y a alors une distorsion de la concurrence en p\u00e9riode commence sa p\u00e9riode de grillades spontan\u00e9es, il doit \u00eatre possible de se procurer quelques bi\u00e8res fra\u00eeches, sans d\u00e9tour, alors on va en d\u00e9battre de cette, de cette proposition de la commission des transports avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois et \u00e9galement pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons avec nous \u00e9galement J\u00e9r\u00f4me Livet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Bleue romande active donc dans l'la pr\u00e9vention de l'alcoolisme, on va commencer avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Morlot voil\u00e0, libert\u00e9 du commerce distorsion mettre fin distorsion de la concurrence, mais on peut aussi vous r\u00e9torquer : ce qu'il faut pas tout faire pour emp\u00eacher un accident et en particulier sur sur les autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [90%] :\r\nBon bah dans ce cas -l\u00e0, il faut interdire purement et simplement la vente d'alcool dans tous les restaurants qu'il y a en Suisse comme \u00e7a n'aura peut-\u00eatre r\u00e9gler le probl\u00e8me, donc je crois qu'effectivement la question de fond, c'est le respect de la loi et puis c'est ensuite d'une certaine libert\u00e9 pourquoi est -ce qu'on a perdu sa sur les restoroutes absolument aucune raison, les gens sortent ou consomment de l'alcool, disons avec eux aussi le souhaite c'est possible dans la mesure o\u00f9 il respecte la l\u00e9gislation sur le niveau de l'alcool\u00e9mie au volant et puis et puis \u00e0 partir de l\u00e0, je crois pas que ce soit une essaye des cons\u00e9quences fondamentales sur les, les, les accidents, puisque vous avez parl\u00e9 de votre introduction de pr\u00e9vention des accidents, de notre point de vue, pas de cons\u00e9quences, on n'a pas de chiffre qui pouvait d\u00e9montrer le contraire, il aura un peu de libert\u00e9 individuelle, semblait plut\u00f4t faire partie du bon sens, en l'occurrence que de, de, de continuer \u00e0 interdire quelque chose qui, qui est un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Livet, la vente d'alcool dans les restoroutes est interdite depuis 1964 en Suisse, vous entendez Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, pas de cons\u00e9quences fondamentales si on revenait sur cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [94%] :\r\nAlors je ne peux pas partager le m\u00eame avis et je pense que les les cons\u00e9quences aujourd'hui le lien entre la disponibilit\u00e9 de l'alcool et les accidents et \u00e9tait on effectivement devant consensus depuis 1964 pour lequel lequel il n'y avait aucune probl\u00e9matique et je pense qu'aujourd'hui on est plut\u00f4t dans une soci\u00e9t\u00e9 qui essaye d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9, la preuve encore ces derniers jours, on annon\u00e7ait que pour nos pilotes militaires, on avait des des r\u00e8gles d'engagement qui vont garantir leur s\u00e9curit\u00e9, et l\u00e0, \u00e0 mon sens et au sens de de la Croix-Bleue, c'est d'augmenter les risques d'accidents sur les autoroutes, avec toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a peut amener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [94%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites, Fr\u00e9d\u00e9ric, bore augmenter les risques d'accidents sur les autoroutes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Bleue qui vous dit non, tout simplement parce que le parce que le produit est disponible donc plus facilement consommable par celui qui est au volant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [89%] :\r\nAbsolument aucune statistique europ\u00e9enne qui autorise tous les pays qui nous entourent la vente d'alcool dans les restoroutes, qui pourraient, qui pourraient d\u00e9montrer qu'il y a un lien Direct de la pr\u00e9sentation du produit et une consommation d\u00e9raisonnable de ce m\u00eame produit y absolument aucun lien et donc dans ce cas -l\u00e0, c'est s\u00fbr qu'on va pas s'entendre avec monsieur Mandla la Croix-Bleue j'entends, je comprends et je respecte profond\u00e9ment son son son son son, sa d\u00e9cision de vie et son attitude vis-\u00e0-vis de \u00e7a mais enfin voil\u00e0, il se trouve que c'est pas le cas de de de un pourcentage quand m\u00eame assez important de notre soci\u00e9t\u00e9 et et des citoyens qui la composent qui consomme raisonnablement de temps un verre d'alcool \u00e0 qui on oblige encore une fois, s'il souhaite le faire h\u00e9 bien de sortir d'autoroute, de faire des kilom\u00e8tres, inutile de \u00e9ventuellement aussi pour des questions pratiques lorsqu'ils veulent amener une bouteille, j'ai des amis etc doivent aller la chercher ailleurs, voil\u00e0, il y a pas bien Direct avec cette pr\u00e9sentation du produit une surconsommation d'alcool, pas chez les adultes et pas chez des au niveau de restoroute, dans ce qu'on a pu observer en Europe et je terminerai juste en disant les seuls aujourd'hui, il y a un qu'on a pu faire, c'\u00e9tait avec des consommations de jeunes consommateurs souvent mineurs ou j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [81%] :\r\nC'est l\u00e0, justement, l\u00e0 vous donner un message un petit peu paradoxal vis-\u00e0-vis des jeunes aura plus facile \u00e0 alcool. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [93%] :\r\nLe jeune mineur ne conduit pas, il est pas il a pas le m\u00eame, il a pas ce probl\u00e8me l\u00e0 puisque il arrive pas avec sa voiture dans un restoroute puisqu'il ne conduit pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [85%] :\r\nOui, on va dire les jeunes, on s'est bien compris un an 18 et 22 23 24 ans, je pense qu'on a plus ou moins dans la m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [92%] :\r\nNon, non, non, les, les, les, les \u00e9tudes et les chiffres, on a pu voir, c'est d'ailleurs un d\u00e9bat qu'on a eues dans le canton de Vaud pour interdire la vente d'alcool \u00e0 partir de 16 ans mais stopp\u00e9 \u00e0 partir d'une certaine heure, h\u00e9 bien on a vu que, effectivement, l\u00e0 il y avait un lien chez les tout jeunes consommateurs qui ne savent pas se comporter ce lien dispara\u00eet d\u00e8s que on atteint l'\u00e2ge adulte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [90%] :\r\nMais, \u00e0 Lausanne, on a tout fait pour que la vente de vin puissent rester possible m\u00eame au-del\u00e0 d'une certaine heure, donc il y a quand m\u00eame l'impression que que et qu'on a une certaine comment dire tol\u00e9rance en tout cas, verra envers le 20 ans qu'on fait aussi beaucoup d'chose pour que le vin soit soit disponible pour soutenir aussi les vignerons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [88%] :\r\nMoi, je sais pas si c'est pour soutenir vignerons, moi je crois que c'est plut\u00f4t un choix de soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on peut peut partir quand m\u00eame du principe que l'interdit conduit souvent \u00e0 l'abus et que finalement il vaut mieux sensibiliser, expliquer et rendent responsable responsabilis\u00e9 les gens, notamment des consommateurs plut\u00f4t que que simplement interdire ce qui conduit souvent \u00e0 des consommations en cachette, elle est d\u00e9raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [86%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Livet responsabilis\u00e9 les citoyens plut\u00f4t qu'interdire un message tr\u00e8s pragmatique, finalement, monsieur Borloo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je crois que la responsabilit\u00e9 individuelle n'est pas remise ici en cause n\u00e9anmoins comme monsieur Borloo, vous, vous citez des chiffres, il y a des \u00e9vidences des chiffres \u00e9vidents qui montrent que sur autoroute, par exemple les contresens qui a souvent des cons\u00e9quences d'accidents graves sont plus souvent le fait le fait de conducteurs alcoolis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [89%] :\r\nMais c'est c'est des conducteurs permettra quand m\u00eame qui, qui ont peut-\u00eatre consomm\u00e9 de l'alcool en dehors de l'autoroute qui sont procurer de l'alcool, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 la maison et le fait de lib\u00e9raliser ou en tout cas de permettre l'acc\u00e8s \u00e0 l'alcool sur les aires d'autoroute ne changera peut-\u00eatre pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre y changera pas grand- chose, il est aujourd'hui difficile de le mesurer n\u00e9anmoins l'accessibilit\u00e9 de l'alcool va donner la possibilit\u00e9 \u00e0 des personnes qui n'auront peut-\u00eatre pas consommer ou qui nous vous nous voulons ne veulent pas consommer au volant d'acc\u00e9der \u00e0 \u00e0 la substance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Livet, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, disait il y a pas de statistiques, il existe, vous avez des des arguments statistiques parce que c'est peut-\u00eatre \u00e7a qu'il faudra pour convaincre les les politiciens Berne qu'il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 du combat des chiffres qu'il est \u00e9vident aujourd'hui que lorsqu'on a consomm\u00e9 de l'alcool et qu'on prend le volant, on a des capacit\u00e9s qui sont amoindries personne vous ne qui doute et d'ailleurs on a on a resserr\u00e9 le cadre l\u00e9gislatif et juridique avec Via Sicura est -ce qu'aujourd'hui c'est pas un non- sens de vouloir lib\u00e9raliser la vente d'alcool \u00e0 nouveau sur les aires d'autoroute uniquement sur les aires d'autoroute, alors que c'est existant depuis 1964 alors qu'on vient de mettre en place ces \u00e9l\u00e9ments de vie \u00e0 Sicura si je prends un exemple et c'est vous qui le citer monsieur Borloo, vous dites que l'intervention conjugu\u00e9e de moyens policiers juridiques ont amen\u00e9 de v\u00e9ritables changements de comportement, notamment pour faire respecter le code de la route, cela a port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz alors votre r\u00e9ponse vous contredit une contradiction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:45) [88%] :\r\nNon, moi je crois qu'il y a pas de il y a pas de de contradictions, au contraire, les restoroutes ont leur utilit\u00e9, notamment pour que des gens qui font long voyage puissent se reposer, aujourd'hui on a un probl\u00e8me avec la rentabilit\u00e9 de ces m\u00eames restoroute en Suisse, alors je viens du Chablais Blair il y a un restoroute ou d'ailleurs, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es, le syndic Divorne sur la commune d'ivoire le syndic vivante s'\u00e9tait battu pour pouvoir Yves-Andr\u00e9 bouteille devant, il a perdu, mais c'est restoroute a une utilit\u00e9 pour tous ces \u00e0 ce qu'qui font un long trajet, on a mis des ann\u00e9es pour essayer de trouver une solution, locataire de ces nouveaux restoroute parce que la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique n'est pas assur\u00e9e, alors maintenant, nous on veut r\u00e9tablir un tout petit peu une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre un restaurateur qui est en dehors de l'autoroute et un restaurateur qui est au bord de l'autoroute parce que des restoroute qui ferme, c'est une mauvaise nouvelle, globalement, pour les automobilistes parce qu'encore une fois l'appel que l'restoroute fait au bord de la route parce son existence permet de rouler plus tranquillement de se reposer, de changer d'air, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour sa gestion qui roule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [89%] :\r\nVoil\u00e0 l'impression que c'est des questions, on a l'impression que c'est des commerces campe une rente de situation parce qu'ils sont dispos\u00e9s \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, c'est tout \u00e0 fait r\u00e9gulier par d'\u00e9normes sur le trafic pour \u00e9viter les bouchons, on a de la peine \u00e0 imaginer quand m\u00eame que les restoroute aujourd'hui sont en difficult\u00e9 financi\u00e8re, parce qu'ils ne peuvent pas, vente d'alcool aux clients. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:09) [91%] :\r\nEh bien \u00e9coute, alors je fais pas de lire, bon d\u00e9j\u00e0 cette cette vente d'alcool dans les restoroutes, c'est pas un projet politique, d'une envergure extraordinaire, il faut aussi peut-\u00eatre mesurer sa sa juste valeur, c'est une petite modification, c'est une \u00e9galit\u00e9 de traitement qu'on qu'on qu'on introduit qu'on souhaite introduire maintenant voil\u00e0 c'est pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [87%] :\r\nPas de la s\u00e9curit\u00e9 quand m\u00eame en face on pas de la s\u00e9curit\u00e9 sur les autoroutes, on parle de drame li\u00e9 \u00e0 des accidents, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame 2 niveaux de de discussions qui sont quand m\u00eame assez contrast\u00e9, permettez -moi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:40) [90%] :\r\nOui, mais aujourd'hui il y a pas de lien Direct entre l'existence m\u00eame de la vente de de d'alcool dans les restoroutes \u00e9norm\u00e9ment d'actions d'accidents \u00e7a en comparaison europ\u00e9enne puisque tous les pays d'Europe sans exception le pratique, h\u00e9 bien il y a pas de lien alors maintenant vous parlez vous et peindre le diable sur la muraille faire peur \u00e0 tout le monde et en disant que qu'il y aura des accidents, mais si on a, par ailleurs, il y a quand m\u00eame raison qu'on n'est plus chez nous et donc si vous n'avez pas d\u00e8s lors pas ce risque- l\u00e0 qui est pendante : pourquoi continuer \u00e0 interdire la vente d'alcool dans les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [86%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Livet, c'est vrai qu'on peut voir de l'alcool dans dans pas mal d'autres stations service hors autoroute des fois \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine du d'une autoroute, ce qui appara\u00eet une forme Atipault Crisis en tout cas est -ce que c'est vraiment un grand combat mener de garder cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [93%] :\r\nJe crois que Monsieur Borloo l'a dit, c'est pas un grand combat en tant que telle et c'est pas un \u00e9l\u00e9ment important ou primordial \u00e0 l'agenda politique, d'ailleurs je je me permet peut-\u00eatre de me poser la question pourquoi est -ce que les politiques viennent sur ce sujet, alors qu'on est dans un consensus \u00e0 nouveau depuis 1954 je comprends le les \u00e9l\u00e9ments de de concurrence les \u00e9l\u00e9ments \u00e9conomiques mais l\u00e0 aussi, je me permets de vous citer \u00e0 nouveau monsieur Borloo, vous dites : les entreprises en cycle de vie, quand l'une d'entre elle dispara\u00eet, combien d'autres surgissent et se d\u00e9veloppe la meilleure mani\u00e8re de ne pas commettre d'erreurs en terme de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est de laisser jouer la comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:02) [81%] :\r\nMoi, je, je pensais pas que c'\u00e9tait aussi souvent lieu mais hier soir, pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [89%] :\r\nVous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence pour la Croix-Bleue entendent, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:09) [88%] :\r\n\u00e7a me fait d'ailleurs, il y a tant d'autres plans de de sujets notamment armes de pr\u00e9vention de l'alcoolisme, sur lesquels on se mettra d'accord avec Monsieur et sur lesquels on pourra parler mais sur cette question de comp\u00e9titivit\u00e9 que je d\u00e9fends et et que que que je, je, je soutiens, bien entendu, elle est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:26) [89%] :\r\nUn tout petit peu r\u00e9duite dans les restoroutes, parce que vous pouvez pas ouvrir des restoroute tous les 50 m\u00e8tres, donc vous \u00eates aussi limiter la quantit\u00e9 limit\u00e9e, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui d\u00e9cide o\u00f9 il peut y en avoir, il faut d\u00e9terminer d'abord le besoin etc donc, aujourd'hui, ils sont eux- m\u00eames dans une situation de comp\u00e9titivit\u00e9 qui est moins bonne, et pour r\u00e9introduire cette comp\u00e9titivit\u00e9 un peu juste entre les \u00e9tablissements publics, h\u00e9 bien, d\u00e8s lors, il faut leur laisser une dans le cas de juste concurrence la passivit\u00e9 vendent les m\u00eames produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [94%] :\r\nEn tout cas, cette proposition est sur l'agenda du Parlement merci beaucoup messieurs d'en avoir d\u00e9battu ce soir faisait Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons et J\u00e9r\u00f4me Livet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Bleue romande une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-167A6E6D-33BA-4638-A8FD-F52033FB9842", "internalArchiveId": "167A6E6D-33BA-4638-A8FD-F52033FB9842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les villes allemandes de Dortmund et Munich vivront deux matchs sous haute tension, apr\u00e8s l'attaque \u00e0 l'explosif mardi contre le bus de l'\u00e9quipe de football de Dortmund", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Dans l'attaque de Dortmund la piste terroriste s'est confirm\u00e9e, avec de nouveaux \u00e9l\u00e9ments apport\u00e9s par le parquet f\u00e9d\u00e9ral de Karlsruhe.", "durationSec": 335, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519983", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Dortmund"], "thematicThemes": ["terrorisme", "football (comp\u00e9tition)", "attentat"], "thematicPersons": ["FIFA", "UEFA"], "alternativeTitle": ["Le football pris \u00e9galement dans la tourmente terroriste / FOR_2017-04-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les villes allemandes de Dortmund et Munich vivront deux matchs sous haute tension mercredi soir, apr\u00e8s l'attaque \u00e0 l'explosif mardi contre le bus de l'\u00e9quipe de football de Dortmund. La piste terroriste s'est confirm\u00e9e, avec de nouveaux \u00e9l\u00e9ments apport\u00e9s par le parquet f\u00e9d\u00e9ral de Karlsruhe."], "variantIds": ["ece-8519983"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:41Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part en Allemagne \u00e0 Dortmund et Munich 2 matchs sous haute tension, ce soir en quart de finale de la Ligue des champions, on ne pensera pas qu'au ballon apr\u00e8s l'attaque \u00e0 l'explosif hier soir contre le bus de l'\u00e9quipe de football de Dortmund, Blandine Milsan, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin la piste terroriste s'est confirm\u00e9e cet apr\u00e8s- midi avec de nouveaux \u00e9l\u00e9ments apport\u00e9s par le parquet f\u00e9d\u00e9ral de Karlsruhe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, voil\u00e0 2 suspects ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, 2 jeunes hommes vivant en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, selon la presse locale, il s'agirait d'un Irakien de 25 ans originaire de Wuppertal et d'un Allemand de 28 ans r\u00e9sidant pr\u00e8s de Dortmund, tous 2 sont connus pour avoir des contacts \u00e9troits avec la mouvance islamiste lindsay de suspect a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9 temporairement et un mandat d'arr\u00eat \u00e0 son encontre est \u00e0 l'\u00e9tude, pr\u00e9cise le parquet f\u00e9d\u00e9ral le la porte- parole du parquet, a \u00e9galement indiqu\u00e9 que leur logement \u00e0 tous 2 avaient \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 alors bien entendu, il ne s'agit que de suspects, on ne sait rien et de leur lien exact avec l'\u00e9tat islamique et de leur degr\u00e9 de participation \u00e0 l'attaque d'hier soir, donc restons prudent, prudent, la, la, la piste islamiste n'est plus que probable pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [96%] :\r\nPour autant, Blandine, le parquet a \u00e9voqu\u00e9 un acte terroriste avec un mode op\u00e9ratoire consid\u00e9r\u00e9 comme plut\u00f4t professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nOui, alors le la porte- parole du parquet, a expliqu\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi que compte tenu des modalit\u00e9s de cette attaque, on se trouvait donc face \u00e0 un acte probablement terroriste avec un lien possible avec les milieux islamistes, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 une lettre de revendication en trois exemplaires, d\u00e9non\u00e7ant notamment la pr\u00e9sence de l'Allemagne au sein de la coalition contre Daesh et par ailleurs attaque professionnelle oui parce que d'abord il y a eu trois engins qui ont explos\u00e9 en m\u00eame temps et qui ont, qui avait une une force explosive de 100 m\u00e8tres environ, ils ils contenaient en outre des tiges de m\u00e9tal qui sont dispers\u00e9es, on en a retrouv\u00e9 une dans le repose t\u00eate d'un des si\u00e8ges du bus de l'\u00e9quipe de Dortmund, nous avons de la chance que cela n'ait pas \u00e9t\u00e9 plus grave, a comment\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, la porte- parole du parquet donc un mode op\u00e9ratoire qui montre une volont\u00e9 certaine de nuire et Blandine, quelles ont \u00e9t\u00e9 les les r\u00e9actions ces informations en Allemagne, alors il y a eu de r\u00e9ponse d'abord il y a \u00e9videmment des mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es pour les 2 matchs de ce soir \u00e0 Dortmund et \u00e0 M\u00fcnich il y a plus de policiers, plus de contr\u00f4ler les bus des \u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au peigne fin et puis l'autre r\u00e9action, c'est de ne surtout pas baisser pavillon : pas question de reculer face \u00e0 la menace ce soir le le Ministre f\u00e9d\u00e9rale de de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, sera dans le stade \u00e0 Dortmund il dans le stade de Dortmund, de m\u00eame la ministre pr\u00e9sidente du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [85%] :\r\nBlandine Milcent, encore un dernier mot avec vous, il y a une personne que vous avez pas \u00e9voqu\u00e9, c'est Angela Merkel qu'est -ce qu'elle en a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a eu une r\u00e9action assez court de la de la chanceli\u00e8re, elle s'est dite horrifi\u00e9e par cet acte r\u00e9pugnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [87%] :\r\nMerci, Blandine Milcent, vous \u00e9tiez en Direct de Berlin, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et c'est un incident de Dortmund, ce n'est pas le 1er qui attentats et football Bernardin Lehman, les exemples sont malheureusement tr\u00e8s nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [89%] :\r\nOui, et pas besoin de remonter bien loin, fin 2016, par exemple, \u00e0 Istanbul, le lieu du drame et le stade du Besiktas, un lieu tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 Istanbul et les Faucons de la libert\u00e9 du Kurdistan, un groupe proche du PKK, en profite pour perp\u00e9trer un double attentat, le bilan est exceptionnellement lourd 44 morts, les forces de l'ordre sont principalement vis\u00e9s puisque sur les 44 les Kings 36 sont des policiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [92%] :\r\nEt puis il y a aussi les \u00e9videmment les \u00e9v\u00e9nements tragiques de novembre 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [90%] :\r\nAutre lieu, \u00e0 la France, le Stade de France \u00e0 Denis ce sont les trop fameuses attaque du 13 novembre alors le Bataclan ce soir -l\u00e0 \u00e9tat \u00e0 un autre th\u00e9\u00e2tre, le th\u00e9\u00e2tre principal du drame mais ce soir -l\u00e0, 3 kamikazes font exploser leur ceinture d'explosifs pr\u00e8s du Stade de France, un mort \u00e0 cet endroit o\u00f9 le bilan aurait pu \u00eatre bien pire si les stadiers avaient laiss\u00e9 entrer les terroristes en tout cas l'un d'entre eux avaient tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans l'enceinte la France jouer contre l'Allemagne ce soir leur match amical 4 jours apr\u00e8s d'autres matches avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison de la menace Belgique- Espagne \u00e0 Bruxelles \u00e0 Bruxelles rep\u00e8res de quelques islamistes, Allemagne, Pays-Bas, \u00e9galement pr\u00e9vue \u00e0 Hanovre et puisque l'on parle de Bruxelles, les attentats du 22 mars 2016 \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles n'avait pas eu pour cadre \u00e0 lui sportif mais avait eu des incidences sur la Belgique, Portugal, par exemple, qui avait qui devait se de se d\u00e9rouler une semaine plus tard \u00e0 Bruxelles et qui s'est tenue finalement au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [84%] :\r\nAutre continent Bernardin, c'est l'Afrique, l'Afrique, elle aussi, pas \u00e9pargn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [91%] :\r\nAbsolument, 2010, la Coupe d'Afrique des nations, la CAN qui est sur le point de commencer en Angola et comme hier, mais c'est une histoire de bus d'\u00e9quipe celui qui emm\u00e8ne le Togo \u00e0 la comp\u00e9tition et mitraill\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Angola par des ind\u00e9pendantistes de l'enclave de Cabinda, 2 morts de la d\u00e9l\u00e9gation des \u00e9perviers, hein, le nom de la la s\u00e9lection togolaise de morts, auxquels il faut ajouter le chauffeur du bus, le drame \u00e0 faire place \u00e0 une immense affaire diplomatique parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football, son pr\u00e9sident, listeria, tous ne veut pas froisser le pays organisateur et accuse le Togo d'avoir pris le bus et pas l'avion, ce qui est obligatoire dans le r\u00e8glement, le Togo n'accepte pas les critiques, le gouvernement togolais rapatrier son \u00e9quipe qui ne participera pas \u00e0 la CAN au Togo suspendu ensuite puis r\u00e9habilit\u00e9 tout de m\u00eame quelques mois plus tard, avec notamment une intervention de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [83%] :\r\nEt du coup, Bernardin, la s\u00e9curit\u00e9 est accrue pour toutes les grosses manifestations, les organisateurs doivent prendre des mesures de plus en plus dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [93%] :\r\n\u00e9crivez souvenez -vous \u00e0 l'an dernier d\u00e9j\u00e0, le dernier Euro en France, la peur de beaucoup d'aller en France, les mesures exceptionnelles qui avaient \u00e9t\u00e9 prises, il n'y avait pas eu de de drames, alors li\u00e9 au terrorisme en France aujourd'hui, ce sont les responsables de l'organisation de la finale de la Ligue des champions qui aura lieu le 3 juin prochain qui se sont exprim\u00e9s, l'acc\u00e8s au stade de Cardiff sera restreint pour les v\u00e9hicules, une annonce faite par la police britannique, une mesure parmi d'autres \u00e9videmment qui seront prises le 3 juin et et avant \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [88%] :\r\nMerci beaucoup Bernardin Aleman. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26597653-64B7-4263-AF70-836B52997B31", "internalArchiveId": "26597653-64B7-4263-AF70-836B52997B31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande sort de son silence et r\u00e8gle ses comptes", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Dans une longue interview, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9voque la situation politique, l'exercice du pouvoir et le bilan de son quinquennat. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9tait rest\u00e9 en retrait jusqu'ici dans la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Hollande sort de son silence et r\u00e8gle ses comptes  \r\n Fran\u00e7ois Hollande sort de son silence alors qu'il \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s en retrait jusqu'ici dans la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\nDans une longue interview \u00e0 para\u00eetre demain dans le magasin le Point et en partie d\u00e9flor\u00e9e par le Monde aujourd'hui, le pr\u00e9sident \u00e9voque la situation politique, l'exercice du pouvoir et le bilan du quinquennat. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.  dans cet article il \u00e9trille surtout.Jean-Luc M\u00e9lenchon..\r\nSelon le monde c'est d'ailleurs la progression spectaculaire de ce dernier dans les sondages qui aurait pouss\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 sortir de sa r\u00e9serve. le chef du gouvernement serait inquiet face \u00e0 la vague de d\u00e9gagisme dont Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy, Manuel Valls ont \u00e9t\u00e9 victime. il redouterait que les fran\u00e7ais puissent avoir envie dans la derni\u00e8re ligne droite du scrutin de voter M\u00e9lenchon et d'\u00e9liminer les deux favoris. \u00a0\u00ab\u00a0Cette campagne sent mauvais\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en priv\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande, qui redoute un deuxi\u00e8me tour Le Pen-M\u00e9lenchon selon le monde. \r\nDans Le Point de demain, le chef de l'Etat, qui assassine les primaires qui auraient affaibli les partis de gouvernement, critique ainsi le chef de file de La France insoumise, d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9 de 18\u00a0% \u00e0 19\u00a0% d'intentions de vote. \u00ab\u00a0Il y a un p\u00e9ril face aux simplifications, face aux falsifications, qui fait que l'on regarde le spectacle du tribun plut\u00f4t que le contenu de son texte\u00a0\u00bb, attaque-t-il.\r\nRELANCE\u00a0: Ariane du coup est-ce que Fran\u00e7ois Hollande formalise son soutien \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0? \r\nNon il ne le fait pas.. Et ne le fera pas avant le premier tour r\u00e9p\u00e8te le monde. en revanche, il rappelle qu'il n'a pas d\u00e9courag\u00e9 son ancien ministre quand celui-ci lui a voulu cr\u00e9er un mouvement politique. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que la politique a besoin de renouvellement\u00a0\u00bb, explique Fran\u00e7ois Hollande, ajoutant avoir trouv\u00e9 le pari d'Emmanuel Macron \u00ab\u00a0pour le moins audacieux\u00a0\u00bb.\r\nPas d'appel \u00e0 voter en faveur du leader d'en marche, le pr\u00e9sident d\u00e9clare je cite \u00ab\u00a0faire confiance \u00e0 l'intelligence des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb dans l'isoloir. Et annonce dans la foul\u00e9e qu'il se prononcera en faveur d'un candidat avant le deuxi\u00e8me tour. \r\nFran\u00e7ois Hollande le sait, tout comme le r\u00e9cent ralliement de Manuel Valls au leader d'en marche, son soutien pourrait s'av\u00e9rer \u00eatre un handicap.. il ne prendra donc pas le risque maintenant.... m\u00eame si ses propos laissent peu de doutes sur son choix. \r\nRELANCE\u00a0: et alors quid de Beno\u00eet Hamon\u00a0? \r\nVous l'aurez peut-\u00eatre not\u00e9, tout le monde fait comme si le candidat socialiste avait disparu de la campagne. il est vrai que sa glissade impressionnante sous la barre des 10% ne lui laisse que peu de chances de revenir dans la course. et \u00e7a n'est pas Fran\u00e7ois Hollande qui va lui tendre la main. le monde raconte \u00e0 ce propos une anecdote \u00e9difiante.lors d'un vernissage au Palais de Tokyo, le pr\u00e9sident croise la maire de Paris, Anne Hidalgo, et Jean-Marc Germain, directeur de campagne de Beno\u00eet Hamon et frondeur. Le chef de l'Etat - qui reproche aux frondeurs d'avoir sabot\u00e9 son quinquennat - n'a pas pu r\u00e9sister au plaisir d'une pique, l'air de rien. \u00ab\u00a0Alors, a-t-il demand\u00e9, elle se passe comment, cette campagne\u00a0?", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519982", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande sort de son silence et r\u00e8gle ses comptes / FOR_2017-04-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Dans une longue interview, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9voque la situation politique, l\u2019exercice du pouvoir et le bilan de son quinquennat. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9tait rest\u00e9 en retrait jusqu\u2019ici dans la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-8519982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:42Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande sort de son silence, alors qu'il \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s en retrait jusqu'ici dans la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise dans une longue interview \u00e0 para\u00eetre demain dans le magazine Le Point, et en partie d\u00e9florer aujourd'hui par Le Monde, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \u00e9voque la situation politique, l'exercice du pouvoir et le bilan de son quinquennat Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, dans cet article, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9trille surtout Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nEt selon le monde, c'est d'ailleurs la progression spectaculaire de ce dernier dans les sondages, qui aurait pouss\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 sortir de sa r\u00e9serve, le chef du gouvernement serait inquiet face \u00e0 la vague de d\u00e9gagisme dont Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy ou Manuel Valls ont \u00e9t\u00e9 victime il redouterait que les Fran\u00e7ais puissent avoir envie dans la derni\u00e8re ligne droite du scrutin de voter M\u00e9lenchon et d'\u00e9liminer les 2 favoris cette campagne sent mauvais, a lanc\u00e9, en priv\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, qui redoute un deuxi\u00e8me tour, Le Pen, M\u00e9lenchon, selon le Monde, dont le point de demain, le chef de l'\u00e9tat critique ainsi le chef de file de la France insoumise d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9 de 18 \u00e0 19 pourcent d'intentions de vote, il y a un p\u00e9ril face aux simplifications : face aux falsifications qui fait que l'on regarde le spectacle du tribun plut\u00f4t que le contenu de son texte, attaque -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nAlors, Ariane, ce que, du coup, Fran\u00e7ois Hollande formalise son soutien \u00e0 Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nEh bien non, il ne le fait pas, il ne le fera pas avant le 1er tour, r\u00e9p\u00e8te le monde, en revanche, il rappelle qu'il n'a pas d\u00e9courag\u00e9 son ancien ministre lorsque celui -ci lui a dit qu'il voulait cr\u00e9er un mouvement politique, je consid\u00e8re que la politique a besoin de renouvellement, explique Fran\u00e7ois Hollande, ajoutant avoir trouv\u00e9 le pari d'Emmanuel Macron, pour le moins audacieux, pas d'appel \u00e0 voter en faveur du leader d'en marche le pr\u00e9sident d\u00e9clare, je cite, faire confiance \u00e0 l'antenne, les gens s'des Fran\u00e7ais dans l'isoloir et annonce dans la foul\u00e9e qu'il se prononcera en faveur d'un candidat, mais avant le 2\u00e8me tour Fran\u00e7ois Hollande le sait, tout comme le r\u00e9cent ralliement de Manuel de Manuel Valls ou leader dans l'Arche, son soutien pourrait s'av\u00e9rer \u00eatre un handicap, il ne prendra donc pas le risque maintenant, m\u00eame si ses propos laissent peu de doutes sur son choix plus de de Beno\u00eet Hamon, h\u00e9 bien vous l'aurez peut-\u00eatre not\u00e9, tout le monde fait comme si le candidat socialiste avait d\u00e9j\u00e0 disparu de la campagne, il est vrai que sa glissade impressionnante sous la barre des 10 pourcent de de Lula que peu d'chances de revenir dans la course et \u00e7a n'est pas Fran\u00e7ois Hollande qui va tendre la main au candidat socialiste le monde raconte \u00e0 ce propos, une anecdote \u00e9difiante lors d'un vernissage au palais de Tokyo le pr\u00e9sident croise la maire de Paris, Anne Hidalgo et Jean-Marc Germain, le directeur de campagne de Beno\u00eet Hamon et frondeur, le chef de l'\u00c9tat qui reproche aux frondeurs d'avoir sabot\u00e9 son quinquennat n'a pas pu r\u00e9sister au plaisir d'une pique l'air de rien alors, a -t-il demand\u00e9, elle se passe comment cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [80%] :\r\nC'est vrai club de de vaut son pesant d\u00e8s hier si beaucoup Ariane Hasler en Direct de Paris la le 1er tour, on le rappelle, pour tous ceux qui ne savaient pas encore c'est Chrystel travailler le 23 avril bonne soir\u00e9e Ariane m\u00eame s'arr\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F84C96C0-E959-41E4-95A5-5C5A00FB7C4E", "internalArchiveId": "F84C96C0-E959-41E4-95A5-5C5A00FB7C4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Melle Aubert, st\u00e9nographe suisse \u00e0 l'ONU (1946)", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nJournaliste: Marcel Sues", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501343", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: Melle Aubert, st\u00e9nographe suisse \u00e0 l\u02b9ONU (1946) / ALA_2017-04-12T15:04:15_archive-melle-aubert-stenographe-suisse", "A l'abordage du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Journaliste: Marcel Sues"], "variantIds": ["ece-8501343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:53:37Z", "webPublicationDate": "2017-04-12T14:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E59152A-368A-4095-8E21-31704D2DD90C", "internalArchiveId": "0E59152A-368A-4095-8E21-31704D2DD90C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La th\u00e9matique : Cin\u00e9ma - \"L'op\u00e9ra de Paris\" de Jean-St\u00e9phane Bron et  \"Fast & Furious 8\" de F. Gary Gray", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Un documentaire sur les coulisses pour le premier et du gros bras et des gros muscles pour le second.", "durationSec": 371, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501017", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256738.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma - \"L'op\u00e9ra de Paris\" de Jean-St\u00e9phane Bron et  \"Fast & Furious 8\" de F. Gary Gray", "Cin\u00e9ma - \"L'op\u00e9ra de Paris\" de Jean-St\u00e9phane Bron et  \"Fast & Furious 8\" de F. Gary Gray / RVA3_2017-04-12T08:14:44_la-thematique", "Cin\u00e9ma - \"L'op\u00e9ra de Paris\" de Jean-St\u00e9phane Bron et  \"Fast & Furious 8\" de F. Gary Gray / RVA3_2017-04-12T08:14:44_la-thematique"], "alternativeSummary": ["Un documentaire sur les coulisses pour le premier et du gros bras et des gros muscles pour le second.", "Un documentaire sur les coulisses pour le premier et du gros bras et des gros muscles pour le second.", "Un documentaire sur les coulisses pour le premier et du gros bras et des gros muscles pour le second."], "variantIds": ["ece-8501034", "ece-8501017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T05:12:51Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nLe cin\u00e9ma avec toi juillet va on commence par : on commence par : j'ai pas ma famille voil\u00e0 aujourd'hui on va tout d'abord, pareil, documentaire de Jean-St\u00e9phane Bron qui, 4 ans apr\u00e8s l'exp\u00e9rience Blocher est all\u00e9 voir du monde \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, devant l'Op\u00e9ra de Paris logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nBen oui, je n'ai j'dit tout \u00e0 l'heure, il a fait un an et demi en immersion dans les 2 entit\u00e9s, donc aussi bien au palais Guernica op\u00e9ra Bastille donc c\u00f4t\u00e9 tu et, c\u00f4t\u00e9 art lyrique, hein, parce que, apr\u00e8s l'exp\u00e9rience Blocher quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un je crois un peu rude pour lui un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate comme \u00e7a avec le tribunal z\u00fcrichois c'\u00e9tait pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, donc il a besoin de prendre l'air d'avoir du monde, de faire un film un peu l\u00e9ger et puis on lui a conseill\u00e9, je crois que son producteur fran\u00e7ais, mais va \u00e0 l'op\u00e9ra, il se passe plein de trucs int\u00e9ressants, c'est la vie, effectivement, l'op\u00e9ra, c'est, c'est vraiment une soci\u00e9t\u00e9 hein, avec ses codes, c'est archi, on en parlait tout \u00e0 l'heure face \u00e0 la France, quoi, et donc c'est un film pas sur les cr\u00e9ations, mais vraiment sur les coulisses et sur tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [71%] :\r\nIl y a vrai expliqu\u00e9 le iciM. font ce mauvais une vache de riz Bastille. \r\nQuand est -ce qu'on sache enfin \u00e7a pourcent on est \u00e0 l'op\u00e9ra, justement, c'est un tout, on a une contrainte qui se rapproche de la sc\u00e8ne des contraintes qui se rapproche du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e7a il faut faire plus de spectacle des spectacle beau. \r\nIl a par rapport \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [82%] :\r\nD'avoir un truc, on \u00e9tait pas et demi bel extraits et des bandes-annonces sur l'institution parisienne avait d\u00e9j\u00e0 le film de Fr\u00e9d\u00e9rick Wiseman, la danse, le ballet de l'Op\u00e9ra de Paris comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [84%] :\r\nOui, exactement, mais l\u00e0 par contre donc Bron et c'est vraiment focalis\u00e9 parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'\u00e9tait vraiment focalis\u00e9 sur le ballet, l\u00e0 on est vraiment plut\u00f4t dans les toutes les 2 entit\u00e9s, j'dit moderne est m\u00eame plus un peu du c\u00f4t\u00e9 de l'art lyrique, avec tout ce qui est production lyrique, il a vraiment monter son son film comme un op\u00e9ra entre enfin \u00e7a serait poncer tu veux \u00e7a c'est assez joli et \u00e0 des sc\u00e8nes vraiment incroyable, notamment avec un tour ou un taureau que Castellucci veut absolument dans sa sc\u00e9nographie le chercher \u00e0 la campagne, il le d'\u00e9normes pi\u00e8ces qui pourrait ressembler \u00e0 l'Op\u00e9ra avec des MDD, des lumi\u00e8res et toute surtout du ma\u00eetre du du Schoenberg \u00e0 fond pour qu'ils s'habituent apr\u00e8s enfin bref, c'est toute une histoire, c'est compl\u00e8tement que ce retour, j'ai un vrai taureau, c'est comme le fait de ou seulement trouver un singe de la nuit, non mais c'est vrai que, oui, oui, non mais c'est hallucinant pr\u00e8s prennent cet Euro de une tonne et demie qui mettent sur sc\u00e8ne qui m\u00e8ne dans une cage comme \u00e7a en plexiglas Takeri compl\u00e8tement hallucin\u00e9 du Messie est -ce que la vitre, elle tient apr\u00e8s commenc\u00e8rent \u00e0 mettre leurs horaires de r\u00e9p\u00e9tition par rapport \u00e0 ce que les animaux pour voir ce que le taureau pouvait accepter qui, volontairement, enfin bon, il y a des moments ultra ultra magique et tout \u00e7a pour dire, donc un pardon, je fais des esp\u00e8ces de parlant d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9, exactement, c'est pour dire que le film est une sorte de dialogue donc justement que l'art lyrique et puis, et puis le le ballet et puis qu'on est vraiment dans les, dans les coulisses, tabac, dans une sc\u00e8ne incroyable dans ce qui sort de sc\u00e8ne et qui s'effondre, qui est compl\u00e8tement essouffl\u00e9e et c'est un plan s\u00e9quence de je sais pas moi 6 minutes comme \u00e7a, porter des puissances hyper mal hyper mal cadr\u00e9, qui vois le spectacle mais mal cadr\u00e9 quoi que 2 dans les coulisses du temps compte et tu la vois sortir s'effondrer \u00e7a c'est faux, on assiste aussi \u00e0 des r\u00e9unions de l'\u00e9quipe de direction a le Saint des saints, o\u00f9 \u00e0 discuter le plan de communication, le prix des places : la venue du pr\u00e9sident Hollande, bref, on croise des membres du coeur qui r\u00e2lent pourraient devant, enfin, c'est vraiment un monde avec des codes, assez, assez fou et puis bon, \u00e9videmment, il y a quand m\u00eame un peu des protagonistes femmes Isner le directeur et puis Benjamin Millepied, on en parlait tout \u00e0 l'heure, le mari de du fumeur directeur exactement donc et il \u00e9tait l\u00e0 au moment de de son d\u00e9part, un peu comme \u00e7a hyper rapide, il \u00e9tait l\u00e0 aussi Bron au moment de l'annonce d'un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve au moment des attentats de du Bataclan et l'obligation de remplacer au pied lui un soliste maladroit de bataille c'est pas juste les tutus, les costumes, et puis le champagne c'est aussi ben non, ben oui, c'est avec ses emmerdes c'est c'est vraiment \u00e7a, et puis il y a un don, pardon je dirais entre Justin H\u00e9nin devront quand m\u00eame de poser sa cam\u00e9ra et se faire oublier, donc peu il a vraiment la possibilit\u00e9 d'aller partout, c'est le de son c\u00f4t\u00e9 suisse pas discret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [90%] :\r\n13 par le rapport avec la Suisse Jean-St\u00e9phane Bron, donc c'est ce film qui sort qui aujourd'hui aujourd'hui tellement un mot encore sur un autre film, une autre sortie d'un tout autre genre attendu quand m\u00eame puisqu'il s'agit du num\u00e9ro 8 d'une franchise Fast and Furious un policier r\u00e9alis\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [84%] :\r\nGary Gary bah \u00e7a fait 16 ans que conna\u00eet la chanson, alors on reprend les m\u00eames, qu'ils ont pris un peu d'huile parce que eux aussi vieillissent mais il y a toujours des gros bras il y a toujours des \u00e9normes cascades, il y a quand m\u00eame une nouvelle t\u00eate en sur les st\u00e9ro\u00efdes qui joue la m\u00e9chante et voil\u00e0, donc il y a des paysages assez fou \u00e7a quand des rentr\u00e9es film parce que moi, Cuba et \u00e0 Berlin, et tout \u00e7a, mais c'est rempli de clich\u00e9s dont Cuba S\u00e9l\u00e9na n'avec des jupes ras les p\u00e2querettes sans culotte, c'est \u00e9videmment que \u00e7a, et puis sinon, bon, on prend l'histoire l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 en dernier volet donc avec le brusque d\u00e9c\u00e8s de Paul vos coeurs \u00e7a c'est moins dr\u00f4le, par contre, qui continuaient leur sarrau s\u00e9par\u00e9ment cette fois autour des Dom disait vote France disons : si vous avez mais alors tout \u00e0 fait qui quitteraient -ils \u00e0 la famille pour ce poste avanc\u00e9 que kin\u00e9 avec la blonde Kesha qui une myst\u00e9rieuse cyber anarchistes qui veulent d\u00e9truire la plan\u00e8te et voil\u00e0, \u00e7a c'est le pitch et j'ai envie de vous dire \u00e7a c'est se regarder mais pourquoi au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [88%] :\r\nOui, la question reste ouverte effectivement entre VIN Diesel et Benjamin Millepied pour choix et fait une dizaine, \u00e9videmment, vous \u00eates directement bien h\u00e9 ben voil\u00e0, on r\u00e9sume : vous pouvez aller voir le, le, documentaire de Jean-St\u00e9phane Bron sur l'Op\u00e9ra de Paris et vous pouvez vous dispenser de Fast and Furious r\u00e8gle num\u00e9ro 8 tr\u00e8s bien la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "id": "2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "name": "Th\u00e9matique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sermet, Jorris", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Morey, Viviane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burri, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreillon, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09FD1FB8-70BB-4043-96CD-2AD6A6CA1D91", "internalArchiveId": "09FD1FB8-70BB-4043-96CD-2AD6A6CA1D91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les Yeux d'Anne-Sophie Pic", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne-Sophie Pic est une grande cheffe cuisini\u00e8re fran\u00e7aise, cuisini\u00e8re de France en 2009 et 3 \u00e9toiles Michelin.\r\nElle appartient \u00e0 une dynastie de grands cuisiniers, son p\u00e8re, son grand-p\u00e8re et son arri\u00e8re-grand-m\u00e8re \u00e9taient des cuisiniers \u00e9toil\u00e9s.\r\nElle ouvre au Beau-Rivage Palace \u00e0 Lausanne depuis 2009.\r\nSa derni\u00e8re cr\u00e9ation en mati\u00e8re de menu s'appelle Fleurs, feuilles et bourgeons.", "durationSec": 943, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8501339", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans les Yeux d'Anne-Sophie Pic / ALA_2017-04-12T15:04:15_dans-les-yeux-d-anne-sophie-pic", "A l'abordage du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Anne-Sophie Pic est une grande cheffe cuisini\u00e8re fran\u00e7aise, cuisini\u00e8re de France en 2009 et 3 \u00e9toiles Michelin.\nElle appartient \u00e0 une dynastie de grands cuisiniers, son p\u00e8re, son grand-p\u00e8re et son arri\u00e8re-grand-m\u00e8re \u00e9taient des cuisiniers \u00e9toil\u00e9s.\nElle \u0153uvre au Beau-Rivage Palace \u00e0 Lausanne depuis 2009.\nSa derni\u00e8re cr\u00e9ation en mati\u00e8re de menu s\u02b9appelle Fleurs, feuilles et bourgeons."], "variantIds": ["ece-8501339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T13:13:29Z", "webPublicationDate": "2017-04-13T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCA6E481-3A7A-4450-904E-2B9F1D8605A4", "internalArchiveId": "CCA6E481-3A7A-4450-904E-2B9F1D8605A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organsation pour la candidature de Sion aux JO 2026;Luc Andr\u00e9 ;Gregor Lange, chef de la police de Dortmund;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS NE;Andre\u00ef Kortunov, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Conseil russe pour les Affaires \u00e9trang\u00e8res;Zoltan Gyevai, journaliste hongrois;Baumgartner , Georges ;Elon Musk, Directeur de Tesla et Space X\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/CALENDRIER CANDIDATURE SION PI) Cette fois-ci, c'est parti... \r\nLe monde du sport suisse a officiellement donn\u00e9 son accord hier pour une candidature de Sion aux jeux Olympiques d'hiver de 2026...\r\nLe parlement du sport de Swiss Olympic a dit oui \u00e0 l'unanimit\u00e9 au projet  et il a accept\u00e9 de 8 millions de francs, sur les 24 millions n\u00e9cessaires \u00e0 la candidature. \r\nEt d\u00e9sormais, Bernardin Allemann, c'est une nouvelle phase qui commence...\r\n  1'36\r\n((Apr\u00e8s avoir \u00e9cart\u00e9 unis les forces vaudoises et valaisannes, agrandi le projet \u00e0 Fribourg et Berne, \u00e9cart\u00e9 ses concurrents suisses, qui se sont plut\u00f4t \u00e9cart\u00e9s eux-m\u00eames puis obtenu le feu vert du parlement du sport, le comit\u00e9 d'organisation continue sa longue route vers le r\u00eave olympique. c'est en f\u00e9vrier 2018 que la lettre officielle de candidature sera envoy\u00e9 au CIO. Ce dernier choisira en \u00e9t\u00e9 2019 qui de Sion ou de ses probables adversaires Stockholm, Calgary ou Innsbruck ou d'autres peut-\u00eatre organisera les Jeux de 2026. Mais avant cela, le calendrier est serr\u00e9, mais depuis hier, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organsation Jean-Philippe Rochat a plus de cartes en main...\r\nSON\r\nApr\u00e8s la Berne f\u00e9d\u00e9rale, ce sera peut-\u00eatre, selon les montants demand\u00e9s, aux populations de se prononcer dans les urnes. La route est encore longue et sinueuse, mais elle a \u00e9t\u00e9 un peu plus d\u00e9gag\u00e9e hier soir.))\r\n(18/EXPLOSION DORTMUND ITV facts) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement... cette s\u00e9rie d'explosion qui visait l'\u00e9quipe de football de Dortmund... \r\nLe bus de l'\u00e9quipe venait de quitter l'h\u00f4tel pour se rendre au stade... lorsque trois explosion ont eu lieu, soufflant une partie des vitres... \r\nLe d\u00e9fenseur du Borussia Dortmund a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au poignet... \r\nLa police estime que l'\u00e9quipe \u00e9tait bel et bien vis\u00e9e... D'apr\u00e8s elle, les charges explosives \u00e9taient probablement cach\u00e9es dans une haie... au bord de la route... \r\nGregor Lange est le chef de la police de Dortmund... \r\n  0'40''\r\n-----    \r\nVoil\u00e0 la police allemande qui refuse de qualifier ces explosions d'actes terroristes... \r\nLes joueurs du Borussia Dortmund s'appr\u00eataient juste avant l'explosiion \u00e0 disputer une rencontre, \u00e0 domicile, en Allemagne face \u00e0 l'AS Monaco en quart de finale de la ligue des champions... Le match a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 ce soir... \r\nLe d\u00e9fenseur du club jaune et noir, l'espagnol Marco Bartra a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au poignet droit... Il a du \u00eatre op\u00e9r\u00e9 dans la soir\u00e9e... \r\nEt puis, Les recherches se concentrent sur une lettre de revendication retrouv\u00e9e sur les lieux... Selon le Bild, les enqu\u00eateurs seraient \u00e0 la recherche d'une voiture immatricul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9trangers...\r\n(01/NO BILLAG ITV MAIRE) En Suisse... une SSR... au r\u00e9gime...amincie m\u00eame...\r\nUne commission du Conseil National souhaiterait savoir \u00e0 quoi pourrait ressembler l'offre de radio et de t\u00e9l\u00e9vision... si l'on coupait dans son budget... \r\nElle demande \u00e0 l'administration d'\u00e9tudier deux variantes d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nMinoris\u00e9 au sein de cette commission, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire estime que les adversaires de la SSR pr\u00e9parent ainsi le terrain \u00e0 un contre-projet \u00e0 l'initiative \"no billag\"...\r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz...\r\nEt le d\u00e9bat au Conseil national sur l'initative \"no billag\" est repouss\u00e9 \u00e0 la session de septembre;  cons\u00e9quence de la commande de ce rapport..\r\n(13/MOSCOU/VISITE TILLERSON ITV KORTUNOV) Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillersson est arriv\u00e9 \u00e0 Moscou, hier, pour sa premi\u00e8re visite officielle en Russie... \r\nIl rencontre aujourd'hui son homologue russe...\r\nEt les \u00e9changes s'annoncent d\u00e9j\u00e0 tendus... apr\u00e8s des d\u00e9clarations des deux camps au sujet de la Syrie... \r\nAlors quel sera justement la teneur... et surtout le climat de ces \u00e9changes?\r\nRex Tilerson connait bien la Russie... Il avait rencontr\u00e9 Vladimir Poutine, lorsqu'il \u00e9tait patron d'Exxon Mobile... \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire que le dialogue sera plus facile \u00e0 Moscou... C'est ce qu'estime l'Expert Andre\u00ef Kortounov... Il est directeur g\u00e9n\u00e9ral du Conseil russe pour les affaires \u00e9trang\u00e8res... interrog\u00e9 par Isabelle Cornaz... \r\n  0'44''\r\n((Trad: D'un c\u00f4t\u00e9, c'est certain, sa connaissance du pays, son exp\u00e9rience de travail, le fait qu'il conna\u00eet personnellement les dirigeants russes, tout cela doit aider. Il (Tillerson) doit savoir comment mener la conversation, ce qu'il peut proposer et ce qu'il vaut mieux ne pas proposer. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut tenir compte du fait que chacune de ses d\u00e9clarations, chacun de ses gestes pouvant \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s comme une cl\u00e9mence \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou seront observ\u00e9s  \u00e0 la loupe. D'une certaine mani\u00e8re, il ne peut pas se permettre en ce moment d'aller au-del\u00e0 que ce que lui permettront ses adversaires conservateurs, au Congr\u00e8s et en dehors. C'est pourquoi il sera peut-\u00eatre oblig\u00e9 de mener ce dialogue avec Moscou en prenant un ton assez dur.))\r\nEt \u00e0 New York, le Conseil de s\u00e9curi\u00e9 de l'ONU vote ce soir...sur un projet de r\u00e9solution qui demande la coop\u00e9ration du r\u00e9gime syrien dans l'enqu\u00eate sur l'attaque chimique... que Damas est accus\u00e9 d'avoir men\u00e9e la semaine derni\u00e8re sur une localit\u00e9 rebelle... \r\nUne r\u00e9solition avait \u00e9chou\u00e9 la semaine derni\u00e8re... Et cette fois ci aussi... la Russie pourrait bien mettre son v\u00e9to...selon des diplomates... Ce serait la neuvi\u00e8me fois que Moscou bloque une action onusienne contre son alli\u00e9 syrien...\r\n(05/VS/POLLUTION CHIPPIS PA (REP 22H30)) Retour en Suisse... Une nouvelle pollution des sols a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en Valais...L'ensemble du village de Chippiz ainsi qu'un quartier de Sierre sont touch\u00e9s...\r\nEn cause, l'h\u00e9ritage industriel de la r\u00e9gion entre le milieu des ann\u00e9es 40 et le milieu des ann\u00e9es 80... L'\u00e8re des usines d'aluminium...  Le canton a annonc\u00e9 hier une pr\u00e9sence anormalement \u00e9lev\u00e9e d'hydocarbures en zone habit\u00e9e. Marie Giovanola....\r\n  0'52''\r\n((La pollution au fluor et au goudron du site des anciennes usines d'aluminium de Chippis \u00e9tait connue. Un assainissement de grande ampleur est d'ailleurs en cours depuis fin 2015. Mais des investigations men\u00e9es dans le village \u00e0 la demande de l'Etat du Valais ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les zones d'habitations \u00e9taient \u00e9galement concern\u00e9es. Des d\u00e9positions atmosph\u00e9riques sont \u00e0 l'origine de cette contamination des sols par des hydrocrabures. Si les taux mesur\u00e9s sont \u00e9l\u00e9v\u00e9s, ils demeurent inf\u00e9rieurs aux valeurs d'assainissement. Il n'est donc pas pr\u00e9vu d'inscrire ces parcelles au cadastre des sites pollu\u00e9s. Le danger: ces mat\u00e9riaux s'accumulent dans le corps principalement par l'alimentation, par exemple en mangeant de la viande grill\u00e9e sur le feu, ou par le biais des particules fines que nous respirons. Les habitants ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s des mesures \u00e0 prendre pour limiter l'exposition \u00e0 ces mat\u00e9riaux. Ils peuvent s'annoncer jusqu'\u00e0 fin mai pour que le sol de leur jardin soit contr\u00f4l\u00e9. Les frais de ces analyses seront \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re la remise en \u00e9tat du site industriel.))\r\n(D5/DERIVE ORBAN PI) En Hongrie... des manifestations sont pr\u00e9vues aujourd'hui encore \u00e0 Budapest....\r\nManifestation d'opposants \u00e0 un projet du gouvernement qui pr\u00e9voit d'obliger les ONG \u00e0 d\u00e9clarer le montant de leur financement \u00e9tranger, sous peine d'\u00eatre interdites... \r\nLundi septante mille personnes... s'\u00e9taient rassembl\u00e9s \u00e0 Budapeste pour soutenir une universit\u00e9 internationale menac\u00e9e par un projet de loi du gouvernement... \r\nDe quoi inqui\u00e9ter Bruxelles... La commission europ\u00e9enne va se pencher sur le cas de la Hongrie... aujourd'hui... L'eurosceptique Viktor Orbam c'est l'enfant terrible de la classe europ\u00e9enne... Explications, \u00e0 Bruxelles de Romain Clivaz... \r\n  1'42''\r\n((Depuis son retour au pouvoir en 2010, l'ancien lib\u00e9ral, leader \u00e9tudiant et de la lutte anti-sovi\u00e9tique s'est illustr\u00e9 pas un virage conservateur.\r\nSur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, volontiers provocateur, Viktor Orban est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'homme fort de Varsovie Jaroslaw Kaczynski.\r\nUne comparaison que Zoltan Gyevai, journaliste hongrois pr\u00e9sent \u00e0 Bruxelles depuis la fin des ann\u00e9es 90, nuance.\r\nSON \r\nPour Zoltan Gyevai, le jeu avec les lignes rouges, entre scepticisme et engagement loyal, est risqu\u00e9\r\nSON \r\nAlors jusqu'ici Viktor Orban a pu compter sur une forme de tol\u00e9rance au sein de sa famille politique d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel s'est faite discr\u00e8te, mais plusieurs \u00e9lus au parlement europ\u00e9en ont donn\u00e9e de la voix ces derniers jours, allant jusqu'\u00e0 exiger une exclusion.))\r\n(D6/MARS FRANCE/JAPON PI) Phobos... c'est le nom d'un des satellites de la plan\u00e8te mars... \r\nEt la France et le Japon... annoncent une mission d'exploration... pour 2024... \r\nIls veulent pr\u00e9lever des \u00e9chantillons de Phobos... Les chercheurs japonais fourniront la sonde pour les pr\u00e9lever... les fran\u00e7ais, les outils d'analyse... \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9 le patron de Tesla et Space X, Elon Musk... veut envoyer sur mars... un premier vol habit\u00e9 en 2024... \r\nDeux missions... aux ambitions bien diff\u00e9rentes... Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo... \r\n  1'15\r\n(23/FINALE BERNE-ZOUG PA) Hockey sur glace... \r\nDans la finale des play off de ligue A, Zoug est revenu dans son face \u00e0 face... avec Berne... \r\nMen\u00e9s 2-0 dans la s\u00e9rie, les joueurs de Suisse centrale sont all\u00e9s cueillir hier soir une victoire tr\u00e8s importante; 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prologations. Laurent Bastardoz\r\n  0'55''\r\n((La victoire de l'espoir ! Celle d'un groupe qui apr\u00e8s la fess\u00e9e initiale re\u00e7ue lors de l'acte 1 dans cette m\u00eame Bern Arena, a su r\u00e9agir. En faisant douter un tant soit peu l'armada bernoise lors de l'acte 2 et qui hier soir est venue dans la capitale avec la ferme intention de se racheter et ne pas devoir pass\u00e9 les f\u00eates de P\u00e2ques en vacances. Pourtant tout n'a pas \u00e9t\u00e9 de soit ! En premi\u00e8re p\u00e9riode, victime de leur indiscipline Zoug a perdu son centre finlandais Immonen auteur d'une tr\u00e8s vilaine charge sur Jobin. P\u00e9nalit\u00e9 de m\u00e9conduite pour le match et 1 \u00e0 0 pour Berne \u00e0 5 contre 4 ! Des lors les Ours ont contr\u00f4l\u00e9 la rencontre malgr\u00e9 un engagement de tous les instants des joueurs de Suisse centrale. Et il aura fallu un tr\u00e8s bon Tobias Stephan dans les buts zougeois  et erreur monumentale du gardien bernois Genoni pour faire tourner la rencontre. Genoni qui a offert le 1 partout \u00e0 Martchini \u00e0 5 minutes de la fin du match. Martchini le top scoreur qui attendait ce but depuis plus de 1000 minutes ! Et c'est un autre revenant, Suri, 5 buts seulement cette saison qui va lib\u00e9r\u00e9 les siens apr\u00e8s 5 minutes en prolongations !))\r\nBerne qui ne m\u00e8ne plus que deux victoires \u00e0 une, donc, dans cette finale des play off... \r\nEt dans le match de promotion-rel\u00e9gation, Ambri-Piotta s'est \u00e9galement impos\u00e9 2 \u00e0 1 en prolongation face \u00e0 Langenthal. \r\nLes Tessinois, sont tout proches du maintient... Ils m\u00e8nent 3-0 dans la s\u00e9rie...\r\n(Foot) Et puis, en football, en quart de finale de la ligue des champions, la juventus de Turin s'est impos\u00e9 face \u00e0 Barcelone 3-0 hier... Ce soir, outre Dortmund - Monaco \u00e0 18h45, l'Atletico Madrid affronte Leicester et le Bayern Munich d\u00e9fie le Real Madrid...\r\n(Chaine du bonheur) Et puis, la chaine du bonheur a r\u00e9colt\u00e9 10 millions de francs pour les victimes de la famine en Afrique hier...\r\nC'ltait une op\u00e9ration sp\u00e9cile... L'organisation tire un bon bilan de cette collecte... bien que dit elle, la famine soit peu pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias et dans les t\u00eates... \r\n500 b\u00e9n\u00e9voles \u00e9taient mobilis\u00e9s dans les centrales t\u00e9l\u00e9phoniques de la SSR \u00e0 Gen\u00e8ve, Lugano, Coire, ou Zuricg... notamment et sur les r\u00e9seaux sociaux... \r\n(((Selon l'ONU la famine qui s\u00e9vit en Somalie au Y\u00e9men au Soudan du Sud et au Nig\u00e9ria menace 20 millions de personnes... Les fonds seront utilis\u00e9s en priorit\u00e9 pour la distribution de vivres et d'eau... et pour la prise en charge m\u00e9dicale des enfants en bas \u00e2ge... \r\nEt il est toujours possible de faire des dons, via le site internet de la cha\u00eene du bonheur... rappelle l'association... )))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 pour aujourd'hui...\r\nAvec l'apr\u00e8s midi, quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s au nord, et des cumulis dans les Alpes. \r\nIl fera 4 degr\u00e9s en plaine, le matin; 19 sur le Plateau et le L\u00e9man... Jusqu'\u00e0 21 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le d\u00e9but de matin\u00e9e est frais, avec seulement 2 \u00e0 3\u00b0 \u00e0 l'aube et du gel au sol. Le soleil r\u00e9chauffera l'atmosph\u00e8re le restant de la journ\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un ciel pratiquement sans nuage. Le mercure pourra alors atteindre les 18\u00b0 sur le Plateau, voire 22\u00b0 en Valais.\r\nLa journ\u00e9e de demain sera tr\u00e8s similaire, si ce n'est quelques nuages bas en d\u00e9but de journ\u00e9e sur l'Ajoie et le Nord du Jura. Les temp\u00e9rature seront proches de 5\u00b0 au petit matin, puis de 20\u00b0 l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8520010", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8520029", "ece-8520010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T11:30:15Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, voici le journal de Blandine L\u00e9vite session 2026 continue sa route vers le r\u00eave olympique avec une nouvelle \u00e9tape franchie hier Naval \u00e0 l'unanimit\u00e9 du parlement du sport de Swiss Olympic le projet entrent d\u00e9sormais dans une phase politique 3 explosions \u00e0 Dortmund, elle visait le bus de l'\u00e9quipe de football de la ville, alors que les joueurs se rendait au stade pour un match de Ligue des champions, bilan un joueur bless\u00e9 la piste terroriste n'est pas envisag\u00e9e pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [92%] :\r\nUn th\u00e9\u00e2tre pour tous, y compris pour les migrants durant ces vacances de P\u00e2ques, le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, ouvre ses portes \u00e0 de jeunes mineurs non accompagn\u00e9s qui vont former une troupe avec des Suisses du m\u00eame \u00e2ge, reportage dans l'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [94%] :\r\nUne mission pour collecter des \u00e9chantillons de sol de Phobos ce ce satellite de Mars une mission franco- japonaise qui veut y envoyer une sonde, objectif : mieux comprendre la plan\u00e8te rouge, mais aussi le syst\u00e8me solaire et son \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [94%] :\r\nLa trente-cinqui\u00e8me \u00e9dition de la Coupe de l'America aura lieu aux Bermudes \u00e0 partir du 6 mai prochain elle sera encore plus spectaculaire que les pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est ce que nous promet Herv\u00e9 Borsier dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nCette fois -ci c'est parti, le monde du s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [92%] :\r\nSport suisse a officiellement donn\u00e9 son accord hier pour une candidature de Sion, aux Jeux olympiques d'hiver de 2000 26 le Parlement du sport de Swiss Olympic a dit oui \u00e0 l'unanimit\u00e9 au projet il accept\u00e9 un budget de 8 millions de francs sur les 24 millions n\u00e9cessaires \u00e0 la candidature et d\u00e9sormais Bernardin Lehman, c'est une nouvelle phase qui commence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir uni les forces vaudoises et valaisannes agrandi le projet \u00e0 Fribourg et Berne \u00e9cart\u00e9 ses concurrents suisses qui sont plut\u00f4t \u00e9cart\u00e9s eux- m\u00eames puis obtenu le feu Vert du Parlement du sport, le comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026 continue sa longue route vers le r\u00eave olympique c'est en f\u00e9vrier 2018 que la lettre officielle de candidature sera envoy\u00e9 au CIO, ce dernier choisira en \u00e9t\u00e9 2019 qui de Sion ou de ses probables adversaires Stockholm Calgary ou Innsbruck ou d'autres peut-\u00eatre organisera les Jeux de 2026 mais avant cela, le calendrier est serr\u00e9 depuis hier, cependant, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation Jean-Philippe Rochat \u00e0 plus de cartes en main. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:07) [88%] :\r\nCe qui change, c'est que d'abord on a un budget, alors qu'aujourd'hui, jusqu'\u00e0 aujourd'hui en bonne d\u00e9sormais les les 24 millions qui ont \u00e9t\u00e9 au fonds promis et qui sont consacr\u00e9s \u00e0 la suite de la candidature et \u00e0 la phase internationale est bien s\u00fbr \u00e0 disposition de telle sorte qu'on peut professionnalis\u00e9 notre action, en r\u00e9alit\u00e9, on va encore travailler avec des structures relativement l\u00e9g\u00e8re jusqu'en septembre, l'enjeu c'est jusqu'au 31 juillet de pr\u00e9parer un budget tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e que la Conf\u00e9d\u00e9ration puis la prochaine et c'est cher le terminant en CFA septembre avec une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidera si oui je, je, non chiffre respective mon notre projet suffisamment cr\u00e9dible pour faire un message aux Chambres et lanc\u00e9 la proc\u00e9dure classique ou bien si, au contraire, il juge que leur projet n'est pas convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [95%] :\r\nEt apr\u00e8s la Berne f\u00e9d\u00e9rale, ce sera peut-\u00eatre selon les montants demand\u00e9s aux populations de se prononcer dans les urnes, la route est encore longue et sinueuse, mais elle a \u00e9t\u00e9 un peu plus d\u00e9gag\u00e9e hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9galement cette s\u00e9rie d'explosions qui visaient l'\u00e9quipe de football de Dortmund ce le bus de l'\u00e9quipe venait de quitter l'h\u00f4tel pour se rendre au stade lorsque 3 explosions ont eu lieu, soufflant ont une partie des vitres du car le d\u00e9fenseur du Borussia Dortmund a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e au poignet d'apr\u00e8s la police, les charges explosives \u00e9taient probablement cach\u00e9es dans une haie, au bord de la route \u00e9coutez Gr\u00e9gor l'il est le chef de la police de Dortmund. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [84%] :\r\nC'est son m\u00eame dans le monde ce soir aux alentours de 19 heures 15 3 explosions se sont produites \u00e0 proximit\u00e9 de l'h\u00f4tel o\u00f9 r\u00e9sidait l'\u00e9quipe de Dortmund et de l'a \u00e9t\u00e9 sur le chemin du stade \u00e9lev\u00e9 une Ferrari, le Monsieur 9 des d\u00e9buts, nous sommes partis sur la piste d'une attaque cibl\u00e9e contre l'\u00e9quipe de Dortmund, nous avons imm\u00e9diatement mobilis\u00e9 toutes les forces de police disponible en main \u00e0 la mieux, \u00e0 la fois plus gr\u00e8ve des probl\u00e8mes actuellement les conditions autour de sa taxe ne sont pas clairs, l'Afrique cr\u00e9\u00e9 Nevers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [94%] :\r\nVoil\u00e0 la possible la police allemande, pardon, qui refuse de qualifier ces explosions d'actes terroristes, les joueurs du Borussia Dortmund s'appr\u00eataient donc juste avant l'explosion disputer une rencontre \u00e0 domicile face \u00e0 l'AS Monaco en quart de finale de la Ligue des champions, le match a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 ce soir et le d\u00e9fenseur du club jaune et noir, l'espagnol Marco Bartra a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au poignet droit battra pardon, il a d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9 dans la soir\u00e9e et puis les recherches se concentrent sur une lettre de revendication retrouv\u00e9e sur les lieux, selon le Bild, les enqu\u00eateurs seraient \u00e0 la recherche d'une voiture immatricul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger en Suisse une SSR au r\u00e9gime amincie m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [99%] :\r\nUne commission du Conseil National souhaiterait savoir \u00e0 quoi pourrait ressembler l'offre de radio et de TV si l'on coupait dans son budget. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [95%] :\r\nElle demande \u00e0 l'administration d'\u00e9tudier deux variantes d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain minoris\u00e9 au sein de cette commission, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire estime que les adversaires de la SSR pr\u00e9parent ainsi le terrain \u00e0 un contre- projet \u00e0 une initiative no billag. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:10) [93%] :\r\nC'est effectivement ce que nous pouvons craindre parce que les hypoth\u00e8ses qui sont formul\u00e9es, c'est une diminution de l'ordre de 20 pourcent ou ou de 30 pourcent du du du budget de la SSR, par une baisse des redevances, donc de notre point de vue, \u00e7a laisse pr\u00e9sager de d'Alema d'un contre- projet qui risque de proposer une baisse de la redevance, mais avec des cons\u00e9quences qui pourraient \u00eatre dramatiques pour le service public et en particulier pour les r\u00e9gions latine les r\u00e9gions minoritaires qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui de l'apport important de la SSR pour des prestations de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz et le d\u00e9bat au National sur l'initiative no billag est repouss\u00e9 \u00e0 la session de septembre en cons\u00e9quence donc de la commande de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [95%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson, est arriv\u00e9 \u00e0 Moscou hier pour sa premi\u00e8re visite officielle en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nContre aujourd'hui son homologue russe et les \u00e9changes s'annoncent d\u00e9j\u00e0 tendus apr\u00e8s les d\u00e9clarations des 2 camps au sujet de la Syrie ces derni\u00e8res heures, alors quel sera justement la teneur et surtout le climat de ces \u00e9changes, Rex Tillerson, conna\u00eet bien la Russie, il avait rencontr\u00e9 Vladimir Poutine lorsqu'il \u00e9tait le patron d'ExxonMobil, mais \u00e7a ne veut pas dire que le dialogue sera plus facile \u00e0 Moscou, voil\u00e0 ce qu'estime l'expert Andr\u00e9 corps tout 9, il est directeur g\u00e9n\u00e9ral du Conseil russe pour les Affaires \u00e9trang\u00e8res, interrog\u00e9 par Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:35) [71%] :\r\nFabien Van ne peut ramener. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [92%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 c'est certain : sa connaissance du pays, son exp\u00e9rience de travail, le fait qu'il conna\u00eet personnellement les dirigeants russes, tout cela doit aider, il doit savoir comment mener la conversation, ce qu'il peut proposer ce qu'il vaut mieux ne pas proposer, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut tenir compte du fait que chacune de ses d\u00e9clarations, chacun de ses gestes pouvant \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s comme une cl\u00e9mence \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou seront observ\u00e9s \u00e0 la loupe, d'une certaine mani\u00e8re, il ne peut pas se permettre en ce moment d'aller au-del\u00e0 de ce que lui permettent ses adversaires conservateurs au Congr\u00e8s et en dehors, c'est pourquoi il sera peut-\u00eatre oblig\u00e9 de mener ce dialogue en prenant un ton assez dur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:16) [92%] :\r\nJe dois juste il y a peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [94%] :\r\n\u00e0 New York le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vote ce soir sur un projet de r\u00e9solution qui demande la coop\u00e9ration du r\u00e9gime syrien dans l'enqu\u00eate sur l'attaque chimique que Damas est accus\u00e9 d'avoir men\u00e9e la semaine derni\u00e8re sur une localit\u00e9 de rebelles une r\u00e9solution avait \u00e9chou\u00e9 la semaine derni\u00e8re, cette fois -ci aussi la Russie pourrait bien mettre son v\u00e9to, selon des diplomates, ce serait alors la 9\u00e8me fois, que Moscou bloque une action onusienne contre son alli\u00e9 syrien retour en Suisse une nouvelle pollution de cela \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en Valais l'ensemble du village de Chippis, ainsi qu'un quartier de Sierre sont touch\u00e9s en cause l'h\u00e9ritage industriel de la r\u00e9gion entre le milieu des ann\u00e9es 40 et le milieu des ann\u00e9es 80 le canton a annonc\u00e9 hier une pr\u00e9sence anormalement \u00e9lev\u00e9 et d'hydrocarbures en zone habit\u00e9e Marine Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:06) [91%] :\r\nLa pollution fluor\u00e9s au goudron du site des anciennes usines d'aluminium de Chippis, c'\u00e9tait connu un assainissement de grande ampleur et d'ailleurs en cours depuis fin 2015 mais des investigations men\u00e9es dans le village, \u00e0 la demande de l'\u00c9tat du Valais ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les zones d'habitation \u00e9tait \u00e9galement concern\u00e9es des d\u00e9positions atmosph\u00e9riques sont \u00e0 l'origine de cette contamination des sols par des hydrocarbures, si les taux mesur\u00e9s sont \u00e9lev\u00e9s, ils demeurent inf\u00e9rieures aux valeurs d'assainissement, il n'est donc pas pr\u00e9vu d'inscrire ces parcelles au cadastre des sites pollu\u00e9s, le danger ce mat\u00e9riau s'accumule dans le corps, principalement par l'alimentation par exemple en mangeant de la viande grill\u00e9e sur le feu ou par le biais des particules fines que nous respirons, les habitants ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s des mesures \u00e0 prendre pour limiter l'Exposition \u00e0 ces mat\u00e9riaux, ils peuvent s'annoncer jusqu'\u00e0 fin mai pour que le sol de leur jardin soit contr\u00f4l\u00e9 les frais de ces analyses seront \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re \u00e0 la remise en \u00e9tat du site industriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [97%] :\r\nEn Hongrie, maintenant, des manifestations sont pr\u00e9vues aujourd'hui encore \u00e0 Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [94%] :\r\nUne manifestation d'opposants \u00e0 un projet du gouvernement qui pr\u00e9voit d'obliger les ONG \u00e0 d\u00e9clarer le montant de leur financement \u00e9tranger sous peine d'\u00eatre interdites lundi 70000 personnes s'\u00e9taient rassembl\u00e9es \u00e0 Budapest pour soutenir une universit\u00e9 internationale qui \u00e9tait menac\u00e9 par un projet de loi du gouvernement tout cela inqui\u00e8te Bruxelles, la Commission europ\u00e9enne va se pencher sur le cas de la Hongrie aujourd'hui l'eurosceptique, Viktor Orb\u00e1n, c'est l'enfant terrible de la classe europ\u00e9enne Explications \u00e0 Bruxelles de Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:32) [92%] :\r\nDepuis son retour au pouvoir en 2010, l'ancien lib\u00e9ral leader \u00e9tudiant et de la lutte anti- sovi\u00e9tique s'est illustr\u00e9 par un virage conservateur sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, volontiers provocateur, Viktor Orb\u00e1n est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'homme fort de Varsovie, Yaroslav Kachinsky une comparaison que Zoltan et journaliste hongrois pr\u00e9sents \u00e0 Bruxelles depuis la fin des ann\u00e9es Levante nuance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:51) [82%] :\r\nLa grande diff\u00e9rence que Messi dans la toujours pragmatique, je dirais que opportuniste, il d\u00e9passe le speed limite parce que conduit, par exemple, avec 160 kilom\u00e8tres de mais qu'en est -il, il voit il aper\u00e7oit de police, il a peut-\u00eatre le flash, il se ralentit \u00e0 140 il fait l'impression qu'il change sa voix pragmatiquement tout en suivant son look, il me semble que je ne pense pas m\u00eame une minute de faire sortir Hongrie de l'europ\u00e9en, il a besoin d'Europe positivement mais aussi n\u00e9gativement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [86%] :\r\nPour Zoltan Gyevai y le jeu avec les lignes rouges entre scepticisme et engagement loyal est risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:30) [86%] :\r\n\u00e0 la fin, \u00e7a peut peut-\u00eatre provoquer quelque chose qui est pas cl\u00e9ment, parce que c'est, et est toujours essaie de balancer aussi mais dans un certain moment, tu peux perdre, c'est peut-\u00eatre parce que c'est situe toujours joue sur la faiblesse des autres qui aussi risque une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9, si un jour il aurait besoin de l'aide des autres pays au-del\u00e0 commissionnaire Open parce que \u00e7a, si cette situation pourrait revenir, est-ce que tout le monde serait tr\u00e8s gentil avec lui, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [94%] :\r\nAlors, jusqu'ici, Viktor Orb\u00e1n a pu compter sur une forme de tol\u00e9rance au sein de sa famille politique d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel en t\u00eate et plusieurs \u00e9lus au Parlement europ\u00e9en ont donn\u00e9 de la voix, c'est l'ann\u00e9e jours allant jusqu'\u00e0 exiger une exclusion d'emballer de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [91%] :\r\nPhobos, c'est le nom de l'un des satellites de la la plan\u00e8te Mars et la France et le Japon annoncent une mission d'exploration pour 2024 missions conjointe, ils veulent pr\u00e9lever des en des \u00e9chantillons du sol de Phobos les chercheurs japonais fourniront la sonde pour les pr\u00e9lever les ou les fran\u00e7ais les outils d'analyse de son c\u00f4t\u00e9, le patron de Tesla et SpaceX, Elon mais ce qui veut envoyer sur Mars, un 1er vol habit\u00e9 en 2024 2 missions aux ambitions bien diff\u00e9rentes, Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:44) [88%] :\r\nJean-Pierre Bibring, est l'un des plus grands sp\u00e9cialistes de Mars en Europe, il cherche avec cette mission franco- japonais, cette exploration sur Mars en savoir plus sur le syst\u00e8me solaire, sa diversit\u00e9, l'unicit\u00e9 de la Terre et ce qu'elle porte de la vie et les questions qui se posent, on de quoi d\u00e9coiffer Elon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [92%] :\r\nEst-ce que le cheminement qui a conduit \u00e0 la vie sur Terre peut s'\u00eatre reproduit ailleurs qu'est -ce qui fait que la vie a d\u00e9marr\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile d'en avoir la r\u00e9ponse uniquement regardant la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:12) [96%] :\r\nD'o\u00f9 cette exploration sur Mars pour obtenir des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions fondamentales Jean-Pierre Bibring. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [92%] :\r\nIci, au Japon, la particularit\u00e9 c'est d'avoir travaill\u00e9 sur ce qu'on appelle les petits objets du syst\u00e8me solaire, les petits corps de savoir- faire, des rendez- vous de pr\u00e9lever des \u00e9chantillons et de les rapporter sur Terre, \u00e7a ouvre aussi une nouvelle \u00e8re dans l'exploration, celle o\u00f9 en caract\u00e9risera sur place ces objets et on pr\u00e9l\u00e8vera des \u00e9chantillons qui par leur analyse en laboratoire permettra de compl\u00e9ter ses analyses in situ. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:40) [89%] :\r\nCe sera la premi\u00e8re fois qu'une mission martienne rapportera des \u00e9chantillons sur la Terre pour comprendre ce qui fait que la vie a commenc\u00e9 ici et permettrait lendemain le patron de esp\u00e8ces et de r\u00eaver d'un 1er vol habitable sur Mars, changeant Garner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:59) [89%] :\r\nHockey sur glace dans la finale des play- off d'Hollinger, tout est revenu dans ce face-\u00e0-face avec Berne men\u00e9s 2 0 dans la s\u00e9rie, les joueurs de Suisse centrale sont all\u00e9s cueillir hier soir une victoire tr\u00e8s importante 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:12) [92%] :\r\nLa victoire de l'espoir, celle d'un groupe qui, apr\u00e8s la fess\u00e9e initiale re\u00e7ue lors de l'acteur dans cette m\u00eame Bernard H\u00e9nin assur\u00e9 agir en faisant douter un tant soit peu l'armada bernoise lors de l'acte 2 \u00e9quipes hier soir est venu dans la capitale, avec la ferme intention de se racheter et de ne pas devoir passer les f\u00eates de P\u00e2ques en vacances, pourtant, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 de soi en premi\u00e8re p\u00e9riode, victimes de leur indiscipline a perdu son centre finlandais monotone, auteur d'une tr\u00e8s vilaine charge Jobin p\u00e9nalit\u00e9 de m\u00e9conduite pour le match et 1 \u00e0 0 pour Berne Berne \u00e0 5 contre 4 d\u00e8s lors, les eaux sont contr\u00f4l\u00e9es, la rencontre malgr\u00e9 un engagement de tous les instants des joueurs de Suisse centrale et il aura fallu un tr\u00e8s bon Tobias St\u00e9phan dans les buts du bois est une erreur monumentale du gardien bernois Johnny pour faire tourner la rencontrent qui a offert le 1 partout \u00e0 Martigny \u00e0 5 minutes de la fin du match, Martigny, le topscorer qui attendaient ce but depuis plus de 1000 minutes et c'est un autre revenant 5 buts seulement cette saison qui va lib\u00e9rer les siens apr\u00e8s 5 minutes en prolongation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:08) [92%] :\r\nBerne qui ne m\u00e8ne plus que 2 victoires \u00e0 une, donc dans cette finale des play off et dans le match de Promotion r\u00e9elle rel\u00e9gation Ambri-Piotta s'est \u00e9galement impos\u00e9 2 \u00e0 1 en prolongation face \u00e0 l'm\u00eame pas des Tessinois sont tout proches du maintient une 3 0 dans la s\u00e9rie et puis en football, en quart de finale de la Ligue des champions, la Juventus de Turin s'est impos\u00e9e face \u00e0 Barcelone 3 0 ce soir, outre donc Dortmund Monaco \u00e0 18 heures 45 matches qui a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9, l'Atletico Madrid affronte Leicester et le Bayern Munich d\u00e9fie le Real Madrid et puis la Cha\u00eene du bonheur, a r\u00e9colt\u00e9 10 millions de francs pour les victimes de la famine en Afrique : hier, c'est une op\u00e9ration sp\u00e9ciale l'organisation tire donc un tr\u00e8s bon bilan de cette collecte, bien que, dit -elle, la famine soit peu pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias et dans les t\u00eates, 500 b\u00e9n\u00e9voles \u00e9taient mobilis\u00e9s dans les centrales t\u00e9l\u00e9phoniques de la SSR et sur les r\u00e9seaux sociaux et il est toujours possible de faire des dons via le site internet de la cha\u00eene du bonheur, c'est ce que rappelle l'association merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luc, Andr\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E07F0522-3B72-46BB-A15A-2FE46B44DAE1", "internalArchiveId": "E07F0522-3B72-46BB-A15A-2FE46B44DAE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 12.04.2017", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 47, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8500974", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2017-04-12T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 12.04.2017"], "variantIds": ["ece-8500974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T14:36:28Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [52%] :\r\nBourgeat la. \r\nMusique : la chanteuse Madonna a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s impressionn\u00e9 par les capacit\u00e9s vocales de ses jumelles et des jumelles qui lui sert aussi de lunettes de vue car elle prend quand m\u00eame un peu d'\u00e2ge m\u00e9m\u00e8re vieillesse encore une dame de 96 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police apr\u00e8s avoir tagu\u00e9 en mur lors d'une manifestation du groupe Suisse sans arm\u00e9e, cette femme de 90 6 ans qui n'est d'ailleurs pas inconnu des services de police, puisque son suite de Gertrude est tr\u00e8s connu dans les milieux Hip-Hop et puis politique, je vous jure que c'est vrai, la m\u00e8re du pr\u00e9sident des macarons Ladur\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de voter pour qui, attention pour ma grand ma grand la dur\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BE489FB-F79D-4EF1-B579-41898EEFF530", "internalArchiveId": "9BE489FB-F79D-4EF1-B579-41898EEFF530", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exposition \"Plouf!\" revient sur l'histoire de la baignade dans le L\u00e9man", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lionel Gauthier, directeur du Mus\u00e9e du L\u00e9man\r\nL'exposition \"Plouf!\", ouverte la semaine derni\u00e8re au Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon, explore l'histoire de la baignade dans le lac L\u00e9man.\r\n\r\n* * L'exposition \"Plouf!\" revient sur l'histoire de la baignade dans le L\u00e9man 12h30: Mag expo Plouf\r\nLes temp\u00e9ratures ne sont pas encore estivales, mais on s'en rapproche... Sylvie Lambelet.... vous nous proposez de nous plonger dans l'histoire de la baignade ... dans le Lac L\u00e9man....avec l'exposition \"PLOUF!\".... une expo qui s'est ouverte la semaine derni\u00e8re \u00e0 Nyon... au Mus\u00e9e du L\u00e9man... \r\noui Nadine.. aujourd'hui le eaux du lac ont un \u00e9norme succ\u00e8s.. et on trouve tous parfaitement naturel de s'y baigner d\u00e8s que la chaleur le permet... mais il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi...  Par exemple il y a 40 ou 50 ans, la pollution est telle qu'on construit des piscines au bord du lac et parfois on interdit la baignade... Et puis, le lac fait peur... on y fait d'\u00e9tranges rencontres... Lionel Gauthier, directeur du Mus\u00e9e \r\n  0'21''\r\nHormis la pollution et la peur...  il y a d'autres obstacles \u00e0 la baignade? \r\nLa pudeur.. au 19e les villes interdisent de se baigner en public.. l'exposition montre une cabine de bains \u00e0 roulette .. pouss\u00e9e par le cocher d'un h\u00f4tel.. elle permettait \u00e0 son utilisatrice de se baigner sans \u00eatre vue.. \u00e7'\u00e9tait \u00e0 la Tour-de-Paix ..vers 1850.. \r\nMais Sylvie.... Aujourd'hui la pudeur fait toujours d\u00e9bat!\r\nc'est vrai ! la semaine derni\u00e8re, le gouvernement genevois a modifi\u00e9 un r\u00e8glement vieux de 70 ans .. en autorisant la baignade seins nus dans le canton...  Et sur les 120 et une plages publiques du L\u00e9man.. le naturisme n'est pas autoris\u00e9, sauf \u00e0 Thonon\r\nEst-ce qu'on s'est baign\u00e9 de tout temps dans le L\u00e9man?\r\nProbablement.. mais les premi\u00e8res preuves datent du 15e si\u00e8cle... on a trouv\u00e9 des documents sur l'interdiction des bains lors des \u00e9pid\u00e9mies de peste... les premiers am\u00e9nagements publics arrivent 2 si\u00e8cles plus tard.. et vers 1790, les premiers cours de natation \u00e0 Gen\u00e8ve.. pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\nMais la baignade... c'est aussi le plaisir de l'eau...\r\nOui, et il est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'exposition... par exemple avec le m\u00e2t flottant... Lionel Gauthier:\r\n  0'33''\r\nLe m\u00e2t flottant que l'on esp\u00e8re remonter un jour pour l'exposer au Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon...\r\n.... Le mus\u00e9e du L\u00e9man, o\u00f9 on peut d\u00e9couvrir \"PLOUF! Une histoire de la baignade dans le L\u00e9man\"..  jusqu'au 20 septembre.. et c'est aussi un livre paru aux Editions Gl\u00e9nat. \r\nMerci  pour cette baignade Sylvie Lambelet!", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519998", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'exposition \"Plouf!\" revient sur l'histoire de la baignade dans le L\u00e9man / 12H30_2017-04-12T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'exposition \"Plouf!\", ouverte la semaine derni\u00e8re au Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon, explore l'histoire de la baignade dans le lac L\u00e9man."], "variantIds": ["ece-8519998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T13:15:11Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec des temp\u00e9ratures qui ne sont pas encore estivales mais on s'en approche, Sylvie Lambelet vous nous proposer de nous plonger dans l'histoire de la baignade dans le lac L\u00e9man avec l'exposition plouf, une Expo qui s'est ouverte la semaine derri\u00e8re \u00e0 Nyon au Mus\u00e9e du L\u00e9man oui Nadine : aujourd'hui les eaux du lac ont un \u00e9norme succ\u00e8s et on trouve parfaitement naturel de s'y baigner d\u00e8s que la chaleur le permet, mais il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi par exemple, il y a 40 ou 50 ans, la pollution \u00e9tait telle qu'on construisait des piscines au bord du lac et parfois on interdisait \u00e0 la baignade et puis le lac fait peur, on y fait d'\u00e9tranges rencontres Lionel Gauthier, directeur du Mus\u00e9e du L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nUne fois dans la qu'on rencontre des animaux qu'on ne penserait pas voir et si on a vu des esturgeons, on a vu de sanglier, on allume un ours et dans les ann\u00e9es 50 un alligator qui s'\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 d'une propri\u00e9t\u00e9 et il y a avait, c'\u00e9tait presque un mois et demi jusqu'\u00e0 \u00eatre rattrap\u00e9, il \u00e9tait en train de bronzer sur un rocher et pour tout l'\u00e9t\u00e9, la presse s'est inqui\u00e9t\u00e9 de savoir quelle gagnera la sph\u00e8re manger et, finalement, il y a pas eu de d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [92%] :\r\nMais alors, hormis la pollution et la peur Sylvie ce qu'il y a d'autres facteurs, la baignade alors la pudeur par exemple au XIXe, les villes interdisent de se baigner en public, l'Exposition montre d'ailleurs une cabine de Bains \u00e0 roulette, pouss\u00e9e par le cocher d'un h\u00f4tel, elle permettait \u00e0 son utilisatrice de se baigner sans \u00eatre vu, c'\u00e9tait \u00e0 la tour de paix vers 1850 Sylvie aujourd'hui la pudeur fait toujours d\u00e9bat, c'est vrai, la semaine derni\u00e8re le gouvernement g\u00e9nevois modifi\u00e9 un r\u00e8glement, vieux de 70 ans, en autorisant la baignade seins nus dans le canton et sur les 121 plages publiques du L\u00e9man, le naturisme \u00eatre interdit sauf sur une \u00e0 Thonon mais alors c'est lui est -ce qu'on s'est baign\u00e9 de tout temps dans le L\u00e9man alors probablement, mais les premi\u00e8res preuves datent du XVe si\u00e8cle, on a trouv\u00e9 des documents sur l'interdiction des Bains lors des \u00e9pid\u00e9mies de peste, les premiers am\u00e9nagements publics arrivent au dossier plus tard et, vers 1790 les premiers cours de natation \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9viter la noyade donc pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais la baignade, c'est aussi le plaisir de l'eau, oui, a \u00e9t\u00e9, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent ce plaisir dans l'Exposition par exemple avec le m\u00e2t flottant Lionel Gauthier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [84%] :\r\nC'\u00e9tait une grosse boule une sph\u00e8re en m\u00e9tal sur lequel et puis les gens pouvaient monter dessus et puis du coup quand ils \u00e9taient dessus \u00e7a \u00e7a tanguait puis donc c'\u00e9tait assez amusant s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 la plage de Lausanne Ouchy entre 1929 et 1939 et quant la plage a fait faillite dans la boule a disparu dans les fonds de lac en 1989 Jacques Piccard plonge avec son sous- marin, enfin Forel il est, avec la chanteuse Grace Jones et pendant a plong\u00e9 et tombe sur des esp\u00e8ces de de savent parce que \u00e7a, il prend une photo et puis, il semblerait que cela, la Star du m\u00e2t flottant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [94%] :\r\nLe m\u00e2t flottant que l'on esp\u00e8re remonter un jour pour l'exposer au mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon, le mus\u00e9e du L\u00e9man o\u00f9 on peut d\u00e9couvrir plouf Une histoire de la baignade dans le L\u00e9man jusqu'au 20 septembre c'est aussi un livre qui est paru aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat, merci pour cette baignade Sylvie l'embl\u00e8me et revenons. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF3574E3-2AF5-4933-AC00-39B92BAC966C", "internalArchiveId": "AF3574E3-2AF5-4933-AC00-39B92BAC966C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gil Montandon", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GIL MONTANDON, hockeyeur ancien attaquant de Fribourg Gott\u00e9ron et Berne\r\n\"Space Oddity\", David Bowie \"Lust for Life\", Iggy Pop\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gil Montandon (MP3 GIL MONTANDON EP3) MP3 GIL MONTANDON, SEMAINE DU 10 au 14 AVRIL\r\nEn fin de saison de hockey sur glace, (rappeler le match de l'Acte, 3 hier soir, avec r\u00e9sultat...) nous accueillons cette semaine un \u00e9nergique homme d'action, \r\nGIL MONTANDON, \"n\u00e9 dix ans trop tard\", sourit le Neuch\u00e2telois tant il a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la musique des ann\u00e9es septante...\r\n  6'48''  (( fin de parole: 3'36))\r\nMERCREDI \u00e9pisode 3\r\n-\tDavid Bowie - Space Oddity\r\n-\tIggy Pop - Lust For Life", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8520013", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gil Montandon", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gil Montandon / JDM_2017-04-12T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gil Montandon / JDM_2017-04-12T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Space Oddity\", David Bowie \"Lust for Life\", Iggy Pop", "\"Space Oddity\", David Bowie \"Lust for Life\", Iggy Pop", "\"Space Oddity\", David Bowie \"Lust for Life\", Iggy Pop"], "variantIds": ["ece-8520032", "ece-8520013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T11:14:28Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn fin de saison de hockey sur glace, nous accueillons toute la semaine un \u00e9nergique, homme d'action, Gil Montandon, n\u00e9 10 ans trop tard, sourit le Neuch\u00e2telois tant il a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la musique des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [70%] :\r\nComme je veux, je et je crois. \r\nJe je ai juste \u00e7a. \r\nJ'ai qui on pourra dire mais d\u00e9j\u00e0. \r\nBen je vais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [88%] :\r\nCette plan\u00e9taire, j'ai l'impression qu'on n'en parlait pas assez de son vivant et c'est tout d'un coup quand il ce genre de personnage d\u00e9c\u00e8de ou s'en vont, qu'on se dit mais c'est juste incroyable l'actualit\u00e9 \u00e7a c'est quelqu'un, il arrivait sur sc\u00e8ne, il y a encore 15 20 n'a rien vous dire, le mec il a, il avait le sourire quand il \u00e9tait heureux d'\u00eatre l\u00e0, ils sont rares, David Bowie il y en a eu un \u00e9norme quand il y en a d'autres qui font autre chose, \u00e7a reste un peu toujours un peu dans mon Style de musique un toujours un peu planant un peu intemporel, comme \u00e7a, mais c'est l'un des mandats. \r\nRien dans l'espace, pas forc\u00e9ment, non mais j'aime bien plan\u00e9 j'aime quitter un petit peu la surface de la Terre, on s'entend bien dans l'esprit plut\u00f4t mais je suis pas quelqu'un qui serait forc\u00e9ment super conqu\u00e9rant et aller dans les astres pour voir ce qui se passe quand moi je trouve qu'on est bien sur terre, il faut voir, c'est un petit peu ce go\u00fbt du partage la il devrait y avoir la place. \r\nMusique, musique British, par contre, je trouve, pour un Am\u00e9ricain, alors lui, je crois qu'il a aussi collabor\u00e9 avec David Bowie, au moins, \u00e7a veut dire au d\u00e9but, j'ai bien aim\u00e9 son \u00e9nergie aussi pendant les concerts, c'est surtout \u00e7a quoi \u00e9coutez les chansons c'est remarquable, mais les voir sur sc\u00e8ne, c'est l\u00e0, on apprend \u00e0 les conna\u00eetre, j'ai l'impression qu'il a, il a d\u00fb grandir tout seul quoi le fait d'enlever sans t-shirt d'avoir ces propos comme un serpent, parce qu'on l'appelait, ont donn\u00e9 le serpent c'est quelque chose pour moi qui \u00e9tait compl\u00e8tement nouveau et je me suis dit mais. \r\nPassag\u00e8re de Fribourg Gott\u00e9ron, elle me fait mal, elle me me rend triste parce que c'est vrai qu'il y a beaucoup de gens qui ont d\u00e9velopp\u00e9 un esprit \u00e0 Fribourg et j'ai l'impression que c'est esprit va gentiment et puis vivre des ann\u00e9es comme \u00e7a o\u00f9 il y a, il y a strictement rien qui tourne, j'ai l'impression qu'il un de la patience, ils ont accumul\u00e9 du retard dans tout ce qu'ils ont fait, ils ont fait des super mon choix, il faut essayer de se sauver la face parce que je voulais plus bas c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [85%] :\r\nJ'ai pas sur 3 ann\u00e9es sur une radio underground mais bien s\u00fbr, la premi\u00e8re est un v\u00e9ritable bonheur 4 minutes de d'Iggy Pop, album sorti en 1977 Lust for Life, produit enfin coproduit par celui qui le pr\u00e9c\u00e9dait, \u00e0 savoir David Bowie, c'est le couple magique ou un peu mal et fixer les ann\u00e9es berlinoise un Bowie et Iggy Pop Space Oddity \u00e7a, c'\u00e9tait un album le 1er de Boeing, enfin, le 2\u00e8me, le 1er officiel, il y avait quelques titres sortis quelques ann\u00e9es auparavant, Space Oddity 1969 et la saga du major Tom, qui s'ach\u00e8vera en 1979 avec l'album Ashes to Ashes, c'\u00e9tait MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 22200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zXQvusMmDtrw3Ktq5YTAD7y6BP35"}]