[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BFCB1E76-69AA-4CF7-8508-485E8A490E40", "internalArchiveId": "BFCB1E76-69AA-4CF7-8508-485E8A490E40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chroniqueurs 2 03.11.2017", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033558", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882485.image", "alternativeTitle": ["Les chroniqueurs 2", "Les chroniqueurs 2 / CALM_2017-11-03T16:15:00_les-chroniqueurs-partie1-2", "Les chroniqueurs 2 / CALM_2017-11-03T16:15:00_les-chroniqueurs-partie1-2"], "variantIds": ["ece-9033563", "ece-9033558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T14:08:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "id": "ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "name": "Chroniqueurs (Les)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4ED49987-FDD2-4698-B155-5678699EC8FF", "internalArchiveId": "4ED49987-FDD2-4698-B155-5678699EC8FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une trentaine d'emplois supprim\u00e9s par le groupe fribourgeois Saint-Paul", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 la situation difficile de l'industrie graphique, le groupe fribourgeois Saint-Paul, \u00e9diteur de La Libert\u00e9, r\u00e9organise son activit\u00e9 imprimerie. Entre 25 et 30 emplois vont dispara\u00eetre sur les 300 que compte l'entreprise.\r\n\r\n* * Face \u00e0 la situation difficile de l'industrie graphique, le groupe fribourgeois Saint-Paul, \u00e9diteur de La Libert\u00e9, r\u00e9organise son activit\u00e9 imprimerie. Entre 25 et 30 emplois vont dispara\u00eetre sur les 300 que compte l'entreprise.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033466", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une trentaine d'emplois supprim\u00e9s par le groupe fribourgeois Saint-Paul / 12H30_2017-11-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 la situation difficile de l'industrie graphique, le groupe fribourgeois Saint-Paul, \u00e9diteur de La Libert\u00e9, r\u00e9organise son activit\u00e9 imprimerie. Entre 25 et 30 emplois vont dispara\u00eetre sur les 300 que compte l'entreprise."], "variantIds": ["ece-9033466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T11:37:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-8ADAD761-5033-4F8E-98D8-33C660668E8E", "internalArchiveId": "8ADAD761-5033-4F8E-98D8-33C660668E8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Emmanuel Cuenod, directeur artistique du Giff", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 968, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : Emmanuel Cu\u00e9nod, directeur artistique du Giff / PNY_2017-11-03T11:40:13_l-invite-emmanuel-cuenod-directeur-artis", "Pony Express du 03.11.2017"], "variantIds": ["ece-9033583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:02:54Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:12:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-449CA914-3F75-4B2D-A415-0F5768D3C6DB", "internalArchiveId": "449CA914-3F75-4B2D-A415-0F5768D3C6DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e syrienne a chass\u00e9 le groupe Etat islamique de la ville de Deir Ezzor", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e syrienne, appuy\u00e9e par son alli\u00e9 russe, a repris totalement le contr\u00f4le de la ville de Deir Ezzor au groupe djihadiste Etat islamique (EI), a indiqu\u00e9 vendredi la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat syrienne.\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e syrienne a chass\u00e9 le groupe Etat islamique de la ville de Deir Ezzor 12h30 Syrie Irak EI\r\nOn ouvre une page consacr\u00e9e \u00e0 la Syrie dans ce journal... Avant d'accueillir notre invit\u00e9e, ce point sur ce qui se passe en ce moment au Moyen-Orient... \r\nLe Groupe Etat islamique est accul\u00e9 de toutes parts. Sur le flanc ouest, l'arm\u00e9e syrienne a repris la ville de Deir Ezzor, dernier grand centre urbain o\u00f9 \u00e9tait encore pr\u00e9sente l'organisation terroriste. Une annonce hier de l'observatoire syrien des droits de l'homme et confirm\u00e9e ce matin par la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat. De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les forces irakiennes sont entr\u00e9es dans Al Ka\u00efm, l'un des derniers fiefs du groupe Etat Islamique, C\u00e9dric Guigon.\r\nL'\u00e9tau se resserre autour du groupe Etat Islamique et les revers se succ\u00e8dent...\r\nEn Syrie, Deir Ezzor a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e. Les d\u00e9mineurs de l'arm\u00e9e sont maintenant \u00e0 l'oeuvre pour d\u00e9samorcer les engins explosifs laiss\u00e9s par les djihadistes. Le si\u00e8ge de la ville a laiss\u00e9 des traces : de nombreux quartiers sont en ruine.\r\nA quelques 150 kilom\u00e8tres de l\u00e0, l'offensive a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re contre les localit\u00e9s d'Al Ka\u00efm et Rawa en Irak. Et ce matin, des unit\u00e9s de l'arm\u00e9e irakienne ainsi que des forces tribales sunnites et des miliciens soutenus par l'Iran, ont donc fini par entrer dans Al Ka\u00efm. Un g\u00e9n\u00e9ral irakien qui pilote l'offensive sur place affirme que ses soldats ont donn\u00e9 l'assaut contre le coeur de la ville.\r\nC\u00e9dric, concr\u00e8tement, que reste-t-il encore des territoires annex\u00e9s par le Groupe Etat Islamique ?\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 irakien, on estime qu'il reste encore environ 1500 djihadistes dans la province d'Al Qa\u00efm, et la localit\u00e9 de Rawa n'a pas encore \u00e9t\u00e9 reprise. Cette op\u00e9ration est pr\u00e9sent\u00e9e par la coalition anti-Daech emmen\u00e9e par les Etats-Unis comme le \"dernier grand combat\" contre le califat auto-proclam\u00e9 en 2014.\r\nEn Syrie, contrairement \u00e0 la ville, la province de Deir Ezzor, province riche en p\u00e9trole est elle, toujours aux mains des djihadistes. Deux offensives distinctes sont en cours pour tenter de la reprendre...", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033469", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e syrienne a chass\u00e9 le groupe Etat islamique de la ville de Deir Ezzor / 12H30_2017-11-03T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'arm\u00e9e syrienne, appuy\u00e9e par son alli\u00e9 russe, a repris totalement le contr\u00f4le de la ville de Deir Ezzor au groupe djihadiste Etat islamique (EI), a indiqu\u00e9 vendredi la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat syrienne."], "variantIds": ["ece-9033469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T11:37:47Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39041651-E18B-4B36-984C-3AF54A69FD0F", "internalArchiveId": "39041651-E18B-4B36-984C-3AF54A69FD0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chroniqueurs 03.11.2017", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9055075", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882485.image", "alternativeTitle": ["Les chroniqueurs", "Les chroniqueurs / CALM_2017-11-03T16:13:00_les-chroniqueurs-partie1-2", "Les chroniqueurs / CALM_2017-11-03T16:13:00_les-chroniqueurs-partie1-2"], "variantIds": ["ece-9055077", "ece-9055075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T14:08:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T07:59:00Z", "program": {"href": "/programs/ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "id": "ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "name": "Chroniqueurs (Les)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AB27622-AD7E-43AA-B93B-27B1D0A9FF74", "internalArchiveId": "4AB27622-AD7E-43AA-B93B-27B1D0A9FF74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Robben Island, une lueur renouvelable", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nelson Mandela, homme d'\u00c9tat sud-africain, r\u00e9volutionnaire anti-apartheid sud africain\r\nNelson Mandela a pass\u00e9 18 ans \u00e0 Robben Island, l'\u00eele o\u00f9 \u00e9taient intern\u00e9s les opposants noirs \u00e0 l'Apartheid. Inscrite au patrimoine mondial, la prison est devenue un mus\u00e9e. Mais les Sud-Africains en ont aussi r\u00e9cemment fait une vitrine pour les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n* * Alter Eco - Robben Island, une lueur renouvelable   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n7h24, Alter Eco, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nBonjour Romaine. \r\n***Vous retournez ce matin sur les traces du plus c\u00e9l\u00e8bres des prisonniers du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\nCet homme et cette voix reconnaissable entre toutes.\r\n  45''\r\n***RELANCE : Nelson Mandela..\r\n18 ans pass\u00e9s \u00e0 Robben Island au large du Cap. L'\u00eele o\u00f9 \u00e9taient intern\u00e9s les opposants noirs \u00e0 l'apartheid.\r\nRobben Island, inscrite au patrimoine mondial, accueille tous les jours plus de deux mille touristes... La prison est devenue un mus\u00e9e. \r\nMais les Sud-africains en ont aussi aussi fait r\u00e9cemment une vitrine pour les \u00e9nergies renouvelables.\r\n***RELANCE : Une vitrine commerciale, donc .\r\nEt oui, c'est ABB qui a branch\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire sur la prison de Mandela. Le groupe est l'une des entreprises qui participe au micro-r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent install\u00e9 \u00e0 Robben Island. Pr\u00e8s de 2000 panneaux solaires canadiens et un syst\u00e8me de stockage \u00e0 batterie Lithium-Ion. Un projet lanc\u00e9 par le D\u00e9partement du tourisme sud-africain.\r\n***RELANCE : Ou quand l'\u00e9conomie r\u00e9cup\u00e8re de pr\u00e9cieux symbole.\r\nEvidemment, le pouvoir narratif est immense \u00e0 Robben Island... qui devient le lieu d'espoir que les \u00e9nergies propres aideront le d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n***RELANCE : Mais Fr\u00e9d\u00e9ric, Robben Island, c'est juste une vitrine isol\u00e9e..  ou  elle r\u00e9v\u00e8le-t-elle une r\u00e9volution plus large du solaire en Afrique ? \r\nCes trois derni\u00e8res ann\u00e9es, le continent africain a plus que quadrupl\u00e9 la puissance de son parc photovolta\u00efque, d'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'Irena, l'agence internationale des \u00e9nergies renouvelable. Et fin 2016, deux tiers de ces capacit\u00e9s \u00e9taient concentr\u00e9es en Afrique du Sud. \r\nLe photovolta\u00efque a un immense avantage : les r\u00e9seaux peuvent \u00eatre d\u00e9centralis\u00e9s et de taille modulable. Pour l'Afrique, \u00e7a permet d'\u00e9lectrifier des r\u00e9gions rapidement. \r\n***RELANCE : La lueur d'espoir que l'on faire jaillir de Robben Island, c'est \u00e7a ? Le solaire va sortir des r\u00e9gions de la pauvret\u00e9 ?\r\nC'est l'objet d'une vieille controverse. 600 millions d'Africains n'ont toujours pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nSi on ne prend que l'Afrique sub-saharienne, c'est le charbon la plus grande source d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nL'Afrique du Sud, produit presque 2 fois plus d'\u00e9lectricit\u00e9 que tous les autres pays d'Afrique subsaharienne, et presque tout vient du charbon. \r\nAlors pour des voix influentes comme celle de Bill Gates, le solaire n'est pas l'\u00e9nergie dont l'Afrique a besoin. Les micro-r\u00e9seaux vont pour \u00e9quiper quelques foyers, mais \u00e7a ne sortira pas un continent de la pauvret\u00e9. Il faut continuer dans le fossile et le nucl\u00e9aire avant de trouver une technologie miracle..\r\nAucun homme n'est une \u00eele, pour citer Pascal Couchepin.qui lui-m\u00eame citait le po\u00e8te John Donne. \r\nLaissons tout de m\u00eame Robben Island \u00e0 Mandela, plut\u00f4t qu'\u00e0 Bill Gates, diront les d\u00e9fenseurs des \u00e9nergies renouvelables.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9053873", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Robben Island, une lueur renouvelable", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Robben Island, une lueur renouvelable", "Alter Eco - Robben Island, une lueur renouvelable / LME_2017-11-03T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Robben Island, une lueur renouvelable / LME_2017-11-03T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Nelson Mandela a pass\u00e9 18 ans \u00e0 Robben Island, l\u2019\u00eele o\u00f9 \u00e9taient intern\u00e9s les opposants noirs \u00e0 l\u2019Apartheid. Inscrite au patrimoine mondial, la prison est devenue un mus\u00e9e. Mais les Sud-Africains en ont aussi r\u00e9cemment fait une vitrine pour les \u00e9nergies renouvelables.", "Nelson Mandela a pass\u00e9 18 ans \u00e0 Robben Island, l\u2019\u00eele o\u00f9 \u00e9taient intern\u00e9s les opposants noirs \u00e0 l\u2019Apartheid. Inscrite au patrimoine mondial, la prison est devenue un mus\u00e9e. Mais les Sud-Africains en ont aussi r\u00e9cemment fait une vitrine pour les \u00e9nergies renouvelables.", "Nelson Mandela a pass\u00e9 18 ans \u00e0 Robben Island, l\u2019\u00eele o\u00f9 \u00e9taient intern\u00e9s les opposants noirs \u00e0 l\u2019Apartheid. Inscrite au patrimoine mondial, la prison est devenue un mus\u00e9e. Mais les Sud-Africains en ont aussi r\u00e9cemment fait une vitrine pour les \u00e9nergies renouvelables."], "variantIds": ["ece-9033507", "ece-9033485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:37:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:40:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9321E3A-CD90-445D-A749-189EAE6CE13F", "internalArchiveId": "B9321E3A-CD90-445D-A749-189EAE6CE13F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 03.11.2017", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 259, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-11-03T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-11-03T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9033635", "ece-9033626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T05:09:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5390D0E-4EDB-4E96-A78C-CD3AC29E4684", "internalArchiveId": "B5390D0E-4EDB-4E96-A78C-CD3AC29E4684", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes Magn\u00e9tique : Florian Favre Trio et Viva Sanchez", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMusiciens en direct : \r\nLe trio de Florian Favre publie son nouvel album On a smiling gust of wind (Traumton). Pour Magn\u00e9tique, il \u00e9trenne ses architectures lumineuses.\r\nLa pianiste Viva Sanchez, cofondatrice de l'Ensemble Batida - entre autres projets - , joue, elle, l'aria et les quinze premi\u00e8res variations Goldberg de Jean-S\u00e9bastien Bach. Le Florian Favre Trio et Viva Sanchez sont en concert dimanche 5 novembre \u00e0 17h \u00e0 l'Ath\u00e9n\u00e9e 4 (Gen\u00e8ve).\r\nInterview du chef d'orchestre Thierry Weber : au BCV Concert Hall (Lausanne), il dirige le 8 novembre \u00e0 17h La nuit des Mayas, un concert participatif et p\u00e9dagogique autour de la musique de Silvestre Revueltas et d'Arturo M\u00e1rquez.", "durationSec": 5040, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9082146", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 03.11.2017", "Florian Favre Trio au Studio 15!", "Sc\u00e8nes Magn\u00e9tique : Florian Favre Trio et Viva Sanchez / MTC_2017-11-03T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 03.11.2017", "S\u00e9quence 4 / MTC_2017-11-03T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 1 / MTC_2017-11-03T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 3 / MTC_2017-11-03T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / MTC_2017-11-03T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / MTC_2017-11-03T17:06:00_sequence-2", "Sc\u00e8nes Magn\u00e9tique : Florian Favre Trio et Viva Sanchez / MTC_2017-11-03T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Le trio de Florian Favre publie son nouvel album \"On a smiling gust of wind\". Pour Magn\u00e9tique, il interpr\u00e8te son titre \"Nanomelie\".", "Musiciens en direct : \nLe trio de Florian Favre publie son nouvel album On a smiling gust of wind (Traumton). Pour Magn\u00e9tique, il \u00e9trenne ses architectures lumineuses.\nLa pianiste Viva Sanchez, cofondatrice de l\u02b9Ensemble Batida - entre autres projets - , joue, elle, l\u02b9aria et les quinze premi\u00e8res variations Goldberg de Jean-S\u00e9bastien Bach. Le Florian Favre Trio et Viva Sanchez sont en concert dimanche 5 novembre \u00e0 17h \u00e0 l\u02b9Ath\u00e9n\u00e9e 4 (Gen\u00e8ve).\n\nInterview du chef d\u02b9orchestre Thierry Weber : au BCV Concert Hall (Lausanne), il dirige le 8 novembre \u00e0 17h La nuit des Mayas, un concert participatif et p\u00e9dagogique autour de la musique de Silvestre Revueltas et d\u02b9Arturo M\u00e1rquez.", "Musiciens en direct : \nLe trio de Florian Favre publie son nouvel album On a smiling gust of wind (Traumton). Pour Magn\u00e9tique, il \u00e9trenne ses architectures lumineuses.\nLa pianiste Viva Sanchez, cofondatrice de l\u02b9Ensemble Batida - entre autres projets - , joue, elle, l\u02b9aria et les quinze premi\u00e8res variations Goldberg de Jean-S\u00e9bastien Bach. Le Florian Favre Trio et Viva Sanchez sont en concert dimanche 5 novembre \u00e0 17h \u00e0 l\u02b9Ath\u00e9n\u00e9e 4 (Gen\u00e8ve).\n\nInterview du chef d\u02b9orchestre Thierry Weber : au BCV Concert Hall (Lausanne), il dirige le 8 novembre \u00e0 17h La nuit des Mayas, un concert participatif et p\u00e9dagogique autour de la musique de Silvestre Revueltas et d\u02b9Arturo M\u00e1rquez."], "variantIds": ["ece-9015009", "ece-9015008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T16:14:20Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T13:01:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31B88BDB-0585-45FE-B295-7B0365B110B3", "internalArchiveId": "31B88BDB-0585-45FE-B295-7B0365B110B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. BD: \"Ast\u00e9rix et la Transitalique\"  par Jean-Yves Ferri et Didier Conrad, chez Albert Ren\u00e9. - 2. Arts visuels: \"Gus van Sant\" au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne. - 3. Arts visuels: \"Collection Gurlitt, \u00e9tat des lieux. \"L'art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\"\" au Kunstmusuem Bern", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\r\n- Deux BD, par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Camille Destraz\r\n- Deux pi\u00e8ces, par Thierry Sartoretti et Alexandre Demidoff\r\n- Deux expos, par Florence Grivel et Florence Millioud Henriques", "durationSec": 3225, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9014987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["exposition d'art", "bande dessin\u00e9e", "art dramatique"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 03.11.2017", "Culture au point du 03.11.2017", "BD: \"Ast\u00e9rix et la Transitalique\"  par Jean-Yves Ferri et Didier Conrad, chez Albert Ren\u00e9 / CUP_2017-11-03T12:06:00_bd-asterix-et-la-transitalique-par-jean", "Arts visuels: \"Gus van Sant\" au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne / CUP_2017-11-03T12:06:00_arts-visuels-gus-van-sant-au-musee-de-l", "Th\u00e9\u00e2tre: \"Bienvenue\" d'Eug\u00e9nie Rebetez, mise en sc\u00e8ne de Martin Zimmermann / CUP_2017-11-03T12:06:00_theatre-bienvenue-d-eugenie-rebetez-mise", "Arts visuels: \"Collection Gurlitt, \u00e9tat des lieux. \"L'art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\"\" au Kunstmusuem Bern / CUP_2017-11-03T12:06:00_arts-visuels-collection-gurlitt-etat-des", "Th\u00e9\u00e2tre: \"Cyrano de Bergerac\" d'Edmond Rostand, mise en sc\u00e8ne de Jean Liermier / CUP_2017-11-03T12:06:00_theatre-cyrano-de-bergerac-d-edmond-rost", "BD: \"Batman - The Dark Prince Charming\" par Enrico Marini, chez Dargaud / CUP_2017-11-03T12:06:00_bd-batman-the-dark-prince-charming-par-e", "Culture au point / CUP_2017-11-03T12:06:00_culture-au-point", "S\u00e9quence 7 / CUP_2017-11-03T12:06:00_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / CUP_2017-11-03T12:06:00_sequence-8", "Culture au point / CUP_2017-11-03T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux BD, par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Camille Destraz\n- Deux pi\u00e8ces, par Thierry Sartoretti et Alexandre Demidoff\n- Deux expos, par Florence Grivel et Florence Millioud Henriques", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux BD, par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Camille Destraz\n- Deux pi\u00e8ces, par Thierry Sartoretti et Alexandre Demidoff\n- Deux expos, par Florence Grivel et Florence Millioud Henriques"], "variantIds": ["ece-9014993", "ece-9014984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T13:55:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T12:34:12Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Demidoff, Alexandre", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS, Chroniqueuse BD", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Destraz, Camille", "role": "journaliste, Chroniqueuse BD", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS, Critique arts visuels", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Millioud Henriques, Florence", "role": "journaliste, 24Heures, Chroniqueuse Arts Visuels", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-455BA992-D0CB-4E36-9201-5B8F31ED028F", "internalArchiveId": "455BA992-D0CB-4E36-9201-5B8F31ED028F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 03.11.2017", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 286, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033557", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2017-11-03T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2017-11-03T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9055076", "ece-9033557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T14:08:33Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T14:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EB97BC5-887E-457E-B348-60F034E6A6DB", "internalArchiveId": "3EB97BC5-887E-457E-B348-60F034E6A6DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un Fribourgeois de 22 ans soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'incendiaire de la Broye", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean-Christophe Sauterel, il est chef de la Direction pr\u00e9vention et communication de la police cantonale vaudoise\r\nL'homme interpell\u00e9 en ao\u00fbt est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'auteur des incendies survenus cet \u00e9t\u00e9 dans la Broye. Ce Fribourgeois de 22 ans conteste les faits, indiquent vendredi les minist\u00e8res publics vaudois et fribourgeois.\r\n\r\n* * Un Fribourgeois de 22 ans soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'incendiaire de la Broye 12h30 Bon incendiaire \r\nLes Minist\u00e8res publics vaudois et fribourgeois ont annonc\u00e9 ce matin que l'homme interpell\u00e9 \u00e0 la suite d'un explosion survenue dans une cave de Dompierre dans le canton de Fribourg en ao\u00fbt dernier est fortement soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'auteur de 12 incendies criminels. Ils avaient provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion dans la Broye vaudoise et fribourgeoise. Michel Eymann vous nous rappelez les faits... \r\n12 incendies criminels avaient frapp\u00e9 cette r\u00e9gion entre le 9 juillet et le 5 ao\u00fbt dernier. 13 chevaux et 11 poneys avaient p\u00e9ri dans les flammes \u00e0 l'Institut \u00e9questre national d'Avenches...36 taureaux, 19 vaches et 6 veaux dans des \u00e9tables de Domdidier et Payerne. \r\nLes enqu\u00eateurs sont pratiquement certains que l'auteur de ces incendies criminels est un jeune Fribourgeois de 22 ans. Cette conviction se fonde notamment sur l'examen de son emploi du temps, de ses d\u00e9clarations, des contr\u00f4les t\u00e9l\u00e9phoniques r\u00e9troactifs et d'autres \u00e9l\u00e9ments figurant dans son smartphone.\r\nEn juillet, dans le journal La Broye, il d\u00e9clarait ceci: c'est assez incroyable, je suis toujours au mauvais endroit au mauvais moment, mais j'ai la conscience tranquille. Il reconnaissait avoir jou\u00e9 avec le feu dans sa jeunesse, mais il  s'exclamait: qu'on me fiche la paix, j'ai pay\u00e9 pour les erreurs de mon pass\u00e9. \r\nMichel, ce jeune homme, actuellement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, continue \u00e0 clamer son innocence...\r\nSi on consid\u00e8re qu'il doit en b\u00e9n\u00e9ficier, comment expliquer que les enqu\u00eateurs soient pratiquement certains qu'il est coupable? La r\u00e9ponse de Jean-Christophe Sauterel, il est chef de la Direction pr\u00e9vention et communication de la police cantonale vaudoise.\r\nJean-Christophe Sauterel  ajoute qu'\u00e0 ce stade il n'y a pas d'autre personne soup\u00e7onn\u00e9e d'\u00eatre l'auteur de ces actes criminels.\r\nExplications Michel Eymann...", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un Fribourgeois de 22 ans soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'incendiaire de la Broye / 12H30_2017-11-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019homme interpell\u00e9 en ao\u00fbt est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des incendies survenus cet \u00e9t\u00e9 dans la Broye. Ce Fribourgeois de 22 ans conteste les faits, indiquent vendredi les minist\u00e8res publics vaudois et fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9033464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T11:37:40Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D93183B-31DE-4415-937A-6E21EAC0ACB2", "internalArchiveId": "6D93183B-31DE-4415-937A-6E21EAC0ACB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Transformer les d\u00e9chets plastiques en gaz", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Transformer les d\u00e9chets plastiques en gaz (FUTUR ANTERIEUR 03.11 PLASTIQUE EP5 RACE4WATER)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n((TITRE WEB: Futur ant\u00e9rieur: transformer les d\u00e9chets plastiques en gaz!)) \r\n6 HEURES.. Futur ant\u00e9rieur . \r\nle recylcage des plastiques...\r\nsuite et fin de votre s\u00e9rie... Didier Pradervand\r\navec pour finir...   ces milliards de d\u00e9chets qui flottent dans les oc\u00e9ans. \r\nC'est ce qu'on appelle les \u00eeles poubelles ou le 7e continent, mais qui ressemblent moins \u00e0 une \u00eele qu'\u00e0 sorte de grosse soupe de plastiques, plus ou moins dense, selon les endroits et les courants marins.\r\nDeux chiffres pour rappeler l'ampleur du probl\u00e8me:\r\nSur Terre, on compte environ 1 tonne de d\u00e9chets plastiques par habitant, et on en d\u00e9verse l'\u00e9quivalent d'un camion benne chaque minute dans les oc\u00e9ans.\r\nFace \u00e0 ce fl\u00e9au: les initiatives se multiplient. Il faudrait plus que cette chronique pour toutes le citer. \r\n*** pusisqu'il faut faire un choix... Laquelle avez-vous choisie ?\r\nCelle de la fondation Race4Water. Outre son odyss\u00e9e scientifique et maritime, partie de Lorient en avril et qui durera jusqu'en 2021, la fondation travaille aussi \u00e0 promouvoir l'installation d'un r\u00e9seau d'usines de transformation des plastiques en gaz, comme le rappelle Serge Pittet, son directeur g\u00e9n\u00e9ral \r\n  15'' ((SON 1/6 FUTUR ANTERIEUR PLASTIQUE RACE4WATER/PITTET GAZ))\r\n***Et o\u00f9 seront install\u00e9es ces usines?\r\nRivi\u00e8res, delta, zones c\u00f4ti\u00e8res: autrement dit juste avant que les d\u00e9chets n'atteignent l'oc\u00e9an.\r\n  30'' ((SON 2/6 FUTUR ANTERIEUR PLASTIQUE RACE4WATER/PITTET AVANT))\r\n***Et ces usines Didier, elles ressemble \u00e0 quoi?\r\nOn retrouve Serge Pittet\r\n 16'' ((SON 3/6 FUTUR ANTERIEUR PLASTIQUE RACE4WATER/PITTET USINE)\r\nleur rendement se r\u00e9sume par une comparaison\r\n 22'' ((SON 4/6 FUTUR ANTERIEUR PLASTIQUE RACE4WATER/PITTET 330 FRS))\r\nLa fondation pr\u00e9voit un premier test en Europe d'ici \u00e0 d\u00e9cembre. Trois autres l'ann\u00e9e prochaine dans les Cara\u00efbes et sur les c\u00f4tes pacifiques de l'Am\u00e9rique latine. Mais \u00e0 terme, elle vise beaucoup, beaucoup plus large.\r\n 15'' ((SON 5/6 FUTUR ANTERIEUR PLASTIQUE RACE4WATER/PITTET 3000 USINES))\r\n***3000 usines pour une r\u00e9gion ?\r\nNon pour toute la plan\u00e8te. Reste \u00e9videmment \u00e0 financer le projet. Co\u00fbt d'une unit\u00e9: 2 millions de francs environ. Mais cela n'inqui\u00e9te pas Serge Pittet.\r\nPour la collecte des plastiques, il table sur des fonds internationaux li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable. \r\nInstallation et fonctionnement des usines b\u00e9n\u00e9ficieraient eux de partenariats \u00e9conomiques locaux et, \u00e9videmment, de la vente de l'\u00e9nergie produite.\r\nEt m\u00eame si le combat contre ces d\u00e9chets ressemble au mythe   de Sisyphe, Serge Pittet lui oppose une maxime\r\n 17'' ((SON 6/6 FUTUR ANTERIEUR PLASTIQUE RACE4WATER/PITTET ACTION))\r\nL'optimisme de l'action. Un joli principe \u00e0 m\u00e9diter.\r\n***Futur ant\u00e9rieur la suite c'est dimanche \u00e0 12h40 ?\r\nAvec le physicien Libero Zupperoli. Dans son magistral \"Trait\u00e9 de la mati\u00e8re\", il retrace comment l'homme a b\u00e2ti sa puissance mat\u00e9rielle et m\u00e9taphysique sur la ma\u00eetrise des mat\u00e9riaux... il r\u00eave de redonner aux plastiques ses lettres de noblesse...\r\nAT : sensible au plastique... recyclage dans un festival comme STAND D'ETE ???", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033444", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Transformer les d\u00e9chets plastiques en gaz", "Futur ant\u00e9rieur - Transformer les d\u00e9chets plastiques en gaz / LMA_2017-11-03T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Transformer les d\u00e9chets plastiques en gaz / LMA_2017-11-03T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9033454", "ece-9033444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T04:07:19Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26B86292-8E13-4109-BB0B-407B7190445C", "internalArchiveId": "26B86292-8E13-4109-BB0B-407B7190445C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'H\u00f4pital des nounours, c'est ce week-end", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de sa dixi\u00e8me \u00e9dition, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz s'int\u00e9resse \u00e0 l'H\u00f4pital des Nounours. Cet \u00e9v\u00e9nement a pour objectif de familiariser les enfants avec l'univers m\u00e9dical en amenant leurs peluches ou leur doudou se faire soigner.\r\nOn en parle avec Nastia Junod, \u00e9tudiante en m\u00e9decine et \"nounoursologue\" le temps d'un week-end.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015160", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'H\u00f4pital des nounours, c'est ce week-end / CQFD_2017-11-03T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["A l'occasion de sa dixi\u00e8me \u00e9dition, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz s'int\u00e9resse \u00e0 l'H\u00f4pital des Nounours. Cet \u00e9v\u00e9nement a pour objectif de familiariser les enfants avec l\u2019univers m\u00e9dical en amenant leurs peluches ou leur doudou se faire soigner.\nOn en parle avec Nastia Junod, \u00e9tudiante en m\u00e9decine et \"nounoursologue\" le temps d'un week-end."], "variantIds": ["ece-9015160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T09:12:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T10:38:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Junod, Nastia", "role": "\u00e9tudiante en m\u00e9decine \u00e0 l'Unil et \"nounoursologue\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D404E8F7-63CB-4C77-A5A9-B10877A0B766", "internalArchiveId": "D404E8F7-63CB-4C77-A5A9-B10877A0B766", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CIMETI\u00c8RE 5/5 - La derni\u00e8re pellet\u00e9e de terre", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Pour rassembler des corps ou cendres de d\u00e9funts, il arrive qu'on exhume les cercueils ou les urnes. Cet acte hautement symbolique peut \u00eatre v\u00e9cu comme un deuxi\u00e8me enterrement et soulager parfois des douleurs anciennes. Le t\u00e9moignage de Marie-Claire qui a fait sortir de terre le cercueil de son fils d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 30 ans pour qu'il rejoigne celui de son d\u00e9funt mari.\r\nReportage : Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation : Didier Rossat\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Pour rassembler des corps ou cendres de d\u00e9funts, il arrive qu'on exhume les cercueils ou les urnes. Cet acte hautement symbolique peut \u00eatre v\u00e9cu comme un deuxi\u00e8me enterrement et soulager parfois des douleurs anciennes. Le t\u00e9moignage de Marie-Claire qui a fait sortir de terre le cercueil de son fils d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 30 ans pour qu'il rejoigne celui de son d\u00e9funt mari.\r\nReportage : Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation : Didier Rossat\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1562, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015078", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 03.11.2017", "CIMETI\u00c8RE 5/5 - La derni\u00e8re pellet\u00e9e de terre / VAC_2017-11-03T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 03.11.2017", "CIMETI\u00c8RE 5/5 - La derni\u00e8re pellet\u00e9e de terre / VAC_2017-11-03T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Pour rassembler des corps ou cendres de d\u00e9funts, il arrive qu\u02b9on exhume les cercueils ou les urnes. Cet acte hautement symbolique peut \u00eatre v\u00e9cu comme un deuxi\u00e8me enterrement et soulager parfois des douleurs anciennes. Le t\u00e9moignage de Marie-Claire qui a fait sortir de terre le cercueil de son fils d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 30 ans pour qu\u02b9il rejoigne celui de son d\u00e9funt mari.\n\nReportage : Anouck Merz\nR\u00e9alisation : Didier Rossat\nProduction : V\u00e9ronique Marti", "Pour rassembler des corps ou cendres de d\u00e9funts, il arrive qu\u02b9on exhume les cercueils ou les urnes. Cet acte hautement symbolique peut \u00eatre v\u00e9cu comme un deuxi\u00e8me enterrement et soulager parfois des douleurs anciennes. Le t\u00e9moignage de Marie-Claire qui a fait sortir de terre le cercueil de son fils d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 30 ans pour qu\u02b9il rejoigne celui de son d\u00e9funt mari.\n\nReportage : Anouck Merz\nR\u00e9alisation : Didier Rossat\nProduction : V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9015079", "ece-9015078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T12:53:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DD1AE67-DD04-4FDC-9771-421CB1DADA98", "internalArchiveId": "8DD1AE67-DD04-4FDC-9771-421CB1DADA98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Anne Fontaine, r\u00e9alisatrice", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Anne Fontaine est r\u00e9alisatrice, sc\u00e9nariste, dialoguiste et actrice. Elle pr\u00e9sente son dernier long-m\u00e9trage, \"Marvin ou la belle \u00e9ducation\" \u00e0 voir vendredi 3 novembre 2017 au Cin\u00e9toile en avant-premi\u00e8re \u00e0 l'affiche de la 20e \u00e9dition du Cin\u00e9-Festival, \u00e0 suivre jusqu'au 5 novembre 2017 \u00e0 Lausanne-Prilly. Puis, le film est \u00e0 voir d\u00e8s le 22 novembre 2017 dans les salles de Suisse romande. Le film a r\u00e9colt\u00e9 le Queer Lion \u00e0 la derni\u00e8re Mostra de Venise. Au cours de sa carri\u00e8re elle a re\u00e7u le C\u00e9sar du meilleur sc\u00e9nario original ou adaptation pour \"Nettoyage \u00e0 sec\", le C\u00e9sar de la meilleure adaptation pour \"Entre ses mains\", le C\u00e9sar de la meilleure adaptation pour Coco avant Chanel et British Academy Film Award du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re pour \"Coco avant Chanel\".\r\nAnne Fontaine est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015127", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Anne Fontaine, r\u00e9alisatrice / VER_2017-11-03T16:30:45_l-invitee-anne-fontaine-realisatrice", "Vertigo du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Anne Fontaine est r\u00e9alisatrice, sc\u00e9nariste, dialoguiste et actrice. Elle pr\u00e9sente son dernier long-m\u00e9trage, \"Marvin ou la belle \u00e9ducation\" \u00e0 voir vendredi 3 novembre 2017 au Cin\u00e9toile en avant-premi\u00e8re \u00e0 l'affiche de la 20e \u00e9dition du Cin\u00e9-Festival, \u00e0 suivre jusqu'au 5 novembre 2017 \u00e0 Lausanne-Prilly. Puis, le film est \u00e0 voir d\u00e8s le 22 novembre 2017 dans les salles de Suisse romande. Le film a r\u00e9colt\u00e9 le Queer Lion \u00e0 la derni\u00e8re Mostra de Venise. Au cours de sa carri\u00e8re elle a re\u00e7u le C\u00e9sar du meilleur sc\u00e9nario original ou adaptation pour \"Nettoyage \u00e0 sec\", le C\u00e9sar de la meilleure adaptation pour \"Entre ses mains\", le C\u00e9sar de la meilleure adaptation pour Coco avant Chanel et British Academy Film Award du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re pour \"Coco avant Chanel\".\n\nAnne Fontaine est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9015127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:56Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FC1C66D-EAA5-4396-8A79-6DE4D76848AC", "internalArchiveId": "6FC1C66D-EAA5-4396-8A79-6DE4D76848AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9rie: comment la Suisse s'inspire des Am\u00e9ricains", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "La s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Quartier de banques\", coproduite par Point Prod et la RTS, sera pr\u00e9sent\u00e9e samedi 4 novembre 2017 en avant-premi\u00e8re au GIFF, Geneva International Film Festival. \r\nRapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9 la sc\u00e9nariste St\u00e9phane Mitchell, qui, avec six collaborateurs, a planch\u00e9 durant quinze mois sur cette histoire complexe qui se passe dans le monde de la finance.", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015128", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9rie: comment la Suisse s'inspire des Am\u00e9ricains / VER_2017-11-03T16:35:45_serie-comment-la-suisse-s-inspire-des-am", "Vertigo du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Quartier de banques\", coproduite par Point Prod et la RTS, sera pr\u00e9sent\u00e9e samedi 4 novembre 2017 en avant-premi\u00e8re au GIFF, Geneva International Film Festival. \n\nRapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9 la sc\u00e9nariste St\u00e9phane Mitchell, qui, avec six collaborateurs, a planch\u00e9 durant quinze mois sur cette histoire complexe qui se passe dans le monde de la finance."], "variantIds": ["ece-9015128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:57Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F519677-283F-4A65-A14F-893EA94CA4E2", "internalArchiveId": "5F519677-283F-4A65-A14F-893EA94CA4E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cha\u00eene du Bonheur - Op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCoeur \u00e0 Coeur est une op\u00e9ration de fin d'ann\u00e9e que la Cha\u00eene du Bonheur organise conjointement avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse afin de collecter des fonds pour les personnes vivant dans la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse. Il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement avant tout radiophonique qui a lieu durant six jours et six nuits (du 16 au 22 d\u00e9cembre 2017) lors desquels trois animateurs sont enferm\u00e9s en continu dans un studio de verre \u00e0 Lausanne. Au programme: animations, concerts et de multiples interviews de personnalit\u00e9s suisses afin de vous inciter \u00e0 vous engager ou \u00e0 faire des dons en participant \u00e0 la programmation musicale d'Option Musique.\r\nParall\u00e8lement, et c'est ce qui est possible d\u00e8s aujourdhui et ce, jusqu'au 22 d\u00e9cembre, il vous est possible de r\u00e9aliser votre propre r\u00e9colte de fonds  pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et plus particuli\u00e8rement pour soutenir le combat contre la rupture des jeunes - le th\u00e8me choisi cette ann\u00e9e -  en lan\u00e7ant vos d\u00e9fi sur le site: https://agir.bonheur.ch\r\n\r\n* * Coeur \u00e0 Coeur est une op\u00e9ration de fin d'ann\u00e9e que la Cha\u00eene du Bonheur organise conjointement avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse afin de collecter des fonds pour les personnes vivant dans la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse. Il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement avant tout radiophonique qui a lieu durant six jours et six nuits (du 16 au 22 d\u00e9cembre 2017) lors desquels trois animateurs sont enferm\u00e9s en continu dans un studio de verre \u00e0 Lausanne. Au programme: animations, concerts et de multiples interviews de personnalit\u00e9s suisses afin de vous inciter \u00e0 vous engager ou \u00e0 faire des dons en participant \u00e0 la programmation musicale d'Option Musique.\r\nParall\u00e8lement, et c'est ce qui est possible d\u00e8s aujourdhui et ce, jusqu'au 22 d\u00e9cembre, il vous est possible de r\u00e9aliser votre propre r\u00e9colte de fonds  pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et plus particuli\u00e8rement pour soutenir le combat contre la rupture des jeunes - le th\u00e8me choisi cette ann\u00e9e -  en lan\u00e7ant vos d\u00e9fi sur le site: https://agir.bonheur.ch", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015096", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 03.11.2017", "Cha\u00eene du Bonheur - Op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur / CPT_2017-11-03T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 03.11.2017", "Cha\u00eene du Bonheur - Op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur / CPT_2017-11-03T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur est une op\u00e9ration de fin d\u02b9ann\u00e9e que la Cha\u00eene du Bonheur organise conjointement avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse afin de collecter des fonds pour les personnes vivant dans la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse. Il s\u02b9agit d\u02b9un \u00e9v\u00e9nement avant tout radiophonique qui a lieu durant six jours et six nuits (du 16 au 22 d\u00e9cembre 2017) lors desquels trois animateurs sont enferm\u00e9s en continu dans un studio de verre \u00e0 Lausanne. Au programme: animations, concerts et de multiples interviews de personnalit\u00e9s suisses afin de vous inciter \u00e0 vous engager ou \u00e0 faire des dons en participant \u00e0 la programmation musicale d\u02b9Option Musique.\nParall\u00e8lement, et c'est ce qui est possible d\u00e8s aujourdhui et ce, jusqu'au 22 d\u00e9cembre, il vous est possible de r\u00e9aliser votre propre r\u00e9colte de fonds  pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et plus particuli\u00e8rement pour soutenir le combat contre la rupture des jeunes - le th\u00e8me choisi cette ann\u00e9e -  en lan\u00e7ant vos d\u00e9fi sur le site: https://agir.bonheur.ch", "C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur est une op\u00e9ration de fin d\u02b9ann\u00e9e que la Cha\u00eene du Bonheur organise conjointement avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse afin de collecter des fonds pour les personnes vivant dans la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse. Il s\u02b9agit d\u02b9un \u00e9v\u00e9nement avant tout radiophonique qui a lieu durant six jours et six nuits (du 16 au 22 d\u00e9cembre 2017) lors desquels trois animateurs sont enferm\u00e9s en continu dans un studio de verre \u00e0 Lausanne. Au programme: animations, concerts et de multiples interviews de personnalit\u00e9s suisses afin de vous inciter \u00e0 vous engager ou \u00e0 faire des dons en participant \u00e0 la programmation musicale d\u02b9Option Musique.\nParall\u00e8lement, et c'est ce qui est possible d\u00e8s aujourdhui et ce, jusqu'au 22 d\u00e9cembre, il vous est possible de r\u00e9aliser votre propre r\u00e9colte de fonds  pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et plus particuli\u00e8rement pour soutenir le combat contre la rupture des jeunes - le th\u00e8me choisi cette ann\u00e9e -  en lan\u00e7ant vos d\u00e9fi sur le site: https://agir.bonheur.ch"], "variantIds": ["ece-9015097", "ece-9015096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:15:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T08:54:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-E29CA6CA-3EE0-4326-AC62-DFE951BB36D6", "internalArchiveId": "E29CA6CA-3EE0-4326-AC62-DFE951BB36D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert Nussbaumer, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats;Olivier Ferraz, initiateur d'\"AvocaTel\";B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat VERTS VD;Jean-Paul Remy, Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League;Johnny Kneub\u00fchler, joueur de hockey, attaquant LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FR SERVICE JURIDIQUE TELEPHONIQUE PI) Cette id\u00e9e qui fait des remous dans le milieu de la justice...celle d'un jeune avocat fribourgeois, d\u00e9sireux de lancer un nouveau service juridique par t\u00e9l\u00e9phone. Son nom: AvocaTel...un programme qui devrait entrer en fonction le 1er d\u00e9cembre prochain...l'initiateur du service a d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 pr\u00e8s de 12 milles avocats pour qu'ils participent. Mais le projet divise Maurice Doucas. L'ordre des avocat vaudois a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 ses membres de ne donner aucune suite \u00e0 cet appel...\r\n 1'40\r\n((Apr\u00e8s avoir compos\u00e9 le no d'AvocaTel, les personnes en qu\u00eate d'un avis juridique pr\u00e9sentent succintement leur affaire. L'appelant se voit ensuite facturer Fr.2.. la communication... L'avocat au t\u00e9l\u00e9phone et le client conviennent apr\u00e8s du travail \u00e0 mener. Cela peut aller du conseil par t\u00e9l\u00e9phone au rendez-vous dans une \u00e9tude... Mais pour le vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats, on ne peut pas identifier clairement et r\u00e9gler des probl\u00e8mes juridiques en si peu de temps au tel\u00e9lphone... Albert Nussbaumer...\r\nSON\r\nAutre soucis, pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats ce sont les risques de conflits d'int\u00e9r\u00eats lorsqu'un appelant raconte son histoire au t\u00e9l\u00e9phone... Ce dernier peut tomber sans le savoir sur l'avocat de la partie adverse... L'initiateur d'AvocaTel ne nie pas ce risque... Pour lui, ce danger existe d\u00e9j\u00e0 quotidennement et il fait partie int\u00e9grante du m\u00e9tier... Olivier Ferraz...\r\nSON\r\nPlusieurs dizaines d'avocats sont int\u00e9ress\u00e9s par ce projet, mais ils attendent encore les prises de position des organes dirigeants de la profession pour se d\u00e9cider... ))\r\n(Bve Saint-Paul) Fribourg o\u00f9 l'on apprend ce matin la restructuration de l'imprimerie Saint-Paul, \u00e9diteur du quotidien la Libert\u00e9. Le groupe pr\u00e9voit de biffer pr\u00e8s de 30 emplois sur les 300 que compte l'entreprise. En cause: les probl\u00e8mes que rencontre l'industrie graphique...et le d\u00e9ficit enregistr\u00e9 par l'entreprise.\r\n(09/VD/LOI LOGEMENT ITV METRAUX) *** Pas plus de 1500 francs par mois pour un trois pi\u00e8ces et demi vaudois d'environ 75 m\u00e8tres carr\u00e9...\r\nVoil\u00e0 un exemple du r\u00e8glement d'application voulu par la nouvelle loi vaudoise sur le parc locatif: des logements abordables. Une loi adopt\u00e9e en f\u00e9vrier dernier par les citoyens dont les contours ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. Un bon travail selon la conseill\u00e8re d'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux. Elle se r\u00e9jouit d'avoir mis \u00e0 disposition des acteurs du logement, des outils innovants pour favoriser la cr\u00e9ation d'appartements \u00e0 loyers abordables pour la classe moyenne. Car il y a p\u00e9nurie...on l'\u00e9coute.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden. Notons que le PLR vaudois craint que ce r\u00e8glement d'application ne soit surtout un millefeuille administratif.\r\n(07/VD/DEMISSION MARTINET PA) *** Toujours sur sol vaudois, Philippe Martinet, chef du service des \u00e9coles de Lausanne, quitte ses fonctions...\r\nL'ancien pr\u00e9sident vert du Grand Conseil vaudois donne sa d\u00e9mission. Il est accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de graves probl\u00e8mes humains. Dysfonctionnements r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine dernier dans la Libert\u00e9 et qui a eu raison du chef de service. Agathe Birden. \r\n  50''\r\n((Le service que dirigeait Philippe Martinet a connu des d\u00e9parts \u00e0 la cha\u00eene... Il rend les gens fous...c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 un t\u00e9moin au journal La Libert\u00e9... des collaborateurs se sont plaints, estimant que le comportement de Philippe Martinet \u00e9tait inappropri\u00e9. Une enqu\u00eate interne a \u00e9t\u00e9 ouverte, mais finalement, Philippe Martinet et la municipalit\u00e9 de Lausanne ont convenu d'un commun accord de mettre un terme \u00e0 leur rapport de travail...c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 la Municipalit\u00e9 dans un communiqu\u00e9...et c'est tout ! La ville de Lausanne se refuse \u00e0 tout commentaire...le principal int\u00e9ress\u00e9 admet \u00eatre affect\u00e9 par cette affaire, mais il dit partir la conscience tranquille...il ne commente pas non plus les accusations prof\u00e9r\u00e9es contre lui, et notamment les rumeurs de harc\u00e8lement sexuel... mais il affirme qu'il n'y a aucune proc\u00e9dure ouverte contre lui aujourd'hui. Il assure aussi avoir re\u00e7u des dizaines de messages de soutien notamment de la part des Verts vaudois, sa famille politique, mais aussi de la part de ses collaborateurs.))\r\n(Bve badge \u00e9lectronique VS) En Valais, le canton s'organise pour lutter contre le travail ill\u00e9gal. L'association valaisanne des entrepreneurs a mis en place un syst\u00e8me de badge \u00e9lectroniques. Sorte de carte d'identit\u00e9 professionnelle qui permettra de v\u00e9rifier que l'employ\u00e9 est en possession d'un contrat de travail et que ses charges sociales ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es. Un syst\u00e8me qui se veut plus simple et efficace que les contr\u00f4les actuels. Pour le moment, une cinquantaine d'entreprises valaisannes de construction se sont engag\u00e9s \u00e0 se doter de cet outil.\r\n(23/ CATALOGNE MANDAT D'ARRET ET MANIFS 8H) *** Sur la sc\u00e8ne internationale, zoom sur l'Espagne o\u00f9 la sage judiciaire n'est pas loin de se terminer...\r\nHuit membres du gouvernement catalan destitu\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive...et aujourd'hui, le lancement annonc\u00e9 d'un mandat d'arr\u00eat contre le pr\u00e9sident catalan...Carles PUIJ-DEMONE, install\u00e9 depuis lundi \u00e0 Bruxelles...Un mandat d'arr\u00eat qui n'a pas \u00e9t\u00e9 encore fait, contrairement \u00e0 ce qu'avait indiqu\u00e9 l'avocat belge de l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste. C'est une source judiciaire \u00e0 Madrid qui l'affirme Pierre-Etienne Joye. \r\n(L'avocat du pr\u00e9sident de la Catalogne l'avait pourtant d\u00e9clar\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision flamande.. il affirmait que son client, Carles Puigdemont , lui avait dit qu'un mandat d'arr\u00eat avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 son encontre. Il concerne \u00e9galement 4 de ses ministres qui se trouvent aussi en Belgique. En fait, ce n'est pas encore le cas, mais le juge de l'audience nationale doit le faire aujourd'hui vendredi. Apr\u00e8s l'\u00e9mission officielle du mandat d'arr\u00eat,  la justice espagnole va donc pouvoir envoyer une demande d'extradition au parquet f\u00e9d\u00e9ral de Bruxelles.)\r\n*** Pendant ce temps,  8 membres de l'ancien gouvernement catalan sont en prison pr\u00e9ventive depuis hier soir...\r\n(C'est le juge d'instruction espagnol qui a d\u00e9cid\u00e9 d'emprisonner les huit anciens ministres destitu\u00e9s par madrid pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne.. Et les r\u00e9actions ont fus\u00e9... d'abord celle de Carles Puigdemont . Il a d\u00e9clar\u00e9 dans une intervention enregistr\u00e9e depuis Bruxelles que ces arrestations consituent une grave atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie. Il exige la lib\u00e9ration de ses coll\u00e8gues incarc\u00e9r\u00e9s. Des manifestation ont alors eu lieu dans la foul\u00e9e . 20'000 personnes, selon la police, se sont rassembl\u00e9es hier dans la soir\u00e9e \u00e0 Barcelone \u00e0 l'appel du mouvement de l'ind\u00e9pendance ANC. \"Ce n'est pas une justice, c'est une dictature\", ont notamment scand\u00e9s les manifestants.)\r\nMerci Pierre-Etienne Joye.\r\n(Bve Cuba) *** Retour sur l'affaire des myst\u00e9rieuses attaques acoustiques contre des diplomates am\u00e9ricains \u00e0 Cuba...\r\nLes gouvernements am\u00e9ricains et cubains ont chacun ouvert une enqu\u00eate sur ces incidents. Des attaques acoustiques dont les derni\u00e8res sont survenues en ao\u00fbt dernier selon Washington. Elles ont affect\u00e9 une vingtaine de diplomates qui souffrent aujourd'hui de pertes d'audition, de troubles cognitifs et du sommeil. Sauf que la Havane r\u00e9torque qu'aucune preuve n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les am\u00e9ricains pour \u00e9tablir une quelconque attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. Le ministre cubain des affaires \u00e9trang\u00e8res a accus\u00e9 hier les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de mentir d\u00e9lib\u00e9remment.\r\n(Bve Apatrides) *** Plus de trois millions d'apatrides dans le monde...c'est le chiffre jusque l\u00e0 identifi\u00e9 par le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nUn chiffre qui est certainement la partie visible de l'iceberg d\u00e9clare aujourd'hui le HCR. Dans un rapport, l'organisation onnusienne d\u00e9plore une marginalisation prolong\u00e9e de ces apatrides...qui peuvent aboutir \u00e0 des d\u00e9placements contestables. Le HCR qui pointe du doigt la minorit\u00e9 musulmane de Birmanie, les Rohingas. Plus de trois quart des apatrides viennent de ce type de minorit\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9es. Les d\u00e9placements forc\u00e9s et les d\u00e9ch\u00e9ances arbitraires de nationalit\u00e9s doivent endiguer selon l'organisme.\r\n(TF5/CARTON ROUGE ENTRAINEURS PI) *** Sur les terrains de football, les entra\u00eeneurs et leur staff pourront aussi \u00eatre sanctionn\u00e9s pour mauvaise conduite...\r\nL'arbitre pourra d\u00e9gainer son carton jaune et rouge y compris pour ceux qui sont sur le banc. Validation par la FIFA et test du syst\u00e8me d\u00e8s ce week-end dans le championnat australien. C'est une premi\u00e8re mondiale, Alain Th\u00e9voz...\r\n  1'37\r\n((Oui,l'id\u00e9e a s\u00e9duit, le comportement des entra\u00eeneurs et des membres du staff sur le banc de touche sera surveill\u00e9 de pr\u00e8s par les directeurs de jeu comme ils le font d\u00e9j\u00e0 pour les joueurs sur le terrain. La sanction pourra aller d'un carton jaune, pour toute contestation injustifi\u00e9e, gestes de provocation ou p\u00e9n\u00e9tration dans la zone technique adverse, au carton rouge pour toute infraction allant du jet de bouteille, au langage abusif, en passant par les crachats ou obstruction. Toute exclusion entra\u00eenera une suspension pour le prochain match. Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League, Jean-Paul Remy est favorable \u00e0 cette nouvelle mesure approuv\u00e9e par le Board, la seule autorit\u00e9 habilit\u00e9e \u00e0 modifier les lois du football.\r\nITW Jean-Paul Remy\r\nCe nouveau r\u00e8glement -  pour l'heure \u00e0 titre exp\u00e9rimental en Australie - devrait entrer en vigueur dans tous les championnats. Le temps - pour le Board et la FIFA - d'affiner les protocoles.))\r\n(21/HOCKEY ITV KNEUBUHLER) Sur la glace...derby l\u00e9manique hier en hockey sur glace...avec Lausanne qui prend l'eau en National League. Les Vaudois se sont inclin\u00e9s 6-1 face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette hier soir aux Vernets. C'est leur 3e d\u00e9faite cons\u00e9cutive et celle d'hier \u00e9tait m\u00e9rit\u00e9e selon l'attaquant lausannois Johnny Kneub\u00fchler. \r\n  45''\r\nLausanne pointe \u00e0 l'avant-derni\u00e8re place au classement avant la pause de 12 jours d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe nationale. Gen\u00e8ve-Servette repasse sur la barre et s'installe provisoirement \u00e0 la 7e place.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Orang-Outan) Enfin cette d\u00e9couverte dans le monde des grands singes...une \u00e9quipe internationale avec participation zurichoise a identifi\u00e9 une troisi\u00e8me esp\u00e8ce d'orang-outan...au nord de l'\u00eele de Sumatra. Analyse g\u00e9n\u00e9tiques et comportementales ont permi de confirmer l'hypoth\u00e8se: Une nouvelle esp\u00e8ce d'hominid\u00e9 donc qui devient du m\u00eame coup la plus menac\u00e9e du groupe. Elle ne compte que 800 individus r\u00e9pertori\u00e9s et les constructions pr\u00e9vues sur l'\u00eele la mettent en danger.", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033481", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T08:00:45_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T08:00:45_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9033502", "ece-9033481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:35:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:55:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4946014E-FB50-4FEF-98F9-E0DE24D93173", "internalArchiveId": "4946014E-FB50-4FEF-98F9-E0DE24D93173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La banque chinoise de Dandong exclue du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Accus\u00e9e de poursuivre ses affaires avec la Cor\u00e9e du Nord malgr\u00e9 les nombreuses mises en garde, une premi\u00e8re banque chinoise vient d'\u00eatre exclue du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain. La banque de Dandong ne pourra plus mener aucune transaction via les Etats-Unis.\r\n\r\n* * La banque chinoise de Dandong exclue du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain 12h30 USA sanctions banque\r\nLes Etats-Unis passent de la parole aux actes. Une premi\u00e8re banque chinoise vient d'\u00eatre exclue du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain. La banque de Dandong ne pourra plus mener aucune transaction via les Etats-Unis. L'institution est accus\u00e9e de poursuivre ses affaires avec la Cor\u00e9e du Nord malgr\u00e9 les nombreuses mises en garde. L'administration de Donald Trump met ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution et fait monter la pression sur P\u00e9kin. En Chine, notre correspondant Michael Peuker.\r\n  1'02''\r\nDIGAS \r\n((Ce haussement de ton co\u00efncide avec le d\u00e9part de Donald Trump. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain entreprend aujourd'hui son grand p\u00e9riple asiatique. un voyage diplomatique de 12 jours qui le m\u00e8nera dans 6 pays, dont la Chine. En toile de fond, la crise nord-cor\u00e9enne. Il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois, le r\u00e9p\u00e9tera \u00e0 nouveau P\u00e9kin doit en faire davantage pour mettre Pyongyang sous pression. Les Etats-Unis fustigent les liens \u00e9conomiques encore important entre les deux Etats, malgr\u00e9 l'application des sanctions onusiennes par la Chine. \r\nLa Chine qui a ordonn\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 ses instituts financiers de ne plus accepter de clients nord-cor\u00e9ens suite aux menaces am\u00e9ricaines, sans pour autant pr\u00e9ciser le sort des comptes existants. Les sanctions US sonnent donc comme un avertissement suppl\u00e9mentaire\u00a0: les Etats-Unis r\u00e9clament la fin des transferts de capitaux et davantage de mesures de r\u00e9torsions. Mais les autorit\u00e9s chinoises rechignent de peur de d\u00e9stabiliser le r\u00e9gime de Kim Jong-Un. La d\u00e9cision de sanctionner la banque de Dandong irrite donc passablement ici en Chine, \u00e0 la veille de la visite d'Etat de Donald Trump. Michael Peuker, RTSInfo Shanghai.))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033468", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La banque chinoise de Dandong exclue du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain / 12H30_2017-11-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Accus\u00e9e de poursuivre ses affaires avec la Cor\u00e9e du Nord malgr\u00e9 les nombreuses mises en garde, une premi\u00e8re banque chinoise vient d\u2019\u00eatre exclue du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain. La banque de Dandong ne pourra plus mener aucune transaction via les Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-9033468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T11:37:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A664277-B0A2-4549-8B71-52D7CDA6AEDC", "internalArchiveId": "4A664277-B0A2-4549-8B71-52D7CDA6AEDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 03.11.2017", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de l'athl\u00e8te, sp\u00e9cialiste du sprint L\u00e9a Sprunger pour la 30\u00e8me \u00e9dition du festival du rire de Gingins.\r\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au Moulin de Chiblins, route de Gingins, 1256 Gingins\r\n\r\n* * Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Didier Gendraud, Marc Boivin, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod  Eric Saugy (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015071", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 03.11.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Gingins (VD) avec l'athl\u00e8te L\u00e9a Sprunger pour la 30\u00e8me \u00e9dition du festival du rire de Gingins ! 5/5 / DIC_2017-11-03T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 03.11.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-11-03T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Gingins (VD) avec l'athl\u00e8te L\u00e9a Sprunger pour la 30\u00e8me \u00e9dition du festival du rire de Gingins ! 5/5 / DIC_2017-11-03T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de l'athl\u00e8te, sp\u00e9cialiste du sprint L\u00e9a Sprunger pour la 30\u00e8me \u00e9dition du festival du rire de Gingins.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au Moulin de Chiblins, route de Gingins, 1256 Gingins", "Les Dicodeurs sont en compagnie de l'athl\u00e8te, sp\u00e9cialiste du sprint L\u00e9a Sprunger pour la 30\u00e8me \u00e9dition du festival du rire de Gingins.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au Moulin de Chiblins, route de Gingins, 1256 Gingins"], "variantIds": ["ece-9015073", "ece-9015071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T10:39:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:59:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ED4B94E-D8D4-40A2-BCFA-35B38ED20F94", "internalArchiveId": "1ED4B94E-D8D4-40A2-BCFA-35B38ED20F94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un festival protestant d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve, une premi\u00e8re en Suisse", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Un festival protestant s'ouvre ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve, et il s'agit d'une grande premi\u00e8re. La manifestation de trois jours, initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse, s'inscrit dans le jubil\u00e9 de la R\u00e9forme et s'intitule \"Reformaction\".\r\n\r\n* * RTSreligion - Un festival protestant d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve, une premi\u00e8re en Suisse (RTS RELIGION 03.11 FESTIVAL PROTESTANT) 6HXXX\r\nUn autre festival... dans la chronique de RTS RELIGIOMN\r\nencore loin d'avant 10 ans...\r\nce tout jeune festival.. protestant. d\u00e9marre ce soir \u00e0 GENEVE\r\net c'est une premi\u00e8re  Gabrielle Desarzens.  \r\n  41''\r\n((GD Oui, cette manifestation de trois jours initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse, la FEPS, s'inscrit dans le jubil\u00e9 de la R\u00e9forme. Elle r\u00e9unit les r\u00e9form\u00e9s et \u00e9vang\u00e9liques du pays, mais pas que. dans une volont\u00e9 oecum\u00e9nique d'ouverture, les catholiques chr\u00e9tiens et catholiques romains de Gen\u00e8ve se joignent aux festivit\u00e9s. Le festival qui s'intitule \u00ab Reformaction \u00bb s'ouvre d'ailleurs avec une c\u00e9l\u00e9bration de Taiz\u00e9, ce soir, dans 7 \u00e9glises du centre-ville, avec un message du fr\u00e8re Alo\u00efs, prieur de cette communaut\u00e9 monastique fran\u00e7aise, un message qui sera retransmis en direct dans les diff\u00e9rents lieux. Juste apr\u00e8s, les participants seront invit\u00e9s \u00e0 se rendre devant le mur des R\u00e9formateurs pour un spectacle son et lumi\u00e8res.))\r\n*** Quel est le but de ce festival ?\r\n  29''\r\n((GD Selon Vanessa Tr\u00fcb, l'une des membres du comit\u00e9 d'organisation, les jeunes de 14 \u00e0 25 ans sont appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir que l'h\u00e9ritage de la R\u00e9forme, c'est la diversit\u00e9 g\u00e9ographique et th\u00e9ologique. Une centaine d'inscrits provient d'ailleurs de d\u00e9l\u00e9gations cubaines, polyn\u00e9sienne, mozambicaine, . ou plus proche de nous, d'Allemagne ou de France. Et ce sont pr\u00e8s de 5'000 personnes au total qui sont attendues et invit\u00e9es \u00e0 t\u00e9moigner de la richesse de leurs diff\u00e9rences de croyants.))\r\n*** Et quel est le programme de la manifestation ?\r\n  2'20 ((FP 33''))\r\n((GD Demain samedi, les participants pourront suivre diff\u00e9rents ateliers, comme de la danse et du chant avec une chorale malgache, ou encore une initiation \u00e0 l'\u00e9co-spiritualit\u00e9. Du hip-hop ou du rap sont ensuite propos\u00e9s l'apr\u00e8s-midi dans la salle de l'Arena, mais aussi du sport, avec des matchs de unihockey. Donc un programme qui surfe sur une vague moderne, dynamique, \u00e0 l'image d'ailleurs de l'affiche de la manifestation qui pr\u00e9sente une jeune snowbordeuse. Et les organisateurs ont choisi comme point fort du festival le groupe californien de rock Switchfoot, dont les chants sont para\u00eet-il inspir\u00e9s par leur foi chr\u00e9tienne, jugez plut\u00f4t : (extrait sous http://reformaction.ch/fr/programme/ d\u00e8s 1'13'')\r\nGabrielle Desarzens))\r\n*** On se croirait presque \u00e0 PALEO... ou aux VIEILLES CHARUES...\r\n... pourtant bien un culte dans la pure tradition r\u00e9form\u00e9e qui cl\u00f4turera dimanche le festival, une c\u00e9l\u00e9bration retransmise en direct de la cath\u00e9drale St-Pierre sur RTS Un et Espace 2.\r\nAT : l'amoureux de la musique... de toutes les musiques... vous allez y aller ?\r\nimportant d'aller voir ce qui se fait dans d'autres festivals quand on en dirige un ?", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033447", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un festival protestant d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve, une premi\u00e8re en Suisse", "RTSreligion - Un festival protestant d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve, une premi\u00e8re en Suisse / LMA_2017-11-03T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un festival protestant d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve, une premi\u00e8re en Suisse / LMA_2017-11-03T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un festival protestant s'ouvre ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve, et il s'agit d'une grande premi\u00e8re. La manifestation de trois jours, initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse, s\u2019inscrit dans le jubil\u00e9 de la R\u00e9forme et s\u2019intitule \"Reformaction\".", "Un festival protestant s'ouvre ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve, et il s'agit d'une grande premi\u00e8re. La manifestation de trois jours, initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse, s\u2019inscrit dans le jubil\u00e9 de la R\u00e9forme et s\u2019intitule \"Reformaction\".", "Un festival protestant s'ouvre ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve, et il s'agit d'une grande premi\u00e8re. La manifestation de trois jours, initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse, s\u2019inscrit dans le jubil\u00e9 de la R\u00e9forme et s\u2019intitule \"Reformaction\"."], "variantIds": ["ece-9033455", "ece-9033447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:50:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6175BE29-AAE5-4285-ABFB-FF0EF45080AE", "internalArchiveId": "6175BE29-AAE5-4285-ABFB-FF0EF45080AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Distribution gratuite de nourriture face \u00e0 l'augmentation de la pauvret\u00e9", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : femme anonyme, b\u00e9n\u00e9ficiaire d'aide sociale qui se rend \u00e0 l'Etape... une association caritative y distribue de la nourriture aux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale;Jean-Blaise Roulet, pasteur de l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique de Vevey;Jean-Jacques Wuillemin,  membre du comit\u00e9 de l'Etape\r\nLa pauvret\u00e9 a augment\u00e9 en Suisse et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique estime \u00e0 7% le nombre de pauvres au sein de la population. L'association oecum\u00e9nique d'entraide L'Etape, \u00e0 Vevey, distribue gratuitement de la nourriture aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, qu'ils soient Suisses ou \u00e9trangers.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Distribution gratuite de nourriture face \u00e0 l'augmentation de la pauvret\u00e9   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***6H48.. ICI LA SUISSE, notre magazine de reportage dans les r\u00e9gions.. \r\nCe matin.. nous allons \u00e0 Vevey..  \u00e0 l'Etape... une association caritative y distribue de la nourriture aux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale.. \r\nEn suisse.. 7% de la population suisse est consid\u00e9r\u00e9e comme pauvre, selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique... une pauvret\u00e9 en augmentation.. \r\nMichel Eymann, vous avez suivi une m\u00e8re de 2 enfants qui va se rendre \u00e0 l'Etape en ce vendredi matin, jour de distribution de nourriture...\r\nJe retrouve Mme X \u00e0 son domicile, elle a souhait\u00e9 garder l'anonymat...elle se pr\u00e9pare \u00e0 conduire sa fille \u00e0 l'\u00e9cole...\r\n  4'07 \r\n*********************************************\r\n***Michel...d'o\u00f9 vient la nourriture fournie \u00e0 l'Etape \u00e0 Vevey?\r\nLes livraisons sont organis\u00e9es par une association qui s'appelle Table Suisse. Elle collecte les produits alimentaires invendus des grandes surfaces et les redistribue \u00e0 diverses institutions sociales.\r\nLe projet s'inspire de l'exemple am\u00e9ricain City Harvest et des Tables berlinoises. La premi\u00e8re antenne suisse s'est ouverte \u00e0 Berne en d\u00e9cembre 2001 d\u00e9j\u00e0. \r\nL'an pass\u00e9, Table suisse a r\u00e9colt\u00e9 plus de 4000 tonnes d'aliments repr\u00e9sentant une valeur de 26 millions de francs. \r\nImplant\u00e9e dans 12 r\u00e9gions de Suisse et notamment dans tous les cantons romands, l'organisation distribue chaque jour 16 tonnes d'aliments.\r\n***Michel, l'exemple de l'Etape d\u00e9montre que ce genre d'initiatives repr\u00e9sente un r\u00e9el besoin...\r\nH\u00e9las pourrait-on dire puisque la r\u00e9alit\u00e9 est impitoyable...sans ces aides, certains resteraient le ventre vide dans cette soci\u00e9t\u00e9 d'abondance. Les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique de la pauvret\u00e9 en Suisse que vous avez donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, soit 7% de la population qui tire le diable par la queue, le prouvent. Si \u00e0 l'Etape \u00e0 Vevey, une majorit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9voles sont \u00e9trang\u00e8res, il y a aussi des Suisses. \r\n((Je retrouve Mme x chez elle, elle a souhait\u00e9 garder l'anonymat...elle se pr\u00e9pare \u00e0 partir avec sa cadette...\r\nSon 1 fadable vers 12 secondes\r\nNous sommes arriv\u00e9s, les locaux sont  situ\u00e9s au centre-ville...l'un des responsables de l'\u00e9tape, le pasteur de l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique Jean-Blaise Roulet  constate une mont\u00e9e croissante des demandes de distribution de nourriture...\r\nEl\u00e9ment bruitage \u00e0 mettre sous son 2                          (Il fait 12\")\r\nSon 2             Roulet                    1'03  fadable \u00e0 52\"\r\nL'homme qui va veiller \u00e0 ce que tout se passe bien,  c'est Jean-Jacques Wuillemin, il est membre du comit\u00e9 de l'Etape. Sa pipe \u00e0 la main, il salue tout le monde...le sourire est chaleureux, mais s'il faut recadrer quelqu'un...l'ancien policier sait comment faire...\r\nSON 3             Les bonjour de Jean-Jacques Wuillemin fade \u00e0 1'04\r\nAu del\u00e0 de la distribution de nourriture, l'\u00e9tape pr\u00eate donc aussi une oreille fraternelle \u00e0 ceux qui sont venus.\r\nPendant ce temps, alors qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, la file s'allonge, les  b\u00e9n\u00e9voles ont empaqu\u00e9 la marchandise entre autres des fruits, des l\u00e9gumes, de la viande, du pain...ils sont pr\u00eats.\r\nMONTER LE SON  LES  BENEVOLES SONT BRIEFES                    A fader et lancer\r\nSon 4    ils ont des histoires terribles  0'22  fadable\r\nREMONTER LE SON AMBIANCE BENEVOLES\r\nPour \u00e9viter la bousculade, 30 num\u00e9ros sont tir\u00e9s au sort par les b\u00e9n\u00e9ficiaires lorsqu'ils montrent leur carte au guichet d'entr\u00e9e pour la faire contr\u00f4ler. Parfois la personne en t\u00eate de la file h\u00e9rite d'un mauvais num\u00e9ro, c'est une mauvaise surprise...Apr\u00e8s une longue attente,Mme X est arriv\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ception...elle va tirer son no. \r\nmag son 5           fade \u00e0 20 '' et encha\u00eener le suivant\r\nson 6              Aferdita choisit ses produits    (FADABLE QD ON VEUT) \r\nMme X s'en va avec les produits qu'elle a choisis, une aide indispensable pour sa petite famille....\r\nson 7 aferdita bye bye              17 secondes))", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033476", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Distribution gratuite de nourriture face \u00e0 l'augmentation de la pauvret\u00e9", "Ici la Suisse - Distribution gratuite de nourriture face \u00e0 l'augmentation de la pauvret\u00e9  / LME_2017-11-03T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Distribution gratuite de nourriture face \u00e0 l'augmentation de la pauvret\u00e9  / LME_2017-11-03T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["La pauvret\u00e9 a augment\u00e9 en Suisse et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique estime \u00e0 7% le nombre de pauvres au sein de la population. L'association \u0153cum\u00e9nique d'entraide L'Etape, \u00e0 Vevey, distribue gratuitement de la nourriture aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, qu'ils soient Suisses ou \u00e9trangers.", "La pauvret\u00e9 a augment\u00e9 en Suisse et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique estime \u00e0 7% le nombre de pauvres au sein de la population. L'association \u0153cum\u00e9nique d'entraide L'Etape, \u00e0 Vevey, distribue gratuitement de la nourriture aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, qu'ils soient Suisses ou \u00e9trangers.", "La pauvret\u00e9 a augment\u00e9 en Suisse et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique estime \u00e0 7% le nombre de pauvres au sein de la population. L'association \u0153cum\u00e9nique d'entraide L'Etape, \u00e0 Vevey, distribue gratuitement de la nourriture aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, qu'ils soient Suisses ou \u00e9trangers."], "variantIds": ["ece-9033492", "ece-9033476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:50:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34C11C15-9B1E-4B77-B183-1C155D1E608C", "internalArchiveId": "34C11C15-9B1E-4B77-B183-1C155D1E608C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Tour de Cr\u00e8me (5/5)", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Vachement bonne cette \u00e9mission \u00e0 la Tour-de-Tr\u00eame. Philou et Dudu s'offrent une d\u00e9salpe \u00e0 dos de vache avec les Dupasquier p\u00e8re et fils !\r\nArriv\u00e9s \u00e0 bon porc, ils taillent le bout de gras en compagnie de l'illustre Chef fribourgeois Pierrot Ayer qui nous parlent avec \u00e9motion de ses gastronomiques passions, parfois sportives \u00e0 l'image de la F\u00eate de la Bi\u00e8re \u00e0 Monique.\r\nHistoire de clore merveilleusement cette semaine haute en couleur, Philippe d\u00e9monte, en s'asseyant lourdement dessus, le fragile bureau du jeune dessinateur de poya Simon D\u00e9nervaud qui nous pr\u00e9sente ses chats.\r\nL'occasion pour le Chef camarguo-broyard de nous pr\u00e9senter sa recette de croquettes au vacherin et poisson rouge.\r\n\r\n* * Vachement bonne cette \u00e9mission \u00e0 la Tour-de-Tr\u00eame. Philou et Dudu s'offrent une d\u00e9salpe \u00e0 dos de vache avec les Dupasquier p\u00e8re et fils !\r\nArriv\u00e9s \u00e0 bon porc, ils taillent le bout de gras en compagnie de l'illustre Chef fribourgeois Pierrot Ayer qui nous parlent avec \u00e9motion de ses gastronomiques passions, parfois sportives \u00e0 l'image de la F\u00eate de la Bi\u00e8re \u00e0 Monique.\r\nHistoire de clore merveilleusement cette semaine haute en couleur, Philippe d\u00e9monte, en s'asseyant lourdement dessus, le fragile bureau du jeune dessinateur de poya Simon D\u00e9nervaud qui nous pr\u00e9sente ses chats.\r\nL'occasion pour le Chef camarguo-broyard de nous pr\u00e9senter sa recette de croquettes au vacherin et poisson rouge.", "durationSec": 1654, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015105", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 03.11.2017", "La Tour de Cr\u00e8me (5/5) / BIL_2017-11-03T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 03.11.2017", "La Tour de Cr\u00e8me (5/5) / BIL_2017-11-03T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Vachement bonne cette \u00e9mission \u00e0 la Tour-de-Tr\u00eame. Philou et Dudu s\u02b9offrent une d\u00e9salpe \u00e0 dos de vache avec les Dupasquier p\u00e8re et fils !\nArriv\u00e9s \u00e0 bon porc, ils taillent le bout de gras en compagnie de l\u02b9illustre Chef fribourgeois Pierrot Ayer qui nous parlent avec \u00e9motion de ses gastronomiques passions, parfois sportives \u00e0 l\u02b9image de la F\u00eate de la Bi\u00e8re \u00e0 Monique.\nHistoire de clore merveilleusement cette semaine haute en couleur, Philippe d\u00e9monte, en s\u02b9asseyant lourdement dessus, le fragile bureau du jeune dessinateur de poya Simon D\u00e9nervaud qui nous pr\u00e9sente ses chats.\nL\u02b9occasion pour le Chef camarguo-broyard de nous pr\u00e9senter sa recette de croquettes au vacherin et poisson rouge.", "Vachement bonne cette \u00e9mission \u00e0 la Tour-de-Tr\u00eame. Philou et Dudu s\u02b9offrent une d\u00e9salpe \u00e0 dos de vache avec les Dupasquier p\u00e8re et fils !\nArriv\u00e9s \u00e0 bon porc, ils taillent le bout de gras en compagnie de l\u02b9illustre Chef fribourgeois Pierrot Ayer qui nous parlent avec \u00e9motion de ses gastronomiques passions, parfois sportives \u00e0 l\u02b9image de la F\u00eate de la Bi\u00e8re \u00e0 Monique.\nHistoire de clore merveilleusement cette semaine haute en couleur, Philippe d\u00e9monte, en s\u02b9asseyant lourdement dessus, le fragile bureau du jeune dessinateur de poya Simon D\u00e9nervaud qui nous pr\u00e9sente ses chats.\nL\u02b9occasion pour le Chef camarguo-broyard de nous pr\u00e9senter sa recette de croquettes au vacherin et poisson rouge."], "variantIds": ["ece-9015106", "ece-9015105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:55Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T09:25:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D685416-0BC2-4499-B45A-AC30BEEC91F6", "internalArchiveId": "3D685416-0BC2-4499-B45A-AC30BEEC91F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Paradiso en direct de la FrancoF\u00eate au Canada.\r\n\r\n* * Paradiso en direct de la FrancoF\u00eate au Canada.", "durationSec": 3369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015168", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 03.11.2017", "Paradiso du 03.11.2017", "Paradiso / RAP_2017-11-03T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2017-11-03T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Paradiso en direct de la FrancoF\u00eate au Canada.", "Paradiso en direct de la FrancoF\u00eate au Canada."], "variantIds": ["ece-9015169", "ece-9015168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T19:29:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5262B518-23A8-4B10-8D48-C71D14DBD0C3", "internalArchiveId": "5262B518-23A8-4B10-8D48-C71D14DBD0C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 sa nouvelle politique agricole \u00e0 moyen terme : Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'\u00c9tat fribourgeois", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "On trouve dans la strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la conclusion d'accords de libre-\u00e9change, la r\u00e9duction des protections douani\u00e8res pour l'agriculture et l'industrie agro-alimentaire et le d\u00e9veloppement de la capacit\u00e9 entrepreneuriale des exploitants. Des changements qui ne convainquent ni les d\u00e9fenseurs d'une souverainet\u00e9 alimentaire \u00e9lev\u00e9e, ni ceux d'une agriculture plus \u00e9cologique.", "durationSec": 604, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9053803", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "politique agricole"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2017-11-03T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2017-11-03T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d\u2019Etat fribourgeois, qui ne partage les visions du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l\u2019agriculture.  En effet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine ses visions de l\u2019agriculture \u00e0 moyen terme.", "Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d\u2019Etat fribourgeois, qui ne partage pas la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les perspectives de la politique agricole.", "Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d\u2019Etat fribourgeois, qui ne partage pas la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les perspectives de la politique agricole."], "variantIds": ["ece-9033509", "ece-9033486"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:45:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:16:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corminboeuf, Pascal", "role": "ancien conseiller d'\u00c9tat fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 5400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GLhY60faPeEnD261SU8GX6CDUe3C"}]