[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8C673D89-C037-44C5-ADB9-1C3185285A53", "internalArchiveId": "8C673D89-C037-44C5-ADB9-1C3185285A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie?", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eftre , Vincent\r\nLes conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia veulent donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, et Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois.\r\n\r\n* * Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie? 18h Maladie\r\nSLV DIR TEL Isabelle Moret +** 23 \r\nSLV DIR TEL Vincent Maitre +**2  \r\nDonner aux cantons davantage de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie... en les laissant cr\u00e9er une caisse de compensation... une instance charg\u00e9e notamment de fixer et d'encaisser les primes... cette id\u00e9e, les conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud, et Mauro Poggia \u00e0 Gen\u00e8ve, en ont fait une initiative f\u00e9d\u00e9rale... sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e avec un autre texte pour limiter les liens entre assureurs et parlementaires... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans cette \u00e9mission. Deux textes soutenus plut\u00f4t \u00e0 gauche et au centre, mais qui agacent s\u00e9rieusement plusieurs \u00e9lus de droite...\r\n... comme vous Isabelle Moret, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, pr\u00e9sidente de Hplus, la faiti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses... face \u00e0 vous, Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et membre des deux comit\u00e9s d'initiative.\r\nQuestions \u00e0 Isabelle Moret\r\nSur l'initative dite \"pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons\" en mati\u00e8re d'assurance maladie\r\n- pourquoi ne pas donner plus de libert\u00e9 aux cantons dans la gestion des assurances maladie?\r\n- Vincent Maitre insiste sur le fait que \u00e7a ne sera pas une caisse unique ou une caisse cantonale publique!\r\n- mais les assureurs ne vont pas disparaitre, nous dit Vincent Maitre! \r\n- n'est-ce pas un bon moyen pour maitriser l'augmentation des primes? Amener de la transparence dans ce domaine?\r\n- mais le statu quo va persister au vue de la configuration politique actuelle du Parlement\r\n- mais alors que fait-on pour endiguer la hausse des primes? qu'est ce que la droite est pr\u00eate \u00e0 faire?\r\nSur l'initative dite \"pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie\" \r\n- pour l'ind\u00e9pendance des d\u00e9bats sur l'assurance maladie, ne faudrait-il pas introduire cette interdiction?\r\nQuestions \u00e0 Vincent Maitre\r\nSur l'initative dite \"pour une libert\u00e9 d'organisation des cantons\" en mait\u00e8re d'assurance maladie\r\n- une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e, nous dit Isabelle Moret\r\n- la FRC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 lancer un texte, faute de soutien en Suisse al\u00e9manique et au PS suisse; qu'est ce qui vous fait croire que cette fois ci \u00e7a va marcher? comment allez-vous convaincre? \r\n- Isabelle Moret parle d'une mesure \"bureaucratique\"...\r\n- les fournisseurs de soins n\u00e9gocient d\u00e9j\u00e0 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration; \u00e7a va \u00eatre la pagaille si vous ajoutez en plus les cantons, non?\r\n- avec ce texte pouvez-vous nous garantir une baisse des primes, Isabelle Moret en doute? \r\nSur l'initative dite \"pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie\" \r\n- si on interdit les liens entre parlementaires et assureurs, alors il faudra aussi interdire leurs liens avec les syndicats, par exemple?\r\n- d'ailleurs votre initiative n'emp\u00eachera pas le travail des lobbystes? Le lobbying des caisses va continuer de plus belle.", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435962", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie? / FOR_2017-03-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia veulent donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, et Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-8435962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonner aux cantons davantage de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie en les laissant cr\u00e9er une caisse de compensation, une instance charg\u00e9e notamment de fixer et d'encaisser les primes cette id\u00e9e, les conseillers d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud et maroco- \u00e0 Gen\u00e8ve en ont fait une initiative f\u00e9d\u00e9rale sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e avec un autre texte pour limiter les Liens entre assureurs et parlementaires, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans cette \u00e9mission de textes soutenus plut\u00f4t \u00e0 gauche et au centre, mais qui agacent s\u00e9rieusement plusieurs \u00e9lus de droite comme vous Isabelle Moret, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise pr\u00e9sidente de Hplus la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses et face \u00e0 vous, Vincent Maitre est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil Genevois et membres des 2 comit\u00e9s d'initiative Isabelle Moret, pourquoi ne pas donner plus de libert\u00e9 aux cantons dans la gestion des assurances maladie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [86%] :\r\nMais ce qui est propos\u00e9, la port\u00e9e de initiative c'est de la poudre aux yeux pour essayer de r\u00e9soudre un vrai probl\u00e8me c'est vrai probl\u00e8me c'est quoi, c'est que les primes maladie sont \u00e9lev\u00e9es dans le budget familial et c'est primes maladie, elles ont doubl\u00e9 pendant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est pas possible qu'double encore les 20 prochaines ann\u00e9es, c'est beaucoup trop cher, beaucoup trop lourd et pourquoi -ce qu'doubl\u00e9 dans le simplement les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, et donc il faut absolument agir sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts de de la sant\u00e9, alors quand vous dites que je suis agac\u00e9 par ces initiatives en pas tellement parce que, \u00e0 vrai dire, que ses id\u00e9es qui viennent accrue si on peut vraiment peu de chance, me semble \u00eatre une pi\u00e8ce, constate, je vous l'expliquerai, c'est une nouvelle pi\u00e8ce unique et propos\u00e9, moi \u00e7a me permet d'impay\u00e9s d'obtenir au Parlement de v\u00e9ritables avanc\u00e9es qui me tiennent \u00e0 coeur bat pour ma\u00eetriser par exemple les co\u00fbts, la sant\u00e9 prenant dans l'exemple, l'exemple du prix des m\u00e9dicaments Monsieur Prix d'un en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:43) [87%] :\r\nAinsi, le prix des g\u00e9n\u00e9riques a beaucoup trop belle, trop \u00e9lev\u00e9, il annonce aussi par exemple que le prix des m\u00e9dicaments, les revues que tous les 3 ans, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien on n'a m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier du franc fort, puisque certains prix de m\u00e9dicaments encore toujours fix\u00e9 avec un fond suisse trop bas et l\u00e0 il y a beaucoup de choses \u00e0 par exemple, j'avais, j'ai demand\u00e9 que les associations comme la FRC, les assureurs puissent avoir un droit d'autres augmente le prix des m\u00e9dicaments parce que savez -vous actuellement la cl\u00e9 Pharma qui peuvent recourir pour dire que le prix du m\u00e9dicament, elle n'est pas assez lev\u00e9 mais personne n'a le droit de recours d'y recourir pour dire que le prix du m\u00e9dicament est trop \u00e9lev\u00e9, donc \u00e7a c'est un exemple concret : moi je vais me bas\u00e9 sur ces initiatives pour dire il faut vraiment faire quelque chose sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, et donc sur les primes d'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [96%] :\r\nMais pour revenir sur cette rapidement sur cette sur cette initiative, pourquoi la consid\u00e9rez -vous comme une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:34) [83%] :\r\nAlors c'est la m\u00eame chose en fait, on a eu droit \u00e0 la caisse unique f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s on a eu droit aux caisse cantonale mais finalement maintenant place appelle plus qu'unique, \u00e7a s'appelle caisse de compensation du moment o\u00f9 vous fixer au niveau cantonal, le montant de la prime dans les gens du canton ont pu choix ils pourront plus choisir dans \u00e0 l'autre mais \u00e7a permet d'annoncer des choses n'est vrai probl\u00e8me \u00e9galement, prenons par exemple les frais administratifs de maladie priv\u00e9e, moi j'ai demand\u00e9 que lorsque vous allez surpris maintenant qui est la Conf\u00e9d\u00e9ration peut regarder les diff\u00e9rentes primes de content, on puisse aussi voir quel est le vrai administratifs et les frais administratifs de votre caisse d'assurance maladie parce que certaines, elles ont 2 3 4 pourcent voire voire 5 pourcent entra\u00eener entra\u00eener pratique et d'autres raisons, jusqu'\u00e0 10 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s administr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [90%] :\r\nJe trouve totalement incorrect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [84%] :\r\nVous d\u00e9noncez d'accord donc vous d\u00e9noncer effectivement le fait qu'il y a des dysfonctionnements, l\u00e0 vous rejoignez peut-\u00eatre avec Vincent Maitre par compte sur la solution, vous n'\u00eates pas d'accord, Vincent Maitre, Isabelle Moret 20 Moret, parle d'une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e, est ce qu'elle a pas en quelque sorte raison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:37) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que les caisses garderont certaines pr\u00e9rogatives qui sont, qui sont leur r\u00f4le 1er de, de, de contr\u00f4ler les factures de d'effectuer les remboursements des prestations, mais je crois que cette initiative de la pr\u00e9voit en tout cas de de garantir la transparence minimum est absolument indispensable, puisqu'on sait qu'aujourd'hui, c'est l'opacit\u00e9 la plus compl\u00e8te au sein des caisses maladie lorsqu'on, lorsqu'on parle des r\u00e9serves, par exemple, dont personne ne sait finalement ce qui s'y trouvaient ce qui s'y passe r\u00e9ellement je faire juste une chose, une remarque sur lequel je voudrais revenir dans la Moret qui nous dit : finalement, h\u00e9 bien les primes maladie ont doubl\u00e9, parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, h\u00e9 bien c'est pr\u00e9cis\u00e9ment faux parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait bien des ann\u00e9es maintenant qu'il n'y a plus aucune corr\u00e9lation entre l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, l'augmentation des primes pour faire tr\u00e8s clair cette ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve n'avons subi une augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, auteur de 4, 4 et demi pour 100, sauf erreur, et dans le m\u00eame laps de temps, les primes augmentaient de 7 un 9 pourcent il il n'y a aucun lien, c'est toujours de fa\u00e7on proportionn\u00e9e que chaque ann\u00e9e les Genevois se voit annonc\u00e9 des augmentations de primes et quand plus nous apprennent qu'ils ont trop pay\u00e9 de cotisations ce de cotisations de primes maladie h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration leur r\u00e9pond tout simplement, c'est vrai, vous avez trop pay\u00e9 mais vous ne on ne vous remboursera que la moiti\u00e9, c'est tout simplement insoutenable, ce n'est plus acceptable, puis c'est pour \u00e7a aujourd'hui, je crois qu'il faut finalement on ne ce syst\u00e8me un peu plus transparente, plus simple et surtout plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [84%] :\r\nMais il n'emp\u00eache : attendez, attendez, attendez, je voulais juste poser encore une question \u00e0 Vincent, m\u00eame non non Isabelle Moret, s'il vous pla\u00eet, vous permettez, je voudrais poser 2 questions je en poser une 2\u00e8me aussi Vincent Maitre Vincent Maitre vous dites finalement non parce que les assureurs auront une tout de m\u00eame encore des des pr\u00e9rogatives, mais juste pour \u00eatre s\u00fbr, cette caisse de compensation n'emp\u00eache fixera encaissera les primes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est juste qu'effectivement ce qui est ce qui est pr\u00e9vu et c'est justement pour pallier \u00e0 un m\u00e9canisme qui est totalement je dirais qui est celui de la hausse, avec les r\u00e9serves des caisses maladie sont -elles f\u00e9d\u00e9rale alors que les primes sont elles fix\u00e9es sur le plan cantonal, alors je ne sais pas comment \u00e7a se passe dans son bureau, mais ce que je peux dire la Moret fait dans le canton de Gen\u00e8ve, les primes sont probablement les plus chers de Gen\u00e8ve que quand bien m\u00eame le canton de Gen\u00e8ve par le pass\u00e9, notamment sous l'\u00e9gide de Pierre-Fran\u00e7ois Germain, ancien ministre de la Sant\u00e9 a fait des efforts consid\u00e9rables pour r\u00e9duire ses co\u00fbts de la sant\u00e9 et il est, il est parvenu pendant 2 ou 3 ann\u00e9es de suite, h\u00e9 bien il y a eu aucune, aucune cons\u00e9quence sur le le le la fixation des primes parce que les assureurs eux finalement \u00e9quilibrer les bidons, si je peux dire comme \u00e7a entre les cantons qui faisaient des efforts et ceux qui persistent \u00e0 jouer les mauvais \u00e9l\u00e8ves, donc c'est tr\u00e8s bien que ce soit maintenant et qu'on puisse laisser aux cantons, la possibilit\u00e9 de de fixer des primes qui correspond effectivement au co\u00fbt de la sant\u00e9 qui qui qui a lieu sur ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nIsabelle Moret, c'est vrai, de ce point de vue -l\u00e0 et est -ce que cette d\u00e9centralisation et et et le fait que justement on, on puisse accorder une caisse de compensation, le droit de, de, d'\u00eatre plus de, de, de cr\u00e9er plus de transparence est -ce que ce n'est pas une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:46) [88%] :\r\nMais tous les probl\u00e8mes que vient d'annoncer monsieur Maitre sont justes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:49) [85%] :\r\nL\u00e0 ce qu'il propose n'est pas la solution et l\u00e0 attendez, il a une guerre de retard hier de retard, pourquoi, parce qu'on a vot\u00e9 la fameuse loi sur la surveillance des patientes maladie permettent quoi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:01) [85%] :\r\nElle va permettre enfin d'avoir plus de transparence dans les assureurs maladie de l'assurance de base, elle va donner autant d'comp\u00e9tente \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique que la Finma on ne va pas dans les assurances priv\u00e9es parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame incroyable que la Finma puisse avoir plus de comp\u00e9tences pour l'assurance compl\u00e9mentaire que l'OFSP pour v\u00e9rifier l'assurance de base et donc d\u00e9sormais on pourra s'assurer que les r\u00e9serves ne sont pas trop \u00e9lev\u00e9s et puis, de nouveau, il sera possible que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique y une caisse maladie \u00e0 puiser dans ses r\u00e9serves, plut\u00f4t que d'augmenter les primes et puis vous savez se fasse les femmes cantons qui ont compte payer des primes d'assurance maladie en tout, certaines grande bataille que nous avions eu Pierre-Yves Maillard et moi parce que, dans le canton de Vaud notamment mais aussi dans d'autres cantons comme Gen\u00e8ve pas on avait pay\u00e9 des primes pour les Bernois qui eux avaient pay\u00e9 des primes beaucoup trop bas, b\u00e2ti ensemble et donc cette loi sur la surveillance de l'assurance maladie, il sera d\u00e9sormais possible de v\u00e9rifier, on ne paye pas pour les autres \u00e0 la de dans les m\u00e9dias Mamadama Moret, vous me dites depuis des ann\u00e9es, ben oui, pourquoi, parce que il a fallu plusieurs ann\u00e9es au service de Monsieur Bertin pour produire les ordonnances d'application cette les doit et actuellement, qui est l'ordonnancement consultation donc, en soi, ce que d\u00e9nonce Monsieur Ma\u00eetre, c'est juste lorsqu'il dit : mais moi j'je vois toujours pas fait maintenant sur Janet juifs bah laissez stagnation la surveillante qui vraiment apporte les seuls. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:22) [76%] :\r\nProbl\u00e8me justifie la banque, h\u00e9 bien il faut l'entr\u00e9e en vigueur aussi les ordonnances, \u00e7a c'est bien les appuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [94%] :\r\nVincent Maitre, un peu de patience nous dit Isabelle Moret, on a les instruments pour effectivement augmenter cette cette transparence votre initiative finalement \u00e0 un train de retard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:38) [87%] :\r\nJe souhaite de tout coeur que Madame Moret raison et et que les \u00e9missions est une guerre de retard, il n'emp\u00eache que cela fait maintenant des si\u00e8ges, si je peux parler comme \u00e7a, qu'il y a une Pouget et pour cause : on a un Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui malheureusement n'est peut-\u00eatre pas aussi efficace et pour cause, que ce qu'ils devraient et c'est aussi le but de cette 2\u00e8me initiative que nous lan\u00e7ons ce qui nous parlait, il nous para\u00eet excessivement compliqu\u00e9 excessivement compliqu\u00e9 d'\u00eatre jug\u00e9, partie \u00e0 la fois c'est-\u00e0-dire parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et membre du consulat du trac\u00e9 de l'assurance maladie et de pouvoir faire un travail qui soient parfaitement j'exige neutre et efficace aujourd'hui et nous, \u00e7a, j'ai plus de, de, de simples patience les gens, les gens et en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve ne sont pas simplement exc\u00e9d\u00e9s de voir leurs primes augmenter, c'est une situation qui devient qui confine \u00e0 l'urgence parce que vous avez aujourd'hui dans le canton des gens qui sont, qui se retrouvent aux poursuites qui tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9 et voire m\u00eame se retrouvent \u00e0 l'assistance sociale, tout simplement parce que ils ne peuvent plus supporter pour eux et leur famille, des primes aussi excessive, donc je veux bien avoir de la patience, mais malheureusement, si j'ai une guerre de retard alors dans la communication, il y a 3 guerres de retard de la part du du du parlement f\u00e9d\u00e9ral, les gens ne peuvent plus attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [93%] :\r\nIsabelle Moret Isabelle Moret sur cette question effectivement sur cette autre initiative qui veut interdire donc le le fait que les parlementaires soient aussi proches, si j'ose dire, des caisses maladie pour l'ind\u00e9pendance des d\u00e9bats sur l'assurance- maladie, ce qu'il faudrait pas effectivement introduire cette cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:15) [88%] :\r\nEh bien, on verra que cette fameuse loi sur la surveillance de l'assurance maladie qui apportera plus de parents, de transparence et d'efficacit\u00e9 dans le domaine dans les assureurs et voulait pas, puis on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 l'imposer au Parlement, malgr\u00e9 l'opposition des assureurs, donc on voit que le syst\u00e8me fonctionne maintenant a au niveau suisse dans un syst\u00e8me de par le monde lisse, c'est-\u00e0-dire que dans tous les parlementaires doivent avoir un vrai job dans la vie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il y a pas une telle de classe politique \u00e0 la fran\u00e7aise, compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de, de, de la vraie vie de de la vraie vie des gens viennois si on va donc le syst\u00e8me on peut plus avoir un Parlement diminue, h\u00e9 bien \u00e7a voudra dire des parlementaires professionnels qu'on aura payer plus et donc le contribuable va devoir payer pour les parlementaires pour pour ma part, je suis pas favorable parce que \u00e7a voudra dire bon, on commence par les assureurs maladie puisque c'est clair que votre Nathan ce ce qu'on d\u00e9teste le plus, mais apr\u00e8s, \u00e7a veut dire qu'on devra s'interdire quoi ainsi on pourra plus avoir de parlementaires qui soient, il y a un m\u00e9decin ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [72%] :\r\nAux syndicalistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:14) [79%] :\r\nAux syndicalistes, etc, qu'il y a cinq syst\u00e8me vieux de. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:17) [87%] :\r\nParlement l'Avantage qu'il a dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, h\u00e9 bien ce sont des gens qui connaissent bien leur domaine, mais il faut juste faire attention, il faut qu'il y a un \u00e9quilibre parce que si, par exemple dans une commission de la sant\u00e9 de garder que les repr\u00e9sentants des assureurs maladie \u00e7a, \u00e7a va pas du tout, il faut vraiment qu'il y a un \u00e9quilibre de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'que ce qu'on puisse assurer qu'on puisse faire avancer introduire des modifications comme cette fameuse loi dont je parle mais encore des patchs aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [84%] :\r\nD'accord, on va s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:41) [83%] :\r\n\u00e2g\u00e9 cantonale, par exemple, a pos\u00e9 la question, vous savez que le tarif est fix\u00e9 au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:47) [87%] :\r\nPourquoi est -ce que vous dans les cantons dans le monde, on a un point des tarifaire qui est plus \u00e9lev\u00e9 dans certains cantons suisses allemands et comme par hasard, eux ils ont des prix beaucoup plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [94%] :\r\nIntarissable, merci beaucoup on est oblig\u00e9 d'arr\u00eater \u00e0 un moment donn\u00e9, quand m\u00eame, il y a d'autres sujets, merci infiniment en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et, d'autre part, la passion avec laquelle d'ailleurs vous vous vous d\u00e9fendez votre opinion, merci \u00e9galement \u00e0 vous Vincent Maitre, de disponibilit\u00e9 et de nous avoir parl\u00e9 donc de cette, de cette de ces 2 initiatives, on aura l'occasion \u00e9videmment dit revenir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAD8AC6D-3DF5-4204-8F67-B7D313DC8F23", "internalArchiveId": "DAD8AC6D-3DF5-4204-8F67-B7D313DC8F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie. Le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche-t-il \u00e0 diviser l'Europe pour mieux r\u00e9gner en Turquie? : Interview d'Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Alors que la crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie n'en finit de pas de s'intensifier, la France a autoris\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 se rendre \u00e0 Metz pour y tenir meeting. ", "durationSec": 582, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435973", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Turquie", "Pays-Bas"], "thematicThemes": ["crise politique", "relations internationales", "diplomatie", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "alternativeTitle": ["Erdogan cherche-t-il \u00e0 diviser l'Europe pour mieux r\u00e9gner en Turquie? / FOR_2017-03-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie n'en finit de pas de s'intensifier, la France a autoris\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 se rendre \u00e0 Metz pour y tenir meeting. L'interview d'Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc."], "variantIds": ["ece-8435973"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt la crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie se poursuit, le refus du gouvernement n\u00e9erlandais d'accorder \u00e0 2 ministres turcs, l'occasion de faire campagne \u00e0 Rotterdam, en vue du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel du 16 avril prochain a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Redjep Type Erdogan le pr\u00e9sident turc n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier les Pays-Bas de fasciste et de r\u00e9publique banani\u00e8re, il a promis des sanctions contre la et en solidarit\u00e9 avec les N\u00e9erlandais, le Danemark a d\u00e9cid\u00e9 de reporter la rencontre entre les Premiers ministres danois et turc, de son c\u00f4t\u00e9 la France, \u00e0 l'instar de la Suisse a autoris\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 tenir meeting \u00e0 Metz, ce qui a provoqu\u00e9 une pol\u00e9mique dans l'Hexagone, la droite accusant Fran\u00e7ois Hollande de briser la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc, auteur d'une \u00e9dition r\u00e9actualis\u00e9e de son ouvrage La Nouvelle Turquie d'Erdogan aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, je lui demandais si la nervosit\u00e9 des autorit\u00e9s turques trahissaient une crainte, voire m\u00eame une panique devant une possible victoire du non au r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [91%] :\r\nIl semble que quelques signes confirment que le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas dans la poche, n'est pas acquis pour, je le prendrais oui et pour Tayyip Erdogan et le Parti Justice et D\u00e9veloppement et qu'il y a une vraie nervosit\u00e9 dans le camp de Tayyip Erdogan ce nervosit\u00e9 se manifeste aussi par exemple par une volont\u00e9 de reporter la publication des des enqu\u00eates d'opinion alors que ils tr\u00e8s facilement ces enqu\u00eates d'opinion dans les campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes, l\u00e0 il ne portait doit lui- m\u00eame ne conna\u00eet que le oui va augmenter nettement qu'ils vont commencer, campagne, autrement dit, il y a pas un acquis qui, dans le sens d'une vie et il pense et il le dit lui- m\u00eame que il faut expliquer, il faut convaincre les gens pour voter oui, pour les raisons de voter oui, donc l\u00e0 il y a une certaine tension alors cette tension que je manifest\u00e9 dans des actes qui apparaissent un peu irrationnelle est tout \u00e0 fait pas conforme aux r\u00e8gles de la diplomatie, mais dans la panique, je pense que il y a une urgence, l'urgence c'est le r\u00e9sultat du 16 avril et apr\u00e8s on verra ce qui se passe avec la Hollande, l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nUn mot de ce r\u00e9f\u00e9rendum, hein, c'est cette r\u00e9forme constitutionnelle qui consiste \u00e0, \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident \u00e0 basculer dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel alors un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel dans la France en conna\u00eet les \u00c9tats-Unis aussi en quoi ce r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel turc se distinguent -t-ils des autres r\u00e9gimes pr\u00e9sidentiels. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [86%] :\r\nD'abord eux- m\u00eames qu'ils d\u00e9finissent ce r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel pour bien distinguer du r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain ou ce que nous retrouvons dans l'Am\u00e9rique latine, parce que il le pr\u00e9sente d'ailleurs comme un r\u00e9gime sp\u00e9cifique et national, c'\u00e9tait c'est un r\u00e9gime qui serait particuli\u00e8re \u00e0 la tradition turc alors c'est quoi, c'est l'unification des pouvoirs \u00e0 la fois ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif dans les mains du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est \u00e0 la fois pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le 1er ministre et en m\u00eame temps, membre du parti, par cons\u00e9quent, si il gagne les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [91%] :\r\nSi on l\u00e9gislatif, il est aussi chef du parti majoritaire au Parlement et en m\u00eame temps avec une tr\u00e8s large capacit\u00e9 droit de nommer la haute magistrature, du coup, la s\u00e9paration des pouvoirs et totalement remis en cause et il reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 pour la d\u00e9mocratie turque anti- humain de cette remise en cause de la s\u00e9paration des pouvoirs et des c'est quelque chose qui est d\u00e9pass\u00e9e, c'est quelque chose qui est une vieille histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, il faut aller vite le peuple reconna\u00eetre les erreurs ou les choses positives que nous faisons avec les \u00e9lections tous les 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nAlors est-ce que justement dans ce contexte d'incertitudes, hein, quant \u00e0 l'issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que les crispations diplomatiques de ces derniers temps de ces derniers jours, d'abord avec l'Allemagne, puis maintenant avec les Pays-Bas peuvent servir les int\u00e9r\u00eats justement de du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [91%] :\r\nPas seulement \u00e0 court terme, \u00e7a sert parfaitement les int\u00e9r\u00eats de pouvoir, on ne sait pas exactement et quel est le degr\u00e9 de l'impact pour mobiliser le camp du oui mais il y a m\u00eame marginalement un effet positif sur le camp du oui en tout cas en Europe, probablement les \u00e9lecteurs quand mais qui vont se mobiliser plus massivement pour aller soutenir Erdogan parce que ils se sentent un peu mis en cause dans l'identique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [86%] :\r\nEt dans ce refus et deuxi\u00e8mement et surtout Tayyip Erdogan qu'il visait us\u00e9, abus\u00e9 de cesser le feu des Occidentaux de laisser sage la campagne alors qu'ils ont fait en 2014, 2004, alors il y a une chose tr\u00e8s importante, o\u00f9 on voit bien qu'il y a \u00e0 dessein une crise politique qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le pouvoir, c'est le cas, lendemain parce que Tayyip Erdogan lui- m\u00eame reconna\u00eet que Les Hollandais ont propos\u00e9 de reporter la visite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [82%] :\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections, a irlandaise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [90%] :\r\nDucasse marre et on comprend parfaitement raison \u00e9vidente dans le cas de 2 \u00e9tats qui sont \u00e0 la fois membre de l'Otan, membre du Conseil de l'Europe un pays candidat \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc il y a des relations tr\u00e8s proche avec la Hollande, et avec en plus une population turque menac\u00e9e par une guerre qui Wilders, donc du coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [94%] :\r\nLe parti populiste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [85%] :\r\nLe parti populiste et par cons\u00e9quent le pouvoir turc a int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir indirectement les opposants au parti populiste Tayyip Erdogan a fait expr\u00e8s, on dirait d'envoyer quoi qu'il arrive, son ministre des Affaires trajet ou de menacer d'envoyer son menu que lorsque \u00e9trang\u00e8res pour aggraver pour cristalliser cette crise, une situation qui l'utilisent avec merveille pour abus avec merveille, c'est-\u00e0-dire le statut de victime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [92%] :\r\nOui, alors la Suisse \u00e0 l'instar de la France, le gouvernement suisse en tout cas, n'a pas interdit un au ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res de venir dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises pour faire campagne, m\u00eame si, finalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la Suisse, tout comme la France ne sont pas tomber justement dans le pi\u00e8ge tendu par Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:26) [90%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que l'interdiction soit une bonjour dussions simplement, simplement on pourrait objecter 2 choses : premi\u00e8rement, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Turquie qui est constitutionnellement quelqu'un qui est et doit \u00eatre maintenant qui ne doit pas \u00eatre membres de partis politiques, on ne comprendrait pas pourquoi il fait campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum, muni du non campagne \u00e9lectorale, Fran\u00e7ois Hollande ne participera \u00e0 ma connaissance, la campagne \u00e9lectorale de son parti est all\u00e9 sa campagne en Allemagne ou en Belgique, aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais, deuxi\u00e8mement, c'est que le gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 en 2008 a introduit dans la loi \u00e9lectorale, l'interdiction de faire campagne \u00e0 l'\u00e9tranger et cette interdiction de faire campagne, l'\u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e dans le d\u00e9cret annon\u00e7ant le r\u00e9f\u00e9rendum en me f\u00e9vrier dernier normalement selon la le il est interdit de faire campagne pour les \u00e9lections \u00e0 l'\u00e9tranger et dans les a\u00e9roports, dans les douanes ou les ressortissants turcs habitant \u00e0 l'\u00e9tranger peuvent voter lors des \u00e9lections, donc on peut m\u00eame dire que c'est ill\u00e9gal, ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [93%] :\r\nL'interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les N\u00e9erlandais du de la visite du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res en vue de faire campagne aussi dans l'embarras l'opposition en Turquie qui a d\u00e9cid\u00e9 du coup d'annuler tout son programme \u00e0 l'\u00e9tranger est -ce \u00e0 dire que voil\u00e0, l'opposition est aussi pi\u00e9g\u00e9s en quelque sorte par d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [88%] :\r\nEt vous voulez tarifaires doivent \u00eatre gagnants \u00e0 court terme pr\u00e8s un an, avait gagn\u00e9 en bas, je n'ai pas \u00e0 long terme, je ne sais pas apr\u00e8s ce qui va se passer, les relations avec l'Europe, etc, je pense qu'il a d\u00e9finitivement ferm\u00e9 la porte de l'Europe, il a d\u00e9finitivement coup\u00e9 les Liens avec l'Union europ\u00e9enne sur le moyen terme, peut-\u00eatre que c'est le cadet des soucis, mais \u00e0 court terme, il a gagn\u00e9, il a gagn\u00e9 puisque nous savions que si la campagne du oui ne prenait pas, ils pouvaient sortir du chapeau de certaines conditions afin de mobiliser son \u00e9lectorat autour du nationalisme et je crois que c'est le feu des Allemands d'accorder des autorisations pour sa campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum, lui a donn\u00e9 cette occasion de crise de rassemblement autour de lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [95%] :\r\nParce qu'il est capable de cr\u00e9er des renversements de situation, hein, on l'a vu notamment avec la Russie de Vladimir Poutine, tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait des ennemis en raison d'un incident qui s'est produit \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie et puis tout \u00e0 coup se sont devenus des meilleurs amis, donc il a l'habitude d'utiliser en quelque sorte les relations diplomatiques dans son propre int\u00e9r\u00eat politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:11) [95%] :\r\nIl essaye mais \u00e7a, \u00e7a marche pas toujours parce que dans beaucoup de cas aussi, il est totalement isol\u00e9, il pi\u00e9tine donc je crains vraiment pour l'avenir des relations de la Turquie avec l'Union europ\u00e9enne, les cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices de ce qui s'est pass\u00e9, ce qui risque de se passer encore dans les semaines \u00e0 venir, si la crise continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [96%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc, auteur d'une \u00e9dition r\u00e9actualis\u00e9e de l'ouvrage La Nouvelle Turquie d'Erdogan aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Insel, Ahmet", "role": "\u00e9conomiste, politologue et journaliste turc", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-457CC012-0D0C-4FF8-A22D-11BA72472E18", "internalArchiveId": "457CC012-0D0C-4FF8-A22D-11BA72472E18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Filippo Leutenegger, membre de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, ancien conseiller national PLR zurichois", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "durationSec": 597, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435974", "imageURL": "http://www.rts.ch/5580735.image", "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "parti politique"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger", "La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger / FOR_2017-03-12T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger / FOR_2017-03-12T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-8435977", "ece-8435974"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 48 heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Filippo nagu\u00e8re que Laetitia Guinand, rencontr\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral- radical Genevois, Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de l'ancien conseiller national PLR, aujourd'hui membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [82%] :\r\nFilippo Leutenegger, bonjour, bonjour, alors je qu'au PLR, Genevois, Beno\u00eet Genecand, vient de dire je suis contre la libre circulation vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [88%] :\r\nJe suis critique sur ce point parce que la libre circulation, a aussi des d\u00e9fis, parce que c'est comme un mantra, de louer et aussi, et nous en Suisse montera et si on voit du point du \u00e9conomique le bilan c'est pas tellement comme \u00e7a qu'on peut dire, la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [73%] :\r\nApportent seulement un aussi beaucoup des d\u00e9savantages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [87%] :\r\nNe faudrait -il pas maintenant justement dire Stop, pas se montre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [84%] :\r\nC'est une question de attitude maintenant notre gouvernement et le syst\u00e8me disons qu'il y a en majorit\u00e9 et ont peur de louer, mais il faut pas, il faut \u00eatre ferme et aussi s\u00fbr que l'incitation d'en changer parce que ce syst\u00e8me louer, c'est un syst\u00e8me qui va changer, s\u00fbrement avec le sortir de de Langon b\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [84%] :\r\nMais vous seriez pr\u00eat \u00e0 \u00e0 prendre le risque, la Suisse sortent des bilat\u00e9rales avec la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [88%] :\r\nVous savez, il y a toujours des risques, et si on prend le risque, il y a aussi des avantages, c'est pas comme \u00e7a que les bilat\u00e9raux, ils nous ont apport\u00e9 seulement des avantages si on voit par exemple le ch\u00f4mage, le syst\u00e8me social en Suisse, il est tr\u00e8s fortement charg\u00e9 avec aussi les personnes de louer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [87%] :\r\nLa position de Beno\u00eet Genecand a cr\u00e9\u00e9 un micro- cataclysme a au sein du PLR, il s'est fait vertement remonter les bretelles, comme on dit par notamment Christian Luscher, le vice- pr\u00e9sident, pourquoi selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nC'est bien parce qu'il faut discuter aussi les montera au sein du parti, c'est bien, il faut toujours discuter, quels sont les avantages et les d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [80%] :\r\nPourquoi je suis atterrissent passion pourquoi est -ce que \u00e7a choque tellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [88%] :\r\nParce qu'il y a beaucoup de de vrai l\u00e0- dedans, il y a beaucoup de gens dans le parti dans les cales, qui alors les choses qui sont tr\u00e8s squelettique, critique, mais je pense m\u00eame pas qu'il y a une diff\u00e9rence \u00e9norme parce que des diff\u00e9rences, il y a partout aussi dans les salles de la du Parti socialiste et des autres partis, c'est la m\u00eame chose chez les lib\u00e9raux, on n'allait pas aussi libre de d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [82%] :\r\nNe pas parler, l\u00e0, on a l'impression que la libert\u00e9 de parole sur ce point- l\u00e0 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [91%] :\r\nJe prends pas \u00e7a comme une situation qu'on peut pas parler non non c'est pas vrai, je pense qu'il faut d\u00e9finir un peu plus la situation, la la position du PLR sur ce point parce qu'il, je pense aussi, je suis s\u00fbr que m\u00eame si la et ne veut pas changer le syst\u00e8me, avec la sortie du de, de la Grande-Bretagne, elle va changer la et c'est le moment de de pens\u00e9es des autres alternatives sur \u00e7a mais c'est pas \u00e0 l'eau de de sortir mais il faut avoir un attitude plus ferme vice et versa et peut-\u00eatre lev\u00e9 avec ses ses membres, ils disent non, non, \u00e7a va pas comme \u00e7a, mais vous savez, pour sortir de la part \u00e9lus, il faut avoir tous les pays qui sont d'accord et alors \u00e7a, c'est long et la Suisse a eu toujours la m\u00eame situation, on n'a pas de pouvoir, il faut lutter pour les petits choses et il faut avoir beaucoup de patience, les journalistes et la politique, ils n'ont pas de patience mais le syst\u00e8me, il doit avoir de la patience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [88%] :\r\nConcr\u00e8tement, que faut -il faire aujourd'hui revoter sur Gaza et sur un contre projet oui en attendant \u00e0 Londres le l'initiative de l'UDC justement et de la dynamique sur sur la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [85%] :\r\nMoi je pense qu'il faut discuter avec lui et sur le plafond sur le sur le plan fondamental aussi mais surtout sur les probl\u00e8mes concr\u00e8te qu'on peut lutter au travail \u00e7a moi je pense qu'il y a beaucoup, des possibilit\u00e9s de discuter avec lui mais avec une fermet\u00e9 avec une attitude avec un institut Declercq, qu'on n'ait pas accept\u00e9 tous, m\u00eame si l'UE 10, maintenant c'est fini avec certains projets alors on la patience, vous savez que si quelqu'un secr\u00e9taire de Louis et dit que la Suisse n'est pas parfaitement en ordre on a choc que en Suisse et puis la politique non c'est \u00e7a va pas comme \u00e7a, un peu plus de pragmatisme, de calme, \u00e7a serait pas mal parce que incidente a toujours cette manifestation d\u00e8s d\u00e8s l'herbe sa fonction pas c'est clair que les bureaucrates, \u00e9lus et le voit un peu moins peur, plus de fermet\u00e9 et je pense que aussi lu et doivent se changer, parce qu'on n'est pas seul, enfin, c'est la question du syst\u00e8me politique des majorit\u00e9s, mais aussi du gouvernement qui doit, \u00e0 ne pas avoir tellement peur de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [90%] :\r\nMais justement le point de la bureaucratie, ont dit que si on avait plus libre circulation Alain Rey avec un contingent une bureaucratie qui exploseraient c'est quelque chose que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [85%] :\r\nEt alors, si en Suisse, on a, on a une belle assez d\u00e9velopp\u00e9e, mais c'est clair, si on va \u00e0 Bruxelles, c'est pire encore, et puis c'est ce m\u00e9canisme des r\u00e8gles tellement forte pour si \u00e7a va pas bien, parce que la Suisse veut adapter tout la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [85%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment 100 bilat\u00e9ral, il y aurait pas d'explosion de la bureaucratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [87%] :\r\nNon, je pense que on a, on a envoy\u00e9 des autres probl\u00e8mes \u00e7a enfin c'est toujours une question de choix mais il y a toujours le risque et il y a m\u00eame le risque li\u00e9 doit changer les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [90%] :\r\n\u00e9changer sur la croissance \u00e0 tout prix, qui est le montera finalement depuis la chute du mur, on a l'impression que le lib\u00e9ralisme dans une toute puissance son contrepoids et que le Parti lib\u00e9ral radical, je suis pour le voir Lise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [87%] :\r\n\u00e7a serait aussi quand on est libre de de faire chez nous en Suisse aussi, le syst\u00e8me social pour les les \u00e9trangers qui viennent et si on est oblig\u00e9 de parler bilat\u00e9raux de faire tout \u00e7a, que les loups et veut c'est pas lib\u00e9ralisme c'est socialisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [86%] :\r\nMais Beno\u00eet Genecand est un peu plus clair encore : un, il dit que la libre- circulation profite surtout au grand capital et moins \u00e0 la population, parce que \u00e7a c'est quelque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [90%] :\r\nNon je pense pas \u00e7a non c'est c'est une c'est une pens\u00e9e plut\u00f4t socialiste lib\u00e9ral parce que aussi les les grandes entreprises en toujours avec l'\u00e2ge, positif pour les petites entreprises, c'est toujours comme \u00e7a, mais je pense que ce que les diff\u00e9rences entre lou\u00e9 par exemple entre l'Italie, mais aussi la l'Espagne et le Portugal et Gr\u00e8ce et la Suisse et l'Allemagne, ils sont tr\u00e8s forts et on est pas dans le dans le l'Euro et \u00e7a veut dire qu'en Suisse, on a le front qui va toujours augmenter, c'est pourquoi qu'on a des diff\u00e9rences qui sont tr\u00e8s fortes et cette diff\u00e9rence, il faut aller, il faut travailler sur \u00e7a avec une avec une fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\nMais ce qu'il faudrait pas se dire aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, Stop \u00e0 la croissance d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70, le Club de Rome avait dit : Halte \u00e0 la croissance, le Club de Rome qui passait pas pour un groupe de communistes, avait dit : maintenant, il faut r\u00e9fl\u00e9chir, on peut pas aller toujours plus vite, toujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [85%] :\r\nOn n'a pas en Suisse, on n'a pas une grande croissance \u00e7a existe pas, c'est la Chine qui la croissance n'est pas assez \u00e7a \u00eatre un peu rassurant, c'est pas beaucoup la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [75%] :\r\nIl a peu populations noires oui ce que j'ai un seul probl\u00e8me : Immigration, ce que le slogan aujourd'hui qui va lui aussi c'est am\u00e9ricain et des langues, et que \u00e7a, il faudrait peut-\u00eatre que le PLR entendu de la part d'op\u00e9ration suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [87%] :\r\nIl y a toujours 2 ou 3 v\u00e9rit\u00e9s, c'est pas seulement une, et moi je pense que pour la Suisse, le libre changer aussi la circulation apporter beaucoup des avantages, mais c'est clair, c'est il y a une peur de la de la population suisse que la croissance illimit\u00e9e surtout mais pas contr\u00f4l\u00e9es, pas du tout, c'est un probl\u00e8me pour beaucoup des champs, c'est c'est clair et il y a surtout des gens qui sont par les gagneurs, c'est quand m\u00eame dans les \u00c9tats-Unis, et c'est ce ces gens en Suisse, ils sont moi parce que on a un syst\u00e8me plus d\u00e9mocratique, plus plus soign\u00e9e, pays voisin de de la politique, mais aussi en Suisse, on a une certaine peur si on voit quand, par exemple \u00e0 Zurich quand on a 35 pourcent des des \u00e9trangers, c'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me et \u00e7a, c'est la sensibilit\u00e9 politique, il faut avoir maintenant de, de, de changer aussi la communication dans ce dans ce genre, parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont pas plus persuad\u00e9 que se mantra totale de l'et c'est lorsque Lucian du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [95%] :\r\nEst -ce que vous avez peur de vous faire taper sur les doigts apr\u00e8s la prise de position que vous venez d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [85%] :\r\nPas du tout, j'\u00e9tais toujours libre de pour ses sacs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [87%] :\r\nIls auraient pas de coup de fil de des instances dirigeantes du parti vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [82%] :\r\nNon, on a un parti libre avec une libre par circulation de nombreux projets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [86%] :\r\nEt qui repart, je vous remercie beaucoup, j'ai pas Leutenegger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [88%] :\r\nPhilippe, le S\u00e9n\u00e9gal, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez visionner sur notre site 3 W point RTS Point CH eZ avant de vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leutenegger, Filippo", "role": "membre de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, ancien conseiller national PLR zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12103861-1963-4E73-8CA1-5624EE95BE2A", "internalArchiveId": "12103861-1963-4E73-8CA1-5624EE95BE2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pendant quatre jours, Forum prend le pouls de quatre villes fran\u00e7aises avant les \u00e9lections", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s lundi, une s\u00e9rie d'\u00e9missions sp\u00e9ciales de Forum va d\u00e9buter en France. Durant quatre jours, Forum sera dans quatre villes et explorera quatre th\u00e8mes afin de traiter des affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n* * Pendant quatre jours, Forum prend le pouls de quatre villes fran\u00e7aises avant les \u00e9lections 18h Promo\r\nAvant de vous donner des nouvelles du ciel... sachez que d\u00e8s demain, nous d\u00e9butons une s\u00e9rie d'\u00e9missions sp\u00e9ciales de Forum en France... \r\nChrystel Domenjoz, vous vous trouvez \u00e0 Bordeaux...\r\n4 jours, 4 villes et 4 th\u00e8mes. \r\nEt pour sortir des affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 la campagne jusqu'ici, nous d\u00e9battrons chaque soir en direct de th\u00e9matiques qui r\u00e9sonnent \u00e9galement en Suisse, avec des \u00e9lus locaux.\r\nAlors on va \u00e9videmment continuer de parler de toute l'actualit\u00e9, mais cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise compl\u00e8tement in\u00e9dite, \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine, interpelle.\r\nEt pour t\u00e2ter le pouls de la France, nous serons en direct de Bordeaux demain soir. \r\nPour \u00e9voquer le monde du travail, le partenariat social et la France de l'innovation.\r\nMardi nous serons \u00e0 Lyon, avec pour th\u00e8me l'identit\u00e9, la coh\u00e9sion nationale et l'int\u00e9gration.\r\nMercredi, cap sur Nice, et la question s\u00e9curitaire, l'Etat d'urgence et l'engagement de la France dans des op\u00e9rations ext\u00e9rieures.\r\nEnfin jeudi, Lille, pour d\u00e9battre de la tentation protectionniste et des relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nForum d\u00e9centralis\u00e9 en France toute cette semaine. C'est \u00e0 suivre d\u00e8s demain, 18h Mehmet.\r\nEt on se retrouvera vendredi dans Forum pour d\u00e9briefer cette s\u00e9rie de d\u00e9bats aux quatre coins de la France.\r\nC'est l'heure de passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.", "durationSec": 62, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435968", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pendant quatre jours, Forum prend le pouls de quatre villes fran\u00e7aises avant les \u00e9lections / FOR_2017-03-12T18:14:00_developpement-8", "Forum du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s lundi, une s\u00e9rie d'\u00e9missions sp\u00e9ciales de Forum va d\u00e9buter en France. Durant quatre jours, Forum sera dans quatre villes et explorera quatre th\u00e8mes afin de traiter des affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 la campagne \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-8435968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:31Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDes nouvelles du ciel : sachez que d\u00e8s demain, nous d\u00e9butons une s\u00e9rie d'\u00e9missions sp\u00e9ciales de Forum, en France, raison pour laquelle vous vous trouvez \u00e0 Bordeaux, Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:07) [94%] :\r\nEh oui, mais 4 jours 4 villes et 4 th\u00e8mes et pour sortir des affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 la campagne jusqu'ici nous d\u00e9battrons chaque soir en Direct avec des \u00e9lus locaux de th\u00e9matiques qui r\u00e9sonnent \u00e9galement en Suisse, alors on va \u00e9videmment continuer de parler du reste de l'actualit\u00e9, mais cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise compl\u00e8tement in\u00e9dite, \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine interpelle et pour t\u00e2ter le pouls de la France, nous serons en Direct de Bordeaux, vous l'avez dit, demain soir, pour \u00e9voquer le monde du travail le partenariat social et la France, de l'innovation, mardi, nous serons \u00e0 Lyon, avec pour th\u00e8me l'identit\u00e9, la coh\u00e9sion nationale, l'int\u00e9gration mercredi, cap sur Nice et la question s\u00e9curitaire, l'\u00e9tat d'urgence, l'engagement de la France dans des op\u00e9rations ext\u00e9rieures, et enfin, jeudi, Lille pour d\u00e9battre de la tentation protectionniste et des relations avec l'Union europ\u00e9enne forum d\u00e9centralis\u00e9 en France et toute cette semaine dans le cadre de l'op\u00e9ration RTS Jours de France et c'est \u00e0 suivre d\u00e8s demain \u00e0 18 heures \u00e9videmment sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nEt on se retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57872D9E-2E30-4DD8-9E39-EC78B9DE37DE", "internalArchiveId": "57872D9E-2E30-4DD8-9E39-EC78B9DE37DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "P1 Kurt Hostettmann: lutte contre les maladies cardio-vasculaires, chapitre 1\r\nQuelques conseils de pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires : infarctus et AVC (accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux)\r\nP2 Reportage pratique: le nettoyage des plantes d'int\u00e9rieur\r\nJean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment nettoyer les plantes d'int\u00e9rieur.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP4 Thierry Basset : les pierres en ville de Fribourg, chapitre 1 - une molasse pas tress\u00e9e\r\nNous sommes ce matin \u00e0 Fribourg au bord de la Sarine, au pied d'une immense paroi rocheuse faite de mollasse avec des couches bien visibles. Elles sont horizontales, car elles ont subi tr\u00e8s peu de plissement. C'est la caract\u00e9ristique de la molasse que l'on trouve loin des Alpes.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:29:10-08:59:33 / * \r\nP1 Kurt Hostettmann: lutte contre les maladies cardio-vasculaires, chapitre 1\r\nQuelques conseils de pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires : infarctus et AVC (accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux)\r\nP2 Reportage pratique: le nettoyage des plantes d'int\u00e9rieur\r\nJean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment nettoyer les plantes d'int\u00e9rieur.\r\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP4 Thierry Basset : les pierres en ville de Fribourg, chapitre 1 - une molasse pas tress\u00e9e\r\nNous sommes ce matin \u00e0 Fribourg au bord de la Sarine, au pied d'une immense paroi rocheuse faite de mollasse avec des couches bien visibles. Elles sont horizontales, car elles ont subi tr\u00e8s peu de plissement. C'est la caract\u00e9ristique de la molasse que l'on trouve loin des Alpes.", "durationSec": 3116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8461310", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante", "phytoth\u00e9rapie", "plante m\u00e9dicinale", "botanique"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 12.03.2017", "Le nettoyage des plantes d'int\u00e9rieur", "Monsieur Jardinier du 12.03.2017", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-03-12T06:03:45_monsieur-jardinier", "Thierry Basset : les pierres en ville de Fribourg, chapitre 1 - une molasse pas tress\u00e9e / MJA_2017-03-12T06:13:45_sujet-4", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature / MJA_2017-03-12T06:08:45_sujet-3", "Reportage pratique: le nettoyage des plantes d'int\u00e9rieur / MJA_2017-03-12T06:08:45_sujet-2", "Kurt Hostettmann: lutte contre les maladies cardio-vasculaires, chapitre 1 / MJA_2017-03-12T06:03:45_sujet-1", "Sujet 8 / MJA_2017-03-12T06:53:45_sujet-8", "Sujet 9 / MJA_2017-03-12T07:03:45_sujet-9", "Sujet 7 / MJA_2017-03-12T06:43:45_sujet-7", "Sujet 10 / MJA_2017-03-12T07:13:45_sujet-10", "Sujet 5 / MJA_2017-03-12T06:23:45_sujet-5", "Sujet 6 / MJA_2017-03-12T06:33:45_sujet-6", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-03-12T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Reportage pratique propos\u00e9 par Xavier Bloch", "Nous sommes ce matin \u00e0 Fribourg au bord de la Sarine, au pied d\u2019une immense paroi rocheuse faite de mollasse avec des couches bien visibles. Elles sont horizontales, car elles ont subi tr\u00e8s peu de plissement. C\u2019est la caract\u00e9ristique de la molasse que l\u2019on trouve loin des Alpes.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "Jean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment nettoyer les plantes d'int\u00e9rieur.\n\nLes travaux pratiques de Monsieur Jardinier sont \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger au format PDF (cadre \"Sur le m\u00eame sujet\", photos Xavier Bloch).", "Quelques conseils de pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires : infarctus et AVC (accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux)"], "variantIds": ["ece-8417931", "ece-8417925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:15Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPierre : pas de pr\u00e9cipitation, on peut \u00e9ventuellement commencer \u00e0 pr\u00e9parer terrain pour faire soumis sous le tunnel, si on veut faire quelque radical que salades sous un tunnel en plastique, on peut y aller, mais pour le reste, prenons le temps, c'est pas encore un temps o\u00f9 on peut aller travailler \u00e0 fond au jardin, donc pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [76%] :\r\nJe vous en prie dans la disait on attend les femmes Glace Mondiaux- \u00e7a change quand m\u00eame beaucoup, ah oui, mais les soldats \u00e7a, c'est-\u00e0-dire comme ces ces femmes mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [86%] :\r\nC'est pas pour, c'est pas pour les m\u00eames choses \u00e0 l'Union, c'est surtout pour pour pour les plantes que la fleur qu'on va mettre sur le balcon, tandis que, il y a passablement sommet qui vont faire au mois de mars, par contre, c'est le moment de penser \u00e0 ces graines et \u00e0 les acheter les commander \u00e0 avoir les catalogues craignez sont sont en route, on les a re\u00e7us \u00e0 quelques temps d\u00e9j\u00e0 et c'est le moment de faire connaissance de ces graines depuis essayer des nouvelles vari\u00e9t\u00e9s ou de nouvelles esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [86%] :\r\nEt la vari\u00e9t\u00e9 des graines Bahia prospects si rare, qui avait lanc\u00e9 les tomates d\u00e9j\u00e0 depuis, depuis le mois de f\u00e9vrier d\u00e9c\u00e8de de, de, de commander des sachets avec des graines pour \u00e9viter d'aborder les migraines partout et les m\u00eames vari\u00e9t\u00e9s du, du coup, bon on va pas finir le Tour de timbres \u00e0 2 quand m\u00eame non alors Paolo policiers parler des gramin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [82%] :\r\nOui, alors c'est vrai que \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es qui les paysagiste utilise beaucoup de gramin\u00e9es notamment mesquin tout c'est aussi Le Pen il cet mais \u00e7a en tout cas dans la r\u00e9gion lausannoise envoie des grands massifs plant\u00e9s uniquement avec Le Pen et cet homme devant des entreprises de centres commerciaux, et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, en normalement alors la plante elle pousse avril mais d'abord le le feuillage qui est tr\u00e8s fin, insulter \u00e0 une tige avec en pompon peut allonger tr\u00e8s doux au bout de tr\u00e8s jolies et puis apr\u00e8s, vers l'Automne, elle commence \u00e0 Brune\u00ef r\u00e9el s\u00e8che pendant l'hiver, et maintenant, c'est maintenant qu'on le fait, taille entaille toute cette partie qui a s\u00e9ch\u00e9 en laissant une sorte de touffes de de 10 15 centim\u00e8tres d'eau \u00e7a r\u00e9partira la nouvelle, la nouvelle v\u00e9g\u00e9tation alors il y a, j'ai vu derni\u00e8rement, ces derni\u00e8res semaines, justement des paysagiste qui taillait ici \u00e0 Lausanne d\u00e8s 2 grands massifs de dans 2 zones diff\u00e9rentes, qui n'a r\u00e9ellement une Romanel et qui est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 toutes ces ces chutes de taille, ces ces, ces feuilles s\u00e9ch\u00e9es de des gramin\u00e9es pour les ma\u00eetres dans des bidons d'des et puis les mettent dans leur camionnette et puis posa les, les, les, les amener dans des d\u00e9charges de Gecko posti\u00e8re en laissant le terrain nu autour des d\u00e9c\u00e8s plainte sans plainte est \u00e0 un 37 m\u00e8tres une de l'autre, alors \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien, \u00e7a il faut couper prendre bien c'est, c'est c'est fait s\u00e9cher, qui sont tr\u00e8s \u00e0 celles en francs 40 m\u00e8tres et puis les torts Sader autour des souches qui reste sur place comme \u00e7a au couvre- sol voil\u00e0 encore le sol, il y a rien \u00e0 \u00e0 lever et \u00e7a, \u00e7a va prot\u00e9ger le sol de la Poste de mauvaises herbes et \u00e7a va le garder humide tout le temps, donc moi je m'imaginais c'est c'est paysagiste qu'on pourra revoir cet \u00e9t\u00e9 est en train de d\u00e9sherber avec des Rabelais \u00e0 genoux ou se faire mal au dos, ensuite revenir pour arroser, tu peux mettre un peu d'engrais, parce que vous voyez \u00e7a pousse comme \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien, alors toute cette c'\u00e9tait une \u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e pour rien, \u00e7a me fait mal au coeur, alors voil\u00e0, je, je, lance Alain aux entreprises mais laiss\u00e9 tout sur place et nous on le fait depuis des ann\u00e9es, c'est d\u00e9j\u00e0 visuellement c'est magnifique et la terre dessus mais je vous garantis, c'est une terre d'une fertilit\u00e9 exceptionnelle, exceptionnelle, vous, d\u00e9sherber puis vous arrosez plus et les plans sont 2 fois plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [89%] :\r\nC'est le paradis, le jardin avec Paolo bonjour Jean-Pierre bonjour ici et quelque chose \u00e0 ajouter sur ce que Paolo disait il y a 15 jours avant l'\u00e9mission, v\u00e9t\u00e9rinaire je voulais vous rajouter sur le parole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [87%] :\r\nNon mais c'est vrai que c'est, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s sympa et \u00e7a son id\u00e9e de de remettre les les br\u00fbler, taille de taille de gramin\u00e9es partait quand c'est pas trop serr\u00e9 et c'est vrai que, durant les tirs on ne on va chercher ses cette mauvaise herbe qui qui fait pas tr\u00e8s jolie donc pass\u00e9 2 fois dans l'ann\u00e9e pour mettre en place, alors que si on met un petit tapis comme \u00e7a de de paillis de gramin\u00e9es, ben \u00e7a c'est c'est joli d\u00e9j\u00e0 et puis \u00e7a fait du boulot en moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, mais on a juste l'impression que \u00e7a va pourrir dessous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [83%] :\r\nMais non, \u00e7a pourrait oui mais c'est, c'est c'est tout de mani\u00e8re \u00e7a compose un petit peu de sous, de toute mani\u00e8re, parce que tous les 2 et toute la couche de de gramin\u00e9es qui touche la terre, l'humidit\u00e9, il va faire une petite d\u00e9composition et puis comme comme quand on fait Hubert d'IBM bien \u00e0 chaque fois qu'on compose quelque chose qui a une des que des compositions qui s\u00e9pare de sous mais et il en r\u00e9sulte de cette d\u00e9composition qui est faite par des micro- organismes, il en r\u00e9sulte de de la mati\u00e8re organique par la suite, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait joli, hein, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s bien, c'est sa proposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [93%] :\r\nEt puis les semis sous tunnel, l\u00e0 on peut sortir des tunnels ou bien parce que, encore une fois, ce que vous disiez -vous il y a 15 jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [88%] :\r\nOuais ah oui d'vote mars maintenant, maintenant on est, on est un peu dans, dans la vraie p\u00e9riode du du mois de mars \u00e0 on a 2, 3 jours de beau, on a 3 jours de pluie pour il y a beau c'est vraiment la, la, la p\u00e9riode de l'ann\u00e9e et qui fait que on on change le temps tous les 2, 3 jours, mais c'est vrai que si on a une et une, une petite un petit tunnel en plastique dans les sous lequel on veut faire des semis c'est bon de mettent maintenant profiter d'un beau jour pour installer le le tunnel gratter la terre \u00e0 l'int\u00e9rieur avant de le avant de le poser et puis par la suite va attendre quand le tunnel est pos\u00e9e et qui fait un jeu un ou 2 jours de beau, la temp\u00e9rature monte bien \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc \u00e7a r\u00e9chauffe la terre et on peut par la suite faire des sommets qui pousseront assez facilement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [91%] :\r\nD'accord, donc on ne se on fait passer ce midi, le jour o\u00f9 on a pos\u00e9 le tunnel, on attend un tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [86%] :\r\nOui, ben maintenant c'est c'est en fonction aussi en fonction du temps si on nous dit, fait 2 jours \u00e0 15 degr\u00e9s et puis que la m\u00e9t\u00e9o nous annonce apr\u00e8s lui, de gr\u00e9 ou 6 degr\u00e9s bon, on va peut-\u00eatre parl\u00e9 trop vite mais si on pr\u00e9pare le tunnel avance, j'ai pas que quelques jours, une semaine, 15 jours avant soutenue est pr\u00eats \u00e0 l'int\u00e9rieur, il s'est cr\u00e9\u00e9 un un microclimat et qui fait que la Terre est plus chaude que la Terre \u00e0 l'ext\u00e9rieur et que si on fait les semis se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [89%] :\r\nBeaucoup plus vite, tr\u00e8s bien pour l'instant, Jardins du coeur vous fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [88%] :\r\nNous, on est en train de pr\u00e9parer faire toutes les petites choses qui a, qui a fait au sortir de l'hiver parce que on ne tarit pas nos nos plantes avant l'hiver en grand laisse un peu de chenilles, toujours pour les insectes et et et les oiseaux, puis maintenant on met un petit peu en ordre tout \u00e7a avant de commencer \u00e0 attaquer le le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [82%] :\r\nEt les pommes de terre, on peut jamais plant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:17) [87%] :\r\nAlors, les pommes de terre, c'est un peu t\u00f4t pour les planter dans les jardins, alors on peut, comme font certains paysans il y a la cote, et puis dans le Bas-Valais faire des pommes de terre pr\u00e9coces c'est c'est pas une petite pomme de terre primeur pas pr\u00e9coce les primeurs, ces petites pommes de terre qu'on retrouve sur le march\u00e9 pour moi mais qui sont d\u00e9licieuses, on va commencer \u00e0 les planter ces ces prochains jours, mais les paysans qui plante ses pommes de terre, ils mettent dessus du ce qu'on appelle le 27 la grill donc 2 couches d'un grill sur le pour prot\u00e9ger d'une part pour prot\u00e9ger du gel et d'autre part, pourquoi \u00e9chauffer un peu la terre pour que \u00e7a pose, \u00e7a peut plus vite parce que le but de l'op\u00e9ration, c'est d'avoir des pommes de terre primeur des toutes petites pommes de terre comme \u00e7a pendant quelques jours pour quelques semaines au mois de mai, puis il faut \u00eatre les premiers et apr\u00e8s, vous savez c'est ce ce genre de culture est assez particuli\u00e8re, parce qu'une pomme de terre et primeurs quand elle a une certaine sit\u00f4t elle a et on la sert ainsi si on la laisse 3, 4 jours de plus elle d\u00e9passe le calibre, elle n'est plus primeurs et puis le prix d\u00e9cents chute \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est toute une technique pour \u00eatre dans les premiers, promouvoir les meilleurs prix et puis et puis profiter maximum du calibre des Polonais, pommes de terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [88%] :\r\nC'est bien tout not\u00e9, on y reviendra aux pommes de terre, ce sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 20 dans la question de d\u00e9veloppement et certainement, m\u00eame un tout petit peu avant 8 heures 20, vous nous expliquerez diff\u00e9rentes choses et pas seulement les grands fr\u00e8res, mais voil\u00e0, d'accord, d'accord, c'est marqu\u00e9 : comment on fait les frais avec Jean-Pierre, tout est bien not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [82%] :\r\nMonsieur Jardinier 0 21 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:30) [76%] :\r\nEt des m\u00e9dias, il a une carte, une querelle merci bien. \r\nDonc \u00e7a et qui c'est raison je. \r\nDans le m\u00eame temps que vous esp\u00e9rez merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:48) [81%] :\r\n2 mois j'ai parl\u00e9, personne chez lui il ABB. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:30) [63%] :\r\nCe que j'allais dire, mais perso. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:30) [84%] :\r\nMais ce round c'\u00e9tait Robin Mc Elwee qui, sur la premi\u00e8re et quelques questions, c'est maintenant, toujours sur la premi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 aux r\u00e9ponses de Nicolas et de C\u00e9dric Micheline ne pose une question Nicolas de cl\u00e9matites et elle ne dit qu'elle constate que les cochenilles envahissent de plus en plus \u00e7a cl\u00e9matites que peut -elle faire pour intervenir efficacement \u00e0 ce stade d'infestation des vieux bois c'est juste que tout pr\u00e8s du sol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc les cl\u00e9matites ACN toujours que les cochenilles AM beaucoup dans les cl\u00e9matites donc les cl\u00e9matites on une \u00e9corce qui est un peu l\u00e9g\u00e8re et ses b\u00eates peuvent aller se cacher l\u00e0- dessus, alors le probl\u00e8me, c'est de les atteindre avec le traitement, donc d'atteindre les cochenilles alors si c'est une cl\u00e9matite \u00e0 grandes fleurs, vous pourrez d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9 votre cl\u00e9matites pour r\u00e9duire r\u00e9duire selon les branches, les branches les rameaux tout \u00e7a, puisque \u00e7a va repartir, la nouvelle agitation et l\u00e0 on peut aussi enlever un peu ces ces \u00e9corces qui sont un peu comme des c'est un peu comme dans \u00e7a \u00e7a ce que \u00e7a couvre bien et si c'est une cl\u00e9matite \u00e0 \u00e0 la petite fleur donc une cl\u00e9matite qui fleurit tout de suite au printemps, on ne peut malheureusement pas trop la taille et \u00e0 moins de sacrifier la floraison alors donc, si vous avez cirque d'h\u00e9matite ce qu'il faut faire c'est un traitement avec de l'huile, dite divers donc on on le r\u00e9p\u00e8te assez souvent, c'est une huile divers maintenant puisqu'on emploie de on emploie de colza de Cosa n'est -ce pas mais vous pouvez pas par l'huile de colza, la sauce \u00e0 parce que \u00e7a va pas se m\u00e9langer avec de l'eau, donc c'est lui l'\u00e9mission honorable et vous vous en mettez 3 d\u00e9cilitre pour 10 litres d'eau, donc c'est c'est assez concentr\u00e9 et en moi oui bien cette plante de dessus-dessous les \u00e9corces partout vraiment bien la pente pour atteindre ces cochenilles, c'\u00e9tait l\u00e0 un effet \u00e9touffant sur l'insecte et pour cela, il doit bien \u00eatre couvert par le produit, le but de ce traitement et ce traitement se fait d\u00e8s que la temp\u00e9rature avoisine les 15 degr\u00e9s rien de faire quand il fait froid, puisque le produit ne se ne se r\u00e9partit pas bien et l'effet sera pas efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:08) [88%] :\r\nMaintenant, on va avoir 15 degr\u00e9s aujourd'hui dans la mi- journ\u00e9e, mais \u00e9videmment, \u00e7a va passer assez vite ses 15 degr\u00e9s \u00e7a suffit de 3 heures o\u00f9 il fait, on peut y aller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:18) [95%] :\r\nIl fait 15 degr\u00e9s pendant un ou 2 jours, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:21) [82%] :\r\nOk tr\u00e8s bien, h\u00e9 bah merci beaucoup Nicolas autre question pour C\u00e9dric de bambou sont des bonbons Pau Claire-Lise nous dit ceci : bon nous envoyer des photos avec 2 pots de bambou qui sont devenus jaunes, ils ont 2 ans et demi ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s en 2014 ils sont expos\u00e9s Ouest couloir ventes durant l'hiver, elle \u00e0 peu arroser une fois par mois et l'on restait dans l'assiette, quelle vider r\u00e9guli\u00e8rement c'est Lausanne sous gare donc pas tr\u00e8s haut, pas loin du lac et la roche tous les 2 jours en \u00e9t\u00e9 et l'espace commun vient de dire pendant d'autres saisons, elle se demande si faut les couper les \u00e9claircir comment faire pour qu'ils soient plus Vert et est -ce qu'elle a de mani\u00e8re ad\u00e9quate voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:02) [87%] :\r\nC'est l\u00e0, toutes les caisses, c'est exactement \u00e7a : \u00e9coute, chose c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre une part dans plusieurs param\u00e8tres un exc\u00e8s d'eau ou en manque d'eau, elle vide les soucoupes, ce qui est tr\u00e8s bien, parce que c'est vrai que le bon bout, malgr\u00e9 ce qu'on pourrait penser, d\u00e9teste l'eau stagnante, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s bien qu'elle enl\u00e8ve le haut des soucoupes, \u00e7a peut \u00eatre aussi un stress hydrique, justement \u00e0 cause de, \u00e0 cause de \u00e7a maintenant, il faut regarder pour le bon go\u00fbt, ce qui est important, c'est que d\u00e8s que la terre commence \u00e0 s\u00e9cher on peut r\u00e9- arroser et puis elle peut faire un rempotage maintenant tout d\u00e9pend, je crois qu'elle avait une date 2014, 2007, tous les 3, 4 ans, il y a pas besoin de les rempoter toutes les ann\u00e9es, comme certaines plantes vertes \u00e7a y a pas besoin de faire, elle peut \u00e9galement les tailler, maintenant c'est possible de les rabattre comme \u00e7a, \u00e7a permettra justement au feuillage qui est tout jaune de d'\u00eatre enlev\u00e9e et puis de repartir avec un feuillage dans qui sera plus jolie rabattre au niveau de la mer est -ce que vous allez revoir abattre environ \u00e0 je dirais \u00e0 15 20 centim\u00e8tres, on parle encore de taille assez court quand m\u00eame ce qu'on sait que le bon bout, voil\u00e0 une croissance, m\u00eame si des bambous nains qui vont rester \u00e0 environ un m\u00e8tre 20 1 m\u00e8tre 50, grand maximum, il faut pas avoir peur de les rabattre assez court et puis par compte par rapport \u00e0 la situation, on voit sur les photos que nous a transmis que la couvre les avec apparemment d'\u00e9toiles oui en hiver, donc \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 avec le bon bout des vari\u00e9t\u00e9s les qui songeait Live, donc il faut faire attention et moi ce que je pense aussi, c'est le le vent, elle parle de dans l'\u00e9nonc\u00e9 et c'est vrai qu'ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s sensible aux forts vents je pense notamment \u00e0 la bise, donc c'est vrai que si son dos en courant devant, \u00e7a peut les emb\u00eater et \u00e7a peut aussi provoquer ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:07) [58%] :\r\nSon expos\u00e9 Ouest couloir vent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:09) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi quelque chose qu'il faut faire peut-\u00eatre attention et les d\u00e9placer et puis \u00e9galement sur ces bambous nains le soleil Direct faire attention au d\u00e9but, ils peuvent br\u00fbler si \u00e0 la rose c'est bon bout par- dessus le feuillage, un coup de soleil apr\u00e8s par- dessus \u00e7a va cr\u00e9er des br\u00fblures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [85%] :\r\nEt dans la la base d'apr\u00e8s ce que vous avez lu attention au vent, \u00e7a c'est s\u00fbr, attention aux coups de br\u00fblures quand on arrose qui a du soleil dessus exactement d'ailler et puis l'arrosage la comme comme on dit tout le temps pour \u00e9viter trop trop peu attendre qu'on le sent sur la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:47) [83%] :\r\nLe fait s\u00e9cher un petit peu laiss\u00e9 quelques jours Esp\u00e9rey arroser apr\u00e8s apr\u00e8s le peut mettre aussi de l'engrais, 2 fois par ann\u00e9e au printemps et puis en Automne pour redonner un peu de de Vert aux feuilles enfin des disons grimpe Falli\u00e8res plut\u00f4t Basset bonjour c'est pas le but de les faire pousser de temps en question par rapport aux feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:08) [82%] :\r\nDonc l'engrais Foglia parce qu'effectivement s'\u00e9couter Johnny a vraiment tr\u00e8s peu de verre dans ses feuilles, c'est un manque d'engrais \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:14) [87%] :\r\nAlors moi je pense 2 choses : c'est vrai que l'on sait pas, mais c'est peut-\u00eatre des variantes des vari\u00e9t\u00e9s aussi qui sont panach\u00e9es \u00e0 la base, hein, c'est possible, il existe des vari\u00e9t\u00e9s de qui sont jaune, bon l\u00e0 on voit tr\u00e8s bien que le bout des feuilles et quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s clair, donc pour moi il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame quelque chose, une carence donc \u00e7a soit trop ou pas assez, dauphin comme on a j'dit avant quoi et puis encore une petite chose pour ceux qui veulent des bombes ou pas, c'est vrai que c'est des choses que les gens aiment bien, c'est un peu \u00e0 la mode, on rappelle juste, on a d\u00e9j\u00e0 dit, si vous voulez planter dans un jardin, faites attention aux vari\u00e9t\u00e9s que vous choisissez, il existe, il faut faire des bacs Harrison parce que il y a des vari\u00e9t\u00e9s qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tra\u00e7antes et qui pose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes, quelques ann\u00e9es plus tard, m\u00eame chez le voisin donc attention et puis bah maintenant il existe si on veut planter des vari\u00e9t\u00e9s, pas des vari\u00e9t\u00e9s qui sont non tra\u00e7antes donc c'est \u00e0 privil\u00e9gi\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres vari\u00e9t\u00e9s o\u00f9 les racines, c'est le poste dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:11) [88%] :\r\nExactement les plantes qui marche des c'est autre chose, merci beaucoup C\u00e9dric ses r\u00e9ponses, que pensez -vous d'un bon verre de vin rouge Nicolas, vous seriez plut\u00f4t blanc vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:23) [86%] :\r\nNon, moi je suis rouge, vous \u00eates trop tout \u00e0 fait le vin rouge contient beaucoup de de substances antioxydantes qui sont excellentes pour notre bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:37) [79%] :\r\nTous les spectateurs, oui, et alors l\u00e0 avec avec pr\u00e9caution et vous C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:43) [77%] :\r\nAlors actuellement instaure la j'ai plut\u00f4t noir, c'est-\u00e0-dire au caf\u00e9, effectivement, le rouge, pour moi, est aussi le bon plan, le bon plan tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:52) [88%] :\r\nOn en parle avec Horta Statesman \u00e0 7 heures moins 10, tout \u00e0 l'heure, mais pour l'instant, il est 6 heures et demie Pascal B\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:02) [91%] :\r\nUne initiative populaire visant \u00e0 interdire aux parlementaires de si\u00e9ger au sein des directions de compagnies assurance va \u00eatre lanc\u00e9e, a appris la RTS un autre texte en pr\u00e9paration veut permettre aux cantons de fixer et d'encaisser les primes, les 2 textes sont port\u00e9s par le conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard et son homologue du MCG Genevois Paul, tous 2 sont en charge de la sant\u00e9 dans leurs cantons respectifs, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut cas vous au Blue ne viendra pas en Suisse aujourd'hui sa visite a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e, il n'y a pas non plus aux Pays-Bas, les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises Lyon interdit de d\u00e9barquer \u00e0 Rotterdam \u00e0 Ankara, le pr\u00e9sident Erdogan a qualifi\u00e9 les Pays-Bas de vestige nazi mais vu que vous au a finalement atterri hier soir \u00e0 Metz, dans l'est de la France, o\u00f9 il doit participer aujourd'hui au meeting d'une association turque, un homme est parvenu \u00e0 franchir la cl\u00f4ture des jardins de la Maison Blanche dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi \u00e0 Washington, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans l'enceinte de la r\u00e9sidence pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine hockey-sur-glace Lausanne et Gen\u00e8ve Servette sont \u00e9limin\u00e9s des play- off pour le titre hier soir Lausanne a perdu 6 \u00e0 3 Davos et n'aura pas gagn\u00e9 le moindre match dans ce quart de finale, je ne savais pas connu le m\u00eame sort, hier soir, les Genevois ont \u00e9t\u00e9 battus 5 1 par Zougam Bienne a perdu 3 1 contre Berne se retrouve men\u00e9 3 1 dans la s\u00e9rie et Lugano a battu Z\u00fcrich 3 \u00e0 2, les 2 \u00e9quipes en sont \u00e0 2 victoires partout dans le tour de rel\u00e9gation FribourgGott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 battu 1 \u00e0 0 par Langnau est d\u00e9sormais condamn\u00e9e OPA contre Ambri qui a perdu 6 2 \u00e0 Kloten en tennis une cas s'est facilement qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour du Masters 1000 d\u00eener \u00e0 l'ouest, aux \u00c9tats-Unis, en dominant l'Italien Paolo Renzi 6 3 6 4 ce qui alpin d\u00e9ception pour Wendy Holdener lors du slalom de ce qu'on va la suite soit a chut\u00e9 \u00e0 3 portes de l'arriv\u00e9e, alors qu'elle \u00e9tait \u00e0 la lutte pour la victoire avec l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin le temps sera assez ensoleill\u00e9 12 aujourd'hui, avec tout de m\u00eame de nombreux passages nuageux d'altitude qui, dans l'ouest de la Suisse romande parviendront m\u00eame \u00e0 cacher le soleil il fait frais ce matin apr\u00e8s une nuit claire 1 \u00e0 3 degr\u00e9s en plaine, ensuite l'atmosph\u00e8re se radoucit rapidement les maxima 15 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:17) [85%] :\r\nLe jardin notre terrain d'entente, le dimanche matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:02) [82%] :\r\nIl que la prime de la sonnette d'alarme et pionnier sollicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:25) [59%] :\r\nQue la Suisse. \r\n\u00e9coutez, je ne vais pas possible \u00e9videmment. \r\nD'apr\u00e8s la Bolivie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:57) [67%] :\r\nLa \u00e7a, il y a un moment de. \r\nEt \u00e0 Delsol, qu'on avait affaire et puis aujourd'hui la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:03) [93%] :\r\nMonsieur Jardinier Christine Magro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:09) [94%] :\r\nEt le bruit qu'on entend l\u00e0 derri\u00e8re, explique la chanson de Marco Zappa Paolo qu'est ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:15) [87%] :\r\nC'\u00e9tait parlait de du jardin de sa maison, la chanson, et puis c'\u00e9tait un dialecte tessinois c'\u00e9tait beaucoup de romantisme de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:25) [88%] :\r\nAlors vous allez me lire le texte ici le titre de la marque \u00e0 slovaque, en fait, c'est l'histoire d'un vieux moulin justement pr\u00e8s de sa maison, qui a \u00e9t\u00e9 remis en \u00e9tat, et c'est une esp\u00e8ce de, de, de, d'appels en disant, arr\u00eatez de construire du 9, savoir mettre en place les r\u00e9novations la douceur du souvenir de ceux qui ont v\u00e9cu l\u00e0- bas, Marco Zappa qui est donc effectivement un un Tessinois il est n\u00e9 \u00e0 Locarno chez les gens de la musique c'est tessinois h\u00e9 ben voil\u00e0, c'\u00e9tait pour vous salue et on retrouve Nicolas bien aujourd'hui qui \u00e9tait l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, alors Nicolas, vous avez, vous venez d'avoir une question tulipes et gens qui qui est assez traditionnelle en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:13) [89%] :\r\nOui, donc ce sont des des tulipes et des gens qui, qui sont en place depuis beaucoup d'ann\u00e9es dans ce jardin et ne fleurissent pas beaucoup, donc \u00e7a c'est le probl\u00e8me des oignons, les oignons se multiplient par m\u00eame c'est quelque chose de de naturel et chaque Onion de tulipes fait 2 3 petits oignons de tulipes \u00e0 leur base et saisi ces petits oignons vont aussi pousser l'ann\u00e9e suivante, mais ils ne font que des feuilles, alors si on veut que ses oignons fleurissent, on est oblig\u00e9 de de sortir le toutes au printemps, donc apr\u00e8s la apr\u00e8s la suppos\u00e9e floraison les ma\u00eetres les remettre en place \u00e0 l'Automne donc on on bien les arracher les s\u00e9parer, on va les s\u00e9parer de leur leur bras de mer comme \u00e7a on on peut multiplier ses oignons, mais il faut bien se dire que ces petits oignons qui sont, qui sont trop petits pour fleurir font que des feuilles, la 1\u00e8re et la 2\u00e8me ann\u00e9e donc la 3\u00e8me ann\u00e9e, ils vont faire des gens, mais il faut chaque ann\u00e9e les ressentir, il faut les ressortir les repr\u00e9senter, sinon il faut vraiment voil\u00e0 et puis avec les gens qui, c'est la m\u00eame chose, les gens qui \u00e7a se multiplient aussi de la m\u00eame fa\u00e7on, puis \u00e7a fait une esp\u00e8ce de touffes qui qui est au fond, on peut dire le le le le le bulbe de base, le but de base et qui ne ferait plus non plus, donc il y aura plus l\u00e0, c'est bien de rajeunir sa plantation en les sortant par an et les repr\u00e9sentants \u00e0 une distance convenable quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:49) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait et c'est donc la question qu'on vous posait ses d\u00e9buts qui sont l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, il a aujourd'hui, il y a souvent aussi la question de bulbes g\u00e9n\u00e9reux, j'avais re\u00e7u des des bulbes comme \u00e7a que j'ai mis sur sur la table, et puis on les a plant\u00e9s au jardin qui fleurissent pas \u00e7a c'est autre chose, le but aussi de la refait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:05) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est souvent un anonymement tulipes qui \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 trop tard qu'on a oubli\u00e9 \u00e0 la cave un Automne Picon plante au moins de janvier, f\u00e9vrier, il n'a pas fleurir beaucoup c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:18) [87%] :\r\nAccord alors c'est reparti cela on sent vraiment qu'on est au printemps, elle tombe pile poil pour vous, Paolo, on a re\u00e7u vendredi en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, la question de Sylviane \u00e0 propos de : c'est une fois de plus, j'ai besoin de votre aide, hier, j'ai constat\u00e9 que mais Buisson manger, au secours, ils deviennent tout bras comme si toute la chlorophylle s'\u00e9tait fait d\u00e9vorer qu'est -ce que je peux faire qu'est -ce que je dois faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:46) [77%] :\r\nOui, alors la Pyrale oui alors c'est les d\u00e9g\u00e2ts la Pyrale mais en principe, la pyrale Les les cha\u00eenes y sont pas encore l\u00e0, la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, elle commence. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:56) [83%] :\r\nJe dirais vers la mi- avril suivant en pleine Epinal des endroits les plus avec expos\u00e9 puis apr\u00e8s mai juin \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a se d\u00e9veloppe, on est dans la r\u00e9gion d'Avenches oui un peu, voil\u00e0 justement \u00e0 alors personnellement, bon, il y a pas de photo, mais \u00e7a c'est les d\u00e9g\u00e2ts de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, typiquement c'est vrai que, surtout, il y a, il y a cette chenille des fois comme l'a fait le feuillage Dubuis un peu charnu elle grignotait grignote hippie laisse juste les lits par on vient juste les nervures de la falaise, c'est assez laid, assez voraces comme comme mais alors pour l'on peut rien faire a il faut il faut attendre de voir les cha\u00eenes et 16 c'est \u00e7a toute la difficult\u00e9 du traitement de la pyrale, c'est que pendant la belle saison, quand elle est en activit\u00e9, vous trouvez le plus les diff\u00e9rents stades, c'est-\u00e0-dire la Chine et la chrysalide insecte adulte en m\u00eame temps sur le dans le but et et puis y a pas des traitements qui peut couvrir 10 ans pour rattraper toutes ces ces tous ces stades c'est impossible et en cible en cible, la Chine et avec on dit assez souvent avec le bacille juste une c'est \u00e7a alors \u00e7a, c'est vraiment quelque chose o\u00f9 il faut observer, moi j'ai 2, personnellement, j'ai des conseils, mais je ne fais pas, m\u00eame au niveau professionnel, le traitement du les cha\u00eenes du printemps, parce que la Chine et du printemps et sans Pettitte souvent quand a retour du froid et sans peu active d\u00e9fend, elle sert \u00e0 faire dans le feuillage avec enfant, vous savez, une petite toile pour se prot\u00e9ger, donc \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est un traitement qui ne sert quasiment \u00e0 rien, je privil\u00e9gie par contre un bon entra\u00eenement correct fait au mois de juillet, ni au fin juin, juillet quand il sont bien d\u00e9velopp\u00e9s, on le voit en pleine activit\u00e9, si vous le faites correct de morts, vous arrivez \u00e0 avoir quasiment la totalit\u00e9 de ces chenilles et puis les d\u00e9g\u00e2ts, franchement c'est vrai que les d\u00e9g\u00e2ts du printemps sur le but de par rapport \u00e0 la \u00e0 la Pyrale sans n\u00e9gligeables pour moi d'un point de vue esth\u00e9tique et pour la plante, \u00e7a devient c'est c'est vraiment les jeunes feuilles parce que ces jeunes chenilles vont pas s'attaquer au feuillage le plus coriace, d'ailleurs, j'ai l'impression que la la la strat\u00e9gie de la pyrale c'est d\u00e9pendre du c\u00f4t\u00e9 un peu et c'est le PC parce que les feuilles c\u00f4t\u00e9 Andr\u00e9 juste en tout Jean-Claude plus et ce qui est en plein soleil, c'est beaucoup plus coriace et est -ce que tendre, mais \u00e7a va leur profiter aux jeunes, et apr\u00e8s, et c'est diffus\u00e9 surtout le budget, donc voil\u00e0, c'est \u00e7a aussi difficiles \u00e0 trouver et quand vous les voyez sans souvent sur ce jeune jeune pousse du printemps que tout le monde est au moins, m\u00eame au mois de mai, ces petites cha\u00eenes et puis elle grignote un petit peu dispers\u00e9s un petit peu par- l\u00e0, mais les d\u00e9g\u00e2ts mais sans pas visuellement ou a\u00e9riens, c'est les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts est d\u00e9cha\u00een\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 alors l\u00e0 c'est beaucoup plus grave parce que le probl\u00e8me c'est que souvent, quand elles arr\u00eatent de manger les les feuilles parce que il y en a plus, elle s'attaque \u00e0 l'\u00e9corce et c'est \u00e7a qui fait \u00e0 la langue, sur plusieurs ann\u00e9es, peut faire mourir le but, hein, c'est le fait qu'elle grignote aussi la les corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:10) [80%] :\r\nC'est \u00e7a prend, parce que ce que voit cette dame l\u00e0 maintenant, qui sont ces feuilles compl\u00e8tement mang\u00e9 \u00e7a, \u00e7a devrait \u00e7a pourrait, si les Corses pas compl\u00e8tement repart. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:20) [86%] :\r\nAlors \u00e7a devrait repartir mais pas s\u00fbr \u00e0 100 pourcent parce parce qu'indienne d\u00e9foliation compl\u00e8te, \u00e7a se peut aussi qu'\u00e9tait pas les jeunes branches par exemple peuvent mourir, \u00e7a c'est peuvent s\u00e9cher, \u00e7a c'est s\u00fbr, en tout cas il faut il faut lui laisser le temps l\u00e0, \u00e7a va commencer, il faut attendre le mois de mai pour un petit peu comme celui r\u00e9pare mais en tout cas par rapport \u00e0 ce que j'ai vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si c'est juste une d\u00e9foliation le but, il repart en tout, les premi\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s, bien s\u00fbr, c'est toujours comme \u00e7a, la plainte, elle s'\u00e9puisent, c'est en fait rien, c'est cette cette Pyrale qui n'a pas d'antagonistes chez nous parce qu'elle est l\u00e9g\u00e8rement toxiques hein les oiseaux ne la mangent pas parce qu'elle est l\u00e9g\u00e8rement toxiques, c'est seulement pendant le j'ai vu, j'ai vu quelques oiseaux les moineaux par exemple se servir des pyrales mais c'est vraiment pendant la p\u00e9riode de quand ils ont le leur nich\u00e9e mais aura et il y a toutes les toxines Dubuis et puis je pense la trouve assez indigeste donc peut-\u00eatre il go\u00fbte par- ci par- l\u00e0 parce qu'ils auraient perte ou de c'est \u00e9teint et \u00e7a tr\u00e8s bien que c'est bourr\u00e9 Cheney, mais on voit quasiment jamais, qui vont se servir, donc il faut croire qu'elle a mauvais go\u00fbt un peu toxique, \u00e7a leur fait un peu mal au ventre, donc, et pr\u00e9f\u00e8rent s'il y a rien d'autre, probablement il prennent quelques unes mais ils pr\u00e9f\u00e8rent se tourner vers autre chose quoi donc c'est toute la difficult\u00e9, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est un peu campe peu et maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:44) [87%] :\r\nNon mais c'est clair et sans compter le fait que la chemin\u00e9e peut s'habituer aussi au bacille de la donc \u00e7a \u00e7a c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:51) [81%] :\r\nMais la la la la la grosse probl\u00e9matique en le sait d'sud de la France o\u00f9 traitait entr\u00e9 je pense toujours les les chenilles de la processionnaire avec des h\u00e9licopt\u00e8res en trait\u00e9 au bah, justement, je ne sais ce ces grands for\u00eats au bord de la M\u00e9diterran\u00e9enne h\u00e9 ben il y a des poches de r\u00e9sistance, c'est-\u00e0-dire il y a des endroits o\u00f9 la processionnaire r\u00e9siste au pass\u00e9 de Sturridge si c'est pour \u00e7a qu'il faut toujours faire attention avec ces, ces traitements et puis j'dirais un peu plus loin la main l'temps pass\u00e9, c'\u00e9tait depuis octobre, j'ai vu proche de je travaillais un paysagiste, un jeune paysagiste, qui traitait une grande et depuis je me suis arr\u00eat\u00e9e, j'ai discut\u00e9 avec lui et puis il me dit je traite comme la pire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:31) [85%] :\r\nEt puis j'ai dit, c'\u00e9tait quand c'\u00e9tait au mois d'octobre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e et je dis : mais vous traitez avec Wanadoo, je traite avec un produit biologique le pass\u00e9 une enfin, je dis, mais sans rares il y en a, il y en a jamais on a vu, on les cherche toujours les gardiens zambien n'avait pas lu, oui, \u00e7a, c'est \u00e7a le danger c'est c'est de faire des traitements qui ne Servent \u00e0 rien, vous vous dispersez le produit il y a quelque chose qui se met en place et puis petit-\u00e0-petit les, les, les chenilles, peut-\u00eatre, il y a, il y a des r\u00e9sidus qui restent les premi\u00e8res cha\u00eenes qui vont en \u00e0 na\u00eetre ce printemps et vendu, moi j'ai un petit peu \u00e7a il y a encore peut-\u00eatre quelque chose, elles vont \u00eatre un peu malade mais vend pas mourir et donc de g\u00e9n\u00e9rations en g\u00e9n\u00e9rations et devant l'pas assez vite des r\u00e9sistances et c'est \u00e7a vraiment le le le le danger, il faut vraiment que le bacille de j'si c'est un produit qui n'est pas toxique qui bien qui cible bien l'insecte mais il faut absolument qu'il aille les chenilles, il faut, avant de faire n'importe quel traitement, vous devez trouver la cha\u00eene, il apprend dans la maladie, OK, il y a, il y a la Chine et je jetterai autrement \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien et c'est \u00e7a devient m\u00eame m\u00eame dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:40) [85%] :\r\nNicolas, moi je suis un amateur contradicteurs puisque est -ce que les les 20 premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations et pas plus facile \u00e0 \u00e9liminer que les suivants parce que c'est quand m\u00eame la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui favorise la 2\u00e8me puisque c'est, c'est c'est la la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui reprend des oeufs pour la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:59) [86%] :\r\nAlors non elle est pas justement, elle est pas facile du tout avoir alors c'est c'est c'est les les papillons qui qui vont prendre la 2\u00e8me raison premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration enfin du papillon, alors il y a, il y a c'est \u00e7a toute la difficult\u00e9, c'est que sur le but, vous trouvez la chrysalide le papillon et les chenilles souvent \u00c9lise, bien entendu, donc vous pouvez avoir une fois les, les, les jeunes, mais il y a d\u00e9j\u00e0 la chrysalide et puis elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e va pondre un peu plus tard et je dirais une autre chose : Les la difficult\u00e9, c'est que les d\u00e9buts, il y en a partout, oui, c'est pas quelque chose de confiner dans, comme dans une serre, il y en a partout si vous \u00e9liminez toutes les cha\u00eenes et sur un puits au mois d'avril mais il y a des papillons qui vont venir de la villa du du voisin d'un but qui est dans la for\u00eat et puis qui vont et s'fait pas encore, c'est \u00e7a la difficult\u00e9 impossible la gestion de ce ce parasite de fa\u00e7on totale mais justement le le traitement du printemps est tr\u00e8s inefficace, comme j'ai dit avant la Chine et la active et on sait que bassiste je sais c'est pas un produit de contact. \r\nEn retraite, on doit vraiment la vie donn\u00e9 l\u00e0 c'est vraiment le but jusqu'au coeur, parce qu'il y a l\u00e0 partout et la Chine, il doit manger pour pouvoir s'empoisonner, alors si vous avez envie de vous traitez coup vous avez un retour du froid de cha\u00eene et arr\u00eate de se nourrir,S. prot\u00e8ge un petit peu un jeu, \u00e7a je j'ai j'aimerais marquer justement sur et \u00e7a arrive souvent, mais avril/mai et voil\u00e0 le produit dure 7 jours, 7, 8 jours, alors vous devez \u00e0 nouveau retrait\u00e9, vous remettez dans le circuit un un produit et c'est comme \u00e7a qu'on arrivera \u00e0 trouver, \u00e0 avoir des r\u00e9sistances et l\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a devient encore plus probl\u00e9matique, moi je pense pour la pour la Pyrale Dubuis il faut frais une gestion pas une destruction voil\u00e0 et peut-\u00eatre que d'un rayon, 10, 15, 20 ans, la chose va se calmer et \u00e7a, c'est rare pr\u00e9dateurs se seront habitu\u00e9s aux invit\u00e9s tout comme \u00e7a, il faut supprimer l'\u00e9clairage public non salari\u00e9e, alors vous \u00eates pas le seul \u00e0 lire, on n'est pas par contre d'ton pays d'origine, l'Asie, elle a un antagoniste il y a l'insecte qui se nourrissent de la pyrale et clic, voil\u00e0, comme pour le cin\u00e9ma du ch\u00e2taignier, \u00e7a existe aussi, ce qu'il faudrait faire venir ces insectes mais on aurait pas faire le venir parce que \u00e7a vous remettez \u00e0 \u00e0 un enseignant l'indig\u00e8ne dans un dans un syst\u00e8me un \u00e9co- syst\u00e8me qui n'est pas le sien, et on sait pas exactement quel dans le apr\u00e8s les les les d\u00e9g\u00e2ts qui peut provoquer aussi en dehors de de la pire c'est vrai mondialisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:40) [91%] :\r\nBoeing va \u00e9couter merci de cette r\u00e9ponse compl\u00e8te, d\u00e9taill\u00e9e sur la pyrale, c'est vrai que quand on voit maintenant les Budgets qui sont d\u00e9sincarn\u00e9s quoi qui qui sont vraiment plus quoi branche, on se dit mon Dieu faut tout de suite au d\u00e9part et la r\u00e9action \u00e0 la question Nicolas c'est prendre tout de suite, ne pas attendre que \u00e7a se d\u00e9veloppe, donc c'est difficile, on doit lutter contre l'id\u00e9e de traiter d'abord l'id\u00e9e d'en mettre un peu trop, \u00e7a va tellement \u00e0 l'encontre de tous nos r\u00e9flexes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0, mais comme j'ai dit la la grande difficult\u00e9 c'est que c'est impossible de traiter tous les buts, donc vous aurez toujours des foyers d'infection quelque part et c'est un papillon de nuit donc il il va se d\u00e9placer, vous pouvez rien faire quand il y a des pi\u00e8ges, on peut, on peut faire des choses et, automatiquement, on a vraiment partout maintenant en Suisse romande, 7 pirates, donc on sait que vous pouvez traiter tous les jours, elle va arriver, c'est comme \u00e7a, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est une gestion qu'on doit faire et pas une destruction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:38) [93%] :\r\nOn s'arr\u00eatera sur cette conclusion magnifique gestion et pas de destruction, nous allons \u00e9couter Laurent Voulzy Jeanne \u00e7a rappellera des souvenirs \u00e0 beaucoup d'entre nous et puis nous avons rendez- vous avec courte cette manne qui commence, une petite rubrique sur la pr\u00e9vention des accidents cardio- vasculaires, les infarctus des AVC principalement qu'on retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:06) [78%] :\r\nMonsieur Jardinier nous avons vot\u00e9 318 18 28 juin enfin, je vais vous dire combien, si loin, si loin ici des si\u00e8cles, merci, mais mon coeur c'est la et j'ai une chose. \r\nLa tout court, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:37) [91%] :\r\nMonsieur Jardinier Christine Magro bonjour correct bonjour Christine nous allons commencer une petite s\u00e9rie sur la pr\u00e9vention des accidents cardiovasculaires, alors d\u00e9j\u00e0 en introduction les accidents cardiovasculaires, d'abord de quoi on parle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:52) [87%] :\r\nBien, je pense qu'on va surtout parler de la pr\u00e9vention des infarctus et et AVC qu'on appelle les attaques c\u00e9r\u00e9brales, accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux, qui sont quand m\u00eame la 1\u00e8re cause de mortalit\u00e9 en Europe une s\u00e9rie par le cancer d'accord avant le cancer, donc c'est encore le cancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:15) [90%] :\r\nOK Basset, raison de plus pour qu'on en parle alors avant de d'aborder des chapitres qui vont nous permettre pr\u00e9cis\u00e9ment de de de lutter et de favoriser la pr\u00e9vention les facteurs de risque, on les rappelle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:27) [87%] :\r\nOui, le 1er, facteur de risque, \u00e0 mon avis, c'est l'hypertension, donc on va parler beaucoup de plantes qui vont permettre de lutter contre l'hypertension, ensuite, bien que controvers\u00e9e, maintenant c'est l'exc\u00e8s de cholest\u00e9rol sanguin, il y a des des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es ou autres, ou certains m\u00e9decins scientifiques du fait, c'est une supercherie et la plus grande supercherie du si\u00e8cle, personnellement je ne suis pas tout \u00e0 fait convaincre et pas moi j'y crois pas trop, c'est quand m\u00eame pas une histoire invent\u00e9e uniquement par l'industrie pharmaceutique comme ordi pour vendre des statines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:05) [75%] :\r\nDonc, hypertension, cholest\u00e9rol qu'est -ce qui a d'autres ont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 ce un peu poursuivi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:10) [84%] :\r\nC'\u00e9tait un peu le tabagisme et faut pas oublier la surcharge pond\u00e9rale pesant que l'on excepte pourra donc il faudrait on peut aussi parler comment r\u00e9duire le qui a peut-\u00eatre de qui avait r\u00e9duit \u00e0 son peut-\u00eatre une autre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:25) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors voil\u00e0 on l'introduction avec ces facteurs de risque, moi je vous propose, Kurt qu'on commence par du tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:33) [86%] :\r\nOui, on peut peut-\u00eatre d'abord dire que pour pr\u00e9venir ces infections il faut exercer une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re, avoir une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, riche en fruits et en l\u00e9gumes pauvre en Gr\u00e8ce et surtout pauvre en sel aussi est un facteur de risque, ancien mais avec divers oui mais le facteur, c'est \u00e7a que j'allais le plus positif pour quelqu'un qui habite en Valais, maintenant c'est le vin rouge, disons -le, le vin rouge contient une mol\u00e9cule qui s'appelle resv\u00e9ratrol c'est un Style BM que l'on trouve dans la peau du raisin, c'est une substance qui prot\u00e8ge le raisin contre la agression par et tous les facteurs ext\u00e9rieurs papa et par des champignons, par exemple, et autres et on a trouv\u00e9 que dans les vins dits biologiques de cultures biologiques, il y a beaucoup plus de resv\u00e9ratrol que dans les vingt trait\u00e9 ben plantation \u00e0 son r\u00eave, pas besoin de produire le resv\u00e9ratrol pour se d\u00e9fendre et se resv\u00e9ratrol retrouve aussi dans le vin, mais on en trouve un peu pr\u00e8s 10 fois plus dans le vin rouge que dans le vin blanc c'est \u00e0 cause de la m\u00e9thode de vinification quand on fait du vin rouge en laisse mac\u00e9rer ferment\u00e9 avec la peau du r\u00e9seau et avec l'alcool qui est form\u00e9 les 12 13 14 pourcent d'alcool mais pendant le vin rouge, une dissolution de partis du resv\u00e9ratrol et on arrive \u00e0 obtenir jusqu'\u00e0 8 milligrammes par litre dans le vin rouge est plus dans le vin blanc n'a pratiquement pas le vin plan n'a aucune propri\u00e9t\u00e9 th\u00e9rapeutique une fois 10 ans qu'en France on parlait conc\u00e9dait on enseigne conc\u00e9dait, a protest\u00e9 vivement, il nous a dit monsieur le professeur, au moins, il met la bonne humeur, c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une cette cette juste pour le pain blanc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:33) [85%] :\r\nEst-ce que \u00e7a va russe, c'est ce que vous appelez le French paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:37) [85%] :\r\nEh bien, le French paradoxe : c'est une observation qui a \u00e9t\u00e9 faite il y a une trentaine d'ann\u00e9es par des chercheurs am\u00e9ricains qui ont \u00e9tudi\u00e9 dans les pays europ\u00e9ens aussi en Australie et aux \u00c9tats-Unis, mais surtout en Europe, la mortalit\u00e9 cardiovasculaire versus la consommation en mer Rouge sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que la mortalit\u00e9 cardiovasculaire a plus \u00e9lev\u00e9s en Europe \u00e9tait en Finlande pour Manche pourtant 5 ben non je suis poisson Buren qui en viande, pauvre en cholest\u00e9rol, h\u00e9 bien c'est en Finlande qu'on a le plus d'accidents cardiovasculaires de tous les pays europ\u00e9ens doivent mal \u00e0 la Haye boivent tr\u00e8s mal les m\u00e9moires dans la bi\u00e8re et boivent de la vodka et que c'est vrai que la consommation de vin rouge et en tout cas, 25 ans en arri\u00e8re Terra plus faible en Europe \u00e0 l'autre bout de ce tableau, on a la France, la France c'est l\u00e0 qui a le moins d'accidents de mortalit\u00e9 cardiovasculaire en Europe, celui de l'Italie, et c'est vrai qu'on boit le plus de de vingt frousse la consommation 50 fois plus elle fait fait et sa ni\u00e8ce, c'est \u00e7a qu'on appelait le paradoxe fran\u00e7ais : le French paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:53) [90%] :\r\nExcusez -moi de vous interrompre, mais le temps nous \u00e9tant compt\u00e9, je vous propose qu'on revienne sur ce French paradoxe parce qu'il y a pas que le vin rouge, hein, la prochaine fois, le RC commerce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:06) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:07) [87%] :\r\nOui, ouais, il est d\u00e9j\u00e0 7 heures quasiment d\u00e9sol\u00e9 courtes, si vous voulez r\u00e9\u00e9couter la chronique de Kurt Hostettmann celle -ci vous allez sur la page de l'\u00e9mission \u00e7a il y a pas de probl\u00e8me, mais en mettant sur la page de de Monsieur Jardinier monsieur Jardinier RTS c'est Achbar oblique monsieur Jardinier RTS Point c'est Achbar oblique monsieur Jardinier vous avez sur la gauche de la page toute une s\u00e9rie de lignes surlign\u00e9 rouge avec l'accueil de monsieur Jardinier les reportages, les manifestations et les Live les astuces et les adresses et les chroniques et si vous allez sous chronique et que vous cliquez sous Kurt Hostettmann, vous aviez l'entier des chroniques que Kurt a eu la gentillesse de nous proposer \u00e0 cette antenne vous pouvez les r\u00e9\u00e9couter en tout temps, quand vous le souhaitez, sur notre site, donc RTS point CH barre oblique monsieur Jardinier et pour l'instant, il est pr\u00e9cis\u00e9ment 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T15:06:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2E8AD2D-1ED7-41AD-9025-B27A3AEF3856", "internalArchiveId": "B2E8AD2D-1ED7-41AD-9025-B27A3AEF3856", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte transmis de la cath\u00e9drale de Lausanne (5/5)", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct de la Cath\u00e9drale de Lausanne, avec Virgile Rochat, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Edmond Vullioud et Camille Perrier Depeursinge pour la liturgie. Avec la participation musicale de Jean-Christophe Geiser \u00e0 l'orgue et du Choeur de la Cath\u00e9drale de Lausanne. Lectures bibliques: Psaume, chapitre 119, versets 103 \u00e0 105\r\n2 Timoth\u00e9e, chapitre 3, versets 16 \u00e0 17, Luc, chapitre 4, versets 14 \u00e0 22. SOLA SCRIPTURA: \u00e7a donne quoi en fran\u00e7ais courant? Lorsqu'on \u00e9voque ce qui diff\u00e9rencie protestants et catholiques, on \u00e9voque souvent le r\u00f4le du pape, de la vierge Marie ou le culte des Saints. Or ces diff\u00e9rences r\u00e9sultent toutes d'un seul principe: le rapport aux \u00c9critures. En affirmant le sola Scriptura, l'Ecriture seule, les R\u00e9formateurs choisirent de revenir aux sources et de ne tenir pour fondement uniquement ce qui se trouve dans la Bible. Mais est-ce si simple? Et surtout, qu'est ce que cela peut bien vouloir dire aujourd'hui pour la foi et dans la vie quotidienne?", "durationSec": 3446, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417543", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["protestantisme", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Culte du 12.03.2017", "Culte en direct de la Cath\u00e9drale de Lausanne / CUL_2017-03-12T10:03:00_culte", "Culte du 12.03.2017", "Culte en direct de la Cath\u00e9drale de Lausanne / CUL_2017-03-12T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Avec Virgile Rochat, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Edmond Vullioud et Camille Perrier Depeursinge pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Jean-Christophe Geiser \u00e0 l'orgue et du Ch\u0153ur de la Cath\u00e9drale de Lausanne.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Psaume, chapitre 119, versets 103 \u00e0 105\n2 Timoth\u00e9e, chapitre 3, versets 16 \u00e0 17\nLuc, chapitre 4, versets 14 \u00e0 22\n\nSOLA SCRIPTURA: \u00e7a donne quoi en fran\u00e7ais courant?\n\nLorsqu\u2019on \u00e9voque ce qui diff\u00e9rencie protestants et catholiques, on \u00e9voque souvent le r\u00f4le du pape, de la vierge Marie ou le culte des Saints. Or ces diff\u00e9rences r\u00e9sultent toutes d\u2019un seul principe: le rapport aux \u00c9critures. \nEn affirmant le sola Scriptura, l\u2019Ecriture seule, les R\u00e9formateurs choisirent de revenir aux sources et de ne tenir pour fondement uniquement ce qui se trouve dans la Bible. Mais est-ce si simple? Et surtout, qu\u2019est ce que cela peut bien vouloir dire aujourd\u2019hui pour la foi et dans la vie quotidienne?", "Avec Virgile Rochat, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Edmond Vullioud et Camille Perrier Depeursinge pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Jean-Christophe Geiser \u00e0 l'orgue et du Ch\u0153ur de la Cath\u00e9drale de Lausanne.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Psaume, chapitre 119, versets 103 \u00e0 105\n2 Timoth\u00e9e, chapitre 3, versets 16 \u00e0 17\nLuc, chapitre 4, versets 14 \u00e0 22\n\nSOLA SCRIPTURA: \u00e7a donne quoi en fran\u00e7ais courant?\n\nLorsqu\u2019on \u00e9voque ce qui diff\u00e9rencie protestants et catholiques, on \u00e9voque souvent le r\u00f4le du pape, de la vierge Marie ou le culte des Saints. Or ces diff\u00e9rences r\u00e9sultent toutes d\u2019un seul principe: le rapport aux \u00c9critures. \nEn affirmant le sola Scriptura, l\u2019Ecriture seule, les R\u00e9formateurs choisirent de revenir aux sources et de ne tenir pour fondement uniquement ce qui se trouve dans la Bible. Mais est-ce si simple? Et surtout, qu\u2019est ce que cela peut bien vouloir dire aujourd\u2019hui pour la foi et dans la vie quotidienne?"], "variantIds": ["ece-8417544", "ece-8417543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:29Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\n5\u00e8me et dernier rendez- vous au coeur de cette p\u00e9riode de car\u00eame avec la communaut\u00e9 de Chailly la Cath\u00e9drale pour occulte dont le sujet est tir\u00e9 de la brochure 40 th\u00e8mes pour cheminer une brochure propos\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de la Suisse \u00e0 l'occasion des 500 ans de la r\u00e9forme aujourd'hui le suis je le sujet sur la scripte Hourra, \u00e7a donne quoi en fran\u00e7ais courant sur la scripte, mais aussi solide et au Gloria ou encore sur l'ours Christie le protestantisme a affirm\u00e9 ses grands principes qui structure sa tradition sa th\u00e9ologie sa spiritualit\u00e9 sa vie d'\u00e9glise alors \u00e0 l'\u00e9poque de la r\u00e9forme protestante ses soli repr\u00e9sentait un v\u00e9ritable bouleversement aujourd'hui ces principes sont -ils seulement compris, y compris par les protestants, le m\u00eame ont -ils une pertinence pour aujourd'hui, pour les \u00e9glises pour contemporain, comment les traduire pour que ces affirmations devienne accessible \u00e0 tous et \u00e0 toutes, et bien c'est le d\u00e9fi que va relever le pr\u00e9dicateur de ce jour ici en Direct \u00e0 la Cath\u00e9drale de Lausanne. \r\nLe pr\u00e9dicateur de ce jour et le Pasteur Virgile Rochat, un homme qui s'est confront\u00e9 souvent \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de traduire les sources chr\u00e9tiennes protestantes dans le langage d'aujourd'hui, il a travaill\u00e9 en aum\u00f4nerie de jeunesse de gymnase, puis \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale pendant de longues ann\u00e9es, autre moyen de traduire l'h\u00e9ritage et bien c'est le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses offres cette ann\u00e9e de comm\u00e9moration, je vous en signale une originale : les propos de tables, une pi\u00e8ce qui reprend les c\u00e9l\u00e8bres propos du Moine Martin Luther, l'un des 3 com\u00e9diens de cette pi\u00e8ce et cr\u00e9ateur de la pi\u00e8ce, le lecteur de ce jour, Edmond ou une pi\u00e8ce propos\u00e9e tout pr\u00e8s d'ici \u00e0 2 pas, en fait, dans la salle capitulaire de la Cath\u00e9drale fin avril d\u00e9but mai, autre moyen enfin de rendre vivant l'h\u00e9ritage, h\u00e9 bien c'est \u00e9videmment la musique nous sommes servis ce matin avec le choeur de la cath\u00e9drale sous la direction de Jean-Louis de ce calibre et l'organiste Jean-Christophe Geiser c'est lui qui nous fait entrer en c\u00e9l\u00e9bration avec une Fugue en mi mineur de Jean-S\u00e9bastien barre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [90%] :\r\nLa gr\u00e2ce, la mis\u00e9ricorde et la paix nous sont donn\u00e9es et multipli\u00e9es de la part de Dieu notre P\u00e8re et du Seigneur J\u00e9sus Christ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [94%] :\r\nBienvenue, bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous en notre belle cath\u00e9drale de Lausanne. \r\nConstruite pour accueillir la pri\u00e8re des habitants de la ville et du Pays de Vaud, elle est en ses murs, ce matin, aux dimensions de l'horizon. \r\nPour accueillir la pri\u00e8re de tous ceux et celles qui se joignait \u00e0 nous par les ondes. \r\nC'est donc ensemble que nous allons vivre ce moment de c'est ensemble que nous chanteront les r\u00e9ponses de la liturgie luth\u00e9rienne c'est ensemble que nous nous mettrons \u00e0 l'\u00e9coute de la parole divine. \r\nPour entrer dans la pri\u00e8re, je vous invite \u00e0 vous lever. \r\nNon, le Seigneur avec le Psaume sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [78%] :\r\nAcclam\u00e9 le Seigneur terre servez le Seigneur dans l'all\u00e9gresse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:16) [94%] :\r\nVenez \u00e0 lui avec des chants de joie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:21) [95%] :\r\nReconnaissez que le Seigneur est Dieu. \r\nIl nous a fait et nous sommes \u00e0 lui nous sont peu \u00e0 peu son h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [88%] :\r\nVenez dans sa maison lui rendre gr\u00e2ce dans sa demeure chanter ses louanges, rendez- lui gr\u00e2ce et c'est son nom. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:45) [90%] :\r\nOui le Seigneur et bon et son amour. \r\nSa fid\u00e9lit\u00e9 donneur d'\u00e2ge en \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:41) [86%] :\r\nIci, on la Cath\u00e9drale de Lausanne chaque dimanche de cette ann\u00e9e, du 5 centi\u00e8mes, anniversaire de l'arr\u00eat formation nous m\u00e9ditons sur un des th\u00e8mes de la petite brochure quarantaine pour agir aujourd'hui, ce sera une partie de la du 32\u00e8me, th\u00e8me dont l'intitul\u00e9 est sur la scripte Laurent. \r\n\u00e7a veut dire quoi en fran\u00e7ais courant. \r\nSur la scripte aura en fran\u00e7ais courant, \u00e7a veut dire l'\u00e9criture seule la Bible comme source de la foi. \r\nDans la foi chr\u00e9tienne, la bible le livre. \r\nC'est dans les \u00c9critures que se trouve la r\u00e9v\u00e9lation de l'amour de Dieu, c'est la Bible qui nous apportent le Christ, c'est la parole qui \u00e9clairent le chemin qui console redresse encourage. \r\nPour nous pr\u00e9parer \u00e0 recevoir cette parole, nous nous pla\u00e7ons devant Dieu et nous prions. \r\nLa parole est un tr\u00e9sor seigneur et bien souvent, nous ne nous laissons pas enrichir. \r\nLa parole nous ouvre des univers insoup\u00e7onn\u00e9es, elle \u00e9tait ouvrant. \r\nMais bien souvent, elle reste ferm\u00e9e, elle ne peut ainsi f\u00e9cond\u00e9s nos vies. \r\nSa parole parle de toi et parlent de nous, elle parle de nous avec toi. \r\nEt nous vivons bien souvent comme si nous \u00e9tions seuls. \r\nPorte ton regard sur nous Seigneur. \r\nPour recevoir l'annonce du pardon, je vous invite \u00e0 vous lever. \r\nDans le livre biblique du de terre Renault, il nous est dit cette loi cette parole que je te prescrit aujourd'hui n'est pas au-dessus de tes forces ni hors de ton, elle n'est pas dans les yeux pour que tu dises qui montera aux cieux, nous la chercher qui nous la fera entendre afin que nous la mettions en pratique. \r\nElle n'est pas au-del\u00e0 des mers que tu dises qui se rendra au-del\u00e0 des mers pour nous la chercher et qui nous la fera entendre afin que nous la mettions en pratique. \r\nElle \u00e9tait tout pr\u00e8s de toi, cette parole, elle est dans ta bouche et dont on coeur afin que la mettent en pratique chantons adieu notre reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:30) [76%] :\r\nC'est mieux. \r\nLa parole et comme l'eau. \r\nRafra\u00eechi nous \u00e0 sa source. \r\nPlonge nous dans son courant. \r\nEntra\u00eene nous vers sa m\u00e8re. \r\nLa parole et comme le feu. \r\nElle nous \u00e9claire sans nous \u00e9blouir. \r\nQuelle nous r\u00e9chauffe sans nous br\u00fbler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:01) [77%] :\r\nElle nous sans nous d\u00e9vorer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:07) [92%] :\r\nLa parole est comme le ciel. \r\n\u00e9largie nous en appel pour que nous connaissions la hauteur et la profondeur de tout ce qui. \r\nLa parole est comme la Terre. \r\nNous on. \r\nPour que nous \u00e9prouvions la solidit\u00e9 et la constance de tout ce que tu donnes et promet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:12) [86%] :\r\nNon, non, ils ont tout d'abord quelques versets au Psaume 119. \r\nLe d\u00e9sordre sont doux \u00e0 Montpellier, plus que le miel \u00e0 ma bouche. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ses pr\u00e9ceptes, j'ai du discernement, aussi je d\u00e9teste toutes les routes du mensonge, la parole est une langue pour mais pas une lumi\u00e8re pour mon sentier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [81%] :\r\nCantique 22 0 premi\u00e8res strophes pour leur accueil all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:40) [91%] :\r\nNotre 2\u00e8me lecture se trouve dans la 2\u00e8me \u00e9p\u00eetre \u00e0 Timoth\u00e9e au chapitre 3. \r\nD'autres \u00c9critures est inspir\u00e9 de Dieu et utile pour enseigner, pour r\u00e9futer pour redresser, pour \u00e9duquer dans la justice afin que l'homme de Dieu soit accomplie \u00e9quip\u00e9 pour toute oeuvre bonne. \r\nLectures de l'Evangile de Jean, au chapitre 16. \r\nAlors qu'il \u00e9tait sur le d\u00e9part vers son p\u00e8re dans le ciel, J\u00e9sus dit. \r\nJ'ai encore bien des choses \u00e0 vous dire : mais vous ne pouvez les porter maintenant. \r\nLorsque viendra l'esprit de v\u00e9rit\u00e9, il vous faudra acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 toute enti\u00e8re. \r\nCar il ne parlera pas de son propre chef. \r\nMais il dira ce qu'il entendra et il vous communiquera \u00e0 tous ceux qui doit venir. \r\nIl me glorifie rare car il recevra de ce qui est \u00e0 moi, ils vont le communiquera. \r\nTout ce que poss\u00e8de mon p\u00e8re est \u00e0 moi, c'est pourquoi j'ai dit qu'il vous communiquera \u00e0 ce qu'il re\u00e7oit 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:24) [89%] :\r\nQu'est -ce que qu'est -ce qui diff\u00e9rencie les protestants, catholiques, qu'est-ce qui diff\u00e9rencie le protestant du catholique, voil\u00e0 une question qui peut para\u00eetre bien maladroite voire incongru pour commencer une pr\u00e9dication radiodiffus\u00e9s de surcro\u00eet. \r\nEst -ce le moment de poser cette question \u00e0 l'heure de l'oecum\u00e9nisme, \u00e0 l'heure o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment les diff\u00e9rences s'aplanissent et s'aplanissent avec bonheur. \r\nJe r\u00e9ponds oui, sans h\u00e9siter, pourquoi. \r\nParce que cette question de la diff\u00e9rence est une question qui est l\u00e0, se pose encore la diff\u00e9rence existe, elle pose question et je r\u00e9ponds oui, aussi, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la diff\u00e9rence, si elle est accueillie, respect\u00e9e, peut-\u00eatre une occasion. \r\nD'enrichissement r\u00e9ciproque. \r\nQuelle est donc la diff\u00e9rence entre les protestants et les catholiques, je vous raconte une petite histoire voici bien longtemps, alors que j'\u00e9tais Pasteur dans un petit village du canton de Vaud et que je faisais des visites de classe dans les \u00e9coles, les enfants me posait presque syst\u00e9matiquement la question Monsieur c'est quoi la diff\u00e9rence entre les protestants et les catholiques, et moi je leur retourner la question : les petits protestants r\u00e9pondait : on n'a pas le pape, on n'a pas la vierge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:11) [92%] :\r\nOn n'a pas le pape, on n'a pas la vierge mais on a quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:15) [87%] :\r\nEt ces petites t\u00eates blondes \u00e9taient bien ou mal pour r\u00e9pond. \r\n\u00e0 la question : quelle est la diff\u00e9rence entre les protestants et les catholiques, on peut bien s\u00fbr, comme on le fait g\u00e9n\u00e9ralement en surface d'\u00e9crire tout ce qui se voit les catholiques ont Rome, le pape, les \u00e9v\u00eaques, les pr\u00eatre la Vierge Marie laissa une liturgie tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, d\u00e9coration des \u00e9glises, les protestants ont peur de hi\u00e9rarchie des pasteurs la pr\u00e9dication au centre du coeur et des liturgie \u00e7a. \r\nMais il existe, chers amis, un moyen bien plus simple, et bien plus fondamental pour comprendre ce qui nous a diff\u00e9rencier au 16\u00e8me. \r\nChercher \u00e0 savoir sur quoi se basent ces fameuses diff\u00e9rences. \r\nEh bien, toutes ces diff\u00e9rences proviennent d'une seule origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [93%] :\r\nLe rapport aux \u00c9critures, le rapport \u00e0 la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:19) [89%] :\r\nLa mani\u00e8re dont on lit les textes et dont elle Alesi Kelis pour s'y r\u00e9f\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [94%] :\r\nAu XVIe si\u00e8cle, les r\u00e9formateurs Martin Luther en t\u00eate, ont voulu revenir aux origines. \r\nRevenir au texte fondateur \u00e0 la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:41) [96%] :\r\nCe faisant, ils \u00e9taient parfaitement inscrit dans le mouvement qu'on a appel\u00e9 plus tard la Renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:50) [87%] :\r\nIls ont voulu remonter \u00e0 cette p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 autant des Grecs et des Romains pour corriger redresser \u00e9pur\u00e9 ce qu'\u00e9tait devenu l'\u00e9glise de leur temps. \r\nSi vous avez dans la il architecture du XVIe si\u00e8cle, vous voyez des frontons des colonnades d\u00e9sert de monuments grecs ou Romains. \r\nVous avez ainsi tout \u00e0 fait dans l'esprit aux religions, ce qu'a \u00e9t\u00e9 ce retour aux sources dans les langues de l'\u00e9poque o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites libre et le grave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:28) [86%] :\r\nC'est cette volont\u00e9 de retour aux origines, qui explique les diff\u00e9rences entre protestants et catholiques et le mot technique qui r\u00e9sume cela et cela script Hourra l'\u00e9criture \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:43) [91%] :\r\nD\u00e9sormais, pour les r\u00e9formateurs tout ce qui devait constituer la religion, c'\u00e9tait une chose tr\u00e8s importante \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 savoir la doctrine, ce que l'on croit les pri\u00e8res, comment on se recueille et la morale, comment on vit tous devaient trouver une origine dans les textes bibliques, on voit ainsi un peu plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:10) [93%] :\r\nJusque l\u00e0 l'\u00e9glise avait fait r\u00e9f\u00e9rence aux \u00c9critures \u00e0 la tradition. \r\nMat\u00e9rialis\u00e9e par le pape et les conciles ces assembl\u00e9es d'\u00e9v\u00eaques qui d\u00e9cidait les protestants faudrait d\u00e9sormais r\u00e9f\u00e9rence aux \u00c9critures sonne sur la scriptural. \r\nEt c'est parce qu'il y a eu sur scripturale, qu'il y a eu sur la la fois seul. \r\nEn contrat avec la foi les Oeuvres. \r\nSur la la gr\u00e2ce salle en contraste avec la gr\u00e2ce et les mairies sur os Christus le Christ selon contraste avec le Christ et l'\u00e9glise, tous ces fameuses solide au pluriel seul pluriel en fran\u00e7ais qui sont les marques, les slogans et les r\u00e9sum\u00e9s de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:03) [89%] :\r\nC'est parce que Martin Luther dans son couvent de Erfurt a lu et relu les \u00e9critures la Bible qu'il a trouv\u00e9 la paix int\u00e9rieure et donner une place pareil aux \u00c9critures Saintes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'historique mais vous le savez sans doute, il faut toujours se m\u00e9fier des historiens parce qu'ils racontent toujours les choses d'un point de vue qui les arrange, en effet, chers amis, ce n'est pas si \u00e7a passe aussi simple que je viens de le dire, d'abord, l'\u00c9glise, on pourrait dire l'\u00c9glise indivise pendant 1000 ans, puis l'\u00c9glise latine jusqu'au XVIe si\u00e8cle ne faisait finalement en mettant l'\u00e9criture et la tradition semble que de mettre en pratique cette parole du Christ qui nous a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, tout \u00e0 la. \r\nL'esprit \u00e7a vous conduira dans toute la v\u00e9rit\u00e9, J\u00e9sus lui- m\u00eame, savaient d\u00e9j\u00e0 comme au on de partir, il y aurait des questions qui se poseraient sans doute qu'il n'imaginait pas tous, mais les textes ne pouvait suffire l'esprit vous conduira dans toute la v\u00e9rit\u00e9 et pendant pr\u00e8s de un mill\u00e9naire et demi, l'\u00c9glise a sans cesse tent\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions et aux situations nouvelles qui se posait parce que l'histoire n'attend pas qu'elle se d\u00e9roule l'\u00e9glise pendant un mill\u00e9naire et demi, a fait un travail consid\u00e9rable et on ne peut bien s\u00fbr pas entrer dans les d\u00e9tails parce que c'est l'histoire de l'\u00c9glise, l'histoire de notre civilisation. \r\nOn pourrait en faire des pr\u00e9dication pour l'ann\u00e9e 2017, 2018. \r\nCe serait oecum\u00e9nique. \r\nEnsuite, et \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 protestants, les protestants en refusant toute tradition n'ont pas vu, ils \u00e9taient un peu aveugl\u00e9 que l'\u00e9criture, la Bible elle- m\u00eame est d\u00e9j\u00e0 le fruit d'une tradition, il a bien fallu recueillir ses textes les choisir, Sandy concile qui ont fait \u00e7a, il a bien fallu d\u00e9terminer ces 2 grandes orgues de la foi chr\u00e9tienne que sont les de nature du Christ J\u00e9sus, vrai Dieu vrai et la trinit\u00e9 p\u00e8re- fils et Saint-Esprit. \r\nLes protestants sont eux aussi le fruit d'une tradition. \r\nLa tradition et je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit n'est que le d\u00e9ploiement des \u00c9critures au fil des textes, nous avons des traditions diff\u00e9rentes, qui peuvent s'enrichir. \r\nLa question qui se pose d\u00e8s lors pour tous les chr\u00e9tiens, orthodoxes, protestants, catholiques, vous la voyez venir, c'est de savoir quel rapport \u00e0 voir ensemble aux \u00c9critures Saintes, comment les utiliser, il faire r\u00e9f\u00e9rence s'en nourrir. \r\nComment faire pour qu'elle soit, comme nous le dit le Psaume 119 une lumi\u00e8re sur notre sentier. \r\nComment faire pour que les \u00e9critures nous enseignent nous redresse nous \u00e9duque, comme le dit la 2\u00e8me \u00e9p\u00eetre au Timoth\u00e9e et comment se laisser conduire par l'Esprit, ce que nous dit Jean chapitre 16 c'est l\u00e0 le v\u00e9ritable d\u00e9fi pour tous oecum\u00e9nique et c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi. \r\nLes \u00c9critures sont un r\u00e9cit, un r\u00e9cit au sens de ce qu'on appelle les grands r\u00e9cits, entre guillemets, c'est un concept d'un philosophe les \u00e9critures sentent un grand r\u00e9cit de l'humanit\u00e9 \u00e0 savoir en 2 sets Razor mill\u00e9naire qui fonde les civilisations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:14) [98%] :\r\nAvoir un r\u00e9cit comment permet d'avoir une identit\u00e9 commune. \r\nDe tenir bon en cas de crise de pouvoir y faire retour quand la m\u00e9moire vient \u00e0 flancher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:26) [98%] :\r\nDe trouver des r\u00e9ponses \u00e0 des questions ceci aussi bien au niveau personnel que social ou politique. \r\nToutes les civilisations, chers amis ont des grandes et si pr\u00e9cis comme les mythes grecs, les mythes grecs autrefois les bouddhistes ont leur sautera les Andes Whistler Veda les juifs leurs torts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:51) [92%] :\r\nEt les musulmans leur Coran. \r\nC'est important d'avoir une histoire commune. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:58) [95%] :\r\nCela fait r\u00e9f\u00e9rence lors du conflit mais \u00e7a divise aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:05) [87%] :\r\nAlors o\u00f9 notre monde est devenu un village global des grandes traditions des grands r\u00e9cits pavot pourrait se heurter se confronter s'affronter. \r\nEt l\u00e0, une lecture litt\u00e9rale trop litt\u00e9rale de chaque camp pourrait contribuer \u00e0 la confrontation. \r\nLe danger n'est pas petit, vous le savez Daech au Proche-Orient, o\u00f9 le vote \u00e9vang\u00e9lique des Am\u00e9ricains lors des derni\u00e8res \u00e9lections, a de quoi faire un peu peur \u00e0 ce sujet. \r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre c\u00f4t\u00e9, une lecture trop savante au trop c\u00e9r\u00e9bral ou trop intellectuel pourrait d\u00e9courager, voire \u00e9loign\u00e9 et \u00e7a, c'est une Pierre dans notre jardin, r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:56) [87%] :\r\nUne lecture moraliste, si elle existe toujours risque d'\u00e9craser de culpabiliser et d'\u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:04) [75%] :\r\nComment faire d\u00e8s lors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:08) [90%] :\r\nLaissez -moi simplement vous laissez une piste oh c'est une piste bien modeste, nous sommes \u00e0 l'heure de la modestie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:16) [89%] :\r\nComme on nous dans les \u00e9glises historiques, pouvons -nous contribuer \u00e0 quelque chose qui permette le rayonnement des \u00c9critures comment nous r\u00e9former qui dans chacun de nos temples avant un tr\u00e8s bel exemplaire des \u00e9critures tr\u00f4nant sur l'endroit le plus visible sur la table de communion, pourrions -nous en faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:43) [91%] :\r\nJe dirais d'abord se concentrer sur les \u00e9critures, les faire vivre, on vit. \r\nUne \u00e9glise et effrang\u00e9e Allyson est une \u00e9glise qui se laisse \u00e9vang\u00e9liser puis les transmettre les transmettre en montrant qu'on peut trouver dans les \u00e9critures des ressources formidable pour nos vies, des r\u00e9ponses \u00e0 des questions des prises de conscience des remises en question. \r\nVous le savez les \u00e9critures sont dirais si des r\u00e9cits qui raconte la vie d'hommes et de femmes mis en route par Dieu, on peut donc s'y identifier \u00e0 ces personnes et on peut tisser non vies avec le texte, le texte est un tissu dans lequel nous pouvons mettre nos vies ensembles lectures intrigante, dit le Pasteur nourrissent lectures ou nos vies Saint-Patrick dans le texte et nous permet ainsi de sortir de situations difficiles personnelle mais aussi collective quand on a le m\u00eame texte de r\u00e9f\u00e9rence, c'est \u00e9videmment infiniment plus facile de se trouver d'accord. \r\nSi on this nos vies avec le texte, les \u00e9critures peuvent devenir de v\u00e9ritables lumi\u00e8re sur nos chemins. \r\nEt remarquez, les lumi\u00e8res sont pas faite pour \u00eatre regard\u00e9e, elles sont faites pour \u00e9clairer le chemin. \r\nEt pour cela il faut les ouvrir pour vous rappeler que ton la publicit\u00e9 d'une librairie de Lausanne lisait un livre, \u00e7a, \u00e7a ouvre la Bible, un livre qui ouvrent il faut la fr\u00e9quenter, seuls ou en groupe, la m\u00e9diter, seuls ou en groupe, et ainsi voir nos vies, peu \u00e0 peu s'identifier avec ses grands personnages de l'Ancien Testament qui cherchent eux aussi \u00e0 \u00eatre pleinement humain, regardez les \u00c9vangiles regorge dans les 2 situations dans lesquelles on se retrouve. \r\nEt l\u00e0 aussi entrer dans le d\u00e9tail, ce serait entr\u00e9 dans la pr\u00e9dication, dimanche apr\u00e8s dimanche. \r\nVous direz : cette proposition peut para\u00eetre bien modeste, voire d\u00e9risoires face au raz de mar\u00e9e des choses dans notre soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 oui, m\u00eame modeste, ne veut pas dire inutile et tous les changements, on passe par des personnes. \r\nSe rapprocher des \u00e9critures pourrait redonner une identit\u00e9 et donc un sens une utilit\u00e9 \u00e0 nos vieilles institutions eccl\u00e9siastiques qui en ont bien besoin pour r\u00e9- orienter l'\u00e9glise vers sa source. \r\n\u00e7a c'est pour l'\u00c9glise, mais surtout elles ont jur\u00e9 de taille. \r\nS'engager dans cette fois redonner aux grands r\u00e9cits de la Bible en statut, une r\u00e9alit\u00e9, une vie pourrait devenir le meilleur service \u00e0 rendre \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9. \r\nCette soci\u00e9t\u00e9 qui essayent par tous les moyens d'installer un autre r\u00e9cit son r\u00e9cit en r\u00e9cit techno- scientifique qui glorifie et place au pinacle la consommation et la croissance et nous conduit, on le sait, tout droit dans le mur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:20) [66%] :\r\nJeudi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:21) [91%] :\r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re subtile extr\u00eamement habile peut-\u00eatre non consciente essayent de d\u00e9truire tout ce qui lui r\u00e9siste et est en train d'y parvenir, chers amis, elle nous lave le cerveau, elle remplace nos r\u00e9f\u00e9rences culturelles par la publicit\u00e9, l'acte compulsif de la consommation qui est toujours quelque chose qui nous ferait il y a donc, et je crois que c'est important de le dire pour terminer quelque chose de la r\u00e9sistance dans le sol \u00e0 scriptural quelque chose de l'ordre du salut public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:02) [96%] :\r\nC'est une parole pour aujourd'hui, esp\u00e9rons pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:49) [79%] :\r\nOn sent le prions le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:54) [89%] :\r\nSeigneur en ce dimanche o\u00f9 tu nous rappelle le sens de ta parole. \r\nNous voulons te remettre tout d'abord ton \u00c9glise r\u00e9pandue sur la surface de la Terre. \r\nDonne -lui de recevoir cette parole. \r\nDans vivre de la transmettre. \r\nEt de la rendre cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [90%] :\r\nEn ce jour o\u00f9 tu nous rappelle la force des \u00c9critures \u00e7a notre mettons notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:28) [75%] :\r\nPermet \u00e0 tous les peuples de garder et de partager leurs grands r\u00e9cits qu'il soit source donc ce moment r\u00e9ciproque. \r\nNe permet pas que le seul r\u00e9cit de la croissance et de la consommation pr\u00e9side \u00e0 nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:48) [80%] :\r\nEnfin, seigneur. \r\nQue ta parole lumi\u00e8re \u00e9claire tous ceux qui sont dans la nuit. \r\nLes malades, les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nLes endeuill\u00e9s. \r\nEt tous ceux qui nous sont chers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:04) [87%] :\r\nEt que nous ne maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:09) [81%] :\r\nToutes ces choses, Seigneur, nous te les remettons. \r\nMais nous savons que tu n'a pas d'autres manquent d'autre pour les r\u00e9aliser que ton Saint-Esprit soit notre fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:23) [78%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:26) [83%] :\r\nMais nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:03) [86%] :\r\nVraiment, il est juste et bon de te rendre gloire et de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et partout, \u00e0 tout notre entend fils J\u00e9sus-Christ tu devient pour nous la parole incarn\u00e9e, elle le verbe installe Fillon nous nous permet de tisser nos vies avec la sienne, c'est pourquoi, avec les anges dans le ciel et tous ceux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans la foi nous faisons monter vers toi le Cantique \u00e9ternel de proclamant Tulou et chantant. \r\nLa nuit o\u00f9 il fut livr\u00e9 J\u00e9sus, prix du pain et apr\u00e8s avoir rendu gr\u00e2ce il ne donne \u00e0 ses disciples, il dit : prenez et mangez, ceci est mon corps, qui est donn\u00e9 pour vous faites cela en m\u00e9moire de moi. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit une apr\u00e8s avoir rendu gr\u00e2ce, il a donn\u00e9 \u00e0 ses disciples en disant. \r\nCette coupe la Nouvelle alliance on sont faites ceci en m\u00e9moire de moi. \r\nDans cette attente, nous prions. \r\nOdieux p\u00e8re nous faisons m\u00e9moire du sacrifice que notre seigneur a offert sur la croix. \r\nNous nous r\u00e9jouissons de sa r\u00e9surrection et nous attendons son retour. \r\nNous nous tenons en ta pr\u00e9sence avec ce paresseux 20 que tu nous a donn\u00e9. \r\nEt nous, nous offrons nous-m\u00eames \u00e0 toi, pour tes mains et de services. \r\nOn vous rassure, nous tombons Saint-Esprit. \r\nEn recevront cependant et cette coupe, nous puissions communier au corps et au centre de ton fils. \r\nTransforme nous ainsi partant pardon, enfin, nous vivons de la vie du ressuscit\u00e9 qu'il demeure en nous et nous en lui. \r\nToute gloire et tout honneur soit au p\u00e8re par J\u00e9sus-Christ dans la communion du Saint-Esprit pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\nNous allons bient\u00f4t prendre cong\u00e9 des auditeurs de la radio, nous souhaitons bon vent et belle \u00e9criture ouvrant quant \u00e0 nous, nous continuons notre c\u00e9l\u00e9bration on nous levons pour dire le n\u00f4tre. \r\nNotre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:16) [85%] :\r\nLa a, \u00e0 ce qu'a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:50) [88%] :\r\nLe pain que nous rompons et la communion au corps du Christ. \r\nEt la coupe de b\u00e9n\u00e9diction pour laquelle nous disons merci et la communion au sang du Christ puisqu'il y a un certain nous formons un seul corps car tous, nous avons par \u00e0 ce pain Christ Agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde. \r\nTout est pr\u00eat, dit le Seigneur, voici le repas que nous mangeons ont pr\u00e9par\u00e9 mais au lui- m\u00eame nous donne nourriture voici la table par nous dresser mais que lui- m\u00eame pr\u00e9side voici la joie par nous d\u00e9sirer mais que lui- m\u00eame nous donne, voici le pas, dont nous avons besoin, mais que lui- m\u00eame distribue tout est pr\u00eat, dit le Seigneur et je vous invite \u00e0 entourer la table \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:59) [83%] :\r\nNous quittons discr\u00e8tement la communaut\u00e9 de la Cath\u00e9drale ici \u00e0 Lausanne alors que Peter participe \u00e0 la sc\u00e8ne. \r\nCette soci\u00e9t\u00e9 tente d'installer un grand r\u00e9cit, celui de la consommation qui nous fait aller droit dans le mur, nous devons r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:17) [85%] :\r\nCe r\u00e9cit avec les \u00e9critures, entendez la Bible qui seules peuvent nous aider \u00e0 tenir, merci au Pasteur Virgile Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:25) [83%] :\r\nPour son message tonique, vous pouvez en trouver quelqu'un surtout italien avec le mot di\u00e8se culte RTS Lanthier pousseur accessible sur le site c\u00e9l\u00e9brer pour \u00e2ge vous sera envoy\u00e9e sous format papier sur simple demande adress\u00e9e \u00e0 Mediapro RTS 40 avenue du temps 10, nous r\u00e9pondons aussi \u00e0 vos demandes 0 58 236 66 22, merci \u00e0 tous les c\u00e9l\u00e9brant de ce culte, le choeur de la cath\u00e9drale sous la direction de Jean-Louis 2 l'organiste Jean-Christophe Geiser \u00e9lecteur et de mauvais You can Perrier, prise de son sign\u00e9 ce matin Laurent des chalets production Sabine Petermann, assist\u00e9 d'Olivier Favre et de Paul. \r\nVoil\u00e0, merci de nous avoir suivi rendez- vous pour approcher plut\u00f4t dimanche sur RTS Espace 2 dans quelques secondes, les informations de 11 heures bon dimanche \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T08:24:32Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rochat, Virgile", "role": "pasteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE0DBB50-91D3-4FB8-B600-90A6B4834A46", "internalArchiveId": "BE0DBB50-91D3-4FB8-B600-90A6B4834A46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Basset : les pierres en ville de Fribourg, chapitre 1 - une molasse pas tress\u00e9e", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Nous sommes ce matin \u00e0 Fribourg au bord de la Sarine, au pied d'une immense paroi rocheuse faite de mollasse avec des couches bien visibles. Elles sont horizontales, car elles ont subi tr\u00e8s peu de plissement. C'est la caract\u00e9ristique de la molasse que l'on trouve loin des Alpes.\r\n\r\nPremi\u00e8re formation de la molasse, il y 40 millions d'ann\u00e9es. A ce moment-l\u00e0, les Alpes et Pr\u00e9alpes vaudoises n'\u00e9taient pas encore form\u00e9es. La molasse proche des Alpes, c'est la molasse subalpine pliss\u00e9e, cass\u00e9e,\u00a0 alors que la molasse loin des Alpes n'a subi que peu de stress ou de contraintes tectoniques. Selon son origine (marine ou continentale), sa couleur, sa duret\u00e9, les types de roches dont elle est constitu\u00e9e, la molasse peut beaucoup varier! Elle m\u00e9rite donc vraiment d'\u00eatre mieux connue !", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417920", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Thierry Basset : les pierres en ville de Fribourg, chapitre 1 - une molasse pas tress\u00e9e / MJA_2017-03-12T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Nous sommes ce matin \u00e0 Fribourg au bord de la Sarine, au pied d\u2019une immense paroi rocheuse faite de mollasse avec des couches bien visibles. Elles sont horizontales, car elles ont subi tr\u00e8s peu de plissement. C\u2019est la caract\u00e9ristique de la molasse que l\u2019on trouve loin des Alpes."], "variantIds": ["ece-8417920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:16Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nForte du principe r\u00e9p\u00e9t\u00e9 serin\u00e9 par Thierry savoir on ne voit bien de belles roches qu'on ville encore mieux qu'en pleine nature, nous sommes donc en ville, bonjour Thierry, bonjour Christine et dans quelle ville ne nous sommes \u00e0 Fribourg, on est au bord de la Sarine dans un magnifique m\u00e9andres de de la Sarine est au pied d'une paroi rocheuse qui fait pratiquement 100 m\u00e8tres de hauteur, et cette paroi rocheuse puisqu'on est \u00e0 Fribourg, on est sur le plateau suisse Christine, vous devriez savoir ce que c'est maintenant de la maladie et bien oui c'est, c'est de la molasse, on a des belles couches de molasse cette roche sableuse qui est issu de l'\u00e9rosion des Alpes est -ce qu'on peut tr\u00e8s bien observer ici dans dans cette paroi rocheuse, ce sont les les couches de molasse qui apparaissent \u00e0 peu pr\u00e8s toutes \u00e0 l'horizontales alors si ces couches apparaissent \u00e0 l'horizontales, c'est qu'elles ont subi tr\u00e8s peu de placement, elles ont subi un soul\u00e8vement par cette molasse a une origine marine donc s'est mis en place sous le niveau de la mer, donc 600 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s en dessous de nos pieds et puis en ce moment o\u00f9 elles se sont form\u00e9es ces roches et maintenant, h\u00e9 bien ils ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 de de 600 m\u00e8tres et \u00e7a c'est vraiment la caract\u00e9ristique de la molasse qu'on a, loin des Alpes donc la molasse que vous pourriez observer alors non seulement ici \u00e0 Fribourg, mais aussi \u00e0 Berne Djuric \u00e0 Lausanne ou m\u00eame, ou m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, donc quand on est plus proche des Halles, la molasse n'est pas la m\u00eame que celle -ci oui parce que si vous \u00eates plus proche des Alpes par exemple la lucernois \u00e0 Bulle pour rester dans le seul canton de Fribourg, h\u00e9 bien la molasse, elle est beaucoup plus pliss\u00e9e des beaucoup plus failli casser, elle peut m\u00eame \u00eatre redress\u00e9, ce qui fait que quand vous allez observer cette molasse, h\u00e9 bien il va y avoir des couches qui peuvent appara\u00eetre parfois fortement inclin\u00e9e et pourquoi c'est assez facile \u00e0 comprendre, c'est parce que la molasse, elle a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9poser au moment o\u00f9 les premiers reliefs alpins se sont form\u00e9es il y a 40 millions d'ann\u00e9es, mais \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a 40 millions d'ann\u00e9es, les reliefs \u00e9taient bien plus au sud, comme maintenant, si on prend l'exemple, il y a 30 millions d'ann\u00e9es pour pour vous situer un peu, h\u00e9 bien, \u00e0 30 millions d'ann\u00e9es, on peut consid\u00e9rer que les reliefs alpins commen\u00e7ait si on les avait regard\u00e9 depuis Fribourg depuis le nord commencer seulement au niveau de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne entre Martigny et Brigue, ce qui veut dire que toutes les Alpes vaudoises les Pr\u00e9alpes vaudoises et les Pr\u00e9alpes fribourgeoises n'existaient pas encore il y a 40 millions d'ann\u00e9es, mais il y avait d\u00e9j\u00e0 de la molasse qui qui provenaient de l'\u00e9rosion de ses premiers reliefs et qui se mettaient en place l\u00e0 o\u00f9 sont maintenant les Pr\u00e9alpes fribourgeois les et les Alpes et les Alpes vaudoises donc cette molasse l\u00e0, elle vient de de ces premi\u00e8res mises en place des Alpes oui en tout cas les reliefs ensuite Kant la collision avec l'Afrique et l'Europe c'est s'est poursuivi les reliefs se sont form\u00e9s, de plus en plus au nord des Alpes, et les Alpes vaudoises sont formels et Pr\u00e9alpes fribourgeoises montagnes ont chevauch\u00e9 \u00e7a veut dire qu'elles ont recouvert la premi\u00e8re molasse qui s'\u00e9tait mis en place et un venant s'installer au nord, ces montagnes, elles ont bouscul\u00e9 la molasse situ\u00e9 maintenant au pied de ces reliefs, ce qui fait que quand vous \u00eates proche des Alpes, vous voyez une molasse qui a \u00e9t\u00e9 mis sous contrainte, qui a \u00e9t\u00e9 stress\u00e9 en fait par la mise en place de ces, de ces reliefs qui sont le plus au nord des Alpes, donc en fait la molasse proche des Alpes, c'est ce qu'on appelle, ce que les g\u00e9ologues appellent la molasse sub- alpine la molasse stress\u00e9 la molasse pliss\u00e9e cass\u00e9e alors que la molasse de Fribourg finalement la molasse du plateau, loin des Alpes c'est une molasse tout \u00e0 fait tranquille qui n'a subi que peu de stress ou que peu de contraintes tectoniques c'est g\u00e9nial de penser que les g\u00e9ologues distingue diff\u00e9rents types de molasse en fonction de leur stress quand m\u00eame oui, c'est-\u00e0-dire en fonction des formations qu'elles ont subi n'est -ce pas mais on peut faire beaucoup d'autres distinctions dans la molasse, on peut faire des distinctions sur le type de recherches sur l'origine de la molasse et peut-\u00eatre soit Marine soit continental, on peut faire des distinctions sur la couleur de la molasse sur la duret\u00e9 de la menace finalement la molasse et d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande diversit\u00e9 d'une grande richesse g\u00e9ologique et on en a peu conscience parce que cette tranch\u00e9e, les tr\u00e8s discr\u00e8te dans le paysage, puisque l\u00e0 sur le plateau suisse pratiquement toutes soit urbanis\u00e9e soit recouvert de v\u00e9g\u00e9tation et mais en fait, la molasse elle m\u00e9rite vraiment d'\u00eatre mieux connu, h\u00e9 ben, c'est ce qu'on va faire en poursuivant d'autres rubriques \u00e0 travers Fribourg merci beaucoup Thierry. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T16:02:02Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FF272DC-5D3A-4494-BF6B-BD387915F1B1", "internalArchiveId": "5FF272DC-5D3A-4494-BF6B-BD387915F1B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: Le Vanneau hupp\u00e9Explications\u00a0: Le Vanneau hupp\u00e9 est une esp\u00e8ce qui a passablement r\u00e9gress\u00e9 en Suisse. Elle est vraiment menac\u00e9e de disparition. Le vanneau hupp\u00e9 est un adepte du vol battu, c'est celui qui est repr\u00e9sent\u00e9 dans la plupart des cat\u00e9gories d'oiseaux.Comment les oiseaux sont adapt\u00e9s au vol :All\u00e9ger le plus possible son corps (les oiseaux n'ont si ut\u00e9rus ni vessie)Les os sont creux. Ils sont pneumatis\u00e9s, avec de petites vacuoles qui abritent de l'airLe 60% du poids corporel de l'oiseau est constitu\u00e9 de muscles.Le mouvement du vol battu\u00a0:Les ailes sont d\u00e9plac\u00e9es sur un axe vertical et horizontal. Quand l'aile descend, les r\u00e9miges sont plaqu\u00e9es\u00a0 et pour la remont\u00e9e les plumes s'entrouvriront afin de laisser l'air glisser pour diminuer la r\u00e9sistance.Plus d'info\u00a0: en allant voir l'exposition au centre Birdlife de La Sauge \u00e0 Cudrefin\u00a0: \u00ab\u00a0Les ma\u00eetres du ciel\u00a0\u00bb. http://www.birdlife.ch/fr/content/exposition-temporaire-la-sauge", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417924", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature / MJA_2017-03-12T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8417924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:46Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [81%] :\r\nBon, Jean-Fran\u00e7ois, bonjour Christiane bonjour \u00e0 tous, c'est quand m\u00eame assez sp\u00e9cial, ce qu'on entend : ah oui, oui, c'est tr\u00e8s particulier, ce succ\u00e8s aux champs, c'est plus un cri cri contact qui \u00e9tait \u00e9mis par le vanneau hupp\u00e9. \r\nUn cri de contact donc il appelle s'est hiss\u00e9 ses coll\u00e8gues c'est pas assez anciennes radios vous \u00e7a, chercher la fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce ce ce cri extr\u00eamement particulier avec cette modulation marqu\u00e9 et c'est un des moyens de d'identifier le vanneau hupp\u00e9, lorsqu'il il survole comme \u00e7a les \u00e9tendues de cultures, c'est une des esp\u00e8ces d'ailleurs qui a passablement r\u00e9gress\u00e9 en Suisse, c'est une des esp\u00e8ces vraiment menac\u00e9e de disparition et avec Birdlife on entreprend un certain nombre de projets pour favoriser cette esp\u00e8ce dans les milieux cultiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nC'est juste un oiseau magnifique faut aller voir la photo parce qu'alors d'abord la UPSA lui donne une classe d'enfer, puis si c\u00f4t\u00e9 iris\u00e9s sur les plumes vertes violet alors Fran\u00e7ois la semaine derni\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 votre pr\u00e9sence pendant toute l'\u00e9mission, nous avons parl\u00e9 de nichoirs de tas d'autres choses mais nous avons surtout parl\u00e9 de l'ouverture de l'Exposition \u00e0 la sauge Les Ma\u00eetres du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [89%] :\r\nOui, les ma\u00eetres du ciel donc savoir un petit peu comment arrivent \u00e0 voler ces animaux merveilleux que sont les oiseaux et les chauves-souris, ce sont vraiment des as du vol et c'est un un, un th\u00e8me qu'on juge vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que on on admire ces ces cr\u00e9atures lorsqu'elle elle nous survole, mais on sait pas tr\u00e8s bien comment elles font, quelles sont leurs adaptations, quels sont les m\u00e9canismes qui permettent effectivement le vol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nAlors si vous avez choisi aujourd'hui le vanneau hupp\u00e9, c'est parce que c'est le parangon d'un type de vol, enfin il vol d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nOui, les vanneau hupp\u00e9, ils ont des ailes assez courtes assez ronde et ce sont des adeptes du vol battu cette ce vol battu est repr\u00e9sent\u00e9 dans la plupart des cat\u00e9gories d'oiseaux donc le vol battu \u00e7a signifie effectivement battre des ailes et se d\u00e9placer uniquement avec cette technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nMais alors il y a 2 choses : d'abord on va pas des elles n'importe comment, mais il est, il a quand m\u00eame un corps qui nous permet de voler alors qu'est -ce qu'on fait d'abord comme on vol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [88%] :\r\nOui, alors il y des adeptes pour rappeler quand m\u00eame quelques adaptations int\u00e9ressants des oiseaux au au vol d'une part, et bien c'est le 6 c'est le le principe d'all\u00e9ger tout ce qui est possible, on on les oiseaux ont ont mis de c\u00f4t\u00e9 tous les organes et tout ce qui les encombraient les rendez- vous, ils ont se sont d\u00e9lest\u00e9s par exemple, vous saviez peut-\u00eatre pas que les oiseaux n'ont ni ut\u00e9rus ni vacille non oui, donc ils ont pouss\u00e9 des organes qui ne sont pas essentiels pour eux et donc ils s'en sont d\u00e9barrass\u00e9s, enfin, l'\u00e9volution a fait qui s'en sont d\u00e9barrass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [84%] :\r\nThierry, je peux comprendre la vie si ah mais oui font d\u00e9fiant tout, tout est m\u00e9lang\u00e9, c'est \u00e7a, voil\u00e0, exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [84%] :\r\nComment ce sont des fientes liquide donc le finalement le l'excr\u00e9tion de l'urine se fait en m\u00eame temps que que le reste que cette \u00eele ne cette c'est devenu super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [79%] :\r\nChez les joueurs au pas besoin je n'\u00e9limine d'accord alors pas d'ut\u00e9rus pas d\u00e9cid\u00e9 autrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [87%] :\r\nEn autre chose, ce sont les autres qui sont creuses, ils sont munis de petites traverse, ils ont, ils sont a\u00e9r\u00e9s et son pneumatique et on appelle \u00e7a pneumatique, c'est-\u00e0-dire que les eaux abritent de l'air, il y a des petites va que la tailleur de Los qui abritent de l'air et donc \u00e7a, c'est \u00e9videmment un syst\u00e8me qui permet d'all\u00e9ger tout le corps de l'oiseau chez les humains, h\u00e9 bien on a \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent de de notre poids corporel qui est compos\u00e9e par la Gr\u00e8ce et par les organes internes chez les oiseaux, c'est 60 pourcent ce ce sont des muscles parce qu'\u00e9videmment il faut pour actionner ses ailes, il faut des muscles assez puissant et les oiseaux sont bien munis notamment les oiseaux qui sont adeptes du vol battu une canard est vraiment tr\u00e8s b\u00e2ti de mani\u00e8re tr\u00e8s costauds, ils ont vraiment des bonbons pectoraux, j'allais dire les peines, ce qu'on mange chez le poulet parent\u00e9 oui alors les muscles effectivement qui sont attach\u00e9s au niveau du du sternum cette hausse aussi transformer qui s'appelle le Br\u00e9chet et ses ses mots, ses muscles effectivement vont \u00e0 permettre aussi d'actionner l'hum\u00e9rus et donc l'aile l'aile de l'oiseau qui n'est d'autre qu'un bras en fait transformer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [92%] :\r\nAlors juste pour venir \u00e0 la physiologie, on n'a pas parl\u00e9 des plumes, on en avait parl\u00e9 juste avant No\u00ebl, donc on va pas y revenir, alors quand on vole, on vol battu, \u00e7a demande un mouvement tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [86%] :\r\nOui, oui, alors c'est pas simplement commencer nous c'est c'est pas vouloir Fran\u00e7ois, j'essaie de faire le vanneau hupp\u00e9, mais c'est faux de le faire comme \u00e7a, parce que en fait il vanneau hupp\u00e9 ne se d\u00e9place pas ne d\u00e9place pas ses ailes que sur un axe vertical, il n'arriverait pas voler, si c'\u00e9tait le cas, donc le mouvement est assez complexe, d\u00e9j\u00e0 quand l'aile descend en fait l'aile les R\u00e9my sont sont serr\u00e9s sont plaqu\u00e9s et donc \u00e7a fait une surface plane, qui va permettre \u00e0 l'oiseau de trucs propuls\u00e9 \u00e0 la fois vers le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [83%] :\r\nOh, et vers l'avant, donc ils tirent un peu vers l'arri\u00e8re, il serait pas juste vertical, d\u00e9sormais \u00e0 l'arri\u00e8re et il y a beaucoup de prises \u00e0 l'air puisque tout est serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [90%] :\r\nOui, exactement, et pour la remont\u00e9e, les plumes vont par contre valait le Var va \u00eatre repli\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement vers le corps, ce qui conf\u00e8re aussi une moins grande r\u00e9sistance et puis les plumes vont se les R\u00e9my je vont s'entrouvrir un peu comme un Store \u00e0 lamelles mais ce qui va permettre \u00e0 l'air de glisser \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses plumes et vont va donc permettre ici de diminuer la r\u00e9sistance \u00e0 l'air, qui va permettre ainsi \u00e0 l'oiseau de, de, de r\u00e9aliser ce vol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [88%] :\r\nAlors, lors de l'Exposition dans l'Exposition \u00e0 la sauge sur Les Ma\u00eetres du ciel, il y a un film au ralenti qui montre le mouvement des ailes un vol battu mais \u00e7a demande beaucoup d'\u00e9nergie pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [88%] :\r\nOui, \u00e7a remonte beaucoup d'\u00e9nergie, c'est une merveille de voir le vol des oiseaux comme \u00e7a parce que, on comprend comme cela, \u00e0 quel point aussi, ils ont pu nous fasciner, nous les hommes, \u00e0 commencer par L\u00e9onard de Vinci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T16:01:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A56E879F-FF5F-4E2F-8205-46F74EEE1618", "internalArchiveId": "A56E879F-FF5F-4E2F-8205-46F74EEE1618", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pyongyang, Cor\u00e9e du Nord", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nPyongyang est souvent \u00e9voqu\u00e9e dans l'actualit\u00e9, mais comment est la capitale de la Cor\u00e9e du Nord ?\r\nEst-ce une ville comme une autre ? Comment y vit-on ?\r\nD\u00e9couverte d'une ville et d'un pays aux mille contradictions avec Benjamin Decoin et Antoine Bondaz, auteurs du livre \" Cor\u00e9e du Nord, plong\u00e9e au coeur d'un Etat totalitaire \", aux \u00e9ditions du Ch\u00eane.\r\n\r\n* * Pyongyang est souvent \u00e9voqu\u00e9e dans l'actualit\u00e9, mais comment est la capitale de la Cor\u00e9e du Nord ?\r\nEst-ce une ville comme une autre ? Comment y vit-on ?\r\nD\u00e9couverte d'une ville et d'un pays aux mille contradictions avec Benjamin Decoin et Antoine Bondaz, auteurs du livre \" Cor\u00e9e du Nord, plong\u00e9e au coeur d'un Etat totalitaire \", aux \u00e9ditions du Ch\u00eane.", "durationSec": 3406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417892", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 12.03.2017", "Monumental du 12.03.2017", "Pyongyang, Cor\u00e9e du Nord / MON_2017-03-12T13:03:45_monumental", "Pyongyang, Cor\u00e9e du Nord / MON_2017-03-12T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Pyongyang est souvent \u00e9voqu\u00e9e dans l\u02b9actualit\u00e9, mais comment est la capitale de la Cor\u00e9e du Nord ?\nEst-ce une ville comme une autre ? Comment y vit-on ?\nD\u00e9couverte d\u02b9une ville et d\u02b9un pays aux mille contradictions avec Benjamin Decoin et Antoine Bondaz, auteurs du livre \" Cor\u00e9e du Nord, plong\u00e9e au c\u0153ur d\u02b9un Etat totalitaire \", aux \u00e9ditions du Ch\u00eane.", "Pyongyang est souvent \u00e9voqu\u00e9e dans l\u02b9actualit\u00e9, mais comment est la capitale de la Cor\u00e9e du Nord ?\nEst-ce une ville comme une autre ? Comment y vit-on ?\nD\u00e9couverte d\u02b9une ville et d\u02b9un pays aux mille contradictions avec Benjamin Decoin et Antoine Bondaz, auteurs du livre \" Cor\u00e9e du Nord, plong\u00e9e au c\u0153ur d\u02b9un Etat totalitaire \", aux \u00e9ditions du Ch\u00eane."], "variantIds": ["ece-8417893", "ece-8417892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:34Z", "speechToTexts": ["16.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord, le pays le plus ferm\u00e9 du monde monument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [81%] :\r\nJohan Dussez r\u00e9alisation Christian mourir notre pays est toute petite et aujourd'hui il est devenu si grand et c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord qui, elle aussi, veut ma\u00eetriser le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [92%] :\r\nLes ambitions nucl\u00e9aires de la Cor\u00e9e du Nord sont d\u00e9sormais tr\u00e8s clair, on est un homme savons aujourd'hui que ce r\u00e9gime tromper le monde et pr\u00e9parer de telles armes, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies se r\u00e9unit en urgence ce lundi, apr\u00e8s le nouveau test de missile lanc\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:43) [91%] :\r\nCor\u00e9e du Nord Pyongyang, on en parle souvent dans l'actualit\u00e9, mais \u00e0 quoi ressemble la capitale est -ce une ville comme une autre et comment il vit -on, h\u00e9 bien nous allons r\u00e9pondre \u00e0 ces questions aujourd'hui dans monumental, avec 2 invit\u00e9s : Benjamin Decoin et Antoine Bondaz ils sont les auteurs d'un livre sur la Cor\u00e9e du Nord, paru aux \u00e9ditions du Ch\u00eane alors ce pays, la Cor\u00e9e du Nord est -il le seul pays totalitaires dynastique au monde, la r\u00e9ponse d'Antoine Bondaz, il est chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [90%] :\r\nCe n'est malheureusement pas le seul pays totalitaire, mais c'est dans l'histoire, le seul pays totalitaires dynastique, c'est-\u00e0-dire que la Cor\u00e9e du Nord a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Kim Il-Sung, la R\u00e9publique populaire et d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e tourner en 48000 Song, il a ensuite donn\u00e9 le pouvoir \u00e0 son fils, Kim Jong-il, qui lui- m\u00eame l'a donn\u00e9 \u00e0 son fils Kim Jong Eun c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du totalitarisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:37) [81%] :\r\nAh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:45) [92%] :\r\nC'est un pays fascinant, parce que c'est pratiquement une autre plan\u00e8te, c'est pas uniquement un match dans le temps, c'est un voyage pour moi dans un autre espace- temps tellement il est diff\u00e9rent parce que c'est un pays qui, depuis 70 ans vit presque en autarcie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:58) [84%] :\r\nNi et au lieu o\u00f9 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [91%] :\r\n5 pays qui est plut\u00f4t ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:06) [90%] :\r\nC'est un pays qui est pas tr\u00e8s urbanis\u00e9e, Pyongyang est vraiment \u00e0 part dans le pays, c'est presque un pays dans le pays, parce que c'est la vitrine du r\u00e9gime et ils veulent montrer une capitale qui est attirante, \u00e0 la fois pour les Nord cor\u00e9ens et puis pour les rares touristes en revanche, le reste du pays est principalement constitu\u00e9 de petits villages de fermes collectives et de quelques villes mais qui sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es en revanche de nos standards nous de de vie occidental et m\u00eame du monde et qui sont ha\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [93%] :\r\nC'est des villes industrielles qui permettait notamment dans les ann\u00e9es 60 70 de de servir la fabrication et les industries lourdes de Cor\u00e9e du Nord, puisqu'en r\u00e9alit\u00e9 l'urbanisation date des ann\u00e9es 60 70 et c'est quelque peu stopp\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:49) [71%] :\r\nEt il le sait. \r\nEt et oui ou non, hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [93%] :\r\nVous venez de l'\u00e9voquer, Pyongyang, c'est la plus grande ville du pays, c'est aussi la capitale, les comment cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [87%] :\r\nSelon les totalement d\u00e9truite pendant la guerre de ne Cor\u00e9e ras\u00e9 et du coup, \u00e9tait enti\u00e8rement reconstruite, moi \u00e7a m'a donn\u00e9 l'impression d'une sorte de SimCity parce que les dirigeants l'ont fa\u00e7onn\u00e9 comme une ville parfaite. \r\nC'est une jambe veut maintenant que Pyongyang soit plus belle que Paris l'a montr\u00e9 des images de p\u00e9riodes t\u00e9l\u00e9vision et aux Nord-Cor\u00e9ens qu'ils allaient faire de Pyonyang une ville qui serait plus belle que Paris un de triomphe, on vous dit tout le temps qu'il est plus grand que celui de Paris, il y a une v\u00e9ritable volont\u00e9 de faire de cette ville une ville parfaite, donc on passe toujours devant des b\u00e2timents qui sont r\u00e9cents qui sont r\u00e9nov\u00e9s, qui sont repeints tout le temps, on voit bien derri\u00e8re \u00e9videmment les r\u00e9alit\u00e9s, un petit peu diff\u00e9rente mais c'est vraiment une volont\u00e9 de faire une ville parfaite avec des avenues qui font des kilom\u00e8tres de long et qui font des centaines de m\u00e8tres de large r\u00e9ellement des building qui sont tr\u00e8s haut et qui ont, en apparence en fait tous les standards d'une ville moderne asiatiques avec des immeubles Tib\u00e9ri la nuit avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:00) [90%] :\r\nCes grandes avenues, il ne faut pas imaginer comme certains Quentin je laisse penser que les avenues sont vides, les avenues sont emprunt\u00e9es par des v\u00e9hicules, mais on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de circulation, beaucoup de gens qui marchent et quelque 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [98%] :\r\nIl y a beaucoup d'habitants dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:19) [93%] :\r\nIl y a entre 2 et 3 millions d'habitants, Pyongyang, ce qui en fait de loin, donc la plus grande ville du pays, il y a quand m\u00eame une sp\u00e9cificit\u00e9 Pyongyang par rapport aux autres villes, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 on peut vivre et r\u00e9side \u00e0 Pyongyang, si on est proche du r\u00e9gime, c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 nord- cor\u00e9enne, ce qui fait que le d\u00e9veloppement de la ville, l'\u00e9mergence aujourd'hui d'une classe moyenne \u00e0 Pyongyang concerne en r\u00e9alit\u00e9 des gens qui sont proches du r\u00e9gime et donc le risque d'avoir une ville qui va aller \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats du r\u00e9gime qui va se soulever contre le dirigeant Kim Jong Eun est relativement limit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres villes comme il a pu se passer par exemple au printemps arabe \u00e0 partir de 2011 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [97%] :\r\nQuel \u00e9tait votre sentiment lorsque vous avez d\u00e9couvert cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:04) [91%] :\r\nC'est un sentiment tout d'abord d'une grande propret\u00e9 de quelque chose qui est extr\u00eamement millim\u00e9tr\u00e9e cadr\u00e9e et en m\u00eame temps une ville relativement calme, c'est-\u00e0-dire que, dans la banlieue de Pyongyang, il y a normalement de nombreuses industries, on ne les voit pas lorsque l'on arrive \u00e0 Pyongyang, on d\u00e9couvre une ville avant tout r\u00e9sidentiel et protocolaires, c'est-\u00e0-dire une ville politique avec, comme le disait Benjamin de tr\u00e8s grands monuments tous cr\u00e9\u00e9, construit pour l\u00e9gitimer le r\u00e9gime et tout se cr\u00e9e \u00e0 la gloire du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [73%] :\r\nAh non ob\u00e8ses ni un registre nous saurons quoi et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:42) [99%] :\r\nBenjamin Decoin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:43) [96%] :\r\nLes touristes sont les bienvenus \u00e0 Pyongyang pour plusieurs raisons : la premi\u00e8re, c'est une source de devises pour le r\u00e9gime, la seconde c'est que c'est aussi une fa\u00e7on pour le r\u00e9gime de d\u00e9montrer que les occidentaux s'int\u00e9ressent \u00e0 leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:57) [97%] :\r\nUn groupe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:00) [89%] :\r\nMoi, je me suis demand\u00e9 en arrivant \u00e0 Pyongyang, en fait, on circule dans un minibus et la nuit, et laisser la lumi\u00e8re allum\u00e9e dans le minibus, ce qui, quand on veut faire des photos de salaire et assez emb\u00eatant \u00e9videmment et en fait, j'ai compris, au bout d'un moment qui nous transportait dans ce minibus avec la lumi\u00e8re allum\u00e9e pour montrer aux gens que les Occidentaux venait visiter la Cor\u00e9e. \r\nIls veulent montrer que leur r\u00e9gime est tellement parfait que des gens du monde entier viennent non seulement visiter la Cor\u00e9e mais rendons hommage aussi au fondateur de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [90%] :\r\nCes touristes et ce qu'ils sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [96%] :\r\nOn a un peu moins de 100000 touristes annuellement Cor\u00e9e du Nord, principalement des Chinois, des personnes relativement \u00e2g\u00e9s qui en fait ont un lien notamment avec la guerre de Cor\u00e9e, puisqu'il faut se rappeler que des centaines de milliers de Chinois sont all\u00e9s se battre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne pendant la guerre de Cor\u00e9e, entre 1950 et 1953. \r\nOu un des fils de Mao Tse Dong Mao Hanning \u00e9tait d'ailleurs mort au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 en Cor\u00e9e du Nord. \r\nLes touristes occidentaux sont beaucoup moins nombreux, on en a quelques milliers annuellement, mais la volont\u00e9 du r\u00e9gime, comme le disait tr\u00e8s bien Benjamin et d'accro\u00eetre tr\u00e8s fortement ce nombre de touristes avec un objectif tr\u00e8s ambitieux et s\u00fbrement irr\u00e9alistes qui serait atteinte 2 millions de touristes \u00e0 l'horizon 2020 et Kim Jong Eun d\u00e8s 2013 pr\u00e9sent\u00e9 le tourisme comme un des piliers potentiels de la croissance \u00e9conomique et du d\u00e9veloppement du pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [95%] :\r\nBenjamin Decoin ce qu'il est difficile de se rendre dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:33) [88%] :\r\nSinon, il y a pas si facile de s'y en a, il faut pas imaginer qu'on s'y rend, comme on peut se rendent \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans le monde aujourd'hui, cela dit, en prenant un billet d'avion, regardant sur Air sur TripAdvisor ou est -ce qu'on va manger ou est -ce qu'on peut dormir quand on va en Cor\u00e9e du Nord, on peut y aller enfin \u00e9videmment de plusieurs fa\u00e7ons, comme diplomate comme touriste comme homme d'affaires comme journaliste aussi, tout est organis\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on pouvait un petit peu faire des souhaits de ce que vous voulez voir et vous avez un programme qui est minut\u00e9, encore une fois parce que rien n'est laiss\u00e9 au hasard et on va vous dire qu'il y a 9 heures et demi, vous allez voir \u00e7a \u00e0 10 heures 15, vous allez voir, \u00e7a vous avez mang\u00e9 dans cet endroit sans choisir votre repas vous allez dormir dans cet h\u00f4tel sans je dois dire, ni la chambre des qui \u00e9videmment l'emplacement de l'h\u00f4tel, donc il faut accepter ces contraintes -l\u00e0, mais si on les accepte, on est plus que bienvenu et c'est assez facile, moi \u00e7a m'a demand\u00e9 : la premi\u00e8re fois de donner 3 feuilles d'imposition des des justificatifs de domicile et j'ai d\u00fb de laisser mon passeport pendant 3 semaines, le temps qu'il me fasse le VISA, mais ce sont des formalit\u00e9s, apr\u00e8s il y a pas eu de d'autres difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [84%] :\r\nEt et vote au go\u00fbt et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [90%] :\r\nBenjamin Decoin vous \u00eates photographe ce que c'est compliqu\u00e9 de faire des photographies \u00e0 Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:46) [90%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 de faire des photos mafia Pyongyang si vous souhaitez faire d'autres photographies que ce qu'on vous conseille de faire ce qu'on vous dit d\u00e8s le d\u00e9part, en arrivant, c'est que vous pouvez faire les photos de ce que vous voulez, sauf de l'arm\u00e9e de sites sensibles et de certaines repr\u00e9sentations fait des dirigeants qui sont \u00e0 mon avis trop r\u00e9el et qu'on pourrait d\u00e9naturer il faut respecter certaines r\u00e8gles et sur respecte le sien r\u00e8gle on peut faire des photos. \r\nFinalement que les Nord-Cor\u00e9ens aimerait c'est qu'on fasse \u00e0 chaque fois une photo parfaite, c'est-\u00e0-dire qui vont vous mettre devant un monument, une certaine distance pour que ce soit la photo officielle ne comprennent pas du tout qu'on puisse savoir d'o\u00f9 la volont\u00e9 de faire d'autres images parce que on a une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente parce qu'on voit des sc\u00e8nes qui sont amusantes dans la rue parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, la lumi\u00e8re et peut-\u00eatre plus joli tout \u00e7a, c'est une chose qui pour eux n'ont pas de sens, donc on se retrouve toujours \u00e0 jouer un petit peu au jeu du chat et la souris, essayer d'avoir des images qui change un petit peu de celles qui veulent nous imposer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:44) [83%] :\r\nCe il y a pas une lumi\u00e8re particuli\u00e8re dans cette ville du \u00e0 la pollution peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:48) [91%] :\r\nMoi, \u00e7a m'a surpris les Nord cor\u00e9ens sont tr\u00e8s fiers de Pyongyang en disant que comme ils n'ont que tr\u00e8s peu de v\u00e9hicules automobiles, ils ont pas de pollution, en revanche, en plein milieu de la ville, ils ont des centrales thermiques qui donne une sorte de brume de pollution, un petit peu bleut\u00e9e et en fait, moi j'y suis all\u00e9 en novembre, la premi\u00e8re fois et le matin, il y avait effectivement une sorte de de pellicule de brume qui recouvrait Pyongyang et du parcours, les avenues et c'\u00e9tait totalement surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [96%] :\r\nVous avez vol\u00e9 des photos des fois ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [88%] :\r\nJ'ai vol\u00e9 quelques photos de militaires alors apr\u00e8s j'ai vol\u00e9 des photos, il ne faut pas imaginer que j'ai ramen\u00e9 des photos qui sont d\u00e9rangeantes, c'est juste des photos que les Nord-Cor\u00e9ens pr\u00e9f\u00e9rait ne pas montrer \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est, par exemple, les militaires qui transportent les choses qui sont assis sur des camions d'chou c'est pas l'image qui veulent montrer leur arm\u00e9e, une photo que j'ai vol\u00e9 que je trouve amusante et celle qui fait la couverture du livre c'est la statue de cire de Kim Jong-il, qui accueille les visiteurs qui se rendent dans un centre aquatique rutilant en plein Pyongyang et qui est une statue de cire donc \u00e0 taille humaine devant une plage qui est cens\u00e9e \u00eatre la plus belle plage depuis on avec du sable v\u00e9ritable et puis \u00e9videmment une sorte de de ramadan quelqu'un d\u00e9cor par derri\u00e8re et 5 Kim Jong-il souriants et accueillants et s'ont dit n'est pr\u00e9sent dans une imagerie \u00e0 la Martine Parr, c'\u00e9tait g\u00e9nial, avec un un parasol multicolore, un d\u00e9sert et un ballon de football, je savais que j'avais pas le droit de faire cette image, donc je l'ai fait en douce et pour voir leur r\u00e9action j'ai apr\u00e8s le lever l'appareil regard \u00e9videmment tout de suite \u00e0 un garde m'a cri\u00e9 dessus on honore en disant ne pas faire cette photo et je pense, parce que je n'aurais demand\u00e9 pourquoi c'est justement parce que c'est une statue de cire et que pour eux, c'est d\u00e9j\u00e0 une repr\u00e9sentation trop concr\u00e8te peut-\u00eatre du dirigeant de s'Antoine je pense peut en dire davantage, parce que le les dirigeants l\u00e0- bas une v\u00e9ritable symbolique, presque de Dieu, et c'est ce genre d'images l\u00e0 qu'on a pas le droit de faire parce qu'on pourrait quelque part le faire et le faire de fa\u00e7on n\u00e9gative pourrait porter atteinte aux dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:50) [97%] :\r\nAntoine Bondaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [89%] :\r\nNon, \u00e7a va aller, on ne photographie normalement pas les statues de cire, que ce soit de Kim Il-Sung de Kim Jong-il ce travail en fait sur l'iconographie des dirigeants extr\u00eamement importante, que ce soit \u00e0 travers la peinture, que ce soit \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9vision ou m\u00eame dans quelques statuts, les statuts que l'on trouve Amman soud\u00e9e qui sont en fait les 2 grandes statues qui vous accueille, lorsque vous arrivez \u00e0 Pyongyang statue de Kim Il-Sung et de Kim Jong-il ont \u00e9t\u00e9 par exemple r\u00e9nov\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es. \r\nPour prendre exemple l'un d\u00e9tail, mais changer l'habit que portait Kim Jong-il les photos et les tableaux, les portraits de Kim Jong Il et de Kim Il-Sung sont extr\u00eamement travaill\u00e9e, vous avez un portrait officiel qui va \u00eatre dupliqu\u00e9 r\u00e9pliquer dans l'ensemble du pays, donc on a un contr\u00f4le en fait de l'image extr\u00eamement serr\u00e9s extr\u00eamement strict qui est le cas en r\u00e9alit\u00e9 dans tout r\u00e9gime politique ou la propagande est extr\u00eamement influence efficace. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:51) [68%] :\r\nMarche j'en r\u00eave, Tom Fire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:55) [81%] :\r\nMC Solaar sur les plages magnifiques de la Cor\u00e9e du Nord l\u00e2chant de fait oui, et fait du sport, le soldat qui 1100 Syngu\u00e9 jouent au ping-pong avec Tom SPF : la ville de bien, il y a un enfant se balade comme la ligne mais il est de Bamako au TGI produits Shibuya car c'est un enfant de monde du V\u00e9suve \u00e0 Ta\u00efwan par le soleil et les UV par le gosse d\u00e9fil\u00e9 cela en une heure au-dessus, \u00e9coutez les conseils des sages qui disent au nord les gens marchaient Gap dans des comptes d'Anders serait pas Copenhague dans les bras d'une Nina Hagen Barjou. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:54) [54%] :\r\nMarche r\u00eave marge r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:28) [79%] :\r\nLes d'Amsterdam expose des Oeuvres d'art, le costume devient qui regarde son poste de Martens comme de l'a\u00een\u00e9, le punk Roll Call, et puis fume chronique Ryan et fait, puis il fait des sur place, tendez ambulant marche \u00e0 contre- sens sur des tapis roulants, lui ou encore sans aller de l'avant, oui, \u00e7a se voit \u00e0 l'envers sur les folles des plages magnifiques de la Cor\u00e9e du Nord, la junte militaire ne fait pas que du sport, ce sont des vrais balles pas des balles Pyongyang, c'est autre chose que bikini et blanc de marche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:18) [82%] :\r\nCr\u00e8ve ou R\u00eave marche ou R\u00eave marche. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:59) [73%] :\r\nL je magnifique de la Cor\u00e9e. \r\nOui, des plages magnifiques de la Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:19) [95%] :\r\nAujourd'hui dans monumental, nous partons \u00e0 la d\u00e9couverte d'une capitale pour le moins particuli\u00e8re c'est Pyongyang, la capitale de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:27) [71%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:36) [93%] :\r\nNous en parlons aujourd'hui avec 2 invit\u00e9s : Benjamin Decoin photographe et Antoine Bondaz, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, ensemble, ils viennent de faire para\u00eetre un livre sur la Cor\u00e9e du Nord, aux \u00e9ditions du Ch\u00eane alors ce pays, c'est un pays tr\u00e8s peu connect\u00e9s, comme le confirme Antoine Bondaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:56) [89%] :\r\nC'est un pays effectivement qui est tr\u00e8s peu connect\u00e9s \u00e0 l'Internet international avec une exception, en r\u00e9alit\u00e9, vous avez en Cor\u00e9e du Nord, un intranet, c'est-\u00e0-dire un r\u00e9seau national sur lesquels les Nord cor\u00e9ens peuvent aller, entre guillemets, Surf. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:14) [99%] :\r\n\u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [87%] :\r\nTous les Nord-Cor\u00e9ens n'y ont pas acc\u00e8s, mais lorsque vous allez \u00e0 Pyongyang, les habitants de la capitale, o\u00f9, pour beaucoup d'entre eux des smartphones qui viennent principalement de Chine et gr\u00e2ce \u00e0 Serge smartphone, ils peuvent en r\u00e9alit\u00e9 se connecter sur certains Intranet, allez voir la m\u00e9t\u00e9o, allez voir les informations officielles et autres, bien \u00e9videmment, ces smartphones ne permettent pas de se connecter \u00e0 l'Internet que nous nous connaissons en occident Chine m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:41) [97%] :\r\nM\u00eame vous, vous n'y avaient pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:43) [87%] :\r\nMais moi je n'y ai pas acc\u00e8s, on peut y avoir acc\u00e8s, exceptionnellement en tant que diplomate et chercheur lorsque le sont peut se rendent par exemple \u00e0 la biblioth\u00e8que centrale de Pyongyang, lorsque l'on peut visiter les grandes universit\u00e9s comme l'universit\u00e9 Kim Il Song, dans ce cas -l\u00e0, quelques postes Internet existent et sont pr\u00e9sents mais autrement pour la majorit\u00e9 des gens et en r\u00e9alit\u00e9, la population nord- cor\u00e9enne, l'acc\u00e8s Internet est tout simplement impossible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:15) [89%] :\r\nPyongyang, on n'a pas forc\u00e9ment des images en au au 1er abord est -ce que c'est une ville anim\u00e9e moderne, une capitale comme une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:23) [94%] :\r\nC'est une ville relativement moderne comme le disait Benjamin, elle a \u00e9t\u00e9 construite en r\u00e9alit\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 avec l'aide sovi\u00e9tique pour reconstruire une ville qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite int\u00e9gralement au cours de la guerre de Cor\u00e9e, et vous avez en r\u00e9alit\u00e9 quelques monuments phares. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:40) [85%] :\r\nQuelques monuments centraux qui structurent la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:45) [87%] :\r\nVous avez par exemple la tour du toucher, qui est une tour en l'honneur de l'id\u00e9ologie nord- cor\u00e9enne du chez qu'on pourrait traduire en quelque sorte par autonomie ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:57) [92%] :\r\nVous avez le Palais des arts de Pyongyang, vous avez par exemple \u00e9galement l'ancien palais pr\u00e9sidentiel qui \u00e9tait le bureau entre guillemets de Kim Il-Sung et qui maintenant transform\u00e9 en tant que mausol\u00e9e pour accueillir les d\u00e9pouilles de Kim Il-Sung et de Kim Young Il et ce b\u00e2timent qu'on appelle le palais du Soleil se trouve en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 une dizaine de minutes du centre- ville de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:25) [93%] :\r\nOn va en reparler de ces monuments mais parlons tout d'abord, d'architecture et ce qu'on arrive \u00e0 qualifier le Style architectural que l'on peut d\u00e9couvrir en visitant cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:35) [87%] :\r\nC'est un Style qui est un petit peu ce qu'on appellerait nous un Style un peu staliniens, peut-\u00eatre un peu moins lourd, mais c'est vrai que les derniers b\u00e2timents, la derni\u00e8re fois quand j'y suis all\u00e9 en 2 en 2015 \u00e0 Pyongyang notamment ont pass\u00e9 sans cesse devant un ensemble de 3 ou 4 tours qui \u00e9tait assez belle qui \u00e9tait \u00e9clair\u00e9e la nuit, de fa\u00e7on plus importante que les autres b\u00e2timents et qui \u00e9tait d'une architecture ronde futuriste et qui \u00e9tait assez \u00e9loign\u00e9es dans le fait, effectivement, c'est un pays qui ne bouge pas beaucoup, mais il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 de copier les standards, les standards occidentaux, je crois que la nouvelle universit\u00e9 des sciences aussi et un Design architectural qui assez moderne, dont il ne faut pas imaginer non plus de se soit fig\u00e9es dans les ann\u00e9es 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:21) [90%] :\r\nEt puis il y a 2 autres \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est la question des couleurs, on ne va tr\u00e8s bien sur les photos de Benjamin, les couleurs sont relativement pastel, on a l'impression que parfois sur sc\u00e8ne, photos, il y aurait par exemple un filtre ou alors que le brouillard cette couleur un peu pastel aux b\u00e2timent non, non, en fait, il y a tr\u00e8s peu de couleurs vives \u00e0 Pyongyang, que ce soit dans les habits, sauf bien \u00e9videmment les habits de f\u00eate de la de mariages et autres mais les b\u00e2timents 11 cette couleur un peu terne, un peu pastel et deuxi\u00e8mement et si on s'rencontre en en discutant, vous avez tr\u00e8s peu en r\u00e9alit\u00e9 de projets architecturaux de nouveau \u00e0 Pyongyang et dans l'ensemble du pays, mais lorsqu'il y en a un, on va se concentrer sur celui -ci, le cas de l'avenue des universit\u00e9s de l'avenue des Sciences et et en tant que telle embl\u00e9matique, vous avez donc ce nouveau centre \u00e9galement des sciences et des technologies qui a \u00e9t\u00e9 ouvert, je crois, il y a quelques ann\u00e9es, dont tout le monde a parl\u00e9 alors qu'au final c'est un seul b\u00e2timent dans une ville de 3 millions d'habitants, un b\u00e2timent gr\u00e2ce auquel la Cor\u00e9e du Nord va faire la une des m\u00e9dias, on va en parler \u00e0 Londres, \u00e0 New York, et m\u00eame \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:23) [88%] :\r\nEst ce qu'il y a de grandes avenues de vastes place comme on pourrait peut-\u00eatre se l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:28) [89%] :\r\nLa ville, encore une fois une vitrine, donc elle est structur\u00e9e autour de d'immenses avenues et de tr\u00e8s grande classe, c'est une ville qui a \u00e9t\u00e9 reconstruit, repens\u00e9 pour glorifier le, le pouvoir a montr\u00e9 \u00e7a, sa puissance, je suis \u00e9videmment pas le nom des avions t\u00eate mais il y a des avenues qui font plusieurs kilom\u00e8tres et qui font 2 fois la largeur de de nos Champs- \u00c9lys\u00e9es alors que la circulation y est tr\u00e8s faible, vous pourriez mettre 6 ou 7 voitures de chaque c\u00f4t\u00e9, vous avez 2 3 voitures qui passent dans le c'est uniquement pour montrer la puissance du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:01) [88%] :\r\nEt vous avez en m\u00eame temps \u00e0 10 kilom\u00e8tres de Pyongyang, la campagne, c'est-\u00e0-dire que vous passez d'une ville relativement moderne, en tout cas une ville relativement \u00e9quip\u00e9s en terme d'infrastructures publiques \u00e0 des petits villages qui se trouve \u00e0 seulement 15 minutes de voiture de Pyongyang et un \u00e9l\u00e9ment embl\u00e9matique lorsque l'on entre \u00e0 Pyongyang par le sud, en r\u00e9alit\u00e9, cette arche cette arche de la r\u00e9unification qui en r\u00e9alit\u00e9 par de Pyongyang sur la route en fait de caissons depuis de S\u00e9oul, cet argent qui est cens\u00e9 symboliser la r\u00e9unification prochaine des 2 Cor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:35) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:39) [76%] :\r\nNon, oui, euh oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:48) [97%] :\r\nQuelque chose que l'on apprend \u00e0 la lecture de votre livre, c'est que l'\u00e9lectricit\u00e9 est un luxe dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:54) [85%] :\r\nAlors, l'\u00e9lectricit\u00e9 a longtemps \u00e9t\u00e9 un luxe Antoine Djamel, 1er et puis appelle parce que, avant l'effondrement d'Union sovi\u00e9tique, l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait plus r\u00e9pandu parce que les, les, les Chinois comme les Sovi\u00e9tiques fournissait du p\u00e9trole pour faire l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:07) [99%] :\r\nBenjamin Decoin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:08) [90%] :\r\nApr\u00e8s l'effondrement, en fait de l'Union sovi\u00e9tique, les Chinois non plus vu d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 donner du p\u00e9trole, ce qui fait que les les ressources propres \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, non plus, permis de produire suffisamment d'\u00e9lectricit\u00e9 pour en distribuer \u00e0 travers tout le pays et continue de modernisation. \r\nC'est pour \u00e7a que ce pays sur les cartes satellites, on le voit souvent dans le noir, parce que effectivement sorti de Pyongyang, l'\u00e9lectricit\u00e9 est rare, on a des coupures et on n'est pas du tout de par exemple d'eau chaude \u00e0 disposition et on peut commencer d'un d\u00eener dans la lumi\u00e8re, elle terminait dans le noir, c'est c'est pas du tout inimaginable, c'est m\u00eame quelque chose de quotidien auquel sont habitu\u00e9s, je pense, les Nord-Cor\u00e9ens. \r\nDepuis quelques ann\u00e9es avec le les technologies solaires et les LED et les batteries dans beaucoup de foyers, ils arrivent \u00e0 avoir un petit panneau solaire emmagasiner l'\u00e9nergie sur une batterie et avoir une ou 2 palettes qui leur permet d'avoir une \u00e9lectricit\u00e9 assez pr\u00e9caire. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:10) [82%] :\r\nOn peut en gros. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:15) [93%] :\r\nEt la construction de nouvelles centrales thermo\u00e9lectriques, c'est-\u00e0-dire avec du charbon est une des priorit\u00e9s du r\u00e9gime actuellement et comme le disait tr\u00e8s bien Benjamin voil\u00e0 la Cor\u00e9e du Nord n'a pas, entre guillemets, toujours \u00e9tait dans le noir, elle ne l'\u00e9tait pas, dans les ann\u00e9es 60 70, il faut rappeler que le niveau divine des Nord-Cor\u00e9ens au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 \u00e9tait sup\u00e9rieur au niveau de vie des sud- cor\u00e9ens et la situation a bien \u00e9videmment drastiquement chang\u00e9 \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 80 de l'effondrement de l'URSS et de la crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent que la Cor\u00e9e du Nord a connu \u00e0 partir du d\u00e9but de la 90 et dont elle sort en r\u00e9alit\u00e9 difficilement encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:53) [89%] :\r\nVous avez s\u00e9journ\u00e9 Pyongyang dans un h\u00f4tel \u00e0 c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:55) [88%] :\r\nJulie, la plupart des des \u00e9trangers qui se retrouvent les Occidentaux en fait parce que je pense que c'est assez, assez diff\u00e9rent pour les Asiatiques, mais la plupart des Occidentaux qui s\u00e9journe \u00e0 Pyongyang s\u00e9journent dans un h\u00f4tel qui a \u00e9t\u00e9 construit alors par une entreprise fran\u00e7aise qui fait une quarantaine d'\u00e9tages et qui se trouve sur une \u00eele coup\u00e9e du reste de la ville et je uniquement reli\u00e9e par 2 ponts dans lequel il doit y avoir plusieurs \u00e9videmment centaines de chambr\u00e9e, on est quelques dizaines d'Occidentaux, ce qui est tr\u00e8s surprenant c'est qu'en fait, moi j'\u00e9tais au 41\u00e8me \u00e9tage on peut ouvrir les chemins de cet h\u00f4tel et ce qui fait qu'on d\u00e9couvre un panorama sur la ville tient absolument pas dire merveilleux, mais en tout cas, fascinant avec une ville tr\u00e8s silencieuse, la Nuit juste le bruit par l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:38) [86%] :\r\nQui pourrait rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:40) [87%] :\r\nPeu les, les, les t\u00e9moins dignes dans d'autres villes en fait parce que la ville se construit jour et nuit pour certains projets importants, et du coup, les travailleurs sont appel\u00e9s \u00e0 augmenter leur cadence de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:49) [84%] :\r\nTravaille tout au long de l'ann\u00e9e, \u00e7a c'est sens j'en tout cas est unique au monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:01) [89%] :\r\nEnsuite, la particularit\u00e9 de cet h\u00f4tel, une l\u00e9gende sur internet, c'est l'\u00e9tage num\u00e9ro 5 parce que quand vous prenez le l'ascenseur, vous voyez pas de bouton d'appel pour aller \u00e0 l'\u00e9tage num\u00e9ro 5 en fait l'\u00c9tat num\u00e9ro 5 existe bel et bien, mais c'est un h\u00f4tel, un \u00e9tage qui interdit aux Occidentaux, et qui est r\u00e9serv\u00e9, sans doute \u00e0 des salles de d\u00e9briefing pour les guides et puis aussi pour leur rappeler combien il est important de d'\u00eatre fid\u00e8les au r\u00e9gime, mais cet h\u00f4tel et 7 \u00e9tages, font l'objet de fantasmes sur internet, c'est toujours tr\u00e8s amusant de se retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:36) [73%] :\r\nSans noter le surveiller, vous vous \u00eates sentie surveill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:39) [91%] :\r\nEn fait, il faut pas imaginer qu'on est, je pense, enfin sous une surveillance permanente, ce qui est s\u00fbr, c'est que si vous voulez sortir de l'h\u00f4tel \u00e9videmment ouvert, hein, vous avez des cam\u00e9ras dans les couloirs, vous avez dit des gardes aux portes, et puis vous \u00eates sur une \u00eele dans laquelle il fait absolument nuit noire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:52) [90%] :\r\nVous distraire, c'est un pont qui est absolument vide sur lequel il fait nuit, il ne faut pas imaginer Pyongyang avec des vitrines des symboles de restaurants, de caf\u00e9s, vous n'avez pas d'endroit o\u00f9 aller en fait dans Pyongyang, donc ils savent tr\u00e8s bien que vous ne pouvez pas sortir, en revanche, je pense, j'esp\u00e8re qu'ils ont autre chose \u00e0 faire que d'\u00e9couter dans chaque chambre, ce que disent les, les, les, les, 10 touristes la nuit, mais \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle seuls peuvent r\u00e9pondent les les Nord-Cor\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:16) [88%] :\r\nEt c'est en soi une diff\u00e9rence drastique avec les autres grandes capitales de l'Asie du nord- est -ce que ce soit, S\u00e9oul, P\u00e9kin, Tokyo, Osaka, une certaine fa\u00e7on, ne s'arr\u00eate jamais, Pyongyang du moment o\u00f9 il fait nuit va s'arr\u00eater en partie sauf que comit\u00e9 Benjamin des projets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:31) [89%] :\r\nConstruction mais les magasins sont ferm\u00e9s, les restaurants vont \u00eatre ferm\u00e9s, les quelque part pour l'\u00e9lite ou pour les \u00e9trangers, les touristes fermons relativement t\u00f4t, ce qui fait que, en pleine nuit, la ville est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:44) [96%] :\r\nExtr\u00eamement calme et on voit tr\u00e8s bien sur les photos, les photos de Benjamin, ce n'est pas une m\u00e9galopole asiatique qui ne s'arr\u00eate jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:52) [63%] :\r\nDit et l'un \u00e0 un et hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:08) [76%] :\r\nIl y a des Oeuvres Lesourd a induit un lui au go\u00fbt au four ou non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:17) [82%] :\r\nAutre h\u00f4tel mythique de la ville, c'est le Rio Miang j'esp\u00e8re je prononce correctement, c'est un gratte-ciel en tout cas il est pyramidale et il fait 105 \u00e9tages. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:26) [92%] :\r\nLe rayon, c'est l'image qui a symbolis\u00e9 Pyongyang pendant des ann\u00e9es avant que le pays s'ouvre un petit peu parce que c'\u00e9tait la seule image en fait qui transparaissait sur sur dans les m\u00e9dias occidentaux, principalement, moi, c'est l'image qui m'a donn\u00e9 envie peut-\u00eatre, il y a 15, 20 ans de d\u00e9couvrir ce pays et de d\u00e9couvrir Pyongyang. \r\nBrioude Jung \u00e9tait commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord ne connaissait pas encore des plus grosses difficult\u00e9s \u00e9conomiques, c'est un h\u00f4tel qui fait 105 \u00e9tages avec 5 restaurants tournant \u00e0 son sommet qui devait, je pense avoir 3000 chambres, donc quelque chose de consid\u00e9rable, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque pour la Cor\u00e9e du Nord, qui devait servir de vitrine au r\u00e9gime, manque de chance avec l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique, les cr\u00e9dits qui permettaient \u00e0 la construction de l'h\u00f4tel se sont totalement arr\u00eat\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 pendant 15 ans cet h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 totalement \u00e0 l'abandon \u00e9tait une sorte de silhouettes de b\u00e9ton fantomatique qui surplombait la la ville de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:27) [78%] :\r\nDans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:28) [88%] :\r\nEt une sorte de honte aussi pour les dirigeants nord- cor\u00e9ens parce que \u00e7a montr\u00e9 le l'effondrement \u00e9conomique du r\u00e9gime, \u00e0 telle point que sur certaines cartes postales de la ville, l'h\u00f4tel est volontairement effac\u00e9 parce qu'il ne fallait pas montr\u00e9 cet h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:42) [91%] :\r\n\u00e0 partir de des ann\u00e9es 2000 je crois 2003 en fait les capitaux \u00e9gyptien principalement, ont permis de commencer \u00e0 reconstruire l'h\u00f4tel pour l'instant, ils ont pu mettre des fa\u00e7ades de verre tout autour de l'h\u00f4tel, en revanche, l'int\u00e9rieur de l'h\u00f4tel et encore principalement inhabit\u00e9 souffler 1er 2\u00e8me 3\u00e8me \u00e9tage peut-\u00eatre principalement pour des bureaux. \r\nMoi, j'ai lu enfin entendu des t\u00e9moignages de quelques architectes fran\u00e7ais qui avaient essay\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans l'h\u00f4tel et qui sont reparties les jambes \u00e0 leur cou pourquoi je suis pas architecte mais cherche dessus pas sur est la construction de l'h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 faite, avait eu v\u00e9ritables s\u00e9rieux, ils ont un probl\u00e8me \u00e0 Pyongyang, c'est que quand il se lance dans un projet monumental de construction, il faut le r\u00e9aliser pour une occasion sp\u00e9ciale dont l'c'est pour un anniversaire pour une c\u00e9l\u00e9bration, que ce soit de la r\u00e9sistance de la naissance de l'anniversaire d'un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:36) [87%] :\r\nD'un des dirigeants et du coup, ils en sont tenus \u00e0 un cahier des charges tr\u00e8s pr\u00e9cis, donc vous pouvez pas termin\u00e9 les travaux avec une semaine de retard, c'est impossible, ce qui fait qu'il y a des malfa\u00e7ons Real dans des constructions des certains building se sont effondr\u00e9s, ils sont beaux, mais de la peinture sur le b\u00e9ton, il reste que il peut y avoir des malfa\u00e7ons qui font que certains b\u00e2timents, ce sont des plus fragiles que dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:59) [86%] :\r\nEt on parlait plut\u00f4t du type architectural de Pyongyang l'h\u00f4tel lieu Guingamp, alors en fait, c'est, c'est le nom de l'ancienne capitale, c'est le nom en fait de Pyongyang, \u00e0 l'\u00e9poque du du royaume cor\u00e9en Guillaume \u00e7a veut dire simplement, capitale des sols, la ville des sols, l'arbre. \r\nL'architecture est pyramidale qui est unique \u00e0 Pyongyang, on n'a aucun autre exemple de b\u00e2timent ressemblant \u00e0 cet h\u00f4tel, que ce soit m\u00eame en Cor\u00e9e du Nord, m\u00eame en Cor\u00e9e du Sud et m\u00eame dans l'imaginaire cor\u00e9en \u00e0 la pyramide est en soi pas une forme architecturale, propre \u00e0 la culture Cohen et donc c'est vrai que cet h\u00f4tel en soi est unique \u00e0 Pyongyang et on se demande m\u00eame parfois, pourquoi ce qui est l\u00e0, pourquoi l'avoir construit, pourquoi avoir construit aussi grand, pourquoi avoir construit avec une forme aussi sp\u00e9cifique qui d\u00e9note quasiment avec l'unicit\u00e9 et l'unit\u00e9 architecturale du reste de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:58) [83%] :\r\nDit \u00e7a Rachida Brakni Ga\u00ebtan Roussel. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:01) [79%] :\r\nC'est clair, m\u00eame si c'\u00e9tait il comme si c'est un enfer quand m\u00eame si les images s'arr\u00eate. \r\nComme si c'\u00e9tait comme si le soir provenait de battre. \r\nC'est comme si c'\u00e9tait fini Council servait de Montpellier. \r\nC'est comme si c'\u00e9tait toujours aussi \u00eatre g\u00ean\u00e9 moche. \r\nComme si le seul les jours. \r\nComme si tard. \r\nC'est comme si c'\u00e9tait l'a\u00een\u00e9, comme s'il \u00e7a parlait tour si dans une cage, que l'on s'en gris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:42) [82%] :\r\nC'est monumental sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:46) [89%] :\r\nAntoine Bondaz s'Benjamin Decoin dans votre livre, Cor\u00e9e du Nord, plong\u00e9e au coeur d'un \u00c9tat totalitaire, vous nous racontez avoir visit\u00e9 le palais pr\u00e9sidentiel, comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:57) [84%] :\r\nPalais pr\u00e9sidentiel qui servait de bureau \u00e0 Kim Il-Sung et un b\u00e2timent a compl\u00e8tement fait, puisqu'un b\u00e2timent tr\u00e8s imposant, tiens, un petit peu excentr\u00e9 dans dans la ville de Pyongyang, c'est un des autres endroits o\u00f9 il est totalement impossible de faire des photos \u00e0 l'int\u00e9rieur du complexe parce qu'on vous prend \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 photo T\u00e9l vous \u00eates fuyez vous passer les portiques etc, c'est un endroit tr\u00e8s impressionnant gigantesque tr\u00e8s beau si vous aimez le marabout le stuc -les. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:24) [88%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s beau, et surtout ce qui m'a beaucoup impressionn\u00e9 c\u00e9der aux l'immense des escaliers monumentaux et vous avez pas un gramme de poussi\u00e8re, vous avez pas un millim\u00e8tre de peinture \u00e9caill\u00e9e il y a, c'est absolument parfaite comme endroit gard\u00e9 par des soldats nord- cor\u00e9ens qui sont \u00e9videmment beaucoup plus grand, beaucoup plus fier que la moyenne et vous avez donc au milieu de ce palais pr\u00e9sidentiel de salles qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 Kim Il-Sung. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:50) [92%] :\r\nEt un Kim Jong-il o\u00f9 sont expos\u00e9es les les les d\u00e9pouilles des 2 dirigeants qui sont dans le noir complet avec des projecteurs rouges qui est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:58) [92%] :\r\nClaire en fait vers le vers le haut, donc l'imagerie presque la \u00e0 la Star Wars et des gardes dans un garde-\u00e0 -vous impeccable et vous devez effectivement vous prosterner 3 fois devant chaque d\u00e9pouille. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:20) [89%] :\r\nMoi, je me suis fait rappeler \u00e0 l'autre, parce que j'avais le malheur d'avoir les mains dans le dos parce que je voyais souvent Les les visites connu de Kim Jong-il et de Kim Il-Sung, qui regarde des choses avec les mains dans le dos, je pense que c'\u00e9tait une attitude tr\u00e8s cor\u00e9enne en fait pas du tout, il faut garder le avant aucune attitude garder les bras le long du corps et avec le plus respectueux possible envers ces 2 d\u00e9pouilles. \r\nEt avant d'entrer dans ce sanctuaire, on passe des plans de portiques derri\u00e8re des des portes blind\u00e9es et ces portiques en fait sont des portiques comme une surpression d'air comme des des s\u00e8che-cheveux qui vous inspire, enfin qui vous projette de l'air et qui vous inspire en m\u00eame temps pour enlever toute poussi\u00e8re qui pourrait contrarier le respect que vous devez aux 2 dirigeants, toute cette mise en sc\u00e8ne \u00e9videmment plus que symbolique, mais cr\u00e9er un sentiment tr\u00e8s \u00e9trange. \r\nLa la chose que je veux ajouter sur le complexe, c'est que des centaines et centaines de Cor\u00e9ens, ils vont en habit de c\u00e9r\u00e9monie pour les femmes et en costume trois-pi\u00e8ces impeccables pour les hommes et son ampleur, v\u00e9ritables devant les d\u00e9pouilles on s'est souvent demand\u00e9 interrog\u00e9 en fait, si les les gens \u00e9taient pay\u00e9s pour pleurer lors du passage fun\u00e9raire de Kim Jong-il. \r\nIl y a un v\u00e9ritable respect pour le dirigeant, qui est de toute fa\u00e7on l'image d'un Dieu, m\u00eame si les Nord-Cor\u00e9ens ont sans doute des r\u00e9serves, m\u00eame plus que des r\u00e9serves vis-\u00e0-vis de leur r\u00e9gime reste pas moins que Kim Il-Sung surtout Kim Jong-il ensuite ce sont les v\u00e9ritables sauveurs, fondateur de la patrie et on ont un statut de Dieu qui est omnipr\u00e9sent. \r\nLe palais du soleil et s\u00fbrement dans Pyongyang, un des endroits les plus embl\u00e9matiques dans lequel on ressent le plus la puissance du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, comme le dit Benjamin vous avez de nombreux Nord-Cor\u00e9ens qui s'y rendent, il ne s'y rendent pas parce qu'ils veulent s'y rendre, ils s'y rendent parce qu'ils ont la chance de pouvoir s'y rendre, c'est-\u00e0-dire que les membres du Parti des Travailleurs de Cor\u00e9e, qui sont les plus m\u00e9ritants, \u00e0 la fin d'une carri\u00e8re relativement longue, on leur donne la possibilit\u00e9, l'honneur de pouvoir aller \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:38) [88%] :\r\nOui, les d\u00e9pouilles de Kim Jong-il et de Kim Il Song et ce c\u00f4t\u00e9 grandiose ce c\u00f4t\u00e9 impeccable, tout est parfaitement Net tout est parfaitement millim\u00e9tr\u00e9, c'est l'un des endroits \u00e0 Pyongyang, on sent le plus le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:52) [96%] :\r\nPoids du r\u00e9gime l'importance donn\u00e9e \u00e0 la codification et de la mise en sc\u00e8ne de l'existence m\u00eame du r\u00e9gime, c'est un endroit vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:00) [94%] :\r\nEmbl\u00e9matique, on en ressort avec un sentiment extr\u00eamement particulier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:05) [63%] :\r\nFin quoi les 2, il n'y a, un, il veut creuser un 2 tout BHV aguerris, voil\u00e0 un monumental mais ghetto en le et humain de se veut venir \u00e0 un Graal l\u00e0 un ami et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:21) [92%] :\r\nApr\u00e8s la visite de ce palais pr\u00e9sidentiel, vous \u00eates all\u00e9 voir les statues g\u00e9antes Antoine Bondaz r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:26) [94%] :\r\nAlors, \u00e0 l'origine, il n'y avait qu'une seule statue celle de Kim Il-Sung, c'est une grande statue en cuivre de plusieurs dizaines de m\u00e8tres de haut sur une colline qui s'appelle soud\u00e9e qui surplombe la ville, c'est en r\u00e9alit\u00e9 une statue symbolisant donc le fondateur de la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e, devant laquelle les Nord-Cor\u00e9ens notamment avant les mariages se rendent afin de rendre hommage au fondateur de la rue. \r\nDepuis la mort de Kim Jong Il, sa statue a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9, donc on a aujourd'hui les 2 statuts de Kim Il-Sung et de Kim Jong-il en cuivre, elles sont immenses, je pense qu'elles font, au moins une trentaine, voire une quarantaine de m\u00e8tres et elle surplombe la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:17) [92%] :\r\nAutre monument de Pyongyang, c'est celui de la fondation du Parti des travailleurs, c'est un b\u00e2timent assez impressionnant Benjamin Decoin. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:24) [88%] :\r\nC'est un b\u00e2timent qui impressionnant mais qui, moi, je trouve assez comique parce que le Parti des travailleurs, qu'il le v\u00e9ritable pouvoir en Cor\u00e9e du Nord, c'est la colonne vert\u00e9brale de la Cor\u00e9e du Nord et une un parti communiste \u00e9voluer parce qu'au-del\u00e0 de la faucille et du marteau, vous avez le pinceau qui repr\u00e9sente \u00e0 la fois l'intellectuel et l'artiste puis contrairement encore une fois aux autres r\u00e9gimes communistes il y a une vraie place accord\u00e9e \u00e0 l'intellectuel et ce monument est une sorte de de cercles duquel d\u00e9passe cette fois -ci ce marteau et ce pinceau et il est enfin \u00e0 mon sens, en tout cas, qui m\u00eame si tu pars chef mais totalement disproportionn\u00e9e, alors que l'architecture Norman et n'est pas affreuse dans l'absolu apr\u00e8s est effectivement toujours l\u00e0 pour mettre en valeur le r\u00e9gime, donc avec des coques qui sont diff\u00e9rents des n\u00f4tres, mais on peut y trouver un peu d'harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:18) [93%] :\r\nIl est le symbole de cette sp\u00e9cificit\u00e9 du Parti des Travailleurs de Cor\u00e9e, comment, \u00e0 partir des id\u00e9es socialistes du l\u00e9ninisme et autres, la Cor\u00e9e du Nord a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:29) [88%] :\r\nPropre id\u00e9ologie et son propre parti, donner un d\u00e9tail : le terme de communisme n'est plus dans la Constitution Nord can depuis quelques ann\u00e9es et on parle du jour chez dout\u00e9, qui est donc cette id\u00e9ologie qui cette structure vert\u00e9brale cette colonne vert\u00e9brale de l'id\u00e9ologie du parti et vous avez notamment la tour du Che, qui n'est pas tr\u00e8s loin de se battre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:03) [85%] :\r\nMonumental, Johan Dussez, Pyongyang, c'est une ville comme une autre, finalement, puisqu'elle poss\u00e8de un grand th\u00e9\u00e2tre, elle poss\u00e8de \u00e9galement un stade d'ailleurs c'est plus grand stade du monde c'est le stade du 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:15) [95%] :\r\nC'est le stade du 1er mai qui est une date historique dans l'histoire de la Cor\u00e9e du Nord puisque c'est une des dates du soul\u00e8vement contre l'occupant japonais pendant la colonisation, qui a dur\u00e9 de 1905 \u00e0 1945 c'est officiellement le plus grand stade au monde et celui dans le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:30) [83%] :\r\nQuels ont lieu les fameux masque ce qu'on appelle Harry langue en cor\u00e9en, qui sont en r\u00e9alit\u00e9 c'est ce spectacle avec des dizaines de milliers de nos. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:39) [87%] :\r\nCor\u00e9en qui vont se d\u00e9placer et cr\u00e9er des tableaux tous diff\u00e9rents, c'est non seulement une fa\u00e7on de f\u00e9liciter encore une fois les travailleurs et les membres du parti m\u00e9ritants mais aussi une fa\u00e7on de gagner des devises, puis qu'on y emm\u00e8nent g\u00e9n\u00e9ralement les touristes trop. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:44:01) [81%] :\r\nPour vous, 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:02) [86%] :\r\nComment vous avez fait, vous avez emprunt\u00e9 le m\u00e9tro, on se d\u00e9place. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:06) [95%] :\r\nMajoritairement du Nord dans des minibus pour des raisons pratiques, parce que les transports sont assez peu distant et pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, parce que \u00e7a \u00e9vite tout contact avec la population et puis de ma\u00eetriser au maximum en fait, l'environnement, qui se d\u00e9roule autour des touristes ou des voyageurs, ce qui n'emp\u00eache pas que l'on peut d\u00e9couvrir au d\u00e9tour d'une route ou de d'une rue, une sc\u00e8ne qui n'est pas enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:29) [82%] :\r\nPar le r\u00e9gime \u00e0 Pyongyang, on peut emprunter le m\u00e9tro tient m\u00e9tro particulier parce qu'il est \u00e0 peu pr\u00e8s 100 m\u00e8tres sous terre, il peut servir \u00e9videmment de d'abri anti- atomique c'est un m\u00e9tro qui petit eu autant le m\u00e9tro russe, les stations sont tr\u00e8s d\u00e9cor\u00e9e et tr\u00e8s belle chaque station repr\u00e9sente la R\u00e9volution anniversaire chaque station et Ath\u00e8nes ont fait de d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:59) [98%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 lignes dans le m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:01) [90%] :\r\nConnu, en tout cas, puisqu'on subodore qu'il y a peut-\u00eatre d'autres lignes r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 un usage militaire et la particularit\u00e9 du m\u00e9tro, une des particularit\u00e9s du m\u00e9tro, c'est que les wagons viennent de principalement de Chine ou de Berlin- Est et sont assez v\u00e9tuste, depuis je crois 2016, la Cor\u00e9e du Nord produit ses propres wagons et dans le m\u00e9tro on peut emprunter des des nouveaux wagons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:25) [91%] :\r\nCar longtemps dans le m\u00e9tro, Pyongyang on peut h\u00e9siter que de stations et on pensait, on imaginait que le reste du r\u00e9seau \u00e9tait \u00e0 l'abandon, parce que, par manque de moyens, d'\u00e9lectricit\u00e9, en fait, on peut aujourd'hui visiter 6 stations et c'est une des rares occasions en Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 on a un vrai contact de proximit\u00e9 avec la population, parce que quand vous \u00eates dans un lagon m\u00e9tro vous pouvez pas vous tenir si l'de des autres, moi j'ai la chance de parcourir le m\u00e9tro en fin d'apr\u00e8s- midi, ce qui fait que les premiers nord- cor\u00e9en \u00e0 monter dans le vin qu'on descendait en voyant des occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:02) [85%] :\r\nEt puis il y a une station et sont mont\u00e9s, un groupe d'\u00e9coliers, le m\u00e9tro s'est retrouv\u00e9e bond\u00e9e, en fait, quand m\u00eame, et trop de n'importe quelle grande m\u00e9tropole et l\u00e0, \u00e0 quelques centim\u00e8tres en fait, effectivement, on voit des jeunes, danser, jouer avec leur t\u00e9l\u00e9phone et on voit des sc\u00e8nes de vie normale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:20) [88%] :\r\nSi on s'amarrer d\u00e9voiement et se mettre \u00e0 la fois embl\u00e9matiques de Pyongyang, c'est pas du tout r\u00e9v\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:26) [92%] :\r\nDu reste de la Cor\u00e9e du Nord si vous allez dans la banlieue de Pyongyang \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du coeur de la capitale, les gens en fait se d\u00e9place avant tout \u00e0 pied et aussi en v\u00e9lo mais surtout \u00e0 pied, c'est quelque chose moi qui m'avait marqu\u00e9, c'est de voir tous les matins \u00e0 partir de 7 heures 8 heures voir ces nord- cor\u00e9en qui vivait en r\u00e9alit\u00e9 dans les petits villages autour de Pyongyang marcher pour se rendent dans les usines. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:51) [91%] :\r\nEt donc ce m\u00e9tro, bien que ce soit un moyen de transport embl\u00e9matique et encore une fois c'est un une des vitrines du r\u00e9gime n'ait pris que par une minorit\u00e9 de Nord-Cor\u00e9ens et il n'est pas r\u00e9v\u00e9lateur du tout de l'\u00e9tat des transports publics en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:08) [91%] :\r\nQui sont assign\u00e9s distant, parce que le m\u00e9tro n'a que 2 lignes assez petit, le reste ce sont des des tramways qui sont anciens qui sont absolument bond\u00e9s et des bus et on voit des files d'attente monstrueuse de gens qui attendent le bus et ces gens -l\u00e0 qui attendent le bus pendant sans doute pr\u00e8s d'une heure sont chanceux parce que le bus est tr\u00e8s cher, comme tous les transports comparativement au niveau de vie et effectivement comme dit Antoine, la plupart des gens, marche \u00e0 pied, parce que m\u00eame ceux qui ont un v\u00e9lo on la chance d'avoir un v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:36) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:45) [94%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques instants, la population est -ce que vous avez pu entrer en contact avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:50) [88%] :\r\nOn peut entrer en contact avec la population, mais qui est une population choisie plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a la la 1\u00e8re c'est que les Nord-Cor\u00e9ens ne parlent pas anglais pour la plupart, les guides ou les fonctionnaires ou certains militaires mais auquel \u00e9videmment vous avez pas acc\u00e8s. \r\nLa 2\u00e8me raison, c'est que vous \u00eates en permanence, soit dans un minibus, dans un environnement qui est contr\u00f4l\u00e9 donc avec assez peu d'acc\u00e8s \u00e0 des Nord-Cor\u00e9ens la derni\u00e8re raison, c'est que m\u00eame quand vous vous avez la chance de de parcourir quelques centaines de m\u00e8tres dans la rue, la plupart des Nord-Cor\u00e9ens en d\u00e9couvrant un occidental ne savent pas comment r\u00e9agir en fait et vont pr\u00e9f\u00e9rer changer de trottoir, plut\u00f4t que de prendre le risque d'\u00eatre crois\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 d'un d'un Occidental, j'ai eu la chance, en allant dans le Nord-Est de la Cor\u00e9e du Nord de dormir dans ce qu'ils appellent un homme st\u00e9rile, c'est-\u00e0-dire on peut dormir dans une famille nord- cor\u00e9enne et l\u00e0 on a la chance, je mets des guillemets, entre guillemets, assez, assez, c'est moi, encore une fois, de pouvoir parler avec une famille dans un fruit Tolkien, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on est cens\u00e9 pouvoir dire ce qu'on veut aller de ses pions bien s\u00fbr de toute consid\u00e9ration politique, donc on peut aborder des sujets aussi vari\u00e9s que l'amour, le mariage, le football ou l'agriculture, donc on peut avoir bien s\u00fbr des contacts avec des Nord-Cor\u00e9ens mais on ne peut pas aborder 2 sujets r\u00e9ellement engageant avec des Nord-Cor\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:09) [91%] :\r\nTout en sachant que les contacts avec les \u00e9trangers sont restreints pour les occidentaux, mais m\u00eame pour les touristes chinois, c'est-\u00e0-dire que les touristes chinois qui se rendent en Cor\u00e9e du Nord sont \u00e9troitement surveill\u00e9s vont dans des h\u00f4tels pour touristes chinois et n'ont pas eux non plus, de pouvoir r\u00e9el contact avec la population nord- cor\u00e9enne, par contre, lorsque vous \u00eates sur place vous \u00eates \u00e9troitement contr\u00f4l\u00e9 \u00e9troitement surveill\u00e9s, mais vous avez des sc\u00e8nes de vie, et on ne peut pas tout contr\u00f4ler, on ne peut pas contr\u00f4ler tout ce qu'on vous montre et c'est en r\u00e9alit\u00e9 dans ces petits instants qu'on se rend compte qu'il y a, voil\u00e0 une vraie population Cor\u00e9e du Nord, qu'ils ont une vie entre guillemets, comme tout le monde, ils vont \u00e0 l'\u00e9cole, il travaille, ils se marient, ils ont des histoires d'amour, parfois ils connaissent la maladie autre et lorsque l'on peut discuter avec \u00e7a et de ces sujets avec les diplomates avec, pour ma part, les chercheurs nord- cor\u00e9ens et autres, c'est quelque chose qui est assez attendrissant et qui en r\u00e9alit\u00e9 humanise la population nord- cor\u00e9enne et qui nous permet d'\u00e9viter de toujours faire le lien entre la population et le gouvernement si on critique \u00e0 juste titre le gouvernement \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut se rappeler qu'il y a une population Nord Cohen qui choisit pas forc\u00e9ment son r\u00e9gime politique et qui, elle, est souvent tr\u00e8s diff\u00e9rente de ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:26) [91%] :\r\nIl y a beaucoup d'articles qui s'interrogent sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9thique voyage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:32) [93%] :\r\nC'est une question que je me suis moi de mon c\u00f4t\u00e9 pos\u00e9 aussi un petit peu avant en tout cas ce dont je suis s\u00fbr de ce que c'est que ce n'est pas en Australie en ostracisant pardon, la Cor\u00e9e du Nord, en \u00e9vitant d'y aller en fermant totalement le dialogue avec ce pays qu'on am\u00e9liorera la situation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:48) [93%] :\r\nOn a difficilement de dialogue r\u00e9el profonds avec la population, mais on a des bribes de vie on d\u00e9crypte des messages de la part des guides qui sans jamais \u00e9videmment remettre en cause les dirigeants. \r\nPeut faire un petit peu d'humour sur certains aspects du r\u00e9gime, donc on peut comprendre d\u00e9coder certaines choses et je pense que montrer aux Nord-Cor\u00e9ens que nous ne sommes pas contre, parce que le simple fait d'y aller, de s'int\u00e9resser de faire un soir dans la rue, c'est peut-\u00eatre une toute petite graine, mais qui sait si dans 10 ans, \u00e7a ne donnera pas quelque chose enfin je pense que c'est \u00e0 nous de toute fa\u00e7on, d'aller vers ces gens -l\u00e0, puisque pour la plupart, ne peuvent pas aller vers nous, donc, m\u00eame si l'argent qu'on d\u00e9pense pour aller en Cor\u00e9e du Nord 20 dans le r\u00e9gime, c'est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an des devises r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par le r\u00e9gime, donc on peut pas imaginer que son allant en Cor\u00e9e du Nord qu'on finance lors de leur programme nucl\u00e9aire, je pense qu'on fait plus pour l'ouverture potentielle, un jour de ce pays que financer entre guillemets les activit\u00e9s n\u00e9fastes du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:51) [93%] :\r\nSa m\u00e8re, votre question se pose la question m\u00eame le dilemme politique qui est celui des sanctions vis-\u00e0-vis de la Cor\u00e9e du Nord, la question \u00e9tant en soup\u00e7onnant la Cor\u00e9e du Nord, en limitant ses entr\u00e9es de devises \u00e9trang\u00e8res en limitant \u00e7a son commerce international est -ce que cela aura un impact sur le r\u00e9gime malheureusement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les sanctions, bien qu'elle soit utile et qu'il est n\u00e9cessaire qu'elle soit maintenue puisque il y a des violations du droit international, non pas forc\u00e9 la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 mettre fin \u00e0 son programme nucl\u00e9aire et balistique l'id\u00e9e initiale qui \u00e9tait de se dire que si la Cor\u00e9e du Nord, gagne 100 millions de dollars de moins par an, ce sera 100 millions de dollars de moins pour le programme nucl\u00e9aire et balistique ne fonctionne pas ainsi en r\u00e9alit\u00e9 puisque l'absence d'entr\u00e9e visent souvent est la cons\u00e9quence d'une d'un retard ou d'un d\u00e9veloppement \u00e9conomique plus faible, donc la question qui se pose aujourd'hui, c'est un engagement \u00e9conomique de la Cor\u00e9e du Nord va -t-il uniquement : renforcer les capacit\u00e9s militaires de la Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 va -t-il peut-\u00eatre m\u00eame indirectement, am\u00e9liorer le niveau de vie de la population et c'est en r\u00e9alit\u00e9 le dilemme auquel sont confront\u00e9s les sud- cor\u00e9ens, les Japonais et les Chinois et les plus largement les occidentaux, qui est celui de se dire, \u00e0 force de sanctionner la Cor\u00e9e du Nord si il n'y a pas d'\u00e9volution positive du r\u00e9gime, o\u00f9 va -t-on, est ce que l'on s'arr\u00eate le jour o\u00f9 le r\u00e9gime s'est effondr\u00e9, et dans ce cas -l\u00e0, quel est le risque humanitaire par exemple pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:17) [87%] :\r\nSi je peux ajouter quelque chose, c'est que le r\u00e9gime masse repr\u00e9sent\u00e9 la Cor\u00e9e du Nord comme un pays en guerre et sanctionn\u00e9 effectivement par les Occidentaux en permanence, c'est-\u00e0-dire un pays victime en allant Cor\u00e9e du Nord au monde finalement cor\u00e9ens que ce que le deal le r\u00e9gime et il faut dire que les occidentaux ne sont pas contre le Nord-Cor\u00e9ens les les occidentaux veulent juste que le r\u00e9gime ne cesse en fait cette ce chantage de la menace nucl\u00e9aire et terroristes mais c'est \u00e0 nous de montrer en fait que nous ne sommes pas contre les Nord-Cor\u00e9ens nous sommes juste contre certains agissements d'un r\u00e9gime qui d\u00e9passent les bonnes moeurs international. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:54) [90%] :\r\nEt ce qui est important, c'est de garder des contacts, des \u00e9changes avec une partie de la population, la Suisse, l'Allemagne, certains pays europ\u00e9ens en ont la France en a, c'est vrai, beaucoup moins, mais la possibilit\u00e9 de former certains \u00e9tudiants nord- cor\u00e9ens en Europe, le fait de pouvoir former une partie des entrepreneurs nord- cor\u00e9en n'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui va accro\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 du r\u00e9gime, en tout cas c'est quelque chose qui peut permette son d\u00e9veloppement et, in fine, et peut-\u00eatre encore une fois, dans 10, 20 ans, 30 ans, sem\u00e9 germes une \u00e9volution politique qui, dans tous les cas, prendra \u00e9norm\u00e9ment de temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:35) [92%] :\r\nAujourd'hui dans monumental, nous parlions de Pyongyang, en Cor\u00e9e du Nord avec nos invit\u00e9s, Benjamin Decoin et Antoine Bondaz, tous 2 viennent de sortir un livre, Cor\u00e9e du Nord, plong\u00e9e au coeur d'un \u00c9tat totalitaire et c'est paru aux \u00e9ditions du Ch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:54:49) [82%] :\r\nOui et et et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:55) [92%] :\r\nProchainement dans monumental, nous partirons \u00e0 la d\u00e9couverte de la Nouvelle-Orl\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:59) [91%] :\r\nS'il r\u00e8gne ici un myst\u00e8re, une agitation tr\u00e8s stimulant pour l'esprit dans cette m\u00e9tropole de la Louisiane, il y a toujours une bonne occasion de faire la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:11) [96%] :\r\nComme on dit chez nous, laissez les bons temps rouler, il faut profiter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:36) [85%] :\r\nNathalie Schawann Berg St\u00e9phanie Coudray Simone affolait un Christian Moret rejoigne duss\u00e9 vous souhaite une belle apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T13:19:59Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}}, {"id": "sound-3257B6D2-69B9-4B47-A2DA-319A2E1EE69E", "internalArchiveId": "3257B6D2-69B9-4B47-A2DA-319A2E1EE69E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jessica Chastain, actrice, \u00e0 propos du film \"Miss Sloane\"", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Manipulations, jeux de dupe, tours de passe-passe, mensonges et trahisons, John Madden tirent sur ces fic\u00e8les pour r\u00e9aliser un grand film sur les coulisses du pouvoir, ou comment l'\u00e9conomique a pris le pas sur le politique, une critique au vitriol du syst\u00e8me am\u00e9ricain actuel, corrompu et laiss\u00e9 entre les mains de pantins qui ne songent qu'\u00e0 conserver leurs privil\u00e8ges et leur train de vie financ\u00e9 par des lobbyistes, tout \u00e7a au d\u00e9triment de leurs \u00e9lecteurs et concitoyens. \r\nA \u00e9couter, l'interview de Jessica Chastain, alias \"Miss Sloane\", que Rafael Wolf a rencontr\u00e9e lors d'un press-junket \u00e0 Paris la semaine derni\u00e8re.", "durationSec": 730, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417632", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Miss Sloane / BRA_2017-03-12T11:09:00_sequence-2", "Brazil du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Manipulations, jeux de dupe, tours de passe-passe, mensonges et trahisons, John Madden tirent sur ces fic\u00e8les pour r\u00e9aliser un grand film sur les coulisses du pouvoir, ou comment l\u2019\u00e9conomique a pris le pas sur le politique, une critique au vitriol du syst\u00e8me am\u00e9ricain actuel, corrompu et laiss\u00e9 entre les mains de pantins qui ne songent qu\u2019\u00e0 conserver leurs privil\u00e8ges et leur train de vie financ\u00e9 par des lobbyistes, tout \u00e7a au d\u00e9triment de leurs \u00e9lecteurs et concitoyens. \n\nA \u00e9couter, l\u02b9interview de Jessica Chastain, alias \"Miss Sloane\", que Rafael Wolf a rencontr\u00e9e lors d\u2019un press-junket \u00e0 Paris la semaine derni\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8417632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T09:05:36Z", "webPublicationDate": "2017-03-10T11:29:02Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chastain, Jessica", "role": "Actrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AFCB395-27EB-4F7A-A457-8F0F346D215E", "internalArchiveId": "8AFCB395-27EB-4F7A-A457-8F0F346D215E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escalade de la crise entre les Pays-Bas et la Turquie, une ministre expuls\u00e9e", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mouteau\r\nL'escalade diplomatique se poursuit entre les Pays-Bas et la Turquie. Le gouvernement n\u00e9erlandais a expuls\u00e9 vers l'Allemagne une ministre turque venue \u00e0 Rotterdam, alors que le drapeau n\u00e9erlandais au consulat d'Istanbul a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9.\r\n\r\n* * Escalade de la crise entre les Pays-Bas et la Turquie, une ministre expuls\u00e9e Situation tendue entre la Turquie et les Pays-Bas. Hier, le gouvernement n\u00e9erlandais a d\u00e9cid\u00e9 d'emp\u00eacher une visite \u00e0 Rotterdam de plusieurs ministres turcs. L'avion du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas eu l'autorisation d'atterrir. Et la ministre turque de la famille, arriv\u00e9e en voiture elle, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour \u00eatre ensuite expuls\u00e9e vers l'Allemagne. Ils voulaient faire campagne en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnerl turc pro Erdoan. mais ils se sont donc heurt\u00e9 \u00e0 un premier ministre n\u00e9erlandais inflexible: Mark Rutte qui durcit le ton... En pleine campagne face \u00e0 l'extr\u00eame droite de Geert Wilders, certains commentateurs aux Pays-Bas ne peuvent s'emp\u00eacher de penser que cette d\u00e9cision est une manoeuvre politique avant les \u00e9lections.  Le point \u00e0 La Haye avec Antoine Mouteau. \r\n  47''\r\nDes manifestants ont arrach\u00e9 le drapeau n\u00e9erlandais au consulat des Pays-Bas \u00e0 Istanbul ce matin... Les manifestants ont remplac\u00e9 le drapeau n\u00e9erlandais par le drapeau turc.\r\nEt on apprend ce matin qu'un autre rassemblement en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 Stockholm en  Su\u00e8de... Le propri\u00e9taire de cette salle a annul\u00e9 le contrat de location des lieux, selon l'agence de presse turque Dogan.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Escalade de la crise entre les Pays-Bas et la Turquie, une ministre expuls\u00e9e / 12H30_2017-03-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'escalade diplomatique se poursuit entre les Pays-Bas et la Turquie. Le gouvernement n\u00e9erlandais a expuls\u00e9 vers l'Allemagne une ministre turque venue \u00e0 Rotterdam, alors que le drapeau n\u00e9erlandais au consulat d'Istanbul a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9."], "variantIds": ["ece-8435984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T09:33:49Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa situation est donc tendue entre la Turquie et les Pays-Bas, hier, le gouvernement n\u00e9erlandais a d\u00e9cid\u00e9 d'emp\u00eacher une visite \u00e0 Rotterdam de plusieurs ministres turcs, l'avion du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas eu l'autorisation d'atterrir et la ministre turque de la famille arriv\u00e9e en voiture, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour \u00eatre ensuite expuls\u00e9e vers l'Allemagne, il voulait faire campagne en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc pro- Erdogan mais ils se sont donc heurt\u00e9 \u00e0 un 1er ministre n\u00e9erlandais inflexible, Mark Rutte qui durcit le ton, en pleine campagne, face \u00e0 l'extr\u00eame droite de Geert Wilders, certains commentateurs aux Pays-Bas ne peuvent s'emp\u00eacher de penser que cette d\u00e9cision est une manoeuvre politique avant les \u00e9lections, le point \u00e0 La Haye avec Antoine Mouteau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nLes Pays-Bas sont un pays fier, ce sont ce matin les mots du 1er ministre Mark Ruttle en r\u00e9action \u00e0 la crise diplomatique n\u00e9erlando- turc, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision publique n\u00e9erlandaise \u00e0 la base, \u00e0 3 jours \u00e0 peine des l\u00e9gislatives le 1er ministre et candidat \u00e0 un 3\u00e8me mandat \u00e9tait cens\u00e9 surtout venir parler de son programme, finalement, il aura d'abord \u00e9t\u00e9 question des ministres turcs emp\u00each\u00e9e de faire campagne \u00e0 Rotterdam pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution turque mais aussi des manifestations et \u00e9chauffour\u00e9es devant le consulat de Rotterdam pour Mark Rutter, il n'est pas question de c\u00e9der au chantage du gouvernement de Recep Tayyip Erdogan, cette d\u00e9cision est soutenu par une importante partie de la classe politique n\u00e9erlandaise et m\u00eame reste Wilders lui- m\u00eame a lou\u00e9 l'action du gouvernement, le chef de file de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise qui avait d'ailleurs organis\u00e9 une manifestation mercredi dernier devant l'ambassade turque \u00e0 La Haye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nEt quant \u00e0 la Turquie, elle annonce qu'elle va prendre des mesures de r\u00e9torsion de la mani\u00e8re la plus s\u00e9v\u00e8re apr\u00e8s la d\u00e9cision des Pays-Bas, de refuser l'acc\u00e8s \u00e0 leur territoire aux 2 ministres turcs, c'est ce qu'annonce ce matin le 1er ministre turc, selon lui, cette situation a fait l'objet d'une protestation de la plus ferme mani\u00e8re et il a \u00e9t\u00e9 signifi\u00e9 aux autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises, qu'il y aurait des repr\u00e9sailles de la mani\u00e8re la plus s\u00e9v\u00e8re et des manifestants ont arrach\u00e9 le drapeau n\u00e9erlandais au consulat des Pays-Bas \u00e0 Istanbul ce matin des manifestants qui ont remplac\u00e9 drapeau n\u00e9erlandais par un drapeau turc et on apprend aussi ce matin, un autre rassemblement en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, le propri\u00e9taire de la salle, a annul\u00e9 le contrat de location des lieux selon une agence de presse turque Dogan et on l'apprenait hier soir le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut Cavusoglu ne viendra pas en Suisse, aujourd'hui, il devait participer \u00e0 un rassemblement en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement des pouvoirs pr\u00e9sidentiels en Turquie, sa visite a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCB26FC3-8F27-45E2-8AEC-47A279C38437", "internalArchiveId": "DCB26FC3-8F27-45E2-8AEC-47A279C38437", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ren\u00e9 de Ceccatty, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Enfance, dernier chapitre\" (Ed. Gallimard, 2017)", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "A Montpellier, alors que sa m\u00e8re perd la m\u00e9moire dans une maison de retraite, un homme de soixante-trois ans revisite son lointain pass\u00e9. Une petite enfance v\u00e9cue \u00e0 Tunis, au sein d'une famille li\u00e9e \u00e0 l'histoire coloniale fran\u00e7aise; le d\u00e9part vers la m\u00e9tropole lors de l'ind\u00e9pendance de la Tunisie; une enfance puis une adolescence modestes, entour\u00e9es par des parents cultiv\u00e9s. Enfin l'accession \u00e0 la lecture et la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9crire. \"Enfance, dernier chapitre\" c'est bien s\u00fbr le portrait d'une \u00e9poque boulevers\u00e9e par le nouvel ordre social et politique d'apr\u00e8s-guerre. Mais c'est surtout la r\u00e9flexion sensible d'un homme m\u00fbr, port\u00e9e sur l'illusoire entreprise litt\u00e9raire qu'il a entam\u00e9e.", "durationSec": 3587, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Ceccatty, Ren\u00e9 de"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 12.03.2017", "Ren\u00e9 de Ceccatty : \"Enfance, dernier chapitre\" / CAR_2017-03-12T13:30:00_caracteres", "Caract\u00e8res du 12.03.2017", "Ren\u00e9 de Ceccatty : \"Enfance, dernier chapitre\" / CAR_2017-03-12T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["A Montpellier, alors que sa m\u00e8re perd la m\u00e9moire dans une maison de retraite, un homme de soixante-trois ans revisite son lointain pass\u00e9. \nUne petite enfance v\u00e9cue \u00e0 Tunis, au sein d\u02b9une famille li\u00e9e \u00e0 l\u02b9histoire coloniale fran\u00e7aise; le d\u00e9part vers la m\u00e9tropole lors de l\u02b9ind\u00e9pendance de la Tunisie; une enfance puis une adolescence modestes, entour\u00e9es par des parents cultiv\u00e9s. Enfin l\u02b9accession \u00e0 la lecture et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u02b9\u00e9crire.\n\"Enfance, dernier chapitre\" c\u02b9est bien s\u00fbr le portrait d\u02b9une \u00e9poque boulevers\u00e9e par le nouvel ordre social et politique d\u02b9apr\u00e8s-guerre. Mais c\u02b9est surtout la r\u00e9flexion sensible d\u02b9un homme m\u00fbr, port\u00e9e sur l\u02b9illusoire entreprise litt\u00e9raire qu\u02b9il a entam\u00e9e. \n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon \nA lire: Ren\u00e9 de Ceccatty: \"Enfance dernier chapitre\", Editions Gallimard", "A Montpellier, alors que sa m\u00e8re perd la m\u00e9moire dans une maison de retraite, un homme de soixante-trois ans revisite son lointain pass\u00e9. \nUne petite enfance v\u00e9cue \u00e0 Tunis, au sein d\u02b9une famille li\u00e9e \u00e0 l\u02b9histoire coloniale fran\u00e7aise; le d\u00e9part vers la m\u00e9tropole lors de l\u02b9ind\u00e9pendance de la Tunisie; une enfance puis une adolescence modestes, entour\u00e9es par des parents cultiv\u00e9s. Enfin l\u02b9accession \u00e0 la lecture et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u02b9\u00e9crire.\n\"Enfance, dernier chapitre\" c\u02b9est bien s\u00fbr le portrait d\u02b9une \u00e9poque boulevers\u00e9e par le nouvel ordre social et politique d\u02b9apr\u00e8s-guerre. Mais c\u02b9est surtout la r\u00e9flexion sensible d\u02b9un homme m\u00fbr, port\u00e9e sur l\u02b9illusoire entreprise litt\u00e9raire qu\u02b9il a entam\u00e9e. \n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon \nA lire: Ren\u00e9 de Ceccatty: \"Enfance dernier chapitre\", Editions Gallimard"], "variantIds": ["ece-8417550", "ece-8417549"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-20T08:23:59Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [74%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nCaract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix caract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine, je re\u00e7ois aujourd'hui Ren\u00e9 de Ceccatty, auteur d'un r\u00e9cit autobiographique paru aux \u00e9ditions Gallimard, son titre Enfance dernier chapitre, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [96%] :\r\nBonjour, Ren\u00e9 de Ceccatty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nBonjour, d'abord merci d'avoir bien voulu vous rendre dans notre Studio parisien pour cet entretien que nous m\u00e8nerons en duplex entre Paris et Lausanne dans Enfance dernier chapitre ce r\u00e9cit des origines, vous \u00e9voquez -vous racines Franc-Comtoise, \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de votre p\u00e8re, la Franche-Comt\u00e9, c'est donc une r\u00e9gion frontali\u00e8re avec la Suisse, ce qui vous arrive de franchir cette fronti\u00e8re pour vous rendre dans notre pays, que ce soit pour des motifs personnels ou professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je suis venu plusieurs fois en Suisse pour diff\u00e9rentes raisons, soit, soit parce que j'\u00e9tais invit\u00e9 par des universit\u00e9s, soit pour le th\u00e9\u00e2tre aussi, enfin bon, il y a eu plusieurs raisons pour lesquelles je suis venu \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne fr\u00e9quenter les salons aussi que ce soit celui de Gen\u00e8ve Demange le livre non, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je fr\u00e9quente tr\u00e8s peu les salons pour parce que je pense que c'est un lieu sauf s'il y a des d\u00e9bats ou des rencontres, des th\u00e9matiques qui m'y am\u00e8nent autrement, je pense que ce sont des manifestations r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des gens qui sont extr\u00eamement connus par la t\u00e9l\u00e9vision et que le le rapport avec les Lecteurs et et trop particulier dans les salons qui ne correspond pas \u00e0 ce que moi je cherche dans la litt\u00e9rature et ses Lecteurs voulaient rencontrer quand m\u00eame, dans dans d'autres cadres, que les salaires, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a m'arrive, soit par les autres activit\u00e9s professionnelles, c'est-\u00e0-dire le le le th\u00e9\u00e2tre et le et l'\u00e9dition, soit par des groupes particuliers s'atteint quand un lecteur m'\u00e9crit souhaiteront rencontrer \u00e7a c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et vous r\u00e9pondez toujours au courrier de vos Lecteurs, c'est une chose qu'on apprend dans Enfance dernier chapitre oui, toujours, toujours, parce que je me rappelle quand moi- m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9, je n'\u00e9tais pas \u00e9crivain et j'\u00e9t\u00e9 un jeune homme et je sais \u00e0 quel point la d\u00e9marche elle est importante pour celui qui s'adresse \u00e0 un auteur, ce n'est pas une d\u00e9marche tr\u00e8s naturelle et et l'attente est tr\u00e8s grand, donc bien s\u00fbr je r\u00e9ponds toujours et puis je suis c'est pas uniquement un principe, c'est que je suis touch\u00e9 par ce geste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nEnfance dernier chapitre, Ren\u00e9 de Ceccatty et selon vos termes, le r\u00e9cit d'une enfance, d'\u00e9crivain, il ce substantif \u00e9crivain en ce qui vous concerne, recouvre un Champ extr\u00eamement large, parce que vous \u00eates, vous \u00eates romancier vous \u00eates essayiste et biographe auteur de r\u00e9cits et de nouvelles traducteur de l'italien traducteur du Japonais dramaturge, sc\u00e9nariste, critique litt\u00e9raire et \u00e9diteur c'est-\u00e0-dire que votre oeuvre est abondante et multiple et qu'y a -t-il \u00e0 l'origine de votre insatiable volont\u00e9 d'exp\u00e9rimenter le le Champ litt\u00e9raire, en a d'ailleurs quelques \u00e9bauches de r\u00e9ponses dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [92%] :\r\nJe crois que le le rapport \u00e0 la litt\u00e9rature est unique par quelques billets que l'on y arrive, c'est-\u00e0-dire que moi, je pense que la litt\u00e9rature est comme un continent auquel on acc\u00e8de par diff\u00e9rents moyens bien s\u00fbr par le fait d'\u00e9crire, mais aussi par le fait de lire par le fait de, de participer \u00e0 la cr\u00e9ation de traduire et donc oui bien s\u00fbr, dans mon livre, je veux dire \u00e0 quel point mes parents, et en particulier ma m\u00e8re ont jou\u00e9 un r\u00f4le de de ma soeur, plus que de passeurs une une influence d\u00e9terminante sur mon rapport au au livre, pas uniquement au fait de lire mais, mais, au fait de chercher dans le livre, une v\u00e9rit\u00e9 que peut-\u00eatre on ne trouvait pas dans dans la vie en dehors des livres et sur ce continent, de la litt\u00e9rature, avez -vous mis les pieds sur les plages de la po\u00e9sie, oui, mais \u00e7a c'est une chose particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire oui je j'ai j'ai \u00e9crit, comme la plupart des des \u00e9crivains de ceux qui se destinent \u00e0 la litt\u00e9rature, on commence par la po\u00e9sie, parce que la po\u00e9sie au fond quand on est un enfant ou un adolescent et et ce qui donne prend conscience de l'\u00e9criture m\u00eame c'est parce qu'il prend conscience de ce que la langue a d'unique quand elle est \u00e9crite \u00e9poque quand elle n'est pas utilis\u00e9 pour la simple communication donc bien s\u00fbr que j'ai \u00e9crit des po\u00e9sies et je continue \u00e0 en \u00e9crire mais \u00e7a c'est un con, il y a beaucoup de choses que j'ai \u00e9cris que je ne publie pas et \u00e7a fait partie des choses que je ne publie pas parce qu'il me semble que c'est comme le journal intime, c'est-\u00e0-dire que je pense que que la po\u00e9sie, elle exige beaucoup de temps pour m\u00fbrir et donc elle a, elle, a besoin de ce secret et m\u00eame si c'\u00e9tait un acte d'\u00e9criture qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre lu, bien entendu, mais pour l'instant je je n'envisage pas de publier ce que j'\u00e9cris en tant que po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [92%] :\r\nPlusieurs de vos remonte une teneur autobiographique mais vous portez souvent votre int\u00e9r\u00eat aussi sur la vie des autres puisque vous \u00eates l'auteur de nombreux essais ou des des r\u00e9cits biographiques autour de Moravia Leopardi Pasolini Garbo Callas, c'est dire que votre \u00e9criture alternent entre le r\u00e9cit de votre propre vie et celle des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nOui, parce que je, je, je cherche chez ces \u00e9crivains ou ces artistes puisqu'il a aussi Maria Callas je je cherche quelque chose de tr\u00e8s intimement en ne et donc m'int\u00e9resser \u00e0 leur vie et \u00e0 leur cr\u00e9ation, parce que c'est chaque fois des cr\u00e9ateurs me permet de, de, de comprendre aussi ce que moi- m\u00eame je cherche je n'envisagerait pas de, de, d'\u00e9crire sur une personnalit\u00e9 qui n'aurait pas avec moi, des Liens, comme moi, du moins je ressens comme n\u00e9cessaire et et chaque fois c'est le r\u00e9cit de la Gen\u00e8se d'Anna Ardin du d'une litt\u00e9rature et donc l'\u00e9closion d'une personnalit\u00e9, c'est ce qui m'int\u00e9resse, aid\u00e9s et donc voil\u00e0, je le sens pas, si vous voulez comme un renoncement \u00e0 ce que moi- m\u00eame je pourrais faire d'intime, au contraire, je cherche chez eux ce qu'ils ont de commun avec ma propre intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [94%] :\r\nEt votre int\u00e9r\u00eat se porte donc sur la vie des autres mais aussi sur l'\u00e9criture des autres, l\u00e0, je veux parler de de votre activit\u00e9 d'\u00e9diteur aux \u00e9ditions du Seuil, en quoi consiste cette activit\u00e9 \u00e9ditoriale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [91%] :\r\nIl y a maintenant plus de 20 ans que je suis aux \u00e9ditions du Seuil comme \u00e9diteur je j'ai au fond tout le temps \u00e9t\u00e9 \u00e9diteur, j'ai travaill\u00e9 avant de dans d'autres maisons d'\u00e9dition, de mani\u00e8re plus ou moins ponctuels mais finalement tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re et continue, c'est quelque chose auquel \u00e0 quoi je tiens beaucoup parce que il ne semble que d\u00e9couvrir un talent d\u00e9couvrir une n\u00e9cessit\u00e9 int\u00e9rieure chez un inconnu qui va devenir \u00e9crivain et c'est une exp\u00e9rience absolument incroyable et donc c'est c'est pour moi tr\u00e8s tr\u00e8s important, bien s\u00fbr, je je publie de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re dont, en tant que traducteur ou avec des auteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 reconnus dans leur pays ou de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, ce sont de parfaits inconnus ou de certains \u00e9crivains que je connais et que j'ai amen\u00e9 au seuil \u00e7a bien s\u00fbr, je, je l'ai \u00e9galement fait mais c'est un un travail vraiment qui est parfois difficile, parce que on n'est pas seul quand on est dans une maison d'\u00e9dition, et donc il faut convaincre les autres et on n'a pas toujours les m\u00eames arguments, on n'a pas toujours les m\u00eames crit\u00e8res, c'est parfois contrariant parce qu'on aimerait pouvoir \u00eatre \u00eatre le seul \u00e0 d\u00e9cider, mais en m\u00eame temps on sait tr\u00e8s bien qu'un livre va \u00eatre aussi jug\u00e9 par d'autres personnes, une fois qui sera publi\u00e9 donc il faut accepter qu'on sa naissance, il souhaite d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 par d'autres \u00e9diteurs, mais c'\u00e9tait, c'est un travail qui en partie frustrant et et et merveilleusement satisfaisant parti il est frustrant quand on d\u00e9couvre un auteur qu'on a \u00e9dit\u00e9 n'arrive pas \u00e0 trouver un \u00e9cho dans le public dans la critique, \u00e7a ce sont des moments tr\u00e8s douloureux, m\u00eame pour l'\u00e9diteur, pas uniquement pour l'auteur lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [93%] :\r\n\u00e9crire soi -m\u00eame pour \u00e9valuer et appr\u00e9cier l'\u00e9criture des autres, cela vous semble une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [92%] :\r\nNon, je ne crois pas que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, parce que je connais de de tr\u00e8s bons \u00e9diteurs qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9crivain et qui sont des Lecteurs remarquables comme je connais malheureusement beaucoup d'\u00e9crivains qui sont dans des comit\u00e9s de lecture qui sont de tr\u00e8s mauvaises \u00e9diteurs qui n'ont absolument aucun flair aucune intuition, le probl\u00e8me c'est quand on \u00e9crit soi -m\u00eame, il faut \u00e9videmment on ne peut pas \u00e9chapper aux affinit\u00e9 \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver chez l'autre quelque chose que soi -m\u00eame l'on recherche mais il ne faut pas chercher son double il faut pas chercher quelqu'un qui \u00e9crit comme soi et qui s'int\u00e9ressent aux m\u00eames choses que soit donc c'est un danger quand on est \u00e9crivain soi m\u00eame de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9crivains qui ont suivi des chemins diff\u00e9rents et qui ne correspondent pas aussi impropres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [91%] :\r\nMais je ne pense pas que ce soit compl\u00e8tement un obstacle d'\u00eatre \u00e9crivain la l\u00e0- dessus Serge, au fond, je n'ai pas d'opinion, je moi m\u00eame je ne me sens pas g\u00ean\u00e9 par le fait d'\u00e9crire pour pouvoir juger les autres, mais je ne pense pas que ce soit une n\u00e9cessit\u00e9 absolue non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [89%] :\r\n\u00e0 votre place dimanche dernier, Ren\u00e9 de Ceccatty se trouvait la romanci\u00e8re d'origine allemande Anne Weber une \u00e9crivaine dont vous \u00eates l'\u00e9diteur Oz\u00e9o, \u00e9ditions du Seuil et puis nous avons aussi souvent re\u00e7u \u00e0 ce micro, un autre auteur de votre \u00e9curie, appelons \u00e7a comme \u00e7a, c'est le Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 ce qui a publi\u00e9 au Seuil, 5 romans sous votre gouverne et qui s'appr\u00eate \u00e0 publier en avril, un recueil de nouvelles, alors pour savoir quel type d'\u00e9diteurs vous \u00eates j'ai joint par t\u00e9l\u00e9phone, Jean-Fran\u00e7ois Rhein et je vais demander de me parler des des circonstances qui avaient pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 votre compagnonnage \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:33) [91%] :\r\nLe le le plus simplement du monde, c'est-\u00e0-dire que j'ai envoy\u00e9 mon mon 1er manuscrit au Seuil, par chance pour moi cette semaine -l\u00e0, c'\u00e9tait Ren\u00e9 de Ceccatty, qui s'occupait de l'ouverture du courrier, si bien que celui qui a d\u00e9couvert mon 1er, texte qui s'y est int\u00e9ress\u00e9, et qui a pris contact avec moi pour m'annoncer qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 le publier, moyennant quelques modifications quelques all\u00e9gements presque que ce que je me suis empress\u00e9 d'accepter \u00e9videmment quand on a un 1er roman qui peut \u00eatre publi\u00e9 au Seuil en est tr\u00e8s content, mais surtout, je me suis rendu compte que les demandes de Ren\u00e9 de Ceccatty \u00e9taient des demandes qui avait du sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [93%] :\r\nC'est dire que c'est quelqu'un a dit un \u00e9diteur qui intervient pas mal dans le processus de cr\u00e9ation litt\u00e9raire avec un auteur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:29) [87%] :\r\nAlors c'est quelqu'un qui prend manuscrits mais qui est capable en effet de faire des critiques sans \u00eatre trop cibl\u00e9e dans ses critiques, mais capable de nous dire ce qu'il y a des longues au au au m\u00eame qu'un texte n'est pas vraiment bon d'essayer de tirer de nouveau un peu mieux que le texte que nous lui soumettons d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [90%] :\r\nEt donc \u00e0 partir de cette premi\u00e8re publication de ce 1er roman publi\u00e9 au Seuil dans la gueule de la baleine, guerre, quel type de dialogue, avez -vous \u00e9tabli avec Ren\u00e9 de Ceccatty. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:01) [90%] :\r\nAlors faites un dialogue autour des manuscrits que je lui envoie et c'est chaque fois disons \u00e0 travailler comme \u00e7a, d'approfondissement d'exigences par rapport au texte g\u00e9rer, il y a 2 choses : il y a \u00e0 la fois une qualit\u00e9 humaine du dialogue, Ren\u00e9 de Ceccatty et quelqu'un qui a beaucoup de bienveillance, mais en m\u00eame temps il y a une dimension, je dirais, de, de, d'exigences, Ren\u00e9 de Ceccatty est un vrai professionnel, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est quelqu'un qui joue \u00e0 plein son r\u00f4le de m\u00e9diateur entre l'auteur et et le et le lecteur pour ce qui me concerne, je lui fais une confiance totale, m\u00eame s'il m'arrive de de remarquer ou de r\u00e9sister \u00e0 certaines de ses demandes, mais il y a une certaine qualit\u00e9 qui s'est instaur\u00e9 donc je je lui soumets mes, mes textes 2 de bon coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [93%] :\r\nDans Enfance dernier chapitre donc ce ce r\u00e9cit autobiographique de Ren\u00e9 de Ceccatty l'auteur parle de l'importance qu'il accorde \u00e0 l'authenticit\u00e9 et l\u00e0 je le cite, il \u00e9crit souvent encore quand je juge un livre manuscrit c'est mon crit\u00e8re parfois difficile \u00e0 faire partager. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:17) [86%] :\r\nMais je crois que il y a ceux qui l'entendent de l'auteur, c'est que ce ne soit pas un texte factice, une de ce ne soit pas de l'esbroufe. \r\nJe crois qu'il attende d'un texte, que ce soit le le texte de de quelqu'un qui essayent d'\u00eatre vrai, de ne pas tricher, on peut \u00eatre un faiseur de textes, ou alors on peut, on peut vraiment \u00e9crire parce que c'est essentiel pour nous, je crois que c'est, c'est peut-\u00eatre dans ce sens -l\u00e0 qu'il faudrait comprendre cette id\u00e9e d'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [90%] :\r\nL'authenticit\u00e9 justement Ren\u00e9 de Ceccatty cette phrase je la r\u00e9p\u00e8te qu'on trouve dans Enfance dernier chapitre souvent encore quand je juge un livre un manuscrit c'est mon crit\u00e8re parfois difficile \u00e0 faire partager alors cette question, je vous la pose \u00e0 vous maintenant que recouvre pour vous ce mot authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [88%] :\r\nVous savez, c'\u00e9tait un concept qui faisait rire quand j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9tudiant de philosophie et \u00e7a paraissait compl\u00e8tement des yeux et enfin ridicule, une sorte de na\u00efvet\u00e9, l'authenticit\u00e9 comme si l'id\u00e9e qu'il y a un fondant dans la subjectivit\u00e9 dans la dans l'individu qui avait besoin d'\u00e9clore et d'\u00e9clore Souza, un jour, vrai \u00e7a paraissait tr\u00e8s ing\u00e9nue et pourtant, je pense que c'est un concept fondamental quand on \u00e9crit, donc vous savez les \u00e9crivains auxquels je me suis int\u00e9ress\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s intense, disons, ce sont des gens comme Violette Leduc, comme Jean Gen\u00eat comme Prost, bien s\u00fbr, comme d'autres \u00e9crivains ou Pasolini, enfin des \u00e9crivains qui ont ont cherch\u00e9, on ne m\u00eame une v\u00e9rit\u00e9 donc alors je je disais c'est j'ai du mal \u00e0 le faire partager parce que en litt\u00e9rature savez sans faire disons dans le dans l'\u00e9dition, malheureusement la fausse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [91%] :\r\nC'est aussi payante que la v\u00e9rit\u00e9 parfois beaucoup plus payante et donc c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire partager parce que c'est, c'est quelque chose en plus dont on ne peut pas vraiment expliquer les crit\u00e8res, ils sont \u00e9vidents pour celui qui la ressent, mais c'est tr\u00e8s difficile dans une discussion intellectuelle, par exemple, parce que bien s\u00fbr ce que l'on lit va \u00e9veiller des \u00e9chos tr\u00e8s intense en soi et qui ne seront pas les m\u00eames chez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:33) [91%] :\r\nChez un autre lecteur alors c'est c'est \u00e7a qui rend les choses extr\u00eamement compliqu\u00e9, l'authenticit\u00e9 poss\u00e8de un lien avec la sinc\u00e9rit\u00e9 oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais la repr\u00e9sentation litt\u00e9raire comme toute repr\u00e9sentation artistique est une mise en sc\u00e8ne de soi -m\u00eame, alors donc la sinc\u00e9rit\u00e9, \u00e9videmment, n'est pas la m\u00eame que la sinc\u00e9rit\u00e9, que l'on a, dans un rapport individuel et secret priv\u00e9 c'est ce sont des choses diff\u00e9rentes, d'ailleurs, moi- m\u00eame, malheureusement parfois, il arrive bien s\u00fbr et m\u00eame tr\u00e8s souvent seules le dire non et, malheureusement, l'activit\u00e9 la plus fr\u00e9quente d'un \u00e9diteur beaucoup plus fr\u00e9quentes que dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:12) [93%] :\r\nEt donc il m'arrive de, de, de refuser des manuscrits que pourtant je trouve tr\u00e8s sinc\u00e8re et tr\u00e8s vrai, tr\u00e8s juste, et j'ai l'impression malheureusement que le partage n'arrivent pas \u00e0 se faire, c'est-\u00e0-dire que la la la prise en compte de soi -m\u00eame, n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er un objet litt\u00e9raire, alors \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me voyez o\u00f9, o\u00f9 justement le crit\u00e8re de la sinc\u00e9rit\u00e9 ne suffit pas parce qu'il y a des gens extr\u00eamement sinc\u00e8re mais qui peuvent raconter des histoires aux raconter leur histoire en g\u00e9n\u00e9ral qui est banale malheureusement, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas suffisamment d'\u00e9clat et qui ne permet pas une communication assez forte avec le lecteur, c'est un souci que moi- m\u00eame, vous pouvez imaginer, j'aime bien quand je parle de moi- m\u00eame, donc je me dis que je ne tombe pas dans une banalit\u00e9 et c'est une question que je pose \u00e0 plusieurs reprises dans mon dans mon livre d'ailleurs est -ce que mon enfance vaut la peine d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:04) [92%] :\r\nAbsolument, c'est un motif r\u00e9current mais justement cette authenticit\u00e9, cette originalit\u00e9 cette sinc\u00e9rit\u00e9, vous l'avez donc trouver dans le 1er manuscrit, que vous a fait parvenir, Jean-Fran\u00e7ois, s'il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:15) [90%] :\r\nOui mais avec quelque chose de plus quand m\u00eame dans le cas de Jean-Fran\u00e7ois c'est bon, vous prenez bien s\u00fbr l'exemple de Jean-Fran\u00e7ois parce que c'est un auteur celui -ci aussi, et aussi parce que il, finalement, il y a notre rapport a \u00e9t\u00e9 d'une grande fid\u00e9lit\u00e9 d'une grande r\u00e9gularit\u00e9, mais en fait, le cas de Jean-Fran\u00e7ois c'est particulier parce que, il appartient \u00e0 un univers romanesque qui d'une certaine mani\u00e8re met assez \u00e9tranger mais j'ai \u00e9t\u00e9 extraordinairement impressionn\u00e9 par son 1er livre, en plus, son cas est particulier, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est un \u00e9crivain qui a envoy\u00e9 son manuscrit, alors qu'il \u00e9tait tr\u00e8s m\u00fbr dans sa vie, ce n'\u00e9tait pas un gar\u00e7on de 20 ans avait la cinquantaine, il avait la cinquantaine et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 une ma\u00eetrise tout \u00e0 fait extraordinaire parce que bien s\u00fbr il \u00e9crivait depuis longtemps et il y avait un rapport \u00e0 la langue tellement originale en utilisant diff\u00e9rents registres, il y avait une construction qui \u00e9tait absolument remarquables du livre avec plusieurs \u00e9poques qui se qui s'entrem\u00ealer, donc il y avait aussi si vous voulez une oeuvre tout \u00e0 fait, complexe, qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s abouti, c'est un livre qui \u00e9tait long, donc il a on on veut dire aux parce que je n'ai \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 le seul acteur apr\u00e8s mon ma pr\u00e9sentation d'autres Lecteurs l'ont lu et tout le monde convergeait un peu vers l'id\u00e9e qu'il fallait un peu all\u00e9ger le texte simplifi\u00e9, comme il l'a dit lui- m\u00eame Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 tout \u00e0 fait accepter de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [88%] :\r\nOui, donc 4 romans suivi ce 1er roman accept\u00e9e par les \u00e9ditions du Seuil dans la gueule de la baleine, guerre et je le disais tout \u00e0 l'heure, prochain recueil de nouvelles, c'est la premi\u00e8re fois que Jean-Fran\u00e7ois publie des nouvelles para\u00eetra dans dans quelques semaines, toujours aux \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [90%] :\r\nSi je peux ajouter un mot quand m\u00eame, \u00e0 propos de de l'authenticit\u00e9 de Jean-Fran\u00e7ois parce qu'il y a un caract\u00e8re une une dimension de de son oeuvre qui est son humanisme, il a un rapport avec des, des, des th\u00e9matiques la qui moi me touche vraiment tr\u00e8s profond\u00e9ment que son regard qu'il assure l'humanit\u00e9 ils sont sa combativit\u00e9 contre une certaine chiennerie politique disons, hein, c'est un c'est un militant Jean-Fran\u00e7ois et donc ai un militant politique, m\u00eame s'il n'a pas le langage politique des des hommes politiques, il a un regard politique et \u00e7a, bon, pour moi, \u00e7a fait partie de l'authenticit\u00e9 ind\u00e9pendamment si vous voulez de la sinc\u00e9rit\u00e9 intime, je pense qu'il y a dans son combat politique une dimension humaniste qui moi me parle beaucoup dimension spirituelle aussi parce que son combat politique est quand m\u00eame tr\u00e8s habit\u00e9 par sa foi, sa foi religieuse oui et il est il un type du christianisme qui peu crisp\u00e9 d'ailleurs un certain Dexter, parfois m\u00eame m\u00eame aux \u00e9ditions de \u00e7a qui pourtant ont une une grand un grand pass\u00e9 disons de de de catholiques de gauche de chr\u00e9tiens de gauche disons de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et parfois, \u00e7a peut un peu crisp\u00e9, mais moi je trouve qu'il a une une mani\u00e8re de vivre son christianisme qui est plut\u00f4t \u00e9vang\u00e9lique d'ailleurs que c'est moi qui me convient parfaitement parce que c'est un c'est une spiritualit\u00e9 profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans l'humain, ce n'est pas une spiritualit\u00e9 de bigots, en tous les cas, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:24) [91%] :\r\nOui, il est temps, Ren\u00e9 de Ceccatty, de mettre de c\u00f4t\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois, ce que nous accueillerons prochainement \u00e0 ce micro pour parler de de son reconna\u00eet nouvelle, il est temps, donc d'ouvrir votre dernier ouvrage paru aux \u00e9ditions Gallimard Enfance dernier chapitre un \u00e9pais r\u00e9cits de plus de 400 pages dans lequel vous relater votre accession \u00e0 la lecture et puis \u00e0 l'\u00e9criture, c'est aussi une vaste fresque familiale dans laquelle vous laisser une large place \u00e0 votre ascendance paternelle et maternelle, vous \u00e9voquez votre naissance et vos premi\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Tunis, parce que la Tunisie \u00e9tait encore un protectorat fran\u00e7ais et puis votre arriv\u00e9e, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 Montpellier en 1958 alors que vous n'aviez que 6 ans suite au processus d'ind\u00e9pendance, je vous propose d'\u00e9couter les les toutes premi\u00e8res lignes de Enfance dernier chapitre, lu par le com\u00e9dien Fr\u00e9d\u00e9ric le Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:13) [86%] :\r\nLe mimosa fleuri dans le faubourg, et ce sera bient\u00f4t le tour de l'arbre de Jud\u00e9e, le soleil brille voil\u00e9 par la brume matinale de l'hiver m\u00e9diterran\u00e9en le cypr\u00e8s coll\u00e9 \u00e0 la grille de la rue balance bras noirs \u00e0 contre- jour dresser en cours Monsieur pliantes dans le ciel blanc, je suis ici et ailleurs, maintenant et autrefois je pr\u00e9vois la floraison des coupelles violette, c'est-\u00e0-dire que je m'en souviens les si pr\u00e8s de la cour sont les cousins d'\u00e9pic\u00e9as qui m'accompagnait pour d'autres livres dans une autre vie \u00e0 travers une autre fen\u00eatre mais non, ce n'est pas une autre vie, c'est la mienne inchang\u00e9 malgr\u00e9 son \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:40) [90%] :\r\nDans ces lignes initiale, Ren\u00e9 de Ceccatty vous placez votre r\u00e9cit entre l'ici et l'ailleurs entre le temps pr\u00e9sent et le temps pass\u00e9, qui a conduit \u00e0 ce pr\u00e9sent c'est ainsi piteux donne une id\u00e9e de votre projet d'\u00e9criture, me semble -t-il, c'est-\u00e0-dire le regard d'un \u00e9crivain sur son enfance, vu \u00e0 travers le prisme de son pr\u00e9sident et de son exp\u00e9rience d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:01) [92%] :\r\nOui, je pense qu'il est tr\u00e8s difficile de reconstituer l'enfance ind\u00e9pendamment de l'adulte que l'on est devenu, je n'ai pas essay\u00e9 de, de, de reconstituer ce petit enfant parce que je sais tr\u00e8s bien que les souvenirs que j'ai sont filtr\u00e9es par tellement d'\u00e9pisode de ma vie depuis et donc je n'ai pas \u00e9crit si vous voulez une fausse na\u00efvet\u00e9 et ce passage du pr\u00e9sent au pass\u00e9 est \u00e9videmment accentu\u00e9 par le fait de l'accompagnement de ma m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que tout ce livre est \u00e9crit au moment o\u00f9 o\u00f9 ma m\u00e8re perd la m\u00e9moire et, donc, et tout en ayant un souvenir pr\u00e9cis de comme souvent les personnes \u00e2g\u00e9es de du lointain pass\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais enfant, donc je je vais vient avec une certaine libert\u00e9, m\u00eame l'enfance elle- m\u00eame je ne raconte pas de mani\u00e8re chronologique, il y a des \u00e9pisodes que je raconte avant d'autres, alors qu'ils se sont pass\u00e9s apr\u00e8s donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:03) [88%] :\r\nCe qui demande \u00e9videmment au lecteur une certaine souplesse pour me pour me suivre dans dans ce cheminement qui est je pense le cheminement naturel de la m\u00e9moire, j'ai essay\u00e9 d'exclure, m\u00eame s'il y a une partie volontaire \u00e9videmment dans mon travail, mais j'ai essay\u00e9 d'exclure tous ceux qui \u00e9taient dans d'une m\u00e9moire trop volontaire, c'est-\u00e0-dire que je voulais laisser affleurer les les souvenirs le plus naturellement possible selon un principe de, de, de r\u00e9miniscences plus ou moins volontaire, plus ou moins spontan\u00e9e et massive de la de la l'association d'id\u00e9es cela que vous \u00e9crivez, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, d'association d'id\u00e9es avec une id\u00e9e quand m\u00eame de structures g\u00e9n\u00e9rale du livre mais oui parce que je pense que on en fait tout ce que l'exp\u00e9rience un d\u00e9but d'oubli d'enfance et que les postes que mort, on ne se souvient plus d'un nom et un nom revient 3 jours plus tard par des rapprochements phon\u00e9tique et parfois des situations et donc voil\u00e0 moi mon mon livre est aussi une r\u00e9flexion sur le sur la m\u00e9moire et sur l'amn\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:07) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, le lieu d'\u00e9criture de ce livre, on l'apprend par la suite est un petit appartement situ\u00e9 \u00e0 Montpellier, c'est donc la ville de votre enfance, Montpellier, quel en est l'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [91%] :\r\nC'est une ville qui n'est pas celle de ma toute petite enfance lorsque la toute petite enfance \u00e9tait de Tunisie, donc c'est c'est c'est la ville o\u00f9 j'ai v\u00e9cu pendant toutes mes \u00e9tudes primaires et secondaires et et, bien s\u00fbr, c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s importante, la ville o\u00f9 l'on a v\u00e9cu pendant des ann\u00e9es de formation et c'est la ville o\u00f9 ma m\u00e8re est retourn\u00e9 vivre et mon fr\u00e8re est retourn\u00e9 vivre et donc o\u00f9 ma m\u00e8re est morte et quand ma m\u00e8re est tomb\u00e9e malade, je j'ai achet\u00e9 un petit appartement et donc je j'y suis all\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement pour pouvoir \u00eatre la voix r\u00e9guli\u00e8rement et, dans ce petit appartement au fond qui comme une cellule de de ma m\u00e9moire, en plus, j'ai rassembl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:58) [89%] :\r\nTous les tableaux de mon p\u00e8re, parce que mon p\u00e8re quand j'\u00e9tais enfant et donc c'est comme une esp\u00e8ce de cellules un peu artificiel \u00e9videmment indue du pass\u00e9, \u00e0 la fois parce que je m'vivant \u00e0 Paris, c'est comme si je m'chaque voyage que je faisais en TGV en rejoignant Montpellier \u00e9tait un retour vraiment pas uniquement g\u00e9ographique mais temporel, donc c'est une exp\u00e9rience assez, assez \u00e9trange, mais qui \u00e9tait tr\u00e8s favorable \u00e0 l'\u00e9criture, c'\u00e9tait quand m\u00eame, m\u00eame si mon livre, je l'ai \u00e9crit \u00e9galement \u00e0 Paris j'cliniquement Montpellier mais c'\u00e9tait important d'avoir, c'\u00e9tait la proximit\u00e9 de ma m\u00e8re qui \u00e9tait donc encore vivante et ces lieux qui resurgissent et puisque je traversais Montpellier chaque lieu appartenaient au pass\u00e9 pour moi je, je reconnaissais des lieux o\u00f9 ma grand- m\u00e8re avait v\u00e9cu o\u00f9 elle vit \u00e9videmment plus maintenant et le Montpellier moderne qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du Montpellier de mon enfance disparaissez et surgissaient cet autre Montpellier de la fin des ann\u00e9es 50 ou des ann\u00e9es 60 70 semaines que j'ai connu quand j'\u00e9tais ado. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:08) [90%] :\r\nEnfants et adolescents, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, Ren\u00e9 de Ceccatty votre m\u00e8re est un personnage absolument central de ce r\u00e9cit autobiographique, quelques passages intenses et poignants \u00e9voque l'\u00e9tat de cette mer pendant les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie lorsqu'elle commen\u00e7ait \u00e0 perdre sa m\u00e9moire, vous parlez d'amn\u00e9sie tout \u00e0 l'heure, en voici un extrait des premi\u00e8res pages tir\u00e9 de Enfance dernier chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:32) [88%] :\r\nPlusieurs de mes amis sont morts de maladie sans avoir connu la d\u00e9ch\u00e9ance de la vieillesse, malgr\u00e9 la diminution de leur autonomie, et comme je l'ai dit, les personnes \u00e2g\u00e9es tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es de ma famille ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la s\u00e9nilit\u00e9, l'Alliance du grand \u00e2ge et de la d\u00e9ch\u00e9ance peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme naturel, mais elle est r\u00e9voltante douloureuse et scandaleux, nous savons nos jours compt\u00e9s et notre vaillance limit\u00e9 mais nous n'acceptons pas d'en avoir la confirmation \u00e0 travers nos proches que nous voyons d\u00e9cliner sont notre pr\u00e9figuration notre miroir -ce ce qui nous r\u00e9volte le plus, ou la fin d'un partage, un jour, j'ai compris que je ne pouvais plus faire de non le t\u00e9moin de ma vie dont jusque -l\u00e0, elle savait une tr\u00e8s grande part elle ne plus livres c'est en lisant le manuscrit d'un de mes romans que je m'\u00e9tais aper\u00e7ue qu'elle n'\u00e9tait plus en mesure de suivre le r\u00e9cit sa m\u00e9moire ne tenait pas le temps d'une page enti\u00e8re d\u00e9j\u00e0 sans doute l'encha\u00eenement de 2 phrases ou le d\u00e9veloppement d'une seule, si elle \u00e9tait trop longue d\u00e9pass\u00e9 ses capacit\u00e9s de concentration, elle ne comprenait plus elle ne suivait pas, je parlais pour elle une langue \u00e9trang\u00e8re, non seulement je ne pouvais plus lire ce que j'\u00e9crivais, mais je ne pouvais plus raconter ma vie, et il n'y avait pas que ses yeux malades qui l'a plong\u00e9 dans la nuit, et cette solitude enneig\u00e9 qu'avait d\u00e9crites inou\u00efe. \r\nEt je devenais seul \u00e0 mon tour, l'homme qui vient r\u00e9guli\u00e8rement la voir dans sa chambre et que je suis plus pour elle qu'une identit\u00e9 qui se r\u00e9duit \u00e0 un autre lien affectif quand je prononce des phrases de plus en plus sommaire, je les traduis mentalement en japonais langues que je ma\u00eetrise mal oralement comme je suis cependant capable de le faire, je constate que \u00e7a taxer lexique sont d\u00e9sormais simplifier \u00e0 l'extr\u00eame, quelques objets, quelques gestes, quelques sentiments \u00e9l\u00e9mentaires \u00e0 la fa\u00e7on de Beckett, Ionesco de Nathalie Sarraute, les mots les plus rares, les plus archa\u00efques qui apparaissent dans les Verts que sa m\u00e9moire a sauv\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9, ils deviennent incompr\u00e9hensibles myrte \u00e9vident cotillons, la langue de la fontaine de Ronsard de Hugo, autrefois si limpide pour maman qui l'expliquer clairement \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves, cette opacifi\u00e9s, ces ombres au micro de Ronsard viennent de Virgile, mais aussi de Dante, c'est le chemin d'o\u00f9 vient et n\u00e9 bord\u00e9e de la mer d\u00e9nouer, de m\u00eame ne retenait le r\u00e9p\u00e9tait que quelques phrases m\u00e9caniques, elle accueillait son fils comme maman le fait avec moi, le train \u00e9tait -il pas trop bond\u00e9es maman tu avais une place assise et sans doute Les Waka, dont la m\u00e8re de l'\u00e9crivain japonais se souvenait avait de ces termes archa\u00efque, elle devait trouver absurde comme la syntaxe sino- japonaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:16) [96%] :\r\nCela se confirme, le ma\u00eetre mot de votre r\u00e9cit, Ren\u00e9 de Ceccatty c'est m\u00e9moire au moment o\u00f9 vous fouillez votre m\u00e9moire familiale pour tenter de reconstituer les fragments de votre enfance bien votre m\u00e8re \u00e9tait en train de perdre la m\u00e9moire, c'est comme s'il y avait entre la m\u00e8re et le fils, une sorte de passation de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:36) [88%] :\r\nOui, une passation qui a toujours eu lieu mais de mani\u00e8re \u00e9videmment beaucoup plus positive quand ma m\u00e8re \u00e9tant dans la pl\u00e9nitude de ses moyens intellectuels et et de sa propre m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire que, comme je le dis, elle participait \u00e9norm\u00e9ment notre vie intellectuelle, mon fr\u00e8re et \u00e0 moi, mon fr\u00e8re \u00e9tant lui aussi \u00e9crivain et et donc c'est ce ce ce partage que beaucoup d'amis, d'ailleurs nous envier \u00e0 ce partage que nous avions avec avec ma m\u00e8re, \u00e9videmment, est devenue tr\u00e8s difficile alors heureusement, elle, elle a eu la gr\u00e2ce de ne pas avoir vraiment la maladie, auquel cas elle aurait perdu compl\u00e8tement sa personnalit\u00e9, ce qui n'\u00e9tait pas le cas, il avait simplement une une perte de m\u00e9moire imm\u00e9diate, mais tous ceux qui constituer sa personnalit\u00e9 demeurer et donc elle \u00e9tait je je lui disais : par exemple, que j'\u00e9crivais un livre sur mon enfance, donc elle, elle ne poser des questions mais en oubliant \u00e9videmment la r\u00e9ponse que je lui apporter de de en tous les cas du d'un jour \u00e0 l'autre et donc c'\u00e9tait difficile et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait assez merveilleux parce que comme sa m\u00e9moire lointaine demeurer, je pouvais devenir elle \u00e9tait consciente que j'\u00e9tais un adulte bien s\u00fbr pr\u00e8s elle mais mais je pouvais devenir l'enfant tr\u00e8s naturellement dans ses souvenirs et au fond, elles-m\u00eames ayant consid\u00e9rablement nettoyer le pass\u00e9 et en pr\u00e9server ce qui est essentiel, et dans ces rapports affectifs, elle avait reconstitu\u00e9 une sorte de petites cellules autour d'elle, int\u00e9rieur qui \u00e9tait un peu semblable \u00e0 celle de cet enfant, ce que je raconte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:14) [92%] :\r\nPerdre sa m\u00e8re, c'est perdre d\u00e9finitivement son enfance d'o\u00f9 l'urgence peut-\u00eatre d'en garder la trace que vous l'avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:20) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai commenc\u00e9 mon livre bien avant sa maman commenc\u00e9 mon livre 4 ans avant sa mort, mais je l'avais achev\u00e9e quand elle est morte et j'ai ajout\u00e9 donc ce dernier chapitre qui sont les derni\u00e8res pages les les les 20 derni\u00e8res pages de monde et bien s\u00fbr, j'ai eu l'impression, c'est plus qu'une impression, c'est une bien s\u00fbr, c'est une souffrance tr\u00e8s grande, de la perte de sa m\u00e8re, enfin surtout une m\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 aussi proche que la mienne de de mon fr\u00e8re et moi et donc c'est ce n'est pas bien s\u00fbr Perdre son enfance parce que tout demeure en soi beaucoup beaucoup trop fortement, mais c'est la perte de de celle qui peut t\u00e9moigner plus que toute autre de sa propre enfance et, bien s\u00fbr, si, si elle avait lu mon livre sort \u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rent parce que elle- m\u00eame aurait eu un autre regard sur les \u00e9v\u00e9nements dont je rencontre et et que je raconte, et elle aurait eu probablement un autre peut-\u00eatre un autre jugement est respecter compl\u00e8tement notre ma sensibilit\u00e9, mais elle ne se taisent et pas sur la sienne, elle, elle faisait savoir ce qui \u00e9tait c'est et c'est une des raisons pour lesquelles nous avions par rapport aussi aussi vrai parce que je savais que jamais elle ne elle me dirait quelque chose qu'elle ne pensait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:43) [90%] :\r\nDes lignes qu'on a entendu \u00e0 l'instant, lectures, je retiens cette phrase : un jour, j'ai compris que je ne pouvais plus faire de maman, le t\u00e9moin de ma vie, elle a \u00e9t\u00e9 le le t\u00e9moin sans doute bienveillant en symbiose avec le jour de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:57) [86%] :\r\nBienveillant o\u00f9 m'mais pas complaisante n'a jamais \u00e9t\u00e9 complaisante parfois bien s\u00fbr comme toute m\u00e8re, elle avait un regard tr\u00e8s admiratif et et et et et et plus qu'admiratif sur tr\u00e8s tr\u00e8s touch\u00e9 affectivement, mais ma m\u00e8re \u00e9tait quelqu'un d'extraordinairement lucide et honn\u00eate, et donc \u00e0 aucun moment elle ne pouvait sombrer dans une sorte de d'aveuglement complaisant jamais et n'\u00e9tait pas avare de critiques donc social pens\u00e9 que \u00e7a pouvait bless\u00e9s mais perdre un interlocuteur quand m\u00eame surtout, je ne lui pratiquement rien de ma vie de de, et bien s\u00fbr de mes livres qu'elle lisait mais, mais \u00e7a je ne cachait pas non plus aux Lecteurs Yves-Ren\u00e9 mais de l'autre de la confidence intime, son son jugement et et son \u00e9coute \u00e9tait fondamental parce que, et comme d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9gard de ses amis, c'est je n'\u00e9tais pas le seul lui parlait de mani\u00e8re intime et et justement les amis qu'elle avait et selon certains \u00e9taient communs avec les miens \u00e9met ce jugement droit qu'elle pouvait avoir et et parfois cruel d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:07) [92%] :\r\nVous \u00eates un auteur Gallimard, Ren\u00e9 de Ceccatty et \u00e7a me fait penser que j'ai re\u00e7u dans les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent 2 auteurs Gallimard qui eux aussi \u00e9voquent plus ou moins directement c'\u00e9tait d\u00e9ch\u00e9ance et la disparition de leur m\u00e8re, je pense \u00e0 Philippe Forest, qui a publi\u00e9 cru il y a Beno\u00eet Duteurtre c'est peut-\u00eatre une question de g\u00e9n\u00e9ration, c'est un th\u00e8me qui est forc\u00e9ment dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:30) [90%] :\r\nLa vieillesse, vous savez maintenant est v\u00e9cue de mani\u00e8re tr\u00e8s dure au fond parce que il y a d'une part, il y a, il y a eu un maintien de la vie qui va au-del\u00e0, parfois des forces psychiques pas d'effort physique, mais les forces psychiques du 1er concern\u00e9 de la personne qui est en train de virer et de l'entourage, c'est un probl\u00e8me immense est d'autant plus que la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas pr\u00eate \u00e0 accepter et \u00e0 rendre facile le vieillissement dans le tr\u00e8s tr\u00e8s grand \u00e2ge, donc \u00e7a c'est un probl\u00e8me je pense bien s\u00fbr g\u00e9n\u00e9rationnel, mais aussi de d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous avons un \u00e9norme probl\u00e8me avec la vieillesse qui devrait \u00eatre r\u00e9solu de pr\u00e8s d'un point de vue politique va pas uniquement dire l'individuel maintenant litt\u00e9rairement, c'est autre chose, c'est-\u00e0-dire qu'il est normal qu'un \u00e9crivain et qu'il y a une \u00e9criture intime aborde ce probl\u00e8me il y a aussi, Arnaud, il a abord\u00e9 ce probl\u00e8me, je vais avoir pr\u00e8s de soi quelqu'un avec qui la communication ne ne peut plus se faire comme elle se faisait, c'est une chose absolument et d\u00e9chirante et et et contre laquelle on on sent la la puissance de la litt\u00e9rature, c'est la litt\u00e9rature, au fond,M. s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui pose ses propres limites, je pense que la, la, la vraie, la profonde litt\u00e9rature est une litt\u00e9rature qui a besoin d'affronter des sujets qui vont la mettre en p\u00e9ril, elle m\u00eame, alors que la mauvaise litt\u00e9rature et celle qui est triomphante, celle qui croit que tout peut-\u00eatre englober le le probl\u00e8me de la de la vieillesse d'un \u00eatre cher, c'est quelque chose qui vous \u00e9chappe et donc il il est in\u00e9vitable qu'un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:17) [88%] :\r\nTente de d\u00e9crire, j'y faisais allusion en d\u00e9but d'entretien, Ren\u00e9 de Ceccatty, vous avez beaucoup traduit d'auteurs japonais vers le fran\u00e7ais et ses auteurs, une chose \u00e0 laquelle j'\u00e9tais sensible travers sa compagne la totalit\u00e9 de votre r\u00e9cit, notamment dans le passage qu'on vient d'entendre, pour \u00e9voquer la perte de m\u00e9moire de votre m\u00e8re vous vous trouvez en sympathie avec l'\u00e9crivain il Yasushi Inoue il lui aussi confront\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:44) [86%] :\r\nOui, c'est un vous savez quand nous l'avons traduit avec mon ami dioxine moi, on avait un peu h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, Yasushi No\u00e9 \u00e9tait vivant, il \u00e9tait tr\u00e8s connu \u00e0 cause du fusil de Charasse qui \u00e9tait son son livre qui, qui a connu un tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, et puis il y a eu ce livre- l\u00e0 qu'on nous a propos\u00e9 traduire et donc nous l'avons traduit c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:04) [90%] :\r\nQuelque chose qui me qui \u00e9tait lointain et en m\u00eame temps, enfin lointain de \u00e0 ce moment -l\u00e0, m\u00eame ma m\u00e8re \u00e9tait encore jeune et donc bien s\u00fbr je n'imaginais pas et puis comme je le dis mes grands- m\u00e8res n'\u00e9tait n'est une fille absolument et donc je je sais, c'\u00e9tait quelque chose qui m'\u00e9tait \u00e9tranger, mais en m\u00eame temps je, je voyais bien qu'il avait donc dans ce livre un caract\u00e8re assez exceptionnelle, assez, assez fort et et et donc j'ai relu le lit de ma traduction donc de de fans aux traductions de de histoire de ma m\u00e8re et, bien s\u00fbr, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 du caract\u00e8re universel de ce livrer de reconna\u00eetre dans ce livre, l'exp\u00e9rience que j'\u00e9tais en train de vivre parce qu'en effet, sa m\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait absolument dans le m\u00eame \u00e9tat intellectuel que la mienne n'est pas totalement d\u00e9pendante, mais en m\u00eame temps, ayant perdu une partie de son autonomie et donc c'est cela, et puis aussi, dont le le le le Japon et la litt\u00e9rature japonaise et et quelque chose absolument essentiel dans ma vie et je parle beaucoup aussi du Japon dans mon lit parce que, au fond, je me dis quand je suis arriv\u00e9 au Japon, j'\u00e9tais comme un enfant parce que je suis arriv\u00e9 \u00e0 25 ans au Japon, en ne sachant pas japonais en ne sachant pas lire et \u00e9crire et que j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 parler comme un enfant, c'est aussi ce qui fait que le Japon est aussi pr\u00e9sent dans dans mon livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:25) [92%] :\r\nEt c'est ce qui fait que, dans un passage de Enfance dernier chapitre, on fait un rapprochement entre vos souvenirs d'enfance, m\u00eame la petite enfance et la lecture du japonais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:34) [89%] :\r\nOui, oui, oui, parce que je, je me suis dit donc ni \u00e0 apprendre une \u00e9criture qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente qui est, qui est l'\u00e9criture id\u00e9ogrammes plus avec le la particularit\u00e9 du japonais par rapport aux Chinois qui qui est, qui a \u00e9galement un syllabaire donc c'est une \u00e9criture mixte \u00e0 la fois id\u00e9ogrammes Attique et phon\u00e9tique et je j'ai retrouv\u00e9 vraiment en apprenant l'\u00e9criture et la lecture du japonais, j'ai retrouv\u00e9 l'exp\u00e9rience de l'apprentissage de l'\u00e9criture romaine enfin, enfin, et puis comme je le dis dans le passage que vous avez fait lire le fait que je parle mal japonais lis mieux que je le parle et le fait que je puisse dire des phrases tr\u00e8s simples qu'un enfant d\u00e9sir\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re et que je puisse les traduire en japonais, et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup troubl\u00e9 parce que je me suis dit au fond c'est \u00e7a devient la langue de mon enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:29) [93%] :\r\nOn va revenir \u00e0 votre texte, Ren\u00e9 de Ceccatty Enfance dernier chapitre vous r\u00e9unissez des fragments de m\u00e9moire pour tenter de reconstituer votre roman familial riche en personnalit\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8rement et \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, vous vous interrogez sur la nature de votre entreprise litt\u00e9raire on a d\u00e9j\u00e0 un peu parl\u00e9, hein, il y a quelques minutes, c'est ce qu'on va entendre dans cet autre passage qui est toujours lu en Direct par Fr\u00e9d\u00e9ric le Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:56) [92%] :\r\nJe suis pi\u00e9g\u00e9. \r\nPi\u00e9g\u00e9 par le gouffre d'un pass\u00e9 qui m'inspire les r\u00e9miniscences \u00e9vidente les r\u00e9miniscences Pantani me viennent dans un grand chaos comme une meute de spermatozo\u00efdes, dont un seul \u00e9lu f\u00e9conde l'ovule reproducteurs paraissant devoir c\u00e9der devant les r\u00e9miniscences volontaires qui s'organise, sous un contr\u00f4le maladroit que je juge maladroit enfantine ment fier de me souvenir du plan du village tunisien d'\u00eatre capable d'y situer le cimeti\u00e8re o\u00f9 reposent \u00e0 mon grand- p\u00e8re maternel, avant que sa veuve venant d\u00e9range le repos je me projette dans ce pass\u00e9 n\u00e9cessairement artificiel artificiellement Mir, trop de souvenirs, de souvenirs se sont substitu\u00e9s aux souvenirs eux- m\u00eames celui que l'on croit retrouver est lui- m\u00eame charg\u00e9 de tant d'autres qui lui ont succ\u00e9d\u00e9, et ont habill\u00e9 en Arlequin, comment faire abstraction de ce qui composent lettre imaginaire que cet enfant est devenu mettre en sc\u00e8ne les images que je n'ai conserv\u00e9 que pour me les \u00eatre rem\u00e9mor\u00e9 par une suite d'approximations, d'de r\u00e9surgence inopin\u00e9e li\u00e9es \u00e0 des sensations plus tardive, sinon m\u00eame \u00e0 des revisitation volontaires comme les voyages que j'ai fait en 1972 en 1999 et en 2001 en Tunisie 3 retour ce n'est pas grand, chose assez cependant pour souiller la puret\u00e9 de la m\u00e9moire, le lecteur il y ajoutera les guillemets qui me semble on n\u00e9cessaires qui, \u00e0 la virginit\u00e9 du pass\u00e9 \u00e0 l'innocence de l'enfance, sans doute, l'enfant a -t-il \u00e9t\u00e9 innocent mais celui que chacun de nous, a \u00e9t\u00e9 ne l'est plus quand nous nous souvenons de lui, telle est l'inextricable aporie trop de drames ou de simples comportement ult\u00e9rieur ont cherch\u00e9 leur explication dans ces quelques premi\u00e8res ann\u00e9es pour ne pas les avoir vid\u00e9 de leurs r\u00e9serves de fra\u00eecheur, si bien que tout enfant devient au filtre de cette m\u00e9moire fallacieuse manipulateur sournois manipulateurs de quoi, de qui, disons, de son avenir ainsi les violettes, o\u00f9 se trouve maintenant maman dans une chambre dont les murs sont recouverts de tableaux de papa et de photos deviennent tels le lieu symbolique mais aussi r\u00e9elles de la coexistence sournoise de ses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:58) [90%] :\r\nVous \u00eates invit\u00e9 de caract\u00e8re sur Espace de Ren\u00e9 de Ceccatty pour \u00e9voquer votre dernier ouvrage paru aux \u00e9ditions Gallimard, son titre enfance virgule dernier chapitre un regard r\u00e9trospectif donc sur vos premi\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9es, d'abord \u00e0 Tunis, o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 dans une communaut\u00e9 issue de la colonisation et puis \u00e0 Montpellier, au moment de l'ind\u00e9pendance de la Tunisie et vous interrompez r\u00e9guli\u00e8rement le disait tout \u00e0 l'heure, le r\u00e9cit de cette enfance et de ceux qui vous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s pour vous interroger sur votre projet litt\u00e9raire et on l'a entendu dans ce passage, vous vous heurtez \u00e0 la difficult\u00e9 de retrouver ce que vous appelez la puret\u00e9 m\u00eame la virginit\u00e9 du souvenir enfoui sous les ann\u00e9es les exp\u00e9riences v\u00e9cues depuis, et \u00e7a c'est un motif r\u00e9current qui qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans ce livre, peut-\u00eatre davantage que l'\u00e9norme arbre g\u00e9n\u00e9alogique que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:49) [91%] :\r\nOui, parce que je voulais \u00eatre honn\u00eate avec moi- m\u00eame et avec le lecteur, et avec ma d\u00e9marche et donc trouver des des instants qui est une force de v\u00e9rit\u00e9, disons, mais je suis tout \u00e0 fait conscient que mon travail litt\u00e9raire depuis depuis toutes ces ann\u00e9es, m'a donn\u00e9 \u00e9videmment plus de distance et le fait de parler de mon enfance, ne serait -ce qu'avec mon fr\u00e8re qui a 27 mois de plus que moi, qui donc avec des souvenirs plus pr\u00e9cis et ma m\u00e8re, donc, et puis d'autres t\u00e9moins de mon enfance foss\u00e9 n\u00e9cessairement ses souvenirs donc m\u00eame, vous savez, on demande juste \u00e0 quoi remonte un 1er souvenir et puis on se dit mais au fond, est -ce que c'est mon 1er souvenir m\u00eame si on en a une image tr\u00e8s pr\u00e9cises dans la t\u00eate est -ce que ce n'est pas une image que j'ai construite \u00e0 partir des rives du r\u00e9cit qui m'en a \u00e9t\u00e9 fait, peut-\u00eatre une recomposition du souvenir, la m\u00eame, c'est une bien s\u00fbr c'est une recomposition de de CNET et exactement, vous savez comme le le le r\u00e9cit du r\u00eave, on dit toujours que le r\u00e9cit du r\u00eave est une reconstruction une \u00e9laboration c'est c'est au moment du r\u00e9veil, que l'on reconstitue des sensations tr\u00e8s fortes et auquel on essaie de donner un sens dans un r\u00e9cit qui est dr\u00f4le, il est dr\u00f4le, justement parce qu'il fait, il utilise dr\u00f4le o saugrenues au surr\u00e9aliste parce que il utilise des images et des situations qui en fait n'ont aucun rapport les unes avec les autres, mais \u00e0 laquelle auxquelles on essaie de trouver un lien et c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose qui se passe dans l'enfance qui est au fond maintenant r\u00e9duit au statut de souvenirs, de r\u00eaves et donc on construit une ligne en fonction de l'adulte que l'on a \u00e9t\u00e9, et donc on construit une logique qui peut-\u00eatre n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:38) [91%] :\r\n\u00e0 plusieurs reprises, Ren\u00e9 de Ceccatty depuis le d\u00e9but de cet entretien, vous avez cit\u00e9 la la pr\u00e9sence de votre fr\u00e8re, il faut le citer d'ailleurs nomm\u00e9ment puisque, vous le faites dans dans Enfance dernier chapitre, c'est Jean Pavans lui- m\u00eame \u00e9crivain et lui- m\u00eame : traducteur, il a traduit une bonne partie, si ce n'est la totalit\u00e9 des Oeuvres de de Henry James, avez -vous pendant le le processus d'\u00e9laboration de de ce livre : avez -vous parl\u00e9 avec lui de l'entreprise litt\u00e9raire que vous avez entam\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:06) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, nous vous savez, nous sommes extr\u00eamement proches, nous appelons quotidiennement, donc, et puis on a la m\u00eame activit\u00e9, et puis nous avions ce lien tellement fort avec notre m\u00e8re, on ne pouvait pas ne pas parler, mon fr\u00e8re n'a pas du tout le m\u00eame rapport que moi l'intimit\u00e9 qu'il \u00e9crit des choses beaucoup plus distantes il \u00e9crit -il, il passe par des filtres, si vous voulez, et comme vous l'avez dit la traduit Henry James, alors \u00e9videmment plus Henry James et avait un fr\u00e8re William James, donc on ne pouvait pas s'emp\u00eacher de faire toutes proportions gard\u00e9es, la comparaison, c'est que et et de et donc je lui en ai parl\u00e9, j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s peur de sa lecture parce que je sais qu'il a un rapport diff\u00e9rent \u00e0 ma m\u00e8re qui indiqu\u00e9 un rapport diff\u00e9rent \u00e0 l'intimit\u00e9 et que n\u00e9cessairement il a v\u00e9cu une autre enfant je, je le dis d'ailleurs dans le livre m\u00eame m\u00eame 2 fr\u00e8res tr\u00e8s proches, 2 p\u00e8res et 2 m\u00e8res diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que ses souvenirs ne sont pas les m\u00eames que les v\u00f4tres, il y a des souvenirs comme un moyen s\u00fbr mais qui n'interpr\u00e8te diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire qu'il il est il est raconterez diff\u00e9remment et il il il on a une vision tout \u00e0 fait diff\u00e9rent notamment surtout non pas pas uniquement notre p\u00e8re, notre m\u00e8re mais toute notre famille, avec laquelle il a eu des Liens d'une autre nature que moi donc et et lui- m\u00eame a v\u00e9cu et bien s\u00fbr son arriv\u00e9e en France, diff\u00e9remment de moi c'est c'est c'est tout \u00e0 fait normal parce que m\u00e8ne ind\u00e9pendamment de la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, m\u00eame s'il est minime, mais enfin les est tr\u00e8s importante dans l'enfance, il a sa sensibilit\u00e9 et n\u00e9cessairement diff\u00e9rente de la mienne, encore que nous soyons 2 fr\u00e8res particuli\u00e8rement proche puisque on ne on a les m\u00eames activit\u00e9s, on a les m\u00eames centres d'int\u00e9r\u00eat, les m\u00eames lectures et donc on peut difficilement concevoir une plus grande proximit\u00e9 et dans cette proximit\u00e9, il y a une diff\u00e9rence radicale et et et quand on parle de ses parents, \u00e9videmment, il y a une une sensation de d\u00e9possession qui ne peut pas ne pas avoir et contre laquelle il lutte et qu'il a, d'une certaine mani\u00e8re, accept\u00e9e en lisant mais je, je, je sais bien qu'il y a une il y a une r\u00e9sistance en lui- m\u00eame, par rapport \u00e0 ce livre, pas uniquement par rapport au contenu m\u00eame de mais, mais, par rapport \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9marche qui consiste \u00e0 rendre public un cercle intime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:32) [91%] :\r\nVotre r\u00e9cit autobiographique, Ren\u00e9 de Ceccatty n'ait pas fait que d'interrogations autour de votre entreprise, on en a beaucoup parl\u00e9 parce que vous y dresser disait aussi tout \u00e0 l'heure, une galerie de portraits de vos ascendants dont, dont certains pourraient \u00eatre des personnages de roman et tous jusqu'\u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de vos parents, s'inscrivent dans une \u00e9poque tr\u00e8s marqu\u00e9 par la colonisation fran\u00e7aise en Afrique du Nord, que ce soit en Alg\u00e9rie et en Tunisie, et cette ce contexte politique et social et et r\u00e9current est une sorte de toile de fond \u00e0 votre r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:04) [91%] :\r\nOui, parce que vous savez on j'appartiens \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration, donc des enfants qui sont n\u00e9s apr\u00e8s la guerre, la 2\u00e8me Guerre mondiale et o\u00f9 nous nous sommes dit : nous ne sommes pas inscrit dans l'histoire comme nos parents l'ont \u00e9t\u00e9 parce que nos parents ont \u00e9t\u00e9 dans la tourmente au 1er plan qui a \u00e9t\u00e9 l'horreur de la mont\u00e9e du nazisme et la guerre monstrueuse la 2\u00e8me Guerre mondiale comme aurait pu \u00eatre d'ailleurs aussi monstrueuse, la premi\u00e8re guerre mondiale, nous n'avons pas connu \u00e7a, mais finalement, surtout pour moi qui \u00e9tait donc un enfant n\u00e9 dans le Maghreb, bien s\u00fbr, nous avons \u00e9t\u00e9 aux premi\u00e8res loges d'une autre chose qui \u00e9tait la guerre d'Alg\u00e9rie et dans ma famille, en plus, comme mon grand- p\u00e8re maternel est d'origine tunisienne, donc j'appartiens \u00e0 une famille mixte mais o\u00f9 cette mixit\u00e9 \u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re dissimul\u00e9e, on n'en parlait pas, elle n'\u00e9tait pas au 1er plan, mon grand- p\u00e8re, en plus, \u00e9tant mort quand ma m\u00e8re \u00e9tait enfant, donc avant la 2\u00e8me guerre mondiale et, bien s\u00fbr, je n'ai pas connu et il \u00e9tait comme une pr\u00e9sence extr\u00eamement lointaine mais je suis comme je le dis dans le lit d'ailleurs tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 mes parents d'avoir eu un regard tr\u00e8s juste sur la guerre d'Alg\u00e9rie sur la colonisation, il y avait eu aucune ambigu\u00eft\u00e9 chez mes parents et et quand nous sommes partis de Tunisie, il pensait que c'\u00e9tait un geste juste qui ils nous, ils ont tout fait pour \u00e9pargner le le sentiment de d\u00e9chirement, m\u00eame s'il y a eu dans notre famille, une sorte de d\u00e9classement social, c'\u00e9tait plus difficile quand nous sommes arriv\u00e9s en en France, mais on s'en rendaient pas vraiment compris enfant ne se rendait pas, enfin moi en tous les cas, je ne m'en rendais pas totalement compte mais l'histoire et ce n'est pas une question de d\u00e9placement g\u00e9ographique uniquement mais c'est vrai, je, je me suis rendu compte que finalement, comme d'ailleurs tout \u00eatre humain, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement marqu\u00e9e par les circonstances historiques o\u00f9 j'ai v\u00e9cu mon enfance, m\u00eame si sur le bien s\u00fbr sur le moment on n'en prend pas conscience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:08) [94%] :\r\nIl y a aussi de tr\u00e8s beaux passages dans ce livre sur votre accession \u00e0 la lecture et puis \u00e0 l'\u00e9criture entre l'enfance et l'adolescence et quelque part cette phrase, c'est dans les mois qui ont suivi la nuit de l'accident de mon p\u00e8re que je me suis mis \u00e0 lire des romans pour adultes et que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, vous l'expliquer longuement en effet votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident de voiture, il n'\u00e9tait absolument pas fautif, il il est mort des s\u00e9quelles finalement de cet accident, plusieurs dizaines d'ann\u00e9es plus tard, en m\u00eame temps c'est de nuit de l'accident semble \u00eatre tout \u00e0 fait central pour votre perception il y accession \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:41) [88%] :\r\nOui, peut-\u00eatre parce que je sentais ma m\u00e8re beaucoup plus seul, perdu, elle \u00e9tait extraordinairement \u00e9prouv\u00e9 par ce qui aurait pu \u00eatre un effondrement parce que mon p\u00e8re a failli mourir il l'accident \u00e9tait tr\u00e8s grave et probablement c'\u00e9tait une acc\u00e9l\u00e9ration, vous savez, je pense que cet cet axe premi\u00e8res acc\u00e8s \u00e0 une forme de maturit\u00e9 qui est la lecture de de livres pour adultes dont on ne comprend pas tout imm\u00e9diatement, mais au fond, franchit le pas et on on y va, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important et et certainement amen\u00e9s par ses circonstances et en effet, au moment m\u00eame o\u00f9 je commen\u00e7ais \u00e0 lire des livres pour adultes, m\u00eame si c'\u00e9tait pas de tr\u00e8s grands livres, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame des des destin\u00e9es \u00e0 notre public enfantin et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et donc l\u00e0 c'\u00e9tait une une prise en main de ma personne, si on peut dire et et d'ailleurs c'est c'est \u00e9galement co\u00efncid\u00e9 avec une une disparition de mes angoisses nocturnes qui \u00e9tait extr\u00eamement violente quand j'\u00e9tais enfant et \u00e0 partir au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire ses livres et \u00e0 \u00e9crire ses angoisses ont totalement 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:45) [95%] :\r\nL'\u00e9criture comme exutoire finalement quelque part cette phrase mon adolescence \u00e9tait totalement envahie par le besoin d'\u00e9crire, j'aime beaucoup cette id\u00e9e d'envahissement de ce besoin d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:54) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, et \u00e7a ne m'a pas quitt\u00e9 bien s\u00fbr depuis depuis s'\u00e9tait une sorte de de graphomanes il dont j'avais conscience et que j'ai \u00e9vacu\u00e9 aussi en traduisant et au fond j'ai trouv\u00e9 imm\u00e9diatement la solution quand j'avais 10 ans je m'\u00e9tais mis \u00e0 traduire des des textes re- difficile d'ailleurs bien au-dessus de mes moyens, et au fond je n'ai jamais cess\u00e9 d'avoir ce syst\u00e8me -l\u00e0, d'un besoin d'\u00e9crire et et en ressentant le danger de troupes \u00e9crire, hein, parce que il y a, il y a un vrai danger de graphomanes y ont fini par \u00e9crire dans ce n'\u00e9criture automatique dont je ne suis pas toujours d'ailleurs vraiment pr\u00e9server mais enfin contre la paix, en partie, j'ai lutt\u00e9 et donc j'ai j'ai eu ce syst\u00e8me l\u00e0 de \u00e0 la fois de pr\u00e9servation comme de d'exutoire, comme vous disiez, mais en m\u00eame temps, tentative de contr\u00f4le tentative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:46) [92%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s beau passage aussi, vous \u00e9crivez que votre besoin d'\u00e9crire cet cet envahissement du besoin d'\u00e9crire a \u00e9t\u00e9 confort\u00e9 par la r\u00e9ponse d'une lettre que vous avez envoy\u00e9 \u00e0 Pierpaolo Pasolini, alors que vous aviez 17 ans Pierre pas l'eau Pasolini que vous avez abondamment traduit par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:04) [90%] :\r\nOui quand quand dont j'avais 17 ans j'avais vu th\u00e9or\u00e8mes mais j'avais \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9e par th\u00e9or\u00e8me et et bon, il y a toute une culture religieuse qui dans th\u00e9or\u00e8me, il y a des citations de la Bible, etc, or j'-je \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'\u00e9crivais un livre o\u00f9 j'avais utilis\u00e9 le m\u00eame syst\u00e8me, on est ignorant encore bien entendu l'oeuvre de Pasolini, donc quand j'ai lu th\u00e9or\u00e8me, j'\u00e9tais compl\u00e8tement quand j'ai vu le film et quand j'ai lu le livre, juste apr\u00e8s, puisqu'il a d\u00e9crit \u00e9galement un roman sur le m\u00eame sujet, j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9e, je lui ai \u00e9crit et il m'a r\u00e9pondu : vous savez, bon cette r\u00e9ponse de Pasolini \u00e9videmment et autres aussi une des raisons pour lesquelles je r\u00e9ponds toujours aux personnes qui m'\u00e9crivent parce que bien s\u00fbr vous pouvez imaginer le les filles que que cette lettre a produit sur moi, et puis j'ai voulu aller le voir, quelques ann\u00e9es plus tard et voil\u00e0 j'ai sonn\u00e9 \u00e0 sa porte, mais il n'\u00e9tait pas l\u00e0, il est en train de de tourner un film, et donc c'est une une rencontre tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9terminante dans dans ma vie, puisque j'ai comme vous l'avez dit, j'ai consacr\u00e9 beaucoup beaucoup de temps \u00e0 le traduire, je dois encore \u00e9crire un texte tr\u00e8s prochainement sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:17) [92%] :\r\nIl y aurait un chose \u00e0 dire, Ren\u00e9 de Ceccatty autour de ce livre Enfance dernier chapitre, mais nous n'allons pas en dire plus, on va laisser le le plaisir \u00e0 nos auditeurs de le d\u00e9couvrir ce titre Enfance dernier chapitres sonne comme la fin d'un d'un processus de recherche personnelle sur vos jeunes ann\u00e9es est -ce \u00e0 dire que pour vous le le sujet est clos et que vous n'y reviendrai pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:38) [91%] :\r\nJe ne crois pas, non, vous savez le le le 1er titre de mon livre \u00e9tait le paysage int\u00e9rieur qui \u00e9tait un type que je trouve un peu pompeux et et puis c'est mon \u00e9diteur peu Thomas Simoneschi Gallimard qui m'a dit : mais pourquoi vous l'appelleriez pas Enfance dernier chapitre, qui \u00e9tait le titre de la derni\u00e8re partie, oui et puis je me suis rendu compte, en effet, c'\u00e9tait le titre juste alors non, on n'a jamais fini avec son enfance et et m\u00eame si je sais pas si j'\u00e9crirai sur mon adolescence et les ann\u00e9es qui suivent, mais je pense que d\u00e8s l'enfance ressurgira n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:16) [87%] :\r\nMerci infiniment, Ren\u00e9 de Ceccatty de vous \u00eatre livr\u00e9 aujourd'hui avec sinc\u00e9rit\u00e9 avec aussi authenticit\u00e9 faisait donc l'auteur de enfance ce dernier chapitre r\u00e9cit paru aux \u00e9ditions Gallimard dans la collection blanche c'est de passer de l'apr\u00e8s- midi, merci \u00e0 vous. \r\nVoil\u00e0, nous allons nous quitter avec cette composition de Paolo Frizou merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, aujourd'hui je vous retrouve volontiers dimanche prochain avec Annick Cherel nous recevrons Louis-Philippe Dalembert, auteur de roman, paru aux \u00e9ditions Sabine Wespieser avant que les ombres s'efface, merci \u00e0 Madeleine cher Fr\u00e9d\u00e9ric Lebon et Patrick Lenoir, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer un bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:21) [90%] :\r\nLe cerveau est -il notre organe sexuel, question qui ne manque pas d'audace selon les neurosciences, le sexe, le d\u00e9sir, l'\u00e9rotisme le plaisir ne passe pas par les m\u00eames circuits versus approche ce th\u00e8me tr\u00e8s scientifiquement lundi \u00e0 9 heures sur Espace 2. \r\n\u00e0 14 heures 30 sur Espace 2 le dimanche, on retrouve la joute de nos critiques musicaux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Ceccatty, Ren\u00e9 de", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Lugon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceccatty, Ren\u00e9 de", "role": "\u00e9crivain, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15F7BA75-EFCB-40E7-9980-E3413CC81E23", "internalArchiveId": "15F7BA75-EFCB-40E7-9980-E3413CC81E23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Emilie Dequenne, actrice, et Lucas Belvaux, r\u00e9alisateur, \u00e0 porpos du film \"Chez Nous\"", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Alors que la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise s'englue comme toujours dans les scandales et les pol\u00e9miques, au cin\u00e9ma sort cette semaine un film citoyen, engag\u00e9 mais pas militant, pour dissuader les futurs \u00e9lecteurs encore ind\u00e9cis de glisser dans l'urne un bulletin de vote FN. \r\nLucas Belvaux, avec ce long m\u00e9trage de fiction, d\u00e9crypte les m\u00e9thodes d'enr\u00f4lement d'un parti d'extr\u00eame droite, rappelle les liens t\u00e9nus entretenus avec des mouvances fascistes et montre que ces autocrates ont su ripoliner leur discours pour mieux draguer les classes populaires. \r\nA suivre l'interview crois\u00e9e de Lucas Belvaux et Emilie Dequenne men\u00e9e par Fifi lors des rendez-vous Unifrance \u00e0 Paris mi-janvier", "durationSec": 1580, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417631", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Chez Nous / BRA_2017-03-12T11:06:00_sequence-1", "Brazil du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise s\u2019englue comme toujours dans les scandales et les pol\u00e9miques, au cin\u00e9ma sort cette semaine un film citoyen, engag\u00e9 mais pas militant, pour dissuader les futurs \u00e9lecteurs encore ind\u00e9cis de glisser dans l\u2019urne un bulletin de vote FN. \nLucas Belvaux, avec ce long m\u00e9trage de fiction, d\u00e9crypte les m\u00e9thodes d\u2019enr\u00f4lement d'un parti d\u2019extr\u00eame droite, rappelle les liens t\u00e9nus entretenus avec des mouvances fascistes et montre que ces autocrates ont su ripoliner leur discours pour mieux draguer les classes populaires. \nA suivre l\u2019interview crois\u00e9e de Lucas Belvaux et Emilie Dequenne men\u00e9e par Fifi lors des rendez-vous Unifrance \u00e0 Paris mi-janvier"], "variantIds": ["ece-8417631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T08:59:10Z", "webPublicationDate": "2017-03-10T11:24:01Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Belvaux, Lucas", "role": "Cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dequenne, Emilie", "role": "Actrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFA1A3B5-DBB4-4617-B615-82A4B125E2DB", "internalArchiveId": "DFA1A3B5-DBB4-4617-B615-82A4B125E2DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourim, le carnaval juif", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Ce dimanche, les communaut\u00e9s juives c\u00e9l\u00e8brent Pourim. Consid\u00e9r\u00e9e comme le carnaval juif, cette f\u00eate se veut une c\u00e9l\u00e9bration de joie. D\u00e9guisements, bruit de cr\u00e9celles, lecture du livre d'Esther et grand festin alcoolis\u00e9 sont au programme. Philippe Grumbach, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de Gen\u00e8ve, et le rabbin Mendel Pevzner, de la communaut\u00e9 Habad de Gen\u00e8ve, expliqueront l'importance de cette f\u00eate qui f\u00e9d\u00e8re pratiquant et non-pratiquants.\r\nUn entretien men\u00e9 par Catherine Erard.\r\n\r\n* * Ce dimanche, les communaut\u00e9s juives c\u00e9l\u00e8brent Pourim. Consid\u00e9r\u00e9e comme le carnaval juif, cette f\u00eate se veut une c\u00e9l\u00e9bration de joie. D\u00e9guisements, bruit de cr\u00e9celles, lecture du livre d'Esther et grand festin alcoolis\u00e9 sont au programme. Philippe Grumbach, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de Gen\u00e8ve, et le rabbin Mendel Pevzner, de la communaut\u00e9 Habad de Gen\u00e8ve, expliqueront l'importance de cette f\u00eate qui f\u00e9d\u00e8re pratiquant et non-pratiquants.\r\nUn entretien men\u00e9 par Catherine Erard.", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417947", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Pourim, le carnaval juif / HFR_2017-03-12T19:03:22_pourim-le-carnaval-juif", "Hautes fr\u00e9quences du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Ce dimanche, les communaut\u00e9s juives c\u00e9l\u00e8brent Pourim. Consid\u00e9r\u00e9e comme le carnaval juif, cette f\u00eate se veut une c\u00e9l\u00e9bration de joie. D\u00e9guisements, bruit de cr\u00e9celles, lecture du livre d\u2019Esther et grand festin alcoolis\u00e9 sont au programme. Philippe Grumbach, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de Gen\u00e8ve, et le rabbin Mendel Pevzner, de la communaut\u00e9 Habad de Gen\u00e8ve, expliqueront l\u2019importance de cette f\u00eate qui f\u00e9d\u00e8re pratiquant et non-pratiquants.\nUn entretien men\u00e9 par Catherine Erard."], "variantIds": ["ece-8417947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T23:18:05Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:07) [60%] :\r\nHaute fr\u00e9quence Evelino berceau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nBonsoir ce soir dans le fr\u00e9quence vous allez entendre le r\u00e9cit d'un r\u00eave devenu r\u00e9alit\u00e9, celui de B\u00e9atrice Rens : la scl\u00e9rose en plaques, lui a fait perdre l'usage de ses jambes et de ses bras mais pas de son envie de vivre ni de r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [86%] :\r\nCet apr\u00e8s la \u00e9ni\u00e8me septic\u00e9mie, j'ai voulu ce cadeau comme magnifique peut-\u00eatre de retour \u00e0 la vie que j'ai eu cet appel aussi urgent de partir dans les TIC maintenant vient, c'est quelque chose pour moi tout simplement \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [92%] :\r\nL'appel du d\u00e9sert ce soir B\u00e9atrice Rennes c'est en Direct dans nos studios pour nous en parler pour parler de son exp\u00e9rience humaine et spirituelle au d\u00e9sert aventure qui a pu se r\u00e9aliser gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup de solidarit\u00e9, mais loin de la sobri\u00e9t\u00e9 du silence du d\u00e9sert, nous allons aussi nous int\u00e9resser \u00e0 une f\u00eate juive tr\u00e8s haute en couleur Pourim que c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les communaut\u00e9s juive, une f\u00eate joyeuse qui ressemble par certains c\u00f4t\u00e9s au carnaval, voil\u00e0 pour le programme de cette \u00e9dition haute fr\u00e9quence, soyez les bienvenus, B\u00e9atrice Rennes bonsoir bonsoir, alors vous avez fait le d\u00e9placement depuis Fribourg pour \u00eatre en Direct avec nous ce soir, merci beaucoup, avoir fait beaucoup, merci aussi aux personnes qui vous ont accompagn\u00e9, c'est justement gr\u00e2ce \u00e0 des aides g\u00e9n\u00e9reuses que vous avez pu r\u00e9aliser votre r\u00eave d'aller au d\u00e9sert n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [79%] :\r\nAlain c'est absolument, absolument la victoire, c'est des aides \u00e0 la pression non impressionnant et puis l\u00e0 je commence directement avec mais quatre tr\u00e8s cher, qui \u00e9tait avec moi, c'est-\u00e0-dire 4 porteurs du brancard qui viennent tous de la colonne de secours de B\u00e9ru r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [87%] :\r\nEt ce soir, justement, nous avons la chance d'avoir Charlie bonsoir bonsoir, o\u00f9 on va vous retrouver tout \u00e0 l'heure, tout \u00e0 l'heure ou si on va vous retrouver Fabienne Berger mais parlez -nous et vous Fabienne Berger, qui a eu cette id\u00e9e de confier \u00e0 B\u00e9atrice Rennes, Luc Ruedin, qui est donc un des accompagnateurs spirituels qu'on va entendre tout \u00e0 l'heure, c'est vous qui avez eu l'id\u00e9e de leur confier durant ce voyage des dictaphone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [83%] :\r\nL'\u00e9tincelle initiale pourrait tout \u00e0 fait juste c'est Rapha\u00ebl Paquet, un ancien coll\u00e8gue qui l'a eue, qui a eu une conversation avec Luc Rudin, un j\u00e9suite qui \u00e9taient en partance pour le d\u00e9sert avec B\u00e9atrice Rens effectivement jailli l'id\u00e9e de confier un dictaphone \u00e0 B\u00e9atrice enfin la personne qui l'accompagnait, qui lui tendu dictaphone et un autre \u00e0 Luc Ruedin puis on aura ce r\u00e9cit \u00e0 2 voix ont amen\u00e9 des quantit\u00e9s de son en garder quelques-uns pour avoir un peu un fil rouge de leur voyage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0 des r\u00e9cits qu'on entendra donc tout \u00e0 l'heure, on en parle juste apr\u00e8s la chronique actu des religions que nous propose ce soir Catherine \u00c9rard, bonsoir Catherine bonsoir, alors on s'int\u00e9resse \u00e0 une f\u00eate juive tr\u00e8s populaire, la f\u00eate de pourris ne c\u00e9l\u00e9br\u00e9e ce dimanche une f\u00eate o\u00f9 les enfants se d\u00e9guisent, o\u00f9 il y a un grand festin et pourtant, il faut le dire l'histoire, \u00e0 l'origine de cette f\u00eate est tragique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:25) [88%] :\r\nTragique, mais \u00e7a finit bien, c'est l'histoire que l'on trouve dans le livre d'Esther et c'est un v\u00e9ritable thriller \u00e0 rebondissements, alors je vous la fais en r\u00e9sum\u00e9, nous sommes en Perse au IIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, la belle Esther et l'\u00e9pouse du roi de Perse auquel elle cache ses origines juives vient un grand vizir Amman qui veut faire exterminer le peuple juif en faisant pour cela signer au roi un d\u00e9cret tout ceci car marre d'chez un juif a refus\u00e9 de se prosterner devant lui, Evelyne est -ce que vous me suivez toujours, c'est donc ce qu'il faut retenir, \u00e0 ce stade l\u00e0, c'est quand m\u00eame c'est le m\u00e9chant de l'histoire Margot chez le gentil avertit Esther de ce tr\u00e8s grand danger et Esther apr\u00e8s avoir je\u00fbn\u00e9 et pri\u00e9 va au p\u00e9ril de sa vie r\u00e9v\u00e9ler son identit\u00e9 juive au roi et elle va parvenir \u00e0 d\u00e9jouer ce complot Amman le m\u00e9chant marre chez le gentil est nomm\u00e9 1er Ministre appuy\u00e9 Anne magnifique, on se demande d'ailleurs pourquoi Hollywood ne s'en est pas encore empar\u00e9e de cette histoire : ben justement \u00e7a donn\u00e9 une des plus belles f\u00eates une des f\u00eates les plus populaires du Juda\u00efsme, oui, on parle m\u00eame comme d'un carnaval juif de pourris mais certains commentaires pr\u00e9disent qu'elle sera et qu'elle est tellement populaire pardon qu'elle restera, m\u00eame apr\u00e8s le retour du Messie, l'int\u00e9r\u00eat de cette f\u00eate, ce qu'elle fait taire autant des pratiquants que des non- pratiquants 800 personnes sont actuellement r\u00e9unis dans un h\u00f4tel \u00e0 Gen\u00e8ve et cet apr\u00e8s- midi il y avait 600 enfants et pour en parler, nous recevons ce soir en Direct de cette f\u00eate de Pourim alors qu'a lieu le grand repas 2 invit\u00e9s, ils repr\u00e9sentent les 2 communaut\u00e9s juives qui c\u00e9l\u00e8brent ensemble depuis 5 ann\u00e9es Pourim le pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de Gen\u00e8ve Philippe Grimbert et le rabbin m\u00eame d'El peuvent g\u00e9n\u00e8re de la communaut\u00e9 Habad de Gen\u00e8ve \u00e9galement Philippe Grumbach Delp\u00eache nerfs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:13) [80%] :\r\nBonsoir Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [94%] :\r\nOn vous entend tr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir quitt\u00e9 quelques minutes le festin de Pourim pour nous rejoindre en Direct alors d'abord quand on dit Pourim qui correspondrait \u00e0 un carnaval juif est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette affirmation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:28) [81%] :\r\n\u00e9coutez, oui, c'est une, comme l'a dit votre coll\u00e8gue comm\u00e9more le salut miraculeux du peuple juif dans enseignement qui donc pas mal et c'est aujourd'hui devenu une f\u00eate joyeuse mais je parle sous le contr\u00f4le du Hamas esp\u00e8re que 2007, une c\u00e9l\u00e8bre la joie puisque dans le fond, nous c\u00e9l\u00e9brons -l\u00e0 je crois nous c\u00e9l\u00e8brent aussi la r\u00e9sistance puisque Pourim c'est aussi la comm\u00e9moration de la r\u00e9sistance, puisque le peuple juif a \u00e9vit\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9port\u00e9s suite au d\u00e9cret qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par Alain donc une, c'est tr\u00e8s important pour le pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [92%] :\r\nAlors il y a diff\u00e9rents rites du vent du Grand Pourim il y a le d\u00e9guisement, il y a aussi, je j'ai trouv\u00e9 \u00e7a l'obligation de faire du bruit avec des cr\u00e9celles quand on entend le nom du m\u00e9chant de l'histoire, donc de Amman est -ce que c'est bien juste rabbin Mendel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [79%] :\r\nEt non bonsoir, \u00e9coutez -le en fait c'est pas par rapport \u00e0, \u00e0 madame par rapport \u00e0 ce qu'ce soit et donc je voudrais jamais personne, mais plut\u00f4t de d\u00e9crier, d'une certaine mani\u00e8re la et m\u00e9chante a le temps de ne pas partie du nord exterminateur, alors il y a une mani\u00e8re de d\u00e9cliner le choix il y a un cri du coeur va donc \u00e7a ne peut plus sexy avec des mots si mais c'est plut\u00f4t sur pied \u00e0 l'ordre effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:51) [70%] :\r\nBon pendant temps appartement d'puis seront que m\u00e9chancet\u00e9 emprise o\u00f9 le texte est serr\u00e9 et associative qui a, qui n'a peut-\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 puisqu'il s'en est pr\u00e9occup\u00e9 non juste, c'est-\u00e0-dire les h\u00f4pitaux qui ne comprennent pas, mais \u00e7a se peut \u00eatre \u00e7a peut pas a -t-il ce soir d\u00e9mocratiquement par rapport au texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [93%] :\r\nEst -ce que pour ou bien pour qu'on puisse bien vous entendre est -ce que vous seriez d'accord d'enlever le vous avez mis le haut- parleur \u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone portable est -ce que c'est possible de l'enlever pour que on puisse avoir une meilleure qualit\u00e9 de ligne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:25) [66%] :\r\nOn l'a, on l'engrais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [89%] :\r\nC'est, on vous entend, mieux les d\u00e9guisements d'o\u00f9 est -ce que cela vient. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [81%] :\r\nEnlever d\u00e9guisements je bien pour 2 choses : la premi\u00e8re, c'est que le fait que la situation se renverser et, finalement, il y a eu un sauvetage en quelque part, on veut montrer aussi que nous aurons se comportementale en vain et puis de l'autre par le d\u00e9guisement, \u00e9galement pour nous dire que finalement, m\u00eame quand il y a des choses qui est un ainsi qu'\u00e0 celle de face \u00e0 un m\u00e9tier derri\u00e8re il y a quand m\u00eame des choses bien qui peut se cacher, il peut revenir, y a pas de fatalit\u00e9 le fait toujours conscient que maintenant tout va bien, il faut faire attention que \u00e7a va pas mal dans le sens inverse, quand tout va mal, ne jamais d\u00e9sesp\u00e9rer serait savoir que \u00e7a peut aller tiens 7 pour pas pas nous dire que le monde, c'est aussi quelque part un d\u00e9guisement et qu'il faut jamais prendre les choses au 1er degr\u00e9 qui souvent savoir que derri\u00e8re le 1er degr\u00e9 de ce que nous voyons, il a fait beaucoup de bonnes choses qui se tient qui sont pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:27) [94%] :\r\nIl y a \u00e9galement durant cette f\u00eate, l'obligation de partager pour les pauvres, pour que tout le monde puisse \u00eatre dans la joie, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:34) [84%] :\r\nAlors absolument en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 dans toutes les f\u00eates, nous avons l'obligation avant que celle r\u00e9cemment de s'assurer que tous ceux qui sont ce site auront les moyens de le faire, mais de mani\u00e8re particuli\u00e8re pour nous, c'est vraiment un antidote \u00e0 primordial parce que par le fait que toutes les traditions de pour une sont bas\u00e9s sur le partage sur la mythique et sur le respect de un envers l'autre, alors bien s\u00fbr, le 1er acte de rester c'est d'\u00eatre s\u00fbr que ceux qui sont dans le besoin seront \u00e9galement c\u00e9l\u00e9brer la f\u00eate de Pourim ce que nous faisons \u00e9galement ce soir, avec des choses qui permet \u00e0 tout le monde participe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [88%] :\r\nPhilippe Grimbert depuis 5 ann\u00e9es, vos 2 communaut\u00e9s c\u00e9l\u00e8brent ensemble, vous m'entendez oui parce qu'on a enlev\u00e9 le haut parleur oui oui c'est sur les gravats pour 2 communaut\u00e9 s'\u00e9l\u00e8ve depuis 5 ans dans un h\u00f4tel, cette f\u00eate de Pourim est -ce qu'il y a autour de vous, on a \u00e9voqu\u00e9 le chiffre de 800 personnes est -ce que \u00e7a veut dire qu'il y a beaucoup de juifs que vous voyez, pas forc\u00e9ment au shabbat qui sont pas forc\u00e9ment des pratiquants r\u00e9guliers, qui viennent pour cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:34) [86%] :\r\nAbsolument, il y a ce qu'on appelle des juifs religieux des juifs orthodoxes, les juifs la\u00efcs qui viennent tous participer \u00e0 cette f\u00eate dans la joie et dans le bonheur parce que je voulais dire c'est aussi la f\u00eate qui s'\u00e9l\u00e8ve la r\u00e9sistance mais je voudrais aussi dire que c'est quelque part aussi la f\u00eate de la femme, parce qu'il y a une semaine, nous avons f\u00eat\u00e9 au avec la journ\u00e9e de la femme dans le monde et qu'il Pourim c'est toujours aussi la la f\u00eate de l'ester Esther cette terrorisme qui a convaincu le empereur perse \u00e0 l'\u00e9poque d'abolir le d\u00e9cret du ministre qui voulaient d\u00e9truire tous les juifs, donc c'est aussi une tr\u00e8s belle f\u00eate qui met en exergue le r\u00f4le de la femme ce le r\u00f4le de la femme, si essentielle dans la religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:13) [88%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Grumbach, vous \u00eates pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de Gen\u00e8ve, merci aussi europ\u00e9en, mais une belle p\u00eache, nerf de la communaut\u00e9 Habad de Gen\u00e8ve nous vous souhaite encore une tr\u00e8s tr\u00e8s belle f\u00eate de Pourim, puisqu'elle n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:26) [99%] :\r\nAbsolument. \r\nMerci \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [99%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:29) [100%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [87%] :\r\nEt merci aussi \u00e0 vous Catherine \u00c9rard et puis le temps de quelques notes joyeuses, nous retrouvons sur le m\u00eame mode nous invit\u00e9s B\u00e9atrice Rennes c'est Charlie hyper pour parler de ce voyage au d\u00e9sert. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T08:47:59Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grumbach, Philippe", "role": "Pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pevzner, Mendel", "role": "rabbin de la communaut\u00e9 Habad de Gen\u00e8ve, Rabbin de la communaut\u00e9 Habbab de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0E6E510-A840-49D9-B39C-91F39452A64A", "internalArchiveId": "B0E6E510-A840-49D9-B39C-91F39452A64A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Yann Lambiel", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "C'est en 1996 qu'il foule les planches pour la premi\u00e8re fois, celles d'une sc\u00e8ne improvis\u00e9e dans un bistrot valaisan. Encore tout jeune, il pr\u00e9sente quelques chansons de sa composition, des sketchs de Patrick S\u00e9bastien et des parodies de chanteurs. Il est alors accompagn\u00e9 par une certaine Sandrine Viglino. Vingt ans plus tard, Yann Lambiel compte \u00e0 son actif huit one-man-show, sept spectacles collectifs et des milliers de spectateurs conquis par son talent et sa personnalit\u00e9 simple et attachante. Il \u00e9tait temps de marquer le coup! A d\u00e9couvrir le 31 mars \u00e0 Vuarrens, le 22 avril \u00e0 Court\u00e9telle, le 20 mai, sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu \u00e0 Lausanne et le 23 mai au Maxi-Rires de Champ\u00e9ry. L'\u00e9quipe reviendra aussi sur la journ\u00e9e des femmes, tr\u00e8s peu imit\u00e9es par Yann Lambiel.", "durationSec": 1531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417954", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview de l'invit\u00e9 / LBP_2017-03-12T11:03:45_l-interview-de-l-invite", "Les beaux parleurs du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["C\u2019est en 1996 qu\u2019il foule les planches pour la premi\u00e8re fois, celles d\u2019une sc\u00e8ne improvis\u00e9e dans un bistrot valaisan. Encore tout jeune, il pr\u00e9sente quelques chansons de sa composition, des sketchs de Patrick S\u00e9bastien et des parodies de chanteurs. Il est alors accompagn\u00e9 par une certaine Sandrine Viglino. Vingt ans plus tard, Yann Lambiel compte \u00e0 son actif huit one-man-show, sept spectacles collectifs et des milliers de spectateurs conquis par son talent et sa personnalit\u00e9 simple et attachante. Il \u00e9tait temps de marquer le coup! A d\u00e9couvrir le 31 mars \u00e0 Vuarrens, le 22 avril \u00e0 Court\u00e9telle, le 20 mai, sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu \u00e0 Lausanne et le 23 mai au Maxi-Rires de Champ\u00e9ry. L'\u00e9quipe reviendra aussi sur la journ\u00e9e des femmes, tr\u00e8s peu imit\u00e9es par Yann Lambiel."], "variantIds": ["ece-8417954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T15:11:30Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [84%] :\r\nBonjour Yann Lambiel bonjour mais seulement des ce qu'on vous a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est donc, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis un petit moment, alors faut -il vous pr\u00e9sentait humoristes, imitateurs connus, reconnus les faits beaucoup des ann\u00e9es ici, \u00e0 la radio, dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [87%] :\r\nTout dr\u00f4le d'\u00eatre dans ce Studio, on a quand m\u00eame, j'ai calcul\u00e9 qu'\u00e0 18 ans exactement, et la 10\u00e8me soupe ici dans ce Studio, alors il y a un truc cache vraiment chang\u00e9 dans ce Studio, c'est que nous \u00e9tions 7 il y avait 5 fumeurs donc ton railleur vous amuser Aymeri Fr\u00e9sard Recrosio Kit oreillette depuis 8 heures et demie le matin jusqu'\u00e0 2 heures donc jamais malade, \u00eatre un peu p\u00eache cours mardi avec Sandrine \u00e0 ne pas fumer c'\u00e9tait terrifiant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [84%] :\r\nMagnifique, elle avait alors vous ce qu'on sait pas o\u00f9 se dont on souvient plus vous dites vous vouliez devenir chanteur, \u00e0 l'origine, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [87%] :\r\nMoi, je voulais venir, tout, tout ce qui se passe sur une sc\u00e8ne en fait moi je voulais venir, chanteurs, mais je me suis rendu compte que j'\u00e9tais pas assez bon chanteur pour \u00eatre chanteur, apr\u00e8s j'ai fait des j'ai essay\u00e9 de faire des gags, j'ai, j'apprenais les les cassettes de de Coluche par coeur mais je vous rendez compte que quand je faisais des gags avec nous, ma voix, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a riait d\u00e8s que je faisais l\u00e0 tout \u00e0 coup \u00e7a \u00e7a rien il y a un truc qui va pas j'ai et et un jour, j'ai d\u00e9couvert Patrick S\u00e9bastien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et je me suis dit mais \u00e7a c'est j'ai, je suis all\u00e9 le voir en spectacle et je me suis dit mais c'est \u00e7a qui va faire en fait parce qu'il peut faire passer, il peut faire de la chanson, il peut parler politique, il peut faire des gags sur papa- maman, il peut, il peut faire rire, il peut faire pleurer peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [76%] :\r\nTous les le Bonomo si vous aviez c'est pas \u00e0 vous, il lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [85%] :\r\nOffrir un genre qui a d'ailleurs un peu disparu, qui est justement \u00e7a le music-hall, c'est-\u00e0-dire on fait toutes sortes de choses au fond en musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [89%] :\r\nQui reviendra oui oui bien s\u00fbr, oui, oui, moi c'est moi, ce que j'aime dans ce m\u00e9tier, c'est de faire tout de, de, de savoir tout faire un petit peu et du coup dans les spectacle, j'aime bien effectivement chanter, faire un peu de ventriloque, faire des imitations, pas faire de l'humour \u00e0 tout, j'aime bien toucher \u00e0 tout, je pense que je m'ennuie tr\u00e8s vite dans une dans une discipline, c'est peut-\u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:13) [94%] :\r\nLe patinage artistique, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [79%] :\r\nJ'ai essay\u00e9, j'ai j'ai fait s\u00e9quence avec avec St\u00e9phane sur la glace, c'est tr\u00e8s impressionnant quand on \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui quand m\u00eame qu'qui dites d'oublier enfin une pirouette, il tournait comme \u00e7a je vais dit mais quand tu fais une pirouette : comment tu tombes pas apr\u00e8s, peut-\u00eatre, \u00e0 une dizaine avec tourn\u00e9e disait et l\u00e0 je ne vois l\u00e0, je ne vois pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [81%] :\r\nL'accord, alors vous \u00eates apr\u00e8s Rabat vous allez recentr\u00e9 sur finalement l'art que vous pratiquez mieux ailleurs le limitation le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [88%] :\r\nParce que un peu tout faire avec \u00e7a c'est pass\u00e9, pratique et puis quand j'ai quand j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, quand j'ai pris mon ann\u00e9e sabbatique, il y a 20 ans et que j'ai rencontr\u00e9s, j'ai, j'ai d\u00e9couvert en fait un auteur parce que moi, effectivement, mais effectivement la politique tout \u00e7a, je ne savais pas et j'ai d\u00e9couvert mort, il m'a appris en fait la satire politique, il m'a appris \u00e0 faire rire avec la l'actualit\u00e9 et donc j'ai appris un mot mon m\u00e9tier avec lui beaucoup et apr\u00e8s \u00e0 la soupe, \u00e9videmment, o\u00f9 j'\u00e9tais la voix des auteurs au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [87%] :\r\nEt l\u00e0, vous tournez alors votre spectacle notamment \u00e0 nouveau spectacle vous tourner ses g\u00e2teaux, plats, c'est le c'est le fond, 20 ans de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [88%] :\r\nNon, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a c'est fini, c'\u00e9tait sous le chapiteau et les 4 sc\u00e8ne les gens \u00e9taient debout, vous \u00eates venu le voir et \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait un beau projet, maintenant je vais je tournais 20 ans de sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire c'est plus, c'est plus une compilation des des sketchs que j'aimais bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [80%] :\r\nEt qui aurait, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec l'on entend : c'\u00e9tait un r\u00f4le voil\u00e0 il y a des variations qui ne paraissait aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [83%] :\r\nOn fait un scrutin un un spectacle parrain\u00e9 au gouvernement suisse romande, c'est tellement petit qu'on est oblig\u00e9 de se renouveler tout le temps, donc \u00e9videmment avec les journalistes pour \u00e7a n'pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [82%] :\r\nTant de service et vous connaissez \u00e7a passer dans la gadoue, vous avez de l'affection, je crois, pour Lambiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [87%] :\r\nClaudine est all\u00e9 aux toilettes, moi ce Jacqueline de valeur ceci la psychiatre il Yann Lambiel depuis 30 ans maintenant, alors je voulais juste vous signaler, \u00e7a, \u00e7a m'agace qu'on parle de sa tourn\u00e9e par rapport \u00e0 mon passion dans les ann\u00e9es 90, des chercheurs ont d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:13) [90%] :\r\nCes cellules neuronales particuli\u00e8res en \u00e9tudiant les primates, il s'agit des neurones miroirs qui situ\u00e9 dans l'Aube frontal de sujets qui sont responsables du principe d'imitation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [86%] :\r\nChez le jeune enfant c'est leur miroir engendre ce qu'on appelle le circuit miroir d\u00e9velopp\u00e9 par chaque enfant \u00e0 partir de la naissance, donc j'ai mis ma m\u00e8re, donc je suis, ma m\u00e8re, donc je ne suis pas seul au monde livr\u00e9 \u00e0 moi- m\u00eame, l'immigration, et donc en suspens identitaire puissance on \u00e9vite l'autre pour, comment dire, d'ailleurs, peut s'apparenter \u00e0 la contagion \u00e9motionnelle, donc l'empathie du grec pathos, ce qui signifie la souffrance, les cin\u00e9philes \u00e0 ne pas confondre avec sympathie, vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la souffrance de l'autre, mais vous \u00eates dans l'affection pour vous mais on n'a pas gard\u00e9 les vaches ensemble quoi et support narcissiques du petit singe du du petit enfant, l'enfant a une structure identitaire quelqu'un du petit Yann depuis toutes ces ann\u00e9es, il y a forc\u00e9ment un vague identitaire dans la maturation neurologique progressive donc normalement l'enfant il et puis il s'approprie, puis il devient c'est sous c'est-\u00e0-dire ai fait un num\u00e9ro 4 petit Yann n'a jamais atteint malheureusement il a imit\u00e9, il s'est appropri\u00e9, mais il n'est jamais devenu \u00e7a, raison pour laquelle, encore et encore, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 devenir et \u00e7a c'est tr\u00e8s emb\u00eatant, voyez -vous donc en allant voir son spectacle, vous ne serez contrainte ni cette pathologie, je pense, en tant que soignante absolument pas th\u00e9rapeutique, c'est comme si vous offrir la drogue un individu qui essaie de se sevrer, donc je vous en conjure auditeurs qu'il est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d'une filiale de devenir quelqu'un \u00e0 part enti\u00e8re, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [79%] :\r\nGros Audio de \u00e7a tout compris je vais exactement, mais si vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [87%] :\r\nRaconter pourra pour refaire l'histoire de votre de votre carri\u00e8re, vous avez racont\u00e9 qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait tellement peu courant de la dignit\u00e9 des hommes politiques ou les figures politiques suisses quand on vous disait : mais vous avez la perdition oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [85%] :\r\nNon, mais \u00e7a se faisait pas du tout, il y a des personnes qui l'avait fait, on le faisait dans les dans les revues effectivement \u00e0 l'\u00e9poque bobard BFC, c'\u00e9tait des des imitations mais des caricatures, mais effectivement, personne n'avait pens\u00e9 \u00e0 faire des imitations de politiciens suisses avant le avant le 1er janvier 2000, je sais pas pourquoi et moi, ben moi j'aime j'aimais ce c\u00f4t\u00e9 music-hall ce c\u00f4t\u00e9 imitation fran\u00e7aise mais c'est vrai qu'peut le pr\u00e9sident m'a dit mais fait plut\u00f4t du foot du du Suisse, \u00e7a devenait j'ai j'ai l'impression d'avoir commenc\u00e9 mon vrai travail d'imitateur parce qu'avant, imit\u00e9es les d'imitateur qu'imiter les imitateurs qui mettait la personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [85%] :\r\nParce que l\u00e0, c'est tr\u00e8s difficile pour lui et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [83%] :\r\nDes vrais imitation c'est-\u00e0-dire personne en effet Couchepin personne effet Br\u00e9laz donc, c'\u00e9tait des vraies cr\u00e9ations de personnages et c'est des cr\u00e9ations de caricatures et donc, mais il y a un il y a un c\u00f4t\u00e9 vous avez raison Madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [86%] :\r\nLes enfants, j'ai un petit gar\u00e7on assainir Aubervilliers viril. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [74%] :\r\nVirginie qui \u00e9tait depuis le j'pour transposer mon malaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [79%] :\r\nParce que All\u00e8gre avait alors on sait bien est -ce que vous \u00eates quelqu'un qui, qui a de la sympathie pour c'est ou de l'empathie comme disait m\u00eame l'pas non \u00e0 vos yeux au sujet vos objets au sujet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [87%] :\r\nMoi, j'ai assez de gens j'ai je g\u00e9n\u00e9ralement assez de de sympathie G7 pas trop les c\u00f4toyer parce que il faut pas que \u00e7a Vienne trop des amis, hein, parce qu'apr\u00e8s hausse plus rien dire mais moi moi moi je ai les politiciens aiment assez s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 parce qu'un politicien de par sa nature veut qu'on parle de lui, donc il y a plut\u00f4t la C5 ouais alors donc tu parle en bien ou en mal, ils a des ann\u00e9es bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [83%] :\r\nAlors vous avez aussi des quelque part vous avez tr\u00e8s, tr\u00e8s peur d'une chose au moins, il n'a pas tout, qu'une chose : jamais peur d'\u00eatre ringard par peur de devenir ringard que ce ne serait garde disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une question d'attitude apr\u00e8s tu essaies de d'toujours un petit peu dans le coup et puis surtout de de de se renouveler tout le temps parce que, effectivement, la base bah la bas limitations \u00e7a pourra pas changer apr\u00e8s les sujets qui change, apr\u00e8s c'est la fa\u00e7on de le faire, battu sur un chapiteau cesser de mettre un un iPad g\u00e9ant sur un \u00e9cran LED pour mais mais mais \u00e0 la fin du fini quand m\u00eame par faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:18) [96%] :\r\nOui, un petit peu donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [78%] :\r\nL'agenda du monde chez de vie mais c'est plus difficile \u00e9videmment lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [83%] :\r\nSa toute la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, je pense \u00e0 Thomas Wiesel prochain est -ce que vous avez peur de ce que vous avez peur de ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [71%] :\r\nIls ont raison, la de natation, j'ai peur d'int\u00e9r\u00eat non mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [76%] :\r\nOn n'est pas le m\u00eame, moi je suis plus un performeur Kanu imitateur de un qu'un humoriste, il l'humour juif hostile de l'identique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [84%] :\r\nIl a raison, c'est c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [87%] :\r\nMoi je suis pas dans le m\u00eame dans le m\u00eame ou je sais pas faire de l'humour en fait tout seul, il y a n'est pas dr\u00f4le, ce qui est dr\u00f4le c'est Yann qui fait Br\u00e9laz et donc je je je ne je, je, moi je suis tr\u00e8s admiratif qu'on puisse tout \u00e0 coup, prendre un sujet comme le son auto, faire tout un d\u00e9veloppement, moi je vais prendre le sujet du salon de l'auto, puis je vais le faire, je suis le d\u00e9cliner sur toutes les voies, c'est \u00e7a qui me c'est \u00e7a mon travail d\u00e9ception assez au clair. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [81%] :\r\nCette peur d'\u00eatre oui, vous voulez pour la vie, Yann, faut pas avoir peur de moi, oui, non mais \u00e7a va, si on fait pas le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [86%] :\r\nMais quand vous dites que vous avez peur de la garde d'\u00eatre ringardis\u00e9 c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9gard de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [87%] :\r\nNon, mais une limitation forc\u00e9ment faire appel aux r\u00e9f\u00e9rences, donc les r\u00e9f\u00e9rences sont des choses anciennes \u00e9videmment sont des choses \u00e9tablies, donc forc\u00e9ment, tu peux tomber les imitateurs peuvent para\u00eetre ringard mais il y a un un jeune s'appelle Marc-Antoine Lebret maintenant qui fait oublier tous les toutes les nouvelles voies tous les les Barthez et compagnie, il a remis au go\u00fbt du jour finalement limitation quand on voit Jeff Pana qui a remis au go\u00fbt du jour, tout \u00e0 coup le la ventriloque, il a montr\u00e9 le qui, c'est un vieux monsieur barbu avec un canard, on est d'accord et puis l'arriv\u00e9e avec son accent personnage qui disait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [86%] :\r\nIl \u00e9conomique et puis voil\u00e0, \u00e7a fait rire, \u00e7a remet tout \u00e0 coup, du jour c'est super \u00e0 la mode maintenant le s'est ajout\u00e9e si c'est comme le retour des magiciens, mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [84%] :\r\nAlors, alors, \u00e0 propos de de cyclique est -ce que vous avez \u00e0 peine \u00e0 renouveler le le stock parce que vous \u00eates tr\u00e8s connu en effet Couchepin Br\u00e9laz etc, et puis il y a m\u00eame, vous avez les renouveler une alerte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [80%] :\r\nMais Levrat poitrine typiquement Christian Levrat, or il a fallu presque Song, ils auront pour que les gens allaient dans leur toi que l'on tombe ce que ce personnage avant qu'il faut limiter un grand merci, personne ne la conna\u00eet \u00e7a marche pas, c'est pour cette raison qu'il faut un certain temps pour que ne nuit par son fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [80%] :\r\nMais alors, vous qui vous qui avait observ\u00e9 \u00e7a 2 Olivier militants et l'impression que c'est sa chance chang\u00e9 depuis 10 ans, est ce qu'il y a moins de figures qu'avant et ce qui sont non moins int\u00e9ressante, moins, moins 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [87%] :\r\nChristine non je pense pas ce processus que depuis que j'ai arr\u00eat\u00e9 la soute a plus d'endroit pour le, pour les faire c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [75%] :\r\n\u00e9tude devoir c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [83%] :\r\nSi, si je fais tous les jours, si je fais tous les matins Burkhalter Burkhalter va devenir dr\u00f4le, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [89%] :\r\nDali non parce que il faudra encore une quinzaine d'ann\u00e9es qu'actuellement il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:08) [72%] :\r\nC'est ouvert avait arr\u00eat\u00e9 la soupe, vous, d'abord nous de \u00e0 Bangui, ont laiss\u00e9 tomber pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [85%] :\r\nAlors donc, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est pas le tout \u00e0 fait le cadavre mais il y a l\u00e0, d'autres pour qui l'humour est un lob ai ou \u00e0 une occasion d'engagement politique, c'est pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:26) [81%] :\r\nAh non, non, pas beau du tout, c'est vraiment pour moi j'ai non, moi je suis pas un r\u00e9volt\u00e9 du tout, moi je suis de nouveau, je suis plus dans le music-hall, effectivement j'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:34) [76%] :\r\nJe veux dire le truc avec Escarfail une guerre, c'est quand m\u00eame la maladie ces critiques, s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [80%] :\r\nMais je parle de la critique, mais c'est pas \u00e7a, en fait, voil\u00e0 je pas militante j'pas tout le temps, militant a vraiment pas du tout, je suis pas du tout militant moi ce que j'aime, c'est prendre un personnage d'imaginer ce que ils pensent qu'il pourrait dire et de le de de l'exag\u00e9rer, je vais me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:54) [83%] :\r\nDes constructions des discours et une critique assez pointus sur ce qui, en l'occurrence \u00e7a par exemple trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s politique, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [84%] :\r\nC'\u00e9tait un sketch de fl\u00fbte par exemple une commande afflux \u00e7a c'est long, ce qui a \u00e9crit : c'est pas moi qui la charge qui est un auteur c'est pas vrai auteur je peux \u00e9crire pour mes personnages, mais j'ai j'ai pas envie d\u00e9fendent forc\u00e9ment de ce que je pense moi dans les imitations et on pourra suivre, voil\u00e0, je suis pas un peu sale observateur militant et on obtiendra jamais de vous que vous nous disiez ce que vous pensez de ce paradoxe car Friesinger par exemple je sais si c'est juste que \u00e7a aussi, j'ai pas l'impression que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que ce que je pense, pour les gens, voil\u00e0 c'est tout je, moi je, moi je sais pas assez au clair moi avec ce que je pense, j'ai pass\u00e9 d\u00e9pr\u00e9ciation soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [95%] :\r\nMoi j'ai savour\u00e9 cette conviction personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [88%] :\r\nSur pour aller le dire \u00e0 la radio, balaye aujourd'hui ou sur une sc\u00e8ne, donc je vais, je vais me cacher derri\u00e8re ses personnages et et en plus je l'assume. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:49) [76%] :\r\nEt que c'est donc le d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [84%] :\r\nDerni\u00e8re chose qu'est -ce que vous pensez justement de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration 26 minutes visage Rochat vous pensez qu'on essaie, qui parfois sont engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [81%] :\r\nEh bien s\u00fbr, mais ils ont bien, ils ont bien raison, mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait engag\u00e9 aussi jeune, les coups de massue une mairie, c'est ce que fait Thomas maintenant quoi, oui, mais j'ai entendu \u00e7a, moi, il y a 15 ans, mais c'est vrai que dire cette phrase maintenant maintenant les, les, les, les immenses sont sont beaucoup aussi des chroniqueurs qui font du papier d'humeur comme \u00e7a et puis, et puis on va revenir au personnage dans une comme tout est cyclique on un grand personnage dans 5 6 ans quand quand cette mode -l\u00e0 sera pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [82%] :\r\nJ'aimerais dire Richard il y a une jeunesse bien s\u00fbr un moment lui Jonas qui fait la m\u00eame chose que Jean-Marc exactement la la question, mais ne parlez pas trop l'affaire de famille, alors il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [82%] :\r\nPour faire plaisir \u00e0 recharge, je vais vous je vous demandais de aller par les Docks de ta qu'il a devant lui, Bertrand Piccard, Bertrand Piccard, qui est en tourn\u00e9e en ce moment je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:46) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, vous savez, mon cher Michel, ce qu'on retiendra de moi c'\u00e9tait c'est extraordinaire aventure IBM que j'ai r\u00e9alis\u00e9e moi et j'ai r\u00e9alis\u00e9 quand j'ai en quelque sorte fait l'amour avec le soleil, m\u00eame si \u00e0 150 millions de colis, \u00e7a fait cher la pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [93%] :\r\nCar \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on le fait piquer c'est vrai \u00e9videmment fait comme son tour du monde en ballon, vous faites \u00e7a vous fait plaisir, vous l'avez historique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:15) [69%] :\r\nJe crois que l'on fixe qu'ils ne veulent le soleil est tr\u00e8s honor\u00e9, participer \u00e0 cette avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [80%] :\r\nJ'ai fait ce ce ce ce avec le soleil, il y a longtemps que le soleil en vous avez ajout\u00e9 un autre personnage fait beaucoup parler de lui, c'est d'avoir Nicolas Monnier, co, qui n'est pas au quart alors que c'est pourtant je le stage jusqu'c'est un personnage qui il suffit de gueuler on, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [84%] :\r\nOui, oui, le disons la l'usage du fran\u00e7ais, on peut au moins vous avez une br\u00e8ve naturel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:01) [88%] :\r\nS'il faut le canton de Saint-Gall, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un centre pour requ\u00e9rants d'asile \u00e7a arrive tout le temps, je crois que c'est le 3\u00e8me en 2007, \u00e7a je pourquoi \u00e7a arrive tout le temps dans les centres de requ\u00e9rants d'asile mais en tout cas moi c'\u00e9tait pour faire partir mon barbecue, je disais midi j'utiliserai le m\u00eame mat\u00e9riel qui est utilis\u00e9 pour construire, danse et puis un peu fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:22) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [87%] :\r\nOn a donc changer la couleur du il faut qu'on est pass\u00e9 de fous, ce qui a arros\u00e9 en signe de solidarit\u00e9 avec les f\u00e9ministes am\u00e9ricaines mais la cause reste la m\u00eame, le 8 mars donc c'est bien mercredi Berra \u00e7a reste la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, comme l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 la cause demeure oh combien d'actualit\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e les revendications restent ailleurs les m\u00eames \u00e9galit\u00e9 des droits, il a \u00e9t\u00e9 les salaires est -ce que ce genre de journ\u00e9e serrant vraiment encore \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [79%] :\r\nAlors j'ai vous savez ce qu'on fait tr\u00e8s peu en fait plus votre anniversaire, vous diriez quoi, mais il est vrai, d'aller plus d'anniversaire, rien, tr\u00e8s mauvais genre son anniversaire, oui c'est un peu vrai, et aurait aussi lourde que c'est parce le soir quand c'est fini, j'ai fait expr\u00e8s \u00e9videmment que \u00e7a sert encore \u00e0 quelque chose et question est s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:14) [88%] :\r\nAlors moi je, je vais vous donner quelques chiffres donc, oui, oui, on va aux convictions non non il y en a quelques chiffres donc 546 femmes mortes sous les coups de leur conjoint en 2012, l'Italie, c'est toutes les 60 heures qu'une femme est tu\u00e9e par un proche, 36 millions de femmes manquantes en un an en Inde \u00e0 cause des infanticides 140 millions de femmes excis\u00e9es dans le monde 20 pourcent de de salaire en moi je dis 20 pourcent mais mais en fait vous rappeler quand m\u00eame que sur un salaire de 5000 balles, \u00e7a fait 1000 balles et 30 pourcent d'orgasme en moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:43) [90%] :\r\nLa vie, la Lakhmatov pas cool quoi, d'accord, bon alors donc \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:52) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est les \u00e9chec les, les, les, les, que la lutte fait une journ\u00e9e de travail, on sait pas, moi j'ai la f\u00eate de la femme, \u00e7a me fait p\u00e9ter les plombs, parce que moi, toutes les tous les, tous les 8 mars je suis pont 8 heures \u00e0 minuit et puis on passe quoi on passe \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 rappeler ces chiffres, essayer de se f\u00e9d\u00e9rer pour lutter contre \u00e7a, \u00e0 mettre en place des solutions \u00e0 mobiliser les troupes etc etc, donc pourquoi sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [70%] :\r\nDonc, c'est pas un jour par ce par ann\u00e9e, les faire c'est un c'est 300 seulement le savoir que dans les quels chiffres 365 jours par an o\u00f9 il voudrait un jour par ann\u00e9e int\u00e9ressant comme presque au candidat, vous \u00eates all\u00e9 manifester par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:27) [82%] :\r\nPas du tout, moi j'ai j'ai j'ai je vois tous ces mouvements dont vous parlez, avant la Fed m\u00e8ne et tous ces trucs, je me dis : elles sont toutes toutes du plante des moches, je veux dire, ces mouvements qui peut \u00eatre les ma\u00eetres et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:39) [87%] :\r\nPour avancer, car il y a une s\u00e9lection \u00e0 la beaut\u00e9 mais d'ailleurs vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:42) [88%] :\r\nOui non mais il y a une cellule mais je me plains pas, je dis simplement qu'il y a une s\u00e9lection \u00e0 la la beaut\u00e9 et que ses passagers les plus belles choses se font dans la discr\u00e9tion, j'en suis persuad\u00e9 de \u00e7a les femmes toujours beaucoup de vous pensez d'enr\u00f4ler les ministres la discr\u00e9tion non je pense qu'on peut agir aupr\u00e8s de des de nos proches de nos voisins, on va tout donner apr\u00e8s que dans la collectivit\u00e9, on r\u00e9clame des salaires des \u00e9go, naturellement, \u00e7a se discute pas une seconde, mais je pense que les choses se font dans la discr\u00e9tion, c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge, la diff\u00e9rence de ce que j'ai avec vous mais j'ai une grande gueule et je me rende compte je me rends compte maintenant que les choses que vous avez \u00e9crit que vous avez vu bon, ils n'ont connu que j'ai \u00e9crit et j'aurais mieux fait de la fermer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [88%] :\r\nMais \u00e0 propos, les que vous donniez il y a \u00e0 Gen\u00e8ve quelque chose de surprenant, c'est que maintenant la diff\u00e9rence de salaire \u00e0 Gen\u00e8ve les 2 8 pourcent donc donc \u00e7a avance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:27) [91%] :\r\nOui alors pourcent sur sur 1000 balles, \u00e7a fait 80 balles donc sur un mois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:33) [73%] :\r\nUn bon moi, je veux dire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:37) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai que les femmes ont pas dans la poche pour nourrir leurs gamins pay\u00e9 leur loyer pay\u00e9 leur leur assurance- maladie, etc, ils ont pas une assurance maladie co\u00fbte moins cher, au contraire, elles ont des frais mensuels qui, parce que le Viagra est rembours\u00e9 par l'assurance maladie, mais pas la contraception par exemple la contraception qui est encore \u00e0 la charge des conseils, je veux dire, on est encore l\u00e0 dans les femmes payent plus cher et elles ont moins de pognon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:58) [90%] :\r\nAlors il s'est pass\u00e9 quelque chose d'\u00e9tonnant pendant cette autour de cette journ\u00e9e, c'est la d\u00e9claration de la femme du 1er ministre canadien Isabelle Trudeau, elle s'appelle Trudeau aussi par cons\u00e9quent et elle a \u00e9crit sur ces n'a pas gard\u00e9 son nom d'une fille, non mais je n'ai pas de la gare, elle \u00e9crit sur Facebook et sa suscit\u00e9 un scandale chez les f\u00e9ministes, elle a \u00e9crit sur Facebook c\u00e9l\u00e9brons les gar\u00e7ons et les hommes qui nous en cas encourage \u00e0 \u00eatre qui nous sommes vraiment pourquoi \u00e7a me scandalise et \u00e7a je trouve \u00e7a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:27) [88%] :\r\nDu communisme par certains moments, quand il y a un peu extr\u00eame, c'est que, soit on fait rien, puis on est des gros lourds sont fait quelque chose et nous, les avocats, nous les hommes on arrive, donc on est un petit peu avec sa femme non, \u00e7a c'est les 360 de l'ann\u00e9e, d'accord, non c'est simplement que moi j'moi j'ai, je suis d'accord pour la plupart des des combats, comment ne pas l'\u00eatre d'ailleurs un combat si on le combat contre et pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e9videmment moi je pour moi j'arrive pas piger qu'on arrive encore en Suisse avec le m\u00eame poste de salaires diff\u00e9rents, \u00e7a me d\u00e9passe, que le code du travail, Peggy Pierrick pas une sanction, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [84%] :\r\nD'accord l\u00e0- dessus, je fais la, tout \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 et on n'est pas tout accord puisqu'on met pas en place, visiblement pas 2 employeurs de soi, mais il a au quotidien des riverains, elle dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:10) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 un petit peu le f\u00e9minisme, je dirais, peut-\u00eatre un peu traditionnelle m'universaliste sur l'\u00e9galit\u00e9, mais apr\u00e8s il y a toute une branche du f\u00e9minisme qui explose dans 1000 blogs maintenant qui sont sur les libert\u00e9s et puis l\u00e0, \u00e7a devient beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:23) [85%] :\r\nMais c'est comme les v\u00e9g\u00e9tariens, savoir si on quand on quand absolutisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:26) [78%] :\r\nC'est absolutisme explosant en 1000 variantes en 1000 trucs, on y a pass\u00e9 cette ann\u00e9e bien aussi comment s'appellent les les les aristos, machin, je sais pas quoi est tout, celles qui sont catholiques, qui milite pour faire la cuisine, enfin il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:38) [76%] :\r\nTout pour \u00e7a, c'est son le j'ai chang\u00e9 du son arriv\u00e9e va la changer, on arrive \u00e0 c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:43) [84%] :\r\nIl y a beaucoup de fa\u00e7ons, malgr\u00e9 son nom, hein, qui sont lesbiennes, il y a des femmes qui sont handicap\u00e9s, il y a une femme se souviennent grande il y a des femmes qui se qui, il y a des femmes qui ont des probl\u00e8mes d'anorexie, c'est vrai, il y a d\u00e9fendu malade il y a tout un panel de mais, des fois, je vais vous surprendre m\u00eame elle cumule. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:59) [76%] :\r\nEt il y en avait sur la ressources un sketch de Coluche, d'ailleurs voir petit, et moi j'ai sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:03) [67%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est, voil\u00e0 pour les malades. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:06) [86%] :\r\n\u00e7a que forc\u00e9ment les combats que vous que vous appelez par exemple n\u00e9o- f\u00e9ministe, le f\u00e9minisme noir par exemple ou le f\u00e9minisme LGBT sond\u00e9s f\u00e9minisme qui fait qui montre en fait finalement la pluralit\u00e9 des luttes et qu'il faut prendre en consid\u00e9ration en f\u00e9ministe universaliste, par exemple, moi oui, je suis f\u00e9ministe mais je suis blanche h\u00e9t\u00e9ro, pour moi, la ville est relativement facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [78%] :\r\nIl a largu\u00e9 dernier pourquoi vous c'est, c'est cette d\u00e9claration de Madame Trudeau de la femme de monsieur Trudeau pourquoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a pareillement scandalis\u00e9 les f\u00e9ministes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:32) [86%] :\r\nParce qu'on pense tous les jours, tous le nous, donc c'\u00e9tait un peu le le elle dit il faut il faut c\u00e9l\u00e9brer les hommes le jour de la journ\u00e9e des femmes, et moi je dis, mais est -ce qu'on pourrait c\u00e9l\u00e9brer aussi celle qui passe d'ailleurs est -ce que est que moi, je re\u00e7ois des cookies, parce que je suis f\u00e9ministe non les mais qui font la m\u00eame chose, il faudrait leur donner un petit cadeau et et les glorifier est -ce qu'on peut juste reconna\u00eetre aussi le travail des femmes d\u00e9j\u00e0 on a de la peine \u00e0 faire reconna\u00eetre le travail des femmes dans une soci\u00e9t\u00e9, et m\u00eame en terme de f\u00e9minisme, il faut faire 2 fois plus de clap clap pour les chroniques Thomas toute ma vie, celle sur le f\u00e9minisme que sur celle des nanas qui le font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:02) [74%] :\r\nSa r\u00e9ponse fran\u00e7aise c'est presque chose r\u00e9duit, on attend maintenant les simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:10) [88%] :\r\nElle est simplement amoureuse de son mari, elle a juste voulu dire que son mari lui laisse \u00eatre ce est ce qu'elle sinon divergent 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:18) [86%] :\r\nMais du tandis que dans les 2 sens, \u00e7a va pas en fait vraiment Trudeau voil\u00e0 quand on dit que derri\u00e8re chaque grand homme il y a une femme sans qu'il ne serait rien, que ce soit, sa m\u00e8re, son \u00e9pouse, je sais pas quoi, oui, bien s\u00fbr, elle est rest\u00e9e dans l'ombre, autant si pour une fois que c'est l'inverse, il y a une qui dit ben dis donc, voil\u00e0, et elle, \u00e0 l'inverse le propos tous les femmes arrivent \u00e0 \u00eatre \u00e9panoui parce que justement, lui il est l\u00e0, \u00e7a va pas non plus, il y a un peu \u00e7a \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:43) [76%] :\r\nC'est aussi moi je ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:46) [86%] :\r\nPierre \u00e0 \u00e0 Madame Trudeau, j'aimerais bien qu'on appelle par son pr\u00e9nom, je n'ai pas en t\u00eate, mais jamais \u00e9l\u00e8ve un peu passionnant et l\u00e0 aussi, elle est la famille quoi enfin bref dans tous les cas je elle ce qu'elle a dit c'\u00e9tait maladroit, \u00e7a pla\u00eet pas aux f\u00e9ministes, parce que c'est pas du c'est pas elle que jette la Pierre jette pas la Pierre aux femmes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour m\u00eame quand elles disent des conneries, le probl\u00e8me c'est que cette attitude g\u00e9n\u00e9rale qui a tendance \u00e0 dire un homme qui fait quelque chose pour les femmes, c'est extraordinaire, alors que les femmes bougent leur cul tout le temps pour \u00e7a et que on personne personne n\u00e9cessite au contraire aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:14) [71%] :\r\nRien, tout le reste de l'ann\u00e9e, c'est m\u00e9lodiste h\u00e9 ben, \u00e7a vous donne pas forc\u00e9ment clin d'homme plein d'hommes qui mettent en avant leur femme pour la accord pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:22) [79%] :\r\nDonc il y a par exemple lire le de passer la alors une chose qu'elle a pas souvent passer la petite ce n'est pas de l'ensemble de, pour ce qui le caract\u00e9rise, une ch\u00e8vre, on a aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [83%] :\r\nOn a aussi appris que les femmes devaient s'occuper d'Al-Maamoun le matin consacr\u00e9 un grand dossier sur pour le plaisir f\u00e9minin est -ce que c'est \u00e7a le nouveau f\u00e9minisme ce qu'dit les femmes dans ce qui \u00e9tait l'Nam au fond ce que faire leur bonheur tout seul, seul ce qui est un peu au fond on soit inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:52) [86%] :\r\nMais \u00e7a \u00e7a glorifie pas que la masturbation rend pas que \u00e7a existe, vous savez qu'elle a la premi\u00e8re \u00e9cographie du clitoris date de 2009, vous avez une fille isol\u00e9, j'aurais voulu vous apporter une petite photo afin de montrer aux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:06) [85%] :\r\nC'\u00e9tait radio c'est beaucoup plus long que ce qu'on croyait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:09) [63%] :\r\nC'est plus grosses arriv\u00e9es mais regardez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:13) [90%] :\r\nVous trouvez pas que cette fa\u00e7on de dire : bah, il nous reste la masturbation, parce que les autres, d\u00e9cid\u00e9ment il y arrive pas, c'est, c'est une mani\u00e8re un peu sous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:20) [84%] :\r\nNous avons une mani\u00e8re d'enfermement, un peu, moi ce qui m'a surpris, par exemple, dans ce dossier du matin dont on parle, c'est que juste un seul chiffre : 16 pourcent des des femmes seulement arrivent \u00e0 l'orgasme syst\u00e9matiquement syst\u00e9matiquement les piments, il y a ce c\u00f4t\u00e9, il faut aller sur ces sites, moi je trouve que d'une part, je suis un peu g\u00ean\u00e9 \u00e0 double titre, et bon, je trouve qu'une certaine impudeur je ne pas imaginer ces femmes qui se montre aussi \u00e9pique, explique ce qu'elles se font pour se faire du bien, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, je suis un peu g\u00ean\u00e9 pour vous dans le plan tout seul a Kalouguine enfin c'est quoi cette histoire chercher explose, mais vous \u00eates pas oblig\u00e9s d'en faire des blogs dans les revendications de brandir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:57) [73%] :\r\nC'est grave, il y a d\u00e9j\u00e0 eu son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:01) [88%] :\r\nOui, sur ce sur ce ce dossier du matin, ce qui \u00e9tait g\u00e9nial, c'\u00e9tait, c'est la journ\u00e9e de la femme et en page 2 il y avait donc une femme en soutien-gorge et emportant culotte avec la main dans la culotte et c'\u00e9tait vraiment un cet c'est du journalisme d'accord, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fabuleux \u00e7a se passer \u00e7a, c'est vraiment, c'est mettre une femme avec la main dans la culotte, le jour de la journ\u00e9e de la femme, \u00e7a montre que cette certainement un journaliste qui a fait le m\u00eame, \u00e7a n'a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T12:53:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBEB69C0-CF0E-4D58-8D97-AC122F1D1905", "internalArchiveId": "BBEB69C0-CF0E-4D58-8D97-AC122F1D1905", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Bruckner, \u00e9crivain et philosophe, auteur du livre \"Un racisme imaginaire : Islamophobie et culpabilit\u00e9\" (\u00c9d. Grasset, 2017)", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Pascal Bruckner revient dans son dernier ouvrage sur la notion \u00e9quivoque d'islamophobie et d\u00e9nonce une imposture.", "durationSec": 915, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435979", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["islamophobie", "essai litt\u00e9raire"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9crivain et philosophe Pascal Bruckner d\u00e9nonce la notion d'islamophobie", "L'\u00e9crivain et philosophe Pascal Bruckner d\u00e9nonce la notion d'islamophobie / 12H30_2017-03-12T12:40:00_haute-definition", "L'\u00e9crivain et philosophe Pascal Bruckner d\u00e9nonce la notion d'islamophobie / 12H30_2017-03-12T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain et philosophe, Pascal Bruckner revient dans son dernier ouvrage \"Un racisme imaginaire\", aux \u00e9ditions Grasset, sur la notion \u00e9quivoque d'islamophobie et d\u00e9nonce une imposture.", "L'\u00e9crivain et philosophe, Pascal Bruckner revient dans son dernier ouvrage \"Un racisme imaginaire\", aux \u00e9ditions Grasset, sur la notion \u00e9quivoque d'islamophobie et d\u00e9nonce une imposture.", "L'\u00e9crivain et philosophe, Pascal Bruckner revient dans son dernier ouvrage \"Un racisme imaginaire\", aux \u00e9ditions Grasset, sur la notion \u00e9quivoque d'islamophobie et d\u00e9nonce une imposture."], "variantIds": ["ece-8435993", "ece-8435979"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:43Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'\u00e9crivain et philosophe, Pascal Bruckner est l'invit\u00e9 de Haute d\u00e9finition pourquoi toute critique de l'Islam est -elle tax\u00e9e de racisme dans son dernier ouvrage, un racisme imaginaire, il d\u00e9nonce la notion \u00e9quivoque d'islamophobie c'est une imposture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nPour d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [90%] :\r\nBonjour Pascal Bruckner bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, philosophe, philosophe, \u00e9crivain d'abord \u00e9crivain parce qu'on en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, d'abord, \u00e9crivain oui, philosophe, ensuite je vide mon \u00e9criture depuis pas mal d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [86%] :\r\nDonc \u00e9crivain Pascal Bruckner, regard attentif sans complaisance sur notre \u00e9poque votre dernier livre un racisme imaginaire, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Grasset, il est sorti il y a quelques semaines, il s'attaque \u00e0 l'islamophobie attaque en r\u00e8gle, vous fustigez tout ce qui emp\u00eache un d\u00e9bat libre et \u00e9clair\u00e9 sur l'Islam en France, mais pas seulement la moins de critiques vous est tax\u00e9 de racisme ou d'islamophobie l'Islam, les musulmans, \u00e9trangement, c'est pas un th\u00e8me de la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [92%] :\r\nNon, pour l'instant, cette campagne ne parle pas beaucoup des sujets qui pr\u00e9occupent les Fran\u00e7ais, parce qu'elle est centr\u00e9e sur la personnalit\u00e9 des candidats beaucoup plus que sur des th\u00e8mes politiques, mais enfin, \u00e7a va venir, une fois qu'on sera pr\u00eat 17 mars qui est candidat et qu'il n'est pas et ici la droite consolide son champion donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on pourra faire une vraie campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [85%] :\r\nLe temps qui passe et cruel, Pascal Bruckner, en novembre, vous affirmiez je vais vot\u00e9 Fillon aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [86%] :\r\nAh, j'ai, j'avais dit : je voterai Fillon primaire de la droite et que je voterai Valls aux primaires de la gauche a aujourd'hui je vais comparer les programmes, mais s'il se maintient, il n'est pas exclu que je voterai pour lui au 1er tour en tout cas au 2\u00e8me tour, je voterai pour celui qui s'opposera Marino peines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [96%] :\r\nLa campagne n'a pas encore commenc\u00e9, vous l'avez dit Pascal Bruckner mais comment qualifiez -vous cette pr\u00e9sidentielle tout de m\u00eame in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [89%] :\r\nTotalement chaotique, \u00e7a c'est un roman- feuilleton c'est un telenovelas cruel oui, cette histoire a compl\u00e8tement paralys\u00e9 le d\u00e9bat et je pense qu'elle est due en grande partie cette histoire \u00e0 notre conception catholique de l'argent qui fait que la France n'est pas au clair avec l'argent de ses d\u00e9put\u00e9s de ses mandants c'est Ministre et que nous sommes toujours oblig\u00e9s de dissimuler la provenance des sommes qui sont allou\u00e9es aux personnes, \u00e9lus et sur ce plan, l'affaire Fillon c'est un roman balzacien dans une France qui le dit Christiane ils mais qui a gard\u00e9, tr\u00e8s massivement, qu'on de l'argent, prononc\u00e9e par l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [91%] :\r\nDonc vous soutenez, Fran\u00e7ois Fillon, malgr\u00e9 l'affaire, le scandale des emplois fictifs de sa femme P\u00e9n\u00e9lope. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [92%] :\r\nDabord et il y a la pr\u00e9somption d'innocence, comme il l'a dit lui- m\u00eame, \u00e0 juste titre, il est \u00e7a peut para\u00eetre immoral et c'est profond\u00e9ment immoral, mais ce n'est pas ill\u00e9gale, donc j'aimerais que les 90 ou 100 d\u00e9put\u00e9s qui vivent sous le m\u00eame r\u00e9gime en France soit aussi mis en examen parce qu'apr\u00e8s tout, mais c'est le syst\u00e8me qui est mauvais, et donc je que j'aimerais c'est que Fillon s'engage \u00e0 rembourser l'argent et s'engage surtout \u00e0 r\u00e9former s'il \u00e9tait \u00e9lu, cette disposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [90%] :\r\nAlors, la pr\u00e9sidentielle, on l'a dit, le d\u00e9bat sur l'Islam n'est pas pr\u00e9sent d'ailleurs peu de d\u00e9bats qui inqui\u00e8te les les Fran\u00e7ais sentent dans ses campagnes pr\u00e9sidentielles, vous \u00eates tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec la gauche concernant l'islamophobie vaut 250 pages sont une critique assez acerbe de l'ang\u00e9lisme de la na\u00efvet\u00e9 de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [88%] :\r\nOui, alors il d\u00e9ment, il y a des gauches et moi je suis beaucoup plus proche de la gauche de Manuel Valls, que je ne suis de la gauche multiculturelle ou laxiste vis-\u00e0-vis de l'Islam effectivement m\u00eame le parti socialiste a manifest\u00e9 une \u00e9trange complaisance vis-\u00e0-vis de groupuscules n\u00e9ofascistes comme des indig\u00e8nes de la R\u00e9publique, les Indivisibles ou comme le tr\u00e8s controvers\u00e9 et tr\u00e8s suspect, comit\u00e9 contre l'islamophobie en France qui est, aux dires du Canard Encha\u00een\u00e9, plut\u00f4t une officine salafistes ou en tout cas que dans les intentions ne sont pas v\u00e9ritablement celle d'une d\u00e9mocratie moderne, mais je suis surtout dure avec l'ultra- gauche, qui voient dans l'Islam radical, une sorte de n\u00e9o- bolch\u00e9visme dat\u00e9 de enturbann\u00e9, si j'ose dire, qui va lui permettre de d'achever la r\u00e9volution qu'elle a rat\u00e9 de invariablement : plus d'un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [87%] :\r\nDonc, tous unis et salafistes, y compris contre l'imp\u00e9rialisme capitaliste, on remplace la lutte de classes, par une lutte de races. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement remplacer une ville de classe par une lutte de race puisque le critiquer deviendrait un acte raciste, voyez la l\u00e9gislation que le Canada est en train d'essayer de faire passer qui interdirait toute critique de l'Islam, alors qu'on peut pi\u00e9tiner Juda\u00efsme, christianisme bouddhisme et si les hindous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [88%] :\r\nEn fait de l'Islam, une religion \u00e0 part intouchable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [88%] :\r\nIntouchable et a donc ce projet doit \u00eatre absolument fou et dingue et les Canadiens vont dans le mur si la botte et puis non, surtout l'ultra- gauche, a fait donc des musulmans un prol\u00e9tariat de substitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [90%] :\r\nVous allez m\u00eame plus loin : Pascal Bruckner, vous parlez de complicit\u00e9 id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on voit bien que il y a toute une gauche collabo, c'\u00e9tait une gauche qui pr\u00e9f\u00e8re s'allier avec des gens \u00e9minemment suspect, voyez l'affaire Mehdi Meklat donc ce jeune blogueurs du Bondy Blog, qui a \u00e9mis pendant 4 ou 5 ans des des tweets antis\u00e9mites misogynes homophobes appelons meurtres des dessinateurs de Charlie-Hebdo et qui a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 bras ouverts par Mediapart Le Monde, Lib\u00e9ration au nom de quoi a, au nom du du 8 c'est tellement sympa s'\u00e9quipent de banlieue au nom du il appartient au monde des opprim\u00e9s alors que lui- m\u00eame \u00e9tait accueilli par Pierre Berg\u00e9 par la fondation Cartier, si c'est \u00e7a \u00eatre opprim\u00e9s, moi je veux bien \u00eatre et c'est \u00e0 la fois une sorte de n\u00e9o- paternalisme tr\u00e8s condescendant et en m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre, et l\u00e0 c'est l'hypoth\u00e8se la plus terrible, la joie de voir un jeune homme des banlieues dire tout ce qu'on pense tout bas c'est-\u00e0-dire appeler \u00e0 la mort des juifs \u00e0 la correction des DPD, comme il dit, on va leur filer le SIDA gr\u00e2ce \u00e0 Hollande, \u00e0 la mort de Charlie Hebdo et s'est pass\u00e9 au fond c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est le plus choquant, c'est que, \u00e0 travers cette voix dissonantes s'exprime un d\u00e9sir inconscient de toute une gauche qui peut y assouvir son antis\u00e9mitisme \u00e7a des femmes, \u00e7a une des homosexuels, c'est un des dessinateurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [92%] :\r\nDonc la parole raciste se lib\u00e8re tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [85%] :\r\nDonc la parole raciste lib\u00e8re mais \u00e0 travers discours antiraciste, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [87%] :\r\nMais \u00e7a v\u00e9hicule au message que vous qualifiez dangereuse, Pascal Bruckner, c'est qu'au fond, pour prendre les attentats Charles contre Charlie Hebdo, les journalistes de chaque Charlie-Hebdo l'avait bien m\u00e9rit\u00e9 au fond c'est une col\u00e8re l\u00e9gitime d'une population opprim\u00e9e, qu'on a laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon dans les banlieues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est ce qu'on dit alors tout mon vieux, c'est affreux, c'est horrible, mais en gros, quelques jours apr\u00e8s les rumeurs de Charlie la l'gauche et visant les organisations \u00e7a faut fr\u00e9riste convoque un grand meeting contre l'islamophobie que comme si c'\u00e9tait le sujet du jour et puis, effectivement, des gens de la gauche respectable comme Edgar Morin comme \u00c9tienne Balibar ou comme Edwy Plenel explique : il ne faut pas blesser les musulmans dans leur conviction que c'\u00e9tait un mauvais travers que nous avons plus grave encore, tout le monde anglo- saxon derri\u00e8re des larmes de crocodile a pris fait et parti pour les tueurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [91%] :\r\nMais les Fran\u00e7ais r\u00e9sistent, c'est m\u00eame exemplaire parce qu'apr\u00e8s plusieurs attentats, les actes racistes sont en baisse, donc, comment expliquer l'\u00e9tendard de l'islamophobie et toute critique contre l'Islam qui soit au fond balayer pour faire taire ceux qui critiquent l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [90%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a le paradoxe effectivement apr\u00e8s les attentats, Charlie-Hebdo, il y avait eu un pic d'actes antimusulmans et puis c'est retomb\u00e9 en 2016 ces retomb\u00e9es de pr\u00e8s de 60 pourcent alors alors m\u00eame que les actes antichr\u00e9tiens augmentent dans une proportion assez importante mais, curieusement, ils n'ont pas droit au qualificatif de raciste, il est normal de souiller les cimeti\u00e8res ou de m\u00e8tres des inscriptions injurieuses dans les \u00e9glises, mais si on le fait dans des mosqu\u00e9es, on est imm\u00e9diatement tax\u00e9 de raciste, alors effectivement, comme les actes antimusulmans baisse parce que les Fran\u00e7ais se conduisent de fa\u00e7on relativement civilis\u00e9, m\u00eame s'il y a probablement une col\u00e8re tr\u00e8s forte dans les populations, on explique : c'est la strat\u00e9gie du comit\u00e9 contre l'islamophobie en France que c'est l'\u00c9tat lui- m\u00eame qui est raciste, qu'il faut d'urgence abolir les 2 lois de 2004 et 2010, l'une qui interdit les signes \u00e0 l'\u00e9cole et l'autre qui interdit la burqa dans l'espace public, alors l\u00e0, cette affirmation est assez cocasse parce qu'il y a un pays qui vient d'interdire la burqa et \u00e7a, personne ne sait, c'est le Maroc, on peut dire que le Maroc soit un pays islamophobe, le roi est un descendant du proph\u00e8te, mais la burqa est interdit de vente de fabrication et de porc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [94%] :\r\nDonc l'arsenal des justifications vous irrite Pascal Bruckner mais comment expliquer le manque de soutien aux intellectuels qui pr\u00f4ne pr\u00e9cis\u00e9ment un Islam des Lumi\u00e8res, on pense notamment \u00e0 l'affaire Kamel Daoud, qui a critiqu\u00e9 tr\u00e8s clairement apr\u00e8s les les de l'affaire de Cologne apr\u00e8s le viol des femmes affirmant que l'Islam avait un probl\u00e8me avec la sexualit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 ostracis\u00e9 par certains intellectuels fran\u00e7ais, comment vous expliquez \u00e7a Pascal Bruckner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [82%] :\r\nEffectivement, c'est les \u00e9nigme de ces f\u00e9ministes qui, au lieu d\u00e9fend des femmes agress\u00e9es ont d\u00e9fendu leurs agresseurs au nom l'antiracisme, \u00e7a c'est quelque chose d'absolument stup\u00e9fiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [81%] :\r\nL'antiracisme recr\u00e9e la mal\u00e9diction qu'il voudrait \u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [91%] :\r\nExactement, c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, au monde d'racisme, on finit par enfermer les gens dans les cat\u00e9gories et par justifier les choses et les moins recommandables, mais il y a cette id\u00e9e pour un certain nombre de d'intellectuel anglo- saxon ou s\u00e9duit par le mod\u00e8le anglo- saxon selon laquelle il faut maintenir les gens dans leur culture d'origine, parce que c'est \u00e7a qui est important, prot\u00e9ger et au fond, la libert\u00e9 de l'individu, de sortir de sa minorit\u00e9 sa communaut\u00e9 n'a pas beaucoup d'importance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [93%] :\r\nMais la vis\u00e9e universaliste de la France en Alg\u00e9rie par exemple l'a laiss\u00e9 des traces et la France a encore des comptes en suspens avec la colonisation avec la guerre d'Alg\u00e9rie, donc on n'a pas tout juste non plus alors la culpabilit\u00e9 trop importante, \u00e7a ne va pas d\u00e9roula d\u00e9nonc\u00e9 depuis le sanglot de l'homme blanc 83 mais on a encore des comptes en suspens avec la colonisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [87%] :\r\nDes comptes en suspens je crois pas, il y a, et \u00e7a je je m'appuie sur ce que disent les Alg\u00e9riens et m\u00eame intellectuels Kamel Daoud, a dit : laissez la la la colonisation aux historiens, \u00e7a fait 60 ans, ceux qui ont des comptes, c'est le gouvernement alg\u00e9rien qui a besoin d'invoquer l'emprise fran\u00e7aise pour justifier, c'est sa corruption ces malversations, le sous- d\u00e9veloppement du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [92%] :\r\nA tout de m\u00eame, Pascal Bruckner, vous avez plaid\u00e9 pour des excuses de la part de la France mais aussi de la part de l'Alg\u00e9rie parce que leur guerre de lib\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 aussi fratricide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [91%] :\r\nEffectivement, je pense que nous aurions int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre \u00e0 plat toutes les horreurs commises par et d'autre, mais \u00e9videmment les Alg\u00e9riens ne voudront jamais, donc, \u00e0 moins de faire 10 d\u00e9clarations \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce comment Emmanuel Macron qui s'est fait insulter par les Alg\u00e9riens, mais m\u00eame par quelqu'un comme Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [94%] :\r\nC'est la colonisation de Crime contre humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [90%] :\r\nJean-Luc M\u00e9lenchon, qui est un ancien pied- noir dit c'\u00e9tait absolument honteux de parler de \u00e7a et comme lui- m\u00eame a beaucoup de membres de sa famille dans des cimeti\u00e8res alg\u00e9riens, il a dit non, peuple mais \u00e7a n'est pas la peine de rouvrir les plaies et les blessures pour des vis\u00e9es purement \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [89%] :\r\nRevenons \u00e0 l'islamophobie Pascal Bruckner vous l'a qualifi\u00e9 d'imposture intellectuelle d'escroquerie, vous d\u00e9montez dans votre livre, mais pour lutter contre cette islamophobie qui est un pi\u00e8ge qui se referme sur les musulmans eux- m\u00eames, qu'est ce qui est de notre ressort en Occident et qu'est qui ne nous appartient pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [94%] :\r\nD'abord, il nous appartient de donc de r\u00e9tablir le sens des mots et de de ne pas confondre la pers\u00e9cution des croyants, qui est un Crime avec la remise en cause des croyances qui est un droit en revanche qu'est -ce qu'on peut faire, on peut d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9 les intellectuels dissidents de l'Islam dans leur combat, on peut se montrer sans piti\u00e9 vis-\u00e0-vis des fous de Dieu et de tout ce qui se cache derri\u00e8re les organisations plus ou moins islamistes, donc on peut faire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [92%] :\r\nOrganisation d'ailleurs qui vous entra\u00eener en justice parce que vous aviez affirm\u00e9 qu'il fallait faire le proc\u00e8s des collabos Charlie-Hebdo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [87%] :\r\nDes collabos, des assassins Charlie-Hebdo il exactement, j'avais dit qu'un certain nombre de gens \u00e9taient complices id\u00e9ologiquement des assassins Charlie-Hebdo, j'ai gagn\u00e9, maintenant, il va en appel, donc tout \u00e7a ce sont des bonnes nouvelles, les m\u00e9chants recule et les \u00e9clairer peuvent enfin s'exprimer mais ne faut pas oublier que nous ne risquons pas grand- chose, peut-\u00eatre des insultes dans la rue, des menaces, mais les intellectuels musulmans qui sont, eux, en Jordanie, au Liban, en \u00c9gypte ou au Maghreb, ils risquent leur vie, ils ont des fatwas et l\u00e0- bas, \u00e9videmment, ils sont beaucoup plus accessibles au co\u00fbt des tueurs, j'avais propos\u00e9 il y a plus, disons, un vaste mouvement d'aide aux dissidents d'Islam, \u00e9videmment, personne ne fait parce que beaucoup de gens pensent que les dissidents des sables sont des tra\u00eetres \u00e0 leur communaut\u00e9 alors collectivit\u00e9s donc il faut au contraire les punir et les les leur leur mettent la t\u00eate sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [92%] :\r\nEt le pi\u00e8ge se referme, vous en appelez Pascal Bruckner \u00e0 une discipline, des mots, c'est au niveau culturel que nous gagnerons la bataille je je vous cite : mais quel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle est -il le mieux plac\u00e9 pour la gagner cette bataille des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:07) [89%] :\r\nAlors il y en avait 2 je vais valser Fillon Valls a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au primaire et au profit d'un candidat plut\u00f4t multiculturaliste qui ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, ce qui fait penser \u00e0 la fameuse chanson qu'on chante avant la guerre en France tout va tr\u00e8s bien madame Marquise \u00e7a va tr\u00e8s bien, tout va tr\u00e8s bien, tout a br\u00fbl\u00e9 la voiture et dans le foss\u00e9, mais tout va tr\u00e8s bien et puis l'autre, c'est Fran\u00e7ois Fillon qui, \u00e9tant tr\u00e8s s\u00e9rieuses difficult\u00e9s en raison de l'arr\u00eat du Penelopegate et qui donc porte les couleurs de certaines la\u00efcit\u00e9 intransigeante qu'un plat, la\u00efcit\u00e9, oui c'est \u00e7a d\u00e9cape c'est c'est quand m\u00eame ce que la France a apport\u00e9 au monde une certaine neutralit\u00e9 d'espace public et l'interdiction faite aux religions de poss\u00e9der les consciences et de les influencer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [96%] :\r\nMais c'est au niveau culturel que se gagnera la bataille concr\u00e8tement dans les \u00e9coles, dans l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [91%] :\r\nOui, exactement, concr\u00e8tement dans les \u00e9coles, dans l'\u00e9ducation, alors \u00e9videmment, la police les renseignements l'arm\u00e9e sont tr\u00e8s utiles, on voit la bataille contre Daech est en train d'\u00eatre lentement gagn\u00e9 donc il sera excellent que Daech et peut-\u00eatre Al-Qa\u00efda soit un jour vaincu militairement, mais qu'on a tort de croire que tout sera fini, lorsqu'ils rendront les armes 40 en r\u00e9alit\u00e9 le vrai combat se situe au niveau d'une interpr\u00e9tation th\u00e9ologique nouvelle du Coran, c'est d'ailleurs ce dont sont conscients les musulmans les plus \u00e9clair\u00e9s et pour cela, il faut \u00e9videmment encourager une approche plus critiques et plus r\u00e9flexive du texte sacr\u00e9, et non pas simplement une sorte de lecture litt\u00e9rale qui reprend au mot Tamo ce ce qui est marqu\u00e9 dans dans le Coran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [91%] :\r\nDonc un Islam des Lumi\u00e8res reste un racisme imaginaire culpabilit\u00e9 islamophobie c'est le titre de votre livre, Pascal Bruckner, sorti il y a quelques semaines, qu'esp\u00e9rez -vous avec ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [88%] :\r\nCe que j'esp\u00e8re c'est crever l'abc\u00e8s ouvrir un d\u00e9bat, et offrir aux Lecteurs une bo\u00eete \u00e0 outils pour d\u00e9monter le chantage au au racisme contre l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [80%] :\r\nMerci, Pascal Bruckner, cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [74%] :\r\nDe cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T12:05:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "\u00e9crivain et philosophie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC50B6FC-EDD9-411D-9DAE-AF5871D7604C", "internalArchiveId": "FC50B6FC-EDD9-411D-9DAE-AF5871D7604C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art: H\u00e9l\u00e8ne Schmitt, violoniste", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 620, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417568", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "enfance", "musique"], "thematicPersons": ["Schmitt, H\u00e9l\u00e8ne"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: H\u00e9l\u00e8ne Schmitt, violoniste / INI_2017-03-12T06:18:00_l-enfance-de-l-art-helene-schmitt-violon", "Initiales du 12.03.2017"], "variantIds": ["ece-8417568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T08:37:56Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [86%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Schmitt o\u00f9 avez -vous pass\u00e9 votre petite enfance en Provence, l'endroit pr\u00e8s d'Aix-en-Provence, Pertuis dans le vignoble, les oliviers et la toute petite hein apr\u00e8s c'\u00e9tait plus \u00e7a, donc votre client souvenir c'est plut\u00f4t dans la campagne oui, plut\u00f4t, quel est votre plus ancien souvenir musical sans doute quand ma m\u00e8re et moi, nous sommes all\u00e9s acheter mon 1er violon. \r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 envie de jouer du violon de la ville, non seulement j'avais envie mais c'\u00e9tait ma grand- m\u00e8re qui le voulait et le voulait, elle \u00e9tait polonais et russe Les les 2 \u00e0 la fois de culture juive et donc la violence qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour elle et donc elle avait dit d\u00e8s le d\u00e9part, \u00e0 ma m\u00e8re, quand ma m\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 enceinte qu'il fallait que cet enfant- l\u00e0 joue du violon, la m\u00e8re ne le voulait pas du tout, mais \u00e7a s'est fait quand m\u00eame j'ai du entendre petite la la voix de ma grand- m\u00e8re, est ce qui a professeur qui vous a marqu\u00e9, au tout d\u00e9but. \r\nIl y a eu beaucoup de professeurs, ce serait injuste d'en citer qu'un ou 2 parmi ceux qui vous ont c'est peut-\u00eatre, j'ai eu, par exemple, un prof extraordinaire qui s'appelle Dominique obtenant qui a \u00e9crit des livres sur la le, le violon l\u00e0. \r\nCette relation. \r\nCapitaux entre le corps et le violon et et voil\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante, mais \u00e9videmment, l\u00e0, j'ai fr\u00e9quent\u00e9 aussi donc \u00e0 \u00e0 B\u00e2le caravanes Kimi et plus tard encore que veulent qui avait une personnalit\u00e9 de violoniste extrad\u00e9. \r\nPas facile mais merveilleux et tous ces gens -l\u00e0 ont d\u00fb d\u00e9poser en moi le r\u00e2le aussi quand est -ce que vous avez utilis\u00e9 le Schmitt que vous feriez de la musique, votre m\u00e9tier je crois toute petite interdisant jamais eu envie de institutrice ou non je crois pas, mais \u00e9videmment maintenant dans l'\u00e2ge m\u00fbr, il y a beaucoup d'autres choses qui me sont importantes et et imp\u00e9rieuse, comme la litt\u00e9rature \u00e9crire moi- m\u00eame mais la la musique reste la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T12:56:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmitt, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "violoniste fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16348376-6776-4E84-9BEB-BE2D3CC3B51D", "internalArchiveId": "16348376-6776-4E84-9BEB-BE2D3CC3B51D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve veut remettre de l'ordre dans la n\u00e9buleuse des salons de massage", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne-Marie Von Arx-Vernon, d\u00e9put\u00e9e PDC GE\r\nA Gen\u00e8ve, une r\u00e9vision de la Loi sur la prostitution est sous toit. La r\u00e9forme pr\u00e9voit que les salons de massage qui occupent des logements d'habitation devront faire reconna\u00eetre l'usage commercial qu'ils font de ces locaux. Autre point important, l'introduction d'un cours de sensibilisation.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve veut remettre de l'ordre dans la n\u00e9buleuse des salons de massage Gen\u00e8ve veut remettre de l'ordre dans la n\u00e9buleuse des salons de massage...la Tribune de Gen\u00e8ve le rapportait hier: une r\u00e9vision de la Loi sur la prostitution est sous toit, apr\u00e8s son adoption jeudi en commission parlementaire. La r\u00e9forme pr\u00e9voit que les petites structures, qui occupent des logements d'habitation, devront dor\u00e9navant faire reconna\u00eetre l'usage commercial qu'elles font de ces locaux. Autre point important, l'introduction d'un cours de sensibilisation pour les personnes qui exerce la prostitution dans le canton, comme l'explique la d\u00e9put\u00e9e PDC Anne-Marie Von Arx-Vernon\r\n  2'15\r\nDes propos receuillis par Mathieu Cupelin.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve veut remettre de l'ordre dans la n\u00e9buleuse des salons de massage  / 12H30_2017-03-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, une r\u00e9vision de la Loi sur la prostitution est sous toit. La r\u00e9forme pr\u00e9voit que les salons de massage qui occupent des logements d'habitation devront faire reconna\u00eetre l'usage commercial qu'ils font de ces locaux. Autre point important, l'introduction d'un cours de sensibilisation."], "variantIds": ["ece-8435990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-18T11:47:29Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRetour en Suisse Gen\u00e8ve veut remettre de l'ordre dans la n\u00e9buleuse des salons de massage, la Tribune de Gen\u00e8ve le rapportait hier une r\u00e9vision de la loi sur la prostitution est sous toit apr\u00e8s son adoption jeudi en commission parlementaire, la r\u00e9forme pr\u00e9voit que les petites structures qui occupent des logements d'habitation devront dor\u00e9navant faire reconna\u00eetre l'usage commercial qu'elles font de ces locaux, autre point important, l'introduction d'un cours de sensibilisation pour les personnes qui exerce la prostitution dans le canton, comme l'explique la d\u00e9put\u00e9e PDC Anne-Marie Von Arx-Vernon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [95%] :\r\nLes personnes, travailleurs et travailleuses du sexe auront l'obligation de suivre des cours de sensibilisation sur leurs droits et leurs devoirs \u00e9galement la pr\u00e9vention, les probl\u00e8mes en lien avec la sant\u00e9 et surtout un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important \u00e0 mes yeux, c'est de pouvoir aussi \u00eatre sensibilis\u00e9s \u00e0 la d\u00e9tection des risques de traite des \u00eatre d\u00fbment donc d'exploitation sexuelle contre leur volont\u00e9, l'autre aspect important, c'est qu'il y aura l'obligation de s'annoncer au d\u00e9partement cons\u00e9quent en lien avec les autorisations d'exploitation commerciale pour pouvoir d\u00e9finir effectivement la prostitution dans un lieu clairement pour une activit\u00e9 commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [91%] :\r\nD'apr\u00e8s les estimations actuelles et \u00e0 peu pr\u00e8s 150 salons \u00e9rotiques dans le canton et puis aussi 150 appartements d'habitation d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la prostitution, donc l\u00e0 \u00e7a n\u00e9cessitera un changement de bail est -ce qu'il y a pas un risque quand m\u00eame que le le ma\u00efs, voire carr\u00e9ment cass\u00e9 par le propri\u00e9taire ou que le loyer soit revu \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors, dans certains cas \u00e7a va s\u00fbrement \u00eatre compliqu\u00e9 lors d'autres cas, \u00e7a va \u00e9claircir au contraire la situation et leur permettent d'\u00eatre beaucoup plus heureux au fait de leurs droits et leurs devoirs, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important dans un m\u00e9tier qui est de nouveau \u00e0 risque de traite des \u00eatres humains et qui doit permettre d'avoir un outil de plus pour contr\u00f4ler des salons qui pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre clandestin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nParce qu'on pourrait dire que le le but de cette loi, c'est donc de remettre de l'ordre dans les petites structures de prostitution qui \u00e9chappe un peu, peut-\u00eatre au contr\u00f4le des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [90%] :\r\nTout cela a pour but d'\u00e9viter la clandestinit\u00e9 pour \u00e9viter les les petits salons o\u00f9 une personne a donc pris sur les autres g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9tient son passeport, les personnes peuvent \u00eatre vraiment sous l'emprise d'une autre dans les petits salons, ce qui est effectivement moins le cas dans les grands salons, cette loi permet de renforcer encore l'action de la brigade de lutte contre la traite des humains qui peut encore mieux d\u00e9tecter les lieux qui pourraient clandestins et qui donc sont plus \u00e0 risque de pr\u00e8s des aides humain que les moyens salons o\u00f9 les grands salons qu'on pignon sur rue, qui affichent des prix qui affiche les prestations et qui sont de toute fa\u00e7on \u00e0 tout moment, contr\u00f4lable la par la police contre la bande par les instances de sant\u00e9, c'est ce que nous avons voulu, c'est ce qu'a voulu le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu plein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T11:47:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10232DF1-42BC-4D2E-8B73-CB09B7340126", "internalArchiveId": "10232DF1-42BC-4D2E-8B73-CB09B7340126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Salon de l'auto draine toujours autant de public", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Le Salon de l'auto draine toujours autant de public, masculin et suisse al\u00e9manique pour l'essentiel. Mais que viennent chercher ces amateurs de moteur \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on parle de voiture \u00e9lectrique et autonome?", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417955", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La deuxi\u00e8me dispute / LBP_2017-03-12T11:03:45_la-deuxieme-dispute", "Les beaux parleurs du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Salon de l'auto draine toujours autant de public, masculin et suisse al\u00e9manique pour l\u2019essentiel. Mais que viennent chercher ces amateurs de moteur \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on parle de voiture \u00e9lectrique et autonome?"], "variantIds": ["ece-8417955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T10:53:38Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nDans le journalisme, on appelle \u00e7a un marronnier, c'est donc l'\u00e9v\u00e9nement qui revient tous les ans et sur lequel on dit toujours \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, c'est \u00e9v\u00e9nement c'est le Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est hors de teutonique venu donc de Suisse allemande ces derniers mod\u00e8les \u00e0 propos desquels on ses h\u00f4tesses on en parlait \u00e0 l'instant au sourire aussi clinquant qu'obligatoire, mais est -ce que le Salon de l'auto ne serait peut-\u00eatre pas de cette ann\u00e9e ne serait pas lundi dernier, puisque les constructeurs, ils viennent moins, les visiteurs aussi et puis il y a un paradoxe : on parle beaucoup de de voiture \u00e9lectrique voiture auto, auto autonome connect\u00e9s, et puis en m\u00eame temps on vient au palais \u00e0 Palexpo ardeur rutilante carrosserie, des gens ont en alu des moteurs qui font un bruit, donc faire du di\u00e9sel et puis c'est paradoxal, cette esp\u00e8ce de de mani\u00e8re de, de, de, au fond, la voiture d'aujourd'hui o\u00f9 la voiture demain, on sait que c'est plus une voiture comme on les voit au Salon de l'auto c'est justement plus celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [67%] :\r\nBelkhodja de la Rajaobelina alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [88%] :\r\nMoi ce que je voulais justement, c'est que la le salon est en train de, de, de peut-\u00eatre mourir comme vous le dites, parce que le Salon n'est pas du tout en Salon d'innovation quand je vous comme j'ai dit avant, j'ai travaill\u00e9 une fois en 2005 je crois, c'\u00e9tait juste avant la vague verte voudrais poser la question est -ce que l'argument \u00e9cologique, c'est un argument de vente qui m'ont r\u00e9pondu : non, parce que ils avaient pas senti le vent tourner, ils ont c'\u00e9tait et apr\u00e8s il y a au qui ne prennent aucun risque, il y a rien d'intellectuel, derri\u00e8re il y a pas de il y a rien qui est organis\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir innover, il y a, c'est un salon, c'est un march\u00e9 en fait c'est un march\u00e9 de la bagnole, vous allez l\u00e0- bas, si vous voulez chercher une voiture mais il y a absolument rien qui va dans le sens de tiens est -ce que la voiture est un outil d'innovation est -ce que le Salon pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [75%] :\r\nUn lieu d'\u00e9mules pour autant \u00e7a sur Alep devient sacr\u00e9 r\u00e9ceptacle innovation parce qu'on sent oui mais alors \u00e7a va \u00eatre d\u00e9j\u00e0 connect\u00e9 un baron allemand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [82%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me \u00e9cologique a aussi des ann\u00e9es des innovations du club vous c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [83%] :\r\nTr\u00e8s belles avanc\u00e9es mais \u00e7a explique ce que vous disiez un une certaine d\u00e9saffection : le Salon de Gen\u00e8ve n'est pas le plus touch\u00e9, hein, par rapport \u00e0 d'autres Paris ou ou m\u00eame des 3 parce que, voil\u00e0 on on est pas fabricant de bagnole en Suisse, donc on est une plateforme assez neutre m\u00eame l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nM\u00eame la p\u00e9riode tout le monde vient monde est sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [86%] :\r\nNon pour Salon du mobile \u00e0 Barcelone au CES \u00e0 Las V\u00e9gas, les constructeurs commencent \u00e0 y aller aussi c'est petits c'est pas des trucs, y a pas de nana couch\u00e9s sur les logiciels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [83%] :\r\nAlors \u00e7a j'puis en plus il y a pas en m\u00eame temps c'est loin, mais les gens de Saint-Gall ils viennent jusqu'au salon de l'auto, mais il y a longtemps, et voil\u00e0, il y a 5 voitures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [87%] :\r\nMais, mais il y a quelques il y a quelque de paradoxal : justement, on pr\u00e9sente des gros mod\u00e8les des des \u00e9normes voitures un peu sportive un peu avec des moteurs ph\u00e9nom\u00e9naux et puis en m\u00eame temps, ce dont on parle le plus, c'est justement des voitures qui sont plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a, c'est les voitures \u00e9lectriques qui font. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [88%] :\r\nQui font, parce qu'on le veuille ou non, c'est quand m\u00eame l'avenir : voir le le proche avenir \u00e0 l'autonomie progressive en sera pas tout de suite sans volant, les voitures \u00e9lectriques, les voitures hybrides, \u00e7a \u00e7a \u00e7a bouge pas mal m\u00eame on suisse, la Suisse est un march\u00e9 un peu particuli\u00e8re, hein, je me suis renseign\u00e9, j'ai regard\u00e9, on est par rapport aux \u00e9missions de CO2 \u00e0 la tra\u00eene par rapport \u00e0 l'Europe historiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [77%] :\r\nParce qu'ici, s'il y avait encore beaucoup, accord de la grosse bagnole la grosse cylindr\u00e9e c'est au suisse allemand pas mais parce qu'plus de pognon pour les acheter, a pour c'est \u00e7a, du fait de sa soeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [93%] :\r\nCette m\u00eame dans la voiture \u00e9lectrique, on est le seul pays au monde le 50 pourcent du du parc \u00e9lectrique aussi, aussi infime soit -il, c'est de la Tesla \u00e0 80000 balles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [81%] :\r\nComme l'horizon, voyez ce que je veux dire c'est et les 80000 balles \u00e0 partir de 80000 balles voil\u00e0 c'est juste lire volant situ\u00e9 les options et du coup la le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [80%] :\r\nL'OPEP pas tellement Salon Mattel, \u00e7a, \u00e7a pourrait l'\u00eatre, \u00e7a pourrait \u00eatre un lieu \u00e7a ne prend des risques r\u00e9v\u00e9lateur Tesla ne vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [86%] :\r\nPlus du tout dans tous les salons, ils ont d\u00e9cid\u00e9, depuis cette ann\u00e9e, ils font des des sortes de, de, de petits happenings selon le cibler client\u00e8le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [92%] :\r\nMais alors, la consommation de la voiture aujourd'hui vous Dunga je ne sais pas si si j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [82%] :\r\nConstruisez des bagnoles hybride, si j'\u00e9tais japonaise par exemple, il y a, je ferai une console de jeu \u00e0 l'int\u00e9rieur du genre Mario aux cartes ou les types pourrait conduire mais \u00e0 donf ensemble auront vrombir le moteur, mais la voiture elle roulerait toutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [88%] :\r\nO\u00f9 justement on va essayer de le faire vizir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [84%] :\r\nLe plaisir de conduire, que je n'ai jamais d\u00e9tect\u00e9 personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [94%] :\r\n2 jours j'ai une 2 chevaux pendant 3 ans, que c'est vrai, mais moi j'adore les bagnoles ONG que l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [72%] :\r\nOui, dans les je vous passe, qu'importe, on avait un pli conduisait comme quoi vous adorez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [87%] :\r\nParce que ce contr\u00f4le tout accord, parce que c'est la seule bagnole qu'on peut r\u00e9parer le Touring une fois je suis tomb\u00e9 en panne au mieux la route des Acacias en plein bouchon le type du Touring, il est arriv\u00e9, d'abord, tout le monde m'a aid\u00e9 \u00e0 la pouss\u00e9e un capital sympathie d'enfer et il a r\u00e9par\u00e9 passe la p\u00e9dale d'acc\u00e9l\u00e9rateur est tomb\u00e9 sur le plancher, c'est quand il a sorti un trombone et il a accroch\u00e9 le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [84%] :\r\nC'est ce qu'on appelle voiture quelle la part avec un accord, mais alors on parlait du du du de la disparition, c'est pas pour tout de suite de du du salon de l'auto, c'est-\u00e0-dire que maintenant les voitures, enfin la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ce qu'on appelle les digital natives, ceux qui sont n\u00e9s avec des ordinateurs, au fond, c'est-\u00e0-dire int\u00e9resse plus vraiment la voiture, ils pr\u00e9f\u00e8rent le d'avoir une voiture et pr\u00e9f\u00e8rent le covoiturage, la location font appel au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [90%] :\r\nDe si vous font r\u00e9gner 3 tu\u00e9s maintenant enfin c'est fou extrait d'ailleurs et puis ils y viennent plus, viennent moins ils viennent plus tard aussi avant, \u00e0 18 ans, vous allez avoir la bagnole c'est \u00e7a maintenant, il y a plus que les casquettes \u00e0 l'envers au fond du Jura ou bien dans les vall\u00e9es valaisannes l'absolument tu un truc pour faire les fous, non mais je caricature un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [77%] :\r\nMais c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [90%] :\r\nDe la mani\u00e8re dont on aborde la ville simplement quoi je dirais on a quand m\u00eame une intensification des du service public en termes de transe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [91%] :\r\nPas de train 25 minutes on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [87%] :\r\nC'\u00e9tait pas \u00e7a et \u00e7a biceps et c'est ce qui explique notamment le fait qu'on est le m\u00eame du tout un consensus politique sur le fait qu'il faut prioriser sur les transports publics etc, j'ai quand m\u00eame le concept de bouger 90 kilos de bidoche avec une tonne et demie d'acier c'est quand m\u00eame qu'on croit, je veux dire c'est pas c'est c'est pas, c'est, c'est c'est c'est c'est absurde, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [92%] :\r\nPlaisir de conduire est une notion qui me d\u00e9passe, qui m'a toujours d\u00e9pass\u00e9e piqu\u00e9 vraiment totalement obsol\u00e8te de nos jours, c'est-\u00e0-dire de conduire, il y a quoi les journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s qui vont sur des circuits Beligh peuvent se faire du vroum-vroum \u00e0 l'\u00e9chelle 1 1 sans avoir un intrus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [75%] :\r\nMais autrement, surtout c'est \u00e9l\u00e9ments petit on fait en fait en fait que des bouchons de ville \u00e0 ville grosso-modo, c'est \u00e7a qui est le d\u00e9sir du groupe, la voiture autonome va \u00eatre int\u00e9ressant, quel d\u00e9sir de conduire parce que il conduit une grosse que vous Christian Constant, de faire \u00e7a parce que t'as pas une Ferrari c'est super certainement Azzaro Madrid l'affaire qui, moi, je sais quand c'est que je change de voiture moins quant \u00e0 la sole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [86%] :\r\nMais reconnaissez que dans les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations et les gens n'investissent pas mentalement autant sur leur voiture, vous avez raison, \u00e0 18 ans quand je vais aller quand je les ai eu la preuve, chose qu'on voulait avoir c'\u00e9tait sa voix dans les gens s'en fichent un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [90%] :\r\nMoi j'ai une bagnole que j'utilise un week- end sur 3 qui est tr\u00e8s joli, c'est une perdue que j'ai eu je d\u00e9conne, c'est vrai, j'ai partage armature avec sur l'enfant et sur la voiture, je l'ai achet\u00e9 au salon de l'auto, et je l'utilise jamais parce que en fait le plaisir de conduire et la gestion des transports, c'est 2 choses qui \u00e0 mon sens sont diff\u00e9rentes, et du coup je l'utilise quand je vais faire un truc sympa, du coup je vais vroum-vroum c'est une voiture avec un joli moteur qui s'\u00e9coule, mais en terme de type d'utilisation quotidienne, c'est pas comme \u00e7a que je g\u00e8re, je pense qu'il y a 2 choses diff\u00e9rentes, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [88%] :\r\nC'est un peu le le le d\u00e9bat le derni\u00e8re objet de fantasmes masculins, c'est-\u00e0-dire le le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [86%] :\r\nAlors aujourd'hui il y a les voitures \u00e7a ouais, voil\u00e0, \u00e7a a bien chang\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e9vinc\u00e9 le le le le nouveau marketing va en direction des nanas parce que c'est un chef d\u00e9cide de l'achat final voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [83%] :\r\nC'est aujourd'hui, endroit o\u00f9 on peut fumer, ce qui est presque savez pourquoi les a m\u00eame les femmes habill\u00e9es honte cuir parce que \u00e7a sent la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [81%] :\r\nVa pas dit \u00e7a, et puis vous Marc puisqu'on a des invit\u00e9s, je vous ai dit qu'on avait des invit\u00e9s de prestige alors vous y allez en cal\u00e8che aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [87%] :\r\nLe judo, il va de soi, moins cher monsieur, qu'il de impensable d'imaginer un instant moi le boss tuer les tribunaux d\u00e9ambuler au sein d'une peuplade de Suisse al\u00e9manique Sabine et dont l'unique ambition du jour eut \u00e9t\u00e9 de s'adonner \u00e0 la qu\u00eate futile d'une automobile, dans le meilleur des cas, et celle d'un voyeurisme malsain dans le pire, je garde mon n'\u00e9nergie et mes pulsions d\u00e9pensi\u00e8res pour le bon go\u00fbt du Salon du porte- cigarettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [89%] :\r\nMerci, \u00eatre, on peut conclure qu'avec \u00e7a, mais je vois que vous vous l'accrocher parce que je vous dis, c'est-\u00e0-dire les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, moi par exemple je connais des jeunes gens de 18 25 ans, pour qui la voiture, \u00e7a n'a plus la m\u00eame valeur qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [82%] :\r\nOn a vu la mort, c'est plus un symbole social, ils sont pas encore 50 points et puis voil\u00e0, ils sont pas n\u00e9s en 1900. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [80%] :\r\n3 la temp\u00eate mais c'est vrai, vivait ils vont ailleurs, ils font du Mobility davantage, c'est bien ici, j'ai dit qu'on n'avait pas aussi \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup sur les oreilles pour chercher monde si public c'est avec le casque sur les oreilles ou les t\u00e9l\u00e9phones recherche, vous \u00eates bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [83%] :\r\nVous parlez du K\u00e4rcher je quand je retourne par ou chez moi avec ma Mobility je crois que je homosexuel ou un truc beaucoup Kapanda nuages voil\u00e0 c'est \u00e7a, ah bah \u00e7a, vous avez une br\u00e8ve oui oui, alors donc mercredi, c'\u00e9tait la journ\u00e9e dit internationale des droits des femmes, la violence, ce soir, je sors avec les copines, on va manifester, dit : \u00e7a tombe bien, il y a Bar\u00e7a- PSG c'est vrai, vous avez le le match si si \u00e7a au prix le PSG voici moi si je me prends si \u00e7a p\u00e8te, ma raquette de rage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T12:53:04Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F87D2AD0-5D72-41BF-BDAD-CDB6E978EFBD", "internalArchiveId": "F87D2AD0-5D72-41BF-BDAD-CDB6E978EFBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La perle de la semaine", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "La perle de la semaine attribu\u00e9e \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les perles de la semaine / LBP_2017-03-12T11:03:45_les-perles-de-la-semaine", "Les beaux parleurs du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["La perle de la semaine attribu\u00e9e \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite."], "variantIds": ["ece-8417956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T17:12:12Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [85%] :\r\nAlors c'est perle si les volumineux Oscar Ankara, au moins, nous sommes \u00e0 la veille des \u00e9lections cantonales \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous le savez, il y a un candidat sort du lot nettement le popiste dingo Robert fondateur de M\u00e9decins du monde suisse tout commence mardi lors du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez Laghouat berc\u00e9 chauffe un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [82%] :\r\nMerci de l'avoir invit\u00e9 la gr\u00e8ve avait raison, oui oui tout la d\u00e9mocratie aussi les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc l\u00e0 quand il est un peu chauvin, il va venir br\u00fblant quand Alain Rebetez lance cette jolie formule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [84%] :\r\nVous vous \u00eates un petit peu l'homme politique ou s'il ne perd tout \u00e7a, vous ne participez pas \u00e0 la vie politique locale et tous les 4 ans au moment de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat vous r\u00e9apparaissait comme candidat, oui, \u00e7a suffit, \u00e7a je pense que je n'ai vraiment assez ce genre de chose je m'excuse, dire que j'revient tous les 4, je suis extr\u00eamement bless\u00e9e et puis parce que on va gagner, bient\u00f4t 22 certificat neuch\u00e2teloise rit c'est quoi cette histoire, \u00e7a fait 30 ans que j'habite \u00e0 apporte \u00e0 Lyon, \u00e9coutez quand m\u00eame candidat, attends, je vais, je vais peut-\u00eatre savoir je r\u00eave de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 la radio, on recommence, on lui repose la question, on est un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, donc il se calme, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je me calme, ce matin, on m'a demand\u00e9 de me calmer, par rapport \u00e0 vous \u00e9tiez tr\u00e8s irrit\u00e9, oui, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame extraordinaire, je veux dire c'est \u00e0 vous qui nous donnez des certifications, encore une fois neuch\u00e2teloise et je, je, je n'ai pas de suite, oui, mais aujourd'hui vous \u00eates le d\u00e9panneur du POPB, je suis d\u00e9sol\u00e9 je persiste, je sais pas si je veux rester, il est rest\u00e9, et nous on doit partir tr\u00e8s vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T12:53:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E879826E-437E-4F78-B679-6F4285869DAB", "internalArchiveId": "E879826E-437E-4F78-B679-6F4285869DAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois, le pape qui d\u00e9place et d\u00e9range", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Habemus papam! Quand cette phrase a r\u00e9sonn\u00e9 sur la place St Pierre, le 13 mars 2013,  personne n'imaginait que Jorge Bergoglio qui devenait le Pape Fran\u00e7ois allait avoir un impact aussi important sur les catholiques et sur le monde. L'ancien archev\u00eaque de Buenos Aires est devenu en 4 ans une figure spirituelle reconnue bien au-del\u00e0 des cercles catholiques. Mais son style et ses positions lui valent aussi quelques ennemis. Entretien avec le journaliste Arnaud B\u00e9dat, auteur du livre \"Fran\u00e7ois, seul contre tous\" (Ed. Flammarion, 2017).", "durationSec": 2291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["catholicisme", "pape", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Fran\u00e7ois (pape)"], "alternativeTitle": ["Babel du 12.03.2017", "Fran\u00e7ois, le pape qui d\u00e9place et d\u00e9range / BBL_2017-03-12T11:03:00_babel", "Babel du 12.03.2017", "Fran\u00e7ois, le pape qui d\u00e9place et d\u00e9range / BBL_2017-03-12T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Habemus papam! Quand cette phrase a r\u00e9sonn\u00e9 sur la place St Pierre, le 13 mars 2013,  personne n\u02b9imaginait que Jorge Bergoglio qui devenait le Pape Fran\u00e7ois allait avoir un impact aussi important sur les catholiques et sur le monde. L'ancien archev\u00eaque de Buenos Aires est devenu en 4 ans une figure spirituelle reconnue bien au-del\u00e0 des cercles catholiques. Mais son style et ses positions lui valent aussi quelques ennemis. Entretien avec le journaliste Arnaud B\u00e9dat, auteur du livre \"Fran\u00e7ois, seul contre tous\" aux \u00c9ditions Flammarion. \n\nSujet propos\u00e9 par Evelyne Oberson \nProduction et pr\u00e9sentation: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: Dominique Stalder\nAssistanant de production: Dyane Dufault", "Habemus papam! Quand cette phrase a r\u00e9sonn\u00e9 sur la place St Pierre, le 13 mars 2013,  personne n\u02b9imaginait que Jorge Bergoglio qui devenait le Pape Fran\u00e7ois allait avoir un impact aussi important sur les catholiques et sur le monde. L'ancien archev\u00eaque de Buenos Aires est devenu en 4 ans une figure spirituelle reconnue bien au-del\u00e0 des cercles catholiques. Mais son style et ses positions lui valent aussi quelques ennemis. Entretien avec le journaliste Arnaud B\u00e9dat, auteur du livre \"Fran\u00e7ois, seul contre tous\" aux \u00c9ditions Flammarion. \n\nSujet propos\u00e9 par Evelyne Oberson \nProduction et pr\u00e9sentation: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: Dominique Stalder\nAssistanant de production: Dyane Dufault"], "variantIds": ["ece-8417553", "ece-8417552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T08:21:39Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [86%] :\r\nD'un d'un cadre il dessert bonjour et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [69%] :\r\nNous ne seront avec nous ce papa \u00e7a \u00e9t\u00e9 remani\u00e9e, mais est cardinal elle est r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [93%] :\r\nDerni\u00e8re fois que cette phrase a r\u00e9sonn\u00e9 sur la place Saint-Pierre, c'\u00e9tait il y a tout juste 4 ans, le 13 mars 2013, le coll\u00e8ge des cardinaux venait de choisir l'archev\u00eaque de Buenos Aires, Jorge Bergoglio pour \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9glise catholique mais personne ce jour- l\u00e0, n'imaginait que celui qui devenait le pape Fran\u00e7ois allait avoir un impact aussi fort sur les catholiques et sur le monde, Evelyne Oberson bonjour bonjour depuis son arriv\u00e9e au Vatican Le pape Fran\u00e7ois \u00e9tonne surprend par son Style et puis aussi par les nombreux chantiers qu'il a ouvert et s'il est devenu incontestablement une figure spirituelle reconnue bien au-del\u00e0 des cercles catholiques, son Style et ses positions, lui valent quelques ennemis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [92%] :\r\nOui Fran\u00e7ois ne laisse personne indiff\u00e9rent, c'est s\u00fbr, et il le sait, dans et hors de l'\u00c9glise, il fait face \u00e0 beaucoup de r\u00e9sistance, de lutte, voire des menaces et ses ennemis se cache tout pr\u00e8s, dans le cercle de la Curie qu'il tente de r\u00e9former depuis 4 ans, mais aussi dans les centres de pouvoirs internationaux certains milieux de la finance, par exemple, qui voit en lui un danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [88%] :\r\nPour l'\u00e9conomie capitaliste, un pape, dites -vous, et en m\u00eame temps une personnalit\u00e9 habitu\u00e9e \u00e0 mener des combats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [93%] :\r\nOui, le credo de Fran\u00e7ois et d'aller \u00e0 la rencontre de celles et ceux qui se trouve non seulement dans les p\u00e9riph\u00e9ries g\u00e9ographiques mais aussi un credo qui prend la forme de combat quand il s'agit d'aller \u00e0 la rencontre des migrants qu'on ne veut pas des personnes mises sur le banc de la soci\u00e9t\u00e9 par exemple l'Essec, on va la Fran\u00e7ois ne les m\u00e8ne pas seulement depuis qu'il est papa, et c'est d'ailleurs ce que va nous expliquer le journaliste Arnaud B\u00e9dat que vous avez invit\u00e9 pour d\u00e9crypter ce combat du pape oui, Arnaud B\u00e9dat, qui est donc un journaliste qui a \u00e9crit 2 livres sur le pape Fran\u00e7ois le dernier s'intitule Fran\u00e7ois seul contre tous, aux \u00e9ditions Flammarion, Arnaud B\u00e9dat, mettent en \u00e9vidence que celui qu'on a d\u00e9couvert et qui nous surprend depuis le 13 mars 2013 sous le nom de Fran\u00e7ois h\u00e9 bien se pr\u00e9occuper d\u00e9j\u00e0 des pauvres en Argentine et qu'il a toujours eu un vrai souci de coh\u00e9rence et de simplicit\u00e9, alors avant de rejoindre Arnaud B\u00e9dat et pour se mettre dans la tonalit\u00e9 du pontificat Fran\u00e7ois, voici un extrait d'une des vid\u00e9os du pape chaque mois et publi\u00e9 un petit film comment\u00e9 par le pape lui- m\u00eame sur une des th\u00e9matiques qui lui tient \u00e0 coeur, vous allez l'entente celle de f\u00e9vrier est consacr\u00e9e aux personnes en marge dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [87%] :\r\nOui non insulaire, nous vivons dans des villes qui construisent des tours, des centres commerciaux font des affaires immobili\u00e8res, mais laisse une partie de lui- m\u00eame en marge dans les p\u00e9riph\u00e9ries, en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\nComment Canseco a comme cons\u00e9quence de cette situation de grande masse de population se voient exclues et marginalis\u00e9es, sans travail et sans perspective, sans issue ne les abandonne pas. \r\nEt \u00c9ric il avait moi toutes les personnes qui connaissent l'\u00e9preuve, en particulier celles qui sont pauvres r\u00e9fugi\u00e9s ou marginalis\u00e9es afin qu'elle trouve dans nos communaut\u00e9s accueil et r\u00e9confort comme en hiver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [91%] :\r\nUn extrait d'une vid\u00e9o du pain, donc c'\u00e9tait en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, on voit dans une rue des passants qui sont fig\u00e9s dans diff\u00e9rentes postures ignorant compl\u00e8tement un jeune homme qui, assis par terre et qui frissonne de froid et puis tout d'un coup les passants semblent comme se r\u00e9veiller et prendre conscience qu'il y a cet homme- l\u00e0 qui a froid, alors ils prennent en consid\u00e9ration \u00e0 mon B\u00e9dat dans votre dernier livre, Fran\u00e7ois, seul contre tous, vous mettez en \u00e9vidence justement ce combat contre la pauvret\u00e9, ce combat finalement que le pape Fran\u00e7ois \u00e0 coeur depuis qu'il est pape depuis 4 ans, mais en m\u00eame temps, il l'avait d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re tr\u00e8s forte quand il \u00e9tait encore archev\u00eaque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:26) [87%] :\r\nOui, et, et m\u00eame avant, et m\u00eame avant, des dire qu'il d\u00e8s qu'il entre dans la Compagnie de J\u00e9sus, il devient j\u00e9suite, il est tr\u00e8s port\u00e9 \u00e9videmment vers les pauvres, il y a une lettre formidable, extraordinaire que je produis dans livre, qui a adress\u00e9 \u00e0 sa soeur depuis Santiago du Chili, qui peut \u00eatre fondamental o\u00f9 il prend conscience de la pauvret\u00e9 qu'on il prend conscience des besoins des gens des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s et c'est vrai que tout le pontificat actuel, mais comme tout son combat en Argentine, c'est une lutte permanente compte la pauvret\u00e9, on sait notamment qu'il a eu beaucoup de de frottement de friction avec le gouvernement Kirchner, alors on est quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 : hausse des Kirchner, c'est un gouvernement de gauche, la gauche fait quand m\u00eame beaucoup pour le, pour le social, pour lui, et non Bergoglio \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas content du tout parce qu'ils voudraient que ce gosse ce gouvernement Kirchner 1 ne soit pas corrompu et 2 qu'fassent beaucoup plus pour les pauvres, il ne fait pas assez \u00e0 ses yeux, et c'est une bataille permanente, c'est un souci quotidien du futur pape Fran\u00e7ois il va dans les bidonvilles, les bidonvilles \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Buenos-Aires pour dans les bidonvilles, on n'y a pas en 10 minutes, \u00e7a prend du temps, il faut prendre une voiture on y niveau en une heure et demie, 2 heures selon les les les endroits lui il y aller en bus, le bus de septembre si je me souviens bien, qui le menait dans ces bidonvilles et il pass\u00e9 temps consid\u00e9rable le visuel et plusieurs fois il y a des pr\u00eatre me disait, va dans n'importe quelle heure et dans toutes les maisons et je me suis amus\u00e9 \u00e0 prendre une rue \u00e0 entrer dans quelques maisons en discutant avec les gens et dans chaque maison il y a aujourd'hui un portrait du pape Fran\u00e7ois, il faut savoir qu'il a baptis\u00e9 un nombre ph\u00e9nom\u00e9nal d'enfants dans ces bidonvilles, il a mari\u00e9 aussi des gens a mari\u00e9 des divorc\u00e9s remari\u00e9s leur a pas demand\u00e9, il les a mari\u00e9s, enfin il il a fait \u00e9norm\u00e9ment et aujourd'hui il est consid\u00e9r\u00e9 r\u00e9ellement comme parce qu'il leur a redonn\u00e9 une dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [91%] :\r\nEt en m\u00eame temps, lui qui est latino- am\u00e9ricain n'a jamais vraiment adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration, qui \u00e9tait aussi une th\u00e9ologie qui avaient comme souci les pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [88%] :\r\nOui, mais lui, il \u00e9tait dans l'autre fraction la th\u00e9ologie du peuple qui le marxisme en moins, mais \u00e7a reste la m\u00eame doctrine sociale la th\u00e9ologie du peuple serbe je c'est plus p\u00e9roniste alors pour d\u00e9finir le p\u00e9ronisme, on pourrait y passer l'\u00e9mission parce que c'est super compliqu\u00e9, mais enfin, \u00e7a me fait toujours sourire quand on dit le pape marxiste, le pape socialiste non il il remet l'humain au centre de l'\u00e9glise, alors \u00e9videmment si \u00eatre proche des pauvres, \u00eatre proche des soucis quotidiens des laiss\u00e9s-pour-compte des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s des caboss\u00e9s de la vie, c'est de gauche, alors bon, je pense pas que c'est seulement l'apanage de la gauche, \u00e0 droite l'apanage en fait de tous les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:07) [92%] :\r\nQuand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de vivre \u00e0 Sainte-Marthe et non pas dans les appartements du Vatican, de renoncer \u00e0 telle et telle voiture de renoncer \u00e0 beaucoup des apparats li\u00e9s au pape \u00e9videmment les catholiques \u00e9taient surpris, mais sans doute que les gens de Buenos-Aires ne l'\u00e9taient pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [86%] :\r\nAbsolument pas, quand il est arriv\u00e9, archev\u00eaque de, de, de, de Buenos-Aires il y avait une villa magnifique dans le quartier de l'ivresse quel quartier luxueux quel Neuilly-sur-Seine Jean-Louis dire de de de Buenos-Aires o\u00f9 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique a une maison, la fin des choses qu'il a fait, il s'est d\u00e9barrass\u00e9 t\u00eate villas magnifique pour les archev\u00eaque et il a mis des pr\u00eatre retrait\u00e9 de voil\u00e0 donc cr\u00e9\u00e9 par exemple, il avait aussi tout le parc automobile de l'archev\u00each\u00e9, il s'en est d\u00e9barrass\u00e9 du jour au lendemain, il a gard\u00e9 le chauffeur, il a mis dans un autre petit travail \u00e0 l'archev\u00each\u00e9, il n'a pas mis dehors en fait il s'est d\u00e9barrass\u00e9 de tout cet apparat \u00e0 la fameuse souterraine d'archev\u00eaque, il a repris simplement la tenue de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Kwara chignon \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 peu grande parce qu'il \u00e9tait assez volumineux, alors il a fait par une petite couturi\u00e8re, il a fait r\u00e9duire et voil\u00e0, c'est celle qui portait comme archev\u00eaque de Buenos-Aires, effectivement, quand il devient pape tout le monde est surpris : il est pas pour chose qui fait il remonte dans le bus avec tous les autres cardinaux ceux qui suffoque tous les cardinaux la voiture officielle \u00e9tait l\u00e0 l'attendait et ils refusent, ils montent dans le bus et alors \u00e9videmment \u00e7a a beaucoup plu \u00e0 toutes les personnes qui se sentait un peu laiss\u00e9 loin de l'\u00e9glise qui se sentait plus \u00e0 l'aise dans l'\u00e9glise dit tiens ce type est comme nous, et puis \u00e0 la fois, \u00e9videmment \u00e7a a choqu\u00e9 un peu des chr\u00e9tiens traditionalistes, pour lesquels le prestige de la fonction, la parade, c'est quelque chose, le protocole, c'est quelque chose d'important pour Bergoglio pas du tout, il refuse d'appartements pontificaux hein et il va, il va les voir et disant je surtout pas \u00eatre l\u00e0, donc il y aura Sainte-Marthe dans une petite chambre, la 211 au au 2\u00e8me \u00e9tage, qui est une qui est une chambre qu'un petit salon quelque chose de, de, vraiment tout, tout simple et il a besoin de \u00e7a, et il a toujours, vous pouvez pas demander plein chose aux gens, aux chr\u00e9tiens sans m\u00eame montrer l'exemple et c'est ce qu'il a compris quand il parle avec des pauvres et c'est ce que sont des pauvres, on oublie toujours que Bergoglio sort d'une capitale d'une m\u00e9galopole de 15 millions d'habitants et pas pr\u00e9c\u00e9dent sortait de petits villages de Bavi\u00e8re ou d'une petite ville de Pologne qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 de plein fouet \u00e0 tous ces d\u00e9tenus qui ne pas tout ce brassage de population des d'immigr\u00e9s, la famille Bergoglio arrive en Argentine en 1929 avec des bateaux remplis de Syriens 2 Libanais, 2 Turcs et d'Italiens comme et et d'Italiens commun mais disons quand il parle des migrants, des r\u00e9fugi\u00e9s, il sait de quoi il parle, alors \u00e9videmment c'est pas lui qui \u00e9tait sur le bateau, c'\u00e9tait son p\u00e8re mais \u00e9videmment son p\u00e8re et sa grand- m\u00e8re Rosa qui est pour beaucoup de l'origine sa vocation lui ont racont\u00e9 leur raconter tous ces r\u00e9cits de la longue travers\u00e9e le 1er bateau qui devait prendre avait avait fait naufrage, heureusement, ils ne l'avaient pas pris \u00e7a a failli s'arr\u00eater tr\u00e8s vite en fait la fronti\u00e8re, la famille Bergoglio. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:10) [87%] :\r\nDonc, Arnaud B\u00e9dat, on sent une vraie continuit\u00e9 entre l'homme archev\u00eaque et l'homme devenu pape, une vraie continuit\u00e9 aussi dans les combats qu'il a men\u00e9e c'est-\u00e0-dire que c'est un homme qui, de toute sa carri\u00e8re de pr\u00eatre men\u00e9 des d\u00e9bat va tr\u00e8s fort, vous avez \u00e9voqu\u00e9, notamment celui qui l'amenait Kirsner par rapport \u00e0 la la corruption notamment et la des pommes, il y en a eu d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:30) [90%] :\r\nEt il y en a eu, alors, ce qui est assez amusant c'est quand je suis arriv\u00e9 la premi\u00e8re fois \u00e0 Buenos-Aires apr\u00e8s l'\u00e9lection du pape le 15 mars 2013 d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli le contact avec son entourage ou ses amis ou sa famille, je me disais tout \u00e7a en rigolant, tu verras, il va faire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a et \u00e7a et tout s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 est av\u00e9r\u00e9e juste 4 ans plus tard, quand vous avez la grille de lecture Argentine vous comprenez l'esp\u00e8ce de crible vous comprenez exactement ce que va faire le pape Fran\u00e7ois et c'est vrai qu'il a il applique \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, le mod\u00e8le qu'il a mis en place \u00e0 Buenos-Aires par exemple un exemplaire beaucoup mais le le le dialogue interreligieux, il a fait dialoguer les juifs, les orthodoxes, les musulmans Ensemble, le rabbin score car type \u00e9patant, un ami tr\u00e8s proche, qu'il a pris d'ailleurs \u00e0 J\u00e9rusalem avec lui un droit lors de son voyage en Isra\u00ebl, donc il a r\u00e9ussi ce qu'il \u00e9tait pas aussi simple que \u00e7a dans l'Argentine des ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait pas aussi simple, \u00e7a de faire, je vous rappelle qu'il avait quand m\u00eame eu des attentats du Hezbollah contre ambassades d'Isra\u00ebl et contre le une mission juive donc il y avait quand m\u00eame climat tr\u00e8s lourd, ils ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au terrorisme, j'ai envie de dire aussi avant nous de ce cette ce ce terrorisme du Proche-Orient donc Buenos-Aires a \u00e9t\u00e9 son laboratoire et et c'est assez fou, la seule chose qui a chang\u00e9, ses amis disent le truc qui les a le plus \u00e9tonn\u00e9, c'est que, \u00e0 Buenos-Aires Bergounioux est un type assez aust\u00e8re, qui ne sont, il y a pas volontiers et dire qu'il n'est pas piler comme port\u00e9 par la gr\u00e2ce, il est souriant, il rigole tout le temps, il a l'air bien, d'ailleurs c'est le seul le seul changement observ\u00e9 par son entourage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:09) [88%] :\r\nIl y a ces fameux accusation tout de m\u00eame, Arnaud B\u00e9dat, parce que l\u00e0 on dresse un portrait plut\u00f4t dithyrambique et tr\u00e8s positif, il y a eu ces fameuses rumeurs ces accusations concernant le r\u00f4le qu'il aurait ou pas jouer quand il \u00e9tait provincial, c'est-\u00e0-dire responsable pendant la dictature pendant la diffusion sous la dictature, alors oui, on l'accuse d'avoir soit d\u00e9nonc\u00e9, soit pas prot\u00e9g\u00e9s de s\u00e9minariste j\u00e9suite et puis qui est en train de quitter la compagnie d'ailleurs aussi m\u00eame on dit mais je ne je termine que ces ces rumeurs qui sont r\u00e9apparues au conclave 2002 2005 et qui ont fait que lui, qui avait d\u00e9j\u00e0 pas mal la c\u00f4te n'a pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:44) [87%] :\r\nAbsolument, il a fait la course en t\u00eate avec Ratzinger, m\u00eame si \u00e7a quand m\u00eame sur le papier, ce n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, mais c'est s\u00fbr que \u00e7a la g\u00eane que \u00e7a pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 dans l'acc\u00e8s \u00e0 la papaut\u00e9 en 2005 et regardez ce qu'est ce qu'il fait en 2005 et 2013 il s'explique : dire il fait livre d'entretien ext\u00e9rieur une journaliste Argentine fait un autre livre entretien que le radar score car \u00e0 Rubin, il s'explique vraiment en long en large, en travers sur cette histoire de dictature et de de faire des femmes de pr\u00eatre s'et tout sur l'accus\u00e9, pas de les avoir fait enlever, on sous- entendu aussi que ces pr\u00eatre avait disparu, il \u00e9tait au fond de la du Rio de La Plata non, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus pendant plusieurs semaines, ensuite ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, ils ont pu gagner l'Europe ce qu'on oublie aussi de dire que c'est en fait de cette histoire, effectivement, c'est une op\u00e9ration d'Intelligence, mont\u00e9 par les Kirchner \u00e9videmment voyait d'un mauvais oeil que le cardinal de Buenos-Aires puisse arriver pas, voyez un peu l'embarras donc \u00e7a 2005 2013 \u00e7a a retard\u00e9 un peu avanc\u00e9 d'abord donc Nestor et ensuite Christine, ils ont, ils \u00e9taient au pouvoir, quand m\u00eame, pendant 15 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, ils ont mont\u00e9 cette \u00e0 cette op\u00e9ration d'Intelligence via un journal qui est un tout petit tirage qui nous int\u00e9resse de quelques milliers d'exemplaires qui s'appelle Pagina Dausset Pagina 12 pages, 12 c'est ce journal via un journaliste s'appeler Horacio Verbinski que j'jamais pu rencontrer Dieu sait si j'ai son t\u00e9l\u00e9phone portable, son e-mail etc, il n'a jamais voulu s'expliquer les jouer voulu me rencontrer et disait Alicia Oliveira vieille copine du pape, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le penser aussi voir certains \u00e9l\u00e9ments d\u00e9\u00e7us de l'\u00e9poque de la Compagnie de J\u00e9sus en fait dans cette histoire on peut la prendre dans tous les sens, il y a un document qui a \u00e9t\u00e9 sorti du contexte que je publie dans le livre de la traduction exacte, on fait dire \u00e0 Bergoglio des choses qu'il n'a pas dit etc, donc il est \u00e0 mon sens totalement clean, voyez, par exemple, il y a quelques mois, on essaie de monter une rumeur qui serait le p\u00e8re d'un enfant naturel, c'est une rumeur qu'on a essay\u00e9 de monter du c\u00f4t\u00e9 de m\u00eame tout \u00e7a, elle a pas prise, mais on ne peut pas exclure qu'elle soit remise au go\u00fbt du jour dans les mois ou dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, donc vous voyez c\u00f4t\u00e9 g\u00eanant, vous voyez palpable qui va traiter analyse d'ADN depuis Rome pour prouver qu'il n'a pas le p\u00e8re de de cet enfant, qui est par ailleurs un avocat tr\u00e8s connu \u00e0 Buenos-Aires, qui \u00e9tait candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame, candidat des Kirchner \u00e0 la Cour supr\u00eame, on retrouve toujours un peu les m\u00eames gens dans Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:03) [92%] :\r\nDonc, \u00e7a signifie qu'en Argentine, comme aujourd'hui en tant qu'responsables \u00e0 la t\u00eate de tous les catholiques du monde, il ne s'est fait pas que des amis, mais il y a quelques ann\u00e9es beaucoup d'\u00e9mules : d\u00e8s le d\u00e9part, alors Arnaud B\u00e9dat de ses ennemis, on va en parler mais tout d'abord, je vous propose cet extrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:19) [83%] :\r\nOui raye nous national et \u00e0 l'probablement, je ne voudrais mentionner ici certaines de ses probables manager, membre de la Curie je commencerai par la maladie de celui qui se sentent immortels oui tout \u00e0 fait indispensable et qui n\u00e9glig\u00e9 les contr\u00f4les n\u00e9cessaires et habituel quel chef d'une culture qui ne fait pas son autocritique qui ne s'ajustent pas en permanence, qui ne cherche pas s'am\u00e9liorer, il y a d\u00e9lai d'un corps malade il y a aussi la maladie de la p\u00e9trification mental et spirituel, ceux qui ont sont atteints, poss\u00e8de un coeur de Pierre et une nuque raide, la maladie du visage lugubre, elle est celle des personnes bourru, il r\u00eavait, choix qui estime que pour \u00eatre s\u00e9rieux, il faut porter le masque de la m\u00e9lancolie de la Sib\u00e9rie et traiter les autres surtout ce que l'on consid\u00e8re comme inf\u00e9rieurs avec rigidit\u00e9, une femme dure et arrogance, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e7a et arrogance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:47) [92%] :\r\nArnaud B\u00e9dat, vous \u00eates journaliste, vous avez \u00e9crit 2 livres sur le pape Fran\u00e7ois le dernier vient de sortir aux \u00e9ditions Flammarion, il est intitul\u00e9 Fran\u00e7ois seul contre tous, et c'est pas pour rien parce que des ennemis, justement, il en a un certain nombre et il faut dire qu'il cet enfer l\u00e0 on entendait \u00e0 l'instant donc le pape, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2014 devant toute la Curie o\u00f9 il \u00e9voque les 15 maladies de de la Curie quand m\u00eame dire qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en grande partie m\u00e9nage pour faire un peu de d'ordre dans dans la la Curie, mais 4 ans plus tard, on se rend compte que c'est pas facile d'ailleurs dans le discours, en d\u00e9cembre 2016, il \u00e9voquait la force d'inertie qui est cach\u00e9 et parfois malveillantes au sein de la Curie donc parmi les ennemis du pape, on va commencer par les ennemis de l'Int\u00e9rieur et justement par par cette Curie qui, semble -t-il, Arnaud B\u00e9dat, comme pas mal de de peine \u00e0 comprendre la volont\u00e9 du du pape Fran\u00e7ois cette r\u00e9novation quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:48) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un groupe paquebot la Gracchus Uri et effectivement il y a cette interview extraordinaire du cardinal Barbarin qui dit oui, bon la nomm\u00e9 pape on, on, on s'attendait parce que \u00e7a d\u00e9pote autant on sent qu'ils sont tous quand m\u00eame un peu pris de court, un peu surpris et qu'il va peut-\u00eatre au-del\u00e0 de ce qu'on m'a demand\u00e9 de lui effectivement la Curie, c'est quelque chose de, de, de tr\u00e8s compliqu\u00e9, bon, ces 4 500 personnes la Curie les congr\u00e9gations, les dicast\u00e8res etc, sur 4000 504600 personnes qui travaillent au Vatican, mais ce sont des gens tr\u00e8s organis\u00e9s qui ont leurs petits privil\u00e8ges tout \u00e7a, le pape n'en veut plus et ce discours des les 15 maladies extraordinaire, c'est un des textes majeurs de du pape Fran\u00e7ois o\u00f9 explique qu'il est compte toute mondanit\u00e9 il a saisi \u00e0 se taire mondanit\u00e9 spirituelle notamment qui revient, il les met au pas, un peu comme un chef d'entreprise qui leur dit : bon, ben \u00e7a va pas la machine va pas, l'entreprise va pas il faut il faut il faut gu\u00e9rir, \u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez mal pris assez mal v\u00e9cu, mais il est persuad\u00e9 que on peut solutionner le mal par le bien c'est social, ses fondements c'est tr\u00e8s j\u00e9suite, il pense que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:56) [82%] :\r\nMais concr\u00e8tement, il le dit d'ailleurs, en d\u00e9cembre 2000, c'est ce qu'il ne s'agit pas de remplacer les personnes de changer les personnes, mais de changer la personne que changer les personnes sur de virer en h\u00f4tel et personnes mais de l'ait chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:08) [86%] :\r\nIl veut changer, il faut changer les caract\u00e8res changer les, les, les, les gens dans dans dans leurs d\u00e9fauts, enfin il les prendrait o\u00f9 il veut pas s'en d\u00e9barrasser, bon, a tout lieu de se d\u00e9barrasser d'un ou 2 qui \u00e9tait quand m\u00eame des durs \u00e0 cuire \u00e9cul\u00e9 pos\u00e9 quand m\u00eame quelques probl\u00e8mes, je pense que sa place, on aurait fait la m\u00eame chose : d'abord le fameux cardinal Bertone \u00e0 l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, que Beno\u00eet XVI dans la m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 dehors, il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 pour Beno\u00eet 16 et l\u00e0 ce que Beno\u00eet XVI n'a pas fait Bergoglio Pape Fran\u00e7ois l'a fait et ensuite \u00e9videmment, il y a eu le fameux cardinal Burke qui est aujourd'hui l'objet d'un peu toutes les attentions, qui \u00e9tait \u00e0 la \u00e0 la signature apostolique donc pr\u00e9sident de tous les tribunaux de toute la dette ou l'appareil judiciaire du Vatican, un Am\u00e9ricain, un Am\u00e9ricain rigide pur et dur, compl\u00e8tement conservateur et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 l'Ordre de Malte, o\u00f9 on pensait qu'il allait se tenir tranquille depuis la il essaie quand m\u00eame par tous les moyens de mener d'abord une guerre larv\u00e9e, les femmes du fameux douteux vient bien s\u00fbr \u00e0 Maurice, La\u00ebtitia et apr\u00e8s de mani\u00e8re ce qui est dr\u00f4le c'est quand j'ai fini, \u00e9crit le livre fin novembre 2016 autour de moi, j'aimais Porquet tirant pas pendant g\u00e9ant soutient mais qu'est -ce que tu racontes, je non, mais vous verrez, \u00e7a va se passer et livraison sort en f\u00e9vrier la semaine o\u00f9 le livre sort il y a la d\u00e9claration de guerre, ces, ces fameuses affiches dans Rome dans Rome qui porte \u00e9videmment la PAC empreinte du cardinal Burke, il est l\u00e0 derri\u00e8re, c'est \u00e9vident, ensuite le fond aux Osservatore Romano qui est diffus\u00e9 par e-mail, quasiment tous les employ\u00e9es du Vatican, donc l\u00e0 maintenant \u00e7a y est, on y est, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e, vous savez c'est un habile tacticien, le pape Fran\u00e7ois, il a \u00e9t\u00e9, on le dit pas assez, mais c'\u00e9tait, c'est un grand lecteur de Michel de ces qui \u00e9tait j\u00e9suite super tacticien toujours \u00e0 coups d'avance et donc il a pris beaucoup de strat\u00e9gie, je veux dire qu'il a appris l'art de la guerre dans le ciel de certains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:18) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez Babel ou on parle aujourd'hui du pape Fran\u00e7ois et de ce qui lui en veulent et notamment \u00e0 coups d'affiches FN Oberson oui c'est 200 affiches environ quantit\u00e9 placard\u00e9es \u00e0 Rome au d\u00e9but f\u00e9vrier, sur lesquels on voit le pape Fran\u00e7ois faisant la moue et o\u00f9 il est \u00e9crit : tu as plac\u00e9e sous tutelle les congr\u00e9gations tu as vir\u00e9 des pr\u00eatre, tu a d\u00e9capit\u00e9 l'Ordre de Malte et les franciscains de l'immacul\u00e9e, tu as ignor\u00e9 les cardinaux : mais o\u00f9 est ta mis\u00e9ricorde, ce sont donc ces mots- l\u00e0 qui ont \u00e9crit sur ses affiches dans un dialecte Romain, et donc ces affiches s'il voulait marquer un tournant puisque cette fois -ci, ceux qui en veulent au pape s'affiche, c'est le cas de le dire et on retrouve, \u00e0 ce propos, votre invit\u00e9 Arnaud B\u00e9dat oui, Arnaud B\u00e9dat, qui va nous expliquer que les ennemis du pape, entre guillemets, ce sont ceux qui ne sont pas tr\u00e8s contents de voir les r\u00e9formes que le pape Fran\u00e7ois propose au sein de la Curie, mais il y a aussi toute une frange de catholiques qu'on va dire traditionnelle ou traditionalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:27) [81%] :\r\nIl y a, il y a tous les int\u00e9gristes ont vite o\u00f9 tous les catholiques traditionnelles pour lesquelles le dogme, c'est le doigt dans le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:37) [88%] :\r\nSurtout ne touchons pas aux acquis restons, laissons les choses en l'\u00e9tat, comme elles sont, on ne changeront rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:44) [88%] :\r\nQui accuse le pape Fran\u00e7ois d'un certain laxisme qui manquent de rep\u00e8res qui les voil\u00e0 il y a un autre pan de contestation au sein du catholicisme, c'est plut\u00f4t une contestation politique, c'est-\u00e0-dire des personnes qui notamment de du c\u00f4t\u00e9 du du Front national Marine Le Pen, c'est tout le d\u00e9bat identitaire, voil\u00e0 qui reprochent au pape Fran\u00e7ois de ne pas soutenir suffisamment la la civilisation occidentale qui est menac\u00e9 par l'Islam, j'ai r\u00e9sum\u00e9 oui donc c'est ce taux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:13) [88%] :\r\nJe sens \u00e0 dire que tout ce qui nous vient du Proche-Orient du Moyen-Orient se sont d'horribles musulmans avec le couteau entre les dents des bombes dans les mains et ils vont tous nous \u00e9gorger le pape n'a pas aller \u00e0 l'12 \u00e0 de de donner son soutien \u00e0 ces pauvres migrants qui meurent sur les bateaux qui arrivent dans des \u00e9tats \u00e9pouvantable, il n'a pas aller \u00e0 Lesbos a ramen\u00e9 des familles ni des familles d'incarner des musulmans et l'arm\u00e9e des gens dans la d\u00e9tresse, mais \u00e9videmment, tout le discours identitaire, il a ramen\u00e9 des musulmans, voyez comme c'est dangereux, donc \u00e7a le le moi je pense que le pape Fran\u00e7ois est un pas proph\u00e9tique qui est plus dou\u00e9 que le commun des mortels dans dans la mani\u00e8re qu'il a de penser, d'agir, c'est \u00e7a leur proph\u00e9tique, c'est qu'il est sup\u00e9rieur \u00e0 nous et je pense qu'il y a de \u00e7a chez lui et qu'il a une vision tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cise de ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:05) [88%] :\r\nPour en revenir aux ennemis du pape, les ennemis de l'int\u00e9rieur donc Arnaud B\u00e9dat qu'est -ce que vous pensez, si on ajoute donc les employes de la Curie qui sont d\u00e9stabilis\u00e9s par la volont\u00e9 de r\u00e9forme du pape Fran\u00e7ois, si on prend ces courants politiques qui n'admettent pas sa politique migratoire tr\u00e8s ouverte et qui ont peur qu'il ne d\u00e9fendent pas assez les valeurs de l'Occident, et si on prend des catholiques qui se sont d\u00e9stabilis\u00e9s qu'ils ne se sentent pas assez soutenus dans leur foi, concr\u00e8tement, \u00e7a fait combien de personnes, quel est le poids de ces se diffuse opposants avaient int\u00e9rieur \u00e0 l'int\u00e9rieur du Vatican, non \u00e0 l'int\u00e9rieur, globalement, 80 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 donc alors on va distinguer donc \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:46) [87%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il a cr\u00e9\u00e9e autour de lui ce 6 9 et autour de lui \u00e0 Sainte-Marthe, un petit petite cellule avec 3 ou 4, fid\u00e8le d'entre les fid\u00e8les dont Fabienne, p\u00e9diatre h\u00f4pital un argentin etc, tr\u00e8s proche de lui, c'est pour \u00e7a qu'il est toujours tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9 parce qu'il se rend compte que les agressions peut venir de partout, et qui aussi \u00e9videmment, souvent, c'est une des 15 maladie : le double discours, les sourires par devant et par derri\u00e8re le coup de poignard dans les les les partisans l'affaire du Vatican, il d\u00e9route tellement il va tellement vite, on oublie que il y a 4 ans, Beno\u00eet XVI que c'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame chose en 4 ans, le changement est consid\u00e9rable d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:27) [95%] :\r\nEt vous avez l'impression que si on sort de la Curie est -ce que vous sentez qu'il y a une vraie opposition qui s'organise contre pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:37) [87%] :\r\nDe plus en plus au niveau politique, bien s\u00fbr, il y a eu, j'ai envie de dire la la d\u00e9claration de guerre avec les affiches avec le faux Osservatore Romano autour du cardinal Burke et entre- temps il y a eu quand m\u00eame, il y aura ce bras de fer qui va \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 observer avec Lionel, 30, veut construire des murs, construire des ponts ne sont pas d'accord sur l'\u00e9cologie sont pas d'accord sur plein de choses, enfin, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant, voire, on sait que 10 personnes les plus proches de Donald Trump son son homme de confiance qui s'appelle Manuel et a rencontr\u00e9 le cardinal Burke on Vatican papa, tout r\u00e9cemment, mais il y a quelques mois avant l'\u00e9lection de Donald Trump donc ce qu'il y a quelque chose qui se met en place, on sait le pouvoir du nuisance de mani\u00e8re visible ou invisible d'un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis \u00e9videmment un pas Fran\u00e7ois qui vient donner quels sont sur l'\u00e9conomie qui tue, qu'il faut aider les pauvres qu'il faut redistribuer les richesses qu'il faut aider les minorit\u00e9s, hein, les Indiens on dire o\u00f9 on a envie, enqu\u00eate et petite am\u00e9ricain tout \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9range tout \u00e7a, \u00e7a ne pla\u00eet pas beaucoup \u00eatre et \u00e0 beaucoup de catholiques am\u00e9ricains aussi ce qui est quand m\u00eame beaucoup de catholiques am\u00e9ricains tr\u00e8s tr\u00e8s traditionaliste de droite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:51) [82%] :\r\nQui se sent plut\u00f4t attaqu\u00e9 par les propos du Fran\u00e7ois compte le cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:55) [85%] :\r\nOui c'est au pays de l'argent- roi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:59) [91%] :\r\nDonc l\u00e0 vous avez associ\u00e9 Arnaud B\u00e9dat \u00e0 la fois les j'allais dire les opposants de l'int\u00e9rieur, les opposants catholiques a en effet \u00e0 parce qu'on a va appeler de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s grossi\u00e8re les les ennemis de l'ext\u00e9rieur et nomm\u00e9 parce que peut-\u00eatre le mot n'est pas si non alors que \u00e7a en sortant il y a des vraiment des des des strat\u00e9gies qui sont mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:20) [88%] :\r\nOui, et puis regardez sur internet sur les sites Facebook des diff\u00e9rentes personnes regardent, il faut que nous aurons la violence, on parle d'Antichrist, on parle de d'anti- pape, on est quand m\u00eame dans du s\u00e9rieux, on est pas dans la pi\u00e8ce \u00e0 faire effectivement on conna\u00eet la la la la puissance des \u00c9tats-Unis, c'est plus Obama parce que Dieu sait si entre Obama et le pape, \u00e7a se passait remarquablement bien, il y avait une vraie fraternit\u00e9, une vraie communion d'esprit avec 30 \u00e7a va pas \u00eatre simple, vous remarquerez que, parall\u00e8lement, le salut pourrait venir paradoxalement de Poutine, qui avait annonc\u00e9 bient\u00f4t au Vatican et c'est un fin diplomate, le pape Fran\u00e7ois, c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s fin diplomate, il a r\u00e9ussi \u00e0 rencontrer le patriarche Kirill \u00e0 Cuba et la Chine \u00e0 faire dialoguer les Am\u00e9ricains et cubains etc etc la Colombie, donc on peut imaginer que Poutine joue un r\u00f4le pour essayer d'emp\u00eacher tout jugement un affrontement tr\u00e8s violents entre entre Trump et et le pape. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:20) [85%] :\r\nVous craignez un affrontement violent entre 30 et le pape, c'est-\u00e0-dire entre les groupes financiers Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:25) [86%] :\r\nOui, oui, parce que si on sait, on sait la force qu'ils ont et il y a quand m\u00eame le risque, on sait que le voyage \u00e0 Fatima, confirm\u00e9e par plusieurs sources au Portugal est un voyage sous tr\u00e8s haute danger on pense que c'est un voyage Dominique pastorale et que tout va tr\u00e8s bien se passer, un voyage qui est pr\u00e9vu en mai, ou 16000 euros 13 mais je crois, \u00e7a va \u00eatre il y a beaucoup de foule \u00e0 Fatima, c'est un espace tr\u00e8s grand avec des des dizaines de milliers de de de p\u00e8lerins qui vont venir, il y a un vrai danger, alors lui, lui il en rigole, il est s\u00fbr d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par l'esprit Saint que le Seigneur le garde, il doit arriver quelque chose arrivera quelque chose, lui, n'a absolument pas le commencement du d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:07) [95%] :\r\nMais en disant \u00e7a, c'est de consid\u00e9rer que ces propos ces actions mais surtout ses propos ont une tr\u00e8s grande influence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:14) [91%] :\r\nOui, parce qu'il s'impose maintenant comme un leader moral, un peu comme Mahatma Gandhi, un peu comme comme Martin Luther King, comme Nelson Mandela, il a d\u00e9pass\u00e9 la catholicisme il s'adresse plus seulement aux chr\u00e9tiens, aux catholiques du monde entier ici s'adresse aussi aux autres qui se reconnaissent dans son discours, il arrive tr\u00e8s souvent que vous discutiez avec des personnes d'autres religions qui se reconnaissent dans le discours du pape Fran\u00e7ois dans ce discours de paix d'humanisme, de fraternit\u00e9, de lutte conte de paix universelle, ce sont des mots qui porte et c'est : c'est bien un peu de tout, tout le probl\u00e8me parce que plus son pontificat avance, plus il est populaire \u00e0 l'ext\u00e9rieur, plus populaire, dit aupr\u00e8s des gens comme vous et moi et et plus \u00e7a avance, plus il se fait des ennemis dans les 1er 2\u00e8me 3\u00e8me cercle du du pouvoir politique \u00e9conomique dans dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:23) [93%] :\r\nArnaud B\u00e9dat il y a, il y a le Style, il y a, il y a toute la popularit\u00e9 de, de, de Fran\u00e7ois dans le monde entier, donc \u00e7a c'est quelque chose d'acquis, mais pour le reste, quel est le bilan qu'on peut tirer apr\u00e8s 4 ans concr\u00e8tement des changements qu'il a souhait\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:39) [87%] :\r\nIl a mis en route, beaucoup de chantiers, il a continu\u00e9, tout, tout ce qui est pr\u00e8s de p\u00e9dophilie etc et l\u00e0 continuer le chantier mis en place par Beno\u00eet XVI, il a fait de l'or dans la banque du Vatican, quand m\u00eame, il a condamn\u00e9 des, des, des, des milliers de comptes qui \u00e9taient toxiques qui \u00e9tait douteux, etc, il sont des faits, il a r\u00e9form\u00e9 Inchiri alors \u00e9videmment c'est compliqu\u00e9 la fusionner d\u00e9dicaces etc, c'est compliqu\u00e9, mais il a mis beaucoup d'chose en route, alors \u00e9videmment c'est toute la question est -ce que tout cela va perdurer ce que tout cela va avoir un effet on l'attend sur les questions essentielles encore devant l'\u00e9glise, l'\u00e9glise aux laiss\u00e9s-pour-compte, aux homosexuels, aux transgenres etc quand m\u00eame pour moi quand j'\u00e9tais gamin, un homosexuel, c'\u00e9tait le diable, c'\u00e9tait il n'entrait pas dans une \u00e9glise, moi je suis dans une petite ville, c'\u00e9tait comme \u00e7a, maintenant il est le bienvenu : qui suis -je pour juger, donc il y a d\u00e9j\u00e0 au niveau des des id\u00e9es au niveau de la morale y a d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme progr\u00e8s, c'est un peu moins rigide, c'est d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9, c'est une une ouverture encore une fois, il a remis l'humain au centre de l'\u00e9glise, je crois que c'est, c'est c'est la grande le\u00e7on de ce pontificat \u00e9videmment le bilan, c'est un peu t\u00f4t pour le faire mais en 4 ans, mon Dieu qu'est -ce qu'il a qu'est -ce qui a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 qu'est -ce qui a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 c'est vraiment aller \u00e0 Rome, le mercredi, les la place Saint-Pierre, o\u00f9 la salle Paul VI noir de monde sous Beno\u00eet XVI avait nettement moins de monde, il \u00e9tait d\u00e9ment nettement moins \u00e9coutez Fran\u00e7ois vous fait \u00e0 peu pr\u00e8s un \u00e9v\u00e9nement par jour, on n'arrive pas \u00e0 suivre tellement il en fait tellement, il leur dit : je crois que oui, on est dans un Scotty pape superstar, je crois qu'il a bien compris maintenant le le r\u00f4le qu'il peut jouer l'influence qu'il peut avoir une dizaine de ses amis Argentins dit -il fallu que je sois pas pour qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:24) [94%] :\r\nIl vient de f\u00eater ses 80 ans donc lui- m\u00eame avait dit qu'il n'avait pas l'intention de de rester au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:29) [88%] :\r\nIl a dit 2 ou 3 ans apr\u00e8s la lundi 4 ou 5 ans, il a, il a revu son discours, c'est peut-\u00eatre aussi une strat\u00e9gie tr\u00e8s j\u00e9suite de laisser les ennemis se d\u00e9masquer autour de lui parce qu'\u00e9videmment si on se dit l'pontificat sera bref, les app\u00e9tits s'aiguisent, les gens sortent du bois, c'\u00e9tait trop strat\u00e9gie de, de, de, de, de sa part, peut-\u00eatre qu'il en pense, pas un tra\u00eetre mot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:50) [91%] :\r\nToujours est -il qu'est -ce qu'on peut Arnaud B\u00e9dat pensait que ce qui l'a mis en route, ce qui a mis en marche depuis son arriv\u00e9e au Vatican, il y a 4 ans va perdurer au-del\u00e0 de son pontificat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:03) [87%] :\r\nIl essaie de mettre en place, il y a d\u00e9j\u00e0 revu beaucoup la g\u00e9opolitique du conclave donc y avoir un conclave demain si le pape d\u00e9c\u00e9d\u00e9 comme \u00e7a cette nuit dans son sommeil, il y a quand m\u00eame, il a nomm\u00e9 beaucoup de cardinaux \u00e9videmment \u00e0 qui il a souvent fait des choix du coeur, il a nomm\u00e9 notamment un cardinal de Bangui, qui s'appelle le Dieudonn\u00e9, mais le nom, il \u00e9tait compliqu\u00e9, je m'en souviens jamais mais qui est un personnage tr\u00e8s tr\u00e8s bel gaullien qui pourrait \u00eatre un successeur potentiel, la m\u00eame pas il y a m\u00eame pas 50 ans, donc il va \u00eatre \u00e9ligible pendant 30 ans, donc on voit qu'il a install\u00e9 alors est -ce qu'il y a pas encore une majorit\u00e9 des dossiers des 2 tiers acquise Bergoglio mais je crois qu'il va essayer quand m\u00eame de constat qui va donner des instructions, parce qu'en principe, souvent, \u00e7a ne marche pas, va marcher Paul VI p\u00e8se \u00e0 peu pr\u00e8s tous ces derniers temps, ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on peut imaginer en Fran\u00e7ois de bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:56) [85%] :\r\nPour voir nos B\u00e9dat par rapport au lien vous entretenez avec avec le pape commence ce ce qu'il dit ou ce qu'il fait r\u00e9sonne en vous comme comme \u00eatre humain, pas forc\u00e9ment comme, croyez -moi, \u00e7a parle vite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:07) [88%] :\r\nSouvent sans fin observateur permettent de le dire, j'aimais m'a rendu meilleur aussi, j'ai failli m'a choqu\u00e9, a dit petites vous savez raconte des petites histoires et a pr\u00e9sent\u00e9 une petite morale arrive toujours tr\u00e8s j\u00e9suite aussi, j'ai souvent on se reconna\u00eet l\u00e0- dedans et moi ce discours me pla\u00eet bien, j'ai la chance de pouvoir le le suivra par ses amis, par sa famille en Argentine, ce qui me rend tr\u00e8s proche de la chance, parfois de la tranch\u00e9e dans les vols pontificaux pouvoir \u00e9changer un peu avec lui et et je vous assure qu'il est vraiment ce qu'il montre qu'il y a pas, vous savez dans nos m\u00e9tiers, on rencontre souvent des artistes du show- Business, etc, souvent, les gens sont tr\u00e8s sympathique sur sc\u00e8ne sur un \u00e9cran de cin\u00e9ma et quand vous avez en fait vous vous y sont inscrits dans les masques, le pape est vraiment ce qu'il manque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:28) [91%] :\r\nArnaud B\u00e9dat \u00e0 l'instant, journaliste, auteur de 2 ouvrages consacr\u00e9s au pape Fran\u00e7ois et puis berceau, on sent dans son discours tout l'enthousiasme et l'admiration qu'il a, pour le pape Fran\u00e7ois alors que lui- m\u00eame se dit ath\u00e9e, oui, c'est vraiment la preuve que le pape Fran\u00e7ois touche au-del\u00e0 des cercles de croyants catholiques alors Evelyne, on peut noter qu'un d\u00e9bat sur le Pape Fran\u00e7ois aura lieu la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve un d\u00e9bat organis\u00e9 par l'\u00c9glise catholique local justement d'avoir particip\u00e9, ce d\u00e9bat sera introduit en fait par une projection d'un film sur le pape Fran\u00e7ois, un film qui retrace la vie de Jorge Bergoglio jusqu'\u00e0 son \u00e9lection et on peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:07) [91%] :\r\nPr\u00e9ciser peut-\u00eatre que cette soir\u00e9e aura lieu ce jeudi 16 mars \u00e0 l'Auditorium Arditi \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est \u00e0 19 heures et Evelyne Auberson merci beaucoup pour ce sujet Babel c'est tout pour aujourd'hui, merci beaucoup \u00e0 Dominique Stalder qui a sign\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9dition, et si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter ce sujet un seul portail RTS religion Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:49) [83%] :\r\nEt j'ai une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:01) [92%] :\r\nIl est temps pour Babel de refermer ses portes : rendez- vous dimanche prochain pour un nouveau sujet tout de suite, nous vous proposons de rejoindre Jean-Pierre Amann et ces poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9dat, Arnaud", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F657D4D-6A34-4308-882C-6A8C52675AB4", "internalArchiveId": "7F657D4D-6A34-4308-882C-6A8C52675AB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Traverser le d\u00e9sert sans les jambes ni les bras", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Atteinte de scl\u00e9rose en plaque, B\u00e9atrice Renz a progressivement perdu l'usage de ses membres. A 61 ans, cette Fribourgeoise d'adoption est aujourd'hui t\u00e9trapl\u00e9gique. Cette ann\u00e9e, elle a cependant r\u00e9alis\u00e9 un vieux r\u00eave, celui d'aller en Terre sainte et de traverser le d\u00e9sert. Un voyage jordanien fait en compagnie d'amis p\u00e8lerins et de sherpas b\u00e9n\u00e9voles charg\u00e9s de la v\u00e9hiculer. Intrigu\u00e9 par ce voyage hors du commun, \"Hautes fr\u00e9quences\" a demand\u00e9 \u00e0 B\u00e9atrice Renz et au P\u00e8re Luc Ruedin, accompagnateur spirituel j\u00e9suite, de tenir un journal de bord audio. \r\nFabien H\u00fcnenberger convie B\u00e9atrice Renz et Charly Perritaz, membre de la Colonne de secours de Bulle, \u00e0 commenter cette exp\u00e9rience en direct.\r\n\r\n* * Atteinte de scl\u00e9rose en plaque, B\u00e9atrice Renz a progressivement perdu l'usage de ses membres. A 61 ans, cette Fribourgeoise d'adoption est aujourd'hui t\u00e9trapl\u00e9gique. Cette ann\u00e9e, elle a cependant r\u00e9alis\u00e9 un vieux r\u00eave, celui d'aller en Terre sainte et de traverser le d\u00e9sert. Un voyage jordanien fait en compagnie d'amis p\u00e8lerins et de sherpas b\u00e9n\u00e9voles charg\u00e9s de la v\u00e9hiculer. Intrigu\u00e9 par ce voyage hors du commun, \"Hautes fr\u00e9quences\" a demand\u00e9 \u00e0 B\u00e9atrice Renz et au P\u00e8re Luc Ruedin, accompagnateur spirituel j\u00e9suite, de tenir un journal de bord audio. \r\nFabien H\u00fcnenberger convie B\u00e9atrice Renz et Charly Perritaz, membre de la Colonne de secours de Bulle, \u00e0 commenter cette exp\u00e9rience en direct.", "durationSec": 2289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417943", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Traverser le d\u00e9sert sans les jambes ni les bras / HFR_2017-03-12T19:17:36_traverser-le-desert-sans-les-jambes-ni-l", "Hautes fr\u00e9quences du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Atteinte de scl\u00e9rose en plaque, B\u00e9atrice Renz a progressivement perdu l'usage de ses membres. A 61 ans, cette Fribourgeoise d'adoption est aujourd'hui t\u00e9trapl\u00e9gique. Cette ann\u00e9e, elle a cependant r\u00e9alis\u00e9 un vieux r\u00eave, celui d'aller en Terre sainte et de traverser le d\u00e9sert. Un voyage jordanien fait en compagnie d'amis p\u00e8lerins et de sherpas b\u00e9n\u00e9voles charg\u00e9s de la v\u00e9hiculer. Intrigu\u00e9 par ce voyage hors du commun, \"Hautes fr\u00e9quences\" a demand\u00e9 \u00e0 B\u00e9atrice Renz et au P\u00e8re Luc Ruedin, accompagnateur spirituel j\u00e9suite, de tenir un journal de bord audio. \nFabien H\u00fcnenberger convie B\u00e9atrice Renz et Charly Perritaz, membre de la Colonne de secours de Bulle, \u00e0 commenter cette exp\u00e9rience en direct."], "variantIds": ["ece-8417943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T00:21:24Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJe ne vivent que partage \u00e0 bien des \u00e9gards, notre invit\u00e9 ce soir B\u00e9atrice au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle a pu r\u00e9aliser un r\u00eave, faire un voyage dans le d\u00e9sert, un voyage qui n'avait rien d'\u00e9vident puisque B\u00e9atrice c'est \u00eatre GIC mais journal il y a quelque chose qui fait d\u00e9placer les montagnes, vous allez vous en rendre compte, mais avant cela \u00e9coutez ce po\u00e8me qu'elle a \u00e9crit avant le d\u00e9part, l'appel du d\u00e9sert, il est lu par Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [87%] :\r\nPatins aux pieds ou sur ma chaise filante j'ai parcouru le monde immobile j'ai explor\u00e9 les voyages int\u00e9rieurs en amiti\u00e9, je suis mont\u00e9 de sommet en sommet jusqu'au ciel pour voir la Terre d'en haut : apr\u00e8s mon 2\u00e8me voyage en \u00e9criture, il m'est venu \u00e0 nouveau r\u00eave un d\u00e9sir irr\u00e9pressible de me fondre dans un univers qui est si \u00e9trangement familier et si totalement inconnu. \r\n\u00e0 leurs proches de l\u00e2cher prise, je veux vivre le saisissement du d\u00e9sert des premiers pas du peuple derri\u00e8re Moise jusqu'\u00e0 J\u00e9sus face \u00e0 toutes les tentations : je veux moi aussi ressentir en moi sans d\u00e9pouillement impitoyable et grandiose. \r\nJe veux me laisser apprivoiser par la pr\u00e9sence infinie du tout autre d'autres pied d'autres mains, se sont engag\u00e9s \u00e0 me permettre de donner corps \u00e0 ce r\u00eave, tout est organis\u00e9 en comp\u00e9tences et en tendresse pour que ce r\u00eave devienne r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [91%] :\r\nMais actrice Rens au travers de ce po\u00e8me que vous avez \u00e9crit, c'est un bout de votre histoire de vie quelque part, hein, ce r\u00eave de partir au d\u00e9sert est donc devenue une r\u00e9alit\u00e9 entre fin d\u00e9cembre et d\u00e9but de janvier est -ce que ce voyage a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur du r\u00eave que vous aviez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [83%] :\r\nPlus que \u00e7a, plus que \u00e7a, compl\u00e8tement alors la la peinture du pas M6 termine pour que \u00e7a r\u00eave deviendrait r\u00e9alit\u00e9 et moi j'ajouterais pilote r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9 et puis oui oui absolument au-dessus de tout, je, je, ce que j'ai v\u00e9cu la pendant ce voyage dans le d\u00e9sert en Jordanie, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tellement, tellement \u00e9norme, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tellement \u00e9blouissante, c'\u00e9tait pas risquer d'\u00e9t\u00e9 bruissant ce qui \u00e9tait \u00e9norme en fait tout simplement tout ce qu'on a v\u00e9cu d\u00e9j\u00e0 \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en allant dans la dans la vie auront d\u00e9j\u00e0 le voyage a qu'on a fait ensemble dans l'avion et puis avec toute c'\u00e9tait qui de soutien qui \u00e9taient autour de moi ou tourteaux moi c'\u00e9tait moi je tairai c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti Tansu donc je rois et \u00e9norme et puis on est arriv\u00e9 \u00e0 main arm\u00e9e et puis l\u00e0, oui, on a retrouv\u00e9 concert retournement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans l'avion, mais c'est \u00e0 main on a qu'on a fait le 1er souper et puis quand des terroristes, c'\u00e9tait, il y avait d\u00e9j\u00e0 il y a une sorte d'exaltation rendent tant de joie partage contrainte qu'on allait partager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [89%] :\r\nOn va l'entendre au travers des diff\u00e9rents partis sonore qu'on va entendent puisque vous avez tenu pour nous, un journal de bord, un journal de bord de votre voyage et c'est vous, Fabien H\u00fcnenberger, qui avait choisi et mis en forme les extraite nous allons entend tout au long de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [90%] :\r\nOui \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 une mince affaire, puisqu'effectivement B\u00e9atrice Rennes et Luc Ruedin, j\u00e9suite qui faisait partie du voyage sont revenus avec des minutes je dirais des heures de sang puisqu'ils se sont confi\u00e9s \u00e0 ce dictaphone, matin ou soir de pour des p\u00e9riodes parfois de plusieurs longues minutes pour dire leurs \u00e9tats d'un il a fallu faire un choix \u00e9videmment ce voyage avait une dimension tr\u00e8s forte, vous me l'avez dit, vous l'avez dit, avant de partir, c'\u00e9tait peut-\u00eatre vu votre sant\u00e9, le dernier voyage, \u00e7a n'a heureusement pas \u00e9t\u00e9 le cas, mais c'\u00e9tait aussi dans cet \u00e9tat d'esprit -l\u00e0 que vous \u00eates parti, donc on a souhait\u00e9 avec cette ce sujet reprendre et donner un peu une en version assez br\u00e8ve, un aper\u00e7u de ce voyage en rappelant peut-\u00eatre que, il y avait avec vous une grosse vingtaine de personnes il y avait le P\u00e8re Luc Ruedin on l'a dit le P\u00e8re Bernard ce n'est qu'\u00e0 la j\u00e9suite install\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul qui est un peu le l'animateur spirituel, il y avait \u00e9galement des assistants qui vous ont aid\u00e9 dans les gestes quotidiens geste infirmier et puis il y a eu des bras, nous on va dire \u00e7a comme \u00e7a, qui ont port\u00e9 le brancard et l\u00e0 aussi \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 une mince affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [90%] :\r\nAlors, ses bras, nous, nous en avons un autour de la taille bonsoir Charly Perritaz bonsoir, donc vous \u00eates un des sherpas de B\u00e9atrice, parce que c'est ainsi qu'elle vous a appel\u00e9, de mani\u00e8re tr\u00e8s gentille, une t\u00e2che un peu inhabituel, pour vous, vous \u00eates membre de la colonne de secours de Bulle, comment vous avez r\u00e9agi quand on vous avez \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s pour cette mission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [85%] :\r\nBen, en r\u00e9alit\u00e9, c'est pas aussi inhabituel que \u00e7a de porter quelqu'un c'est dans notre. \r\nTravail, formation de de sauveteurs justement d'effectuer ces ces transports, bless\u00e9s, c'\u00e9tait du pain sur un quoi et comment temps comment j'ai r\u00e9agi comme on a r\u00e9agi mais c'est B\u00e9atrice, elle a une telle \u00e9nergie, une telle joie de vivre que quand elle nous demande quelque chose c'est forc\u00e9ment une chose qui va \u00eatre explosif de bonheur quoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 fond \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [88%] :\r\nAlors on va vous suivre tous les 2 sur le terrain, enfin va entendre B\u00e9atrice notamment dans ce p\u00e9riple au dire Rome, c'est le d\u00e9sert qui se trouve au sud de tout au sud de la Jordanie, alors on va commencer par l'autre personne qui avait fait un dictaphone, il s'agit donc du P\u00e8re Luc Ruedin, ami proche pr\u00e8s pr\u00eatre j\u00e9suite qui accepte, il lui aussi de livrer ses \u00e9tats d'\u00e2me, alors on va commencer par lui, par le p\u00e8re Luc Ruedin qui nous parle d'un des protagonistes essentiels de ce voyage, le d\u00e9sert lui- m\u00eame Luc Ruedin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:16) [91%] :\r\nVendredi 30 d\u00e9cembre dans le d\u00e9sert du Wadi Rome nous venons de passer leur premi\u00e8re nuit voil\u00e0 nous y sommes depuis \u00e0 peine 12 heures et d\u00e9j\u00e0 mon rapport au temps et \u00e0 l'espace change totalement ce matin nous avons m\u00e9dit\u00e9 une heure dans le silence absolu du d\u00e9sert, je suis marqu\u00e9 par ses phrases de Th\u00e9odore Monod p\u00e8lerins du d\u00e9sert. \r\nVous d\u00e9sert, il faut se soustraire l'essentiel non seulement d'objets mais de penser le d\u00e9sert n'est pas complaisant, il sculpte la dame le corps il faut supporter de perdre le sens du temps et de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:59) [78%] :\r\nOn est le 15\u00e8me jour, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 5 heures ce b\u00e2tard en est all\u00e9 avec les voitures vers l'affadir le seul petit b\u00e9b\u00e9 mort que j'ai eu un pas \u00e0 acculer Jeep qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9, il n'\u00e9tait absolument pas \u00e9quip\u00e9s pour Jesse Roland alors les sherpas ont pu hisser dans cette auto avec leurs forces et leurs pratiques et leur savoir- faire que je t'bien mince qu'aller dans l'auto et puis on est arriv\u00e9 ici au compte pour cette nuit et puis \u00e0 sa table accueil vraiment fantastique Les sherpas pourront sortir la rancoeur pour dormir cette nuit d\u00e9j\u00e0 dans prendra et puis ce qui \u00e9tait aussi fantastique, c'est que \u00e7a fait une immense tourte \u00e7a rappelait et dans ce Rabelais, ils ont chauff\u00e9 Allemagne autant c'est une crise, il \u00e9tait d\u00e8s est sur soi \u00c9douard mais \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:23) [95%] :\r\nSamedi 31 d\u00e9cembre 2016, il est 9 heures du matin nous nous pr\u00e9parons \u00e0 partir marcher apr\u00e8s une heure de m\u00e9ditation dans le froid glacial. \r\nIl a fallu r\u00e9ajuster hier soir entre l'\u00e9nergie du groupe de sherpas une \u00e9nergie que l'on peut trouver dans les clubs alpins. \r\nLe cri, la bonne humeur, les plaisanteries sont de rigueur et l'\u00e9nergie des m\u00e9ditant qui cherche le silence qui cherchent \u00e0 s'approcher de c'\u00e9tait \u00e9nergie de l'\u00e9ternit\u00e9, un esprit d'\u00e9quipe se forme petite petit dans le groupe B\u00e9atrice n'y est pas pour rien, elle qui relie chacun, chacune des membres de ce groupe, celle qui a eu l'initiative de ce voyage, ce soir, ce sera le passage \u00e0 l'an de gr\u00e2ce 2010. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:24) [91%] :\r\nLa voix de Luc Ruedin, pr\u00eatre j\u00e9suite accompagnateurs de ce voyage en Jordanie en Terre sainte avec vous B\u00e9atrice Rens alors on l'a entendu, donc il y a, il y avait 2 sortes de de personnes mais enfin vous avez par d'un groupe de tr\u00e8s de coh\u00e9sion dans le groupe en m\u00eame temps il y avait peut-\u00eatre des attentes diff\u00e9rentes alors Charly Perritaz vous qui \u00e9taient l\u00e0 pour assister, pour porter B\u00e9atrice Rens : s'il y en avait d'autres qui \u00e9taient l\u00e0 pour des revues, des raisons plus spirituel, d'avoir un v\u00e9ritable p\u00e8lerinage en tant que telle, il y a un moment donn\u00e9, une crise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:01) [87%] :\r\nNon, on peut pas appeler \u00e7a comme \u00e7a, il y a eu des objectifs, il y avait des objectifs diff\u00e9rents, il y avait des approches diff\u00e9rentes, et puis on a peut-\u00eatre pris trop de place dans ce silence qui \u00e9tait demand\u00e9 la mise au point \u00e9tait faite rapidement, chacun sait compris je crois, mais effectivement la la dynamique de d\u00e9part \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente et on \u00e9tait un gros pour mener voyage possible et confortable, c'est possible pour B\u00e9atrice et puis les autres personnes venaient plus pour un voyage spirituel et ou int\u00e9rieur puisse, je dirais, individualiste, dans le sens positif du terme, alors que nous on a fait un pur esprit d'\u00e9quipe et puis effectivement d'abord \u00e0 l'pas tout compris quand c'est qu'on avait respect\u00e9 ce silence ou pas, qui effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [91%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 pein\u00e9 B\u00e9atrice Rens de sentir quelques tensions au moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:51) [82%] :\r\nNon, absolument pas, non, absolument pas parce absolument pas, parce que moi j'ai toujours ressenti le c\u00f4t\u00e9 positif des sherpas et qui \u00e9tait \u00e9vident d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9vident pour moi que je ne pouvais pas rester compl\u00e8tement tant le dans le silence, d\u00e9j\u00e0 uniquement par par leurs leurs gestes techniques et qu'ils \u00e9taient oblig\u00e9s de partir de parler entre et puis payer qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:25) [89%] :\r\nVous parlez de gestes techniques, on va peut-\u00eatre quand m\u00eame dire en 2 mots sur l'aspect logistique imagine c'est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 d'arriver dans un pays o\u00f9 dans le fond, on imagine, en plein d\u00e9sert, rien n'est pr\u00eat pour recevoir un brancard pour, j'imagine que les diff\u00e9rences de niveau il y a, dit le sol n'est pas forc\u00e9ment fait de de b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [86%] :\r\nOui c'est juste, alors les informations qu'on avait sur le la qualit\u00e9 et la topographie g\u00e9ographie du d\u00e9sert est un petit peu flous on a imagin\u00e9 certaines choses, on a pr\u00e9par\u00e9 certaines autres choses et puis on a improvis\u00e9, le reste, \u00e7a fait partie du job de sauveteurs aussi il y a toujours des choses qui est pas pr\u00e9vu donc \u00e7a nous a pas laiss\u00e9 compl\u00e8tement bloqu\u00e9 l\u00e0- dessus et puis le personnel \u00e9galement donn\u00e9, a dit, je crois, je comprends ce que vous faites vous tirer une charrue et dans des endroits difficiles o\u00f9 le sable \u00e9tait tr\u00e8s mou, c'\u00e9tait vrai effectivement cet effort de tirer une charrue Larousse enfonc\u00e9e dans le sable, puis elle roulait presque plus qu'on allait c'est un un gros effort alors difficile de faire \u00e7a dans un pur silence 4 il faut chercher un \u00e9quilibre, tenir, prendre corps renforc\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e0 droite, alors les dans la technique, on est oblig\u00e9 de de causer un peu s'encourager aussi, il faut lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [91%] :\r\nB\u00e9atrice Rennes malgr\u00e9 tout le savoir- faire et l'exp\u00e9rience de Charly Perritaz et et de ses compagnons, il vous est arriv\u00e9 d'avoir peur de vous dire qu'est -ce qui va m'arriver, j'ai bascul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [79%] :\r\nJe dois avouer, il y a eu des moments un impressionnant, il y a eu des moments vraiment on peut pas s'imaginer Paco on est pass\u00e9, et puis et puis pas \u00e0 dans les bras et 4 sherpas c'\u00e9tait pr\u00eat si on on la confiance que j'en fait mais une confiance et nord, \u00e9norme, \u00e9norme, et comment il faut vous imaginer dans ce brancard vous \u00eates couch\u00e9, vous \u00eates un alors moi je suis d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, coucher un c\u00f4t\u00e9 coucher derri\u00e8re ma t\u00eate et mes omoplates qui a quand m\u00eame des \u00e7a qui qui feront que je que je suis un peu semi- couch\u00e9e sur Mir oui \u00e7a est ainsi somm\u00e9 couch\u00e9 un gros coucher et puis ce qui est de fantastique, avec ce car c'est par moments aussi il marchait les marches il march\u00e9 et puis par moments, il voulait vraiment me faire partager comment elle a vu, si je suis debout ailleurs verticalit\u00e9 le le brancard, on est rest\u00e9 10 minutes, un quart en en position verticale et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:11) [88%] :\r\nCe qu'il faut pr\u00e9ciser, c'est que vous \u00e9tiez aussi priv\u00e9 de l'\u00e9quipement que vous avez m\u00eame ce soir vous \u00eates en Studio avec une chaise qui vous permet de vous d\u00e9placer avec des gestes du montant, enfin vous la mani\u00e8re une dext\u00e9rit\u00e9 absolument impressionnante, vous avez \u00e0 gauche, \u00e0 droite, l\u00e0 vous n'aviez rien de d'\u00e9quipements, de faire de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:29) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait clair depuis le d\u00e9but avec cette chaise \u00e9lectrique comme ici avec le montant que fonctionne compl\u00e8tement seul, c'\u00e9tait logique que je pouvais pas aller dans l'avion d\u00e9j\u00e0 uniquement les questions de batterie et puis le jour d'aujourd'hui, je passerai un tout petit peu commune terroriste presque donc c'\u00e9tait \u00e9vident que j'avais chaise Manuel et puis toutes qui a, qui a fait une telle ou telle infrastructure de gens qui mettaient, c'\u00e9tait une des 2 assistants rond infirmi\u00e8re ou sherpas \u00e0 la porte qui pouss\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:15) [95%] :\r\nAlors si vous \u00eates d'accord, B\u00e9atrice et Charly aussi on retourne dans le d\u00e9sert pour \u00e9voquer une une chose qui qui frappe quand on y est, la beaut\u00e9 du ciel nocturne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:31) [87%] :\r\nHier soir j'ai dormi pour la premi\u00e8re fois, hein, de la BD toi et c'\u00e9tait tellement intense, c'\u00e9tait tellement magnifique que j'ai envie de seulement encore dormir \u00e0 la belle \u00e9toile, et puis j'ai aussi l'impression que j'avais une connexion directe avec ce ciel \u00e9toil\u00e9 \u00e9pic\u00e9 de profondeur mais 2 fois plus profonde qu'on peut s'imaginer \u00e0 la limite importe o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort et \u00e0 tout \u00e2ge. \r\nSi kebab pourquoi appr\u00e9ciable en train de regarder plusieurs mois couch\u00e9 sur au sommet couch\u00e9e s\u00fbrement Branca, je me disais c'est quand m\u00eame rigolo les gens quand elles marchent, il le sort le moi quand je suis sobre prend car je vois en tout cas par le soir, je vois les rochers et puis ce que je vois le plus c'est le ciel, l'ouverture du ciel Jean est -ce encore symbolique, toute cette histoire, je crois que je vous souhaite tout autour mais oui et Pierre d'un chaos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:00) [83%] :\r\nDimanche 1er janvier 2017 dans le d\u00e9sert apr\u00e8s une m\u00eal\u00e9e glacial de m\u00e9ditation, comme tous les matins avec le groupe, je d\u00e9couvre de plus en plus combien ce d\u00e9sir tissu r\u00e9ceptif qui m'invite \u00e0 aller toujours plus dans cet au-del\u00e0 de moi- m\u00eame Dieu plus intime \u00e0 moi- m\u00eame, comme on homme plus \u00e9lev\u00e9 que les signes de monde des r\u00e9serves, c'est aussi cette solidarit\u00e9 de quelles que soient les objectifs de chacun, quelles que soient les \u00e9nergies m\u00e9ditative a une qui sont d\u00e9ploy\u00e9s hier, nous avons bien senti combien nous portons B\u00e9atrice mais de fait, c'est elle qui nous porte, qui a \u00e9tabli relation personnelle avec chacun, chacune, et qui nous relie, mais aussi nous invite \u00e0 aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:08) [79%] :\r\nMaintenant, on est le 2 janvier je absolument vous racontez, mais 4 sherpas ils auront rep\u00e9r\u00e9 une qui vont montrer, c'\u00e9tait une superbe 2, elle faisait orbites augmenter conseil pas \u00e9cart\u00e9 du groupe puis feu flamand, on est mont\u00e9 sur la 2, vraiment, c'\u00e9tait pas \u00e9vitons de bont\u00e9 l\u00e0- haut puis arriver tout temps au-del\u00e0 d'une il y avait cette crainte de la 2 et puis ils ont tourn\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 sur la roue permettez les Sarrasins qu'en train de regarder sur cette cr\u00eate tout le panorama et la vu qu'on avait en bas dans le Time des rochers, tu vas c'\u00e9tait une vue je suis pas assez expliqu\u00e9 tellement c'\u00e9tait et Blue ils sont \u00e9blouissants et puis ce qui \u00e9tait tr\u00e8s fort en \u00e9taient les 5 donc sur cette cr\u00eate \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, dit celle de sherpas, maintenant, on se met en communion dans le n\u00f4tre, communion et on a fait environ 10 minutes de Persil, Laurence et puis enfin, c'est \u00eatre l\u00e0 et puis regardez, observez int\u00e9grer ce qui se passait front au piano m'en donner les 4, ils ont fait tour \u00e0 tour chacun raconter ce que c'est traverser de d\u00e9c\u00e8s a provoqu\u00e9 chez eux et puis sont vraiment des hypers montagnard et puis plaque un peu facile et puis les 4 \u00e9glises c'est combien \u00e7a leur rapportait et combien le faisait quand m\u00eame changer un tout petit peu, quelque chose qui puisse le faire en seront plus puis le plaisir qu'ils auront avec ce brancard, en tout cas, c'\u00e9tait un moment vraiment intense. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:21) [89%] :\r\n\u00e9coutez les battements de la peur qui pulse comme mon d\u00e9sir de vie mon d\u00e9sir d'apprivoiser l'inconnu qui m'attend, la peur n'handicap\u00e9s jusqu'\u00e0 ce que tombe le diagnostic, une fois que j'ai pu accepter que mon corps allait \u00eatre paralys\u00e9 la peur m'a peu \u00e0 peu abandonn\u00e9 depuis je file un voyage magnifique \u00e0 travers la vie ma\u00eetre les chances de mon c\u00f4t\u00e9 apprivoiser la peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:47) [92%] :\r\nPrendre en compte ces appels \u00e0 la confiance vigilante. \r\nPoser des gestes concrets abandonner les rumeurs effrayantes pour caresser le monde avec mes yeux tisser une toile de solidarit\u00e9 comme protection contre la souffrance et la puissance, le regard \u00e9coutez le choeur des anges et chanter \u00e0 l'unisson avec eux : n'ayez pas peur palpitant d'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:17) [89%] :\r\nB\u00e9atrice Rens : on vient d'entendre un de vos po\u00e8mes lus par Anne Baecher, un des po\u00e8mes que vous avez offert aux participants qui r\u00e9sume aussi est assez bien l'\u00e9tat d'esprit non seulement de votre vie, mais aussi de ce voyage, quelque part, pourquoi ces po\u00e8mes, pourquoi vous avez eu envie d'offrir ses po\u00e8mes aux participants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:36) [83%] :\r\nLe le le tout 1er po\u00e8me appelle l'appel du d\u00e9sert, c'\u00e9tait vraiment le po\u00e8me que j'ai commenc\u00e9 par le CRIF, juste apr\u00e8s que je suis sorti la la 7\u00e8me septic\u00e9mie, c'\u00e9tait tellement c'est tellement inou\u00ef tellement beau de toute bonne foi, de nouveau, \u00eatre parmi la patrie ici que franchement la question Renz suppos\u00e9 se posait pas, et puis j'ai \u00e9crit form\u00e9 telle qu'a eu d'une vitesse assez impressionnante et puis ce po\u00e8me, l\u00e0 c'est vraiment le po\u00e8me que j'ai fait quelques jours avoir honte de partir parce que, parce qu'il avait quelques qui avait une certaine peur de partir en Jordanie et je trouvais que c'\u00e9tait \u00e7a me parlait d'un triplement cette peur Peter de faire ce po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:40) [86%] :\r\nJ'ai envie de poser une question montagnards on aux blagues un peu facile, un deuil Charly Perritaz revenons sur cette dune qu'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, B\u00e9atrice rendez- vous \u00eates tous les sherpas B\u00e9atrice dans un hyper silence entend de 10 minutes, vous dites des choses que vous a caus\u00e9 ce voyage est -ce qu'on peut en dire une au micro qu'est -ce que vous retenez de ce moment de ce voyage est -ce que \u00e7a en vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:09) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait des moments tr\u00e8s particulier, il y en a eu plusieurs fois c'\u00e9tait une minute fois c'\u00e9tait plus c'est vrai, c'est un moment de communion je on con\u00e7oit la communion sens chr\u00e9tien, comme on l'a appris, et puis l\u00e0 on d\u00e9couvre la communion vraiment exp\u00e9riment\u00e9 ou en l'exp\u00e9rimentant la pratique et puis dans ce voyage on a, on a pratiqu\u00e9 beaucoup d'chose c'est \u00e7a qui est, on n'est pas rest\u00e9 dans la la la th\u00e9orie, on \u00e9tait tout de suite dans du concret tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:38) [82%] :\r\nJustement, \u00e0 propos de concret, vous nous confie li\u00e9 avant l'\u00e9mission, qui est beaucoup de transpiration pour monter l\u00e0 haut, c'\u00e9tait je crois une des, une des plus hautes du boyau moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:45) [85%] :\r\nC'est l\u00e0, je crois que c'est la de ne plus haute de Jordanie, tout juste, oui, on a un petit peu sous- estim\u00e9, c'est pas comme dans les Alpes et puis avec quelques \u00eates pro- financier je crois de B\u00e9douins aussi, alors c'\u00e9tait la dune d'avant la celles -ci ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 nous-m\u00eames, mais seulement nous-m\u00eames et puis on a donner se d\u00e9fi dit vanter, on \u00e9tait chercher au fond de chacun, je crois, tout ce qu'on avait et puis on est tellement payer quand on \u00e9tait au sommet de voir B\u00e9atrice comme \u00e7a \u00e0 ce moment qu'on a pass\u00e9 l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait magique quoi c'\u00e9tait vraiment, d'abord, on est pass\u00e9 un peu pour des des montagnards alpins avec des gros bras mais sans armes et sans coeur et puis je crois que les gens aussi remarqu\u00e9 qu'on avait tout \u00e7a aussi et puis peut-\u00eatre pas la m\u00eame spiritualit\u00e9 pas une recherche que les autres mais \u00e9tait bien marqu\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:34) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, Bercy donc dans du d\u00e9sert jordanien, vous \u00eates all\u00e9 aussi sur les bords du journal, mais aussi sur les bords de la mer Morte n'avait malheureusement pas pu vous y baigner, on va l'entend, mais cela nous a pas emp\u00each\u00e9s de de vivre un moment de bonheur, d'o\u00f9 vous vient cette capacit\u00e9 de faire de certaines d\u00e9ceptions de certaines frustrations et plaisir par procuration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:56) [97%] :\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que dans ma vie, il y a toujours toujours toujours du positif dans le n\u00e9gatif et puis j'ai aussi remarqu\u00e9 qu'avait. \r\nLa l'avancement d'un pavillon au mari qui, avec les effets secondaires de la maladie qui qui qui est tous un peu sur sur Elio boiteux et puis pour le progr\u00e8s pour la continuation et chez moi, c'est un c'est tout simplement un pr\u00eat c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 exprimer mais mais cette envie de vivre, de joie, confie cette beaut\u00e9 de vivre, pas seulement \u00e9norme mais elle grandit \u00e0 grand elle grandit tout le temps, tout le temps, tout le temps, tout le temps et puis je remarque, je remarque aussi, l\u00e0, je rejoins tout petit peu la, la chanson de Jean Gabin qu'on a jamais jamais arr\u00eat\u00e9 d'apprendre, on peut jamais dire encore enjeu maintenant ai j'ai moi mais \u00e7a, \u00e7a aurait d\u00e9j\u00e0 longtemps puis termin\u00e9 et puis c'est faux, c'est tout simple en fout ce qui qui est fier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:30) [82%] :\r\nQui est en l'ach\u00e8vement c'est une petite fille fruit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:35) [78%] :\r\nVoil\u00e0 tribu acquis ce c'est c'est vous- m\u00eame, c'est vos capacit\u00e9s, c'est votre personnalit\u00e9, c'est votre maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:42) [82%] :\r\nMais je je crois bien qu'il y a quand m\u00eame si je pense maintenant de retour \u00e0 moi- m\u00eame toute petite jeune patineuse, j'avais d\u00e9j\u00e0 se fait son rang, savoir que c'\u00e9tait une lumi\u00e8re lumi\u00e8re comment j'appelle aujourd'hui ou comme \u00e7a, et j'avais tout simplement une joie, une joie \u00e9norme d\u00e9fi il fera d'avancer et pi pi, c'\u00e9tait bien comme \u00e7a, et au Japon bien \u00e0 \u00e0 fur et \u00e0 mesure l'\u00e9volution Gaballah la maladie oui, je suis conscient de la lumi\u00e8re et cette lumi\u00e8re, plus elle conviviale grandit \u00e0 fur et \u00e0 mesure qu'augmente comme moi j'avance, h\u00e9 bien oui crois il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame, j'ai fait 2 expos exp\u00e9rience de mort imminente pour moi, c'est 2 experts, expert en ce r\u00eave imminente c'est et puis dans r\u00e9cemment m\u00e9tamorphose m\u00e9tamorphos\u00e9 et que l\u00e0 il y a quand m\u00eame le le c\u00f4t\u00e9 religieux c\u00f4t\u00e9s oui spirituel tr\u00e8s malheureux \u00e9vident, \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:18) [94%] :\r\nVoil\u00e0, on va l'\u00e9voquer tout \u00e0 l'heure le l'aspect spirituel de Charly Perritaz, vous aviez envie de r\u00e9agir \u00e0 cette joie de vivre que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:24) [91%] :\r\nOui, B\u00e9atrice plus personne qui la connaissent pas peut-\u00eatre pas croire comme \u00e7a mais elle irradie c'est c'est une radiation atomique d'amour, plus on est pr\u00e8s, plus on en ramasse alors non, avec 8 10 jours \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, 18 heures par jour, tout proche, c'est extraordinaire, vous avez le moral dans les chaussettes 3 minutes au t\u00e9l\u00e9phone, c'est bon, vous \u00eates gonflable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:46) [98%] :\r\nAlors on va voir tout de suite un exemple de cette joie de vivre et cette capacit\u00e9 de vivre les choses aussi par procuration parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:00) [87%] :\r\nIl y a eu la possibilit\u00e9 d'un aller se baigner dans la mer moi avec la cha\u00eene malheureusement cette \u00e9tait pas possible car les gardiens pr\u00eaterait il y avait des escaliers pour moi, \u00e7a ne faisait rien, j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai fait surtout pas plaisir indescriptible pour les autres, imaginez le fasse hors de danger de flotter sur l'eau, c'est chouette et puis toute fa\u00e7on m'montrer les diff\u00e9rentes photos apr\u00e8s, on a beaucoup ri ensemble, c'\u00e9tait fort, ensuite on a recommenc\u00e9 le voyage vers la vall\u00e9e du jour Torrent je jusqu'\u00e0 B\u00e9thanie qui \u00e9tait le lieu du bapt\u00eame du Christ int\u00e9rieurement, c'\u00e9tait fort de laisser un PIB par toute cette pareille. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:09) [87%] :\r\nMais je voyage ensemble. \r\nIl est magnifique, c'est vrai et il est magnifique parce que tu as eu relever le d\u00e9fi, tu as su oser risquer per\u00e7u interpeller les uns les autres pour mettre en place ce projet un peu fou, est ce qui t'a permis de le faire, c'est cette peur qui peu \u00e0 peu, avant de venir, parce que tu as su dans le silence, accueillir la douceur infinie de l'amour de tu as su tisser une toile de solidarit\u00e9 comme protection contre la souffrance et la puissance est surtout tu \u00e0 sur\u00e9lever le regard vers l'horizon de Dieu, de proposer \u00e0 travers ce qui \u00e9tait impos\u00e9 par la vie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:05) [87%] :\r\nJe me compare souvent \u00e0 cette marionnette qui, au d\u00e9part, attach\u00e9 \u00e0 ses 4, elle peut danser, sauter bouger tout chez moi le 1er film, il a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 \u00e0 17 ans j'ai perturbe l'\u00e9quilibre en propre et figur\u00e9 le 2\u00e8me film finalement a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e plus tard vers mettre, et l\u00e0 je me trouvais, et aujourd'hui les 4 fils sont coup\u00e9s chez moi et je ne bouge plus rien, je ne peux pleurer \u00e0 faire \u00e7a, mais aujourd'hui je dirais je suis libre, plus libre que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s ce p\u00e8lerinage, elle vole vol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:18) [87%] :\r\nLa voix de B\u00e9atrice reine, ce que nous recevons ce soir en Direct dans Hautes fr\u00e9quences B\u00e9atrice Rens : vous qui \u00eates t\u00e9trapl\u00e9gique, vous nous faites ce soir partager un de vos r\u00eaves r\u00e9alis\u00e9s derni\u00e8rement, c'est un voyage dans le d\u00e9sert en Jordanie, donc c'\u00e9tait tout au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, B\u00e9atrice, on sent tr\u00e8s fort votre \u00e9nergie, votre envie de vivre, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais elle vole, vole, vous le dites aujourd'hui, apr\u00e8s quelques semaines qu'est -ce qu'il vous reste comme au go\u00fbt de ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:45) [83%] :\r\nVoyage impressionnant d\u00e9j\u00e0 quand je suis revenu de ce voyage, j'ai eu plusieurs plusieurs moments plusieurs mois, je verrai jour voire m\u00eame semaine pour revenir vraiment un tout petit peu de tout faux ici pour les rires ou compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, et puis maintenant c'est quelque chose de tellement merveilleux qui qui me reste et puis. \r\nOui, du point de vue spirituel au niveau spirituel 9 alors pour moi tout franchement c'\u00e9tait 10 jours mon avenir \u00e0 moi compl\u00e8tement, compl\u00e8tement voyager \u00e0 l'int\u00e9rieur, encore plus, encore plus loin : accord avoir avanc\u00e9 et puis, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort, h\u00e9 bien il y a, il ne fera une phrase qui me qui me suis fort c'est-\u00e0-dire que Jacob, je ne me bats pas compte, commentera la mort mais je me bats tellement pour la pour la veille et puis \u00e7a : apr\u00e8s son voyage en Chine, c'est long moment l\u00e0 dans l'int\u00e9rieur, moi je dirais a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment grandi avance en France il bougeait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:17) [89%] :\r\nOn pouvait pas tout gard\u00e9 au montage, mais dans ce que vous avez ramen\u00e9 il y avait aussi beaucoup de traces de de la dimension religieuse de ce que vous avez v\u00e9cu, vous \u00e9tiez \u00e0 B\u00e9thanie, vous \u00eates all\u00e9 dans des lieux bibliques tr\u00e8s fort, vous avez v\u00e9cu de nombreuses eucharistie il y avait vraiment une dimension religieuse presque consonance avec ce qu'avec le Christ, enfin je sais pas comment vous le disiez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:38) [84%] :\r\nCompl\u00e8tement alors compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, et d'ailleurs je suis parce qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait pr\u00e9vu d'aller que dans le fatigue et puis finalement on a fait une \u00e0 tour de Jordanie compl\u00e8tement biblique de toutes les villes et puis Porto et puis aujourd'hui je suis tellement tellement contente flamenco qu'on n'a fait qu'on a fait tout tour et puis c'\u00e9tait justement pour ce voyage int\u00e9rieur que je vivais toute fa\u00e7on Delevoye complet aussi fort et pour vous, Charly par l'\u00c9tat, qu'est ce qui vous reste de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:22) [86%] :\r\nOn n'en revient pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, ben quand je aujourd'hui, j'\u00e9tais avec un coll\u00e8gue qui \u00e9tait avec moi l\u00e0- bas, on est, on est plus proche, on est on est diff\u00e9rent, on est plus soud\u00e9e, ce qui me reste, ce qu'il sait que, enfin, peut-\u00eatre le sens et il faut faire des choses qu'on a envie et puis il faut bannir le plus possible, seulement moins possible quoi, on en a parl\u00e9 d'une d'une impossible, on l'a fait mais ce voyage \u00e9tait impossible pour B\u00e9atrice comme \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e9t\u00e9 fait la plus belle mani\u00e8re quoi, il faut vivre, il faut vivre intens\u00e9ment chaque jour, faut pas attendre les prochaines faut pas attendu quoi, il faut y aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:05) [89%] :\r\nOn l'a entendu, le groupe \u00e9tait assez divers, il y avait des attentes des profils tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, on a senti que \u00e7a aille un peu quelques moments de tension et finalement une solidarit\u00e9 s'est trouv\u00e9 petit-\u00e0-petit les gens se sont entendus, compris, de plus en plus et ce qui reste un r\u00e9seau d'amiti\u00e9s entre vous quelque chose de, de, de for\u00eat d'amicale entre les participants, vous allez vous revoir vous reparler refaire des projets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:27) [86%] :\r\nOui, clairement, alors il y a des personnes que j'ai d\u00e9j\u00e0 vu qu'il \u00e9tait hors du groupe, changement des gens qui \u00e9taient venus plus plus pour m\u00e9diter et tout \u00e7a, il y a des \u00e9changes qui se font, il y a des messages qui est qui qui traverse les Andes, il y a, il y a quelque chose qui est pass\u00e9 tr\u00e8s fort le dernier tour de table, vers la fin du voyage, o\u00f9 chacun a pris la parole, c'\u00e9tait juste intense que ces inconnus qui \u00e9tait en face ces alpinistes qui \u00e9taient de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a eu des super d'\u00e9changes tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:59) [90%] :\r\nMa\u00eetrise vous disiez avant de partir, c'\u00e9tait votre dernier voyage on esp\u00e8re \u00e7a ne sera pas vous avez et repartir avec lui ou avec d'autres, vous voyez le nouveau r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:09) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que ce qui concerne la Jordanie va dire aux m\u00e9taux, moi je dis toujours ce peut, je dis toujours dommage dans et ce que j'ajoute aussi et \u00e7a dans toute ma vie, c'\u00e9tait le train et puis c'est c'est absolument le cas encore maintenant encore plus encore hier impossible, tout simplement, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:37) [91%] :\r\nMerci beaucoup, je pense qu'on va retenir donc ce rien n'est impossible, ce sera ce sera le mot de la fin, merci beaucoup, B\u00e9atrice Rennes pour pour votre pr\u00e9sence ici dans le Studio pour tout ce que vous nous avez partag\u00e9 ce soir de rentrer quand on vous souhaite de r\u00e9aliser encore plein de r\u00eaves, puisque chez vous les r\u00eaves permettent \u00e0 d'autres d'en profiter, on a entendu ont longtemps d\u00fb au travers de du t\u00e9moignage ce soir de Charly Perritaz merci aussi \u00e0 vous d'\u00eatre venu ici, bon retour dans le canton de Fribourg, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci Bercy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T08:48:59Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perritaz, Charly", "role": "Membre de la colonne de secours de Bulle", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Renz, B\u00e9atrice", "role": "Auteure", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruedin, Luc", "role": "Accompagnateur spirituel j\u00e9suite", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1576409", "internalArchiveId": "AA1702576530", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Action de car\u00eame 2017", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Javier Co Hor exploitait la terre d'un propri\u00e9taire qui l'opprimait et ne lui garantissait aucune s\u00e9curit\u00e9. Les indig\u00e8nes se sont regroup\u00e9s pour se lib\u00e9rer juridiquement du propri\u00e9taire. Action de Car\u00eame les a aid\u00e9s \u00e0 prouver que les familles devaient \u00eatre inscrites au registre foncier. Maintenant que la terre lui appartient, Javier Co Hor a pu construire une maison et cultiver sa propre terre.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8455653", "imageURL": "http://www.rts.ch/8455652.image", "thematicGeographicals": ["GUATEMALA"], "thematicThemes": ["DROIT FONCIER", "AGRICULTEUR"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Action de car\u00eame", "Ensemble", "Action de car\u00eame", "Ensemble", "Action de car\u00eame", "Ensemble", "Action de car\u00eame", "Ils retrouvent leurs terres avec l\u2019aide d\u2019 Action de car\u00eame"], "alternativeSummary": ["Action de car\u00eame", "Action de car\u00eame", "Action de car\u00eame", "Action de car\u00eame", "Avec l\u2019aide d\u2019\u00ab Action Car\u00eame \u00bb, des paysans du centre du Guatemala ont pu r\u00e9cup\u00e9rer leurs terres ancestrales, occup\u00e9es jusque-l\u00e0 ill\u00e9galement par des colons europ\u00e9ens. Aujourd\u2019hui, chaque famille indig\u00e8ne peut se construire un futur. Journaliste : Hans Haldimann"], "variantIds": ["ece-8352291", "ece-8351607", "ece-8351605", "ece-8352293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-13T11:48:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029789\r\nDate de transcription : 14-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:19 > 10:00:25) [87%] : \r\nLongtemps ou a \u00e9t\u00e9 mal \u00e0 l'\u00e9ther ont appartenu aux indig\u00e8nes mais les colons europ\u00e9ens sont arriv\u00e9s et se sont servis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:00:27 > 10:00:30) [59%] : \r\nNon, on verra la Pierre, on reste ouvert un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:00:30 > 10:00:42) [88%] : \r\nWindows Santer, nous ne pourrions pas vivre mais fait partie de notre vie, donc aimerait nous donne \u00e0 manger, elle nous donne tout ce pas la parano, c'est pour cela que nous devons la traiter avec donc reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:00:42 > 10:00:45) [56%] : \r\nIl compte aussi un on respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:46 > 10:00:53) [91%] : \r\nAujourd'hui Javier et sa famille vivent enfin sur leur propre terre, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:54 > 10:01:04) [90%] : \r\nLe grand propri\u00e9taire terrien qui s'\u00e9taient empar\u00e9s de leurs terrains agricoles ne voyait que son propre int\u00e9r\u00eat, les gens qui vivaient ne l'int\u00e9ressait absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:01:06 > 10:01:27) [86%] : \r\nUne Intel ou de maintenir l'unit\u00e9 assez avec le propri\u00e9taire voulait nous opprim\u00e9s, il ne nous permettait pas de partir pour apprendre un m\u00e9tier ou aux jeunes de partir aussi pour \u00e9tudier cours tant de quelques jeunes sont partis quand m\u00eame, alors les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 comprendre finalement que la vie ne pouvait pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:01:28 > 10:01:30) [70%] : \r\nSi bien, n'ont pas \u00e9mouss\u00e9 c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:32 > 10:01:49) [95%] : \r\nLes indig\u00e8nes se sont donc regroup\u00e9s et ont r\u00e9ussi par voie juridique \u00e0 se lib\u00e9rer du joug du grand propri\u00e9taire terrien, avec l'aide d'Action de car\u00eame, ils ont d\u00e9montr\u00e9 que la r\u00e9forme agraire de 1954 \u00e9tait encore en vigueur aujourd'hui, chaque famille est inscrite au registre foncier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:01:50 > 10:02:07) [85%] : \r\nOui cela, h\u00e9 bien le document \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que le terrain n'appartiennent pas uniquement \u00e0 la femme ou \u00e0 l'homme complet mais que fait la part par exemple nous sommes inscrits sous Javier Carol et Mary Yacoubou Charal, mon \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:11 > 10:02:23) [92%] : \r\nMaintenant qu'elle est vraiment propri\u00e9taire de son propre terrain, la famille a pu se construire une maison en dur, les pousse par ailleurs contribue aussi au revenu familial avec une activit\u00e9 accessoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:28 > 10:03:01) [89%] : \r\nTu sais, il y a quand m\u00eame, je suis contente que le terrain nous appartiennent maintenant, cela signifie que nos enfants ont un avenir ici qu'ils pourront construire leur propre maison et cultiver leurs propres Terres autrefois la famille de corps vivez comme une \u00e9trang\u00e8re sur ses propres Terres, impossible de se construire un avenir car le risque de se retrouver d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 du terrain \u00e9tait bien r\u00e9elle et permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:03 > 10:03:05) [73%] : \r\nArrang\u00e9 \u00e7a voudrait aussi c'est lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:05 > 10:03:13) [87%] : \r\nNous vivons dans l'ins\u00e9curit\u00e9 avec cette crainte ancr\u00e9 en nous, en fait, nous visions dans la s\u00e9curit\u00e9, car maintenant tout a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:13 > 10:03:17) [64%] : \r\nLa police vraiment camions Mutsch mais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:18 > 10:03:24) [77%] : \r\nAujourd'hui, ici, chaque famille peut cultiver sa propre terre y a travaill\u00e9, ce sont pas celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:03:25 > 10:03:33) [92%] : \r\nCela fait 5 ans que la terre appartient aux paysans de sa cha\u00eene, Action de Car\u00eame, de son c\u00f4t\u00e9, intervient sur d'autres projets.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T11:54:59Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685931", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029789", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561407", "internalArchiveId": "AA1611561408", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 3176, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8456298", "imageURL": "http://www.rts.ch/8456303.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Snowboardcross: les Suisses ont \u00e9t\u00e9 discrets", "Hockey / Playoffs: Lausanne est \u00e9limin\u00e9 par Davos", "Cyclisme / Paris-Nice: David De la Cruz s'est impos\u00e9 lors de la derni\u00e8re \u00e9tape", "Hockey / D\u00e9faite de Lausanne: la r\u00e9action de Sacha Weibel, CEO Lausanne HC", "Mondiaux de skicross: la d\u00e9claration de Fanny Smith, Championne du monde 2013", "Foobtall / Qualif. Coupe du monde: situation de l'\u00e9quipe suisse", "Hockey / Playoffs: Bienne est le dernier club romand encore en lice", "Hockey / D\u00e9faite de Gen\u00e8ve: la r\u00e9action de Chris Mc Sorley, Entra\u00eeneur du GSHC", "L'invit\u00e9: rencontre avec Vladimir Petkovic, S\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse (1/2)", "Ski alpin: Michaela Shiffrin se sent pr\u00eate pour les finales de Coupe du monde", "L'invit\u00e9: rencontre avec Vladimir Petkovic, S\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse (2/2)", "Hockey / Playoffs: Gen\u00e8ve Servette est battu par Zoug", "Football / Super League (24\u00e8me j.): Lausanne-Sport \u2013 Young Boys (0 - 0)", "Football / Super League (24\u00e8me j.): Sion \u2013 B\u00e2le (0 \u2013 1)", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Ce r\u00e9sultat n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'excellent d\u00e9but de Mondiaux avec d\u00e9j\u00e0 4 m\u00e9dailles r\u00e9colt\u00e9es.", "Les Vaudois se sont durement inclin\u00e9s face aux Grisons (6-3).", "Cette course s'est termin\u00e9e sur un final spectaculaire.", "Elle s'appr\u00eate \u00e0 se rendre en Sierra Nevada pour les Mondiaux.", "La t\u00e2che semble compliqu\u00e9, car ils sont men\u00e9s 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie face \u00e0 Berne.", "A presque 22 ans, son palmar\u00e8s donne d\u00e9j\u00e0 le vertige.", "L'\u00e9quipe genevoise \u00e9tait pourtant assez optimiste avant les playoffs.", "Avec les r\u00e9sultats et le classement", "Avec la r\u00e9action de Chadrac Akolo, Attaquant du FC Sion"], "variantIds": ["ece-8352315", "ece-8352312", "ece-8351589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T06:10:11Z", "subTitles": ["18:28:05:19  18:28:18:04\r\n...\r\n\r\n18:28:20:00  18:28:21:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:28:21:18  18:28:23:18\r\n Bienvenue dans \"Sport Dimanche\".\r\n\r\n18:28:23:20  18:28:29:10\r\n   On consacrera une large part\r\n au football dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:28:29:11  18:28:31:19\r\n     On a eu l'honneur d'avoir\r\n      pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n18:28:31:21  18:28:35:00\r\n      dans \"Sport Dimanche\",\r\n la pr\u00e9sence de Vladimir Petkovic.\r\n\r\n18:28:35:02  18:28:38:10\r\nA deux semaines de Suisse-Lettonie,\r\nle s\u00e9lectionneur sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n18:28:38:11  18:28:43:13\r\n     L'occasion de faire mieux\r\n      connaissance avec lui.\r\n\r\n18:28:43:15  18:28:48:09\r\nOn traitera aussi bien s\u00fbr de l'actu\r\n  foot du moment (Sion-Lausanne).\r\n\r\n18:28:48:11  18:28:56:21\r\n   On sera aussi avec Fanny Smith\r\nqui pourrait samedi prochain apporter\r\n\r\n18:28:56:23  18:28:59:08\r\nLausanne, d\u00e9sormais lanterne rouge,\r\n\r\n18:28:59:10  18:29:02:12\r\n   On sera aussi avec Fanny Smith\r\nqui pourrait samedi prochain apporter\r\n\r\n18:29:02:14  18:29:08:01\r\n   une m\u00e9daille suppl\u00e9mentaire \u00e0\r\nla Suisse aux Mondiaux de freestyle.\r\n\r\n18:29:08:03  18:29:10:11\r\n     La Suisse qui compte d\u00e9j\u00e0\r\n    4 podiums en Sierra Nevada.\r\n\r\n18:29:12:08  18:29:15:11\r\nM-L.VIOLA: On attaque cette \u00e9mission\r\n  avec le hockey et cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n18:29:15:12  18:29:19:03\r\n  A part Bienne encore en sursis,\r\nles playoffs saison sont d\u00e9j\u00e0 finis\r\n\r\n18:29:19:05  18:29:22:01\r\n pour Lausanne et Gen\u00e8ve Servette.\r\n\r\n18:29:22:03  18:29:26:20\r\n  Brian Wakker, vous allez mettre\r\n    le doigt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n18:29:26:22  18:29:31:08\r\nPr\u00e9cisons qu'on aurait voulu recevoir\r\n   les dirigeants des deux clubs.\r\n\r\n18:29:31:10  18:29:36:05\r\nChris McSorley a d\u00e9clin\u00e9 et le LHC\r\n a finalement accept\u00e9 de r\u00e9pondre\r\n\r\n18:29:36:07  18:29:40:13\r\n        avec Sacha Weibel, \r\n       le directeur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n18:29:40:15  18:29:44:23\r\n Brian, on va reprendre les choses\r\n           dans l'ordre.\r\n\r\n18:29:45:01  18:29:47:19\r\n      D'abord avec Lausanne,\r\n        \u00e9limin\u00e9 par Davos.\r\n\r\n18:29:47:21  18:29:52:21\r\n       Pas de honte \u00e0 avoir,\r\non peut \u00eatre plus d\u00e9\u00e7u sur la forme.\r\n\r\n18:29:58:11  18:30:02:13\r\n  -Le 14 janvier, quand Lausanne\r\n       atomise Zurich 6-2,\r\n\r\n18:30:02:15  18:30:05:07\r\n       la saison des Vaudois\r\n         est \u00e0 son apog\u00e9e.\r\n\r\n18:30:05:09  18:30:10:10\r\n      Mais ce premier sommet\r\n     va amener un d\u00e9vissement\r\n\r\n18:30:10:11  18:30:15:01\r\nque Dan Ratushny ne pourra endiguer.\r\n\r\n18:30:15:03  18:30:17:00\r\n    La statistique est limpide.\r\n\r\n18:30:17:02  18:30:26:01\r\nUne s\u00e9rie noire ponctu\u00e9e par ce 4-0\r\n face \u00e0 Davos en quart de finale.\r\n\r\n18:30:29:11  18:30:33:10\r\n     A l'inverse, les Grisons\r\n     ont \u00e9volu\u00e9 sans pression\r\n\r\n18:30:33:11  18:30:38:03\r\ntant Arno del Curto avait claironn\u00e9\r\n   que l'\u00e9quipe \u00e9tait trop jeune\r\n\r\n18:30:38:05  18:30:40:09\r\n  pour jouer les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n18:30:40:11  18:30:43:12\r\n        Mais l'inexp\u00e9rience\r\n     de certains est compens\u00e9e\r\n\r\n18:30:43:14  18:30:46:16\r\n   par des joueurs d'exception.\r\n\r\n18:30:46:18  18:30:50:05\r\n    Notamment le trio M.Wieser,\r\n         Ambuehl, D.Wieser\r\n\r\n18:30:50:07  18:31:01:04\r\n   qui \u00e9merge dans le top 7 des \r\n   meilleurs attaquants du pays.\r\n\r\n18:31:05:07  18:31:08:12\r\n Davos est meilleur que Lausanne,\r\n          c'est un fait.\r\n\r\n18:31:08:14  18:31:12:11\r\n  Mais le LHC n'a jamais retrouv\u00e9\r\n        son niveau de 2016.\r\n\r\n18:31:12:13  18:31:17:11\r\nA l'image de son power play, pourtant\r\n    le meilleur du pays fin 2016,\r\n\r\n18:31:17:12  18:31:20:18\r\n   Cristobal Huet a souvent tenu\r\n            la baraque.\r\n\r\n18:31:20:20  18:31:28:13\r\nMais le rendement \u00e9tait trop souvent\r\n      sur courant alternatif.\r\n\r\n18:31:28:15  18:31:31:21\r\n         Collectivement,\r\n     il a manqu\u00e9 de r\u00e9alisme.\r\n\r\n18:31:31:23  18:31:37:13\r\nD.Ratushny n'a pas trouv\u00e9 de levier\r\n     pour relancer son \u00e9quipe.\r\n\r\n18:31:37:15  18:31:41:16\r\n     C'est la vraie d\u00e9ception\r\n         de cette saison.\r\n\r\n18:31:41:18  18:31:46:10\r\n Le Canadien a amen\u00e9 du beau jeu,\r\n   mais Heinz Elhers rappellera\r\n\r\n18:31:46:11  18:31:52:21\r\nqu'il avait emmen\u00e9 deux fois le LHC\r\n       aux quarts de finale.\r\n\r\n18:31:58:14  18:32:04:05\r\n  M-L.VIOLA: Sacha Weibel, merci\r\n   de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n18:32:04:07  18:32:08:22\r\nEst-ce que Dan Ratushny est encore\r\n    l'homme de la situation ?\r\n\r\n18:32:12:22  18:32:16:16\r\n        S.WEIBEL: Bonsoir.\r\n\r\n18:32:16:20  18:32:21:05\r\n   C'est une question s\u00e9rieuse ?\r\n\r\n18:32:21:09  18:32:25:04\r\n          M-L.VIOLA: Oui.\r\n\r\n18:32:25:08  18:32:28:10\r\n     S.WEIBEL: Pour moi, pas.\r\n\r\n18:32:28:13  18:32:32:23\r\n    M-L.VIOLA: Expliquez-vous.\r\n\r\n18:32:41:14  18:32:44:08\r\nS.WEIBEL: Je vais vous demander de\r\n         vous expliquer.\r\n\r\n18:32:44:11  18:32:48:04\r\n  Ce n'est pas tr\u00e8s respectueux de\r\nposer une question pareille apr\u00e8s le\r\n\r\n18:32:48:08  18:32:51:14\r\n travail que nous avons effectu\u00e9.\r\n\r\n18:32:51:18  18:32:56:05\r\nB.WAKKER: Pour vous, il n'y a pas de\r\n         constat d'\u00e9chec ?\r\n\r\n18:32:57:04  18:33:00:01\r\n    S.WEIBEL: Il y a une \u00e9norme\r\n            d\u00e9ception.\r\n\r\n18:33:00:05  18:33:02:14\r\n   Mais nous sommes une \u00e9quipe.\r\n\r\n18:33:02:18  18:33:04:23\r\n        Dan est avec nous.\r\n\r\n18:33:05:03  18:33:09:10\r\n  Il a fait un excellent travail.\r\n\r\n18:33:09:13  18:33:13:23\r\nIl n'y a pas de questions pareilles.\r\n\r\n18:33:16:03  18:33:20:14\r\nB.WAKKER: remettez-vous en question\r\n     certains de vos joueurs ?\r\n\r\n18:33:28:19  18:33:32:14\r\n  On parle de joueurs qui marchent\r\nbien quand \u00e7a va bien mais mal quand\r\n\r\n18:33:32:18  18:33:37:04\r\n  \u00e7a va mal. \u00c7a \u00e9t\u00e9 le cas au LHC\r\n           cette saison.\r\n\r\n18:33:46:02  18:33:49:08\r\n   S.WEIBEL: Pour non la saison\r\n  r\u00e9guli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieuse.\r\n\r\n18:33:49:11  18:33:51:17\r\n  C'\u00e9tait un grand pas en avant.\r\n\r\n18:33:51:21  18:33:55:02\r\n   On veut s'\u00e9tablir parmi les\r\n meilleurs. \u00c7a prend du temps. On\r\n\r\n18:33:55:06  18:33:57:20\r\n    encore beaucoup de travail.\r\n\r\n18:33:58:00  18:34:01:15\r\nB.WAKKER: On ne remet pas en cause\r\nla tr\u00e8s bonne saison r\u00e9guli\u00e8re du\r\n\r\n18:34:01:19  18:34:06:05\r\n  LHC. On juge une \u00e9quipe sur les\r\n             playoffs.\r\n\r\n18:34:06:09  18:34:09:15\r\n  Qu'allez-vous changer la saison\r\n  prochaine pour r\u00e9ussir de bons\r\n\r\n18:34:09:19  18:34:11:22\r\n            playoffs ?\r\n\r\n18:34:12:02  18:34:15:04\r\n    S.WEIBEL: On va continuer \u00e0\r\n            travailler.\r\n\r\n18:34:15:08  18:34:19:17\r\n      Et \u00e0 suivre l'exemple.\r\n\r\n18:34:22:11  18:34:26:06\r\n Davos fait le m\u00eame travail depuis\r\npresque 20 ans avec Arno Del Curto.\r\n\r\n18:34:26:10  18:34:28:12\r\n     \u00c7a se voit sur la glace.\r\n\r\n18:34:28:16  18:34:30:21\r\nIls ont confiance en leur mani\u00e8re de\r\n               jouer.\r\n\r\n18:34:31:01  18:34:35:11\r\n   C'est ce qu'on doit trouver.\r\n\r\n18:34:39:01  18:34:42:22\r\nM-L.VIOLA: De la patience, c'est le\r\nmot d'ordre. Merci beaucoup d'avoir\r\n\r\n18:34:43:02  18:34:47:12\r\n r\u00e9pondu \u00e0 nos questions. On vous\r\n    souhaite une bonne suite.\r\n\r\n18:34:49:12  18:34:53:07\r\n On se r\u00e9jouit de voir le LHC dans\r\nune saison r\u00e9guli\u00e8re mais \u00e9galement\r\n\r\n18:34:53:11  18:34:56:00\r\n           en playoffs.\r\n\r\n18:34:56:02  18:34:57:22\r\n            M-L.VIOLA:\r\n    On passe \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n18:34:58:00  18:35:00:11\r\n      Battu lui aussi 4 \u00e0 0\r\n    dans sa s\u00e9rie face \u00e0 Zoug.\r\n\r\n18:35:00:13  18:35:02:13\r\n Un constat, l\u00e0, plus inqui\u00e9tant.\r\n\r\n18:35:11:19  18:35:14:23\r\nB.WAKKER: Le constat des 3 derniers\r\n      matchs est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n18:35:15:03  18:35:18:21\r\n Les aigles n'ont jamais trouv\u00e9 la\r\n       solution face \u00e0 Zoug.\r\n\r\n18:35:19:01  18:35:23:11\r\nManque de discipline, de r\u00e9alisme,\r\n             d'envie.\r\n\r\n18:35:24:22  18:35:29:10\r\n Le dernier but de Zoug r\u00e9sume la\r\n       saison des Genevois.\r\n\r\n18:35:31:12  18:35:34:22\r\n Il joue le tout pour le tout sans\r\n   leur gardien pour essayer de\r\n\r\n18:35:35:02  18:35:38:19\r\n             revenir.\r\n\r\n18:35:47:19  18:35:50:23\r\n M-L.VIOLA: Gen\u00e8ve \u00e9tait peut-\u00eatre\r\n            optimiste.\r\n\r\n18:35:51:03  18:35:55:13\r\n On \u00e9tait tous optimistes avanc\u00e9s\r\n            playoffs.\r\n\r\n18:35:56:04  18:36:00:15\r\n Gen\u00e8ve-Servette avait termin\u00e9 la\r\n   saison r\u00e9guli\u00e8re en trombe.\r\n\r\n18:36:10:06  18:36:14:18\r\nEst-ce que cette s\u00e9rie ne s'est pas\r\n   jou\u00e9e d\u00e8s le premier match ?\r\n\r\n18:36:21:04  18:36:24:11\r\n  B.WAKKER: Zoug \u00e9galise gr\u00e2ce \u00e0\r\n  Raphael Diaz \u00e0 7 seconde de la\r\n\r\n18:36:24:15  18:36:29:02\r\n              sir\u00e8ne.\r\n\r\n18:36:44:20  18:36:48:12\r\nOn peut se demander ce qu'il serait\r\n  advenu si Gen\u00e8ve-Servette avait\r\n\r\n18:36:48:16  18:36:53:01\r\n      gagn\u00e9 ce premier match.\r\n\r\n18:36:53:05  18:36:56:22\r\nMais les 3 claques que les Genevois\r\n ont prises ensuite, ne laisse pas\r\n\r\n18:36:57:02  18:37:00:07\r\n pensait que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n18:37:00:11  18:37:04:20\r\nTobias Stephan a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon dans\r\n      les moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n18:37:05:00  18:37:09:10\r\n Mais Robert Mayer n'a pas tenu la\r\n           comparaison.\r\n\r\n18:37:16:11  18:37:20:23\r\nIl permet \u00e0 McIntyre De Marchi le 2\r\n              \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n18:37:32:14  18:37:36:11\r\n Francis Par\u00e9 est le seul \u00e9tranger \r\ngenevois avoir marqu\u00e9 un but d\u00e9cisif\r\n\r\n18:37:36:14  18:37:38:17\r\n         dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n18:37:38:21  18:37:43:05\r\n     Mais il a \u00e9t\u00e9 fautif dans\r\n        l'\u00e9galisation hier.\r\n\r\n18:37:46:14  18:37:48:22\r\nM-L.VIOLA: Zoug est trop fort pour\r\n             Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n18:37:49:02  18:37:53:12\r\n          B.WAKKER: Oui.\r\n\r\n18:37:59:00  18:38:02:22\r\n Contre les 3 meilleures \u00e9quipes du\r\nchampionnat, zoo, Zurich, Berne, les\r\n\r\n18:38:03:02  18:38:05:05\r\n Genevois ont perdu \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n18:38:05:09  18:38:09:10\r\n Chris McSorley n'est pas le Chris\r\n McSorley des saisons pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n18:38:09:13  18:38:14:00\r\n On \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 le voir sur de\r\n               lui.\r\n\r\n18:38:14:17  18:38:19:06\r\n Cette ann\u00e9e, il a sembl\u00e9 nerveux.\r\n\r\n18:38:20:21  18:38:25:09\r\nIl a montr\u00e9 des signes de f\u00e9brilit\u00e9\r\n      qu'on avait jamais vue.\r\n\r\n18:38:27:14  18:38:32:02\r\n  Quand Gen\u00e8ve-Servette ouvre le\r\n    score, il semble soulag\u00e9.\r\n\r\n18:38:34:03  18:38:38:14\r\n   Il a dit esp\u00e9rer \u00eatre l\u00e0 l'an\r\n     prochain sans certitude.\r\n\r\n18:38:42:20  18:38:47:06\r\n   -J'esp\u00e8re vraiment continuer.\r\n\r\n18:38:47:10  18:38:51:19\r\n Je pense que je suis toujours la\r\n  bonne personne pour ce poste.\r\n\r\n18:39:00:15  18:39:04:00\r\nB.WAKKER: Un entra\u00eeneur qui par le\r\n   pass\u00e9 disait toujours qu'il\r\n\r\n18:39:04:04  18:39:06:12\r\nreviendrait encore plus fort l'ann\u00e9e\r\n              d'apr\u00e8s.\r\n\r\n18:39:06:16  18:39:06:17\r\n    Il y a une saison \u00e9trange.\r\n\r\n18:39:11:20  18:39:15:07\r\n   Il y a une sensation \u00e9trange.\r\n On dirait qu'il sait ce qui va se\r\n\r\n18:39:15:11  18:39:19:21\r\n              passer.\r\n\r\n18:39:21:11  18:39:24:17\r\n  La direction du club genevois \r\n  souhaiterait se s\u00e9parer de son\r\n\r\n18:39:24:21  18:39:27:11\r\nentra\u00eeneur sera malgr\u00e9 le contrat.\r\n\r\n18:39:27:14  18:39:32:01\r\n    C'est sans compter les bons\r\n   r\u00e9sultats du Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n18:39:32:14  18:39:37:03\r\nM-L.VIOLA: On va essayer d'\u00eatre un\r\n          peu optimiste.\r\n\r\n18:39:44:02  18:39:47:15\r\n   Le seul club romand encore en\r\ncourse, c'est Bienne. Mais sa t\u00e2che\r\n\r\n18:39:47:19  18:39:49:15\r\n      semble bien compliqu\u00e9e.\r\n\r\n18:39:49:17  18:39:53:11\r\n   -On a beau revoir cette faute\r\n    d'Alain Berger sur Maurer,\r\n\r\n18:39:53:12  18:39:57:09\r\non se demande comment les arbitres\r\n\r\n18:39:57:11  18:40:02:20\r\n         ont pu ne pas pu\r\n      sanctionner le Bernois.\r\n\r\n18:40:02:22  18:40:08:08\r\n Avant ou apr\u00e8s la tol\u00e9rance z\u00e9ro\r\n    appliqu\u00e9e depuis janvier,\r\n\r\n18:40:08:10  18:40:13:23\r\nce coup de canne devait \u00eatre siffl\u00e9\r\n    d'autant qu'il am\u00e8ne le 3-0\r\n\r\n18:40:14:01  18:40:17:14\r\n    et scelle la 3\u00e8me victoire \r\n   du CP Berne dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n18:40:17:16  18:40:21:06\r\n    A 5 contre 3, les Biennois\r\n aurait pu revenir dans le match.\r\n\r\n18:40:21:08  18:40:25:02\r\n   On comprend leur frustration.\r\n\r\n18:40:25:21  18:40:29:08\r\n  Ce 3\u00e8me succ\u00e8s porte la marque\r\n       de Tristan Scherwey.\r\n\r\n18:40:29:10  18:40:32:22\r\n  Avant la faute non sanctionn\u00e9e,\r\n\r\n18:40:33:00  18:40:35:23\r\n    les hommes de Kari Jalonen\r\n        menaient d\u00e9j\u00e0 2-0.\r\n\r\n18:40:36:01  18:40:40:08\r\n   Mais quand on voit la bagarre\r\ng\u00e9n\u00e9rale qui a ponctu\u00e9 ce 4\u00e8me acte,\r\n\r\n18:40:40:09  18:40:43:16\r\n on se dit que tout reste possible\r\n        pour les Biennois.\r\n\r\n18:40:46:01  18:40:49:03\r\n M-L.VIOLA: Merci d'\u00eatre avec nous\r\n      dans \"Sport Dimanche\",\r\n\r\n18:41:03:17  18:41:06:00\r\n   Fribourg est Ambri-Piotta se\r\n          retrouveront.\r\n\r\n18:41:06:04  18:41:10:14\r\n    Ce n'est pas une surprise.\r\n\r\n18:41:13:04  18:41:17:16\r\nBrian, les romands vivent des heures\r\n            difficiles.\r\n\r\n18:41:18:16  18:41:23:04\r\n   B.WAKKER: La saison n'est pas\r\n    termin\u00e9e pour les dragons.\r\n\r\n18:41:36:10  18:41:40:22\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, la situation en coulisse\r\n  est loin d'\u00eatre r\u00e9jouissante.\r\n\r\n18:41:44:05  18:41:46:20\r\n   Personne n'est irrempla\u00e7able.\r\n\r\n18:41:47:00  18:41:51:10\r\n Mais le d\u00e9part de Chris McSorley \r\n semblait inimaginable il y a peu.\r\n\r\n18:42:01:20  18:42:05:11\r\n Plusieurs partenaires ont annonc\u00e9\r\n qu'ils se retireraient en cas de\r\n\r\n18:42:05:14  18:42:07:21\r\n  licenciement de Chris McSorley.\r\n\r\n18:42:08:01  18:42:12:11\r\n   M-L.VIOLA: Un mot de la Ligue\r\n           nationale B.\r\n\r\n18:42:14:00  18:42:18:12\r\n\u00c7a ne se passe pas tr\u00e8s bien pour La\r\n          Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n18:42:26:11  18:42:29:23\r\n  Il y a toujours 1 partout entre\r\n   Langenthal et sous les Ajoie.\r\n\r\n18:42:30:01  18:42:32:13\r\n M-L.VIOLA: Merci d'\u00eatre avec nous\r\n      dans \"Sport Dimanche\",\r\n\r\n18:42:32:15  18:42:34:10\r\non sera avec Fanny Smith \u00e0 6 jours\r\n\r\n18:42:34:11  18:42:36:16\r\n     des Championnats du monde\r\n       de la Sierra Nevada.\r\n\r\n18:42:36:18  18:42:40:01\r\n Mais je vous rappelle la pr\u00e9sence \r\nexceptionnelle de Vladimir Petkovic.\r\n\r\n18:42:40:03  18:42:42:11\r\n         Le s\u00e9lectionneur\r\n      de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n18:42:42:13  18:42:45:01\r\n   L'occasion de parler du d\u00e9but\r\n     de campagne qualificative\r\n\r\n18:42:45:03  18:42:46:22\r\n  pour la Coupe du monde r\u00e9ussie.\r\n\r\n18:43:08:16  18:43:12:06\r\n -Alberto Contador perd le Paris-\r\n Nice pour 2 mis\u00e9rables secondes.\r\n\r\n18:43:12:10  18:43:16:20\r\n  Pourtant il a fait tout juste.\r\n\r\n18:43:18:13  18:43:23:02\r\n Sergio Henao cale dans la c\u00f4te de\r\n              Peille.\r\n\r\n18:43:26:05  18:43:30:16\r\nLa course est virtuellement gagn\u00e9e\r\n          pour Contador.\r\n\r\n18:43:33:14  18:43:38:02\r\n      D\u00e9sillusion au sprint.\r\n\r\n18:43:38:15  18:43:41:19\r\n   Il est coiff\u00e9 in extremis au \r\n   classement g\u00e9n\u00e9ral par Henao.\r\n\r\n18:43:41:23  18:43:46:10\r\n       L'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n18:43:48:16  18:43:51:05\r\nContador s'\u00e9tait inclin\u00e9 ici avec 4\r\n        secondes de retard.\r\n\r\n18:43:51:07  18:43:53:23\r\nM-L.VIOLA: On sera avec Fanny Smith,\r\n       avant qu'elle ne parte\r\n\r\n18:43:54:01  18:43:56:22\r\n     aux Mondiaux de skicross,\r\npour tenter de ramener une m\u00e9daille.\r\n\r\n18:43:57:00  18:44:00:23\r\n      Aujourd'hui, les Suisses\r\nont \u00e9t\u00e9 discrets en snowboard cross.\r\n\r\n18:44:01:01  18:44:04:14\r\nMais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'excellent\r\nd\u00e9but de Mondiaux avec 4 m\u00e9dailles.\r\n\r\n18:44:11:17  18:44:15:11\r\n  -La joie contenue: la premi\u00e8re\r\n  m\u00e9daille suisse est en bronze,\r\n\r\n18:44:15:12  18:44:21:02\r\n sur l'\u00e9preuve des doubles bosses.\r\n\r\n18:44:21:04  18:44:24:20\r\n        La veille, M.Tad\u00e9\r\n   avait rat\u00e9 le podium de peu.\r\n\r\n18:44:24:22  18:44:28:13\r\n             M.TADE:\r\n Ca a \u00e9t\u00e9 deux jours incroyables.\r\n\r\n18:44:28:15  18:44:33:07\r\n   Troisi\u00e8me aujourd'hui, c'est\r\n vraiment un r\u00eave qui se r\u00e9alise.\r\n\r\n18:44:34:06  18:44:35:21\r\n   -Ensuite, la joie expansive:\r\n\r\n18:44:35:23  18:44:37:14\r\n             Il crie\r\n\r\n18:44:37:16  18:44:42:04\r\n     -N.Huber \u00e9tait lenobody\r\n de la comp\u00e9tition de slopestyle.\r\n\r\n18:44:42:06  18:44:46:13\r\n    Meilleur et seul r\u00e9sultat\r\n en Coupe du monde: 27\u00e8me \u00e0 Laax.\r\n\r\n18:44:46:15  18:44:50:05\r\n        Hier, le Zurichois \r\n       a d\u00e9croch\u00e9 l'argent !\r\n\r\n18:44:50:19  18:44:54:05\r\n  N.HUBER: Je me sens tr\u00e8s bien,\r\n          c'est super !\r\n\r\n18:44:59:06  18:45:04:05\r\n-Puis, la joie un peu d\u00e9\u00e7ue: celle\r\ndu champion olympique de halfpipe.\r\n\r\n18:45:04:07  18:45:08:11\r\n   I.Podladtchikov est deuxi\u00e8me.\r\n\r\n18:45:08:19  18:45:12:20\r\nI.PODLADTCHIKOV: M\u00e9daille d'argent,\r\n         c'est pas pareil.\r\n\r\n18:45:12:22  18:45:18:09\r\n  On peut faire un peu mieux, \u00e7a,\r\n         c'est aussi cool.\r\n\r\n18:45:18:11  18:45:23:16\r\n         Je me sens bien.\r\n\r\n18:45:24:21  18:45:29:20\r\n  -Finalement, la joie incr\u00e9dule:\r\n   le Vaudois Patrick Burgener,\r\n\r\n18:45:29:22  18:45:33:22\r\n       musicien dans l'\u00e2me,\r\n  a su rythmer ses trois manches\r\n\r\n18:45:34:00  18:45:35:21\r\n     pour se parer de bronze.\r\n\r\n18:45:37:02  18:45:40:01\r\n   P.BURGENER: Il y a deux ans,\r\n         j'\u00e9tais bless\u00e9.\r\n\r\n18:45:40:03  18:45:43:11\r\n         J'ai tout donn\u00e9,\r\n je suis trop content, \u00e7a a pass\u00e9.\r\n\r\n18:45:43:13  18:45:46:18\r\n         C'est incroyable,\r\n    une m\u00e9daille aux mondiaux !\r\n\r\n18:45:47:23  18:45:51:04\r\n-Il reste une semaine pour alourdir\r\n    l'escarcelle des m\u00e9dailles.\r\n\r\n18:45:58:09  18:46:01:00\r\n     M-L.VIOLA: Fanny Smith,\r\nbonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:46:01:02  18:46:03:19\r\nVous \u00eates en Suisse avant de partir\r\n      pour la Sierra Nevada.\r\n\r\n18:46:03:21  18:46:07:05\r\n Et les Mondiaux en point de mire\r\n pour terminer une belle saison.\r\n\r\n18:46:07:07  18:46:12:03\r\n   On rappelle que vous reveniez\r\n     apr\u00e8s une saison blanche.\r\n\r\n18:46:12:05  18:46:14:06\r\nQuelles ambitions pour les Mondiaux ?\r\n\r\n18:46:18:09  18:46:21:14\r\n     -Je suis super contente.\r\n\r\n18:46:21:18  18:46:26:05\r\nC'est tr\u00e8s dur quand on revient de\r\n            blessure.\r\n\r\n18:46:30:05  18:46:34:17\r\nIl y a du travail \u00e0 faire derri\u00e8re\r\n   que les gens ne voient pas.\r\n\r\n18:46:35:13  18:46:40:01\r\n Je finis troisi\u00e8me au classement\r\n  g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde.\r\n\r\n18:46:42:20  18:46:47:08\r\n    Je me r\u00e9jouis d'arriver au\r\n      championnat du monde.\r\n\r\n18:46:48:21  18:46:53:10\r\nM-L.VIOLA: Les championnats du monde\r\nvous ont plut\u00f4t r\u00e9ussi par le pass\u00e9.\r\n\r\n18:46:57:03  18:47:01:15\r\n     Vous y allez avec quelles\r\n            ambitions ?\r\n\r\n18:47:01:19  18:47:06:06\r\n     -J'y vais pour un podium.\r\n\r\n18:47:09:22  18:47:14:11\r\n Il y a des filles tr\u00e8s fort en ce\r\n       moment ce qui croise.\r\n\r\n18:47:15:15  18:47:19:17\r\n J'ai fait mon travail cet hiver.\r\n\r\n18:47:19:20  18:47:23:19\r\nC'\u00e9tait d'\u00eatre stable et constante.\r\n          \u00c7a \u00e9t\u00e9 payant.\r\n\r\n18:47:23:23  18:47:26:22\r\nSierra Nevada, c'est un endroit qui\r\n       me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n18:47:27:02  18:47:31:12\r\n  Il y a une tr\u00e8s bonne ambiance.\r\n\r\n18:47:33:05  18:47:37:16\r\nJ'y vais pour essayer de d\u00e9crocher\r\n              l'or.\r\n\r\n18:47:39:13  18:47:44:02\r\nM-L.VIOLA: On s'inqui\u00e8te un peu par\r\n   rapport \u00e0 l'\u00e9tat de la neige.\r\n\r\n18:47:46:22  18:47:51:11\r\n-Les conditions pourraient jouer un\r\n               r\u00f4le.\r\n\r\n18:47:52:15  18:47:57:04\r\nJe pense \u00e0 la pr\u00e9paration des skis.\r\nOn esp\u00e8re que la m\u00e9t\u00e9o sera bonne.\r\n\r\n18:47:59:04  18:48:02:07\r\nLe parcours perd des centim\u00e8tres de\r\n           jour en jour.\r\n\r\n18:48:02:11  18:48:06:20\r\n       C'est un peu triste.\r\n\r\n18:48:11:07  18:48:15:00\r\n Il y a pas mal de Sahara qui est \r\nvenu. S'il neige un peu \u00e7a pourrait\r\n\r\n18:48:15:04  18:48:17:07\r\n   donner de meilleures images.\r\n\r\n18:48:17:11  18:48:20:13\r\n M-L.VIOLA: On vous souhaite bonne\r\n              chance.\r\n\r\n18:48:20:17  18:48:25:04\r\nOn esp\u00e8re que la moisson continue.\r\n\r\n18:48:27:12  18:48:31:23\r\n        Tr\u00e8s bons mondiaux.\r\n\r\n18:48:32:03  18:48:34:13\r\n Les championnats du monde sont \u00e0\r\n       suivre sur RTS Deux.\r\n\r\n18:48:34:15  18:48:37:11\r\nM-L.VIOLA: En ski alpin, on approche\r\n     de l'\u00e9pilogue de la saison\r\n\r\n18:48:37:13  18:48:40:10\r\navec les finales de Coupe du monde\r\n     \u00e0 Aspen, aux Etats-Unis.\r\n\r\n18:48:40:11  18:48:43:18\r\n  Une fin de saison o\u00f9 la skieuse\r\nen forme se nomme Michaela Shiffrin.\r\n\r\n18:48:45:00  18:48:48:12\r\n-Dans deux jours, elle aura 22 ans,\r\n mais elle donne d\u00e9j\u00e0 le vertige.\r\n\r\n18:48:48:14  18:48:51:00\r\n Championne du monde et olympique,\r\n\r\n18:48:51:02  18:48:54:20\r\n    elle part de Squaw Valley \r\n   avec deux victoires de plus.\r\n\r\n18:48:54:22  18:48:58:13\r\n Elle a aussi le globe de cristal\r\n            du slalom.\r\n\r\n18:48:58:15  18:49:03:23\r\nAvant d'aborder les finales d'Aspen,\r\nM.Shiffrin compte 378 points d'avance\r\n\r\n18:49:04:01  18:49:10:11\r\n     sur sa dauphine I.Stuhec.\r\n\r\n18:49:10:13  18:49:18:11\r\nAutant dire que l'Am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0\r\nles deux mains pos\u00e9es sur le graal.\r\n\r\n18:49:18:12  18:49:27:16\r\n   A bient\u00f4t 22 ans, elle a d\u00e9j\u00e0\r\n        presque tout gagn\u00e9.\r\n\r\n18:49:28:23  18:49:33:01\r\n    M-L.VIOLA: Je ne suis plus \r\n    toute seule sur ce plateau.\r\n\r\n18:49:33:03  18:49:40:12\r\nC'est un immense plaisir d'accueillir\r\n         Vladimir Petkovic.\r\n\r\n18:49:40:14  18:49:48:03\r\n   On vous parlera en fran\u00e7ais,\r\n    vous r\u00e9pondrez en italien,\r\n\r\n18:49:48:05  18:49:58:20\r\n   et les propos seront traduits\r\n   par M. Leveill\u00e9, interpr\u00e8te.\r\n\r\n18:49:58:22  18:50:01:22\r\n    Avant de parler de la Nati,\r\n\r\n18:50:02:00  18:50:10:00\r\n    on va revenir sur un match\r\n  qui est entr\u00e9 dans l'histoire.\r\n\r\n18:50:10:02  18:50:27:19\r\n    Mercredi, Camp Nou, 95\u00e8me.\r\n\r\n18:50:29:03  18:50:30:20\r\n            Il hurle\r\n    D.LEMOS: C'est incroyable !\r\n\r\n18:50:30:22  18:50:33:11\r\n         Sergi Roberto !!\r\n\r\n18:50:33:12  18:50:36:04\r\n          Sergi Roberto\r\n     qui marque le num\u00e9ro 6 !\r\n\r\n18:50:36:05  18:50:42:17\r\n     Et Barcelone va \u00e9liminer\r\n     le Paris Saint-Germain.\r\n\r\n18:50:42:19  18:50:46:00\r\n       On n'a jamais vu \u00e7a !\r\n\r\n18:50:46:02  18:50:49:06\r\n      On ne le reverra plus !\r\n\r\n18:50:52:05  18:50:58:02\r\n   M-L.VIOLA: Vladimir Petkovic,\r\n    on va profiter de ce moment\r\n\r\n18:51:10:18  18:51:14:12\r\nV.PETKOVIC: Je tiens \u00e0 dire \u00e0 quel\r\npoint je suis heureux d'\u00eatre l\u00e0 ce\r\n\r\n18:51:14:16  18:51:19:02\r\n               soir.\r\n\r\n18:51:22:13  18:51:27:01\r\nEn revoyant ces images, on sent des\r\n             \u00e9motions.\r\n\r\n18:51:31:10  18:51:35:02\r\n Pour moi, c'est peut-\u00eatre plus \u00e0\r\ncause du PSG que gr\u00e2ce \u00e0 Barcelone\r\n\r\n18:51:35:06  18:51:37:01\r\n     que j'ai eu des \u00e9motions.\r\n\r\n18:51:37:03  18:51:39:20\r\n   M-L.VIOLA: Vladimir Petkovic,\r\n    on va profiter de ce moment\r\n\r\n18:51:39:22  18:51:43:00\r\nV.PETKOVIC: Je tiens \u00e0 dire \u00e0 quel\r\npoint je suis heureux d'\u00eatre l\u00e0 ce\r\n\r\n18:51:47:01  18:51:53:18\r\n       -En 1980, \u00e0 24 ans, \r\n      vous quittez Sarajevo,\r\n\r\n18:51:53:20  18:52:01:06\r\n          d\u00e9j\u00e0 olympique\r\n     et pas encore en guerre.\r\n\r\n18:52:01:08  18:52:03:03\r\n           Vous tentez\r\n    votre chance \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n18:52:03:05  18:52:05:14\r\n         Ce sera \u00e0 Coire,\r\n  dans l'anonymat de la Ligue B.\r\n\r\n18:52:05:16  18:52:08:04\r\n     Un an apr\u00e8s, vous faites\r\n   une pige de 6 matchs \u00e0 Sion.\r\n\r\n18:52:08:06  18:52:10:13\r\n      Votre seule exp\u00e9rience\r\n     comme joueur de Ligue A.\r\n\r\n18:52:10:15  18:52:13:15\r\n  Apr\u00e8s Martigny, vous retournez\r\n    dans les Grisons en 1990.\r\n\r\n18:52:13:17  18:52:18:09\r\n            A 30 ans,\r\n  vous vous installez au Tessin.\r\n\r\n18:52:18:11  18:52:21:23\r\n   Vous marquez pour Bellinzone\r\n        puis pour Locarno.\r\n\r\n18:52:22:01  18:52:26:14\r\n Le sang-froid et la d\u00e9termination\r\n     font partie de votre ADN.\r\n\r\n18:52:26:16  18:52:30:13\r\nTravailleur social, vous entra\u00eenez\r\n    en m\u00eame temps Bellinzone,\r\n\r\n18:52:30:15  18:52:34:05\r\n  que vous ramenez dans le Gotha\r\n     du foot suisse en 2008.\r\n\r\n18:52:34:07  18:52:38:18\r\n          Avec, en prime,\r\nune finale de la Coupe contre B\u00e2le.\r\n\r\n18:52:38:19  18:52:42:06\r\nB\u00e2le an\u00e9antit votre r\u00eave de devenir\r\n\r\n18:52:42:08  18:52:46:05\r\n        champion de Suisse\r\n     avec Young Boys en 2010.\r\n\r\n18:52:46:07  18:52:51:02\r\n L'\u00e9pilogue \u00e0 domicile est cruel,\r\n  vous l'affrontez avec dignit\u00e9.\r\n\r\n18:52:51:04  18:52:55:08\r\n  En mais 2012, Sion vous engage\r\n    pour une mission commando.\r\n\r\n18:52:55:10  18:52:58:18\r\n      Vous rejoignez ensuite\r\n        la Lazio de Rome.\r\n\r\n18:52:58:20  18:53:01:19\r\n         L'\u00e9tape italienne\r\n      s'arr\u00eate apr\u00e8s 18 mois.\r\n\r\n18:53:01:21  18:53:04:14\r\nLes supporters se rappellent de vous\r\n\r\n18:53:04:16  18:53:12:03\r\n          comme du messie\r\n qui a remport\u00e9 la Coupe d'Italie.\r\n\r\n18:53:12:03  18:53:14:08\r\n        D.LEMOS: \u00e0 la Lazio\r\n\r\n18:53:14:11  18:53:17:00\r\non va s'en souvenir quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n18:53:17:04  18:53:21:09\r\n  \u00c7a fait 30 ans que vous \u00eates en\r\n              Suisse.\r\n\r\n18:53:21:12  18:53:24:10\r\nVous avez v\u00e9cu dans les Grisons, le\r\n        Tessin, le Valais,\r\n\r\n18:53:24:13  18:53:27:15\r\n vous avez des travailleur social.\r\n\r\n18:53:27:19  18:53:32:01\r\nOn vous invite maintenant dans les\r\n       meilleurs cocktails.\r\n\r\n18:53:32:05  18:53:36:14\r\n  Vous connaissez la Suisse dans\r\n     toutes ces diff\u00e9rences ?\r\n\r\n18:53:38:14  18:53:41:19\r\nV.PETKOVIC: je ne sais pas si je la\r\n      connais mieux que vous,\r\n\r\n18:53:41:23  18:53:46:01\r\nmais je connais tr\u00e8s bien le pays.\r\n\r\n18:53:46:05  18:53:50:15\r\nD\u00e8s le d\u00e9part, je me suis efforc\u00e9 de\r\nbien la conna\u00eetre et de m'int\u00e9grer.\r\n\r\n18:53:53:17  18:53:57:08\r\nDe bien conna\u00eetre toutes les r\u00e9gions\r\n   du pays o\u00f9 j'ai pu me rendre.\r\n\r\n18:53:57:11  18:54:01:22\r\n         J'y suis parvenu.\r\n\r\n18:54:05:10  18:54:09:03\r\nJ'ai des difficult\u00e9s durant ces 30\r\nans, j'ai eu des hauts et des bas\r\n\r\n18:54:09:07  18:54:13:16\r\n    mais j'ai fait beaucoup de\r\n           sacrifices.\r\n\r\n18:54:14:02  18:54:16:05\r\nTout ce parcours m'a donn\u00e9 beaucoup\r\n     d'exp\u00e9rience de plaisir.\r\n\r\n18:54:17:09  18:54:19:20\r\n  M-L.VIOLA: Vous avez travaill\u00e9\r\n          pour Caritas.\r\n\r\n18:54:19:22  18:54:34:21\r\nQuel impact cela a eu par la suite ?\r\n\r\n18:54:35:01  18:54:39:10\r\nV.PETKOVIC: j'ai eu 3 phases dans ma\r\n           vie en Suisse.\r\n\r\n18:54:40:07  18:54:44:19\r\nD'abord comme joueur professionnel,\r\n              17 ans.\r\n\r\n18:54:49:04  18:54:52:19\r\nIl y a eu ensuite une p\u00e9riode d'une\r\n  dizaine d'ann\u00e9es, o\u00f9 j'ai fait\r\n\r\n18:54:52:23  18:54:55:02\r\n         plusieurs choses.\r\n\r\n18:54:55:06  18:54:58:00\r\n   Je travaillais, je jouais au\r\n     football en m\u00eame temps.\r\n\r\n18:54:58:04  18:55:00:07\r\n        J'\u00e9tais entra\u00eeneur.\r\n\r\n18:55:00:11  18:55:04:20\r\n    Je suivais des cours comment\r\ntra\u00eenerait comme travailleur social.\r\n\r\n18:55:08:12  18:55:13:00\r\nIl y avait aussi un axe essentiel,\r\n           la famille.\r\n\r\n18:55:16:23  18:55:20:10\r\n  J'ai r\u00e9ussi \u00e0 bien m'organis\u00e9.\r\n\r\n18:55:20:13  18:55:24:23\r\nJe suis pass\u00e9 d'une \u00e9tape \u00e0 l'autre.\r\n\r\n18:55:26:16  18:55:31:04\r\nJe n'ai pas ramen\u00e9 \u00e0 la maison tous\r\n les soucis que je pouvais avoir.\r\n\r\n18:55:41:11  18:55:45:23\r\n J'ai d\u00e9velopp\u00e9 un certain nombre\r\n            aptitudes.\r\n\r\n18:55:46:03  18:55:49:22\r\nEt travailler avec des ch\u00f4meurs, \u00e7a\r\nm'apporte \u00e9norm\u00e9ment de choses sur\r\n\r\n18:55:50:02  18:55:52:19\r\n          le plan humain\r\n\r\n18:55:52:23  18:55:57:10\r\n et sur le fait de comprendre les\r\n           difficult\u00e9s.\r\n\r\n18:56:01:04  18:56:04:17\r\nD.LEMOS: On va revenir \u00e0 vos d\u00e9buts\r\n      de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n18:56:04:21  18:56:08:02\r\n  Une sortie de la Coupe du monde\r\n   h\u00e9ro\u00efque contre l'Argentine.\r\n\r\n18:56:08:06  18:56:12:16\r\n Il y a l'ombre d'Ottmar Hitzfeld.\r\n\r\n18:56:16:10  18:56:19:01\r\n    On a des images de premi\u00e8re\r\n       conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n18:56:19:05  18:56:23:15\r\n Qu'est-ce qui se passe dans votre\r\n              t\u00eate ?\r\n\r\n18:56:24:05  18:56:27:10\r\nest-ce que vous vous dites qu'il ne\r\n      faut rien bouleverser ?\r\n\r\n18:56:27:13  18:56:31:23\r\n         V.PETKOVIC: non.\r\n\r\n18:56:32:03  18:56:36:13\r\n        6 ou 7 mois avant,\r\n\r\n18:56:36:21  18:56:41:09\r\n  quand j'ai eu la possibilit\u00e9 de\r\n          faire ce choix,\r\n\r\n18:56:42:23  18:56:45:09\r\n de devenir entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe\r\n            nationale,\r\n\r\n18:56:45:12  18:56:49:22\r\n      j'\u00e9tais rempli de joie.\r\n\r\n18:57:03:10  18:57:06:06\r\n      Le fait de sentir leur\r\n   reconnaissance, je ressentais\r\n\r\n18:57:06:10  18:57:08:12\r\n        beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\r\n18:57:08:16  18:57:10:19\r\n J'\u00e9tais incr\u00e9dule un peu surpris.\r\n\r\n18:57:10:23  18:57:15:09\r\nJe ne savais pas ce qu'elle a donn\u00e9\r\n          cette aventure.\r\n\r\n18:57:17:17  18:57:20:21\r\n  Le fait d'\u00eatre entra\u00eeneur d'une\r\n    \u00e9quipe nationale et d'\u00eatre\r\n\r\n18:57:21:01  18:57:23:04\r\nentra\u00eeneur de club, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n18:57:23:08  18:57:27:17\r\n  Il faut s'y prendre de mani\u00e8re\r\n             adapt\u00e9e.\r\n\r\n18:57:29:14  18:57:34:02\r\n Mais je n'ai jamais de sentiments\r\n      n\u00e9gatifs ou de crainte.\r\n\r\n18:57:34:22  18:57:38:09\r\nD.LEMOS: vous n'avez pas voulu vous\r\n      occuper de cette ombre.\r\n\r\n18:57:38:12  18:57:42:22\r\n  Certains ont fait sentir un peu\r\n            quand m\u00eame.\r\n\r\n18:57:43:23  18:57:46:04\r\n Au d\u00e9but, \u00e7a ne se passe pas tr\u00e8s\r\n               bien.\r\n\r\n18:57:46:08  18:57:50:17\r\nVous perdez vos 2 premiers matchs.\r\n\r\n18:57:53:18  18:57:57:11\r\n  Et \u00e0 l'automne 2014, il y a des\r\nchoses que l'on lit entre les lignes\r\n\r\n18:57:57:15  18:57:59:18\r\n  de certains journaux Zurichois,\r\n\r\n18:57:59:22  18:58:03:10\r\n      qui vous mette en cause\r\n\r\n18:58:03:13  18:58:06:12\r\nqui mette parfois en cause presque\r\n      l'homme et l'origine.\r\n\r\n18:58:06:16  18:58:10:12\r\n Est-ce que vous avez senti cela ?\r\n\r\n18:58:10:16  18:58:15:03\r\nEst-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la limite\r\n         de d\u00e9noncer cela ?\r\n\r\n18:58:15:15  18:58:19:10\r\nV.PETKOVIC: non car je connaissais\r\n         cette dynamique.\r\n\r\n18:58:19:13  18:58:22:12\r\n  Je connaissais la mentalit\u00e9 ou\r\n           l'attitude.\r\n\r\n18:58:22:16  18:58:27:03\r\nJe m'attendais \u00e0 ce genre de propos\r\n             extr\u00eame.\r\n\r\n18:58:29:04  18:58:33:15\r\nJ'\u00e9tais pr\u00eat pour toutes sortes de\r\n            critiques.\r\n\r\n18:58:35:01  18:58:38:13\r\nCelle venant de sp\u00e9cialistes ou de\r\n             m\u00e9tier.\r\n\r\n18:58:38:17  18:58:43:04\r\n  Certaines \u00e9tiquettes gratuites.\r\n\r\n18:58:48:20  18:58:52:15\r\nCe n'est jamais agr\u00e9able de subir ce\r\n         jour de critiques.\r\n\r\n18:58:52:19  18:58:57:06\r\nJ'ai d\u00fb \u00e9lever la voix de temps en\r\n              temps.\r\n\r\n18:58:58:23  18:59:02:19\r\nMais finalement, le football, c'est\r\ncomme d'autres choses dans la vie.\r\n\r\n18:59:02:23  18:59:07:10\r\nQuand les r\u00e9sultats arrivent, c'est\r\n           plus facile.\r\n\r\n18:59:12:02  18:59:15:17\r\nHeureusement, \u00e0 partir de troisi\u00e8me\r\n  match, les choses se sont mieux\r\n\r\n18:59:15:21  18:59:18:00\r\n             pass\u00e9es.\r\n\r\n18:59:18:04  18:59:22:01\r\n  Avec la rencontre en Slov\u00e9nie,\r\n\r\n18:59:22:05  18:59:25:11\r\n    c'\u00e9tait une des meilleures\r\nrencontres avec l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n18:59:25:16  18:59:27:19\r\n D.LEMOS: C'est l\u00e0 o\u00f9 tout bascule\r\n\r\n18:59:27:23  18:59:32:07\r\n   le match contre la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n18:59:33:21  18:59:38:09\r\nVous choisissez de mettre Inler sur\r\n             le banc.\r\n\r\n18:59:40:11  18:59:44:23\r\nLe match se d\u00e9cide avec 3 buts des\r\n      10 derni\u00e8res minutes.\r\n\r\n18:59:47:11  18:59:51:23\r\nCette victoire \u00e0 l'automne 2015 qui\r\n       avait lanc\u00e9 la suite\r\n\r\n18:59:52:03  18:59:54:19\r\n et la qualification de la Suisse\r\n        vers l'Euro 2016.\r\n\r\n18:59:54:23  18:59:57:02\r\n    c'est le moment charni\u00e8re.\r\n\r\n18:59:57:06  19:00:01:16\r\n   Depuis, \u00e7a va beaucoup mieux.\r\n\r\n19:00:08:12  19:00:11:07\r\n   M-L.VIOLA: il y a eu ce match\r\n             tournant,\r\n\r\n19:00:11:11  19:00:14:08\r\n   il y a une petite statistique\r\n\r\n19:00:14:11  19:00:18:21\r\n pour montrer votre bilan positif.\r\n\r\n19:00:23:22  19:00:27:02\r\n   Il y a le fait que l'\u00e9quipe \r\n  nationale est invaincue depuis\r\n\r\n19:00:27:06  19:00:31:16\r\n          septembre 2015.\r\n\r\n19:00:34:16  19:00:38:12\r\nIl y a Pascal Droz et Jean-Fran\u00e7ois\r\nDeveley pour parler du championnat\r\n\r\n19:00:38:16  19:00:40:01\r\n              suisse.\r\n\r\n19:00:40:05  19:00:44:15\r\nOn va parler des 2 clubs Romands en\r\n               lice.\r\n\r\n19:00:47:05  19:00:51:17\r\n    Sion a tent\u00e9 Faso FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:00:53:12  19:00:56:03\r\n P.DROZ: Ils ont eu le m\u00e9rite d'y\r\n              aller.\r\n\r\n19:00:56:07  19:00:59:22\r\n  Les \u00e9quipes tr\u00e8s vite en action\r\n\r\n19:01:00:02  19:01:04:09\r\n  avec un contre B\u00e2lois de Renato\r\n             Steffen.\r\n\r\n19:01:04:12  19:01:08:10\r\n  Le geste pour le Norv\u00e9gien est\r\n            difficile.\r\n\r\n19:01:08:13  19:01:11:03\r\n \u00c7a passe nettement au-dessus des\r\n          buts S\u00e9dunois.\r\n\r\n19:01:11:07  19:01:14:21\r\n    Quelques instants apr\u00e8s, de\r\n             l'espace.\r\n\r\n19:01:15:01  19:01:19:11\r\nMoussa Konat\u00e9 manque son contr\u00f4le.\r\n\r\n19:01:20:00  19:01:24:11\r\nC'est \u00e0 Karlen d'affronter le face-\r\n        \u00e0-face avec Vaclik.\r\n\r\n19:01:25:15  19:01:28:20\r\n  Ensuite, il y a la minute Reto\r\n             Ziegler.\r\n\r\n19:01:29:00  19:01:32:09\r\n Un coup franc tr\u00e8s violent sur la\r\n              latte.\r\n\r\n19:01:32:12  19:01:36:20\r\n  Vaclik sauve le deuxi\u00e8me tiers.\r\n\r\n19:01:36:23  19:01:40:08\r\n      Sur le corner qui suit,\r\n\r\n19:01:40:11  19:01:42:14\r\n le capitaine S\u00e9dunois encore une\r\n              fois.\r\n\r\n19:01:42:18  19:01:46:12\r\n           C'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:01:46:16  19:01:48:23\r\n Mitryushkin a le soleil dans les\r\n              yeux,\r\n\r\n19:01:49:03  19:01:53:13\r\n   \u00e7a peut lui jouer des tours.\r\n\r\n19:01:55:16  19:02:00:04\r\nPar la suite, le spectacle baisse en\r\n             intensit\u00e9.\r\n\r\n19:02:00:17  19:02:05:05\r\n     \u00c0 noter le tir puissant.\r\n\r\n19:02:08:15  19:02:11:18\r\nOn passe en deuxi\u00e8me mi-temps avec\r\n            les B\u00e2lois\r\n\r\n19:02:11:22  19:02:14:20\r\nqui font ce qu'il faut pour ouvrir\r\n            le score.\r\n\r\n19:02:15:00  19:02:19:11\r\n   Regardez ce tir tr\u00e8s violent,\r\n\r\n19:02:19:19  19:02:24:08\r\nune vraie cacahou\u00e8te sous la latte.\r\n\r\n19:02:27:11  19:02:30:01\r\n La r\u00e9action Valaisanne et timide.\r\n\r\n19:02:30:05  19:02:32:17\r\n Mais il y a des beaux mouvements\r\n         comme celui-ci.\r\n\r\n19:02:32:21  19:02:37:08\r\n     Da Costa tente sa chance.\r\n\r\n19:02:41:14  19:02:46:02\r\n Encore ici cette bonne ouverture\r\n           pour Konat\u00e9.\r\n\r\n19:02:47:10  19:02:51:21\r\nPas de r\u00e9ussite encore une fois pour\r\n      l'attaquant s\u00e9n\u00e9galais.\r\n\r\n19:02:55:21  19:02:58:02\r\n Christian Constantin fait la moue\r\n\r\n19:02:58:06  19:03:02:08\r\n     au terme de la rencontre.\r\n\r\n19:03:02:11  19:03:04:14\r\n Les S\u00e9dunois aurait m\u00e9rit\u00e9 mieux\r\n\r\n19:03:04:18  19:03:09:02\r\n mais le r\u00e9alisme est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:03:11:02  19:03:13:12\r\n -On est mieux que les 3 premiers\r\n             matchs.\r\n\r\n19:03:13:16  19:03:18:02\r\n     Mais ce n'est pas assez.\r\n\r\n19:03:21:05  19:03:25:17\r\n      Il faut rajouter plus.\r\n\r\n19:03:26:03  19:03:29:11\r\n     -Ce travail de se faire \u00e0\r\nl'entra\u00eenement ou dans des matchs ?\r\n\r\n19:03:29:14  19:03:34:00\r\n -On apprend dans des matchs comme\r\n                \u00e7a.\r\n\r\n19:03:35:18  19:03:40:06\r\n    On esp\u00e8re que \u00e7a va payer.\r\n\r\n19:03:41:19  19:03:45:06\r\n    P.DROZ: Akolo sera bient\u00f4t\r\n         s\u00e9lectionnable.\r\n\r\n19:03:45:10  19:03:48:16\r\n C'est un joueur que vous suivez ?\r\n\r\n19:03:48:20  19:03:51:14\r\n         V.PETKOVIC: oui.\r\n\r\n19:03:51:18  19:03:56:04\r\nJ'essaie de suivre tous les joueurs.\r\n\r\n19:03:59:19  19:04:03:09\r\n En ce moment, je me concentre sur\r\n  ceux qui sont int\u00e9ressants pour\r\n\r\n19:04:03:12  19:04:06:22\r\nl'\u00e9quipe nationale et qui ont d\u00e9j\u00e0\r\n  le passeport \u00e0 croix blanche.\r\n\r\n19:04:07:02  19:04:09:22\r\nToute mon \u00e9nergie et consacrait ses\r\n             joueurs.\r\n\r\n19:04:10:02  19:04:14:12\r\n     M-L.VIOLA: Jean-Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:04:17:08  19:04:21:20\r\n  la bonne nouvelle pour parler de\r\nLusanne c'est qu'elle n'a pas perdu.\r\n\r\n19:04:23:10  19:04:27:21\r\n  J-F.DEVELEY: Ils n'ont m\u00eame pas\r\n         encaiss\u00e9 de but.\r\n\r\n19:04:32:19  19:04:36:12\r\n Fabio Celestini avait modifi\u00e9 le\r\n       dispositif tactique.\r\n\r\n19:04:36:16  19:04:39:16\r\n  Au fur et \u00e0 mesure des minutes,\r\n\r\n19:04:39:20  19:04:44:07\r\n   c'est Lausanne qui a domin\u00e9.\r\n\r\n19:04:47:09  19:04:51:21\r\n   Premi\u00e8re occasion de Cololi.\r\n\r\n19:04:52:05  19:04:54:12\r\n Une \u00e9quipe qui se cr\u00e9e une grosse\r\n             occasion.\r\n\r\n19:04:54:16  19:04:59:03\r\n      Bel arr\u00eat de la Mvogo.\r\n\r\n19:05:03:23  19:05:08:11\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 de YB, pas grand-chose.\r\n    Si ce n'est cette occasion\r\n\r\n19:05:12:07  19:05:15:07\r\nmais la d\u00e9fense lausannoise n'\u00e9tait\r\n        pas extraordinaire.\r\n\r\n19:05:15:11  19:05:19:21\r\n      Et cette t\u00eate de Diniz.\r\n\r\n19:05:20:10  19:05:24:22\r\n   C'est le poteau qui sauve YB.\r\n\r\n19:05:26:00  19:05:30:12\r\n  YB aura encore une chance \u00e0 la\r\n    nonante-troisi\u00e8me minute.\r\n\r\n19:05:32:08  19:05:35:05\r\n    Avec cette frappe de Schick\r\n\r\n19:05:35:09  19:05:39:19\r\n avec un ballon finalement d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n19:05:46:15  19:05:49:21\r\n       M\u00eame si YB n'\u00e9tait pas\r\nextraordinaire, l'\u00e9quipe de Lausanne\r\n\r\n19:05:50:01  19:05:52:04\r\n           \u00e9tait bonne.\r\n\r\n19:05:52:08  19:05:56:11\r\n Elle a compl\u00e8tement satisfait son\r\n            entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:05:57:23  19:05:59:23\r\n   F.CELESTINI: On devait avoir\r\n          trois points.\r\n\r\n19:06:00:01  19:06:02:02\r\n      Mais je regarde surtout\r\n     le contenu de mon \u00e9quipe.\r\n\r\n19:06:02:04  19:06:04:22\r\n J'ai une \u00e9quipe de guerriers qui \r\nbataillera sur les derniers matchs.\r\n\r\n19:06:05:00  19:06:06:20\r\nOn a montr\u00e9 le chemin aujourd'hui.\r\n\r\n19:06:06:22  19:06:11:01\r\n         J'ai vu l'\u00e9quipe\r\n    \u00e0 laquelle je m'attendais.\r\n\r\n19:06:11:03  19:06:13:17\r\n         Elle s'est battue\r\n       sur tous les ballons.\r\n\r\n19:06:13:19  19:06:22:17\r\n    Il fallait changer le c\u00f4t\u00e9 \r\n    \"je fais le boulot \u00e0 95 %\".\r\n\r\n19:06:22:19  19:06:27:16\r\nAujourd'hui, ils ont fait le boulot\r\n             \u00e0 105 %.\r\n\r\n19:06:27:18  19:06:31:07\r\n         Je suis content.\r\n\r\n19:06:31:09  19:06:34:21\r\n        Je ne regarde pas \r\n       le nombre de points.\r\n\r\n19:06:34:23  19:06:38:12\r\nSi mon \u00e9quipe doit aller \u00e0 la guerre,\r\n  on pourra y aller jusqu'au bout.\r\n\r\n19:06:38:14  19:06:42:20\r\n   C'est positif pour le futur.\r\n\r\n19:06:52:03  19:06:55:03\r\nM-L.VIOLA: On voit dans son attitude\r\n         qu'il est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:06:55:07  19:06:57:10\r\nIl faudra une attitude de guerriers\r\n\r\n19:06:57:13  19:07:01:21\r\n      car Vaduz est en forme.\r\n\r\n19:07:02:08  19:07:05:11\r\n   J-F.DEVELEY: Vaduz a chang\u00e9 \r\n  d'entra\u00eeneur et a gagn\u00e9 hier \u00e0\r\n\r\n19:07:05:15  19:07:07:18\r\n    Zurich contre Grasshopper.\r\n\r\n19:07:07:22  19:07:12:08\r\n     Avec 2 buts sign\u00e9s Gripo.\r\n\r\n19:07:17:21  19:07:21:17\r\n Grasshopper ne va pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:07:21:21  19:07:26:05\r\n  R\u00e9sultats de la vingt-quatri\u00e8me\r\n             journ\u00e9e.\r\n\r\n19:07:26:09  19:07:30:19\r\nLa seule victoire \u00e0 la maison, c'est\r\n   celle de Thoune contre Lugano.\r\n\r\n19:07:42:18  19:07:44:22\r\n       Lausanne est dernier.\r\n\r\n19:07:46:18  19:07:48:22\r\n    M-L.VIOLA: On va consacrer\r\n      les derni\u00e8res minutes\r\n\r\n19:07:49:00  19:07:54:17\r\n       \u00e0 l'\u00e9quipe nationale\r\n      et \u00e0 vous, V.Petkovic.\r\n\r\n19:07:54:21  19:07:59:06\r\n  J-F.DEVELEY: Servette \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:07:59:13  19:08:03:11\r\n    Xamax \u00e0 9 points de retard.\r\n\r\n19:08:03:13  19:08:05:15\r\n    M-L.VIOLA: On va consacrer\r\n      les derni\u00e8res minutes\r\n\r\n19:08:05:17  19:08:07:16\r\n       \u00e0 l'\u00e9quipe nationale\r\n      et \u00e0 vous, V.Petkovic.\r\n\r\n19:08:07:18  19:08:13:11\r\n  J-F.DEVELEY: Servette \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:08:13:12  19:08:15:22\r\n  L'actu, c'est la qualification\r\n     pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:08:16:00  19:08:18:05\r\n       Le temps passe vite:\r\n  l'Euro, c'\u00e9tait il y a 9 mois.\r\n\r\n19:08:18:07  19:08:29:09\r\n     Quelle image gardez-vous\r\n     de cet Euro en France ?\r\n\r\n19:08:29:12  19:08:33:21\r\n  V.PETKOVIC: des sensations tr\u00e8s\r\n            positives.\r\n\r\n19:08:34:09  19:08:37:23\r\nJ'ai ce sentiment que si on veut, on\r\n               peut.\r\n\r\n19:08:38:03  19:08:42:13\r\n      Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit,\r\n\r\n19:08:44:03  19:08:47:16\r\n je suis content que nous ayons eu\r\n       une sortie positive.\r\n\r\n19:08:47:20  19:08:52:07\r\n Nous sommes sortis de l'Euro sans\r\n             d\u00e9faite.\r\n\r\n19:08:54:03  19:08:57:07\r\nJ'aime cette attitude agressive et\r\n     cette faim de r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:08:57:11  19:08:59:09\r\n     C'est cela que je retiens\r\n\r\n19:08:59:12  19:09:03:23\r\net qui devrait nous aider \u00e0 faire le\r\n            pas suivant.\r\n\r\n19:09:07:00  19:09:11:11\r\nM-L.VIOLA: On va le voir en images.\r\n\r\n19:09:12:00  19:09:16:14\r\nOn va terminer \u00e0 3 cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:09:24:09  19:09:28:07\r\n-\u00c0 Saint-\u00c9tienne, l'\u00e9limination face\r\n\u00e0 la Pologne aux tirs au but est un\r\n\r\n19:09:28:11  19:09:32:21\r\n co\u00fbt difficile \u00e0 dig\u00e9rer pour les\r\n   joueurs et le s\u00e9lectionneur.\r\n\r\n19:09:33:08  19:09:37:00\r\n Au moment d'entamer la compagnie\r\nrusse pour la coupe du monde 2018,\r\n\r\n19:09:37:04  19:09:39:19\r\non craint que la Suisse conqu\u00e9rante\r\n\r\n19:09:39:23  19:09:43:07\r\n ne porte encore les stigmates de\r\n          l'\u00e9limination.\r\n\r\n19:09:43:11  19:09:47:06\r\n  Surtout qu'en face, il y a les\r\n       champions d'Europe.\r\n\r\n19:09:47:10  19:09:51:09\r\n  C'est l\u00e0 que la maturit\u00e9 et la\r\n      conscience collective\r\n\r\n19:09:51:12  19:09:54:17\r\nqui avait peut-\u00eatre manqu\u00e9 \u00e0 l'Euro\r\n     se r\u00e9v\u00e8le au grand jour.\r\n\r\n19:09:54:21  19:09:58:03\r\nLe Portugal ont fait les frais \u00e0 2\r\n            reprises.\r\n\r\n19:09:58:07  19:10:02:17\r\n   Ce succ\u00e8s pose solidement les\r\n            fondations.\r\n\r\n19:10:12:18  19:10:17:06\r\nVladimir Petkovic permet \u00e0 la Suisse\r\n de rapporter 3 points de Hongrie.\r\n\r\n19:10:17:18  19:10:22:07\r\n  3 jours plus tard, en Andorre,\r\n\r\n19:10:25:21  19:10:30:09\r\n          elle gagne 2\u20151.\r\n\r\n19:10:31:23  19:10:36:11\r\n Ls Suisses poursuivent leur sans-\r\n              faute.\r\n\r\n19:10:39:01  19:10:42:12\r\n  L'ann\u00e9e 2016 se termine par un \r\n quatri\u00e8me succ\u00e8s attendu face aux\r\n\r\n19:10:42:16  19:10:47:03\r\n            \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.\r\n\r\n19:10:48:08  19:10:52:19\r\n   D.LEMOS: on va d\u00e9couvrir le\r\n classement qui n'est pas le bon.\r\n\r\n19:10:55:04  19:10:57:23\r\nVous avez tr\u00e8s bien commenc\u00e9 cette\r\n            campagne.\r\n\r\n19:10:58:03  19:11:01:19\r\n Ce qui frappe avec ses premi\u00e8res\r\n            victoires,\r\n\r\n19:11:01:23  19:11:05:05\r\nvous n'avez jamais pu aligner votre\r\n           \u00e9quipe type.\r\n\r\n19:11:05:09  19:11:08:15\r\nIl vous manquait \u00e0 chaque fois un ou\r\n         2 joueurs cadres.\r\n\r\n19:11:08:19  19:11:12:11\r\n   Est-ce que cette satisfaction\r\n      d'avoir un vrai groupe\r\n\r\n19:11:12:14  19:11:17:01\r\n   c'est ce qui vous donne plus\r\n          d'optimisme ?\r\n\r\n19:11:17:10  19:11:21:22\r\n         V.PETKOVIC: oui.\r\n\r\n19:11:22:02  19:11:25:05\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 une certaine concurrence.\r\n\r\n19:11:25:09  19:11:28:02\r\n  M\u00eame quand il manque un joueur,\r\n\r\n19:11:28:06  19:11:32:15\r\n   on peut parvenir \u00e0 gagner des\r\n              matchs.\r\n\r\n19:11:35:12  19:11:39:07\r\nM-L.VIOLA: Dans moins de 2 semaines,\r\n  l'\u00e9quipe de Suisse va revenir en\r\n\r\n19:11:39:11  19:11:42:00\r\n Suisse romande, \u00e0 Gen\u00e8ve pour un\r\n         match officiel.\r\n\r\n19:11:42:04  19:11:44:07\r\n        C'est un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:11:44:11  19:11:46:16\r\nVous choisissez de vous ouvrir \u00e0 la\r\n              Suisse.\r\n\r\n19:11:46:20  19:11:49:14\r\n Une \u00e9quipe nationale qui est plus\r\n        proche que jamais.\r\n\r\n19:11:49:18  19:11:54:04\r\nElle ouvre aussi ses entra\u00eenements.\r\n\r\n19:11:54:17  19:11:57:10\r\n   C'est ce qui vous diff\u00e9rencie\r\n\r\n19:11:57:13  19:12:02:00\r\n  beaucoup de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:12:06:08  19:12:09:23\r\n   V.PETKOVIC: la Suisse, c'est\r\n        l'\u00e9quipe de tous.\r\n\r\n19:12:10:03  19:12:13:21\r\nNous cherchons aller dans toutes les\r\n         r\u00e9gions de Suisse.\r\n\r\n19:12:14:01  19:12:18:11\r\n Nous sommes d\u00e9j\u00e0 venus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:19:20  19:12:22:16\r\n  Tout peut tr\u00e8s bien se passer.\r\n\r\n19:12:22:20  19:12:25:23\r\nOn peut cr\u00e9er un sentiment positif\r\n     autour de cette \u00e9quipe.\r\n\r\n19:12:26:02  19:12:30:05\r\n   On l'a vu contre la Belgique.\r\n\r\n19:12:30:09  19:12:33:05\r\n   Partout, on a jou\u00e9 \u00e0 guichets\r\n              ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:12:33:09  19:12:37:19\r\nJe suis persuad\u00e9 que ce sera pareil\r\n             \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:38:07  19:12:40:17\r\n D.LEMOS: il y a 3 dossiers chauds\r\n\r\n19:12:40:21  19:12:44:05\r\n   par rapport au match \u00e0 venir.\r\n\r\n19:12:44:09  19:12:48:19\r\nLe premier, celui de votre d\u00e9fense\r\n            centrale.\r\n\r\n19:12:50:10  19:12:54:21\r\nOn a des chiffres sur les 4 hommes\r\n convoqu\u00e9s lors du dernier match.\r\n\r\n19:12:59:08  19:13:03:14\r\n      Il y a Shaer et Djourou\r\n\r\n19:13:03:18  19:13:08:00\r\n       et Elvedi et Lacroix.\r\n\r\n19:13:08:04  19:13:12:15\r\n Il ne joue pas beaucoup depuis le\r\n         d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:13:12:19  19:13:17:05\r\nFabian Schaer revient de blessure.\r\n\r\n19:13:18:13  19:13:23:02\r\nEst-ce que c'est quelque chose qui\r\n          vous inqui\u00e8te\r\n\r\n19:13:23:12  19:13:28:01\r\nou avec une semaine de pr\u00e9paration,\r\n    vous avez vos 2 titulaires\r\n\r\n19:13:28:15  19:13:33:04\r\n et ce qui compte pour vous, c'est\r\n        leur automatisme ?\r\n\r\n19:13:37:12  19:13:41:00\r\n V.PETKOVIC: ce n'est pas une tr\u00e8s\r\n  bonne chose que des joueurs ne\r\n\r\n19:13:41:04  19:13:44:09\r\n         jouent pas plus.\r\n\r\n19:13:44:12  19:13:47:21\r\n Car c'est une question d'attitude\r\n   mentale qu'on am\u00e8ne du club \u00e0\r\n\r\n19:13:48:01  19:13:52:11\r\n       l'\u00e9quipe nationale.\r\n    Mais c'est une opportunit\u00e9\r\n\r\n19:13:54:03  19:13:58:15\r\n  de d\u00e9montrer chez nos ce qu'ils\r\n        valent \u00e0 leur club.\r\n\r\n19:13:59:05  19:14:03:17\r\n   C'est ce qui s'est pass\u00e9 avec\r\n     plusieurs de nos joueurs.\r\n\r\n19:14:08:09  19:14:12:13\r\n   Cette \u00e9quipe nationale, c'est\r\n         l'\u00e9quipe de tous\r\n\r\n19:14:12:17  19:14:17:03\r\nmais il faut lutter pour avoir son\r\n              poste.\r\n\r\n19:14:19:01  19:14:23:13\r\nOn n'est pas mis dehors parce qu'on\r\n           a moins jou\u00e9.\r\n\r\n19:14:25:06  19:14:29:18\r\n D.LEMOS: les 2 meilleurs joueurs\r\n  actuels jouent en Angleterre.\r\n\r\n19:14:31:08  19:14:35:20\r\n         Shaqiri et Xhaka.\r\n\r\n19:14:36:00  19:14:38:07\r\n Xhaka joue dans un club en crise.\r\n\r\n19:14:38:11  19:14:42:20\r\n    Shaqiri n'est pas forc\u00e9ment\r\n            titulaire.\r\n\r\n19:14:43:00  19:14:46:04\r\n Est-ce que \u00e7a moyen pour vous de\r\n     leur redonner du moral ?\r\n\r\n19:14:46:08  19:14:48:21\r\n     V.PETKOVIC: certainement.\r\n\r\n19:14:49:01  19:14:53:11\r\n   Ce sont des joueurs de grande\r\n              classe.\r\n\r\n19:14:59:19  19:15:04:07\r\n Ils peuvent avoir des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:15:04:17  19:15:08:10\r\ncomme \u00e7a qu'a eu r\u00e9cemment avec des\r\n             cartons.\r\n\r\n19:15:08:13  19:15:12:23\r\n   Mais \u00e7a peut arriver dans une\r\n        carri\u00e8re de joueur.\r\n\r\n19:15:13:16  19:15:18:04\r\nIl faut rapidement r\u00e9gler ce type de\r\n             situation.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:10\r\nJ'esp\u00e8re une seule chose, avoir des \r\njoueurs qui sont pr\u00eats physiquement.\r\n\r\n19:15:23:13  19:15:25:16\r\n      Qui ne soit pas bless\u00e9\r\n\r\n19:15:25:20  19:15:30:05\r\n  pour je puisse faire mon choix.\r\n\r\n19:15:31:20  19:15:36:08\r\n D.LEMOS: Effectivement, vous avez\r\n besoin de joueurs en bonne forme.\r\n\r\n19:15:36:16  19:15:41:04\r\n C'est le th\u00e8me qui peut concerner\r\n          votre attaque.\r\n\r\n19:15:42:20  19:15:47:09\r\nLes 2 attaquants qui se battent pour\r\nse passe, c'est Derdiyok Seferovic.\r\n\r\n19:15:48:04  19:15:52:06\r\nCette saison, les chiffres parlent\r\n      plut\u00f4t pour Derdiyok.\r\n\r\n19:15:52:10  19:15:55:18\r\n   \u00c7a va plut\u00f4t bien avec lui \u00e0\r\n           Galatasaray.\r\n\r\n19:15:55:22  19:15:59:11\r\n     Seferovic, un peu moins.\r\n\r\n19:15:59:15  19:16:04:02\r\n Mais il s'est bless\u00e9 ce week-end.\r\n\r\n19:16:06:17  19:16:11:05\r\n    Vous en savez plus sur \u00e7a ?\r\n\r\n19:16:20:01  19:16:23:17\r\n  V.PETKOVIC: on peut aborder ces\r\nquestions sous un angle po\u00e9mique ou\r\n\r\n19:16:23:21  19:16:25:17\r\n           raisonnable.\r\n\r\n19:16:25:21  19:16:30:08\r\n   Derdiyok a tr\u00e8s bien jou\u00e9 ces\r\n          derniers temps.\r\n\r\n19:16:33:11  19:16:38:00\r\n   Il s'est fait un \u00e9tirement au\r\n              mollet.\r\n\r\n19:16:44:03  19:16:47:09\r\nSeferovic n'a pas eu ces probl\u00e8mes\r\n\r\n19:16:47:12  19:16:51:22\r\n car il \u00e9tait disqualifi\u00e9 lors des\r\n         derniers matchs.\r\n\r\n19:16:57:18  19:17:01:06\r\n  Il y a plusieurs solutions qui\r\n            s'offrent.\r\n\r\n19:17:01:10  19:17:03:12\r\n Comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n19:17:03:16  19:17:06:12\r\n        ce qui est agr\u00e9able\r\n\r\n19:17:06:16  19:17:10:18\r\nc'est avoir des joueurs qui jouent\r\n            davantage.\r\n\r\n19:17:10:22  19:17:14:08\r\n  Mais il faut aussi soutenir ces\r\n              joueurs\r\n\r\n19:17:14:11  19:17:18:22\r\n pour qu'ils arrivent \u00e0 un niveau\r\n           plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:17:20:19  19:17:24:09\r\n  D.LEMOS: puisque vous ne rendez\r\n visite, pouvez-vous nous faire un\r\n\r\n19:17:24:12  19:17:26:02\r\n           petit cadeau\r\n\r\n19:17:26:06  19:17:29:19\r\net ne dire quelle sera la surprise\r\n de la liste que vous allez nous\r\n\r\n19:17:29:23  19:17:32:01\r\n              donner\r\n\r\n19:17:32:05  19:17:35:23\r\nau nous dire qu'il n'y aura pas de \r\nsurprise dans la liste de s\u00e9lection\r\n\r\n19:17:36:03  19:17:40:11\r\n  pour le match Suisse\u2015Lettonie.\r\n\r\n19:17:40:14  19:17:45:03\r\nV.PETKOVIC: nous avons d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \r\ndes surprises avec les 32 joueurs.\r\n\r\n19:17:49:00  19:17:52:18\r\nParler de la liste d\u00e9finitive, des\r\n23, serait difficile aujourd'hui.\r\n\r\n19:17:52:22  19:17:57:08\r\nJe dois attendre jusqu'\u00e0 mercredi ou\r\n               jeudi.\r\n\r\n19:18:00:10  19:18:04:22\r\n   Je dois me rendre compte des\r\n            blessures.\r\n\r\n19:18:10:19  19:18:14:03\r\n J'esp\u00e8re que comme les derni\u00e8res\r\n   fois, il y a toujours eu des\r\n\r\n19:18:14:07  19:18:18:16\r\n    surprises le dernier jour.\r\n\r\n19:18:18:20  19:18:22:08\r\n  Ce week-end, j'\u00e9tais souvent au\r\n t\u00e9l\u00e9phone pour m'assurer que tout\r\n\r\n19:18:22:11  19:18:26:22\r\n           allait bien.\r\n\r\n19:18:27:11  19:18:30:18\r\nJ'ai pleine confiance dans tous les\r\n     joueurs que nous avons \u00e0\r\n\r\n19:18:30:22  19:18:35:09\r\n           disposition.\r\n  D.LEMOS: Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n19:18:38:16  19:18:42:01\r\n On a vu cette semaine une petite\r\n  pol\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de la\r\n\r\n19:18:42:05  19:18:44:08\r\n  pelouse du terrain au stade de\r\n             Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:18:44:11  19:18:46:14\r\n   Avez-vous re\u00e7u des garanties\r\n\r\n19:18:46:18  19:18:51:03\r\n  pour jouer sur un bon terrain ?\r\n\r\n19:18:51:22  19:18:54:08\r\nV.PETKOVIC: j'ai re\u00e7u des messages\r\n            positifs.\r\n\r\n19:18:54:11  19:18:58:15\r\n        J'ai vu des photos.\r\n\r\n19:18:58:19  19:19:03:06\r\n On m'a montr\u00e9 comment pr\u00e9pare le\r\n             terrain.\r\n\r\n19:19:08:05  19:19:12:17\r\nJe crois que la situation du terrain\r\n          s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:19:15:00  19:19:19:12\r\n     Avec les mesures prises,\r\n\r\n19:19:22:20  19:19:26:17\r\navec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 investi pour\r\nque l'\u00e9quipe nationale puisse jouer\r\n\r\n19:19:26:21  19:19:31:08\r\ndans les meilleures conditions, nous\r\n    pouvons tous \u00eatre confiants.\r\n\r\n19:19:31:16  19:19:35:08\r\n   Les joueurs auront une superbe\r\npelouse pour faire la preuve de leur\r\n\r\n19:19:35:11  19:19:37:15\r\n              talent.\r\n\r\n19:19:37:19  19:19:40:01\r\n M-L.VIOLA: un stade bien garni on\r\n             l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:19:40:05  19:19:42:08\r\nMerci infiniment Vladimir Petkovic\r\n\r\n19:19:42:11  19:19:44:12\r\n  pour cette premi\u00e8re invitation.\r\n\r\n19:19:44:16  19:19:47:04\r\nOn esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres.\r\n\r\n19:19:47:08  19:19:51:18\r\nSuisse\u2015Lettonie, ce sera le 25 mars.\r\n\r\n19:19:52:17  19:19:55:22\r\nOn va se quitter avec des images du\r\n      marathon de l'Engadine.\r\n\r\n19:19:56:02  19:19:58:07\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:19:58:11  19:20:01:21\r\n            Au revoir.\r\n\r\n19:20:05:18  19:20:10:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028610\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:51) [95%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans Sport dimanche une \u00e9mission ce soir qui sort un peu dans le de l'ordinaire, puisque nous avons en effet l'honneur d'avoir pour la premi\u00e8re fois dans Sport dimanche la pr\u00e9sence de Vladimir Petkovic \u00e0 2 semaines de Suisse, L\u00e9ttonie, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse sera notre grand invit\u00e9 l'occasion de parler de l'\u00e9quipe nationale mais surtout de faire mieux connaissance avec lui et on parlera \u00e9videmment aussi de l'actu foot du week- end avec nos 2 clubs romands et une d\u00e9faite pour le FC Sion, qui a tent\u00e9 en vain face au FC B\u00e2le, Lausanne lui d\u00e9sormais lanterne rouge, malgr\u00e9 son match nul contre Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:51 > 0:01:47) [89%] : \r\nNous serons aussi avec Fanny Smith qui ferait samedi prochain, apporter une m\u00e9daille suppl\u00e9mentaire \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation suisse oh mon Dieu, triste celle la Suisse, qui compte d\u00e9j\u00e0 4 podiums en Sierra Nevada mais on attaque cette \u00e9mission avec le hockey sur glace et cette triste r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 part Bienne encore en sursis, les play- offs et du coup la saison sont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9es pour Lausanne et Gen\u00e8ve Servette Brian va car c'est avec vous, bonsoir, qu'on va mettre le doigt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, d'abord pour pr\u00e9ciser que nous aurions voulu avoir sur le plateau, les dirigeants des 2 clubs, Chris McSorley a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation et le LHC a finalement accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, il ne seront dans quelques minutes avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral ne g\u00e9n\u00e9ral Sacha Brian, alors on va reprendre les choses dans l'ordre, hein, d'abord avec Lausanne \u00e9limin\u00e9 par Davos, pas de honte \u00e0 se faire battre par un habitu\u00e9 des play- offs, on peut \u00eatre peut-\u00eatre un peu plus d\u00e9\u00e7u par la forme, Jean-Marc Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:01:58) [87%] : \r\nLe 14 janvier dernier lorsque le anatomies Z\u00fcrich si \u00e7a de la saison des Vaudois est \u00e0 son apog\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:08) [87%] : \r\nCe qu'on ne sait pas \u00e0 cette instance, c'est que ce 1er sommet gravi avec panache va amener un vrai Davis mon coquin lausannois et en 1er lieu Dan Ratushny ne pourra endiguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:08 > 0:02:09) [67%] : \r\nEnqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:02:18) [93%] : \r\nLa statistique est limpide : 2 victoires pour 13 d\u00e9faites depuis le 20 janvier une s\u00e9rie noire ponctu\u00e9e par ce quart de finale perdu 4 0 face \u00e0 Daewoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:32) [89%] : \r\nEn phase ascendante, \u00e0 l'inverse des Vaudois les Grisons ont \u00e9volu\u00e9 sans pression tout Arnaud Delcourt tout a claironn\u00e9 que son \u00e9quipe \u00e9tait trop jeune pour jouer les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:39) [91%] : \r\nMais ce qu'on oublie, c'est que l'inexp\u00e9rience des sc\u00e8nes Kessler et autres Pachon est compens\u00e9e par quelques joueurs d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:53) [86%] : \r\nEn 1er lieu par le trio Marc de mis\u00e8re on building Vizer dont les 12 points en play- offs ont pes\u00e9 lourd, un vrai rondement d'\u00e9trangers pour un trio qui \u00e9merge depuis plusieurs ann\u00e9es dans le top 7 des meilleurs attaquants du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:09) [93%] : \r\nDavos, meilleur que le LHC est un fait av\u00e9r\u00e9, mais il n'emp\u00eache que Lausanne n'a jamais su retrouver son niveau de 2016, \u00e0 l'image de son power play pourtant le meilleur du pays, d'octobre \u00e0 dessein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:20) [93%] : \r\nDans ces play- offs Cristobal Huet a souvent tenu la baraque mais le rendement des \u00e9trangers de certains suisse aurait \u00e9t\u00e9 trop souvent sur courant alternatif pour bousculer la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:26) [91%] : \r\nCollectivement, il a manqu\u00e9 du r\u00e9alisme de la confiance et des certitudes sur lesquelles s'appuyer en play- offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:34) [94%] : \r\nJamais Dan Ratushny n'aura trouv\u00e9 de levier pour relancer son \u00e9quipe et c'est cela qui restera comme la vraie d\u00e9ception de cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:49) [85%] : \r\nLe Canadien a amen\u00e9 du beau jeu \u00e0 Malley, mais \u00e0 une air ne manquera pas de rappeler qu'avec son jeu ultra- d\u00e9fensif, il avait emmen\u00e9 Lausanne par 2 fois au match, c'est en quart de finale soit tenu que son successeur, sorti sans m\u00e9nagement cette saison par la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:52 > 0:04:03) [90%] : \r\nOn va retourner \u00e0 Malley Sacha Waltz belle merci de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions en tant que dirigeant du du LHC est ce que dame Ratushny est encore l'homme de la situation pour le LHC bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:05 > 0:04:08) [95%] : \r\nBonsoir, c'est une question s\u00e9rieuse ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:11) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:13 > 0:04:15) [88%] : \r\nOk pour moi pas alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:15 > 0:04:16) [96%] : \r\nAlors expliquez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:04:33) [89%] : \r\nMais j'ai peut-\u00eatre vous demander de vous expliquer parce que c'est un petit peu serait test respectueux de te poser une question comme \u00e7a, apr\u00e8s tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par le staff par Ben pendant toute la saison, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:33 > 0:04:44) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire que pour vous, Sacha vaille il y a pas de constat d'\u00e9chec, au terme de cette saison malgr\u00e9 l'\u00e9limination 4 \u00e0 0 si vous ne remettez m\u00eame pas, non sans cause donnera tout, il y a pas de constat d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:05:00) [90%] : \r\nIl y a un \u00e9norme d\u00e9ception de nous tous, mais on est une \u00e9quipe et on a une mani\u00e8re de faire les choses et Dan est avec nous et il a fait excellent travail non il y a certainement pas de pas de questions comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:15) [94%] : \r\nAlors si vous ne le remettait pas lui en question est-ce que vous remettez en question certains de vos joueurs qui n'ont pas su se sublimer au moment des play- offs, on parle souvent en Suisse al\u00e9manique de Sean Vetter Spieler de joueurs qui qui marche bien quand \u00e7a va bien m\u00eame beaucoup moins bien quand \u00e7a va mal et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du Lausanne Hockey Club cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:42) [86%] : \r\nAlors vous vous dites que c'\u00e9tait des vapeur pendant la 16 r\u00e9gler pour nous la saisir r\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieux aussi de, de, d'\u00eatre en 4\u00e8me place apr\u00e8s les 50 match c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme Step en avance pour nous, il ne faut pas oublier que c'\u00e9tait notre notre 4\u00e8me saison en en Liga, on est, on veut vraiment s'\u00e9tablir parmi les meilleurs, mais c'est difficile, \u00e7a prend du temps et on a encore beaucoup de travail devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:42 > 0:05:53) [95%] : \r\nOn ne remet \u00e9videmment pas en cause la tr\u00e8s bonne saison r\u00e9guli\u00e8re du Lausanne Hockey Club mais on juge une \u00e9quipe sur ces playoff concr\u00e8tement, qu'est que vous allez changer du coup la saison prochaine pour r\u00e9ussir de tr\u00e8s bons playoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:06:23) [86%] : \r\nOn va simplement continuer \u00e0 travailler en encerclement certainement ajouter certaines avaient \u00e9l\u00e9ment comment bient\u00f4t annonc\u00e9e, mais on va continuer \u00e0 travailler, on va continuer \u00e0 a aussi suivre exemple si on parle de Davos, parce que l\u00e0 c'est ils font le m\u00eame travail, depuis je pense presque 20 ans avec Arnaud \u00e7a \u00e7a se monte \u00e7a voit sur la glace, parce qu'ils ont cette confiance et cette c'est de de leur mani\u00e8re de jouer \u00e7a, et c'est \u00e7a qu'on va trouver, nous aussi, mais \u00e7a passe par beaucoup travaill\u00e9 par beaucoup de continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:23 > 0:06:50) [89%] : \r\nDe la patience, on a entendu le mot dehors, merci beaucoup, hein, Sacha Weibel/Davos, r\u00e9pondu \u00e0 nos questions et finalement \u00e0 notre invitation, ben on vous souhaite quand m\u00eame \u00e0 une bonne, une bonne suite et on se r\u00e9jouit quand m\u00eame de voir le le LHC bas dans une saison r\u00e9guli\u00e8re mais \u00e9galement en play- offs merci Sacha Bible, on passe \u00e0 Gen\u00e8ve Servette battu lui aussi dans sa s\u00e9rie 4 \u00e0 0 face \u00e0 tout, et l\u00e0 un constat plus inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:07:23) [87%] : \r\nOui, parce que si le score de la s\u00e9rie est sans appel : Marie- Laure, celui des 3 derniers matchs, l'est encore plus 5 2 5 1 et \u00e0 nouveau 5 1 hier soir, les Aigles n'ont jamais trouv\u00e9 la solution face \u00e0 Zhouqu'nettement d\u00e9pass\u00e9 dans les 3 derniers Mac match manque de discipline de r\u00e9alisme d'envie, \u00e0 ce titre, le dernier but zougois r\u00e9sume peut-\u00eatre \u00e0 la fin de saison genevoise, le contexte, hein, il y a 3 0 dans la s\u00e9rie et les Grenat sont men\u00e9s au score, il joue le tout pour le tout, sans leur gardien pour essayer de revenir dans le match, Zoug se d\u00e9gage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:07:32) [85%] : \r\nEt ne la 11\u00e8me peut r\u00e9cup\u00e9rer le poc marquer dans la cage vide le tout sont trop \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 par le d\u00e9fenseur exp\u00e9riment\u00e9 et \u00eatre rang\u00e9 sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:35 > 0:07:49) [81%] : \r\nOui, Gen\u00e8ve qui \u00e9tait peut-\u00eatre ben optimiste enfin on \u00e9tait tous optimistes avanc\u00e9es play- off parce que faut se rappeler que Gen\u00e8ve- Servette a termin\u00e9 en trombe \u00e0 la saison r\u00e9guli\u00e8re, est ce que, finalement, cette s\u00e9rie n'-ce pas jouer d\u00e8s le 1er match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:49 > 0:08:01) [88%] : \r\nAlors, c'est une certitude que la s\u00e9rie aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente si je ne Servette avait remport\u00e9 ce 1er match on se souvient, les Genevois tenait la rencontre \u00e0 Zoug, il menait au score et puis \u00e0 41 secondes du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:01 > 0:08:24) [88%] : \r\nTerme Daniel Vukovic est envoy\u00e9 au bon pour avoir sorti le de la zone de jeu Zoug \u00e9galise alors gr\u00e2ce \u00e0 Rapha\u00ebl Diaz \u00e0 7 secondes de la sir\u00e8ne 1er coup sur la t\u00eate des Genevois, le 2\u00e8me, c'est cette immense rat\u00e9 de Team tribord en prolongation, le match a tourn\u00e9 Jonathan Mercier sort pour 2 minutes et l'\u00e9quipe de Suisse centrale remporte le match sur un but de Churchill.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:27) [91%] : \r\nAlors oui, Marie- Laure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:27 > 0:08:50) [92%] : \r\nOn peut se demander ce qu'il serait advenu si les Grenat avait remport\u00e9 ce 1er match mais les trois claque re\u00e7ue ensuite ne permettent pas de dire que cette rencontre finalement que c'est sur cette rencontre qu'il perdent la s\u00e9rie il Appert parce qu'il y a une vraie diff\u00e9rence de niveau dans tous les secteurs, dont 2 essentiels lors des playoff, les gardiens d'abord un poste ou Tobias St\u00e9phan a \u00e9t\u00e9 bon, voire tr\u00e8s bon dans les moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:51 > 0:09:02) [89%] : \r\nLa Poste ou Robert Mayer n'a pas tenu la comparaison \u00e0 l'image de l'acte III lorsqu'il offre un goal entre guillemets facile Helbling et que 30 secondes plus tard, il commet une \u00e9norme erreur permettons \u00e0 McIntyre de marquer le 2 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:28) [87%] : \r\nEn parlant de McIntyre, c'est l'autre point qui a pos\u00e9 probl\u00e8me aux le Canadien et les autres \u00e9trangers ou ont marqu\u00e9 18 points tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a d'abord fait confiance \u00e0 Slater pendant 2 matchs, puis on l'a laiss\u00e9 sur le banc au profit de parer Francis Par\u00e9 seul \u00e9tranger, je ne vois avoir marqu\u00e9 un but d\u00e9cisif dans cette s\u00e9rie, mais Francis Par\u00e9 fautif aussi sur l'\u00e9galisation sous- bois, hier, un but de David McIntyre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:28 > 0:09:32) [92%] : \r\nBon, si on r\u00e9sume, dans cette s\u00e9rie, trop fort pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:10:04) [89%] : \r\nOui, l'\u00e9cart \u00e9tait tout simplement trop grand et ce malgr\u00e9 la tr\u00e8s bonne fin de saison des algues, une fin de saison finalement qui a cach\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9 frappante, la premi\u00e8re contre les 3 meilleures \u00e9quipes du championnat, \u00e0 savoir Zoug gay Z\u00fcrich et Berne les Genevois ont jou\u00e9 18 matchs, ils ont perdu 18 fois la 2\u00e8me v\u00e9rit\u00e9 c'est que Chris McSorley cette saison n'est pas le Chris McSorley des saisons pr\u00e9c\u00e9dentes, on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 le voir actif, s\u00fbr de lui, il a souvent parl\u00e9 dans les m\u00e9dias, il a mis la pression sur l'\u00e9quipe adverse et surtout il a r\u00e9agi aux diverses suspensions cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:04 > 0:10:16) [91%] : \r\nIl a sembl\u00e9 nerveux, il a montr\u00e9 des signes de f\u00e9brilit\u00e9 qu'on n'avait jamais vu par le pass\u00e9, ainsi lorsque Gen\u00e8ve Servette ouvrent le score hier soir sur ce but de part et donc il pousse un ouf de soulagement, une image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:17 > 0:10:24) [96%] : \r\nSous contrat encore une dizaine d'ann\u00e9es, selon plusieurs sources concordantes, il a dit m\u00eame esp\u00e9rer \u00eatre encore l\u00e0 l'an prochain, sans aucune certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:27 > 0:10:40) [86%] : \r\nJ'esp\u00e8re voil\u00e0 bon seulement fran\u00e7ais vedette \u00e7a a\u00efe a\u00efe d\u00e9sesp\u00e8re vraiment continuer \u00e0 est-ce pense toujours que je suis la bonne personne sur ce poste, on a fait un long chemin avec Gen\u00e8ve et on en a encore un long \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:44 > 0:11:19) [92%] : \r\nPas s\u00fbr d'\u00eatre l\u00e0 l'an prochain un autocar qui par le pass\u00e9, nous disait toujours : lorsque la saison se terminer qu'il reviendrait encore plus fort l'an prochain il y a l\u00e0, Marie- Laure comme une sensation \u00e9trange, celle que l'Ontarien conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la suite, c'est ce qu'il va se passer, il faut rappeler quand les relations entre Chris McSorley, le pr\u00e9sident du Qu\u00e9bec se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es et la rumeur aujourd'hui \u00e9tait insistante, la direction du club Genevois souhaiterait se s\u00e9parer de son entra\u00eeneur, ce, malgr\u00e9 le contrat sign\u00e9 avec Chris McSorley pour de nombreuses ann\u00e9es et aussi il faut le rappeler sans, sans compter les bons r\u00e9sultats du Gen\u00e8ve \u00e7a va \u00eatre parce que sur les 3 derni\u00e8res saisons 3 fois je ne Servette a atteint les demi- finales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:19 > 0:11:37) [89%] : \r\nOui, le seul club Romand, parce qu'on va quand m\u00eame essayer d'\u00eatre un tout petit peu optimiste pas ce paysage qui est encore en course en play- off, h\u00e9 bien il se nomme Bienne mais la t\u00e2che des salons des soeurs bleues bien compliqu\u00e9, ils sont d\u00e9sormais men\u00e9s 3 ans dans la s\u00e9rie face \u00e0 Berne apr\u00e8s un match hier sous haute tension Jean-Marc Russier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:40 > 0:11:51) [90%] : \r\nOn est comme Mike McNamara, on a beau revoir cette faute d'Alain Berger sur ouvrir sous tous les angles, on se demande bien comment messieurs Di Pietro et Wigan ont pu ne pas sanctionner le Bernois dans cette action n'am\u00e8ne aucune discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:53 > 0:12:02) [87%] : \r\nAvant ou apr\u00e8s la tol\u00e9rance 0 appliqu\u00e9e depuis janvier, ce coup de canne devait \u00eatre siffl\u00e9 ce d'autant qu'il am\u00e8ne le 3 0 et celle la 3\u00e8me victoire du CP Berne dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:04 > 0:12:10) [90%] : \r\n\u00e0 contrario, \u00e0 5 contre 3, les Biennois aurait eu la possibilit\u00e9 de revenir dans le match et on comprend facilement leur frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:11 > 0:12:21) [95%] : \r\nCe qu'il faut n\u00e9anmoins retenir c'est que ce 3\u00e8me succ\u00e8s porte la marque de Tristan Scherwey, auteur de 2 buts, on n'oubliera pas qu'avant cette faute non sanctionn\u00e9e, les hommes de Kari Halonen menaient d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:22 > 0:12:31) [96%] : \r\nIl n'emp\u00eache, quand on voit la bagarre g\u00e9n\u00e9rale qui a ponctu\u00e9 ce 4\u00e8me acte, on se dit que tout reste possible pour des Biennois bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas partir en vacances mardi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:33 > 0:12:38) [93%] : \r\nLa situation dans ces play- offs c'en est donc termin\u00e9 pour Gen\u00e8ve et Lausanne, on l'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:38 > 0:12:44) [90%] : \r\nBerne Bienne, ce sera le match peut-\u00eatre d\u00e9cisif mardi qu'on vous donnera en Direct d\u00e8s 20 heures 10 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:44 > 0:13:01) [90%] : \r\nUne s\u00e9rie qui pourra aller jusqu'au 7 matchs entre Lugano et Z\u00fcrich en tour de classement, on va aussi rappeler que tout est dit, Fribourg et Ambri se retrouveront ce n'est pas une surprise pour une finale des playout dites-moi, Brian Fribourg, Gen\u00e8ve, Lausanne le hockey Romand, qui vit des heures difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:01 > 0:13:51) [91%] : \r\nOui, parce que si Bienne peut encore esp\u00e9rer Fribourg Lausanne et Gen\u00e8ve ont v\u00e9cu une saison \u00e0 oublier chez les Dragons, elle n'est pas encore termin\u00e9, restera quoiqu'il arrive, comme le plus gros \u00e9chec moderne en fonction des ambitions annonc\u00e9es en d\u00e9but de saison \u00e0 Lausanne, malgr\u00e9 le bilan satisfaisant selon Sacha \u00e0 Vail ballon juge une \u00e9quipe en playoff et Lausanne s'est fait sortir 4 \u00e0 0 enfin m\u00eame constat \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il s'ajoute en plus de cela, une situation en coulisses qui est loin d'\u00eatre r\u00e9jouissante pour la saison prochaine, oui, c'est peut-\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve Servette concr\u00e8tement qu'on peut le plus s'inqui\u00e9ter oui parce que personne n'est irrempla\u00e7able, c'est vrai, mais le d\u00e9part de Chris McSorley semblait inimaginable il y a peu, il aurait un co\u00fbt, et d\u00e8s lors qu'il a un contrat longue dur\u00e9e plusieurs personnes, plusieurs partenaires ont aussi annonc\u00e9 qu'il se retirerait en cas de licenciement du compte ontarien autant de d\u00e9penses qui inqui\u00e8te \u00e0 l'heure o\u00f9 Gen\u00e8ve Servette est plut\u00f4t en recherche d'argent afin de financer son projet de nouvelle patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:51 > 0:14:41) [91%] : \r\nMerci, merci pour votre prise de position Brian pour \u00eatre totalement complet, un mot pour parler de la Ligue nationale national B ou en demi- finale de Pierre, \u00e7a se passe pas forc\u00e9ment bien pour La Chaux-de-Fonds le match est termin\u00e9 contre Rapperswil sont d\u00e9sormais men\u00e9s 3 1 dans la s\u00e9rie et puis il y avait toujours un partout entre Lang install\u00e9 Ajoie dans l'acte IV, il y a pour l'instant de 1 dans la s\u00e9rie pour langue natale, merci d'\u00eatre avec nous dans Sport dimanche un peu plus tard dans l'\u00e9mission ne seront avec Fanny Smith \u00e0 6 jours des championnats du monde pour elle en skicross en Sierra Nevada, mais je vous le rappelle la pr\u00e9sence exceptionnelle tout \u00e0 l'heure de Vladimir Petkovic, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse, l'occasion de parler du d\u00e9but de campagne qualificative r\u00e9ussi pour le compte, pour le coup pour la Coupe du monde, \u00e9videmment, on va pas parler que de \u00e7a aussi profit\u00e9 pour d\u00e9couvrir l'homme Vladimir Petkovic on encha\u00eene avec le cyclisme et une fin, tout \u00e0 fait spectaculaire pour Paris- Nice, Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:44 > 0:15:39) [90%] : \r\nUn homme combl\u00e9 l'espagnol de la Cruz remporte la derni\u00e8re \u00e9tape de Paris- Nice, un homme an\u00e9anti 2\u00e8me sans engranger les 10 secondes de bonifications attribu\u00e9es au vainqueur Alberto Contador perd Paris Nice pour 2 mis\u00e9rables secondes et pourtant il a fait tout juste attaque brutale dans la c\u00f4te de paye le Colombien Sergio Henao, porteur du maillot jaune avec 31 secondes de retard d'avance, pardon, \u00e0 15 kilom\u00e8tres de la ligne les 40, les 2 hommes d\u00e9passe la minute course virtuellement gagn\u00e9e pour Contador et dans la descente du col DES derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour, Contador r\u00eave encore de victoire et puis la d\u00e9sillusion, battu au sprint, il est talonn\u00e9 par un Sergio Henao qui a repris des couleurs et le coiff\u00e9 in-extremis au classement g\u00e9n\u00e9ral, du coup, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, car l'an dernier, Contador s'\u00e9tait inclin\u00e9, ici m\u00eame, devant le Gallois Geraint Thomas donc pas avec 2 mais 4 secondes de retard de quoi rester songeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:41 > 0:16:04) [93%] : \r\nIncroyable, on sera dans un instant avec Fanny Smith avant qu'il ne part demain pour la Sierra Nevada pour tenter de ramener une m\u00e9daille des Mondiaux en Hansi Cross ce sera samedi prochain aujourd'hui comme pr\u00e9vu \u00e0 ces championnats du monde, les Suisses ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t discrets en snowboard cross, un r\u00e9sultat qui n'enl\u00e8ve en rien l'excellent d\u00e9but des Mondiaux pour cette \u00e9quipe de Suisse avec d\u00e9j\u00e0 4 m\u00e9dailles r\u00e9colt\u00e9es G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:06 > 0:16:17) [92%] : \r\nIl y a d'abord la joie contenue, pourtant c'est la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse, elle est en bronze sur l'\u00e9preuve du double bosse Marco Taddei ouvre le compteur, lui qui a rat\u00e9 de peu le podium la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:19 > 0:16:26) [71%] : \r\nEt s'\u00e9tait de jours incroyable, un meilleur pilote et troisi\u00e8mement, aujourd'hui, son r\u00eave, qui est se r\u00e9alise, c'est pas, c'est pas quoi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:32 > 0:16:43) [87%] : \r\nNicolas Huber \u00e9tait le nos petites la comp\u00e9tition de slopestyle meilleur et seul r\u00e9sultat en Coupe du monde 28\u00e8me \u00e0 l'axe en janvier dernier, hier, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le Z\u00fcrichois d\u00e9croche l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:44 > 0:16:53) [75%] : \r\nJe sentais pas tr\u00e8s bien, oui, c'est super, je je suis super et que \u00e7a oui, ex- Arlette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:53 > 0:17:02) [92%] : \r\nIl y a ensuite la joie un peu d\u00e9\u00e7u, celle du champion olympique de halfpipe Podlatchikov monte tout de m\u00eame sur la 2\u00e8me marche du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:02 > 0:17:16) [89%] : \r\nM\u00e9daille d'argent, c'est pas la m\u00eame chose, c'est toujours un peu en il reste ont peur qu'on peut faire mieux et \u00e7a c'est : c'est cool, je, je me sens bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:18 > 0:17:29) [88%] : \r\nIl y a, finalement, la joie incr\u00e9dule, le Vaudois au coeur valaisan Patrick Buire g\u00e9n\u00e8re musicien dans l'\u00e2me aussi a su rythm\u00e9 ces 3 manches pour finalement se parer de bronze en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:29 > 0:17:38) [81%] : \r\nIl y a 2 ans, s'\u00e9tait bless\u00e9, je pouvais parrainer, j'ai tout donn\u00e9 et puis je suis trop content, \u00e7a va passer, c'est incroyable, c'est une m\u00e9daille d'une menaces brandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:45) [92%] : \r\nPar le reste encore une semaine de comp\u00e9tition, de quoi alourdir encore un peu l'escarcelle des m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:46 > 0:18:07) [92%] : \r\nOui, quand elle voit ces images, elle doit piaffer d'impatience Fanny Smith, bonsoir, merci de nous accorder ces quelques minutes 1 vous \u00eates encore en Suisse, vous partez demain pour la Sierra Nevada ces Mondiaux en point de mire pour boucler une saison en tout point satisfaisante, on rappelle que vous revenez de blessure, vous avez r\u00e9alis\u00e9 une sacr\u00e9e saison 6 podiums 3\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral, tout est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:07 > 0:18:34) [90%] : \r\nOui, non, je suis vraiment super contente, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile quand on revient de blessure, c'est toujours quelque chose qui, qui va l\u00e0 on doit il y a \u00e9norm\u00e9ment de travers, a fait un travail \u00e0 faire derri\u00e8re, que les gens ne ne voyait pas vraiment en fait et et et qu'on revient, ben je finis 3\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde et et vraiment c'est avec beaucoup de, de, de, de plaisir et de je me r\u00e9jouis vraiment d'arriver \u00e0 ces je plains du monde qui, au final, la derni\u00e8re course de notre saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:34 > 0:18:42) [85%] : \r\nOui, des championnats du monde qui vous ont par le pass\u00e9, plut\u00f4t r\u00e9ussi, on veut penser \u00e0 2013, mais aussi 2015, l\u00e0 vous y allez avec quelles ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:43 > 0:19:22) [91%] : \r\nJe vais avec une ambition ou ben c'est clair que j'ai eu d\u00e9j\u00e0 2 m\u00e9dailles de chemin du monde, donc je vais pour un peu, Diam apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a des filles tr\u00e8s forte en ce moment en skicross j'ai j'ai j'ai fait je trouve mon travail pour cet hiver, pour moi, c'\u00e9tait de d'\u00eatre stable et d'\u00eatre constante et du coup \u00e7a s'est montr\u00e9 avec ma 3\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pour moi une \u00e9norme victoire pour mon retour de blessure et puis maintenant pour Les Chemins du monde ben c'est clair que c'est vrai, Nevada, c'est un endroit qui me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, c'est une station Super, un endroit o\u00f9 il y a une tr\u00e8s bonne ambiance, les gens sont super sympa et c'est clair que je vais aller l\u00e0- bas pour essayer de d\u00e9crocher la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:22 > 0:19:31) [88%] : \r\nVous croyez qu'il y aura encore de la neige pour \u00e7a est un peu \u00e0 par rapport aux conditions plut\u00f4t chaude, on a vu que la neige deviennent devenait m\u00eame un petit peu brune les conditions pourraient jouer un r\u00f4le, \u00e0 votre avis ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:32 > 0:20:03) [86%] : \r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment, surtout, je pense, sur la pr\u00e9paration du ski faut esp\u00e9rer que la m\u00e9t\u00e9o sera bonne, il va neiger des prochains jours, mais pas beaucoup sentent la neige et la pluie les le parcours perd 2 centim\u00e8tres de de jour en jour on voit les les vid\u00e9os enfin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sur les derni\u00e8res comp\u00e9titions, c'est un peu c'est malheureusement un peu triste, non, il y a, a quand m\u00eame pas mal de sables du Sahara qui est, qui est venu, et donc du coup s'il neige un peu \u00e7a, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre donner un peu de meilleures images et on esp\u00e8re que le parcours va pas trop perdre 2 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:04 > 0:20:37) [90%] : \r\nOn vous souhaite un gros tas de comme on dit pour ces championnats du monde, bah, on esp\u00e8re effectivement que la moisson continue et ne compte continue gr\u00e2ce \u00e0 vous, Fanny Smith ben tr\u00e8s bon mondiaux en Sierra Nevada, merci beaucoup, on rappelle que ces championnats du monde, la Sierra Nevada de Free-state sont \u00e0 suivre \u00e9videmment sur RTS deux et surtout nos vecteurs en ski alpin, on approche l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 \u00e9galement on s'approche de l'\u00e9pilogue de la saison avec la semaine prochaine les finales de la Coupe du monde aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Aspen, une fin de saison o\u00f9 la skieuse en forme se nomme Mikaela Shiffrin G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:39 > 0:21:18) [91%] : \r\nDans 2 jours, elle aura 22 ans, et pourtant Mikaela Shiffrin donne d\u00e9j\u00e0 le vertige, championne du monde, championne olympique, elle repart de avec 2 victoires de plus en Coupe du monde 31 ans tout dans sa valise L \u00e0 aussi le globe de cristal du slalom, le 4\u00e8me de sa jeune carri\u00e8re, le reste de la place pour son 1er grand globe \u00e0 venir, car oui, avant d'aborder les finales d'Aspen, l'Am\u00e9ricaine pour 378 points d'avance sur sa dauphine et casse- toi alors qu'un maximum de 400 points encore en jeu, autant dire que Shiffrin a d\u00e9j\u00e0 de demain sur le Graal dans 2 jours, elle aura 22 ans, et elle a d\u00e9j\u00e0 presque tout gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:22 > 0:22:11) [90%] : \r\nIl se passe des choses en 50 secondes le temps qu'on parle de Mickey la Shiffrin et me voil\u00e0 accompagn\u00e9 alors pr\u00e9sentation rapide vide Lemos Jean-Fran\u00e7ois de Pascal Gros et c'est surtout un immense plaisir de vous accueillir Vladimir Petkovic, c'est vrai que \u00e7a fait longtemps qu'on esp\u00e9rait votre pr\u00e9sent sur notre Studio ici dans le Studio et et on se r\u00e9jouit de pouvoir passer toute la fin de cette \u00e9mission avec vous, bonsoir, on a convenu avec vous qu'on pouvait vous parlez en fran\u00e7ais et que nous aurions un interpr\u00e8te en l'occurrence, monsieur L\u00e9veill\u00e9e pour traduire vos propos en italien, messieurs avant de parler de l'\u00e9quipe de Suisse, de parler de l'actu du foot du jour, on va se faire un petit plaisir, on va se rappeler ce qui s'est pass\u00e9 mercredi dernier, parce que des matchs comme ceux-l\u00e0, il y en a pas 36000 des matchs \u00e0 commenter comme cela, David, je vous avertis, vous en aurez pas 36000, bref, on va se rappeler ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la langue 5\u00e8me minute au contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:44 > 0:22:46) [95%] : \r\nPetkovic c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:47 > 0:22:51) [96%] : \r\nLe football dans toute sa splendeur ce ce genre de retournement de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:58 > 0:23:08) [88%] : \r\nAvant tout, je tiens \u00e0 dire \u00e0 quel point je suis m\u00eame heureux d'\u00eatre l\u00e0 ce soir, images et bien s\u00fbr qu'en revoyant ces images un taux de plomb 80 sans \u00e2me incapable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:08 > 0:23:21) [80%] : \r\nDes \u00e9motions qui son proc\u00e8s la remarque : c'est vrai, mais aussi bien s\u00fbr, mais le PSG des paraissent \u00e0 Gen\u00e8ve et pour moi, c'est peut-\u00eatre plus \u00e0 cause de PSG que gr\u00e2ce \u00e0 par cela que \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:23:38) [96%] : \r\nOui, enfin bon, on a v\u00e9cu une soir\u00e9e incroyable Vladimir Petkovic on va profiter de ce moment qu'on va penser ensemble pour \u00e9videmment parler de l'\u00e9quipe de Suisse mais aussi profit\u00e9 pour un petit peu mieux vous conna\u00eetre, alors tout d'abord ce portrait sign\u00e9 Miguel AQUISO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:41 > 0:24:01) [92%] : \r\nEn 1987 Vladimir Petkovic, vous avez 24 ans, vous quittez votre ville natale de Sarajevo d\u00e9j\u00e0 olympique et pas encore en guerre avec votre soeur handballeuses ou tenter votre chance \u00e0 l'\u00e9tranger, ce sera en Suisse \u00e0 Coire dans l'anonymat de la Ligue B une ann\u00e9e plus tard, vous faites une pige de 6 matchs \u00e0 Sion, votre seule exp\u00e9rience comme joueur de Liga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:01 > 0:24:30) [90%] : \r\nApr\u00e8s un d\u00e9tour par Martini, vous retournez \u00e0 vos premi\u00e8res amours grisonne 1990 \u00e0 30 ans vous poser d\u00e9finitivement vos bagages dans ce Tessin si cher \u00e0 votre coeur vous marquez encore pour Bellinzone puis pour Locarno si la foule et devient plus lente, le son et la d\u00e9termination, eux, font partie de votre ADN, travailleur social vous entra\u00eener en m\u00eame temps Bellinzone que vous ramenez parmi le gotha du foot suisse en 2008 avec une finale de la Coupe comme cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:32 > 0:24:43) [90%] : \r\nB\u00e2le qui an\u00e9antit votre r\u00eave de devenir champion de Suisse avec Young Boys en 2010 apr\u00e8s avoir men\u00e9 tout le championnat l'\u00e9pilogue \u00e0 domicile et cruel, vous l'affrontez avec dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:45 > 0:25:00) [95%] : \r\nEn mai 2012 si on vous engage pour une op\u00e9ration commando, une fois le maintien assur\u00e9 vous rejoignez la Lazio de Rome, l'\u00e9tape italienne s'arr\u00eatera Net apr\u00e8s 18 mois mais les supporters se rappelleront toujours de vous comme du Messie qui a remport\u00e9 la Coupe d'Italie face \u00e0 l'ennemi \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:01 > 0:25:25) [91%] : \r\n\u00e7a, effectivement, je pense qu'\u00e0 la Lazio, on va s'en souvenir, encore quelques ann\u00e9es, Vladimir Petkovic, \u00e7a fait 30 ans que vous \u00eates en Suisse, vous avez v\u00e9cu dans les Grisons au Tessin on Valais vous avez \u00e9t\u00e9 travailleur social, vous avez maintenant vous invite dans les les meilleurs cocktails avec les grands de ce pays, finalement, vous connaissez la Suisse dans toutes ces diff\u00e9rences, vous la connaissez mieux que nous la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:26 > 0:26:06) [88%] : \r\nMais elle des \u00eatre dans l'ensemble, non, je ne sais pas si je le connais, mieux vaut, mais une chose est s\u00fbre, c'est que je connais tr\u00e8s bien le pays parce que d\u00e8s le d\u00e9part, je me suis efforc\u00e9 de bien conna\u00eetre le pays de m'int\u00e9grer dans les partisans dans de de bien conna\u00eetre toutes les r\u00e9gions du pays, o\u00f9 j'ai eu la possibilit\u00e9 de me rendre, je crois que j'ai su parvenu, j'ai eu des difficult\u00e9s bien s\u00fbr aucun poss\u00e8de 30 ans, j'ai eu de hauts et des bas mais j'ai fait beaucoup de sacrifices, j'ai beaucoup travaill\u00e9 moi et avec ma famille de Prochasson qui offre \u00e0 et je crois que tout ce parcours de 30 ans m'a donn\u00e9 beaucoup d'exp\u00e9rience et beaucoup de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:06 > 0:26:20) [90%] : \r\nDans dans ce parcours en en Suisse a notamment ce moment vous avez travaill\u00e9 pour Caritas \u00e0 quel point il a, il a eu, et il a encore un un impact pour pour votre vie dans le football aujourd'hui au dos, votre vie tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:21 > 0:27:46) [86%] : \r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 un manque qu'on tr\u00e8s bon on peut dire que j'ai ayant 3 phases dans ma vie, en Suisse, d'abord comme joueur professionnel merci mon statut sur 17 ans quand m\u00eame, j'ai jou\u00e9 en tant que professionnel pendant, il serait temps, il y a eu ensuite une p\u00e9riode d'une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9 j'ai fait diverses choses un peu de tout, je travaillais, je jouais au football en m\u00eame temps j'\u00e9tais entra\u00eeneur je suivais des cours d'entra\u00eeneur \u00e9galement je suivais des cours de travailleur social des cours pour les adultes tout au costaud, Tchad, hein, et il y avait aussi, il y avait aussi je parle pas famille oui a un axe essentiel, c'\u00e9tait la famille en plus de \u00e7a, donc, au cours de ces 10 ans j'ai r\u00e9ussi \u00e0 bien m'organiser Carla down Wattao trop et et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 passer une \u00e9tape \u00e0 l'autre mais \u00e0 me concentrer toujours sur la chose qui allait venir quand une phase terminale la Casa \u00e0 cause et de ne pas ramener non plus \u00e0 la maison, tous les soucis que je pouvais avoir donc j'ai finalement j'ai d\u00e9velopp\u00e9 un certain nombre d'aptitudes de dedans, qui devait \u00eatre esp\u00e9rer et cette exp\u00e9rience de travailler aussi avec un ch\u00f4meur en tant que travailleur social si sur un est d'autres qui est comprise en dans une autre institution qui ensuite chez Caritas, \u00e7a m'a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses, non seulement sur le plan humain mais aussi sur le plan de savoir, comprendre les difficult\u00e9s mais aussi les petites joies qu'on peut donner aux gens qui font la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:46 > 0:28:16) [89%] : \r\nOn va revenir \u00e0 vos d\u00e9buts, hein, \u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse, on rappelle le contexte, l'\u00e9quipe de Suisse sort de la Coupe du monde une une sortie que beaucoup avaient qualifi\u00e9 d'h\u00e9ro\u00efque contre l'Argentine, il y a l'ombre d'Ottmar Hitzfeld et ce qu'il repr\u00e9sentait dans dans ce pays, on a des images de votre toutes premi\u00e8res conf\u00e9rences de presse qu'est-ce qui se passe dans votre t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0, lorsque vous h\u00e9ritez de cette \u00e9quipe, est ce que vous vous dites : je dois d'abord ne rien bouleverser, ma\u00eetre, les gens ont confiance, c'est ce que vous dites, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:16 > 0:29:22) [87%] : \r\nNon, d\u00e9j\u00e0 non sont je fais certains mais et Prima 6 ou 7 droits avant oppos\u00e9 jeunes, j'ai eu la possibilit\u00e9 de faire ce choix de prendre ma d\u00e9cision du vintage lorsque cette possibilit\u00e9 devenir entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale est ouverte, j'ai \u00e9t\u00e9 rempli de joie remplie de plaisir chrono cha\u00eene \u00e7a et le fait aussi de sentir ce sentiment de reconnaissance de la part du public pour ce m\u00e9tier, le fait que j'avais donn\u00e9 quelque chose \u00e0 la Suisse que j'avais construit quelque chose en Suisse a \u00e9t\u00e9 vraiment reconnue, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, au moment de la conf\u00e9rence de presse, je ressentais surtout beaucoup de fiert\u00e9, cr\u00e9e des puis aussi peut-\u00eatre un peu incr\u00e9dule encore un peu surpris, je ne savais pas encore ce qu'allait donner cette aventure parce que nationale et on a attend le fait d'\u00eatre entra\u00eeneur d'une \u00e9quipe nationale, c'est \u00eatre entra\u00eeneur de club il y a un foss\u00e9 entre les 2, c'est diff\u00e9rent, donc il faut s'y prendre de mani\u00e8re adapt\u00e9e, il faut s'adapter tr\u00e8s vite \u00e9galement moi et \u00e7a, mais je n'ai jamais eu de sentiment et n\u00e9gatif ou de crainte que j'ai toujours essay\u00e9 de me concentrer sur l'instant pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:22 > 0:30:01) [89%] : \r\nC'est vrai que vous, vous avez dit vous me faisait pas, voulez-vous vous s'occuper de \u00e7a vous occuper de sa tombe, il y en a certains qui vous l'ont fait sentir un petit peu quand m\u00eame cette tombera, c'est parce qu'au d\u00e9but, \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien, vous perdez vos 2 premiers matches et puis \u00e0 l'Automne 2014 il y a une campagne, il y a des titres il y a aussi des choses que l'on lit parfois entre les lignes de certains journaux z\u00fcrichois pour ne pas nommer le Blick qui vous mettent en cause qui vont m\u00eame qui mettent presque parfois en cause l'homme ses origines, est ce que vous- m\u00eame vous avez senti \u00e7a on il y a eu un moment o\u00f9 vous avez dit \u00e7a vous posait un probl\u00e8me, vous avez \u00e9t\u00e9 un petit peu \u00e0 la, \u00e0 la limite de de d\u00e9noncer cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:01 > 0:31:12) [87%] : \r\nNon non \u00e9colo, jazz ou un dynamique non parce que je connaissais d\u00e9j\u00e0 cette dynamique, je savais d\u00e9j\u00e0 qu'elle \u00e9tait la mentalit\u00e9 l'attitude, je m'attendais \u00e0 ce genre de propos extr\u00eames et puis apr\u00e8s 2 d\u00e9faites, je m'attendais \u00e0 \u00eatre critiqu\u00e9, donc j'\u00e9tais pr\u00eat pour toutes sortes de critiques les critiques constructives les critiques venant des sp\u00e9cialistes, des gens du m\u00e9tier, alors bien s\u00fbr, il y a eu quelques critiques un petit peu gratuites au des critiques qui \u00e9manait de certains groupes mais qui finalement n'avait n'avait rien \u00e0 voir avec l'essentiel retiendra On pour disperser RSA alors bien s\u00fbr c'est jamais agr\u00e9able subir ce genre critique, j'ai du temps en temps aussi \u00e9lever un petit peu la voix donner mon avis me faire entendre, m\u00eame \u00e0 autre chose finalement entre le football c'est comme d'autres choses dans la vie lorsque les r\u00e9sultats arrivent, c'est plus facile, pas \u00e7a \u00e0 reclasser momentum passer sur ces moments un peu difficiles, h\u00e9 bien oui heureusement \u00e0 partir du 3\u00e8me match, les choses se sont mieux pass\u00e9es, c'est gagn\u00e9, trouver un \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec la rencontre suivante en Slov\u00e9nie aurait \u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'une des meilleures la dispute a rencontr\u00e9 jouer l'\u00e9quipe nationale d\u00e8s que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:12 > 0:31:23) [88%] : \r\nC'est fait, c'est effectivement le moment o\u00f9 tout tourne \u00e0 ce match contre la contre la Slov\u00e9nie, vous choisissez de ma\u00eetre Inler sur le banc, c'est la premi\u00e8re fois que vous le faites vous mettez Xhaka et puis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:23 > 0:31:53) [86%] : \r\nEnfin, le match se d\u00e9cide avec 3 bidons et divers minutes c'est votre remontada avoue avec les 2 changements que vous aviez op\u00e9r\u00e9 les entr\u00e9es de Dermik et de Stoker et cette victoire donc \u00e0 l'Automne 2015 et qui avait vraiment lanc\u00e9 la suite et la qualification de la Suisse vers l'Euro 2016, c'est vraiment le moment charni\u00e8re et puis depuis, \u00e7a va beaucoup mieux, il y a eu l'Euro et je propose qu'on en parle tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s leur la s\u00e9quence o\u00f9 a pass\u00e9 avec les championnats d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:53 > 0:32:35) [87%] : \r\nSuis je heureux exactement ben c'est clair que Vladimir Petkovic depuis que vous \u00eates il y a eu ce match tournant, on a encore quelques-unes petit statistiques juste pour pr\u00e9senter le tableau positif le bilan positif \u00e0 qui vous concerne, il a notamment le fait que vous \u00eates l'\u00e9quipe nationale est invaincue en comp\u00e9tition officielle depuis septembre 2015, ce bilan, forc\u00e9ment, on aura l'occasion d'en parler un tout petit peu plus tard parce que si vous avez \u00e0 votre gauche, Pascal Gros et \u00e0 votre droit Jean-Fran\u00e7ois Develey c'est aussi pour parler de la 24\u00e8me journ\u00e9e du championnat des gardes du corps, titre vous le faites tr\u00e8s bien vous le faites tr\u00e8s bien, on va parler notamment des des 2 clubs romans qui sont en lice : on commence par vous, Pascal Sion qu'a tent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:36 > 0:32:37) [63%] : \r\nA tent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:37 > 0:32:47) [92%] : \r\nOui, ils ont beaucoup tent\u00e9, c'est vrai, les S\u00e9dunois, ils ont eu m\u00e9rite en tout cas de d'y aller pendant presque toute la rencontre en m\u00eame assist\u00e9 \u00e0 20 premi\u00e8res minutes qui \u00e9tait assez plaisante, les 2 \u00e9quipes tr\u00e8s vite en action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:47 > 0:33:13) [85%] : \r\nOn va le voir imm\u00e9diatement avec un contre- b\u00e2lois Renato Steffen pour Mohamed Elio nous si le geste pour le Norv\u00e9gien est difficile, la vol\u00e9e et \u00e7a passe nettement au-dessus des buts s\u00e9dunois quelques instants plus tard de l'espace, c'est rare dans la d\u00e9fense b\u00e2loise Moussa Konat\u00e9 manque son contr\u00f4le c'est \u00e0 Gr\u00e9gory Karlen d'affronter en face-\u00e0-face, tomates, Thomas Vaclik, Avantage au portier mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:15 > 0:33:24) [83%] : \r\nIl y a ensuite la minute Reto de un coup franc extr\u00eamement violent sur la latte des buts b\u00e2lois puis voici qui sauve par la suite sur un 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:27 > 0:33:52) [88%] : \r\nEt sur le corner qui suit, encore une fois, le Capitaine s\u00e9dunois mais c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, son coup de t\u00eate, dommage pour les S\u00e9dunois, Anton \u00e0 Mitry, qui, lui, le gardien s\u00e9dunois a le soleil dans les yeux, \u00e7a peut lui jouer des tours, ce centre Michael Lang fini l\u00e0 aussi sur la la, tout \u00e7a en moins de 20 minutes par la suite, le spectacle baisse en intensit\u00e9, ce qui permet de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelques tactiques \u00e9lectorales \u00e0 noter quand m\u00eame avant la pause, ce Tir puissant de Miramas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:55 > 0:34:24) [88%] : \r\nOn passe en 2\u00e8me mi- temps avec les B\u00e2lois qui font ce qu'ils font ce qu'ils font pour pour ouvrir le score, Steffen Adama Traor\u00e9, le Centre et puis regardez ce Tir extr\u00eamement violent, une v\u00e9ritable cacahou\u00e8tes juste sous la latte \u00e0 s\u00e9dunoise Michael Lang 1 \u00e0 0 pour B\u00e2le, \u00e0 la 55\u00e8me minute, c'est son 5\u00e8me, but de la saison des fonds sur B\u00e2le la r\u00e9action valaisanne est parfois un peu timide, mais il y a quelques beaux mouvements comme celui-ci, qui permet \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9rico Da Costa de tenter sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:27 > 0:34:34) [79%] : \r\nEncore ici cette bonne ouverture pour Konat\u00e9 des souris L B mais il r\u00e9agit bien et parvient \u00e0 sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:35 > 0:34:44) [93%] : \r\nEncore une fois pas de r\u00e9ussite pour l'attaquant s\u00e9n\u00e9galais B\u00e2le, encore une fois, ne s\u00e9duit pas, il faut bien le dire, hein, c'est pas tr\u00e8s beau dans le jeu mais prouve son efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:46 > 0:34:50) [84%] : \r\nChristian Constantin, \u00e9videmment, on fait la moue, au terme de cette rencontre, les S\u00e9dunois Roissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:50 > 0:35:13) [88%] : \r\nTellement dans le jeu, en tout cas, m\u00e9rit\u00e9 mieux mais le probl\u00e8me c'est le r\u00e9alisme du c\u00f4t\u00e9 s\u00e9dunois on a d'ailleurs la r\u00e9action de Charles Drac \u00e0 Cologne, on est, on est mieux que nucl\u00e9aire 3, les 3 premiers matches mais voil\u00e0 c'est pas assez, c'est pas assez compte les grosses \u00e9quipes, si on veut jouer le haut du le haut du tableau, c'est clairement pas suffisant donc il faudrait rajouter encore beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:13 > 0:35:18) [91%] : \r\nEt ce travail doit se faire, notamment \u00e0 l'entra\u00eenement, ont bien dans des matches comme \u00e7a, on apprend aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:18 > 0:35:37) [86%] : \r\nOn apprend match comme \u00e7a parce que B\u00e2le c'est c'est le top du top en fait, c'est on apprend de nos erreurs, on esp\u00e8re que que que qu'un un jour son \u00e7a pire voil\u00e0 colloque qui sera normalement bient\u00f4t s\u00e9lectionnable Vladimir Petkovic est ce que c'est un joueur que vous suivez plus particuli\u00e8rement \u00e0 Cologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:38 > 0:35:57) [80%] : \r\nMoi, ce que la m\u00eame p\u00e9riode ch\u00e8vre servi oui tout j'essaie de suivre tous les joueurs savaient qu'on s'est int\u00e9ress\u00e9 au cas pour en ce moment \u00e0 la fin, je me concentre sur ceux qui sont particuli\u00e8rement int\u00e9ressants pour l'\u00e9quipe nationale donc, qui ont d\u00e9j\u00e0 le passeport \u00e0 croix blanche et nature toute mon \u00e9nergie et consacr\u00e9 vers ces joueurs- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:57 > 0:36:05) [87%] : \r\nC'est son avenir peut-\u00eatre Jean-Fran\u00e7ois oui, la bonne nouvelle pour parler de Lausanne, c'est que Lausanne n'a pas perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:05 > 0:37:45) [90%] : \r\nBen je dirais vous que j'ai une 2\u00e8me bonne nouvelle Lausanne n'a pas encaiss\u00e9 de but, \u00e7a faisait longtemps, c'\u00e9tait le 11 septembre 2016, la derni\u00e8re fois, surtout si elle est sign\u00e9e avait modifi\u00e9 le dispositif tactique de son \u00e9quipe, il \u00e9tait pass\u00e9 4 d\u00e9fenseurs a permis de de densifier cette \u00e9quipe de lui donner un petit peu de confiance et au fur et \u00e0 mesure des minutes c'est Lausanne et qui a domin\u00e9 Young Boys premi\u00e8res grosses occasions ici c'\u00e9tait cette frappe de colonies \u00e0 la mi- temps, il y a 0 0 Celestini est confiant, il continue d'insuffler de l'\u00e9nergie \u00e0 son \u00e9quipe une \u00e9quipe qui va se cr\u00e9er une grosse occasion ici avec cette reprise de vol\u00e9e de Ta\u00efwo bel arr\u00eat de et Mvogo du c\u00f4t\u00e9 d'Young Boys, pas grand chose, si ce n'est cette occasion avec cette balle d\u00e9vi\u00e9e par dessus L\u00e9a transversal par sur la remise en jeu de l'\u00e9chec, la la d\u00e9fense lausannoise est pas extraordinaire, on va dire et puis Lausanne qui va se cr\u00e9er encore la plus grosse opportunit\u00e9 c'\u00e9tait cette t\u00eate de Diniz t\u00eate ou ou d'eau de Diniz, on peut voir \u00e7a comme on veut, mais enfin, toujours est-il, c'est le poteau qui sauve Les Young Boys et Young Boys seront encore une petite chance, une toute petite chance \u00e0 la 93\u00e8me minute et l\u00e0, \u00e9videmment, se souvenant du patient, on a eu peur avec cette frappe de chic avec un ballon qui finalement d\u00e9gag\u00e9 Lausanne s'en sort Lausanne prend beaucoup bon \u00e0 0 en bon 0 \u00e0 0 parce que franchement, m\u00eame si d\u00e8s Young Boys n'\u00e9tait pas extraordinaire, on a vu une bonne \u00e9quipe de Lausanne, on a vu une \u00e9quipe de Lausanne qui \u00e9tait structur\u00e9 qui \u00e9tait extr\u00eamement bien organis\u00e9s et qui finalement a compl\u00e8tement satisfait son entra\u00eeneur, son entra\u00eeneur, que l'on va retrouver \u00e0 l'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:46 > 0:38:36) [87%] : \r\nMoi je pense qu'on devait avoir 3 points apr\u00e8s comme j'ai toujours dit je regarde surtout quand tu mon \u00e9quipe aujourd'hui, je vais dormir tranquille parce que j'ai, je sais que j'ai une \u00e9quipe de guerriers qui va pouvoir aller batailler sur surtout les derniers matchs qu'on a montr\u00e9 le chemin aujourd'hui pour essayer justement de reproduire ce genre de match de Boutenbo j'ai vu une \u00e9quipe vraiment qu'on a une \u00e9quipe que c'est avec laquelle je m'attendais vraiment de qui, qui veut rien l\u00e2cher, qui se bat sur tous les ballons qui se qui se lance sur les ballons et laisse pas frapper un petit peu sur ce qu'on avait vu \u00e0 Lugano, donc il fallait changer absolument c'est ce c\u00f4t\u00e9 un tout petit peu, je fais le boulot \u00e0 95 pourcent il manque 5, alors aujourd'hui on fait le boulot 100 \u00e0 100 5 pourcent donc je suis vraiment je vraiment content, donc j'ai pas regard\u00e9 si on a fait un point ou trois quoi que ce soit, je veux juste savoir que si que si mon \u00e9quipe \u00e0 Douala, la guerre \u00e0 Vaduz \u00e0 guetter \u00e0 Thoune etc, on pourra y aller \u00e0 y aller jusqu'au bout, \u00e7a fait 14 matchs et l'\u00e9quipe l\u00e0 comme \u00e7a, donc c'est positif ou fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:39 > 0:38:47) [89%] : \r\nOn voit aussi dans l'attitude de Fabio Celestini, qu'il est presque un peu soulag\u00e9 une attitude de guerre, il va falloir une attitude de guerrier dimanche prochain parce que Vaduz est en forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:47 > 0:39:34) [90%] : \r\nEh oui Vaduz a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur Vaduz a gagn\u00e9 du coup hier \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich contre Grasshopper avec 2 buts sign\u00e9s grippaux \u00e0 la 44\u00e8me minute et Zarate et \u00e0 la 75\u00e8me minute, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien figurez-vous que tamis\u00e9e fait virer et qu'il sera remplac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Grasshopper par Bernegger c'est peut-\u00eatre pas tout faux parce que gr\u00e2ce au p\u00e8re ne va pas tr\u00e8s bien, on va m\u00eame tr\u00e8s mal, r\u00e9sultat de cette 24\u00e8me journ\u00e9e il y a eu une seule victoire \u00e0 la maison, c'est celle de Thoune contre Lugano c'est important qu'on fait parce que tout \u00e7a donne un petit peu d'air au classement B\u00e2le creuse l'\u00e9cart avec 17 points d'avance maintenant sur la Young Boys Sion voient Lucerne se rapprocher un petit peu pour la 3\u00e8me place et puis Lausanne pour la premi\u00e8re fois de la saison et dernier cela dit s'on le r\u00e9p\u00e8te, c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce au p\u00e8re, qui est le plus en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:36 > 0:39:40) [96%] : \r\nOn va profiter encore Jean-Fran\u00e7ois de parler un peu de Challenge League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:40 > 0:39:52) [83%] : \r\nOui, parce qu'il y avait 2 matches aujourd'hui et du coup \u00e7a manque \u00e7a gagner Servette a gagn\u00e9 Z\u00fcrich ne jouons demain contre haro, haro \u00e7a Max \u00e0 9 points de retard, toujours sur le leader, oui, \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:52 > 0:40:14) [92%] : \r\nToujours beaucoup mais \u00e7a reste merci vous qu'allez, on va consacrer ses derni\u00e8res minutes \u00e0 l'\u00e9quipe nationale de football, il avoue Vladimir Petkovic l'actualit\u00e9, c'est \u00e9videmment la qualification pour la Coupe du monde en Russie, le temps passe tr\u00e8s vite parce qu'on se souvient que l'Euro, c'\u00e9tait il y a 9 mois d\u00e9j\u00e0 tiens qu'est-ce qu'il vous reste, vous comme image forte de cette \u00e9quipe nationale en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:15 > 0:40:55) [85%] : \r\nApr\u00e8s \u00e7a Saturnin Angers, des sensations, si on a extr\u00eamement positive, j'ai ce sentiment que si on veut on peut, et on sentait qu'on pouvait faire plus et faire davantage, et comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises, je suis, qui est aussi en tant que pose, nous ayons vous tue une sortie qui \u00e9taient positive, nous sommes sortis de l'Euro sans d\u00e9faite, c'est pas que \u00e7a, et j'aime bien cette attitude, cette attitude agressive cette fin de r\u00e9sultats, c'est surtout \u00e7a que que j'en retiens et c'est cela qui doit nous aider \u00e0 faire le pas suivant, et c'est ce que nous avons fait depuis le d\u00e9but de rencontre de qualification pour la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:55 > 0:41:08) [89%] : \r\nAlors on va le voir en l'image, le temps que je remercie Jean-Fran\u00e7ois devait Pascal Gros, ils ne seront plus garde du corps de Vladimir Petkovic on va terminer \u00e0 3 cette \u00e9mission, on va faire justement le point sur cette situation actuelle puisque positif pour l'\u00e9quipe nationale avec Miguel AQUISO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:10 > 0:41:19) [93%] : \r\n\u00e0 Saint-\u00c9tienne, l'\u00e9limination en huiti\u00e8mes de finale face \u00e0 la Pologne, aux tirs au but est un coup d'arr\u00eat, difficile \u00e0 dig\u00e9rer pour les joueurs et le s\u00e9lectionneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:21 > 0:41:35) [91%] : \r\nAu moment d'entamer la campagne russe pour la Coupe du monde 2018, 2 mois plus tard, on craint que cette Suisse s\u00e9duisante et conqu\u00e9rante, par moments, en France, le porte encore en elle les stigmates de cette \u00e9limination, surtout qu'en face il y a les flambant champion d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:36 > 0:41:45) [89%] : \r\nEt c'est l\u00e0 que la maturit\u00e9 et la conscience collective, qu'il avait peut-\u00eatre manqu\u00e9 \u00e0 l'Euro se r\u00e9voltent tout au grand jour le Portugal en fait les frais \u00e0 2 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:47 > 0:42:04) [90%] : \r\nCe succ\u00e8s pose solidement les fondations, celles sur lesquelles le s\u00e9lectionneur peut enfin construire Vladimir Petkovic dans le coaching gagnant permet \u00e0 la Suisse de ramener 3 points pr\u00e9cieux de Hongrie lors du 2\u00e8me match car ces Valentine Stoker \u00e0 peine rentr\u00e9 qui marque le 3 \u00e0 2 d\u00e9finitif \u00e0 la 89\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:05 > 0:42:11) [87%] : \r\n3 jours plus tard, en Andorre, la Suisse balbutie pourtant son football mais l'emporte n\u00e9anmoins chichement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:11 > 0:42:15) [91%] : \r\n2 \u00e0 1 les Suisses poursuivent leur sans- faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:20 > 0:42:31) [94%] : \r\nL'ann\u00e9e 2016 se termine par un 4\u00e8me succ\u00e8s attendu face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 4 matches et 4 victoires, du jamais vu pour la Suisse, qui conforte sa place de leader avant d'affronter la L\u00e9ttonie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:34 > 0:43:04) [90%] : \r\nVladimir Petkovic qui frappe tout d'abord d\u00e9couvrir le classement qui n'est pas du tout le bon vous avez 4 matches 12 quand m\u00eame le le pr\u00e9ciser, vous savez parfaitement commenc\u00e9 cette campagne, ce qui frappe, avec ses 4 premi\u00e8res victoires, c'est que vous n'avez jamais pu aligner votre \u00e9quipe type, il manque \u00e0 chaque fois un ou 2 joueurs cadres, est ce que cette satisfaction d'avoir aujourd'hui un vrai groupe, 14, 15 joueurs sur lesquels vous pouvez compter, c'est ce qui vous donne le plus d'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:04 > 0:43:20) [85%] : \r\nC'est encore \u00e0 oui, depuis je crois corde tch\u00e8que fait n'toujours pas m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus que 14 15 on a cr\u00e9\u00e9 une certaine concurrence, mais ce qui est bien c'est que m\u00eame quand il manque telle ou telle h\u00e9 bien on peut quand m\u00eame parvenir \u00e0 gagner des matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:43:20 > 0:43:49) [93%] : \r\nDans moins de 2 semaines maintenant, l'\u00e9quipe de Suisse va revenir en Suisse romande \u00e0 Gen\u00e8ve pour un match officiel cet av\u00e8nement \u00e0 pas, \u00e7a fait 4 ans qu'on attendait cela, vous choisissez, on a cette impression que vous choisissez de vous ouvrir \u00e0 la Suisse une \u00e9quipe nationale qui est plus proche que jamais elle ouvre aussi ses entra\u00eenements, on vous sent ben vous allez faire aussi le camp d'entra\u00eenement avant Suisse- L\u00e9ttonie \u00e0 Lausanne, c'est ce qui vous diff\u00e9rencie un peu et m\u00eame beaucoup de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:50 > 0:44:24) [85%] : \r\nMoi, ce que ram\u00e8ne sacr\u00e9, \u00e7a va, note l'esprit c'est quoi donner toute notre \u00e9quipe, c'est l'\u00e9quipe de tous une, tout \u00e7a ne fait aucun doute, et donc nous nous cherchons \u00e0 aller dans toutes les r\u00e9gions de la Suisse, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait, nous sommes d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Gen\u00e8ve et nous avons vu que tout, c'est pire, il pouvait se passer tr\u00e8s bien qu'on pouvait cr\u00e9er, c'est un sentiment positif un sentiment optimiste autour de s'\u00eatre de cette \u00e9quipe temps atteint ce on l'a vu contre la Belgique sur les pas tout et nous avons \u00e9t\u00e9 partout en Suisse et partout, on a jou\u00e9 \u00e0 guichets ferm\u00e9s, donc je suis persuad\u00e9 qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a sera la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:24 > 0:45:21) [87%] : \r\nOn esp\u00e8re effectivement stade plein pour ce match compte la L\u00e9ttonie Vladimir Petkovic a 3 dossiers chauds par rapport au match \u00e0 venir sur lesquels j'aimerais vous entende le 1er c'est celui de votre d\u00e9fense centrale, on a des chiffres sur les 4 hommes qui ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s lors de votre dernier match, h\u00e9 bien il y a, il y a \u00e9videmment la paire titulaire cher et Djourou et puis nous avons \u00e9galement \u00e9lev\u00e9 dit et la Croix et on devrait voir des chiffres qui nous montrent que, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien il ne joue pas beaucoup ces diff\u00e9rents joueurs bonne nouvelle quand m\u00eame : aujourd'hui, elle veut dit \u00e0 titulaire avec M\u00f6nchengladbach mais Fabian Sch\u00e4r revient de blessure, il n'est pas titulaire \u00e0 Hoffenheim quoiqu'il arrive, jour a perdu cette place, c'est M. Lacroix qui a le plus jou\u00e9 qui votre 4\u00e8me choix est-ce que c'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te beaucoup est-ce que finalement avec une semaine de pr\u00e9paration vous avez-vous de titulaires et ce qui compte pour vous c'est c'est leurs automatismes et pour un match compte la Net L\u00e9ttonie, peu importe ce qui se passe en club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:22 > 0:46:10) [87%] : \r\nParce que l\u00e0 maintenant d'un monde positive certainement tous les jours une tr\u00e8s bonne chose que les joueurs ne jouent pas plus qu'ils ne se sentent pas titulaire \u00e7a m\u00eame tard le parce que c'est une question aussi de d'attitude mentale que l'on la m\u00eame du club pour \u00e9quipe nationale mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est aussi avoir une possibilit\u00e9, une opportunit\u00e9, c'est que ils peuvent chez nous a d\u00e9montr\u00e9 aussi \u00e0 leur club ou \u00e0 d'autres clubs, ce qu'ils valent, ma m\u00e8re et c'est ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment avec plusieurs de nos joueurs qui ont jou\u00e9 avec l'\u00e9quipe nationale qui en serait de ce fait une image tr\u00e8s positive ce qu'ils ont donn\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur alors cette \u00e9quipe nationale, c'est l'\u00e9quipe de tous, mais il faut bien s\u00fbr il faut son lutter pour avoir un nom John sont poste P\u00e9r\u00e8s un que Bertrand fort et mais on n'est pas mis dehors parce qu'on a moins jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:11 > 0:46:34) [89%] : \r\nLes 2 meilleurs joueurs actuels de cette \u00e9quipe joue en Angleterre, en tout cas c'est souvent comme \u00e7a qu'on les d\u00e9fini Shaqiri Xhaka ils ont chacun leur leur souci hein Jacques dans un club un petit peu en crise Shaqiri plus forc\u00e9ment toujours titulaire donc est ce que l'\u00e9quipe nationale pour des joueurs comme \u00e7a qui sont de toute fa\u00e7on des apr\u00e8s, c'est aussi un moyen pour vous de leur redonner un peu de morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:35 > 0:47:16) [82%] : \r\nNon, moi c'est ce que la main certainement 4 heures et se d\u00e9couvre, c'est des joueurs de grande classe reste cher, ce sont des joueurs qui jouent dans d\u00e8s maintenant, c'est des Scouts r\u00e9p\u00e9tition de tr\u00e8s haut niveau, donc on ne a fait quant \u00e0 \u00e7a ne se discute pas, ils peuvent savoir bien s\u00fbr des difficult\u00e9s comme chacun a eu r\u00e9cemment de les difficult\u00e9s avec des cartons jaunes, carton rouge, mais c'est quelque chose qui peut arriver dans une adresse au proc\u00e8s carri\u00e8re de joueur, vous verrez qu'il faut bien s\u00fbr le plus rapidement possible r\u00e9gler sur c'est-\u00e0-dire de de situations de preuves, la navette moi j'esp\u00e8re une seule chose, j'esp\u00e8re avoir des joueurs qu'soit physiquement c'\u00e9tait soit pr\u00e9par\u00e9 du qui ne soit pas de laisser pour que je puisse faire mon choix et pendant le proc\u00e8s, pour prendre le meilleur joueur Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:16 > 0:47:44) [90%] : \r\nProchain match, effectivement, vous avez besoin de joueurs qui qu'soit pr\u00eats qui ne soient pas bless\u00e9s, c'est justement le th\u00e8me qui peut concerner votre attaque les 2 attaquants qui se battent pour ce poste en pointe son RM Derdiyok et Haris Seferovic alors cette saison, les chiffres parlent plut\u00f4t pour Derdiyok il a marqu\u00e9 contre les Iles F\u00e9ro\u00e9 au dernier match, \u00e7a va plut\u00f4t bien avec le lit \u00e0 Galatasaray, il marque des buts Seferovic un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:45 > 0:47:53) [93%] : \r\nDonc, on se dit : Derdiyok part avec une longueur d'avance, probl\u00e8me il s'est bless\u00e9 ce week- end, vous en savez un petit peu plus sur l'\u00e9tat d'un Derdiyok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:53 > 0:49:06) [83%] : \r\nC'est nous sommes score que ce n'est pas seulement un cafard on peut bien s\u00fbr Mondor border ce genre de question sous un angle pol\u00e9mique ou sous un angle assez Dunham plus raisonnable \u00e0, ils sont d'ores et d'une Am\u00e9rique ou en diff\u00e9rentes, c'est \u00e7a qui explique qu'il y en a qui joue plus que d'autres Derdiyok ah c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9 ces derniers temps, il a marqu\u00e9 dans ses derni\u00e8res rencontres incarne et l\u00e0 on ne propose pas de dont il s'est fait un \u00e9tirement au mollet, donc on verra au d\u00e9but de la semaine, il doit passer des tests, faire des examens, ce qu'on ne sait pas encore si cela tr\u00e8s Seferovic, lui, n'a pas eu ces probl\u00e8mes puisqu'il n'a qu'il a moins jou\u00e9, il n'a pas jou\u00e9 ces derniers matchs compris parce qu'il est en hausse du termite charge au disqualifi\u00e9 sur Arafat soir\u00e9e mais non mais tournant de riches \u00e0 jouer d\u00e8s le d\u00e9but, il est revenu \u00e0 en plein r\u00e9gime partie terre comme ch\u00e2teau du S\u00e9nat caus\u00e9 donc diverses, il y a plusieurs solutions qui s'infiltre dans la main comme un date opprime alors comme je disais qu'\u00e0 l'heure, dauphin ce jour qui est agr\u00e9able, ce qui fait plaisir, c'est d'avoir des joueurs qui jouent un r\u00e9el Avantage, bien entendu, mais il faut aussi soutenir ses joueurs et leur permettre d'arriver \u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9 compris sur le plan moral, quand ils ont des difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:06 > 0:49:23) [90%] : \r\nEt puis l'ann\u00e9e Vladimir Petkovic puisque vous nous vous nous rendez visite aujourd'hui \u00e0 ce que vous pouvez nous faire un petit cadeau, c'est-\u00e0-dire nous dire allez, quelle sera la surprise de de la liste que vous allez nous donner, ou plut\u00f4t nous dire qu'il n'y aura pas de surprise dans cette liste de s\u00e9lectionner s\u00e9lectionn\u00e9s pour le match Suisse- L\u00e9ttonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:23 > 0:50:20) [88%] : \r\nNon ma peine 5 Adassa avait enfin je pense sauf \u00e0 conclu que l'\u00c9tat doit \u00eatre Jacques nous avons un match d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des surprises avec les 32 joueurs, la plupart des joueurs que j'ai mis jusqu'ici sur la liste provisoire, je crois que parler de la liste d\u00e9finitive des 23 ce serait difficile, aujourd'hui, je dois attendre au moins jusqu'\u00e0 mercredi ou jeudi, je dois me rende compte de voir, puis tous les joueurs de me rende compte de ces petites blessures pour avoir une id\u00e9e plus pr\u00e9cise en ce vendredi apr\u00e8s- midi, que je pourrais donner la liste d\u00e9finitive, \u00e7a \u00e7a et j'esp\u00e8re que, comme les 3 ou 4, \u00e0 ce stade, derni\u00e8re fois il y a toujours eu des surprises jusqu'au dernier jour, donc on en perd 20, samedi et dimanche, \u00e9tait tr\u00e8s souvent au t\u00e9l\u00e9phone pour m'assurer de que tout allait bien, plut\u00f4t que de pouvoir regarder le prochain match avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, mais en tout cas c'\u00e9tait quoi j'ai pleine confiance dans tous les joueurs que nous avons \u00e0 disposition tout cela laisse provisoire, je suis s\u00fbr que tout ira bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:20 > 0:50:36) [94%] : \r\nEt puis j'ai une tr\u00e8s derni\u00e8re question tr\u00e8s rapide, on a vu cette semaine, une petite pol\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de la pelouse du terrain au Stade de Gen\u00e8ve est ce que vous avez depuis re\u00e7u des garanties et vous allez jouer sur un bon terrain, on nous dit que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:37 > 0:51:23) [86%] : \r\nIl y aura un que au message, j'ai re\u00e7u des messages plut\u00f4t positif : la France, j'ai vu des photos, c'est peu, et on m'a montr\u00e9 comment on pr\u00e9pare le terrain, comment tout est en train d'\u00eatre organis\u00e9 toutes les mesures que l'on prend et je crois que pour l'instant, maintenant la situation du terrain Chelsea cette ann\u00e9e du am\u00e9liorer et puis il y a encore du temps pour prendre soin de la pelouse, mais je crois qu'avec toutes les mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises toutes quoi se creuse Arnaud MST \u00e0 faire tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 investis pour que l'\u00e9quipe nationale qui jouer dans un meilleur transition je crois que nous pouvons tous \u00eatre tr\u00e8s confiant, je suis persuad\u00e9 que les joueurs auront une pelouse superbe pour pouvoir faire la preuve de leur talent et remporter la rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:23 > 0:51:42) [88%] : \r\nUne pelouse qui se sera une traite un stade qui sera, lui aussi, on l'esp\u00e8re bien garni, c'est bien parti dans la location, merci infiniment Vladimir Petkovic pour cette premi\u00e8re vient d'invitation, on esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres Suisse- L\u00e9ttonie, c'est \u00e9videmment le 25 mars c'est une grosse semaine sportive hein qui nous attend du ski alpin du freestyle de la Ligue des champions et du hockey, on va se quitter tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:42 > 0:51:50) [83%] : \r\nAvec des images du marathon de l'Engadine, excellente soir\u00e9e la victoire de Dario qu'elle le ne Cologna excellente soir\u00e9e direction seul mais \u00e0 tous, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:51:51 > 0:51:51) [100%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:52:21 > 0:52:48) [91%] : \r\nOu presque, presque, presque, c'est ou presque.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T00:56:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584435", "durationSec": 29, "title": "SPDI 120317 ITW SION", "excerpt": "Itw du footballeur du FC Sion Chadrac Akolo sur la d\u00e9faite contre le FC B\u00e2le.", "remarks": "Archive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584436", "durationSec": 28, "title": "SPDI 120317 HOCK TOURNANT", "excerpt": "Divers plans et itw de l'entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC Chris McSorley lors du match perdu par son \u00e9quipe contre EV Zoug. Chris McSorley esp\u00e8re encore \u00e0 son poste la saison prochaine."}, {"internalArchiveId": "AA1703584437", "durationSec": 41, "title": "SPDI 120317 HOCK MCSORLEY OK", "excerpt": "La d\u00e9faite 4 matchs \u00e0 0 du Gen\u00e8ve Servette HC dans la s\u00e9rie des quarts de finale des play-offs de  hochey sur glace de LNA contre EV Zoug peut \u00eatre imput\u00e9e \u00e0 la diff\u00e9rence de niveau des gardiens ainsi que des hockeyeurs \u00e9trangers.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584438", "durationSec": 18, "title": "SPDI 120317 HOCK GE SERVETTE", "excerpt": "D\u00e9faite du HC Bienne qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au CP Berne au terme du 4e match des quarts de finale des play-off du championnat suisse LNA de hockey sur glace."}, {"internalArchiveId": "AA1703584439", "durationSec": 43, "title": "SPDI 120317 HOCK DIFFERENCE", "excerpt": "Bilan partiel de 4 m\u00e9dailles pour les sportifs suisses engag\u00e9s aux Championnats du monde de snowboard freestyle en Sierra Nevada 2017. Bronze remport\u00e9 par Marco Tad\u00e8 dans l'\u00e9preuves des bosses parall\u00e8les messieurs, argent de Nicolas Huber dans l'\u00e9preuve de slopestyle messieurs, ainsi que l'argent de Iouri Podlatchiko et le bronze de Pat Burgener en halfpipe messieurs.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584440", "durationSec": 56, "title": "SPDI 120317 HOCK BIENNE", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion qui a \u00e9t\u00e9 battu par le FC B\u00e2le sur le score de 0 buts \u00e0 1 lors de la 24e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584441", "durationSec": 101, "title": "SPDI 120317 FREE CM SIERRA", "excerpt": "Parcours de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football lors des premiers matchs jou\u00e9s en 2016 pour la qualification de la Coupe du monde 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRA NEVADA (ESPAGNE)"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584442", "durationSec": 14, "title": "SPDI 120317 FOOT VADUZ", "excerpt": "Match nul 0 buts \u00e0 0 entre le FC Lausanne-Sport et Young Boys lors d'un match de la 24e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1703584443", "durationSec": 44, "title": "SPDI 120317 FOOT SUI SLOVENIE", "excerpt": "Extrait de la retransmission montrant le 6e but du FC Barcelone qui a battu le Paris St-Germain (PSG) sur le score de 6 buts \u00e0 1 lors du match retour des 8es de finale de la Ligue des Champions de football 2016- 2017, permettant au club de r\u00e9aliser une \"remontada\"."}, {"internalArchiveId": "AA1703584444", "durationSec": 125, "title": "SPDI 120317 FOOT SIO BAL", "excerpt": "Victoire au sprint, devant Alberto Contador, du cycliste espagnol David de la Cruz lors de la 8e et derni\u00e8re \u00e9tape de la classique Paris Nice et victoire au classement g\u00e9n\u00e9ral de la course du cycliste colombien Sergio Henao Montoya, qui distance de 2 secondes l'espagnol Alberto Contador.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1594278"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584445", "durationSec": 84, "title": "SPDI 120317 FOOT PARCOURS EN", "excerpt": "Moments forts clip du marathon de l'Engadine 2017 remport\u00e9 par le skieur de fond suisse Dario Cologna.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584446", "durationSec": 88, "title": "SPDI 120317 FOOT LAU YB", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC Lausanne-Sport Fabio Celestini satisfait du match nul contre Young Boys.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584447", "durationSec": 60, "title": "SPDI 120317 FOOT BUT SHAQIRI", "excerpt": "Images de la skieuse freestyle suisse Fanny Smith lors d'une comp\u00e9tition du Cross Alps Tour 2016 - 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1703584448", "durationSec": 59, "title": "SPDI 120317 FOOT BARCA PSG", "excerpt": "Le Lausanne HC a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 des play-offs de hockey sur glace de LNA au stade des quarts de finale apr\u00e8s avoir perdu leur s\u00e9rie sur le score de 4 \u00e0 0 face au HC Davos. C'est une d\u00e9ception apr\u00e8s la 4e place de la saison r\u00e9guli\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584449", "durationSec": 5, "title": "SPDI 120317 DEFENSEURS CH", "excerpt": "Arriv\u00e9e \u00e0 la RTS du s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Vladimir Petkovic."}, {"internalArchiveId": "AA1703584450", "durationSec": 60, "title": "SPDI 120317 CYCL PARIS NICE", "excerpt": "Gros plans du s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Vladimir Petkovic apr\u00e8s le match victorieux contre le Portugal comptant pour les qualifications pour la coupe du monde 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["PARIS NICE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["CONTADOR, ALBERTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584451", "durationSec": 66, "title": "SPDI 120317 CLIP DE FIN OK", "excerpt": "Portrait du s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Vladimir Petkovic. Il a quitt\u00e9 Sarajevo \u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans pour jouer dans le championnat suisse de LNB, s'est ensuite install\u00e9 au Tessin et a entra\u00een\u00e9 des clubs suisses et la Lazio.", "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["MARATHON DE L'ENGADINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584452", "durationSec": 54, "title": "SPDI 120316 FOOT ITW LAUSANNE", "excerpt": "Discussion entre le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Vladimir Petkovic et le le r\u00e9dacteur en chef de RTS Sport Massimo Lorenzi.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584453", "durationSec": 88, "title": "SPDI 1203 RUIZ FANNY SMITH XAVIER", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin est presque certaine \u00e0 22 ans de remporter le classement g\u00e9n\u00e9ral 2016 - 2017 de la coupe du monde de ski alpin dames qui se terminera \u00e0 Aspen.", "thematicThemes": ["SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584454", "durationSec": 124, "title": "SPDI 12017 HOCK LAUSANNE", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584455", "durationSec": 20, "title": "SPDI 120317 PETKOVIC 1ERE CP"}, {"internalArchiveId": "AA1703584456", "durationSec": 18, "title": "SPDI 120317 PETKOVIC ARRIVEE TV", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584457", "durationSec": 32, "title": "SPDI 120317 PETKOVIC ENTRAINEMENTS"}, {"internalArchiveId": "AA1703584458", "durationSec": 35, "title": "SPDI 120317 PETKOVIC ILLUSTR POR", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584459", "durationSec": 82, "title": "SPDI 120317 PETKOVIC PORTRAIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584460", "durationSec": 13, "title": "SPDI 120317 PETKOVIC STUDIO", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584461", "durationSec": 45, "title": "SPDI 120317 SKAL SHIFFRIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584462", "durationSec": 18, "title": "SPDI 120317 SOMMAIRE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591223", "summary": "Duplex Lausanne : itw Sacha Weibel, CEO Lausanne HC.", "id": "1591022"}, {"internalArchiveId": "AA1704593821", "summary": "Duplex Lausanne : itw Fanny Smith, skieuse freestyle suisse.", "id": "1593580"}, {"internalArchiveId": "AA1704593822", "summary": "Plateau : itw en italien de Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur et entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football.", "id": "1593581"}, {"internalArchiveId": "AA1704594499", "summary": "Stade de Tourbillon : Tir de Gr\u00e9gory Karlen arr\u00eat\u00e9 des pieds par Tomas Vaclik, gardien de but FC B\u00e2le. En tribune, Oskar Freysinger, conseiller d'\u00e9tat valaisan, baillant. but de Michael Lang, footballeur FC B\u00e2le.", "id": "1594278", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677859", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028610", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561278", "internalArchiveId": "AA1611561279", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC Lausanne-Sport - Young Boys GRAND FORMAT", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 1485, "genres": ["Enregistrements, r\u00e9sum\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8456251", "imageURL": "http://www.rts.ch/8456250.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re, Sp\u00e9cial football, Lausanne - YB", "Sport derni\u00e8re: sp\u00e9cial football"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial football\nLausanne - YB", "Lausanne - YB"], "variantIds": ["ece-8351616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-04T12:46:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028568\r\nDate de transcription : 18-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:09 > 10:00:42) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 la Pontaise pour ce match de la 24\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Superleague entre le Lausanne- Sport et les Eyang Boris avec un mot d'ordre aujourd'hui dans l'esprit de 11 joueurs lausannois, gagner, gagner pour se rassurer, histoire de mettre un terme \u00e0 cette affreuse s\u00e9rie de 13 matches sans victoire et puis gagner parce qu'hier soir \u00e0 Z\u00fcrich Vaduz s'est impos\u00e9 contre Grasshopper les 100 \u00e0 Lausanne, la derni\u00e8re place du classement lors gagn\u00e9, certes, mais contre un adversaire solide 2\u00e8me de ce championnat de Super League et qui voudra \u00e0 tout prix affermir encore cette position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:48 > 10:02:06) [87%] : \r\nMonsieur Erlachner donne le coup d'envoi de cette importantissime Lausanne- Sport Eyang Boyce match avec beaucoup de changements, notamment c\u00f4t\u00e9 lausannois le principal changement est tout simplement un changement de syst\u00e8me, Fabio Celestini et son staff qui ont d\u00e9cid\u00e9 cette semaine de revenir \u00e0 une d\u00e9fense A4 n'a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 cette saison en championnat Celestini fervente adepte d'une d\u00e9fense \u00e0 3, mais \u00e7a marche plus, force est de constater que ces derni\u00e8res semaines, Lausanne prenait l'eau de toutes parts on revient donc \u00e0 une d\u00e9fense \u00e0 4 avec un axe compos\u00e9 de mani\u00e8re et de GEC Gekas et puis sur les c\u00f4t\u00e9s, on retrouve c\u00f4t\u00e9 gauche est \u00e0 oui et puis, c\u00f4t\u00e9 droit, le Br\u00e9silien Diniz sur les c\u00f4t\u00e9s, les 2 pistons seront lit et l'on tomba comme peau Maccoppi Custodio occuperont l'axe du milieu de terrain et puis pas qui sera le seul et unique attaquons on ne pointe de cette \u00e9quipe lausannoise Nassim Ben Khalifa est all\u00e9 s'asseoir sur le banc et puis du c\u00f4t\u00e9 d'IB, \u00e0 18 heures ne peut pas compter cet apr\u00e8s- midi, sur Denisa Kariya, qui s'est bless\u00e9 cette semaine \u00e0 l'entra\u00eenement et qui sera absent durant 4 semaines et puis Bertoni kebab sont eux suspendus pour ce match aller handball : ceux qui sont les premiers \u00e0 l'attaque dans cette partie avec une position de hors jeu de Roger \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:13 > 10:02:15) [95%] : \r\nMani\u00e8re la relance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:21 > 10:02:26) [69%] : \r\nCherchez qui retrouves Campos tr\u00e8s bonne remise de Campo pour l'va peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 l\u00e0 pour l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:27 > 10:02:29) [51%] : \r\nBac qui trouvent taille ou au d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:31 > 10:02:37) [82%] : \r\nEst avec vous, face \u00e0 lui, St\u00e9phanie Eus\u00e9bio Ricard avait oui c'est plus prudent de revenir \u00e0 chercher ma copie derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:39 > 10:02:51) [87%] : \r\nLe Tessinois qui r\u00e9oriente le jeu de l'autre c\u00f4t\u00e9, tentative de d\u00e9bordement de sur les Tch\u00e8ques n'a pas fonctionn\u00e9 mais une jolie s\u00e9quence la premi\u00e8re s\u00e9quence un tant soit peu int\u00e9ressante de possession du LS dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:03:01 > 10:03:07) [78%] : \r\nC'est pour l'autre tomba, de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Duchamp l'Otan va ill\u00e9galement Diniz \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il va pouvoir sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:03:07 > 10:03:11) [77%] : \r\nMais le Br\u00e9silien un bon centre de Diniz l\u00e0 pour colonies au 2\u00e8me poteau malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:03:12 > 10:03:17) [84%] : \r\nBenjamin \u00e9tait g\u00ean\u00e9 par Yossi l\u00e0 pas vraiment pu armer sa reprise c'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:18 > 10:03:21) [90%] : \r\nC'est la 1\u00e8re offensive digne de ce nom Lyonnaise dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:03:26 > 10:03:32) [91%] : \r\nCustodio a pu mettre le pied sur le ballon va tenter de repartir de l'avant, c\u00f4t\u00e9 lausannois avec tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:03:38 > 10:03:50) [78%] : \r\nDiniz a d\u00fb revenir sur ses pas passe catastrophique l\u00e0 une fois de plus, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les fiacres et heureusement ma copie r\u00e9cup\u00e9rer ce ballon qui tra\u00eenait colonies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:03:51 > 10:03:57) [84%] : \r\nEt Ta\u00efwo \u00e0 grandes enjamb\u00e9es Benjamin colonie pr\u00e9f\u00e8re repiquer vers le centre cherche \u00e0 jouer avec P\u00e2ques c'est bien jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:03:57 > 10:04:11) [78%] : \r\nLa fr\u00e9gate colonies remarquables, Alain, c'\u00e9tait bien jou\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s belle combinaison entre colonie et P\u00e2ques frappe lointaine de l'international Kosovars et nouveau Mvogo \u00e0 la parade, la 1\u00e8re dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:04:22 > 10:04:30) [88%] : \r\nCorner en faveur du LS du monde dans la surface de r\u00e9paration, c'est comme peau qui donne ce corner au 1er poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:04:30 > 10:04:34) [81%] : \r\nTrouve la t\u00eate de P\u00e2ques et malheureusement le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:04:34 > 10:04:44) [87%] : \r\nRien n'a pas pu r\u00e9ellement l'orienter et s'est pass\u00e9e somme toute assez loin du but, Yvon Mvogo mais bonne s\u00e9quence bonne occasion quand m\u00eame, il y a quelques instants, pour le Lausanne- Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:04:52 > 10:04:57) [93%] : \r\nCompo qui a d\u00e9croch\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t bien jou\u00e9, il r\u00e9cup\u00e8re le ballon, l'ancien joueur du FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:05:00 > 10:05:03) [89%] : \r\nEt ce d\u00e9gagement, un peu \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de l'\u00e9chec, ce que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:05:03 > 10:05:08) [78%] : \r\nT'as pas d\u00fb couper ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la colonie colonies dans la surface de r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:08 > 10:05:11) [79%] : \r\n\u00e7a \u00e7a Von Bergen colonies qui a cherch\u00e9 Pimco 1er poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:12 > 10:05:19) [90%] : \r\nIl a fallu l'intervention d\u00e9cid\u00e9e la de me semble-t-il, pour emp\u00eacher que cela ne se transforme en v\u00e9ritable occasion pour le laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:05:24 > 10:05:27) [96%] : \r\nUne fois de plus, le danger qui vient de Benjamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:05:30 > 10:05:41) [83%] : \r\n2\u00e8me corner dans ce match en faveur de Lausanne campent au 1er poteau il y avait, Ta\u00efwan, la Jetta prise de Jetta a \u00e9t\u00e9 sans doute cadr\u00e9 mais \u00e9galement contr\u00e9 par les Tch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:05:43 > 10:05:47) [80%] : \r\nOui parce catastrophique de ma copie foot l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:05:47 > 10:05:54) [93%] : \r\nN\u00e9cessaire de Custodio qui va h\u00e9riter d'un d'un carton jaune d\u00e9cision logique-l\u00e0 de Monsieur Erlachner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:05:57 > 10:06:04) [84%] : \r\nIl a peut-\u00eatre une nouvelle possibilit\u00e9 en faveur du NSM Samuel les compos derri\u00e8re le ballon s'est bien tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:06:05 > 10:06:18) [87%] : \r\nOui, c'est bien tir\u00e9 parce qu'il y avait l'\u00c9tat au 2\u00e8me poteau malheureusement le Nig\u00e9rian n'a pas pu ajuster sa reprise parce que, et qui pour a effleur\u00e9 ce ballon juste ce qu'il fallait pour l'en emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:06:24 > 10:06:39) [91%] : \r\nGuillaume Waro qui donnent de la voix pour inciter ses partenaires \u00e0 remonter un peu le terrain aucune occasion dans les rangs bernois durant les 45 premi\u00e8res minutes, vous me direz il en suffirait d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:06:40 > 10:06:50) [93%] : \r\nAlors que l'on joue les toutes derni\u00e8res secondes du temps Radio de cette 1\u00e8re mi- temps, une 1\u00e8re mi- temps domin\u00e9e par le LSE 60 pourcent de de possession de balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:06:51 > 10:06:56) [97%] : \r\nPeu de r\u00e9elles occasions de but il y a quand m\u00eame eu une intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:06:57 > 10:07:05) [86%] : \r\nTr\u00e8s r\u00e9ussi vont beaucoup sur une frappe lointaine de Benjamin \u00e9cologique mais en tout cas l'arri\u00e8re- garde bernoise a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus sollicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:07:08 > 10:07:10) [99%] : \r\nQue son adversaire lausannoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:07:12 > 10:07:16) [89%] : \r\nIl y a fort \u00e0 parier qu'elle est une terre aura des choses \u00e0 dire \u00e0 ses hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:07:18 > 10:07:20) [97%] : \r\nDurant la pause attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:07:20 > 10:07:21) [67%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:07:21 > 10:07:35) [82%] : \r\nQuand m\u00eame, malgr\u00e9 tout le temps dans les ont plac\u00e9 une petite l\u00e0, c\u00f4t\u00e9 bernois Souleimani qui va s'enfermer et qui forc\u00e9ment au petit jeu de l'\u00e9paule contre \u00e9paule contre cette armoire \u00e0 glace qui est et Ta\u00efwo, h\u00e9 bien il permet la m\u00eame soulign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:07:43 > 10:07:48) [94%] : \r\nIl fait signe \u00e0 ses hommes de remonter le terrain Fabio Celestini ma copine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:07:50 > 10:07:58) [80%] : \r\nQui joue de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec Deniz allez peut-\u00eatre encore le temps d'aller se cr\u00e9er une petite occasion l\u00e0 c\u00f4t\u00e9 lausannois l'Otan bah non Monsieur Erlachner ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:07:58 > 10:08:01) [81%] : \r\nPas leur en laisser le temps, il renvoie les 2 \u00e9quipes aux vestiaires, 0 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:08:02 > 10:08:05) [99%] : \r\nApr\u00e8s 45 minutes dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:07 > 10:08:14) [94%] : \r\nForc\u00e9ment emballant mais au coeur duquel Lausanne a \u00e9t\u00e9 au moins solide durant ce 1er acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:08:19 > 10:08:23) [85%] : \r\nMais tout l'est en faveur du LS le ballon dans les mains de Diniz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:08:25 > 10:08:28) [85%] : \r\nEn chat qui pare au plus press\u00e9 face \u00e0 face \u00e0 P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:08:33 > 10:08:33) [86%] : \r\nAlain Roche a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:08:35 > 10:08:47) [86%] : \r\nQui forment la charni\u00e8re centrale tr\u00e8s francophone de cette \u00e9quipe bernoise aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phane Bergen, l'\u00e9quipe d'ailleurs majoritairement francophones puisqu'ils sont 7 sur la pelouse, dont la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:50 > 10:08:51) [75%] : \r\nPremi\u00e8res langue, le Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:08:54 > 10:08:58) [88%] : \r\nPar exemple plus de francophones sur la pelouse, c\u00f4t\u00e9 bernois que par exemple dans une \u00e9quipe comme le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:09:01 > 10:09:03) [99%] : \r\nSuffisamment rare pour \u00eatre signal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:09:12 > 10:09:20) [71%] : \r\n\u00e9cologique a remport\u00e9 son duel la face \u00e0 iOS et jolie gris de Custodio a assur\u00e9 pu \u00eatre dangereux si ce ballon \u00e9tait parvenu \u00e0 P\u00e2ques malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:09:22 > 10:09:25) [91%] : \r\nL'arri\u00e8re- garde bernoise faisait bonne garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:09:27 > 10:09:41) [80%] : \r\nAvec rendait tr\u00e8s bon ballon de Ravel \u00e0 pourra attention il va tr\u00e8s tr\u00e8s vite rang\u00e9 \u00e0 Assal\u00e9 qui parvient \u00e0 d\u00e9border d\u00eener oui et lecture du jeu tr\u00e8s intelligente de Nicolas Jetta parce qu'il y avait vraiment le feu dans la surface de r\u00e9paration lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:09:42 > 10:09:46) [72%] : \r\n\u00e0 qui a cherch\u00e9 Hoirot mais c'est a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:09:47 > 10:09:48) [99%] : \r\nIl y a pu \u00e9carter le danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:09:56 > 10:10:07) [83%] : \r\nLa touche de l\u00e9cher AXA les longues ann\u00e9es pour Warhol il y a de la sc\u00e8ne et qui a tent\u00e9 de couper la trajectoire de ballon mais la taille n'est pas forc\u00e9ment la premi\u00e8res caract\u00e9ristiques du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:10:09 > 10:10:10) [68%] : \r\nPetite ivoirien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:10:16 > 10:10:19) [93%] : \r\n5 corner \u00e0 0 dans ce match signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:10:20 > 10:10:35) [96%] : \r\nOui, les Lausannois sans \u00eatre en permanence \u00e0 l'assaut du but bernois domine les d\u00e9bats depuis le coup d'envoi de ce match, maintenant il faudrait quand m\u00eame parvenir \u00e0 se montrer r\u00e9ellement dangereux sur le but de nos Mvogo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:10:36 > 10:10:42) [82%] : \r\nLe corner, il est pour Campos, il est bien frapp\u00e9 malheureusement j'\u00e9tat n'est pas un attaquant et \u00e7a s'est vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:10:42 > 10:10:50) [85%] : \r\nDans cette reprise, ils vont peut-\u00eatre avoir une nouvelle chance les Lausannois de nouveau Campo c'est bien donner au 2\u00e8me poteau il y avait les Tch\u00e8ques s'il y avait des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:10:51 > 10:10:52) [89%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:10:52 > 10:10:58) [85%] : \r\nSur le m\u00e8re avait une faute du nouveau Capitaine lausannois va pouvoir se d\u00e9gager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:09 > 10:11:14) [83%] : \r\nLe d\u00e9gagement de Tomas, Castella, qui n'a pas encore eu un arr\u00eat \u00e0 effectuer dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:11:15 > 10:11:18) [83%] : \r\nC'est Paul chang\u00e9 par rapport aux derni\u00e8res semaines Tomas, Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:11:18 > 10:11:22) [84%] : \r\n\u00e0 Lausanne maintenant de marquer l'excellence entrent dans l'Otan Bacar au 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:11:22 > 10:11:30) [88%] : \r\nPhoto : il n'y avait pas que la reprise la remarquable de Ta\u00efwan ah \u00e7a, c'est une grosse occasion pour le LS m\u00eame si derri\u00e8re il y a pas qu'en position de hors jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:11:32 > 10:11:38) [89%] : \r\nD\u00e9tail o\u00f9 il a fait admirer sa frappe de balle tout \u00e0 l'heure en tout d\u00e9but de 2\u00e8me mi- temps h\u00e9las \u00e9tait une reprise de vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:11:40 > 10:11:44) [91%] : \r\nJuste derri\u00e8re, regardez cette reprise de vol\u00e9e de Time alors certes, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:11:45 > 10:11:47) [90%] : \r\nUne position de hors- jeu de P\u00e2ques mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:11:50 > 10:11:52) [85%] : \r\nTr\u00e8s \u00e9galement la tr\u00e8s belle intervention la de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:11:55 > 10:12:02) [94%] : \r\n7\u00e8me corner en faveur du LS dans ce match toujours Samuel et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:12:02 > 10:12:06) [85%] : \r\nPour le donner qui rel\u00e2che ce ballon derri\u00e8re, il y a Jetta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:12:07 > 10:12:14) [84%] : \r\nMais \u00e0 la reprise de d\u00e9fenseur loge lausannois une for\u00eat de jambes dans la surface de r\u00e9paration en bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:12:15 > 10:12:21) [95%] : \r\nMais c'\u00e9tait une fois de plus, une belle opportunit\u00e9 l\u00e0 pour AIB alors qu'il y a un joueur lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:12:22 > 10:12:26) [92%] : \r\nJe crois que c'est Marcus Diniz 1 qui est rest\u00e9 \u00e9tendu dans la surface de r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:12:26 > 10:12:28) [71%] : \r\nSi on bernoise \u00e0 ce ballon qui seront enfin d\u00e9cid\u00e9 limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:12:35 > 10:12:43) [77%] : \r\nAlors que l'on va revoir ce corner de l'intervention mal assur\u00e9 la de vos gros il me semble que derri\u00e8re ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:12:44 > 10:12:48) [84%] : \r\nOuais le tibia de ce qui repousse cette reprise de Nicolas j'\u00e9teins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:12:57 > 10:12:59) [95%] : \r\nLe public de la Pontaise qui donnent de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:03 > 10:13:09) [82%] : \r\nSans qu'il ne manque pas grand- chose \u00e0 1 sur Lausanne Sports pour aller faire trembler les filets d'vont \u00e0 Mvogo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:13:12 > 10:13:17) [83%] : \r\nM\u00eame s'il pourrait \u00eatre tent\u00e9 les Lausannois de se contenter de ce point, alors certes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:13:18 > 10:13:19) [88%] : \r\nLausanne, avec un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:13:20 > 10:13:23) [81%] : \r\nSerait en lanterne rouge apr\u00e8s cette journ\u00e9e mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:13:24 > 10:13:27) [93%] : \r\nContribuer, on peut quand m\u00eame consid\u00e9rer que ce serait un bon point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:28 > 10:13:32) [89%] : \r\nAlors que l\u00e0, le public de la Pontaise r\u00e9clamait une faute de fonds de Bergen sur P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:35 > 10:13:43) [95%] : \r\nMonsieur Erlachner a jug\u00e9 tr\u00e8s justement, me semble-t-il, qu'il n'y avait rien \u00e0 redire \u00e0 l'intervention de l'ancien international suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:55 > 10:13:56) [99%] : \r\nEt le d\u00e9gagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:57 > 10:13:59) [96%] : \r\nIl est long de Tomas, Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:14:00 > 10:14:03) [84%] : \r\nCette fois-ci, Rocha prendre le dessus sur sur P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:14:04 > 10:14:06) [94%] : \r\nEt la bonne r\u00e9cup\u00e9ration de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:14:07 > 10:14:09) [81%] : \r\nChic tente de d\u00e9border taille ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:14:11 > 10:14:22) [88%] : \r\nEt pas de faute, selon Monsieur Erlachner, le Centre de chic, mais il est trop long, tomba va-t-il pouvoir intervenir devant Souleimani oui de justesse tout ce que l'on a des limites que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:14:35 > 10:14:38) [89%] : \r\nPetit peu en difficult\u00e9 physiquement durant ces derni\u00e8res minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:14:39 > 10:14:45) [77%] : \r\nAu moment o\u00f9 les Tch\u00e8ques s'effectue cette cette touche chaud, elle est dangereuse, la touche de l'd\u00e9j\u00e0 acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:14:45 > 10:14:54) [84%] : \r\nEt elle trouve azal\u00e9es tout seul \u00e0 pardon tout seul dans le petit rectangle de Tomas, Castella, regardez cette sc\u00e8ne tr\u00e8s \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:14:56 > 10:15:03) [79%] : \r\nIl s'en est fallu d'arr\u00eat un cas trompe Tomas, Castella, mais quelle occasion \u00e9tonnante en faveur de Yang Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:15:08 > 10:15:11) [96%] : \r\nAllez Lausanne qui repart de l'avant avec panache Ben Khalifa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:15:14 > 10:15:17) [87%] : \r\nOui, ben Khalifa qui cherche et qui obtient la faute de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:15:37 > 10:15:46) [92%] : \r\nUn peu plus de 5 minutes \u00e0 jouer dans le temps r\u00e9glementaire dans ce match, peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 pour le Lausanne- Sport d'enfin ouvrir le score, avec ce coup franc mal tir\u00e9 malheureusement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:15:50 > 10:16:01) [79%] : \r\nToujours, comme pour la profondeur pour Ta\u00efwo, le centre de taille ou celui-l\u00e0, par contre, il est bon, intervention de le Tchad savant que Ben Khalifa puisse r\u00e9ellement armer sa reprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:16:03 > 10:16:05) [93%] : \r\nEt le public de la Pontaise qui donnent de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:16:07 > 10:16:22) [87%] : \r\nPour ce qui va \u00eatre le 8\u00e8me corner de ce match en faveur du LS allez les derniers coups de pied arr\u00eat\u00e9s tir\u00e9s par comme pour toute pr\u00e9cision, esp\u00e9rant que celui, voici celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:22 > 10:16:35) [93%] : \r\nDieudonn\u00e9 c'est le cas, et \u00e7a atterrit sur le cr\u00e2ne de Marcus Diniz malheureusement comme \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas en 1\u00e8re mi- temps Br\u00e9silien ne cadre pas, c'est dommage parce qu'il \u00e9tait vraiment en position id\u00e9ale, cette fois-ci le Br\u00e9silien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:16:52 > 10:16:55) [89%] : \r\nLe ballon dans les pieds de Yvon vocaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:16:56 > 10:17:12) [87%] : \r\nD\u00e9cisif en 1\u00e8re mi- temps \u00e9norm\u00e9ment d'art malgr\u00e9 le fait que que Lausanne a bien domin\u00e9 ce match, mais attention, la possibilit\u00e9 d'attaque pour \u00e9quiper avec ce centre de Gernot au 1er poteau intervention une fois de plus, de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:17:13 > 10:17:17) [83%] : \r\nP\u00e2ques la qui r\u00e9clame la faute de Monsieur Erlachner ne bronche pas ce ballon va revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:17:18 > 10:17:21) [74%] : \r\nOui, m\u00eame si le bois pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:17:23 > 10:17:25) [83%] : \r\nJou\u00e9 par l'arri\u00e8re plut\u00f4t vers l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:17:30 > 10:17:35) [83%] : \r\nTGV qui s'impose de la t\u00eate Ben Khalifa Andr\u00e9-Claude ma copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:17:36 > 10:17:38) [87%] : \r\nComme qui a trop attendu son ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:17:40 > 10:17:43) [81%] : \r\nC'est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Bernois bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:17:46 > 10:17:51) [82%] : \r\nBonne intervention de ma copine fait un bon match aujourd'hui Andr\u00e9a ma copie tr\u00e8s propre, en tout cas gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:17:53 > 10:17:58) [78%] : \r\n\u00e7a c'est mal jou\u00e9 de la part de TGV \u00e0 la tentative tr\u00e8s lointaine la de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:18:00 > 10:18:04) [89%] : \r\nQui voulait inscrire son nom dans le grand livre, d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais \u00e7a ne sera pas pour cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:18:21 > 10:18:28) [95%] : \r\nEt le d\u00e9gagement de Thomas Castel alors qu'il reste 2 minutes \u00e0 jouer dans le temps r\u00e9glementaire de ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:18:31 > 10:18:39) [79%] : \r\nLausanne solide Lausanne qui a parfaitement contenu une p\u00e2lichonne \u00e9quipe d'id\u00e9es et \u00e0 Lausanne Sports acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:18:41 > 10:18:43) [97%] : \r\nIl n'aura finalement manqu\u00e9 qu'un peu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:18:44 > 10:18:50) [91%] : \r\n2 r\u00e9ussites \u00e0 certains moments quelques occasions quand m\u00eame, ils en ont eu tr\u00e8s peu ont \u00e9t\u00e9 cadr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:18:55 > 10:19:01) [90%] : \r\nCurieux de voir ce que nous dira Fabio Celestini apr\u00e8s ce match et 5 points de prix ou 2 points de perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:19:02 > 10:19:04) [94%] : \r\nVraiment, vraiment voir ce r\u00e9sultat diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:19:05 > 10:19:16) [89%] : \r\nTenir Lib\u00e9 en \u00e9chec un moment que Lausanne ne l'avait pas fait ce serait donc un bon r\u00e9sultat, mais dans la situation du Lausanne Sport un point ce n'est peut-\u00eatre pas assez cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:19:16 > 10:19:35) [85%] : \r\nCe corner tir\u00e9 sur le poteau, alors l\u00e0, la chance n'est vraiment pas au rendez- vous parce qu'il a fait juste Marcus Diniz, encore une fois lui enfin vous me direz : non, il aurait fait juste, il l'avait mise au fond mais il s'en est fallu d'un rien et ce n'est peut-\u00eatre pas fini TG ATG donc qui cherchent et qui ne trouve personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:19:37 > 10:19:40) [82%] : \r\nC'est vraiment marqu\u00e9 \u00e0 chance pour le LS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:19:41 > 10:19:43) [72%] : \r\nMoment o\u00f9 Alexandre page d\u00e9coupe Guillaume Warhol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:19:44 > 10:19:51) [78%] : \r\nRegardez ce coup franc parfaitement tir\u00e9 par comme Paul t\u00eate de Diniz et le poteau d'ou de de nouveaux baux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:19:53 > 10:19:56) [78%] : \r\nL\u00e0 vraiment Lausanne peut crier patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:19:59 > 10:20:01) [63%] : \r\nC'est m\u00eame du donc qu'il la tranche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:20:08 > 10:20:11) [89%] : \r\nVon Bergen loin devant pour attention quand m\u00eame pas en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:20:11 > 10:20:22) [90%] : \r\nC'est un but de fin de match, parce que la dur\u00e9e, vraiment, vraiment de quoi avoir d'\u00e9normes regrets du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne Sport on nous indique 4 minutes d'arr\u00eats de jeu dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:20:29 > 10:20:30) [99%] : \r\nLe d\u00e9gagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:20:30 > 10:20:31) [67%] : \r\n2 Castel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:20:33 > 10:20:35) [86%] : \r\nBallon dans les pieds Waleckx repas H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:43 > 10:20:47) [90%] : \r\nEt ce n'est peut-\u00eatre pas fini pour le Lausanne- Sport qui m\u00e9riterait vraiment hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:48 > 10:20:55) [87%] : \r\nD'empocher les 3 points ici cet apr\u00e8s- midi, le Centre de Ta\u00efwan et axe qui conc\u00e8de un \u00e9ni\u00e8me corner le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:20:56 > 10:20:59) [95%] : \r\n9\u00e8me corner en faveur du h\u00e9las dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:21:09 > 10:21:15) [87%] : \r\n\u00e0 la Pontaise qui donnent de la voix, qui esp\u00e8re ce budget lib\u00e9rateur le corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:21:17 > 10:21:23) [86%] : \r\nOn pas, on va attendre quelques instants avant le Tir, et il y a de la bisbille dans la surface de r\u00e9paration entre Sanogo Diniz a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:21:25 > 10:21:35) [89%] : \r\nC'est vrai que Diniz a \u00e9t\u00e9 dangereux \u00e0 plusieurs reprises, hein, dans ce match, danser dans cette position, il peut enfin tirer son corner assez sur les points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:21:36 > 10:21:51) [79%] : \r\nDes vont \u00e9voluer et attention contraints, attention au contre la Sulimani soleil qui joue le coup et il le joue bien avec Guernesey, mais il n'y a pas grand monde dans les rangs bernois, attention quand m\u00eame \u00e0 Guernesey guerre avait colori\u00e9 la bonne intervention de Benjamin colonie oui mais aussi sur les cr\u00e9dits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:21:52 > 10:22:02) [87%] : \r\nMonsieur Erlachner siffle font il va avertir selon toute vraisemblance, J\u00e9r\u00e9my Mani\u00e8re qui a fait une faute au d\u00e9but de l'action pour emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:06 > 10:22:10) [82%] : \r\nJe ne sais trop quelle bernois d'apporter, voil\u00e0, c'est lui, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:12 > 10:22:14) [80%] : \r\nSoulimaniya qui se fait accrocher par mani\u00e8re et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:15 > 10:22:24) [83%] : \r\nIci Erlachner siffle faute sur Guernsey c'est s\u00e9v\u00e8re quand m\u00eame c'est s\u00e9v\u00e8re parce que un touche le ballon 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:26 > 10:22:29) [92%] : \r\nGuerne mais quand m\u00eame de la bonne volont\u00e9 pour tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:22:30 > 10:22:34) [88%] : \r\nEt franchement, on esp\u00e8re pour cela Tylenol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:34 > 10:22:42) [80%] : \r\nPaye packages c'est tir\u00e9 fort au 1er poteau, \u00e7a c'est extr\u00eamement dangereux, allez, il faut se d\u00e9gager mais c'est pas qu'il met un peu d'or dans la maison lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:44 > 10:22:50) [89%] : \r\nCar l\u00e0 il y avait vraiment vraiment le feu dans la maison lausannoise et Thomas Castella qui pousse de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:54 > 10:23:01) [89%] : \r\nAllez le long d\u00e9gagement du gardien du LS il reste une minute dans les arr\u00eats de jeu roi ou \u00e0 la lutte avec P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:23:03 > 10:23:05) [91%] : \r\nGrosse faute l\u00e0 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:23:07 > 10:23:22) [89%] : \r\nH\u00e9lios, me semble-t-il non pas idiot, c'est chic, l'Autrichien sur Ben Khalifa, peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 de plus pour le LS alors que l'on revoit cette grosse occasion l'intervention salvatrice de Castella et le d\u00e9gagement de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:23:25 > 10:23:30) [84%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, le directeur le corner vient d'\u00eatre retir\u00e9 et les Tch\u00e8ques, ce qui va conseiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:23:44 > 10:24:01) [89%] : \r\nMais laisse va-t-il y arriver, c'est la question de ces derni\u00e8res secondes corner pour quand Paul de Ben Khalifa, pourtant bien plac\u00e9 l\u00e0 Nassim Ben Khalifa malheureusement sa t\u00eate, il s'envole tr\u00e8s haut au-dessus du but d'Yvon Mvogo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:24:04 > 10:24:09) [94%] : \r\nLausanne, qui va sans doute regretter en cette fin d'apr\u00e8s- midi ces occasions, ils en ont eu des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:24:09 > 10:24:34) [90%] : \r\nOccasion mais manque de pr\u00e9cision \u00e0 certains moments, pas de sens \u00e0 d'autres moments, explique ce r\u00e9sultat 0 0 le LS auraient m\u00e9rit\u00e9 de l'emporter, il ne le fait pas, devra se contenter de ce point du match nul mais Fabio Celestini faut certainement quitter l'affronter cet apr\u00e8s- midi avec des certitudes avec probablement un peu de confiance retrouver cette confiance sera n\u00e9cessaire pour le d\u00e9placement de dimanche prochain \u00e0 Vaduz.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T19:40:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584431", "durationSec": 9900, "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC Lausanne-Sport - Young Boys", "excerpt": "Match nul 0 buts \u00e0 0 entre le FC Lausanne-Sport et Young Boys lors d'un match de la 24e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703584446", "durationSec": 88, "title": "SPDI 120317 FOOT LAU YB", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "FC LAUSANNE-SPORT"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677793", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028568", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 25100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer emh8IuZxOJerijyGQ7s4Eqyxoav6"}]