[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6D7428EE-924E-4C70-A326-E47BCCD20F37", "internalArchiveId": "6D7428EE-924E-4C70-A326-E47BCCD20F37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias: la pr\u00e9somption d'innocence est-elle bafou\u00e9e dans les cas d'agression sexuelle ou de terrorisme?", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura \r\nLa pr\u00e9somption d'innocence est-elle bafou\u00e9e en cas d'agression sexuelle, de terrorisme ou de tout autre comportement moralement r\u00e9pr\u00e9hensible? D\u00e9bat entre St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps, Laura Drompt, cor\u00e9dactrice en chef du Courrier, et Gr\u00e9goire Nappey, r\u00e9dacteur en chef du Matin.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: la pr\u00e9somption d'innocence est-elle bafou\u00e9e dans les cas d'agression sexuelle ou de terrorisme? 18h Forum des m\u00e9dias\r\nEt \u00e0 18hXX, on inaugure notre nouveau rendez-vous hebdomadaire dans Forum... \r\nA compter de ce soir, nous vous proposons, chaque dimanche, le Forum des m\u00e9dias... Un espace de d\u00e9bat sur un th\u00e8me d'actualit\u00e9, qui r\u00e9unira des \u00e9ditorialistes des m\u00e9dias suisses...\r\nEt pour cette \u00e9dition inaugurale, j'ai le plaisir d'accueillir St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps... bonsoir...\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier... bienvenue...\r\nEt Gr\u00e9goire Nappey, r\u00e9dacteur en chef du Matin... bonsoir \u00e0 vous...\r\nMerci \u00e0 tous les trois de participer \u00e0 ce premier num\u00e9ro du Forum des m\u00e9dias... dont le th\u00e8me est... la pr\u00e9somption d'innocence...\r\n***   \r\nL'affaire Tariq Ramadan ou le proc\u00e8s d'Abdelkader Merah soul\u00e8vent une m\u00eame interrogation : la pr\u00e9somption d'innocence est-elle bafou\u00e9e ou s\u00e9rieusement mise \u00e0 mal, d\u00e8s lors qu'il s'agit d'agression sexuelle, de terrorisme ou de tout autre comportement moralement r\u00e9pr\u00e9hensible ?\r\nD\u00e8s qu'un faisceau d'indices existe, ne renverse-t-on pas le fardeau de la preuve : aux accus\u00e9s de d\u00e9montrer leur innocence ?... Pire : on les somme de s'expliquer publiquement, sans attendre les tribunaux, faisant valoir les difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9unir des preuves ou la lenteur de la justice.\r\nDu coup, l'accus\u00e9, jet\u00e9 en p\u00e2ture, n'est-il pas condamn\u00e9 par l'opinion publique, sa r\u00e9putation \u00e0 jamais d\u00e9truite, quel que soit le verdict des tribunaux ?...\r\nOn ouvre tout de suite le d\u00e9bat... en prenant l'exemple de Tariq Ramadan... Personnage public, tr\u00e8s controvers\u00e9 en France, o\u00f9 il est accus\u00e9 d'avoir un double discours sur l'islam... A peine a-t-on appris qu'une plainte pour viol, agression sexuelle, violence et menace de mort avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui que les m\u00e9dias fran\u00e7ais se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre lui.... \u00abLe Tartuffe est d\u00e9masqu\u00e9, le d\u00e9vot serait un violeur\u00bb, a-t-on pu lire... Est-ce qu'on n'est pas \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re de la pr\u00e9somption d'innocence, St\u00e9phane Benoit-Godet ?\r\n- Certes, les m\u00e9dias sont cens\u00e9s mener des investigations, publier des enqu\u00eates... Mais est-ce qu'ils peuvent s'autoriser \u00e0 publier des t\u00e9moignages anonymes accablants, de femmes qui affirment avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9es quand elles \u00e9taient mineures ?\r\n- Il n'y a pas que l'anonymat des t\u00e9moins, il y a aussi l'usage du conditionnel... Beaucoup de m\u00e9dias ont repris les t\u00e9moignages anonymes... en \u00e9crivant \"Des femmes auraient \u00e9t\u00e9 victimes quand  elles \u00e9taient mineures... etc...\"\r\n- Ces t\u00e9moignages anonymes publi\u00e9s dans les journaux sont accompagn\u00e9s de quelques lignes qui expliquent que Tariq Ramadan n'a pas voulu r\u00e9pondre aux questions ou qu'il n'\u00e9tait pas joignable... Est-ce que l'on ne somme pas l'accus\u00e9 de r\u00e9pondre publiquement aux accusations, sans attendre les tribunaux ?\r\n- N'est-ce pas renverser pas le fardeau ou la charge de la preuve que d'exiger de l'accus\u00e9 qu'il r\u00e9ponde publiquement dans les m\u00e9dias aux accusations dont il fait l'objet, qu'il d\u00e9montre que les femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 dans les journaux de mani\u00e8re anonyme sont des affabulatrices ?\r\n- L'accus\u00e9, jet\u00e9 en p\u00e2ture, n'est-il pas condamn\u00e9 par l'opinion publique, sa r\u00e9putation d\u00e9truite, quel que soit le verdict des tribunaux ?\r\n- N'est-ce pas dangereux dans les Etats de droit de voir des campagnes de d\u00e9nonciation se substituer au r\u00e9quisitoire du parquet, et la vindicte populaire au jugement du Tribunal ?... Autrement dit, est-ce que la soci\u00e9t\u00e9 ne contourne pas la justice pour se rendre justice elle-m\u00eame ?\r\n- Les m\u00e9dias britanniques, eux, sont rest\u00e9s tr\u00e8s discrets... La BBC n'a m\u00eame pas relat\u00e9 l'information... D'autres l'ont fait bri\u00e8vement et de fa\u00e7on purement factuelle... N'est-ce pas cela la meilleure attitude ?", "durationSec": 987, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: la pr\u00e9somption d'innocence est-elle bafou\u00e9e dans les cas d'agression sexuelle ou de terrorisme? / FOR_2017-11-05T18:14:00_developpement-8", "Forum du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9somption d\u2019innocence est-elle bafou\u00e9e en cas d\u2019agression sexuelle, de terrorisme ou de tout autre comportement moralement r\u00e9pr\u00e9hensible? D\u00e9bat entre St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps, Laura Drompt, cor\u00e9dactrice en chef du Courrier, et Gr\u00e9goire Nappey, r\u00e9dacteur en chef du Matin."], "variantIds": ["ece-9038225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:27Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benoit-Godet, St\u00e9phane", "role": "R\u00e9dacteur en chef Le Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nappey, Gr\u00e9goire", "role": "r\u00e9dacteur en chet du Matin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28695A93-D59A-40B7-806F-58A3FF984028", "internalArchiveId": "28695A93-D59A-40B7-806F-58A3FF984028", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance pour la premi\u00e8re fois un programme national d'\u00e9changes linguistiques: interview d'Olivier Tschopp, directeur de l'agence nationale Movetia pour la promotion des \u00e9changes et de la mobilit\u00e9", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont approuv\u00e9 une strat\u00e9gie commune pour la promotion des \u00e9changes linguistiques et de la mobilit\u00e9. C'est la premi\u00e8re fois qu'une strat\u00e9gie nationale est lanc\u00e9e pour soutenir ce type d'\u00e9changes. Olivier Tschopp souligne l'importance du plurilinguisme et de l'impact sur la coh\u00e9sion nationale. Un plan de mesures et d'actions est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu sur plusieurs ann\u00e9es. ", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038229", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["langue", "s\u00e9jour", "linguistique", "plurilinguisme"], "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance un programme national d'\u00e9changes linguistiques: interview d'Olivier Tschopp / FOR_2017-11-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont approuv\u00e9 une strat\u00e9gie commune pour la promotion des \u00e9changes linguistiques et de la mobilit\u00e9. Selon Olivier Tschopp, directeur de Movetia, il ne faut pas banaliser cette d\u00e9cision. Son interview."], "variantIds": ["ece-9038229"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:27Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tschopp, Olivier", "role": "directeur de Movetia, agence nationale suisse pour la promotion des \u00e9changes et de la mobilit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-418A0DA2-DD29-41D5-BFAC-68014010E386", "internalArchiveId": "418A0DA2-DD29-41D5-BFAC-68014010E386", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Purge sans pr\u00e9c\u00e9dent en Arabie saoudite pour consolider le pouvoir du prince h\u00e9ritier: interview de Jean-Marc Rickli", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rickly, Jean-Marc\r\nL'Arabie saoudite a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une grosse op\u00e9ration anticorruption. Le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane continue, par cette purge, de renforcer son emprise sur le pouvoir. Interview de Jean-Marc Rickli, directeur des risques globaux au Centre de politique et de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Purge sans pr\u00e9c\u00e9dent en Arabie saoudite pour consolider le pouvoir du prince h\u00e9ritier: interview de Jean-Marc Rickli 18h Arabie saoudite : la purge du prince h\u00e9ritier\r\nDes dizaines de princes, de ministres et d'hommes d'affaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier soir en Arabie Saoudite lors d'une op\u00e9ration anticorruption qualifi\u00e9e de \"d\u00e9cisive\" par les autorit\u00e9s.\r\nLe jeune prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane continue, par cette purge, de renforcer son emprise sur le pouvoir.\r\nJean-Marc Rickli, bonsoir... Vuus \u00eates directeur des risques globaux au Centre de politique et de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\n- Le c\u00e9l\u00e8bre milliardaire et homme d'affaires Al-Walid ben Talal fait partie des 11 princes appr\u00e9hend\u00e9s, selon les m\u00e9dias... Le chef de la puissante garde nationale saoudienne, consid\u00e9r\u00e9 un temps comme pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne, a lui aussi \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, tout comme le chef de la marine et le ministre de l'\u00e9conomie... C'est une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n- D'o\u00f9 le jeune prince h\u00e9ritier tient-il son pouvoir pour limoger ainsi des hommes puissants ?\r\n- Ne risque-t-il pas d'\u00eatre renvers\u00e9 \u00e0 force de s'attaquer \u00e0 des hommes aussi puissants ?\r\n- Ces purges interviennent dans un contexte de changements \u00e9conomiques et sociaux in\u00e9dits dans le royaume ultraconservateur... Le prince h\u00e9ritier aimerait moderniser son pays et le lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole... Diriez-vous que c'est un autocrate \u00e9clair\u00e9 ?\r\n- Jusqu'o\u00f9 veut-il aller dans ce processus de modernisation ?", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Purge sans pr\u00e9c\u00e9dent en Arabie saoudite pour consolider le pouvoir du prince h\u00e9ritier: interview de Jean-Marc Rickli / FOR_2017-11-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Arabie saoudite a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une grosse op\u00e9ration anticorruption. Le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane continue, par cette purge, de renforcer son emprise sur le pouvoir. Interview de Jean-Marc Rickli, directeur des risques globaux au Centre de politique et de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9038221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:27Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13AD408-46F4-4D41-869F-1F9FD5ACADC8", "internalArchiveId": "B13AD408-46F4-4D41-869F-1F9FD5ACADC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte en direct de la Cath\u00e9drale Saint-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve (3/3)", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Culte de cl\u00f4ture du 500 \u00e8me anniversaire de la R\u00e9forme, transmis en direct et en TV (Eurovision) de la cath\u00e9drale Saint-Pierre de Gen\u00e8ve. Le culte est \u00e9galement le point fort du Festival des jeunes protestants suisses qui rassemble sur 3 jours plus de 4500 jeunes \u00e0 Gen\u00e8ve. Il est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les pasteurs Vanessa Tr\u00fcb, Blaise Menu et Gottfried Locher, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse. Une c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 ne pas manquer sur le th\u00e8me de l'h\u00e9ritage que nous laisse la R\u00e9forme aujourd'hui, avec la participation de nombreux musiciens et chanteurs. Vincent Th\u00e9venaz est \u00e0 l'orgue.", "durationSec": 3514, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9019183", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["culte (c\u00e9r\u00e9monie)", "protestantisme", "R\u00e9forme"], "alternativeTitle": ["Culte du 05.11.2017", "Culte en direct de la Cath\u00e9drale St-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve (3/3) / CUL_2017-11-05T10:03:00_culte", "Culte du 05.11.2017", "Culte en direct de la Cath\u00e9drale St-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve (3/3) / CUL_2017-11-05T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte de cl\u00f4ture du 500 \u00e8me anniversaire de la R\u00e9forme, transmis en direct et en TV (Eurovision) de la cath\u00e9drale Saint-Pierre de Gen\u00e8ve.\n\nLe culte est \u00e9galement le point fort du Festival des jeunes protestants suisses qui rassemble sur 3 jours plus de 4500 jeunes \u00e0 Gen\u00e8ve.\nIl est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les pasteurs Vanessa Tr\u00fcb, Blaise Menu et Gottfried Locher, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse.\nUne c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 ne pas manquer sur le th\u00e8me de l\u02b9h\u00e9ritage que nous laisse la R\u00e9forme aujourd\u02b9hui, avec la participation de nombreux musiciens et chanteurs.\n\nVincent Th\u00e9venaz est \u00e0 l\u02b9orgue.", "Culte de cl\u00f4ture du 500 \u00e8me anniversaire de la R\u00e9forme, transmis en direct et en TV (Eurovision) de la cath\u00e9drale Saint-Pierre de Gen\u00e8ve.\n\nLe culte est \u00e9galement le point fort du Festival des jeunes protestants suisses qui rassemble sur 3 jours plus de 4500 jeunes \u00e0 Gen\u00e8ve.\nIl est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les pasteurs Vanessa Tr\u00fcb, Blaise Menu et Gottfried Locher, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse.\nUne c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 ne pas manquer sur le th\u00e8me de l\u02b9h\u00e9ritage que nous laisse la R\u00e9forme aujourd\u02b9hui, avec la participation de nombreux musiciens et chanteurs.\n\nVincent Th\u00e9venaz est \u00e0 l\u02b9orgue."], "variantIds": ["ece-9019184", "ece-9019183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:02:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T10:29:01Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Menu, Blaise", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C5074ED-D0A4-40A2-893B-FDD4F6A16E47", "internalArchiveId": "7C5074ED-D0A4-40A2-893B-FDD4F6A16E47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9saccord autour du d\u00e9sarmement des brigades arm\u00e9es du Hamas palestinien", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic;Abdellatif al-Qanoue, porte-parole du Hamas;Mukhaimar Abou Saada, professeur de sciences politiques \u00e0 Gaza\r\nL'Autorit\u00e9 palestinienne a repris le contr\u00f4le des fronti\u00e8res de la bande de Gaza cette semaine suite \u00e0 l'accord entre le Fatah et le Hamas. Alors que les deux partis semblent sur la voie de la r\u00e9conciliation, que faire de la branche arm\u00e9e du Hamas?\r\n\r\n* * D\u00e9saccord autour du d\u00e9sarmement des brigades arm\u00e9es du Hamas palestinien 12h30: Gaza d\u00e9sarmement brigadiers\r\nOn se rend... dans la bande de Gaza... \u00e0 pr\u00e9sent...\r\n.... La bande de Gaza.... dont \"l'Autorit\u00e9 palestinienne\".... a repris le contr\u00f4le des fronti\u00e8res cette semaine.\r\nC'est la premi\u00e8re concr\u00e9tisation... de l'accord sign\u00e9 au Caire... entre le Fatah et le Hamas. \r\nLes deux partis rivaux palestiniens.... en conflit ouvert depuis dix ans.... sont d\u00e9sormais engag\u00e9s.... sur la voie de la r\u00e9conciliation.\r\nMais une question... reste en suspend : \r\nQue faire de la branche arm\u00e9e du Hamas .... symbole de \"la r\u00e9sistance arm\u00e9e\" contre Isra\u00ebl? \r\nL'Autorit\u00e9 Palestinienne... a demand\u00e9 son d\u00e9mant\u00e8lement.... Mais le Hamas s'y refuse. \r\nCes encombrants soldats... \"ces brigades arm\u00e9es\"... sonneront-ils donc... le glas de ce rapprochement.... pr\u00e9sent\u00e9 comme historique? \r\nReportage... sur place... de notre correspondante... Marine Vlahovik.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9saccord autour du d\u00e9sarmement des brigades arm\u00e9es du Hamas palestinien / 12H30_2017-11-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Autorit\u00e9 palestinienne a repris le contr\u00f4le des fronti\u00e8res de la bande de Gaza cette semaine suite \u00e0 l\u2019accord entre le Fatah et le Hamas. Alors que les deux partis semblent sur la voie de la r\u00e9conciliation, que faire de la branche arm\u00e9e du Hamas?"], "variantIds": ["ece-9038205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-11T11:34:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D208F1E7-4EBB-4696-8F89-997B395A4BFA", "internalArchiveId": "D208F1E7-4EBB-4696-8F89-997B395A4BFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le peintre grison Alois Carigiet \u00e0 l'honneur au Forum de l'histoire suisse de Schwyz", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Sanders, commissaire de l'exposition des oeuvres d'Alo\u00efs Carigiet\r\nMort en 1985, le peintre grison Alois Carigiet a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui une oeuvre qui c\u00e9l\u00e8bre la vie rurale de son canton d'origine. Mais c'est gr\u00e2ce aux traits du petit Ursli, que l'artiste est rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre. Il est \u00e0 l'honneur d\u00e8s lundi au Forum de l'histoire suisse de Schwyz.\r\n\r\n* * Le peintre grison Alois Carigiet \u00e0 l'honneur au Forum de l'histoire suisse de Schwyz 12h30: Mag Expo Alois Carigiet GENDRE\r\n\"Alo\u00efs... Carigiet\" .... est l'un des peintres majeurs... de Suisse. \r\nMort en 1985....  le Grison.... a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui... une oeuvre qui c\u00e9l\u00e8bre la vie rurale de son canton d'origine. \r\nMais c'est gr\u00e2ce aux traits du petit \"Ursli\"..... le pendant masculin de Heidi.... que l'artiste est rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre. \r\nIl est \u00e0 l'honneur.... d\u00e8s demain.... au \"Forum de l'histoire suisse de Schwyz\". \r\nVisite de l'exposition.... avec Delphine Gendre.\r\n((Impossible de dissocier le nom d'Alois Carigiet de celui d'Ursli, le personnage qu'il a cr\u00e9\u00e9 avec l'auteure de livres pour enfants de Selina Ch\u00f6nz. Devenu ic\u00f4nique, la silhouette du gar\u00e7onnet s'est export\u00e9e bien au -del\u00e0 de son Engadine natale, comme nous l'explique Rebecca Sanders, commissaire de l'exposition:\r\nTRAD:\r\nLe livre \"Une cloche pour Ursli\" a \u00e9t\u00e9 traduit dans une dizaine de langues. En cor\u00e9en, japonais, farsi. Ursli est surtout appr\u00e9ci\u00e9 en Asie... et beaucoup de touristes japonais viennent en Suisse parce qu'ils veulent voir la patrie d'Ursli, d\u00e9couvrir cet univers... \r\nQuestion\r\nJe pense que c'est d'une part gr\u00e2ce \u00e0 la tr\u00e8s belle histoire de Selina Ch\u00f6nz: ce jeune gar\u00e7on qui se met \u00e0 la recherche d'une grande cloche pour la f\u00eate du printemps. C'est une histoire sur le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte, qui fait \u00e9cho en chacun de nous. Et d'autre part, il y a naturellement les dessins: Carigiet a r\u00e9ussi \u00e0 faire d'Ursli une ic\u00f4ne...on peut quasiment dire qu'il repr\u00e9sente l'identit\u00e9 nationale de la Suisse. Le petit Ursli est devenu un ambassadeur non seulement des Grisons, mais de la Suisse tout enti\u00e8re, et cela fait raisonnance dans le monde.\r\nUn style  intemporel, \u00e0 la fois sauvage et po\u00e9tique, le Ursli de Carigiet conna\u00eet un destin qui n'a rien \u00e0 envier \u00e0 celui de Heidi. Produits d\u00e9riv\u00e9s et adaptation sur grand \u00e9cran, Ursli a m\u00eame r\u00e9cemment fait son entr\u00e9e dans un c\u00e9l\u00e8bre parc d'attraction allemand.))\r\nCette exposition... des oeuvres d'Alo\u00efs Carigiet... est \u00e0 voir d\u00e8s demain.... au \"Forum de l'histoire suisse de Schwyz\".", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le peintre grison Alois Carigiet \u00e0 l'honneur au Forum de l'histoire suisse de Schwyz / 12H30_2017-11-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Mort en 1985, le peintre grison Alois Carigiet a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui une oeuvre qui c\u00e9l\u00e8bre la vie rurale de son canton d'origine. Mais c'est gr\u00e2ce aux traits du petit Ursli, que l'artiste est rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre. Il est \u00e0 l'honneur d\u00e8s lundi au Forum de l'histoire suisse de Schwyz."], "variantIds": ["ece-9038212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-11T11:34:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4B15A3D-E8C1-4C0A-8EA1-47361CC91770", "internalArchiveId": "D4B15A3D-E8C1-4C0A-8EA1-47361CC91770", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le langage inclusif", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Michel, Olivier\r\n\r\n\r\nLe langage inclusif, qui passe aussi par la f\u00e9minisation des mots (auteurs/autrices, pompiers/pompi\u00e8res, m\u00e9decins, infirmi\u00e8res.), c'est la langue fran\u00e7aise qu'on assassine s'est exclam\u00e9 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise toute enti\u00e8re. Ce quarteron de d\u00e9licieux vieillards a-t-il raison ou alors la f\u00e9minisation du langage est-ce bon pour faire progresser l'\u00e9galit\u00e9?", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9019324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Le langage inclusif / LBP_2017-11-05T11:03:45_le-langage-inclusif", "Les beaux parleurs du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le langage inclusif, qui passe aussi par la f\u00e9minisation des mots (auteurs/autrices, pompiers/pompi\u00e8res, m\u00e9decins, infirmi\u00e8res\u2026), c\u2019est la langue fran\u00e7aise qu\u2019on assassine s\u2019est exclam\u00e9 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise toute enti\u00e8re. Ce quarteron de d\u00e9licieux vieillards a-t-il raison ou alors la f\u00e9minisation du langage est-ce bon pour faire progresser l\u2019\u00e9galit\u00e9?"], "variantIds": ["ece-9019324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T10:10:04Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T14:01:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66E2F872-5D1A-4BE9-80CA-F66B376FE56C", "internalArchiveId": "66E2F872-5D1A-4BE9-80CA-F66B376FE56C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En r\u00e9gie : Premier rendez-vous avec Ted Robert", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 229, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038310", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864588.image", "alternativeTitle": ["En r\u00e9gie / DAMS_2017-11-05T18:15:00_en-regie", "Dimanche am Sonntag du 05.11.2017"], "variantIds": ["ece-9038310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T14:29:30Z", "webPublicationDate": "2017-12-21T08:01:01Z", "program": {"href": "/programs/537E329F-AC39-4649-B02D-A55829F3B69D", "id": "537E329F-AC39-4649-B02D-A55829F3B69D", "name": "En r\u00e9gie"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBC24781-E062-4EAF-8461-D4084A6E15AE", "internalArchiveId": "CBC24781-E062-4EAF-8461-D4084A6E15AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conf\u00e9rence de presse de Yourgos Lanthimos, r\u00e9alisateur, et de Nicole Kidman, \u00e0 propos du film : \"La Mise \u00e0 Mort du Cerf Sacr\u00e9\"", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Yourgos Lanthimos, connu pour son gout immod\u00e9r\u00e9 du bizarre, peaufine sa r\u00e9putation, se hissant au niveau d'un Michael Haneke, scrutateur de la nature humaine, mais en plus rigolo. il signe une terrifiante com\u00e9die noire teint\u00e9e  d'horreur psychologique, au final grandiose, port\u00e9e par un trio d'exception : Colin Farrell, Nicole Kidman et Barry Koeghan. Ici, tout est lent, les mouvements de cam\u00e9ra, les dialogues des personnages, les d\u00e9placements des com\u00e9diens. Les conversations sont souvent creuses et vides de sens, les phrases prononc\u00e9es sur un ton monocorde, \u00e0 croire que ces humains n'en sont pas. Intrigu\u00e9 par cet \u00e9tranget\u00e9, le spectateur peut d\u00e8s lors appr\u00e9cier la fascinante mise en sc\u00e8ne de l'effondrement d'une famille bourgeoise, un film qui lorgne sur Th\u00e9or\u00e8me de Pasolini pour l'intru qui s'immisce dans une famille, qui convoque Shining pour la forme et l'emploi de travellings \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Un chirurgien du cour a commis une erreur et tu\u00e9 un patient sur la table d'op\u00e9ration. Le fils adolescent du mort, faussement sympathique, vraiment \u00e9nigmatique, entre en contact avec le toubib. Le chirurgien, qui pourrait l'envoyer balader, s'oblige au contraire \u00e0 nouer une relation amicale. Mais le m\u00f4me devient de plus en plus pot de colle. Il glue le m\u00e9decin, sa fille, son fils, sa femme jusqu'au moment ou il balance sa r\u00e9elle motivation. A \u00e9couter, de courts extraits de la conf\u00e9rence de presse cannoise du film, l\u00e0 o\u00f9 il a obtenu le prix du meilleur sc\u00e9nario en mai dernier.", "durationSec": 544, "genres": ["D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038262", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["La Mise \u00e0 Mort du Cerf Sacr\u00e9 / BRA_2017-11-05T11:06:00_la-mise-a-mort-du-cerf-sacre", "Brazil du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Yourgos Lanthimos, connu pour son gout immod\u00e9r\u00e9 du bizarre, peaufine sa r\u00e9putation, se hissant au niveau d\u02b9un Michael Haneke, scrutateur de la nature humaine, mais en plus rigolo. il signe une terrifiante com\u00e9die noire teint\u00e9e  d\u02b9horreur psychologique, au final grandiose, port\u00e9e par un trio d\u02b9exception : Colin Farrell, Nicole Kidman et Barry Koeghan. Ici, tout est lent, les mouvements de cam\u00e9ra, les dialogues des personnages, les d\u00e9placements des com\u00e9diens. Les conversations sont souvent creuses et vides de sens, les phrases prononc\u00e9es sur un ton monocorde, \u00e0 croire que ces humains n\u02b9en sont pas. Intrigu\u00e9 par cet \u00e9tranget\u00e9, le spectateur peut d\u00e8s lors appr\u00e9cier la fascinante mise en sc\u00e8ne de l\u02b9effondrement d\u02b9une famille bourgeoise, un film qui lorgne sur Th\u00e9or\u00e8me de Pasolini pour l\u02b9intru qui s\u02b9immisce dans une famille, qui convoque Shining pour la forme et l\u02b9emploi de travellings \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Un chirurgien du c\u0153ur a commis une erreur et tu\u00e9 un patient sur la table d'op\u00e9ration. Le fils adolescent du mort, faussement sympathique, vraiment \u00e9nigmatique, entre en contact avec le toubib. Le chirurgien, qui pourrait l\u02b9envoyer balader, s\u02b9oblige au contraire \u00e0 nouer une relation amicale. Mais le m\u00f4me devient de plus en plus pot de colle. Il glue le m\u00e9decin, sa fille, son fils, sa femme jusqu'au moment ou il balance sa r\u00e9elle motivation. A \u00e9couter, de courts extraits de la conf\u00e9rence de presse cannoise du film, l\u00e0 o\u00f9 il a obtenu le prix du meilleur sc\u00e9nario en mai dernier."], "variantIds": ["ece-9038262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T13:18:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T15:11:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Conf\u00e9rencier/e", "name": "Lanthimos, Yorgos", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Conf\u00e9rencier/e", "name": "Kidman, Nicole", "role": "actrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB8DE165-C96D-43CF-800E-D7E3EAA3B452", "internalArchiveId": "DB8DE165-C96D-43CF-800E-D7E3EAA3B452", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lesbos ou Gen\u00e8ve: les migrants interpellent la foi des chr\u00e9tiens", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "D'Est en Ouest, la frilosit\u00e9 de l'Europe \u00e0 l'\u00e9gard des migrants se fait entendre. Mais nombreux sont aussi celles et ceux, qui au contact des r\u00e9fugi\u00e9s, voient leur arriv\u00e9e comme une chance, voire un cadeau, notamment du point de vue spirituel. Sur l'\u00eele grecque de Lesbos, c'est l'exp\u00e9rience du diacre catholique, Len Meachim et \u00e0 Gen\u00e8ve, celle de Claire L\u00e9chot, conseill\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s pour le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse.", "durationSec": 2303, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9019224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicGeographicals": ["Lesbos"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "immigrant", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Babel du 05.11.2017", "Lesbos ou Gen\u00e8ve: les migrants interpellent la foi des chr\u00e9tiens / BBL_2017-11-05T11:03:00_babel", "Babel du 05.11.2017", "Lesbos ou Gen\u00e8ve: les migrants interpellent la foi des chr\u00e9tiens / BBL_2017-11-05T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["D\u02b9Est en Ouest, la frilosit\u00e9 de l\u02b9Europe \u00e0 l\u02b9\u00e9gard des migrants se fait entendre. Mais nombreux sont aussi celles et ceux, qui au contact des r\u00e9fugi\u00e9s, voient leur arriv\u00e9e comme une chance, voire un cadeau, notamment du point de vue spirituel. Sur l\u02b9\u00eele grecque de Lesbos, c\u02b9est l\u02b9exp\u00e9rience du diacre catholique, Len Meachim et \u00e0 Gen\u00e8ve, celle de Claire L\u00e9chot, conseill\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s pour le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse. \n\nEntretiens men\u00e9s par Gabrielle Desarzens", "D\u02b9Est en Ouest, la frilosit\u00e9 de l\u02b9Europe \u00e0 l\u02b9\u00e9gard des migrants se fait entendre. Mais nombreux sont aussi celles et ceux, qui au contact des r\u00e9fugi\u00e9s, voient leur arriv\u00e9e comme une chance, voire un cadeau, notamment du point de vue spirituel. Sur l\u02b9\u00eele grecque de Lesbos, c\u02b9est l\u02b9exp\u00e9rience du diacre catholique, Len Meachim et \u00e0 Gen\u00e8ve, celle de Claire L\u00e9chot, conseill\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s pour le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse. \n\nEntretiens men\u00e9s par Gabrielle Desarzens"], "variantIds": ["ece-9019225", "ece-9019224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T12:38:47Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9chot, Claire", "role": "conseill\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s pour le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse, Conseill\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BBE52D8-30F7-4C12-A4FE-8F6C9C1101BE", "internalArchiveId": "4BBE52D8-30F7-4C12-A4FE-8F6C9C1101BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trump d\u00e9bute sa tourn\u00e9e en Asie en mettant en garde la Cor\u00e9e du Nord", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges \r\nDonald Trump ne fera pas de concessions sur la Cor\u00e9e du Nord. A peine arriv\u00e9 \u00e0 Tokyo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 ferme. Il veut constituer, avec ses alli\u00e9s japonais et sud-cor\u00e9ens, un front uni pour lutter contre les ambitions nucl\u00e9aires de Pyongyang.\r\n\r\n* * Trump d\u00e9bute sa tourn\u00e9e en Asie en mettant en garde la Cor\u00e9e du Nord 12h30: Trump au Japon BAUMGARTNER\r\nDonald Trump... ne fera pas de consession... sur la Cor\u00e9e du Nord.\r\nA peine arriv\u00e9 \u00e0 Tokyo... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... s'est montr\u00e9 ferme ce matin. \r\nIl veut constituer... avec ses alli\u00e9s japonais et sud-cor\u00e9ens... un front uni... pour lutter contre les ambitions nucl\u00e9aires de Pyongyang.\r\nDe Tokyo.... une correspondance.... de George Baumgartner.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trump d\u00e9bute sa tourn\u00e9e en Asie en mettant en garde la Cor\u00e9e du Nord / 12H30_2017-11-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump ne fera pas de concessions sur la Cor\u00e9e du Nord. A peine arriv\u00e9 \u00e0 Tokyo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 ferme. Il veut constituer, avec ses alli\u00e9s japonais et sud-cor\u00e9ens, un front uni pour lutter contre les ambitions nucl\u00e9aires de Pyongyang."], "variantIds": ["ece-9038202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-11T11:34:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B586660-F78A-4F22-BEE1-97E0E788DE0E", "internalArchiveId": "6B586660-F78A-4F22-BEE1-97E0E788DE0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clope interdite partout", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Michel, Olivier\r\n\r\n\r\nLes CFF veulent interdire de fumer sur les quais de leurs gares. L'essai de Nyon pourrait bien s'\u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse l'an prochain. Il y a d\u00e9j\u00e0 eu les wagons puis les caf\u00e9s-restaurants, mais la traque continue. Les fumeurs sont les nouveaux parias de ce monde. On ne veut plus d'eux nulle part et peut-\u00eatre vont-ils finir par fonder une r\u00e9publique ind\u00e9pendante, la \"Tabalogne\"!", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9019326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La clope interdite partout / LBP_2017-11-05T11:03:45_la-clope-interdite-partout", "Les beaux parleurs du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les CFF veulent interdire de fumer sur les quais de leurs gares. L'essai de Nyon pourrait bien s\u2019\u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse l\u2019an prochain. Il y a d\u00e9j\u00e0 eu les wagons puis les caf\u00e9s-restaurants, mais la traque continue. Les fumeurs sont les nouveaux parias de ce monde. On ne veut plus d\u2019eux nulle part et peut-\u00eatre vont-ils finir par fonder une r\u00e9publique ind\u00e9pendante, la \"Tabalogne\"!"], "variantIds": ["ece-9019326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T10:10:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T14:01:10Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A937FE2-D245-492D-872D-6760AA3BF42F", "internalArchiveId": "3A937FE2-D245-492D-872D-6760AA3BF42F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Arabie saoudite proc\u00e8de \u00e0 une spectaculaire purge anticorruption", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Onze princes et des dizaines de ministres, anciens et actuels, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi soir en Arabie saoudite, selon des m\u00e9dias. Une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent qui doit permettre au jeune prince h\u00e9ritier de consolider son pouvoir.\r\n\r\n* * L'Arabie saoudite proc\u00e8de \u00e0 une spectaculaire purge anticorruption 12h30: Purges politiques Arabie saoudite TERRANI\r\nCette purge politique... spectactulaire... en Arabie Saoudite.\r\nPas moins de onze princes.... quatre ministres en exercice.... et plus d'une trentaine d'anciens hauts-responsables ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re.... selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision... \"Al-Arabya\". \r\nYves Terrani... Ces arrestations ont eu lieu... suite \u00e0 la demande d'un comit\u00e9 anti-corruption... cr\u00e9\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t par un d\u00e9cret royal.\r\n... Un comit\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par l'homme fort du royaume depuis quelques mois, le prince h\u00e9ritier Mohamed Ben Salman, 32 ans. Ce dernier est  l'inspirateur de cette purge qui consolide sa mainmise sur les diff\u00e9rentes forces de s\u00e9curit\u00e9 du royaume, longtemps partag\u00e9es entre les multiples lign\u00e9es de la famille souveraine. Parmi les personnalit\u00e9s arr\u00eat\u00e9es figurent le prince Miteb Ben Abdallah, consid\u00e9r\u00e9 un temps comme un possible pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne avant l'ascension inattendue du prince Mohammed. Interpell\u00e9s aussi le prince Alwalid Ben Talal richissime homme d'affaires, ainsi que l'ancien ministre des finances, Ibrahim al Assaf... Pour m\u00e9moire le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman a promis en octobre une Arabie saoudite \"mod\u00e9r\u00e9e\", en rupture avec l'image d'un pays longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme l'exportateur du wahhabisme, une version rigoriste de l'islam et qui a nourri nombre de djhihadistes \u00e0 travers le monde. Fils du roi Salman, celui que l'on surnomme MBS a lanc\u00e9 plusieurs chantiers de r\u00e9formes... notamment le droit de conduire pour les femmes... marquant ainsi le plus grand bouleversement culturel et \u00e9conomique de l'histoire moderne du royaume. Avec pour corollaire, une marginalisation de fait de la caste des religieux conservateurs.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Arabie saoudite proc\u00e8de \u00e0 une spectaculaire purge anticorruption / 12H30_2017-11-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Onze princes et des dizaines de ministres, anciens et actuels, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi soir en Arabie saoudite, selon des m\u00e9dias. Une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent qui doit permettre au jeune prince h\u00e9ritier de consolider son pouvoir."], "variantIds": ["ece-9038207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-11T11:36:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-851E0A6C-E396-4AFE-A328-CB94E3297C93", "internalArchiveId": "851E0A6C-E396-4AFE-A328-CB94E3297C93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Bruno Forzani, r\u00e9alisateur, \u00e0 propos du film : \"Laissez Bronzer les Cadavres\"", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Si vous aimez les films bizarres, tordus, foutraque, stylis\u00e9s, r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame, le giallo et  le western spagouze, vous allez vous r\u00e9galer devant cette grosse boustifaille du duo H\u00e9l\u00e8ne Cattet - Bruno Forzani juste bonne \u00e0 faire tripper les amateurs de films hors norme. Pour les autres, passez donc votre chemin, \u00e7a vous \u00e9vitera de vous faire braquer une heure trente de votre vie par ces artistes, auteur d'un western transpos\u00e9 en polar des ann\u00e9es 70 dans un hameau abandonn\u00e9 sur une colline de l'\u00eele de beaut\u00e9.. Ici, une peintre compl\u00e8tement cram\u00e9e de la cervelle et son mec coulent des jours paisibles. Sauf que leur qui\u00e9tude est perturb\u00e9e par l'irruption de malfrats en cavale, de 2 motards de la police nationale \u00e0 leurs trousses, de la femme, de la nourrice et du gamin du mec de l'artiste, sans parler de l'avocat des bandits qui a d\u00e9gott\u00e9 cette planque. Les Tr\u00e8s tr\u00e8s gros plans et contre-plong\u00e9es vertigineuses bataillent dans ce m\u00e9trage mont\u00e9 \u00e0 la hache, ou la narration est chahut\u00e9 en permanence et ou les flingues sont plus bavards que les personnages. L'horloge tourne, avance, s'arr\u00eate. Actions simultan\u00e9es et diffraction des points de vue, H\u00e9l\u00e8ne Cattet et Bruno Forzani s'amusent \u00e0 perdre leur spectateur, un peu trop peut-\u00eatre ! A suivre l'interview que Bruno Forzani a accord\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Rafael Wolf.", "durationSec": 1083, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038257", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Laissez Bronzer les Cadavres / BRA_2017-11-05T11:03:00_laissez-bronzer-les-cadavres", "Brazil du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Si vous aimez les films bizarres, tordus, foutraque, stylis\u00e9s, r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s \u00e0 l\u02b9extr\u00eame, le giallo et  le western spagouze, vous allez vous r\u00e9galer devant cette grosse boustifaille du duo H\u00e9l\u00e8ne Cattet - Bruno Forzani juste bonne \u00e0 faire tripper les amateurs de films hors norme. Pour les autres, passez donc votre chemin, \u00e7a vous \u00e9vitera de vous faire braquer une heure trente de votre vie par ces artistes, auteur d\u02b9un western transpos\u00e9 en polar des ann\u00e9es 70 dans un hameau abandonn\u00e9 sur une colline de l\u02b9\u00eele de beaut\u00e9\u2026. Ici, une peintre compl\u00e8tement cram\u00e9e de la cervelle et son mec coulent des jours paisibles. Sauf que leur qui\u00e9tude est perturb\u00e9e par l\u02b9irruption de malfrats en cavale, de 2 motards de la police nationale \u00e0 leurs trousses, de la femme, de la nourrice et du gamin du mec de l\u02b9artiste, sans parler de l\u02b9avocat des bandits qui a d\u00e9gott\u00e9 cette planque. Les Tr\u00e8s tr\u00e8s gros plans et contre-plong\u00e9es vertigineuses bataillent dans ce m\u00e9trage mont\u00e9 \u00e0 la hache, ou la narration est chahut\u00e9 en permanence et ou les flingues sont plus bavards que les personnages. L\u02b9horloge tourne, avance, s\u02b9arr\u00eate. Actions simultan\u00e9es et diffraction des points de vue, H\u00e9l\u00e8ne Cattet et Bruno Forzani s\u02b9amusent \u00e0 perdre leur spectateur, un peu trop peut-\u00eatre ! A suivre l\u02b9interview que Bruno Forzani a accord\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9038257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T13:13:40Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T15:11:02Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forzani, Bruno", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A28F684E-F5C1-4F1A-A5E5-5C81E947D6F7", "internalArchiveId": "A28F684E-F5C1-4F1A-A5E5-5C81E947D6F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brainstiming : Les coll\u00e8gues chiants en open space", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038311", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882493.image", "alternativeTitle": ["Brainstiming", "Brainstiming / DAMS_2017-11-05T17:15:00_brainstiming", "Brainstiming / DAMS_2017-11-05T17:15:00_brainstiming"], "variantIds": ["ece-9038318", "ece-9038311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T14:56:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T17:14:01Z", "program": {"href": "/programs/C317457C-892B-4414-AC5F-FC76ED8EC4F9", "id": "C317457C-892B-4414-AC5F-FC76ED8EC4F9", "name": "Brainstiming"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83BD3361-15B6-4E6E-9778-33FD95E0DF86", "internalArchiveId": "83BD3361-15B6-4E6E-9778-33FD95E0DF86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: La transhumance des moutons \u00e0 Suzenfe", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Un moment exceptionnel que nous propose Jean-Michel Eggertswyler, au micro d'Isabelle Gendre. Agriculteur \u00e0 Evionnaz, il est l'un des premiers importateurs des moutons suffolk. Il nous emm\u00e8ne dans son univers et nous conduit tout d'abord \u00e0 la cabane du berger Simon qui passe tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 veiller sur les moutons. Simon est accompagn\u00e9 de ses deux chiens border collie : Rhaya et Ma\u00efka.\r\n\r\nQuelques informations g\u00e9n\u00e9rales: Une transhumance consiste \u00e0 aller chercher les moutons en alpage et de les redescendre \u00e0 la ferme pour y passer l'hiver. Ici Jean-Michel Eggertswyler nous conduit le premier jour en dessus de Champ\u00e9ry. Le d\u00e9part de la grande \u00e9pop\u00e9e se situe \u00e0 Bonaveau qui rejoint le passage \u00e9troit du pas d'Encel (1815m). Le berger s'y cache \u00e0 2 heures d'ici.Apr\u00e8s une nuit pass\u00e9e \u00e0 la cabane, toute l'\u00e9quipe se dirige dans le vallon de Susanfe pour rejoindre la cabane de la gardienne Fabienne. Un bon caf\u00e9 avant d'attaquer le col de Susanfe (2494 m). \u00c0 la mont\u00e9e du col, un paysage lunaire se dessine, les moutons n'\u00e9prouvent aucune difficult\u00e9 \u00e0 monter et \u00e0 descendre ces terres de transhumance dont les textures et couleurs varient selon l'altitude. Des paysages magnifiques qui se colorent du vert au gris, en passant par le blanc, voire le jaune pour les m\u00e9l\u00e8zes qui s'endorment. En haut du col de Susanfe, la vue est imprenable sur le lac de Salanfe (1925m). Nous descendons et suivons les moutons avec les chiens. Il est important d'avoir des personnes devant et derri\u00e8re le troupeau.Les chiens rassembleurs effectuent un travaillent exceptionnel\u00a0! Ils adorent travailler et ne manquent pas \u00e0 leur surveillance au point de revenir sur leurs pas afin de contr\u00f4ler s'il y a un mouton \u00e9gar\u00e9. Le dernier jour, apr\u00e8s une nuit \u00e0 Salanfe, les moutons prennent leur petit d\u00e9jeuner avant d'arpenter le col du Jorat (2212 m.). Et de redescendre du c\u00f4t\u00e9 d'Evionnaz o\u00f9 les moutons seront dorlot\u00e9s et tondus \u00e0 la ferme.", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9019351", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: La transhumance des moutons \u00e0 Suzenfe / MJA_2017-11-05T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Un moment exceptionnel que nous propose Jean-Michel Eggertswyler, au micro d'Isabelle Gendre. Agriculteur \u00e0 Evionnaz, il est l'un des premiers importateurs des moutons suffolk. Il nous emm\u00e8ne dans son univers et nous conduit tout d'abord \u00e0 la cabane du berger Simon qui passe tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 veiller sur les moutons. Simon est accompagn\u00e9 de ses deux chiens border collie : Rhaya et Ma\u00efka."], "variantIds": ["ece-9019351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T14:54:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-648CA227-EFFB-48EB-9C7C-5DD688E03212", "internalArchiveId": "648CA227-EFFB-48EB-9C7C-5DD688E03212", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "P1 Reportage d\u00e9couverte: La transhumance des moutons \u00e0 Suzenfe\r\nUn moment exceptionnel que nous propose Jean-Michel Eggertswyler, au micro d'Isabelle Gendre. Agriculteur \u00e0 Evionnaz, il est l'un des premiers importateurs des moutons suffolk. Il nous emm\u00e8ne dans son univers et nous conduit tout d'abord \u00e0 la cabane du berger Simon qui passe tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 veiller sur les moutons. Simon est accompagn\u00e9 de ses deux chiens border collie : Rhaya et Ma\u00efka.\r\nP3 Daniel Cherix: Les n\u00e9ophytes et les papillons\r\nQuelle influence peuvent avoir les plantes invasives exotiques sur la faune des papillons? Le travail de compilation a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme. La suisse a mis en place un monitoring de la biodiversit\u00e9 suisse. Dans ce contexte, il existe 393 points d'un km carr\u00e9 sur lesquels, p\u00e9riodiquement, les plantes vasculaires et quelques groupes d'insectes sont recens\u00e9s. \u00c0 partir de ces donn\u00e9es, on peut voir quelle est influence des esp\u00e8ces invasives. R\u00e9sultat : d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les papillons r\u00e9pondent n\u00e9gativement aux esp\u00e8ces n\u00e9ophytes. Ces plantes ne sont pas attractives pour les papillons adultes (m\u00eame le buddleia dont le nectar diminue la production d'oeufs chez les femelles papillons). Sur les 115 esp\u00e8ces de papillons recens\u00e9s, environ 30% sont n\u00e9gativement influenc\u00e9s.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:37:02-06:37:21 / Infotrafic: 07:06:16-07:06:51 / Infotrafic: 07:58:35-07:59:10 / Infotrafic: 08:38:59-08:39:17 / Infotrafic: 08:59:13-08:59:39 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte: La transhumance des moutons \u00e0 Suzenfe\r\nUn moment exceptionnel que nous propose Jean-Michel Eggertswyler, au micro d'Isabelle Gendre. Agriculteur \u00e0 Evionnaz, il est l'un des premiers importateurs des moutons suffolk. Il nous emm\u00e8ne dans son univers et nous conduit tout d'abord \u00e0 la cabane du berger Simon qui passe tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 veiller sur les moutons. Simon est accompagn\u00e9 de ses deux chiens border collie : Rhaya et Ma\u00efka.\r\nP3 Daniel Cherix: Les n\u00e9ophytes et les papillons\r\nQuelle influence peuvent avoir les plantes invasives exotiques sur la faune des papillons? Le travail de compilation a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme. La suisse a mis en place un monitoring de la biodiversit\u00e9 suisse. Dans ce contexte, il existe 393 points d'un km carr\u00e9 sur lesquels, p\u00e9riodiquement, les plantes vasculaires et quelques groupes d'insectes sont recens\u00e9s. \u00c0 partir de ces donn\u00e9es, on peut voir quelle est influence des esp\u00e8ces invasives. R\u00e9sultat : d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les papillons r\u00e9pondent n\u00e9gativement aux esp\u00e8ces n\u00e9ophytes. Ces plantes ne sont pas attractives pour les papillons adultes (m\u00eame le buddleia dont le nectar diminue la production d'oeufs chez les femelles papillons). Sur les 115 esp\u00e8ces de papillons recens\u00e9s, environ 30% sont n\u00e9gativement influenc\u00e9s.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9052282", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 05.11.2017", "La transhumance des moutons du Val-d'Illiez \u00e0 Suzenfe (VS)", "Monsieur Jardinier du 05.11.2017", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-11-05T06:03:45_monsieur-jardinier", "Daniel Cherix: Les n\u00e9ophytes et les papillons / MJA_2017-11-05T06:08:45_sujet-3", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature / MJA_2017-11-05T06:08:45_sujet-2", "Reportage d\u00e9couverte: La transhumance des moutons \u00e0 Suzenfe / MJA_2017-11-05T06:03:45_sujet-1", "Sujet 5 / MJA_2017-11-05T06:23:45_sujet-5", "Sujet 7 / MJA_2017-11-05T06:43:45_sujet-7", "Sujet 4 / MJA_2017-11-05T06:13:45_sujet-4", "Sujet 6 / MJA_2017-11-05T06:33:45_sujet-6", "Sujet 9 / MJA_2017-11-05T07:03:45_sujet-9", "Sujet 10 / MJA_2017-11-05T07:13:45_sujet-10", "Sujet 8 / MJA_2017-11-05T06:53:45_sujet-8", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-11-05T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Quelle influence peuvent avoir les plantes invasives exotiques sur la faune des papillons? Le travail de compilation a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme. La suisse a mis en place un monitoring de la biodiversit\u00e9 suisse.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "Un moment exceptionnel que nous propose Jean-Michel Eggertswyler, au micro d'Isabelle Gendre. Agriculteur \u00e0 Evionnaz, il est l'un des premiers importateurs des moutons suffolk. Il nous emm\u00e8ne dans son univers et nous conduit tout d'abord \u00e0 la cabane du berger Simon qui passe tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 veiller sur les moutons. Simon est accompagn\u00e9 de ses deux chiens border collie : Rhaya et Ma\u00efka."], "variantIds": ["ece-9019358", "ece-9019349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3452E40-436B-4200-A063-C6BC3C46BB3F", "internalArchiveId": "A3452E40-436B-4200-A063-C6BC3C46BB3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nL'ambiance sonore vous faisait d\u00e9couvrir une rivi\u00e8re peupl\u00e9e d'hippopotamesNous avons entendu les beuglements d'hippopotames en Afrique. C'est l'animal le plus dangereux, il cause environ 500 morts par ann\u00e9e. C'est un animal impressionnant (1 tonne et demie pour les m\u00e2les). Ils ont une \u00e9norme t\u00eate, dont les canines ont jusqu'\u00e0 60 cm de longueur et qui sont de v\u00e9ritables armes de guerre. Ils sont capables de courir jusqu'\u00e0 40 km/heure sur terre. Ils sont assez impr\u00e9visibles. Sa queue lui permet de projeter ses d\u00e9jections et ainsi de marquer son territoir. Derni\u00e8re remarque: les moustiques provoquent environ 730'000 victimes par ann\u00e9es.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9019356", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature / MJA_2017-11-05T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-9019356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T14:56:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9429D30B-A955-45FA-8B7C-08E8B8213DD0", "internalArchiveId": "9429D30B-A955-45FA-8B7C-08E8B8213DD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Cherix: Les n\u00e9ophytes et les papillons", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Quelle influence peuvent avoir les plantes invasives exotiques sur la faune des papillons? Le travail de compilation a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme. La suisse a mis en place un monitoring de la biodiversit\u00e9 suisse. Dans ce contexte, il existe 393 points d'un km carr\u00e9 sur lesquels, p\u00e9riodiquement, les plantes vasculaires et quelques groupes d'insectes sont recens\u00e9s. \u00c0 partir de ces donn\u00e9es, on peut voir quelle est influence des esp\u00e8ces invasives. R\u00e9sultat : d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les papillons r\u00e9pondent n\u00e9gativement aux esp\u00e8ces n\u00e9ophytes. Ces plantes ne sont pas attractives pour les papillons adultes (m\u00eame le buddleia dont le nectar diminue la production d'oeufs chez les femelles papillons). Sur les 115 esp\u00e8ces de papillons recens\u00e9s, environ 30% sont n\u00e9gativement influenc\u00e9s.", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9019350", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Daniel Cherix: Les n\u00e9ophytes et les papillons / MJA_2017-11-05T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Quelle influence peuvent avoir les plantes invasives exotiques sur la faune des papillons? Le travail de compilation a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme. La suisse a mis en place un monitoring de la biodiversit\u00e9 suisse."], "variantIds": ["ece-9019350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:28:42Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour Daniel bonjour Christine on parle souvent \u00e0 cette antenne des invasives des n\u00e9ophytes, mais il y a une chose qu'on avait jamais abord\u00e9, c'est le rapport avec les papillons oui de voir quelle influence on les plantes invasives exotiques sur notre fonds de papillons, alors c'est un travail qui vient d'\u00eatre d'\u00eatre termin\u00e9e et qui apporte des \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, mais pour cela il fallait faire un \u00e9norme travail d'abord de compilation vous savez vous rappeler qu'apr\u00e8s 1992 Rio et tout \u00e7a, la Suisse a mis en place un monitoring de la biodiversit\u00e9 au niveau suisse, c'est-\u00e0-dire qu'un certain nombre de plantes, d'animaux sont recens\u00e9s p\u00e9riodiquement ce qui va nous permettent de savoir comment \u00e9volue notre flore et notre faune et dans ce contexte -l\u00e0, on a de la chance puisque il existe au niveau 6 393 pour moins moins de 1 kilom\u00e8tre carr\u00e9 et qui appartiennent \u00e0 ce programme de monitoring de la biodiversit\u00e9 sur lesquels p\u00e9riodiquement, on va recenser les plantes vasculaires, donc tout ce qui s'y trouvent et aussi quelques groupes d'insectes notamment les papillons de jour donc ces donn\u00e9es, il existe, et \u00e0 partir de ces donn\u00e9es, on peut regarder effectivement quelle est l'influence des esp\u00e8ces invasives puisque le lev\u00e9e des plantes va indiquer quelles sont les esp\u00e8ces invasives pr\u00e9sentent sur ces sites, bien s\u00fbr, je vous rappelle que ces aspects ce invasives sont class\u00e9es en diff\u00e9rents groupes il y aller vraiment mauvaise, donc il y a l'instinct de voir la liste noire, exactement, c'est environ 31 esp\u00e8ces parmi lesquels on va retrouver l'Arno et du Japon, le bout la il y a les solides a, j'allais la berce l'ambroisie donc ces esp\u00e8ces -l\u00e0 comme vous le savez, notamment les seuls guidage font tr\u00e8s belles fleurs, donc on peut se dire oh mais c'est tr\u00e8s bien le bout de l'oeil, Amodio, c'est magnifique, l'arbre \u00e0 papillons, c'est pas du tout magnifique ah oui, le train magnifique oui et l\u00e0 on est jolie, pas ici, voil\u00e0 donc alors, sous cette forme l\u00e0, maintenant, on peut, on peut le le d\u00e9cider comme ceci, mais en revanche, ce qui est important, cette donne de voir quels sont les r\u00e9sultats, donc \u00e0 l'aide de ces donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 compil\u00e9s, h\u00e9 bien ils se sont rendu compte que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les papillons r\u00e9pondent n\u00e9gativement \u00e0 la pr\u00e9sence de n\u00e9ophytes, \u00e7a veut dire 2 choses : sa 1\u00e8re chose c'est que nos esp\u00e8ces locales ne vont pas aller se nourrir, je vous rappelle que la Chine, il va se nourrir du feuillage et l'adulte va se nourrir de nectar, \u00e7a veut dire que ces plantes \u00e0 premi\u00e8re vue, ne sont pas attractives pour les papillons adultes, m\u00eame si vous pensez que le bout de la il y a que l'on a perdu \u00e0 l'appel, arbre \u00e0 papillons attire des papillons, je vous rappelle que son nectar diminue la la production de chez les femelles, donc c'est pas tout \u00e0 fait positif, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point si les jeunes, ils peuvent pas se nourrir, s'il y a plus que des invasives, on va avoir quelques soucis donc sur les 115 esp\u00e8ces de papillons de jour recens\u00e9s \u00e0 travers la Suisse sur ces 300 d'un an 3 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, h\u00e9 bien, \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent sont sont alors influenc\u00e9s tr\u00e8s n\u00e9gativement, c'est-\u00e0-dire que ces esp\u00e8ces -l\u00e0 sont d'abord des esp\u00e8ces qui se d\u00e9place tr\u00e8s peu donc les esp\u00e8ces qui s'DES place tr\u00e8s peu vont malheureusement rester dans cet environnement l\u00e0 et en fait elles auront moins de sens, de pouvoir se d\u00e9velopper vu la pr\u00e9sence des invasives et puis surtout, le fait n'oubliez jamais, c'est que les invasives ont f\u00e2cheuse tendance \u00e0 \u00e0 envahir et 6\u00e8me donc d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, on va avoir des modifications du milieu donc pour une fois, on a un travail qui que tr\u00e8s clairement les n\u00e9ophytes invasives de la liste noire, joue un r\u00f4le n\u00e9gatif sur nos populations locales de papillons merci Daniel, il faut continuer \u00e0 travailler et puis esp\u00e9rer que les papillons s'adapte peut-\u00eatre un jour peut imaginer on ne sait pas encore on est patient, joue avec le feu, merci beaucoup Daniel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-02T15:04:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1619332", "internalArchiveId": "AA1708619493", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors des matchs comptant pour la 20e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de National League ainsi que pour la 14e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2017 - 2018.", "durationSec": 835, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9059690", "imageURL": "http://www.rts.ch/9059684.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "SUPER LEAGUE"], "alternativeTitle": ["Tous les buts !", "Tous les buts !", "Tous les buts !"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9sum\u00e9 dynamique des matches de foot et de hockey du week-end.", "Le r\u00e9sum\u00e9 dynamique des matches de foot et de hockey du week-end."], "variantIds": ["ece-8950727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T14:40:14Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T22:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4744", "id": "4744", "name": "Tous les buts"}, "medias": [{"id": "1709265", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033223", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1614944", "internalArchiveId": "AA1708615105", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9059169", "imageURL": "http://www.rts.ch/9059176.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Football / \u00e9quipe nationale: la Suisse va affronter l\u2019Irlande du Nord en barrage", "Hockey / National League: premier bilan des performances de Fribourg", "Hockey / National League: premier bilan des performances de Bienne", "Football / Super League: Grasshopper \u2013 Lausanne-Sport (2-0)", "Football / Super League: Sion \u2013 Zurich (1-1)", "Marathon de New-York: cet \u00e9v\u00e8nement r\u00e9unit chaque ann\u00e9e plus de 50'000 participants", "Football / Super League: B\u00e2le \u2013 Young Boys (1-1)", "Boxe / GE: 700 personnes ont assist\u00e9 \u00e0 un gala prometteur", "JO / Cor\u00e9e du Sud: des athl\u00e8tes helv\u00e9tiques s\u2019aligneront en ski de bosses", "Hockey / National League: premier bilan des perfomances de Lausanne", "Football / Challenge League: FC Schaffouse \u2013 NE Xamax FCS (1-2)", "Voile: la 13e Route du Caf\u00e9 a pris le d\u00e9part", "Hockey / National League: premier bilan des perfomances de Gen\u00e8ve", "Boxe: portrait de Samir Hotic, directeur sportif et entra\u00eeneur du Boxing Club Genevois", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Classement + r\u00e9sultats.", "Les Suisses \u00e9taient \u00e0 l\u2019honneur.", "Les Suisses, Justine Mettraux, Alan Roura et Bernard Stamm, sont au d\u00e9part."], "variantIds": ["ece-8950051", "ece-8950710", "ece-8950073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T19:00:12Z", "subTitles": ["18:27:21:00  18:27:33:15\r\n...\r\n\r\n18:27:33:17  18:27:37:07\r\n       M-L.VIOLA: Bonsoir,\r\n  bienvenue dans Sport Dimanche.\r\n\r\n18:27:37:09  18:27:42:22\r\n             52 minutes\r\npour se pencher sur l'actu du moment.\r\n\r\n18:27:43:00  18:27:48:15\r\n  Le temps maussade nous rappelle\r\nqu'on entre dans la phase hivernale.\r\n\r\n18:27:48:22  18:27:57:21\r\nOn parle ce soir de ski de bosses,\r\n   une discipline dans le vent.\r\n\r\n18:27:57:23  18:28:03:18\r\n        La National League\r\n    marque une premi\u00e8re pause.\r\n\r\n18:28:03:20  18:28:09:03\r\n  On fera le point sur le d\u00e9but \r\n  de saison des 4 clubs romands.\r\n\r\n18:28:09:11  18:28:14:23\r\n   3 Suisses \u00e9taient au d\u00e9part de\r\nla Route du Caf\u00e9, transat en double.\r\n\r\n18:28:15:01  18:28:19:17\r\n     Notre reportage au Havre\r\n       sur leurs ambitions.\r\n\r\n18:28:20:17  18:28:24:08\r\n      La Suisse joue sa place\r\n        \u00e0 la coupe du Monde\r\n\r\n18:28:24:10  18:28:27:23\r\n     face \u00e0 l'Irlande du Nord\r\n     cette semaine en Russie.\r\n\r\n18:28:28:01  18:28:32:11\r\n          Nous parlerons\r\n   de ce barrage avec C.Moulin,\r\n\r\n18:28:32:12  18:28:40:16\r\n    qui a travaill\u00e9 5 ans pour\r\n  la F\u00e9d\u00e9ration nord-irlandaise.\r\n\r\n18:28:44:17  18:28:48:00\r\n   On commence avec le marathon\r\n           de New York,\r\n\r\n18:28:48:02  18:28:51:21\r\n       que vous avez suivi,\r\n        Pascale Blattner.\r\n\r\n18:28:56:10  18:29:02:11\r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9unit chaque ann\u00e9e\r\n    plus de 50'000 participants.\r\n\r\n18:29:05:13  18:29:10:01\r\n  -C'est vrai, \u00e0 plus d'un titre.\r\n\r\n18:29:10:09  18:29:12:18\r\nLe marathon et sous haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n18:29:12:22  18:29:16:00\r\n    apr\u00e8s l'attentat meurtrier.\r\n\r\n18:29:16:04  18:29:20:16\r\n Le premier attentat depuis le 11\r\n         septembre 2001.\r\n\r\n18:29:23:05  18:29:25:10\r\n   Une pr\u00e9sence suisse remarqu\u00e9e\r\n\r\n18:29:25:13  18:29:27:17\r\n            au d\u00e9part.\r\n\r\n18:29:27:21  18:29:30:20\r\n     Celle de Tadesse Abraham.\r\n\r\n18:29:31:00  18:29:34:13\r\n  Le Genevois d'adoption fait sa\r\n             rentr\u00e9e\r\n\r\n18:29:34:17  18:29:38:09\r\n8 mois apr\u00e8s sa fracture de fatigue.\r\n\r\n18:29:38:12  18:29:42:23\r\n    Parfaitement pr\u00e9par\u00e9 et en\r\n            confiance,\r\n\r\n18:29:43:11  18:29:48:00\r\nTadesse Abraham est dans le peloton\r\n       de t\u00eate d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n18:29:48:15  18:29:51:11\r\n  Une douzaine de coureurs sur un\r\n        rythme plut\u00f4t long.\r\n\r\n18:29:51:14  18:29:54:23\r\n         Au kilom\u00e8tre 39,\r\n\r\n18:29:55:03  18:29:59:12\r\nil n'a pas pu suivre l'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n           des leaders.\r\n\r\n18:30:02:20  18:30:07:10\r\nTout s'est jou\u00e9 sur les 2 Kenyans \u00e0\r\n        la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n18:30:13:07  18:30:15:13\r\n     On a vu Tadesse Abraham,\r\n\r\n18:30:15:17  18:30:20:04\r\n    pass\u00e9 la ligne en cinqui\u00e8me\r\n             position.\r\n\r\n18:30:22:21  18:30:25:11\r\n   Tschannen Flanagan, premi\u00e8re\r\n       victoire am\u00e9ricaine\r\n\r\n18:30:25:15  18:30:27:18\r\n           d'une femme.\r\n\r\n18:30:27:22  18:30:32:09\r\n          Depuis 40 ans.\r\n\r\n18:30:35:02  18:30:37:07\r\n  Et si vous le permettez encore,\r\n\r\n18:30:37:11  18:30:41:18\r\n         un doubl\u00e9 suisse.\r\n\r\n18:30:50:03  18:30:55:03\r\n    M-L.VIOLA: La boxe suisse a\r\npeut-\u00eatre v\u00e9cu hier une renaissance.\r\n\r\n18:30:55:05  18:30:58:19\r\n           700 personnes\r\n  ont assist\u00e9 \u00e0 un gala \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:30:58:21  18:31:05:11\r\n      O.Domini et Y.Kongolo \r\n     ont assur\u00e9 le spectacle.\r\n\r\n18:31:07:09  18:31:11:11\r\n          -Effervescence\r\n   hier dans un h\u00f4tel genevois.\r\n\r\n18:31:11:13  18:31:16:18\r\n        La boxe int\u00e9resse\r\n   toujours un nombreux public.\r\n\r\n18:31:19:00  18:31:23:17\r\n  -La Genevoise Ornella Domini, \r\n ancienne championne d'Europe EBU\r\n\r\n18:31:23:19  18:31:27:22\r\n       a battu sur abandon\r\n  la G\u00e9orgienne Lela Terashvili.\r\n\r\n18:31:28:00  18:31:30:11\r\nO.DOMINI: Je suis contente de voir\r\n\r\n18:31:30:13  18:31:33:14\r\n            qu'il y a\r\n toujours autant de gens motiv\u00e9s.\r\n\r\n18:31:33:16  18:31:37:07\r\n       Il y a des b\u00e9n\u00e9voles\r\n qui sont l\u00e0 par amour de la boxe.\r\n\r\n18:31:37:09  18:31:41:09\r\n    Et \u00e7a fait toujours plaisir\r\n de voir un public comme celui-ci.\r\n\r\n18:31:41:14  18:31:44:15\r\n     -Le combat de la soir\u00e9e,\r\n       chez les mi-lourds,\r\n\r\n18:31:44:17  18:31:49:02\r\n   entre le Suisse Yoann Kongolo\r\n  et le Bosniaque Enes Zecirevic.\r\n\r\n18:31:49:04  18:31:53:13\r\n    Un combat men\u00e9 par Kongolo,\r\n  qui s'empare du titre europ\u00e9en.\r\n\r\n18:31:53:15  18:31:57:11\r\n  Y.KONGOLO: Je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n          il y a 30 ans.\r\n\r\n18:31:57:13  18:32:02:03\r\nFaire un titre ici en boxe anglaise,\r\n         c'est une fiert\u00e9.\r\n\r\n18:32:02:11  18:32:08:10\r\n  -Puissant, agressif et souple, il\r\nsigne son 10\u00e8me succ\u00e8s en 10 combats.\r\n\r\n18:32:08:11  18:32:11:03\r\n    Il r\u00eave d'un titre mondial.\r\n\r\n18:32:11:10  18:32:14:14\r\n        Y.KONGOLO: Je suis \r\n       au sommet de mon art.\r\n\r\n18:32:14:16  18:32:17:04\r\n    J'aime aller au plus haut,\r\n\r\n18:32:17:06  18:32:22:14\r\n et j'ai envie de repr\u00e9senter mon \r\npays contre les meilleurs mondiaux.\r\n\r\n18:32:22:20  18:32:25:04\r\n -Pour organiser la manifestation,\r\n\r\n18:32:25:06  18:32:28:10\r\n        il a fallu 2 mois\r\n     et 70'000 frs de budget.\r\n\r\n18:32:28:16  18:32:35:20\r\n     S.HOTIC: Il y a beaucoup\r\n  d'investissements dans tout \u00e7a.\r\n\r\n18:32:35:22  18:32:40:05\r\n    Esp\u00e9rons que cette r\u00e9union\r\n donne un bon exemple aux autres.\r\n\r\n18:32:40:11  18:32:45:08\r\n    -Pour fid\u00e9liser le public,\r\n il faut multiplier de tels galas.\r\n\r\n18:32:45:10  18:32:49:07\r\n           Samir Hotic\r\n    en a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu 3 en 2018.\r\n\r\n18:32:50:17  18:32:56:11\r\nM-L.VIOLA: Derri\u00e8re l'organisation\r\n     de ce gala, Samir Hotic.\r\n\r\n18:32:56:13  18:33:02:12\r\nLe directeur du Boxing Club Genevois\r\nveut faire vivre la boxe en Suisse.\r\n\r\n18:33:02:14  18:33:10:23\r\n Originaire de Bosnie-Herz\u00e9govine, \r\nil a un parcours de vie particulier.\r\n\r\n18:33:20:11  18:33:25:01\r\n  S.HOTIC: La boxe, c'est en moi.\r\n\r\n18:33:30:11  18:33:37:22\r\n   C'est une \u00e9cole de la vie, qui\r\npeut nous ramener dans le bon chemin.\r\n\r\n18:33:39:15  18:33:44:12\r\n        -A 41 ans, S.Hotic\r\n     veut \u00e9crire son histoire.\r\n\r\n18:33:44:14  18:33:49:06\r\n     N\u00e9 en Bosnie-Herz\u00e9govine,\r\nil fuit son pays lors de la guerre.\r\n\r\n18:33:49:06  18:33:50:14\r\n        Le choc du week-end\r\n     entre B\u00e2le et Young Boys.\r\n\r\n18:33:50:14  18:33:56:04\r\nIl arrive en Suisse comme r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n18:33:56:06  18:34:02:00\r\n   En 1994, il d\u00e9couvre Gen\u00e8ve\r\n avec 100 Deutsche Mark en poche.\r\n\r\n18:34:03:07  18:34:07:04\r\n    S.HOTIC: 100 Deutsche Mark,\r\n    pour moi c'\u00e9tait beaucoup,\r\n\r\n18:34:07:06  18:34:10:21\r\n mais pour ma m\u00e8re c'\u00e9tait \u00e9norme.\r\n\r\n18:34:10:23  18:34:19:04\r\nElle m'a donn\u00e9 toutes ses \u00e9conomies\r\n  qu'elle a sorties de la guerre.\r\n\r\n18:34:19:06  18:34:24:17\r\n  Son objectif \u00e9tait ma r\u00e9ussite.\r\n\r\n18:34:25:18  18:34:30:05\r\n         -Et la r\u00e9ussite\r\n    de ses 4 fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n18:34:30:07  18:34:35:02\r\n    Aujourd'hui Samir retrouve\r\nl'homme qui l'a accueilli \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n18:34:35:04  18:34:38:21\r\n      il y a plus de 20 ans.\r\n\r\n18:34:40:19  18:34:45:16\r\n             S.HOTIC:\r\n Ca me fait plaisir de vous voir.\r\n\r\n18:34:45:18  18:34:51:11\r\n       D.SCHNEUWLY: Il avait\r\n     une vitalit\u00e9 hors normes.\r\n\r\n18:34:51:13  18:34:57:21\r\n        C'est ce qui a fait\r\n   qu'il a pu traverser tout \u00e7a.\r\n\r\n18:34:57:23  18:35:02:19\r\n        Et il \u00e9tait jeune, \r\n       il fallait le cadrer.\r\n\r\n18:35:02:21  18:35:09:11\r\n       Il y avait de la vie,\r\n         malgr\u00e9 la guerre.\r\n\r\n18:35:10:14  18:35:14:22\r\n   -Depuis, Samir s'est int\u00e9gr\u00e9,\r\n\r\n18:35:15:00  18:35:21:11\r\n   et il depuis 7 ans, il dirige\r\nles entra\u00eenements d'un club de boxe.\r\n\r\n18:35:24:06  18:35:31:07\r\n       O.DOMINI: Il m'a aid\u00e9\r\n    \u00e0 d\u00e9velopper cette passion.\r\n\r\n18:35:31:09  18:35:32:21\r\n        -Il est exigeant ?\r\n\r\n18:35:32:23  18:35:34:20\r\n      -Tr\u00e8s, mais il le faut.\r\n\r\n18:35:34:22  18:35:38:21\r\n  La boxe demande de la rigueur.\r\n\r\n18:35:46:21  18:35:51:23\r\nS.HOTIC: J'aimerais aider les autres,\r\n\r\n18:35:52:01  18:35:58:14\r\n        mais qu'ils soient\r\n  responsables de leur r\u00e9ussite.\r\n\r\n18:35:59:13  18:36:04:21\r\n    -Perfectionniste, son r\u00eave\r\nest d'emmener ses prot\u00e9g\u00e9s aux JO.\r\n\r\n18:36:06:01  18:36:09:14\r\n M-L.VIOLA: On passe au football.\r\n\r\n18:36:09:16  18:36:13:16\r\n      On s'arr\u00eate avec vous,\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Scola et Yannik Paratte,\r\n\r\n18:36:13:18  18:36:16:18\r\nsur la 14\u00e8me journ\u00e9e de Super League.\r\n\r\n18:36:16:20  18:36:24:00\r\n        Le choc du week-end\r\n     entre B\u00e2le et Young Boys.\r\n\r\n18:36:25:07  18:36:27:20\r\n           F.SCOLA: oui.\r\n\r\n18:36:28:00  18:36:30:03\r\n         Un choc au sommet\r\n\r\n18:36:30:07  18:36:32:11\r\nentre les premiers du championnat.\r\n\r\n18:36:32:15  18:36:34:21\r\nCes 2 \u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 battues cette\r\n              semaine\r\n\r\n18:36:35:01  18:36:39:11\r\n     sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\n\r\n18:36:42:00  18:36:45:05\r\n          Mais Young Boys\r\n\r\n18:36:45:09  18:36:47:11\r\npouvait gagner des points d'avance\r\n\r\n18:36:47:15  18:36:49:16\r\n         sur le champion.\r\n\r\n18:36:49:20  18:36:54:05\r\nEt l'ambiance \u00e9tait au rendez-vous.\r\n\r\n18:36:54:09  18:36:57:11\r\nUn concours de pyrotechnie entre les\r\n            supporters.\r\n\r\n18:36:57:14  18:37:00:09\r\nEt un concours de grimaces pour les\r\n           plus jeunes.\r\n\r\n18:37:00:12  18:37:04:22\r\n         Le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n18:37:06:09  18:37:10:07\r\n B\u00e2le a pris le match \u00e0 son compte\r\n          sur la pelouse.\r\n\r\n18:37:10:11  18:37:12:13\r\n  Mais la reprise n'est pas assez\r\n              appuy\u00e9e\r\n\r\n18:37:12:17  18:37:14:22\r\n    pour tromper von Ballmoos.\r\n\r\n18:37:15:02  18:37:18:15\r\n Von Ballmoos sera touch\u00e9 quelque\r\n             minutes\r\n\r\n18:37:18:19  18:37:22:21\r\n  du tard par les crampons Ajeti.\r\n\r\n18:37:23:01  18:37:27:11\r\n   Il est soign\u00e9 sur la pelouse.\r\n\r\n18:37:27:21  18:37:30:02\r\n   Les Bernois tente d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n18:37:30:06  18:37:32:05\r\n   en fin de premi\u00e8re mi-temps.\r\n\r\n18:37:32:09  18:37:35:11\r\n   Il se cr\u00e9e l'occasion la plus\r\n            dangereuse.\r\n\r\n18:37:35:15  18:37:37:18\r\nSulejmani est seul devant le gardien\r\n\r\n18:37:37:22  18:37:42:07\r\n      mais il perd son duel.\r\n\r\n18:37:42:14  18:37:45:00\r\n    Le match n'est pas rasoir,\r\n\r\n18:37:45:04  18:37:49:00\r\nmais il n'est pas extraordinaire non\r\n               plus.\r\n\r\n18:37:49:04  18:37:52:13\r\n Il bascule avant l'heure de jeu.\r\n\r\n18:37:52:17  18:37:56:05\r\n     Nuhu se complique la vie.\r\n\r\n18:37:56:09  18:38:00:19\r\n      Sanogo perd le ballon.\r\n\r\n18:38:04:18  18:38:08:10\r\n    Serey Di\u00e9 tente sa chance,\r\n\r\n18:38:08:13  18:38:12:09\r\n premier but de se la saison pour\r\n               lui.\r\n\r\n18:38:12:12  18:38:16:23\r\n  Titularis\u00e9 \u00e0 la place de Xhaka.\r\n\r\n18:38:17:12  18:38:22:00\r\n       Un but qui vaut cher.\r\n\r\n18:38:25:00  18:38:29:11\r\nAdi Huetter abat alors son meilleur\r\n              atout.\r\n\r\n18:38:31:10  18:38:35:21\r\n         Mbabu sert Nsam\u00e9.\r\n\r\n18:38:36:22  18:38:41:11\r\n  Les anciens servettien offre le\r\n          match nul \u00e0 YB.\r\n\r\n18:38:44:02  18:38:46:18\r\n  Les meilleurs buteurs de Super\r\n              League\r\n\r\n18:38:46:22  18:38:50:22\r\ntoujours domin\u00e9 largement par Young\r\n               Boys.\r\n\r\n18:38:51:02  18:38:54:00\r\n       Et cette domination,\r\n\r\n18:38:54:04  18:38:58:13\r\n   on la constate au classement.\r\n\r\n18:39:14:17  18:39:19:06\r\nAu classement, Young Boys conserve\r\n           son avance.\r\n\r\n18:39:22:18  18:39:27:06\r\n Les Romands ont le regard plut\u00f4t\r\n       tourn\u00e9 derri\u00e8re eux.\r\n\r\n18:39:29:02  18:39:33:14\r\nTous les buts sont avoir ce soir sur\r\n             RTS Deux.\r\n\r\n18:39:34:04  18:39:38:16\r\n M-L.VIOLA: on va se focaliser sur\r\n       les 2 clubs romands.\r\n\r\n18:39:41:06  18:39:45:18\r\n  Le FC Sion est avant-dernier du\r\n           championnat.\r\n\r\n18:39:46:03  18:39:49:20\r\n        L'heure est grave ?\r\n\r\n18:39:50:00  18:39:53:03\r\n          Y.PARATTE: oui.\r\n\r\n18:39:53:07  18:39:55:10\r\n     L'\u00e9quipe \u00e9tait moribonde.\r\n\r\n18:39:55:13  18:39:58:09\r\n          Mais hier soir,\r\n\r\n18:39:58:12  18:40:00:15\r\non a vu une \u00e9quipe plus g\u00e9n\u00e9reuse,\r\n\r\n18:40:00:19  18:40:03:03\r\n        plus entreprenante.\r\n\r\n18:40:03:07  18:40:07:16\r\n   Il y a des signaux positifs.\r\n\r\n18:40:13:12  18:40:16:17\r\n         Un homme: Kasami,\r\n\r\n18:40:16:21  18:40:19:11\r\nqui entra\u00eenait toute l'\u00e9quipe dans\r\n           son sillage.\r\n\r\n18:40:19:11  18:40:22:11\r\n          GABRI: Le foot\r\n   il a des choses tactiquement,\r\n\r\n18:40:22:13  18:40:24:09\r\n     mais aussi il a du coeur.\r\n\r\n18:40:24:11  18:40:28:04\r\n         L'\u00e9quipe a montr\u00e9\r\ndu coeur, c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n18:40:29:06  18:40:33:17\r\n     Tout ne fut pas parfait.\r\n\r\n18:40:36:05  18:40:38:10\r\n   Frappe pr\u00e9cise de Rodriguez.\r\n\r\n18:40:38:13  18:40:42:23\r\n        Un \u00e0 0 pour Zurich.\r\n\r\n18:40:45:22  18:40:50:11\r\nL'entra\u00eeneur demande aux joueurs de\r\n     jouer avec leurs tripes.\r\n\r\n18:40:55:18  18:41:00:06\r\nLa d\u00e9livrance tomba la quatre-vingt-\r\n           uni\u00e8me minute.\r\n\r\n18:41:04:15  18:41:08:06\r\n          Kasami \u00e9galise.\r\n\r\n18:41:08:10  18:41:12:08\r\n  C'est un bon bol d'air pour les\r\n             Valaisan.\r\n\r\n18:41:12:11  18:41:15:19\r\n    M-L.VIOLA: on parlait d'un\r\n          fr\u00e9missement,\r\n\r\n18:41:15:23  18:41:18:15\r\n mais on n'est pas encore gu\u00e9ri \u00e0\r\n           Tourbillon.\r\n\r\n18:41:18:19  18:41:23:05\r\nIl faudra une victoire \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n18:41:24:03  18:41:27:03\r\nY.PARATTE: le prochain match et dans\r\n         2 semaines \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n18:41:27:07  18:41:31:16\r\n            Pas facile.\r\n\r\n18:41:32:15  18:41:37:05\r\nM-L.VIOLA: et Lausanne, c'est la loi\r\n            des s\u00e9ries.\r\n\r\n18:41:39:16  18:41:43:11\r\n Je gagne puis je perds beaucoup.\r\n\r\n18:41:43:14  18:41:48:01\r\n           F.SCOLA: oui,\r\n\r\n18:41:50:01  18:41:54:13\r\n  Lausanne est \u00e0 l'arr\u00eat depuis 2\r\n       jours de championnat.\r\n\r\n18:41:54:17  18:41:59:01\r\n  Et m\u00eame depuis 3 matchs contre\r\n           Grasshopper.\r\n\r\n18:41:59:05  18:42:03:15\r\n  On a senti l'\u00e9quipe lausannoise\r\n             \u00e9mouss\u00e9e.\r\n\r\n18:42:04:01  18:42:08:13\r\n     Il faut marquer des buts.\r\n\r\n18:42:10:04  18:42:14:15\r\nIl faut donc se cr\u00e9er des occasions.\r\n\r\n18:42:18:23  18:42:22:08\r\nVoici la meilleure occasions de buts\r\n        hier au Letzigrund.\r\n\r\n18:42:22:08  18:42:24:00\r\n        -On a bien d\u00e9fendu,\r\n\r\n18:42:24:02  18:42:28:08\r\n   mais on manquait de dynamisme\r\net de qualit\u00e9 technique en attaque.\r\n\r\n18:42:28:10  18:42:30:16\r\nOn s'est cr\u00e9\u00e9 peu d'occasions de but,\r\n\r\n18:42:30:18  18:42:34:05\r\n     c'est \u00e7a qui diff\u00e9rencie\r\n     de nos derni\u00e8res s\u00e9ries.\r\n\r\n18:42:42:05  18:42:46:17\r\n F.SCOLA: Lausanne n'arrive plus \u00e0\r\n             attaquer.\r\n\r\n18:42:50:03  18:42:53:00\r\n    Le LS cale depuis 10 jours.\r\n\r\n18:42:53:00  18:42:55:17\r\n       -On a beaucoup donn\u00e9\r\n       ces 2 derniers mois\r\n\r\n18:42:55:19  18:42:58:08\r\n           pour relever\r\n     une situation compliqu\u00e9e.\r\n\r\n18:42:58:10  18:43:04:08\r\nCette pause arrive bien pour pouvoir\r\nfaire le plus de points avant No\u00ebl.\r\n\r\n18:43:08:14  18:43:11:11\r\n   F.SCOLA: les Lausannois ont 2\r\n      semaines pour r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n18:43:11:15  18:43:14:05\r\n       et pr\u00e9parer la suite.\r\n\r\n18:43:14:09  18:43:18:01\r\n     Lucerne, le 19 novembre.\r\n\r\n18:43:18:05  18:43:20:14\r\n M-L.VIOLA: la pause tombe au bon\r\n             moment.\r\n\r\n18:43:20:18  18:43:22:22\r\n  On aura des certitudes apr\u00e8s la\r\n              pause.\r\n\r\n18:43:22:22  18:43:24:20\r\n       En Challenge League,\r\n\r\n18:43:24:22  18:43:29:21\r\n           Xamax a fait\r\n  la bonne op\u00e9ration du week-end.\r\n\r\n18:43:32:10  18:43:36:21\r\n           F.SCOLA: oui,\r\n\r\n18:43:38:13  18:43:43:02\r\nbelle l'op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e vendredi\r\n               soir.\r\n\r\n18:43:45:20  18:43:50:08\r\n       2 \u00e0 1 \u00e0 Schaffhouse.\r\n\r\n18:43:58:17  18:44:01:00\r\n Les Neuch\u00e2telois content 5 points\r\n             d'avance\r\n\r\n18:44:01:04  18:44:05:13\r\n           sur Servette.\r\n\r\n18:44:27:19  18:44:31:01\r\n          Pour conclure\r\n  cette page du football suisse,\r\n\r\n18:44:31:03  18:44:34:10\r\n        on voulait honorer\r\n   la m\u00e9moire d'Eug\u00e8ne Parlier,\r\n\r\n18:44:34:11  18:44:37:08\r\n qui nous a quitt\u00e9s cette semaine.\r\n\r\n18:44:38:04  18:44:40:09\r\n    Y.PARATTE: il avait 88 ans.\r\n\r\n18:44:40:12  18:44:43:08\r\n C'\u00e9tait un gardien tr\u00e8s moderne.\r\n\r\n18:44:43:11  18:44:45:14\r\n     Tr\u00e8s fort dans les airs.\r\n\r\n18:44:45:18  18:44:47:21\r\n   Il ne se prenait pas la t\u00eate.\r\n\r\n18:44:48:01  18:44:52:11\r\n       Il reste tr\u00e8s humble.\r\n\r\n18:44:53:22  18:44:58:10\r\nIl est rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre pour ses arr\u00eats\r\n          spectaculaires.\r\n\r\n18:44:58:15  18:45:02:14\r\n   Le quart de finale en 1954 \u00e0\r\n            Lausanne,\r\n\r\n18:45:02:18  18:45:05:11\r\n  o\u00f9 la Suisse avait perdu contre\r\n            l'Autriche.\r\n\r\n18:45:05:14  18:45:09:14\r\n        Un gardien volant.\r\n\r\n18:45:09:18  18:45:11:23\r\n M-L.VIOLA: merci Yannick pour cet\r\n             hommage.\r\n\r\n18:45:12:03  18:45:12:22\r\n         Merci messieurs.\r\n\r\n18:45:12:22  18:45:15:04\r\nM-L.VIOLA: A 13h35 cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n18:45:15:06  18:45:20:13\r\n      38 embarcations ont pris\r\nle d\u00e9part de la 13\u00e8me Route du Caf\u00e9.\r\n\r\n18:45:20:15  18:45:31:14\r\nUne transat qui se dispute en double\r\nentre Le Havre et Salvador au Br\u00e9sil.\r\n\r\n18:45:31:16  18:45:44:01\r\nUne course de 4'350 milles dont le \r\npassage d\u00e9cisif est le Pot au noir.\r\n\r\n18:45:44:03  18:45:48:13\r\n     Les meilleurs devraient\r\n   rallier Salvador en 8 jours:\r\n\r\n18:45:48:15  18:45:54:15\r\n  On parle m\u00eame de 7 jours pour le\r\nmulticoque barr\u00e9 par S\u00e9bastien Josse.\r\n\r\n18:45:54:17  18:45:58:15\r\n      Un bijou technologique\r\n      avec les fameuxfoils,\r\n\r\n18:45:58:17  18:46:00:15\r\n    capable de voler sur l'eau.\r\n\r\n18:46:00:17  18:46:04:23\r\n              3 Suisses\r\nseront au d\u00e9part de la Route du Caf\u00e9,\r\n\r\n18:46:05:01  18:46:07:19\r\n   dans 3 cat\u00e9gories diff\u00e9rents.\r\n\r\n18:46:07:21  18:46:12:18\r\n J.Mettraux sera sur un class 40,\r\n      un monocoque de 13 m.\r\n\r\n18:46:12:20  18:46:19:08\r\n A.Roura sera sur une embarcation\r\n       de 18 m\u00e8tres IMOCA.\r\n\r\n18:46:19:10  18:46:24:03\r\n     B.Stamm naviguera \u00e0 bord\r\n   d'un multicoque de 32 m\u00e8tres,\r\n\r\n18:46:24:05  18:46:27:17\r\n     dans la cat\u00e9gorie Ultime.\r\n\r\n18:46:27:19  18:46:30:18\r\n          Les 3 Suisses,\r\n    qui ne partent pas favoris,\r\n\r\n18:46:30:20  18:46:36:02\r\n comptent d\u00e9jouer les pronostics.\r\n\r\n18:46:37:22  18:46:42:06\r\n   -La Suisse n'est pas un pays\r\n      de marins d'eau douce.\r\n\r\n18:46:42:08  18:46:46:12\r\n  Elle a toujours cultiv\u00e9 un lien\r\n     avec la course au large.\r\n\r\n18:46:46:14  18:46:49:07\r\nDes navigateur de talent se succ\u00e8dent\r\n\r\n18:46:49:08  18:46:53:16\r\n       pour \u00e9crire l'\u00e9pop\u00e9e \r\n      de la voile helv\u00e9tique.\r\n\r\n18:46:53:18  18:46:57:16\r\nCette ann\u00e9e, sur la Route du Caf\u00e9,\r\n     ils sont 3 \u00e0 s'\u00e9lancer.\r\n\r\n18:46:57:18  18:46:59:12\r\n     Honneur \u00e0 Bernard Stamm.\r\n\r\n18:46:59:14  18:47:02:19\r\n  Apr\u00e8s avoir pulv\u00e9ris\u00e9 le record\r\n         du tour du monde\r\n\r\n18:47:02:21  18:47:06:13\r\n    aux c\u00f4t\u00e9s de Francis Joyon,\r\n     le Vaudois est de retour.\r\n\r\n18:47:06:15  18:47:09:18\r\n      Invit\u00e9 sur le trimaran\r\n      de Lionel Lemonchois.\r\n\r\n18:47:09:20  18:47:14:18\r\n   B.STAMM: On part en mer avec\r\n     un bateau exceptionnel,\r\n\r\n18:47:14:20  18:47:16:08\r\n           c'est sympa.\r\n\r\n18:47:16:10  18:47:21:11\r\n   L.LEMONCHOIS: Je me souviens\r\nde notre tour du monde sur Orange.\r\n\r\n18:47:21:13  18:47:25:11\r\n   L'envie de faire \u00e7a ensemble.\r\n\r\n18:47:25:13  18:47:28:12\r\n      En plus, il fait partie\r\n         des plus rapides.\r\n\r\n18:47:28:14  18:47:33:11\r\n-Leur trimaran ne part pas favori,\r\nmais l'exp\u00e9rience peut les aider.\r\n\r\n18:47:33:12  18:47:36:07\r\n  B.STAMM: On n'a pas l'avantage.\r\n\r\n18:47:36:09  18:47:39:14\r\n        S'il y a du portant\r\n     \u00e0 descendre dans le vent,\r\n\r\n18:47:39:16  18:47:41:11\r\n        on est plus l\u00e9gers.\r\n\r\n18:47:41:13  18:47:46:18\r\n       C'est une opportunit\u00e9\r\n         qu'on va saisir.\r\n\r\n18:47:46:20  18:47:50:14\r\n     -Apr\u00e8s s'\u00eatre distingu\u00e9e \r\n    sur la solitaire du Figaro,\r\n\r\n18:47:50:16  18:47:54:13\r\n        Justine Mettraux a\r\n     des projets en solitaire.\r\n\r\n18:47:54:15  18:47:56:07\r\n        Mais en attendant,\r\n\r\n18:47:56:09  18:48:00:12\r\n       elle tente le double\r\n\u00e0 l'invitation de Bertrand Delesne.\r\n\r\n18:48:00:14  18:48:04:23\r\n J.METTRAUX: Dans l'id\u00e9e du Vend\u00e9e\r\n  Globe, c'est bien de retrouver\r\n\r\n18:48:05:01  18:48:07:07\r\n un bateau plus gros et puissant.\r\n\r\n18:48:07:09  18:48:09:23\r\nO\u00f9 il faut anticiper les manoeuvres.\r\n\r\n18:48:10:01  18:48:14:01\r\n    C'est un bon apprentissage.\r\n\r\n18:48:14:03  18:48:17:02\r\n  B.DESLENE: On a des caract\u00e8res\r\n           diff\u00e9rents.\r\n\r\n18:48:17:04  18:48:19:19\r\n           Mais je pense\r\n     que \u00e7a sera tr\u00e8s positif.\r\n\r\n18:48:19:21  18:48:23:06\r\n    Je compte sur l'effet pile\r\n     pour la compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n18:48:23:08  18:48:29:03\r\nLes femmes ont beaucoup de rigueur\r\n et une force mentale importante.\r\n\r\n18:48:29:05  18:48:33:03\r\n    -Pour Alan Roura, le double\r\n  pour tester son nouveau bateau.\r\n\r\n18:48:33:05  18:48:37:04\r\n    Il part avec Fr\u00e9d\u00e9ric Denis\r\n   avec lequel le courant passe.\r\n\r\n18:48:37:06  18:48:40:11\r\n   Essentiel lorsqu'on va vivre\r\n         15 jours \u00e0 deux.\r\n\r\n18:48:40:12  18:48:42:20\r\n A.ROURA: Comme un coup de foudre,\r\n\r\n18:48:42:22  18:48:46:04\r\n   il faut que \u00e7a se passe bien\r\n          d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n18:48:46:06  18:48:49:10\r\n        Si on a des doutes,\r\n      il ne faut pas y aller.\r\n\r\n18:48:49:11  18:48:52:04\r\n   Je pense qu'on n'en a pas eu.\r\n\r\n18:48:52:06  18:48:55:01\r\n   C'est fluide, c'est naturel.\r\n\r\n18:48:55:03  18:48:57:03\r\n       Et c'est notre force.\r\n\r\n18:48:57:05  18:49:03:01\r\n    F.DENIS: Alan a un parcours\r\n          qui fait r\u00eaver.\r\n\r\n18:49:03:03  18:49:06:01\r\n   Un bel aventurier de la mer,\r\n          bon bricoleur.\r\n\r\n18:49:06:03  18:49:11:00\r\n  A.ROURA: On aimerait \u00eatre dans le\r\npeloton de t\u00eate des bateaux \u00e0 d\u00e9rive.\r\n\r\n18:49:11:02  18:49:12:22\r\n    Mais il y a du beau monde.\r\n\r\n18:49:13:00  18:49:14:21\r\n        On va tout donner.\r\n\r\n18:49:14:23  18:49:18:17\r\n I.MUSY: Trois Suisses qui tendent\r\n      vers le m\u00eame objectif:\r\n\r\n18:49:18:19  18:49:20:16\r\n    arriver \u00e0 Salvador de Baia.\r\n\r\n18:49:20:18  18:49:23:21\r\n       Et pourquoi pas avec \r\n      une victoire \u00e0 la cl\u00e9 ?\r\n\r\n18:49:23:23  18:49:27:12\r\n  Pour succ\u00e9der \u00e0 St\u00e8ve Ravussin,\r\n        vainqueur en 2007.\r\n\r\n18:49:29:12  18:49:32:00\r\n       M-L.VIOLA: A suivre \r\n       dans cette \u00e9mission,\r\n\r\n18:49:32:02  18:49:34:04\r\n  notre mag sur le ski de bosse.\r\n\r\n18:49:34:06  18:49:37:09\r\n       Notre page consacr\u00e9e\r\n\r\n18:49:37:11  18:49:42:11\r\n\u00e0 la semaine d\u00e9cisive que l'\u00e9quipe de\r\n        Suisse va conna\u00eetre.\r\n\r\n18:49:42:13  18:49:47:02\r\nLe ticket pour la Coupe du Monde en \r\nRussie ne sera pas facile \u00e0 obtenir.\r\n\r\n18:49:47:04  18:49:50:14\r\n  On l'\u00e9voquera en fin d'\u00e9mission\r\n      avec Christophe Moulin\r\n\r\n18:49:50:16  18:49:54:03\r\n         qui conna\u00eet bien\r\n      le football irlandais.\r\n\r\n18:49:54:20  18:50:03:01\r\n  M-L.VIOLA: On ouvre notre page\r\n   consacr\u00e9e au hockey suisse.\r\n\r\n18:50:03:03  18:50:12:02\r\nNous sommes au tiers du championnat,\r\n\r\n18:50:12:04  18:50:20:01\r\nl'occasion de faire le point sur le \r\nd\u00e9but de saison des 4 clubs romands.\r\n\r\n18:50:25:11  18:50:29:01\r\n  B.WAKKER: le meilleur moyen de\r\n        dresser un bilan,\r\n\r\n18:50:29:05  18:50:33:14\r\n c'est de regarder le classement.\r\n\r\n18:50:34:19  18:50:38:17\r\n   Berne est tout seul en t\u00eate.\r\n\r\n18:50:38:21  18:50:43:07\r\n  La 8e place co\u00fbtera tr\u00e8s cher.\r\n\r\n18:50:57:05  18:51:01:09\r\n  M-L.VIOLA: Dans ce classement,\r\n  Fribourg et Bienne respirent.\r\n\r\n18:51:01:12  18:51:05:23\r\nM-A.BERSET: C'est vrai, ils vivent\r\n         la m\u00eame saison.\r\n\r\n18:51:07:11  18:51:10:22\r\nIls ont connu un championnat o\u00f9 tout\r\n    roulait en d\u00e9but de saison.\r\n\r\n18:51:11:02  18:51:14:18\r\n      Avec beaucoup de vert.\r\n\r\n18:51:14:22  18:51:17:18\r\n  Ils ont grimp\u00e9 tout en haut du\r\n           classement.\r\n\r\n18:51:17:22  18:51:22:07\r\n    Puis une spirale n\u00e9gative.\r\n\r\n18:51:22:11  18:51:26:20\r\n  Un rebond qui devenait urgent.\r\n\r\n18:51:31:03  18:51:34:06\r\n   M-L.VIOLA: Puisqu'on parle de\r\n              Bienne,\r\n\r\n18:51:34:10  18:51:38:19\r\n   comment juger cette \u00e9quipe ?\r\n\r\n18:51:40:19  18:51:44:00\r\n B.WAKKER: Les Biennois ont peut-\r\n     \u00eatre trop bien commenc\u00e9.\r\n\r\n18:51:44:04  18:51:48:11\r\n    \u00c7a a engendr\u00e9 des attentes.\r\n\r\n18:51:51:18  18:51:54:11\r\nMais leur qualification d\u00e9pend de 3\r\n             facteur.\r\n\r\n18:51:54:14  18:51:58:11\r\nIls doivent retrouver le r\u00e9alisme du\r\n          d\u00e9but de saison.\r\n\r\n18:51:58:15  18:52:02:16\r\n Ils doivent s'impliquer \u00e0 120 %.\r\n\r\n18:52:02:20  18:52:07:07\r\nIls n'ont pas un effectif de premier\r\n             de classe.\r\n\r\n18:52:07:11  18:52:11:19\r\nIls doivent faire le sale travail.\r\n\r\n18:52:14:11  18:52:18:10\r\n    M-L.VIOLA: Un \u00e9tat d'esprit\r\n            important.\r\n\r\n18:52:18:13  18:52:21:04\r\nIl manque un 3e \u00e9l\u00e9ment, le pilier\r\n          de l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n18:52:21:08  18:52:25:18\r\n    B.WAKKER: C'est le gardien.\r\n\r\n18:52:28:21  18:52:32:13\r\n Si Bienne ne peut pas compter sur\r\n              Hiller,\r\n\r\n18:52:32:17  18:52:36:16\r\n  alors ils n'ont aucune chance.\r\n\r\n18:52:36:20  18:52:40:07\r\nCe week-end, il a retrouv\u00e9 de bonnes\r\n            sensations.\r\n\r\n18:52:40:11  18:52:43:13\r\n   M-L.VIOLA: C'est important de\r\n         revenir sur lui.\r\n\r\n18:52:43:17  18:52:47:20\r\n Lorsqu'il est bon, Bienne gagne.\r\n\r\n18:52:48:00  18:52:52:11\r\n  Lorsqu'il est moins bon, Bienne\r\n               perd.\r\n\r\n18:52:55:03  18:52:59:15\r\n B.WAKKER: Un bon gardien est au-\r\n         dessus de 90 %.\r\n\r\n18:53:00:12  18:53:04:13\r\n        80 % c'est mauvais.\r\n\r\n18:53:04:17  18:53:09:04\r\n M-L.VIOLA: M\u00eame tendance dans la\r\n  s\u00e9rie pour Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:53:10:23  18:53:15:11\r\nMais le sentiment que cela n'a pas\r\n    \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n18:53:16:12  18:53:20:06\r\nM-A.BERSET: Il serait faux de dire\r\npour Fribourg qu'ils ont retrouv\u00e9\r\n\r\n18:53:20:10  18:53:24:09\r\n     une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ce week-end.\r\n\r\n18:53:24:12  18:53:28:22\r\nSi on tient compte du jeu, ils n'ont\r\n        jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue.\r\n\r\n18:53:30:23  18:53:31:07\r\n   L.MEUNIER: On avait mal jou\u00e9\r\n        il y a 5-6 matchs,\r\n\r\n18:53:31:07  18:53:35:18\r\nLe probl\u00e8me, c'\u00e9tait les r\u00e9sultats.\r\nEn gagnant 2 matches de ce week-end\r\n\r\n18:53:36:22  18:53:40:03\r\n     mais les derniers matchs o\u00f9\r\non perd en prolongations ou penaltys,\r\n\r\n18:53:40:05  18:53:42:10\r\non ne fait pas des mauvais matchs.\r\n\r\n18:53:42:11  18:53:45:05\r\n              M\u00eame si\r\n on n'est pas content du r\u00e9sultat.\r\n\r\n18:53:52:07  18:53:56:14\r\nM-A.BERSET: Ce week-end, il y a eu\r\n   le contenu et les r\u00e9sultats.\r\n\r\n18:53:56:18  18:54:01:05\r\n   Les leaders ont enfin brill\u00e9.\r\n\r\n18:54:01:11  18:54:05:22\r\n Coup de chapeau \u00e0 Andrei Bykov et\r\n             Cervenka.\r\n\r\n18:54:06:11  18:54:09:02\r\n   Leur entra\u00eeneur les a plac\u00e9s\r\n            ensemble.\r\n\r\n18:54:09:06  18:54:13:15\r\n     \u00c7a a fait des \u00e9tincelles.\r\n\r\n18:54:19:17  18:54:23:11\r\n Il peut donc que temporairement y\r\navoir une vie sans Julien Sprunger.\r\n\r\n18:54:23:15  18:54:27:22\r\n  Cette importante pour Fribourg-\r\n             Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:54:28:02  18:54:32:11\r\nMais ils ne vont pas marquer 5 buts\r\n       du jour au lendemain.\r\n\r\n18:54:33:15  18:54:38:04\r\n Mais l'atout principal, c'est la\r\n       solidit\u00e9 d\u00e9fensive.\r\n\r\n18:54:39:02  18:54:41:21\r\nDepuis le d\u00e9but de la saison, il y a\r\n           des garanties.\r\n\r\n18:54:42:01  18:54:45:03\r\n   C'est la 5e d\u00e9fense du pays.\r\n\r\n18:54:45:07  18:54:49:16\r\nTout n'est pas parfait, mais il y a\r\n         un vrai travail.\r\n\r\n18:54:49:20  18:54:54:08\r\nPlus rien \u00e0 voir avec la d\u00e9fense qui\r\nse ridiculisait la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n18:54:55:05  18:54:59:17\r\n En gardant cette force, Fribourg-\r\n Gott\u00e9ron disputera les playoffs.\r\n\r\n18:55:03:13  18:55:06:11\r\nSi on se base sur le classement des\r\n        derni\u00e8res saisons,\r\n\r\n18:55:06:15  18:55:09:20\r\nFribourg-Gott\u00e9ron pourrait perdre 20\r\n      des 30 derniers matchs.\r\n\r\n18:55:10:00  18:55:12:00\r\n M-L.VIOLA: \u00e7a laisse de la marge.\r\n\r\n18:55:12:00  18:55:14:11\r\n        M-L.VIOLA: On passe\r\n       aux clubs l\u00e9maniques.\r\n\r\n18:55:14:12  18:55:16:04\r\n     A commencer par Lausanne.\r\n\r\n18:55:16:06  18:55:19:19\r\n   Messieurs, je vous cite une \r\n   d\u00e9claration de Sacha Weibel,\r\n\r\n18:55:19:21  18:55:22:21\r\n     directeur g\u00e9n\u00e9ral du LHC\r\n       en d\u00e9but de saison:\r\n\r\n18:55:34:22  18:55:37:04\r\nM-L.VIOLA: Aujourd'hui, on n'en est\r\n               loin.\r\n\r\n18:55:37:08  18:55:39:13\r\n          B.WAKKER: Oui.\r\n\r\n18:55:39:17  18:55:42:18\r\n Les Vaudois sont avant-derniers.\r\n\r\n18:55:42:22  18:55:47:08\r\n   Mais il y a des explications.\r\n\r\n18:55:49:11  18:55:52:07\r\nNotamment la difficult\u00e9 \u00e0 remporter\r\n         les engagements.\r\n\r\n18:55:52:11  18:55:56:20\r\n      Ce sont les moins bons.\r\n\r\n18:55:57:22  18:56:00:21\r\nEt vous passez votre temps \u00e0 patiner\r\n         derri\u00e8re le puck.\r\n\r\n18:56:01:01  18:56:04:02\r\n    Mais par moment, il y a de\r\n          l'agressivit\u00e9.\r\n\r\n18:56:04:06  18:56:08:15\r\nEt on n'a jamais vu cette \u00e9quipe au\r\n             complet.\r\n\r\n18:56:11:11  18:56:14:02\r\n  Il manquait 6 cadres lors des 3\r\n         derniers matchs.\r\n\r\n18:56:14:06  18:56:18:15\r\nCertains \u00e9l\u00e9ments jouent blesse\u00e9s.\r\n\r\n18:56:21:11  18:56:23:20\r\nM-A.BERSET: Toutes les \u00e9quipes des\r\n             bless\u00e9s.\r\n\r\n18:56:24:00  18:56:26:05\r\nPrenons Gen\u00e8ve. Il y a 11 absents.\r\n\r\n18:56:26:09  18:56:30:19\r\n   C'est une fausse excuse pour\r\n            Lausanne.\r\n\r\n18:56:30:23  18:56:33:13\r\n    Ce qui est vrai, c'est que\r\n      l'effectif est r\u00e9duit.\r\n\r\n18:56:33:17  18:56:37:02\r\n    Il n'y a pas de solution de\r\n             rechange.\r\n\r\n18:56:37:06  18:56:41:15\r\nEt certains patinent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs\r\n              patins.\r\n\r\n18:56:41:20  18:56:45:19\r\nEt il y a plus grave, l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n18:56:45:23  18:56:50:10\r\nCertains joueurs nous ont confi\u00e9 que\r\n    l'atmosph\u00e8re est diff\u00e9rente.\r\n\r\n18:56:51:10  18:56:55:14\r\n Il y a l'\u00e9viction de Florian Conz\r\n     qui n'a pas \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9.\r\n\r\n18:56:55:18  18:57:00:04\r\nIl y a des jalousies par rapport \u00e0\r\n       certains transferts.\r\n\r\n18:57:01:12  18:57:05:23\r\n\u00c9coutons, pour prendre conscience du\r\n             contexte,\r\n\r\n18:57:06:03  18:57:09:21\r\n avec les propos de Lo\u00efc In Albon.\r\n\r\n18:57:10:01  18:57:14:11\r\n  -C'est un manque de caract\u00e8re.\r\n\r\n18:57:15:18  18:57:17:23\r\n Un manque d'encouragement sur le\r\n              banc.\r\n\r\n18:57:18:03  18:57:22:11\r\n    Un manque d'encourager son\r\n           co\u00e9quipier.\r\n\r\n18:57:27:11  18:57:31:06\r\nQuand quelqu'un fait une erreur, au\r\nlieu de lui dire que \u00e7a ira mieux,\r\n\r\n18:57:31:10  18:57:33:13\r\n on ne le fait par et c'est ce qui\r\n              manque.\r\n\r\n18:57:33:17  18:57:35:17\r\nCertains leaders se concentrent sur\r\n           les arbitres.\r\n\r\n18:57:35:17  18:57:39:14\r\n    M-L.VIOLA: Rare d'entendre \r\n    de tels propos d'un joueur.\r\n\r\n18:57:39:16  18:57:48:05\r\nDans ce contexte, c'est surprenant\r\n  d'avoir confirm\u00e9 Yves Sarault.\r\n\r\n18:57:54:14  18:57:56:19\r\n   M-A.BERSET: C'est surprenant.\r\n\r\n18:57:56:23  18:58:01:07\r\nJeudi avant le match contre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:58:05:22  18:58:10:11\r\n   Sarrault va jouer le pompier,\r\n\r\n18:58:11:23  18:58:15:14\r\nmais il n'est pas assez glamour pour\r\n   incarner le LHC dans le futur.\r\n\r\n18:58:15:18  18:58:19:11\r\n        C'est tr\u00e8s bizarre.\r\n\r\n18:58:19:14  18:58:23:20\r\n     Jan Alston la confirmer.\r\n\r\n18:58:24:00  18:58:28:10\r\nPour l'instant, c'est un changement\r\n        rat\u00e9 d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n18:58:29:11  18:58:33:23\r\n  La moyenne de points est moins\r\n              bonne.\r\n\r\n18:58:34:11  18:58:39:00\r\n  Et pourtant, il a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9.\r\n\r\n18:58:41:23  18:58:44:19\r\n         M-L.VIOLA: LHC,\r\n    un peu ou tr\u00e8s pessimiste.\r\n\r\n18:58:44:21  18:58:47:21\r\n     Et pour Gen\u00e8ve-Servette ?\r\n\r\n18:58:54:04  18:58:57:13\r\nM-A.BERSET: il y a des divergences.\r\n    Sportivement, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n18:58:57:17  18:59:02:03\r\n      Gen\u00e8ve est en progr\u00e8s.\r\n\r\n18:59:04:10  18:59:07:20\r\n Ca demande confirmation mais on a\r\n           l'impression\r\n\r\n18:59:08:00  18:59:12:11\r\n    que la crise a renforc\u00e9 les\r\n             Genevois.\r\n\r\n18:59:12:14  18:59:17:00\r\n  Gen\u00e8ve joue de mieux en mieux.\r\n\r\n18:59:17:18  18:59:21:18\r\nLes joueurs assimilent gentiment le\r\n             syst\u00e8me.\r\n\r\n18:59:21:22  18:59:26:01\r\n Ils donnent moins l'impression de\r\n           tergiverser.\r\n\r\n18:59:26:05  18:59:29:23\r\n Des joueurs montent en puissance.\r\n\r\n18:59:30:03  18:59:33:00\r\nEt Robert Mayer retrouve son niveau.\r\n\r\n18:59:33:04  18:59:36:14\r\n       Lui qui \u00e9tait bless\u00e9.\r\n\r\n18:59:36:18  18:59:41:05\r\n  Il commence \u00e0 faire gagner des\r\n         points \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:42:00  18:59:44:19\r\nGen\u00e8ve est plus pr\u00e8s de sa v\u00e9ritable\r\n              valeur.\r\n\r\n18:59:44:23  18:59:49:09\r\n    M-L.VIOLA: Vous n'\u00eates pas\r\n            d'accord ?\r\n\r\n18:59:55:22  18:59:59:14\r\nB.WAKKER: Il y a du mieux, mais ils\r\n  ont jou\u00e9 6 \u00d7 1 \u00e9quipe de bas de\r\n\r\n18:59:59:18  19:00:03:11\r\ntableau sur les 8 matches. Ils ont \r\nde la peine contre les gros \u00e9quipes\r\n\r\n19:00:03:15  19:00:06:06\r\n       et ils voyagent mal.\r\n\r\n19:00:06:10  19:00:10:20\r\n Il y a des signes encourageants,\r\n     mais aussi d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:00:11:00  19:00:13:21\r\nM-L.VIOLA: On aura la r\u00e9ponse \u00e0 la\r\n        fin de la saison.\r\n\r\n19:00:14:01  19:00:18:11\r\n          On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:00:19:19  19:00:24:20\r\nM-L.VIOLA: Dans 96 jours d\u00e9buteront\r\nles Jeux olympiques \u00e0 Pyeongchang.\r\n\r\n19:00:24:22  19:00:28:09\r\n     La Suisse pourra compter\r\n  sur les disciplines freestyle.\r\n\r\n19:00:28:11  19:00:32:15\r\n Et pour la premi\u00e8re fois depuis \r\n 15 ans, des athl\u00e8tes helv\u00e9tiques\r\n\r\n19:00:32:17  19:00:34:20\r\n  s'aligneront en ski de bosses.\r\n\r\n19:00:34:22  19:00:41:12\r\n   Si je vous dis ski de bosses,\r\n          vous me dites ?\r\n\r\n19:00:43:13  19:00:46:08\r\n B.WAKKER: Des probl\u00e8mes de genou.\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:49:15\r\n   M-L.VIOLA: Une personnalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:00:49:15  19:00:50:05\r\n         Edgar Grospiron,\r\n   le champion des ann\u00e9es 1990 !\r\n\r\n19:00:50:05  19:00:54:15\r\n      Vous \u00eates trop jeunes.\r\n\r\n19:00:56:09  19:00:59:20\r\n  Une de nos \u00e9quipes a profit\u00e9 de\r\n la pr\u00e9sence des meilleurs skieurs\r\n\r\n19:00:59:22  19:01:02:13\r\n   \u00e0 Zermatt pour faire un point\r\n         de la situation.\r\n\r\n19:01:02:15  19:01:06:12\r\nComment se porte cette discipline,\r\n     comment elle a \u00e9volu\u00e9 ?\r\n\r\n19:01:06:13  19:01:09:16\r\n   C'est le Mag de la r\u00e9daction.\r\n\r\n19:01:11:18  19:01:14:20\r\n...\r\n\r\n19:01:14:22  19:01:17:04\r\nE.GROSPIRON: Si tu freines t'es mort.\r\n\r\n19:01:17:06  19:01:19:03\r\n            T'as perdu.\r\n\r\n19:01:19:19  19:01:22:12\r\n        -Je pense \u00e0 garder \r\n       mes hanches en avant.\r\n\r\n19:01:22:14  19:01:25:13\r\n  Et absorber le plus rapidement\r\n           que je peux.\r\n\r\n19:01:25:15  19:01:27:02\r\n        -On donne le tout.\r\n\r\n19:01:27:04  19:01:32:05\r\n   C'est tr\u00e8s actif et agressif\r\n  avec une finesse d'acrobaties.\r\n\r\n19:01:33:09  19:01:36:06\r\n         -Venez nous voir,\r\n       c'est impressionnant.\r\n\r\n19:01:44:17  19:01:47:12\r\n            Archives\r\n  -Vous avez \u00e0 l'image le premier\r\n\r\n19:01:47:14  19:01:50:10\r\n        champion olympique.\r\n\r\n19:01:51:02  19:01:55:15\r\n E.GROSPIRON: C'est un sport qui \r\n se fait dans un monde chaotique.\r\n\r\n19:01:55:17  19:01:59:17\r\n  Une piste fait 300 m, 28 degr\u00e9s\r\n   de d\u00e9clivit\u00e9 et 1'000 bosses.\r\n\r\n19:01:59:19  19:02:04:00\r\n  T'as ceux qui ont des probl\u00e8mes\r\n  et ceux qui ont des solutions.\r\n\r\n19:02:04:02  19:02:08:07\r\n -Un champs de bosses \u00e0 d\u00e9valer le\r\n plus vite et le plus proprement.\r\n\r\n19:02:08:09  19:02:10:11\r\n    Plus deux sauts \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:02:10:13  19:02:13:17\r\n     C'est simple \u00e0 comprendre\r\n      et \u00e7a cartonne \u00e0 la TV.\r\n\r\n19:02:13:19  19:02:17:22\r\n J.FITZERALD: Lors de nos derniers\r\n championnats du monde freestyle,\r\n\r\n19:02:18:00  19:02:21:01\r\n   les bosses ont eu 3 fois plus\r\n           d'exposition.\r\n\r\n19:02:21:03  19:02:23:14\r\n      On a titill\u00e9 les 3 mios\r\n\r\n19:02:23:16  19:02:27:03\r\n   de t\u00e9l\u00e9spectateurs en direct.\r\n\r\n19:02:27:22  19:02:31:17\r\n    -L'audience est bonne car\r\nles meilleurs viennent de partout:\r\n\r\n19:02:31:19  19:02:33:20\r\n  Europe, Asie, Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n19:02:33:22  19:02:37:17\r\n Les Canadiens sont de vrais pros:\r\n    11 mois de travail par an,\r\n\r\n19:02:37:19  19:02:40:14\r\n      pr\u00e9paration minutieuse,\r\n        revenus importants.\r\n\r\n19:02:40:16  19:02:43:11\r\n       M-A.MOREAU: C'est pas\r\n        un sport de masse.\r\n\r\n19:02:43:13  19:02:46:13\r\n Mais nos athl\u00e8tes sont reconnus.\r\n\r\n19:02:46:15  19:02:50:04\r\n   Par exemple Mikael Kingsbury.\r\n\r\n19:02:50:06  19:02:53:12\r\n    Ces athl\u00e8tes peuvent faire\r\n       la une des journaux,\r\n\r\n19:02:53:14  19:02:56:01\r\ncomme des athl\u00e8tes professionnels.\r\n\r\n19:02:56:03  19:02:59:20\r\n M.KINGSBURY: On m'a toujours dit\r\n        de ne pas dire \u00e7a,\r\n\r\n19:02:59:22  19:03:02:06\r\n    mais je gagne bien ma vie.\r\n\r\n19:03:02:08  19:03:04:23\r\n   Je peux m'acheter la voiture\r\n           que je veux.\r\n\r\n19:03:05:01  19:03:06:21\r\n          Et une maison.\r\n\r\n19:03:06:23  19:03:10:21\r\n      J'ai la chance d'avoir\r\n  une bonne \u00e9quipe autour de moi.\r\n\r\n19:03:10:23  19:03:13:02\r\n             C'est \u00e7a.\r\n\r\n19:03:13:04  19:03:17:21\r\n    -En Suisse, ce sport existe\r\n    dans un seul club: Airolo.\r\n\r\n19:03:17:23  19:03:21:01\r\n         On les y oblige ?\r\n\r\n19:03:21:03  19:03:23:04\r\n          D.SCANZIO: Non.\r\n\r\n19:03:23:06  19:03:26:20\r\n     Mais c'est une tradition.\r\n\r\n19:03:26:22  19:03:30:04\r\n        Ca fait longtemps\r\n     qu'il y a des Tessinois.\r\n\r\n19:03:30:06  19:03:33:21\r\n  -Ce sport n'a pas de structure\r\n     dans les autres r\u00e9gions,\r\n\r\n19:03:33:23  19:03:35:07\r\n       mais il se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:03:35:09  19:03:39:13\r\n Avec en mars dernier une premi\u00e8re\r\n m\u00e9daille mondiale depuis 16 ans.\r\n\r\n19:03:39:15  19:03:44:16\r\n F.WEISS: Depuis 2000, on est pass\u00e9\r\nd'un budget de 30'000 \u00e0 200'000 frs.\r\n\r\n19:03:44:18  19:03:47:03\r\n L'\u00e9quipe s'est professionnalis\u00e9e.\r\n\r\n19:03:47:05  19:03:53:05\r\n La cons\u00e9cration a \u00e9t\u00e9 la m\u00e9daille\r\n de bronze de Marco Tad\u00e9 en duel.\r\n\r\n19:03:53:07  19:03:56:21\r\n            Pour nous,\r\n  c'est la preuve et le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:03:56:23  19:04:00:22\r\n   que notre syst\u00e8me fonctionne.\r\n\r\n19:04:02:13  19:04:05:13\r\n  -Le ski de bosses est olympique\r\n           depuis 1992.\r\n\r\n19:04:05:15  19:04:09:19\r\n   A cette \u00e9poque, les marques\r\n \u00e9taient actives dans ce secteur.\r\n\r\n19:04:09:21  19:04:13:13\r\n      Apr\u00e8s l'avoir d\u00e9laiss\u00e9,\r\n        l'int\u00e9r\u00eat revient.\r\n\r\n19:04:14:21  19:04:19:00\r\n S.BONER: Strat\u00e9giquement, \u00e7a peut\r\n    \u00eatre un grand march\u00e9 futur.\r\n\r\n19:04:19:02  19:04:20:17\r\n         Surtout en Asie.\r\n\r\n19:04:20:19  19:04:24:21\r\n C'est pour \u00e7a qu'on a sponsoris\u00e9\r\n      des athl\u00e8tes fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:04:24:23  19:04:29:21\r\n   P.LAFFONT: Une grande marque\r\n   au niveau alpin et nordique.\r\n\r\n19:04:29:23  19:04:38:11\r\nDonc qu'ils investissent dans le ski\r\n    de bosses, c'est une fiert\u00e9.\r\n\r\n19:04:38:17  19:04:40:00\r\n  -La marque fran\u00e7aise va lancer\r\n\r\n19:04:40:02  19:04:43:01\r\n   un nouveau ski de comp\u00e9tition\r\n         l'hiver prochain\r\n\r\n19:04:43:03  19:04:45:09\r\n   et chercher des ambassadeurs.\r\n\r\n19:04:45:11  19:04:49:04\r\n  S.BONER: Le plan est de trouver\r\n      des athl\u00e8tes asiatiques\r\n\r\n19:04:49:06  19:04:54:12\r\n   qui peuvent gagner une m\u00e9daille\r\naux Jeux olympiques en Chine en 2022.\r\n\r\n19:04:54:14  19:05:02:19\r\n   C'est une chance d'avoir une\r\nmeilleure visibilit\u00e9 sur ce march\u00e9.\r\n\r\n19:05:02:21  19:05:17:17\r\n...\r\n\r\n19:05:17:19  19:05:19:22\r\n   -E.LAUQUIN: C'est magnifique.\r\n\r\n19:05:20:00  19:05:21:22\r\n      Je vois plein de sauts.\r\n\r\n19:05:22:01  19:05:25:22\r\n   Ca bouge et ils donnent tout.\r\n\r\n19:05:26:00  19:05:29:01\r\n    F.WEISS: C'est pas ringard.\r\n\r\n19:05:29:03  19:05:33:19\r\n      La majorit\u00e9 des jeunes\r\n   au top niveau sont \u00e0 23 ans.\r\n\r\n19:05:33:21  19:05:36:15\r\n           C'est jeune.\r\n\r\n19:05:36:17  19:05:39:13\r\n        -Des jeunes attir\u00e9s\r\n       par un sport moderne,\r\n\r\n19:05:39:15  19:05:42:16\r\nbien loin des figures de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:05:42:18  19:05:47:02\r\n  E.GROSPIRON: C'est compl\u00e8tement\r\n old schoolde faire desdaffy.\r\n\r\n19:05:47:04  19:05:48:18\r\n           Ca a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:05:48:20  19:05:53:00\r\n  C'est l\u00e0 qu'on se rend compte \r\n qu'en 25 ans le sport a explos\u00e9.\r\n\r\n19:05:53:02  19:05:55:05\r\n   J'ai vite fait des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:05:55:07  19:05:59:04\r\n     Mais je pars du principe\r\n  que j'\u00e9tais un petit branleur.\r\n\r\n19:05:59:06  19:06:02:06\r\n Et que j'\u00e9tais l\u00e0 pour m'amuser.\r\n\r\n19:06:02:08  19:06:05:19\r\n      -M\u00eame si les athl\u00e8tes\r\n   sont devenus professionnels,\r\n\r\n19:06:05:21  19:06:09:10\r\n   le plaisir reste leur moteur.\r\n\r\n19:06:09:11  19:06:13:11\r\nPour la plus grande joie du public.\r\n\r\n19:06:15:04  19:06:19:06\r\nM-L.VIOLA: Je salue Christophe Moulin\r\n        et Philippe von Burg.\r\n\r\n19:06:19:08  19:06:23:21\r\n C'est avec eux qu'on va terminer \r\n pour \u00e9voquer une semaine capitale\r\n\r\n19:06:23:23  19:06:26:10\r\npour l'\u00e9quipe de Suisse de football.\r\n\r\n19:06:26:11  19:06:30:13\r\nLe barrage face \u00e0 l'Irlande du Nord\r\n     pour une place en Russie.\r\n\r\n19:06:30:15  19:06:35:12\r\nMatch aller jeudi \u00e0 Belfast \u00e0 20h45\r\net le retour dimanche \u00e0 B\u00e2le \u00e0 18h.\r\n\r\n19:06:35:14  19:06:40:18\r\n   Christophe Moulin, vous \u00eates \r\n  responsable des \u00e9lites \u00e0 l'ASF.\r\n\r\n19:06:40:20  19:06:47:05\r\n       Si on vous a invit\u00e9,\r\nc'est parce qu'entre 2006 et 2011,\r\n\r\n19:06:47:07  19:06:51:00\r\n     vous avez travaill\u00e9 pour \r\n     la F\u00e9d\u00e9ration irlandaise,\r\n\r\n19:06:51:02  19:07:02:06\r\n  et vous connaissez sur le bout\r\ndes doigts le contexte de ce pays.\r\n\r\n19:07:02:08  19:07:07:16\r\n        Et vous connaissez\r\n   une bonne partie des joueurs.\r\n\r\n19:07:09:17  19:07:14:05\r\n          C.MOULIN: oui.\r\n\r\n19:07:18:11  19:07:22:23\r\nM-L.VIOLA: en Suisse, l'\u00e9vocation du\r\n        football irlandais,\r\n\r\n19:07:27:00  19:07:29:19\r\n   on parle de fighting spirit.\r\n\r\n19:07:29:23  19:07:33:20\r\n    Ils ont les pieds carr\u00e9s ?\r\n\r\n19:07:34:00  19:07:38:10\r\n C.MOULIN: La technique n'est pas\r\n         leur point fort.\r\n\r\n19:07:39:14  19:07:44:03\r\nPar contre, ils ont une excellente\r\n         frappe de balle.\r\n\r\n19:07:47:00  19:07:51:11\r\n Ils ont d'autres qualit\u00e9s, comme\r\n l'engagement, la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n19:07:51:15  19:07:55:13\r\n     Ils jouent avec passion.\r\n\r\n19:07:55:17  19:07:58:12\r\n  Les entra\u00eeneurs leur demande de\r\n       jouer avec le sourire\r\n\r\n19:07:58:16  19:08:03:02\r\n     d\u00e8s le plus jeunes \u00e2ges.\r\n\r\n19:08:03:14  19:08:07:18\r\nP.VON BURG: Mais pas assez de temps\r\npour le travail \u00e0 l'entra\u00eenement ?\r\n\r\n19:08:07:22  19:08:11:09\r\n   C.MOULIN: Oui car il y a une\r\n   concurrence d'autres sports.\r\n\r\n19:08:11:12  19:08:15:22\r\n Ils ne sont pas focalis\u00e9s sur le\r\n            football.\r\n\r\n19:08:19:21  19:08:23:11\r\nSi les protestants, il sera plut\u00f4t\r\n rugby, et si il est catholique,\r\n\r\n19:08:23:15  19:08:28:02\r\n          sport ga\u00e9lique.\r\n\r\n19:08:29:20  19:08:33:14\r\nSi vous prenez un jeune, le dimanche\r\n  il va jouer pour la paroisse au\r\n\r\n19:08:33:18  19:08:35:21\r\n        football ga\u00e9lique.\r\n\r\n19:08:36:01  19:08:40:09\r\nCe n'est pas impossible qu'il joue\r\n   aussi le samedi au football.\r\n\r\n19:08:41:05  19:08:45:00\r\n P.VON BURG: Si je vous demande le\r\nportrait-robot du joueur irlandais.\r\n\r\n19:08:45:04  19:08:49:13\r\n C.MOULIN: C'est un engagement de\r\n        tous les instants.\r\n\r\n19:08:52:10  19:08:56:06\r\nParfois, ils ont l'impression que si\r\n le cours plus que les autres, ils\r\n\r\n19:08:56:10  19:08:59:06\r\n  ont fait un bon match. Pour moi\r\n      c'est un d\u00e9fi pour moi\r\n\r\n19:08:59:10  19:09:03:20\r\n  de leur dire de courir moins de\r\n           penser plus.\r\n\r\n19:09:09:20  19:09:11:23\r\nP.VON BURG: Il y a 10 fois moins de\r\nlicencier en Irlande du Nord qu'en\r\n\r\n19:09:11:23  19:09:13:16\r\n      M-L.VIOLA: Match aller\r\n         jeudi \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:09:13:19  19:09:16:19\r\n  Suisse, proportionnellement par\r\n     rapport \u00e0 la population,\r\n\r\n19:09:16:23  19:09:21:09\r\nil y a moins de nord irlandais qui\r\n         jouent au foot.\r\n\r\n19:09:24:19  19:09:27:08\r\nL'Irlande du Nord vient de prendre\r\n           la 2e place\r\n\r\n19:09:27:11  19:09:29:14\r\n    de son groupe qualificatif\r\n\r\n19:09:29:18  19:09:32:02\r\n       derri\u00e8re l'Allemagne.\r\n\r\n19:09:32:06  19:09:36:16\r\n     En ne perdant que contre\r\n           l'Allemagne.\r\n\r\n19:09:38:21  19:09:43:05\r\nLe dernier match contre la Norv\u00e8ge\r\nalors que ils sont d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:09:43:09  19:09:47:01\r\nIls ont encaiss\u00e9 tr\u00e8s peu de buts.\r\n\r\n19:09:47:05  19:09:50:07\r\nIls ont encaiss\u00e9 seulement 6 buts.\r\n\r\n19:09:50:11  19:09:53:11\r\n    Donc 5 contre l'Allemagne.\r\n\r\n19:09:53:14  19:09:58:01\r\n        La d\u00e9fense solide.\r\n\r\n19:09:58:23  19:10:02:11\r\nC.MOULIN: Ce sont des valeurs qu'ils\r\n    ont mises en place avec cet\r\n\r\n19:10:02:14  19:10:05:17\r\n            entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:10:05:21  19:10:10:08\r\n\u00c0 un moment donn\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de\r\n        prolonger le contrat\r\n\r\n19:10:10:21  19:10:14:03\r\n mais d'aller dans un football qui\r\n     correspond \u00e0 leur profil.\r\n\r\n19:10:14:07  19:10:17:18\r\n Ils se sont bas\u00e9s sur des valeurs\r\n          d'organisation.\r\n\r\n19:10:17:22  19:10:21:05\r\nIls ma\u00eetrisent plusieurs syst\u00e8mes.\r\n\r\n19:10:21:09  19:10:25:18\r\n  Ils peuvent jouer \u00e0 3 derri\u00e8re.\r\n\r\n19:10:28:05  19:10:31:09\r\n   P.VON BURG: Et puis une seule\r\n   d\u00e9faite en 4 ans en match de\r\n\r\n19:10:31:12  19:10:33:15\r\n     qualification \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:10:33:19  19:10:35:21\r\nC'est dire que c'est une citadelle.\r\n\r\n19:10:36:01  19:10:40:11\r\n       C.MOULIN: exactement.\r\n\r\n19:10:40:21  19:10:45:10\r\n  J'ai eu la chance d'y voir des \r\n matchs contre de grandes \u00e9quipes.\r\n\r\n19:10:45:16  19:10:50:05\r\n C'\u00e9tait l'ancien stade qui \u00e9tait\r\n          plus hostile.\r\n\r\n19:10:51:02  19:10:54:06\r\n   J'\u00e9tais avec des entra\u00eeneurs \r\n   \u00e9trangers qui me disaient que\r\n\r\n19:10:54:10  19:10:56:12\r\n        c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n19:10:56:16  19:11:01:01\r\nIl y avait 14'000 spectateurs, mais\r\n         c'\u00e9tait sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:11:01:05  19:11:03:21\r\n   P.VON BURG: Il y aura 18'500\r\n     spectateurs jeudi soir.\r\n\r\n19:11:03:21  19:11:06:17\r\n      M-L.VIOLA: Match aller\r\n         jeudi \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:11:06:19  19:11:11:08\r\n        Christophe Moulin,\r\nce match d\u00e9passe  le cadre sportif.\r\n\r\n19:11:11:10  19:11:20:10\r\n   Irlande du Nord, historiquement\r\ndivis\u00e9e, trouve un terrain d'entente.\r\n\r\n19:11:20:11  19:11:24:08\r\n       Celui de son \u00e9quipe:\r\n     seul d\u00e9nominateur commun.\r\n\r\n19:11:27:18  19:11:29:22\r\n       C.MOULIN: Exactement.\r\n\r\n19:11:30:02  19:11:34:11\r\n   C'est une des raisons de mon\r\n           engagement.\r\n\r\n19:11:35:03  19:11:39:14\r\nLe football r\u00e9uni les protestants et\r\n          les catholiques.\r\n\r\n19:11:40:16  19:11:45:05\r\n Il r\u00e9unit toutes les communaut\u00e9s,\r\n contrairement aux autres sports.\r\n\r\n19:11:47:08  19:11:51:20\r\n Ils sont soit l'un soit l'autre.\r\n\r\n19:11:52:01  19:11:55:10\r\n   M-L.VIOLA: Expliquez-nous le\r\n         football l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:11:55:13  19:11:57:16\r\nC'est le seul d\u00e9nominateur commun ?\r\n\r\n19:11:57:20  19:12:01:12\r\n       C.MOULIN: Exactement.\r\n\r\n19:12:01:16  19:12:06:02\r\n Il y a des divisions permanentes.\r\n\r\n19:12:06:10  19:12:10:22\r\n     Notamment avec le Brexit.\r\n\r\n19:12:15:02  19:12:19:13\r\n mais sur le plan du football, on\r\n    mettait les gens ensemble.\r\n\r\n19:12:20:16  19:12:24:11\r\n M\u00eame les catholiques ont envie de \r\nfaire parti de l'\u00e9quipe d'Irlande du\r\n\r\n19:12:24:15  19:12:26:18\r\n               Nord.\r\n\r\n19:12:26:22  19:12:29:18\r\nM-L.VIOLA: cette qualification, il y\r\n         a l'enjeu sportif,\r\n\r\n19:12:29:22  19:12:32:03\r\nmais c'est une qualification pour un\r\n               pays.\r\n\r\n19:12:32:07  19:12:35:14\r\n       C.MOULIN: justement.\r\n\r\n19:12:35:18  19:12:39:10\r\nTout le monde n'est pas d'accord sur\r\n        le terme de nations.\r\n\r\n19:12:39:13  19:12:42:07\r\n  Les protestants vous diront que\r\n         c'est une nation\r\n\r\n19:12:42:11  19:12:44:13\r\n     pas les catholiques. Mais\r\n\r\n19:12:44:17  19:12:48:03\r\n       ils sont tous fr\u00e8res.\r\n\r\n19:12:48:07  19:12:52:16\r\n      On les a vus \u00e0 l'Euro.\r\n\r\n19:12:53:11  19:12:56:15\r\nC'est la seule fois o\u00f9 je les ai vus\r\n           tous ensemble.\r\n\r\n19:12:56:19  19:13:01:05\r\n    Sans se dire ceci ou cela.\r\n\r\n19:13:02:22  19:13:06:17\r\n M-L.VIOLA: D'o\u00f9 l'importance pour\r\n           eux ce match.\r\n\r\n19:13:06:21  19:13:11:08\r\nC.MOULIN: Il y a l'aspect sportif.\r\n\r\n19:13:14:07  19:13:17:18\r\n  Pour les les Irlandais, il y a \r\n l'aspect politique et historique.\r\n\r\n19:13:17:22  19:13:22:09\r\nCela fait 30 ans qu'ils n'ont plus\r\n            particip\u00e9.\r\n\r\n19:13:22:13  19:13:27:02\r\nIl y a aussi un aspect est culturel \r\navec des joueurs en fin de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:13:34:05  19:13:38:11\r\n Ils ont une chance d'\u00e9galer leur\r\n              h\u00e9ros.\r\n\r\n19:13:38:11  19:13:42:17\r\n    M-L.VIOLA: On a bien compris\r\nce qui attend les Suisses \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:13:42:19  19:13:45:11\r\n        Parlons maintenant \r\n       de l'\u00e9quipe nationale\r\n\r\n19:13:45:12  19:13:48:17\r\n     qui ne se pr\u00e9sentera pas\r\n      avec tous ses absents:\r\n\r\n19:13:48:19  19:13:50:22\r\n    Behrami et Djourou, Akanji.\r\n\r\n19:13:57:02  19:13:59:17\r\n  P.VON BURG: Behrami et Djourou\r\n\r\n19:13:59:21  19:14:03:11\r\n        ce sont des cadres.\r\n\r\n19:14:03:15  19:14:08:01\r\n    70 s\u00e9lections pour chacun.\r\n\r\n19:14:08:09  19:14:12:20\r\n   Petkovic devra les remplacer.\r\n\r\n19:14:14:06  19:14:18:18\r\n   On esp\u00e9rait avoir l'interview\r\n             d'Akanji.\r\n\r\n19:14:20:05  19:14:23:05\r\nMalheureusement, il a d\u00fb passer au\r\n       contr\u00f4le antidopage.\r\n\r\n19:14:23:09  19:14:27:15\r\n Malheureusement pas de r\u00e9action.\r\n\r\n19:14:27:19  19:14:30:23\r\n Il va vraisemblablement remplacer\r\n             Djourou.\r\n\r\n19:14:31:03  19:14:33:06\r\nIl y a peu de temps pour faire des\r\n              choix.\r\n\r\n19:14:33:10  19:14:37:20\r\n     Il y a seulement 3 jours.\r\n\r\n19:14:39:15  19:14:43:06\r\nM-L.VIOLA: Cette \u00e9quipe de Suisse a\r\n  certainement fait sa meilleure\r\n\r\n19:14:43:10  19:14:45:12\r\n             campagne,\r\n\r\n19:14:45:16  19:14:47:17\r\n      sauf le dernier match.\r\n\r\n19:14:47:21  19:14:52:05\r\n   C'est le moment de v\u00e9rit\u00e9 ce\r\n            barrage ?\r\n\r\n19:14:53:16  19:14:58:05\r\nC.MOULIN: Elle a ma\u00eetris\u00e9 son sujet\r\n         pendant 9 matchs.\r\n\r\n19:15:02:23  19:15:06:08\r\n  Maintenant, le Portugal c'\u00e9tait\r\n    l'adversaire de top niveau.\r\n\r\n19:15:06:11  19:15:09:09\r\n   On a rivalis\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:15:09:12  19:15:13:22\r\n  La 2e place n'est pas un \u00e9chec.\r\n\r\n19:15:14:19  19:15:19:07\r\n   M-L.VIOLA: c'est un football\r\n     britannique sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:21\r\n   Il y a un joueur d\u00e9cisif, le\r\n             gardien.\r\n\r\n19:15:26:01  19:15:29:11\r\n P.VON BURG: Sommer a rarement eu\r\n      l'occasion de briller.\r\n\r\n19:15:29:14  19:15:32:17\r\n      On conna\u00eet ses atouts.\r\n\r\n19:15:32:21  19:15:36:07\r\n     Il est tr\u00e8s fort en duel.\r\n\r\n19:15:36:11  19:15:40:20\r\n  Excellent dans le jeu au pied.\r\n\r\n19:15:41:17  19:15:46:05\r\n Mais le jeu en l'air ne constitue\r\n    pas sa principale qualit\u00e9.\r\n\r\n19:15:47:07  19:15:51:18\r\n  1m83 c'est relativement petit.\r\n\r\n19:15:53:23  19:15:58:08\r\nYann Sommer n'est pas un gardien qui\r\n          fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:15:58:11  19:16:02:21\r\nOn le voit sur cette autre action.\r\n\r\n19:16:19:13  19:16:23:10\r\nPour ce d\u00e9placement, je me demande \r\nsi Roman Buerki ou Marvin Hitzh qui\r\n\r\n19:16:23:13  19:16:25:16\r\n    est excellent avec Augsburg\r\n\r\n19:16:25:20  19:16:27:21\r\n s'il ne serait pas plus \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:16:28:01  19:16:30:12\r\nM-L.VIOLA: Il faudra attendre jeudi.\r\n\r\n19:16:30:16  19:16:33:20\r\nP.VON BURG: On conna\u00eetra son \u00e9quipe\r\n              jeudi.\r\n\r\n19:16:34:00  19:16:36:03\r\n  Les entra\u00eenements seront \u00e0 huis\r\n               clos.\r\n\r\n19:16:36:07  19:16:40:14\r\n         M-L.VIOLA: Merci.\r\n\r\n19:16:42:17  19:16:46:00\r\n      M-L.VIOLA: Ces matchs\r\n    sont \u00e0 suivre sur RTSdeux.\r\n\r\n19:16:46:02  19:16:49:02\r\n    Cela m'am\u00e8ne au programme.\r\n\r\n19:16:49:04  19:16:55:01\r\n Le match amical mercredi \u00e0 Berne\r\nentre la Suisse et le Team Canada.\r\n\r\n19:16:55:03  19:16:58:11\r\n   Jeudi, match aller \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:16:58:13  19:17:03:15\r\n  Dimanche, le Masters de tennis.\r\n\r\n19:17:06:15  19:17:11:11\r\nUn week-end, o\u00f9 il y aura \u00e9galement\r\n  du ski, de la moto et de la F1.\r\n\r\n19:17:11:12  19:17:14:09\r\n        Dimanche prochain,\r\n     pas de \"Sport Dimanche\".\r\n\r\n19:17:14:11  19:17:19:04\r\n     Notre studio sera occup\u00e9\r\n pour le match retour du barrage.\r\n\r\n19:17:19:06  19:17:24:06\r\n Avec un gros dispositif sur place\r\n         et ici en studio.\r\n\r\n19:17:24:08  19:17:26:16\r\n Suite \u00e0 notre appel sur Facebook,\r\n\r\n19:17:26:18  19:17:29:14\r\n   nous avons retenu les photos\r\n         de trois \u00e9quipes\r\n\r\n19:17:29:16  19:17:31:23\r\n qui viendront sur notre plateau.\r\n\r\n19:17:32:01  19:17:34:15\r\n         L'\u00e9quipe f\u00e9minine\r\n      de Vuisternans-M\u00e9zi\u00e8res\r\n\r\n19:17:34:17  19:17:38:06\r\n    et deux \u00e9quipes masculines,\r\n     la 4\u00e8me ligue du FC Gland\r\n\r\n19:17:38:08  19:17:41:07\r\n    et la 5\u00e8me ligue de Malley.\r\n\r\n19:17:47:11  19:17:50:03\r\n        On arrive au terme \r\n       de ce Sport Dimanche.\r\n\r\n19:17:50:05  19:17:53:21\r\n Merci \u00e0 ceux qui ont rendu cette\r\n        \u00e9mission possible.\r\n\r\n19:17:53:23  19:17:56:09\r\n  On se quitte avec de l'aviron.\r\n\r\n19:17:56:11  19:18:01:04\r\n Le Genevois Lucas Tramer, 28 ans,\r\n  a annonc\u00e9 sa retraite sportive.\r\n\r\n19:18:01:06  19:18:05:10\r\nChampion d'Europe, champion du Monde\r\n       et champion olympique.\r\n\r\n19:18:05:11  19:18:11:22\r\n       A 28 ans, il a d\u00e9cid\u00e9\r\n     que le moment \u00e9tait venu.\r\n\r\n19:18:12:00  19:18:20:20\r\nEtudiant en m\u00e9decine, il compte ramer\r\n     d\u00e9sormais pour le plaisir.\r\n\r\n19:18:20:22  19:18:23:19\r\n       Belle semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:18:29:08  19:18:29:20\r\n       Belle semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:18:30:18  19:18:39:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032856\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:37) [87%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, soyez les bienvenus dans Sport dimanche 52 minutes d'\u00e9mission, le temps de se pencher sur l'actu du moment sous ses diff\u00e9rents traitements \u00e9clairage ou magazine Le Temps Moussa D. Frisk Cooney du jour nous rappelle qu'on entre gentiment dans la phase hivernale notre magazine de la r\u00e9daction nous parle ce soir du ski de bosses, une discipline dans le vent qui a r\u00e9sist\u00e9, Alain Bergeron de nouveaux sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:40 > 0:00:47) [91%] : \r\nLa National marque une premi\u00e8re pose dans le championnat, l'occasion de faire le point sur le d\u00e9but de saison avec 4 clubs romands avec nos sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:50 > 0:01:22) [94%] : \r\n3 Suisses au d\u00e9part cet apr\u00e8s- midi de la route du caf\u00e9 Transat en double autre reportage juste avant le d\u00e9part sur les ambitions de Bernard Stamm Justine Mettraux et Alan Roura et puis la Suisse jouera cette semaine sa place \u00e0 la Coupe du monde en Russie face \u00e0 l'Irlande du Nord, nous parlerons de ce barrage d\u00e9cisif en fin d'\u00e9mission avec un autre commentateur Philippe VON Bourgue et Christophe Moulin, aujourd'hui responsable du football \u00e9lite \u00e0 l'ASF, mais il a travaill\u00e9 pendant 5 ans pour la F\u00e9d\u00e9ration nord- irlandaise, il nous dira pourquoi il faut se m\u00e9fier de ce barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:41) [90%] : \r\nMais c'est avec le marathon de New York, on attaque cette \u00e9mission que vous avez suivi Pascale Blattner \u00e7a vient de se terminer, c'est tout chaud, parce que moi j'ai pris une fin exactement pourrait sport d'endurance, un \u00e9v\u00e9nement sportif, qui r\u00e9unit chaque ann\u00e9e plus de 50000 participants et qui se dispute aujourd'hui quand m\u00eame dans un contexte un petit peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:41 > 0:02:02) [93%] : \r\nC'est vrai \u00e0 \u00e0 plus d'un titre \u00e9videmment un marathon de New York, sous haute s\u00e9curit\u00e9, 5 jours seulement apr\u00e8s un attentat meurtrier, le 1er depuis les attentats du 11 septembre 2001 le marathon de New York, vous l'avez dit Marie- Laure avec ses 50000 participants dans une ambiance festive que vous connaissez mieux que personne, d'ailleurs, et surtout une pr\u00e9sence suisse remarquez au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:02 > 0:02:59) [88%] : \r\nCelle de ta d\u00e9c\u00e8s Abraham, ici avec son maillot bleu, tout \u00e0 droite les Genevois d'adoption fait sa rentr\u00e9e sur le marathon aujourd'hui \u00e0 New York 8 mois apr\u00e8s sa fracture de fatigue au sacrum parfaitement pr\u00e9par\u00e9 et en confiant cette ann\u00e9e c'est Abraham et dans le peloton de t\u00eate d\u00e8s le d\u00e9part, il y est rest\u00e9 tout de bon juste au 38\u00e8me kilom\u00e8tre avec une douzaine de coureurs sur un rythme plut\u00f4t lent au km 39 Tadesse et que vous voyez l\u00e0, tout au fond de votre \u00e9cran, n'a pas pu suivre l'acc\u00e9l\u00e9ration des leaders et finalement, tout s'est jou\u00e9 dans la derni\u00e8re ligne droite entre les 2 K\u00e9nyans Camou alors \u00e9quipe semble vainqueur 2014 cas parvient \u00e0 garder son avance et s'impose pour la premi\u00e8re fois \u00e0 New York, le triple champion du monde de semi- marathon \u00e0 la 3\u00e8me place, on retrouve l'\u00c9thiopien ind\u00e9cis \u00e7a et on voit sur la gauche l'a pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e, Abraham au 5\u00e8me position, c'\u00e9tait magnifique 12 heures 12 01 chez les femmes, victoire am\u00e9ricaine pour Challenge Flanagan en 2 heures 26 53, c'est la premi\u00e8re fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:59 > 0:03:20) [85%] : \r\nThouars am\u00e9ricaine \u00e0 New York depuis 40 ans, donc il y avait une \u00e9norme \u00e9motion \u00e0 Central Park et puis vraiment cette fabuleux 5\u00e8me place de Thales et Abraham c'est beaucoup mieux que Victor clean en 2005 avait termin\u00e9 7\u00e8me et puis si vous le permettez encore Marie- Laure, une info, un doubl\u00e9 suisse en fauteuil roulant, fallait-il souligner avec la victoire de Marcel Hugues et Manuel et bon courage, hein, tous les Suisses qui participent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:20 > 0:03:45) [88%] : \r\nEt qui court, qui sont encore en manque et ils seront certainement motiv\u00e9 par la superbe prestation en effet de Tadesse Abraham merci beaucoup Pascal la boxe suisse a peut-\u00eatre v\u00e9cu hier soir une renaissance 700 personnes ont pu assister \u00e0 un gala prometteur \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les Suisses \u00e9taient \u00e0 l'honneur, Ornella Domini et ensuite surtout Yoann Kongolo ont absolument assurer le spectacle, reportage de Miguel acquise au Marc Bury et Jacques M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:03:56) [96%] : \r\nEffervescence hier dans un h\u00f4tel, je ne vois \u00e0 l'occasion d'une grande soir\u00e9e de boxe, l'occasion de constater que le noble art int\u00e9resse toujours un nombreux public de tous \u00e2ges et de tous genres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:07) [87%] : \r\nLa genevoise Ornella Domini, ancienne championne d'Europe et Beyou en a profit\u00e9 pour battre sur abandon au 3\u00e8me round, la G\u00e9orgie, la terrasse Willy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:07 > 0:04:19) [85%] : \r\nTr\u00e8s content de voir qu'il y a toujours autant de gens qui sont motiv\u00e9s insens\u00e9 et puis il y a des b\u00e9n\u00e9voles, les gens qui qui se plaint, par amour de la boxe, \u00e7a fait toujours plaisir de voir un public comme celui de Gen\u00e8ve ici quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:32) [85%] : \r\nLe clou de la soir\u00e9e, c'\u00e9tait le combat de l'ann\u00e9e en Suisse opposant chez les mi- lourds : le suisse Yoann Kongolo aux Bosniaques NS Bic, un combat que Kongolo a men\u00e9 de boutons ou pour s'emparer du titre europ\u00e9en hors de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:32 > 0:04:41) [83%] : \r\nGen\u00e8ve, c'est ma ville natale, donc sign\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 30 ans de \u00e7a et d'en faire un titre ici \u00e0 la maison en boxe anglaise, ce qui d'abord une fiert\u00e9 d'abord de repr\u00e9senter au pays la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:50) [90%] : \r\nPuissant \u00e0 la fois agressif et souple, Kongolo a sign\u00e9 son 10\u00e8me succ\u00e8s en 10 combats une d\u00e9monstration qui lui donne maintenant le droit de r\u00eaver \u00e0 un titre mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:50 > 0:05:02) [81%] : \r\nC'est ce m\u00eame on en c'est c'est un accomplissement, c'est beaucoup, beaucoup de travail, 5 \u00e9tapes dont chacun sait que nous n'engagerait mal vraiment puant, et j'ai vraiment envie de repr\u00e9senter mon pays compte les meilleurs mondiaux en boxe anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:08) [97%] : \r\nPour organiser la manifestation genevoise, il a fallu 2 mois de pr\u00e9paration et 70000 francs de budget un effort Peillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:08 > 0:05:15) [88%] : \r\nGen\u00e8ve ou des banques, mais il y a beaucoup d'investissements dans tout \u00e7a, physiquement, financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:15 > 0:05:19) [94%] : \r\nEsp\u00e9rons que cette r\u00e9union et elle va donner un bon exemple que tous les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:28) [91%] : \r\nAutrement dit, pour fid\u00e9liser le public, il faut multiplier les galas, comme celui d'hier avec sa soci\u00e9t\u00e9, Samir Hotic, on a d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 3 en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:30 > 0:05:51) [91%] : \r\nOui, derri\u00e8re l'organisation de ce gars l\u00e0, vous l'avez vu, il y a un homme, Samir Hotic, le directeur sportif et entra\u00eeneur du Boxing club vois se bat pour faire vivre la boxe en Suisse originaire de Bosnie- Herz\u00e9govine, il a un parcours de vie particulier son portrait sign\u00e9 Gilles Brisson Fran\u00e7ois Michel Schweizer et Steve Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:59 > 0:06:03) [78%] : \r\nJe pense que le boxe c'est quelque chose qui est donc moi et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:10 > 0:06:17) [82%] : \r\nLe box, une \u00e9cole de la vie, c'est quelque chose qui, qui, pour nous ramener dans la bonne, chemin de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:19 > 0:06:40) [93%] : \r\n\u00e0 41 ans, Samir Hotic, j'\u00e9prouve le besoin d'\u00e9crire, de raconter son chemin, son histoire, n\u00e9 dans le nord de la Bosnie Herz\u00e9govine il fuit son pays lorsque la guerre \u00e9clate au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, son parcours le conduit en Croatie puis en Slov\u00e9nie en Italie jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse comme r\u00e9fugi\u00e9 en 1994 ils d\u00e9couvrent Gen\u00e8ve avec 100 deutschemarks en poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:42 > 0:06:54) [80%] : \r\nSon Deutschemark pour moi c'\u00e9tait beaucoup, mais pour le moment, mon c'\u00e9tait \u00e9norme parce qu'se pose cesse toute son \u00e9conomie qu'elle avait \u00e0 sortir de la guerre r\u00e9ellement donn\u00e9 un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:56 > 0:06:58) [96%] : \r\nAlors pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:00 > 0:07:04) [92%] : \r\nJe suppose \u00e7a son objectif c'est ma r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:05 > 0:07:15) [92%] : \r\nEt celle de ses 4 autres fr\u00e8res et soeurs, un choix, celui d'emprunter le chemin de la paix plut\u00f4t que celui de la guerre aujourd'hui Samir retrouve l'homme qui l'accueille \u00e0 Gen\u00e8ve il y a plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:15 > 0:07:49) [84%] : \r\nOui, bon bien on va de par l\u00e0 et puis du caf\u00e9 qui se pr\u00e9pare, \u00e7a me fait plaisir de donc voir et puis de de parler un peu coup de passer, c'\u00e9tait un vieillard qui avait une vitalit\u00e9 vraiment hors norme, et c'est ce pense ce qui fait qu'il a pu tr\u00e8s vex\u00e9, tout ce qu'qui l'avec ce qu'il est ce qu'il est, et puis il \u00e9tait jeune, il fallait le cadre non il fallait il fallait mais il y avait, il y avait de la vie malgr\u00e9 tout ce qui concerne la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:49 > 0:07:59) [93%] : \r\nRetour \u00e0 la salle, entre- temps, Samir a appris le fran\u00e7ais son int\u00e9gration est un exemple de r\u00e9ussite et depuis 7 ans, il dirige les entra\u00eenements du club de boxe qui l'a accueilli \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:59 > 0:08:02) [72%] : \r\nPas qu'il avait plus vouloir rapprocher Go se lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:03 > 0:08:18) [87%] : \r\nC'est lui qui m'a aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper cette passion que j'ai, qui m'a permis de la vivre pleinement aujourd'hui entre exigeant aussi tr\u00e8s exigeant mais il le faut, sans sport qui est, qui demande beaucoup de rigueur et il excelle dans sa justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:19 > 0:08:25) [73%] : \r\nElle affirme un management de femmes oui il revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:38) [92%] : \r\nJ'aimerais aider les autres mais qui sont responsables au m\u00eame de or r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:43) [91%] : \r\nPerfectionniste, son r\u00eave ultime, c'est d'emmener ses prot\u00e9g\u00e9es aux jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:08:56) [93%] : \r\nOn passe au football, on parlera de l'\u00e9quipe nationale en fin d'\u00e9mission s'arr\u00eate maintenant avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Scola Yannick parade sur la 14\u00e8me journ\u00e9e de Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:56 > 0:09:03) [87%] : \r\nEt tout d'abord, cet apr\u00e8s- midi Fr\u00e9d\u00e9ric le choc tant attendu un de cette 14\u00e8me jaune journ\u00e9e entre B\u00e2le et Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:03 > 0:09:28) [95%] : \r\nOui, un choc au sommet entre les 2 premiers du championnat entre 2 \u00e9quipes aussi qui ont \u00e9t\u00e9 battus cette semaine sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et \u00e0 la diff\u00e9rence des saisons pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est Young Boys qui se pr\u00e9sente au Parc Saint-Jacques cet apr\u00e8s- midi dans le fauteuil, fauteuil du leader avec la possibilit\u00e9 de prendre 10 points d'avance sur l'octuple champion en titre, en cas de victoire et comme pour tout choc au sommet qui se respecte, bien s\u00fbr, l'ambiance est au rendez- vous \u00e0 B\u00e2le avec un concours de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:28 > 0:09:45) [87%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me technique entre les supporters, avec aussi un concours de grimaces pour les plus jeunes d'entre eux, le ton est donn\u00e9, mais sur la pelouse, pas de feu d'artifice tout de suite, B\u00e2le prend le match \u00e0 son compte, Lang trouve \u00e9lu mais aussi dans la reprise n'est pas assez appuy\u00e9e pour tromper football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:48 > 0:10:01) [86%] : \r\nFootball- qui va grimacer de douleur, quelques minutes plus tard, touch\u00e9 au visage, de mani\u00e8re involontaire par les crampons, ouvert \u00e0 la joue le portier bernois et soign\u00e9s \u00e0 m\u00eame la pelouse avant de pouvoir reprendre sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:04 > 0:10:12) [85%] : \r\nLes Bernois tente d'acc\u00e9l\u00e9rer en fin de 1\u00e8re mi- temps et se cr\u00e9er l'occasion la plus dangereuse, Suleiman, il se retrouve seul face \u00e0 face clique mais il perd son Duet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:18 > 0:10:33) [91%] : \r\nLe match n'est pas rasoir mais n'est pas extraordinaire non plus un match qui bascule peu avant l'heure de jeu nous et Sanogo se complique la vie, \u00e0 la relance, pris en sandwich par Serey Di\u00e9, elle aussi, Sanogo perd le ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:34 > 0:10:47) [86%] : \r\nEt Serey Di\u00e9 sa chance la frappe chirurgicale de l'ancien S\u00e9dunois trompe Football- ce 1er but de la saison de l'Ivoirien titularis\u00e9 en raison de l'absence de Jacques A, malade, un but qui vaut tr\u00e8s cher pour le FC bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:55 > 0:11:07) [85%] : \r\nAdult\u00e8re, l'entra\u00eeneur de Young Boys ah bah alors son ultime atout : son meilleur buteur Jean-Pierre Ensam et laiss\u00e9 sur le banc, jusque-l\u00e0, une entr\u00e9e qui galvanise le jeu offensif bernois M. Babou or d'une aussi pour servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:07 > 0:11:24) [81%] : \r\nM. \u00e7a et les ancien Servettien offrent le match nul \u00e0 Young Boys, un but superbe de sa conception \u00e0 sa conclusion magnifique Madjer de M. \u00e7a et 9\u00e8me, but de la saison pour lui meilleur buteur une Super League toujours domin\u00e9 largement par Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:32) [91%] : \r\nEt cette domination on va constat\u00e9 tout de suite au classement mais avant on va r\u00e9capituler bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:32 > 0:12:01) [88%] : \r\nLes r\u00e9sultats de cette 14\u00e8me journ\u00e9e avec la victoire gr\u00e2ce au p\u00e8re contre Lausanne le machine de surface \u00e0 Z\u00fcrich, on va y revenir dans un instant match donc de B\u00e2le et de Young Boys victoire de Lucerne 3 0 contre Saint-Gall les machines de Thoune qui recevait Lugano et donc au classement elle Young Boys conserve 7 points d'avance sur B\u00e2le les Romands sont dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du tableau et ils ont le regard plut\u00f4t tourn\u00e9 derri\u00e8re tous les buts de cette 14\u00e8me journ\u00e9e sont bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:01 > 0:12:06) [89%] : \r\n\u00e0 voir ou \u00e0 revoir, \u00e0 23 heures 30 ou RTS dans notre nouvelle \u00e9mission tous les buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:06 > 0:12:17) [89%] : \r\nMoi, \u00e7a sera \u00e0 voir pour certains d'entre, maintenant on va se focaliser justement sur ces 2 clubs romands va peut-\u00eatre commencer par le FC Sion avec vous Yannick Sion, avant- dernier du championnat, l'heure est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:18 > 0:12:50) [88%] : \r\nAlors oui, Marie- Laure les fait en l'occurrence, les chiffres sont implacables, vous l'avez dit Sion est 9\u00e8me au classement, si on a obtenu que 3 points lors des 6 derni\u00e8res journ\u00e9es de championnat, il y a 2 semaines apr\u00e8s le match compte Lugano cette \u00e9quipe \u00e9tait moribonde l'enc\u00e9phalogramme \u00e9tait quasiment plat, hier soir, par contre j'ai vu une \u00e9quipe plus g\u00e9n\u00e9reuse dans l'effort, plus entreprenant, plus concern\u00e9s et seul ce sont la terre pour moi des signaux positifs, il y a un homme qui interpr\u00e8te \u00e0 merveille cette se r\u00e9veille s\u00e9dunois c'est l'ex- international pas estim\u00e9 Kasami au four et au moulin hier et qui a entra\u00een\u00e9 toute l'\u00e9quipe dans son sillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:53 > 0:13:03) [83%] : \r\nLes fautes l\u00e0 des choses tactiquement, techniquement, mais aussi la d'accord je peux ajouter et l'\u00e9quipe, il a monstre corps et \u00e7a pour moi c'est un tr\u00e8s bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:03 > 0:13:26) [90%] : \r\nAlors oui, parce que tout ne fut pas parfait, \u00e0 l'image de se sentent mal n\u00e9goci\u00e9 si on qui se retrouve m\u00eame en position d\u00e9licate, juste apr\u00e8s la pause, frappes pr\u00e9cise de Roberto Rodriguez on a 0 pour Z\u00fcrich et l\u00e0, l'entra\u00eeneur Gabri adapte son plan de jeu, il demande \u00e0 ses joueurs de jouer avec leurs tripes, avec leur coeur et \u00e7a marche Kasami trouve le poteau \u00e0 la 49\u00e8me minute, imit\u00e9 par Ping, un peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:30 > 0:13:45) [89%] : \r\nEt la d\u00e9livrance tombe \u00e0 la 81\u00e8me minute ou Chan pour Kasami \u00e9galisation m\u00e9rit\u00e9e pour Sion, un score final comme la Didier Abry, il y a du positif dans ce match nul, et c'est aussi du boulot pour l'entra\u00eeneur catalan, mais c'est quand m\u00eame un bon bol d'air pour les Valaisans donc le chemin vers la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:14:16) [90%] : \r\nConvalescence est encore long, malgr\u00e9 tout, alors, on parlait d'un fr\u00e9missement, mais on a encore pas totalement gu\u00e9rie \u00e0 Tourbillon de loin pas, il va falloir une premi\u00e8re victoire quand m\u00eame un tourbillon fait prochains match c'est dans 2 semaines \u00e0 B\u00e2le, oui, pas facile facile non plus pour confirmer que tous que tout va que tout va mieux, on va parler de Lausanne avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Scola, alors si on on r\u00e9sume Lausanne, c'est la loi des s\u00e9ries, une fois, je gagne beaucoup une fois, je gagne plus du tout une fois Jorgen beaucoup et il semblerait que maintenant on est nouveau de la loi des s\u00e9ries plut\u00f4t n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:16 > 0:14:48) [90%] : \r\nMais ce n'est pas une s\u00e9rie de passionner autant de spectateurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs que certaines s\u00e9ries am\u00e9ricaines, enfin bon, Lausanne, effectivement, est \u00e0 l'arr\u00eat depuis 2 journ\u00e9es de championnat, et m\u00eame depuis 3 matches, si on rajoute la d\u00e9faite en Coupe de Suisse contre Grasshopper mais \u00e0 la vue du match d'hier soir, il est clair que l'on sent une \u00e9quipe lausannoise \u00e9mouss\u00e9, fatigu\u00e9, en football, pour gagner, vous le savez, il faut marquer des buts et en g\u00e9n\u00e9ral c'est mieux, un de plus que l'adversaire, \u00e7a, \u00e7a change pas mais pour vous entendu \u00e7a quelque part, dans ce cas pour marquer des buts, il faut aussi se cr\u00e9er des occasions, or regardez, voici la meilleure occasion de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:14:56) [89%] : \r\nLausannoise hier au Letzigrund, un tiers de colonies dans le petit filet ext\u00e9rieur c'est \u00e9videmment bien trop peu pour esp\u00e9rer s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:57 > 0:15:11) [87%] : \r\nOn a bien d\u00e9fendu, mais c'est vrai qu'il nous aurait fallu beaucoup plus de, de dynamisme, de qualit\u00e9 technique sur la sur la derni\u00e8re mise \u00e0 moiti\u00e9 de terrain parce que c'est vrai consacr\u00e9 tr\u00e8s peu d'occasions de but, donc c'est \u00e7a qui diff\u00e9rencie un tout petit peu sur les sur derni\u00e8re s\u00e9rie qu'on a fait en championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:24) [82%] : \r\nHeure \u00e0 Lausanne, n'arrive plus \u00e0 attaquer Lausanne finit par craquer gr\u00e2ce au p\u00e8re, \u00e0 force d'insister, fait la diff\u00e9rence gr\u00e2ce \u00e0 ce but de Jeff Reine basique double la mise sur penalty dans le temps additionnel apr\u00e8s 2 mois, a r\u00e9ussi le \u00e0 l'escale depuis 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:29 > 0:15:43) [86%] : \r\nPour donner ces 2 derniers mois pour relever une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9 et c'est vrai qu'aujourd'hui, voil\u00e0 cette pause vient vraiment bien pour essayer de faire sur cette derni\u00e8re sur certains mois derniers mois de championnat vraiment le plus de points possible pour aller \u00e0 No\u00ebl le plus au chaud possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:15:49) [95%] : \r\nEt nous allons d\u00e9sormais 2 semaines pour r\u00e9cup\u00e9rer et pr\u00e9parer la suite, la r\u00e9ception de Lucerne le 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:49 > 0:16:07) [91%] : \r\nNovembre oui cette pose effectivement qui tombent qui tombent au au bon moment, on aura des certitudes apr\u00e8s cette pause pour savoir si la loi des s\u00e9ries va continuer pour Lausanne ou pas, on parle de Challenge League maintenant o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a se passe beaucoup mieux pour les romans et il y en a m\u00eame un qui fait une tr\u00e8s belle op\u00e9ration ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:07 > 0:16:19) [87%] : \r\nOui, tr\u00e8s bonne op\u00e9ration de Clamart r\u00e9aliser d\u00e8s vendredi soir, Xamax et d'aller s'imposer 2 \u00e0 1 \u00e0 Schaffhouse et c'est un de ses 2 concurrents Directs pour la mont\u00e9e en en Super League les neuch\u00e2telois o\u00f9 ils peuvent avoir le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:19 > 0:16:27) [84%] : \r\nLeur bonne s\u00e9rie continue 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en championnat pour les hommes de Michel Decastel un succ\u00e8s obtenu gr\u00e2ce \u00e0 des buts de nous 2 Hollow et de tr\u00e8s en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:27 > 0:16:32) [93%] : \r\nEt Xamax comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Schaffhouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:32 > 0:16:36) [90%] : \r\nEt la 2\u00e8me bonne nouvelle pour les neuch\u00e2telois, ce qui compte aussi 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:36 > 0:16:41) [86%] : \r\nPoint d'avance d\u00e9sormais sur Servette Servette, tenu en \u00e9chec hier \u00e0 domicile par Winterthour un but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:41 > 0:16:53) [87%] : \r\nPartout, et donc au classement Xamax s'offre un petit oreiller de paresse, avant de retrouver Servette justement pour un autre choc au sommet de Challenges, cette fois-ci, \u00e7a sera dans 3 journ\u00e9es, le lundi 4 descendre au Stade de la Praille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:53 > 0:17:10) [90%] : \r\nOn a presque envie d'y \u00eatre assez choc Bruno la pause de l'\u00e9quipe nationale, on attend aussi avec impatience, je vous rappelle qu'on en parlera plut\u00f4t en fin d'\u00e9mission, messieurs, pour conclure cette page du football suisse, on voulait honorer la m\u00e9moire d'un grand nom en du foot qui qui nous a quitt\u00e9, cette semaine, Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:10 > 0:17:37) [91%] : \r\nOui la G\u00e9g\u00e8ne Parlier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, c'\u00e9tait un gardien tr\u00e8s moderne pour son \u00e9poque tr\u00e8s fort dans les airs et aussi un gardien instinctif qui ne se prenaient pas la t\u00eate, il reste toujours tr\u00e8s humble, tr\u00e8s abordable pour ces femmes pour ses fans et c'est autant pour cette raison que pour ses arr\u00eats spectaculaires qu'il reste un grand nom du football suisse, il avait notamment disput\u00e9 ce fameux quart de finale de la Coupe du monde en 1954 \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la Suisse s'\u00e9tait inclin\u00e9 7 \u00e0 5 contre l'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:37 > 0:17:57) [87%] : \r\nOui, avec Entremont 10 effectivement gardien volant absolument merci Yannick pour ce cet hommage merci messieurs, tout simplement, il \u00e9tait tr\u00e9sor 35 cet apr\u00e8s- midi, compte les 38 embarcations pris officiellement le d\u00e9part cet apr\u00e8s- midi de la 13\u00e8me Route du caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:04 > 0:18:20) [91%] : \r\nUne Transat 1 qui se dispute en double entre Le Havre et Salvador de Bahia ou Br\u00e9sil, une course au large de 4000 350000 dans le passage, souvent d\u00e9cisif et le fameux poteau noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:22 > 0:19:15) [90%] : \r\nD\u00e9part du Havre et les meilleurs en question devrait rallier Salvador de Bahia ont 8 jours, on parle m\u00eame de 7 jours pour les g\u00e9ants des mers, on pense notamment au multicoque barr\u00e9 par S\u00e9bastien Josse s'amonceler bijou technologique capable de voler sur l'eau et d'atteindre des vitesses ph\u00e9nom\u00e9nales 3 Suisses seront au d\u00e9part de cette route du caf\u00e9 sont au d\u00e9part dans 3 cat\u00e9gories de bateaux tr\u00e8s diff\u00e9rents, Justine Mettraux sur un Class40 c'est un monocoque de 13 m\u00e8tres Alan Roura sur une embarcation un peu plus grande, on parle de 60 pieds une longueur de 18 m\u00e8tres les Imoca enfin Bernard Stamm lui naviguera \u00e0 bord d'un multicoque de 80 pieds 3 Suisses qui, chacun dans leur cat\u00e9gorie, dans sa cat\u00e9gorie ne part peut-\u00eatre pas favoris, mais compte bien d\u00e9jouer les pronostics, reportage sur place de Marc Diambars Jacques M\u00e9ry Isabelle, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:17 > 0:19:32) [95%] : \r\nLa Suisse n'est pas un pays de marins d'eau douce, elle a toujours cultiv\u00e9 un lien privil\u00e9gi\u00e9 avec la course au large, au fil des g\u00e9n\u00e9rations des navigateurs de talent se succ\u00e8dent pour \u00e9crire l'\u00e9pop\u00e9e de la voile helv\u00e9tique et cette ann\u00e9e, sur la route du caf\u00e9, ils sont 3 \u00e0 s'\u00e9lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:35 > 0:19:48) [93%] : \r\nHonneur aux vieux loup de mer avec Bernard Stamm apr\u00e8s avoir pulv\u00e9ris\u00e9 le record du tour du monde \u00e0 la voile, aux c\u00f4t\u00e9s de Francis Joyon en janvier dernier, le Vaudois est de retour aux affaires, invit\u00e9 sur le trimaran g\u00e9ant du Normand Lionel Lemonchois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:48 > 0:20:06) [85%] : \r\nPar le maire a d\u00e9j\u00e0 c'est aussi avec un un bateau exceptionnel, donc c'est plut\u00f4t sympa quand j'ai le souvenir de Bernard sur le tour du monde qu'on a fait ensemble sur Orange, l'envie de d'euros naviguer ensemble car \u00e7a leur sens en plus et s'il fait partie aujourd'hui des hommes les plus rapides de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:06 > 0:20:11) [91%] : \r\nLeur trimaran plus petits ne part pas favori, mais leur exp\u00e9rience peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:11 > 0:20:21) [83%] : \r\nNormalement on n'a pas l'Avantage bon apr\u00e8s on va peut-\u00eatre bien s'il y a beaucoup d'pourtant descendre dans le bon, on est quand m\u00eame beaucoup, beaucoup plus l\u00e9ger et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:24 > 0:20:26) [89%] : \r\nVoil\u00e0, essayer d'opportunit\u00e9, on va la saisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:27 > 0:20:38) [93%] : \r\nApr\u00e8s s'\u00eatre distingu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 sur la Solitaire du Figaro, Justine Mettraux \u00e0 des projets de tour du monde en solitaire, mais en attendant la Genevoise tente l'aventure du double \u00e0 l'invitation de Bertrand de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:39 > 0:20:50) [87%] : \r\nDans l'id\u00e9e d'un Vend\u00e9e Globe, c'est bien de faire un peu de 40 pieds aussi de de retrouver un bateau, un peu plus gros, un peu, un peu plus puissants, ou il faut faire attention, manoeuvres, il faut anticiper, je pense que c'est, c'est un mode d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:50 > 0:21:05) [88%] : \r\nOn a des caract\u00e8res diff\u00e9rents de mani\u00e8re de fonctionner diff\u00e9rentes mais j'pense que \u00e7a va plut\u00f4t tr\u00e8s tr\u00e8s positif, je compte un peu sur les faits et puis pour la compl\u00e9mentarit\u00e9, je pense que c'est une particularit\u00e9 des femmes ce qu'elles ont beaucoup de rigueur qui est une force mentale qui est importante, donc voil\u00e0 ce qui nous diff\u00e9rencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:06 > 0:21:19) [91%] : \r\nPour Alan Roura, rien de telle que le double pour tester son nouveau bateau, il part avec un marin confirm\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Denis avec lequel le courant est tout de suite passer essentiel quand on va vivre 15 jours \u00e0 2 dans un espace confin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:19 > 0:21:35) [88%] : \r\nUn peu comme un coup de foudre en fait sur un sur un duo en mer, il faut que \u00e7a, faut que \u00e7a se passe bien d\u00e8s le d\u00e9part, si on a des doutes, faut pas y aller et je pense qu'on n'a pas eu d'ao\u00fbt, en tout cas on n'en a pas parl\u00e9 mais non il n'y a pas eu d'ao\u00fbt \u00e7a semble ces fuites, c'est naturel et c'est un peu notre force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:35 > 0:21:44) [84%] : \r\nPense \u00e0 la haine, c'est vrai qu'il y a un parcours qui fait un peu r\u00eaver un bel, aventurier de la mer qui a un sens marin exceptionnel bricoleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:44 > 0:21:51) [85%] : \r\nOn aimerait bien \u00eatre dans le peloton de t\u00eate des bateaux \u00e0 d\u00e9rive donc comme le n\u00f4tre, on n'a pas, il y a du beau monde, donc on va, on va tout donner \u00e0 mon fr\u00e8re de ben c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:52 > 0:22:06) [90%] : \r\n3 Suisses 3 duos 3 bateaux qui tendent tous vers le m\u00eame objectif : arriver \u00e0 Salvador de Bahia, si possible aux avant- postes et pourquoi pas avec une victoire \u00e0 la cl\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 cette oeuvre a vu son dernier vainqueur suisse de la route du caf\u00e9, c'\u00e9tait en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:08 > 0:22:33) [92%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous dans Sport dimanche a suivi dans cette \u00e9mission, notre mag de la r\u00e9daction sur le ski de bosses qui ne conna\u00eet pas la crise lui notre page consacr\u00e9e \u00e0 la semaine d\u00e9cisive de notre \u00e9quipe de Suisse, qui va conna\u00eetre, elle va conna\u00eetre face \u00e0 l'Irlande du Nord, le ticket pour la Coupe du monde en Russie ne sera pas facile \u00e0 obtenir, on l'\u00e9voquera en fin d'\u00e9mission avec Philippe von Burg notre commentateur et Christophe Moulin qui conna\u00eet particuli\u00e8rement bien le football nord- irlandais pour y avoir travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:33 > 0:22:58) [88%] : \r\nPendant 5 ans Marc Andr\u00e9 et Bryan vainqueurs sont avec moi, je disais entendu sourire quand j'ai parl\u00e9 de crise on va ouvrir notre page consacr\u00e9e au hockey sur glace : nous sommes messieurs, on n'\u00e9tait pas d'accord, mais presque \u00e0 la moiti\u00e9 du championnat r\u00e9gulier, vous connaissiez m'championnat comme Marc-Andr\u00e9 donc souhaite, on a la moiti\u00e9 ou presque du championnat, l'occasion de faire le point sur le d\u00e9but de saison des 4 clubs romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:58 > 0:23:08) [94%] : \r\nOui, et puis le meilleur moyen de dresser un 1er bilan c'est de regarder le classement ensembles et puis sur ce classement, on va voir que Berne et tout seul, mais alors vraiment tout seul en t\u00eate avec 5 points d'avance sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:08 > 0:23:19) [92%] : \r\nLe 2\u00e8me Fribourg et dans le top 4 Bienne et Gen\u00e8ve sont juste sur la barre, mais la 8\u00e8me place co\u00fbtera tr\u00e8s tr\u00e8s cher cette saison puisqu'il y a seulement 2 points qui s\u00e9parent 4 clubs dont Lausanne avant- dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:21 > 0:23:32) [95%] : \r\nAlors dans ce classement, on s'aper\u00e7oit que Fribourg et Bienne respire surtout Fribourg mais Bienne respire aussi apr\u00e8s une une une passe compliqu\u00e9e Marc-Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:32 > 0:23:57) [88%] : \r\nC'est vrai si on s'arr\u00eate, uniquement sur les r\u00e9sultats, Marie- Laure, on remarque Bienne et Fribourg finalement la m\u00eame saison, les 2 \u00e9quipes ont d\u00e9j\u00e0 connu 2 championnat l\u00e0 o\u00f9 tout roulait pour eux, \u00e7a c'\u00e9tait en d\u00e9but de saison, regardez avec beaucoup de points vers un, ils ont encha\u00een\u00e9 les victoires, ils ont grimp\u00e9 quasiment tout, on est m\u00eame tout du classement pour Fribourg plus spirale tr\u00e8s n\u00e9gative pour ne pas dire une crise et un rebond ce week- end qu'il devenait urgent pour les 2 \u00e9quipes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:57 > 0:24:14) [84%] : \r\nAvec du verre de fois vers et m\u00eame sur le maillot du HC Mishra, bref pour la bonne cause absolument, absolument ben puisqu'on parle de de bien non, on reste avec le club c'est landais Brian, comment, comment juger cette \u00e9quipe de Bienne cette saison 2017, 2018 \u00e0 quoi elle correspond, pour cela, je sais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:14 > 0:24:42) [89%] : \r\nNon, les biens non peut-\u00eatre trop bien commenc\u00e9, finalement \u00e7a engendr\u00e9 certaines attentes un dans le public islandais et m\u00eame dans tout le tout, le hockey suisse mais concr\u00e8tement leur qualification playoff elle d\u00e9pend de 3 facteurs : ils doivent retrouver le r\u00e9alisme du d\u00e9but de saison aujourd'hui tire 2 fois plus pour marquer un but que lors des 5 premiers matches et puis ils doivent s'impliquer \u00e0 120 pourcent les Biennois Bienne n'a pas un effectif de 1er de classe, ces joueurs doivent donc accepter de se jeter devant l'\u00e9poque de faire le sale travail, ils l'ont fait ce week- end \u00e0 l'image ici de revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:48 > 0:24:55) [90%] : \r\nUn \u00e9tat d'esprit qui \u00e9tait important, bon il nous manque encore un, un 3\u00e8me et les membres IAM, le pilier de l'\u00e9quipe en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:55 > 0:25:12) [88%] : \r\nOui, mais c'est le gardien Seyon asilaire effectivement, soyons honn\u00eates, si les Biennois ne peuvent pas compter sur un gardien de haut niveau, ils n'ont aucune chance de jouer les playoff mi- octobre Jonas Hiller a connu un trou et son \u00e9quipe s'est inclin\u00e9e 5 fois de suite ce week- end, il a retrouv\u00e9 de tr\u00e8s bonnes sensations et les essence de ses landers se sont impos\u00e9s 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:12 > 0:25:26) [80%] : \r\nOui, c'est un important de revenir sur ces statistiques Kant Hilaire et bon, plus de 90 pourcent d'arr\u00eat, ce qui est bien Bienne gagne et piquante, il est est un peu moins bon, h\u00e9 bien, on est dans les 84 pourcent h\u00e9 bien du coup bien bien p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:26 > 0:25:31) [89%] : \r\nIl faut savoir qu'on dit \u00e9videmment qu'un bon gardien est au-dessus des 90 pourcent dont 83 pourcent, c'est tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:31 > 0:25:48) [90%] : \r\nOui, et du coup bonapartiste, on l'a vu, on a parl\u00e9 Marc-Andr\u00e9 m\u00eame tendance 1 dans la s\u00e9rie, on l'a vu avec les points rouges et les points les points verts pour Fribourg- Gott\u00e9ron m\u00eame tendance que que Bienne mais le sentiment que cela n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:48 > 0:26:08) [87%] : \r\nNon, il serait faux de dire pour Fribourg que Fribourg art a retrouv\u00e9 une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ce week- end parce que les Fribourgeois si on tient compte uniquement du jour, ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 la rue, en revanche, leur probl\u00e8me, c'\u00e9tait les r\u00e9sultats en nous-m\u00eames et en gagnant les 2 matchs ce week- end, h\u00e9 bien ils se sont \u00e9vit\u00e9s une crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:09 > 0:26:24) [85%] : \r\nJe pense qu'il y a 5 6 matchs, on avait fait des mauvais matches, mais les 400 derniers matchs, on en perd 4 je pense prolongation aux penalties, on fait pas des mots et mal sa d\u00e9pouille a beaucoup de bonnes choses, donc voil\u00e0, on n'\u00e9tait pas content avec le r\u00e9sultat mais le le contenu \u00e9tait on va dire correcte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:24 > 0:26:34) [88%] : \r\nCe week- end, il y a donc le contenu et le r\u00e9sultat de victoire finalement parce que ses leaders offensifs ou en tout cas suppos\u00e9s comme tels ont enfin brill\u00e9 co\u00fbte chapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:34 > 0:26:51) [86%] : \r\n\u00e0 Andrej Bykov \u00e0 gauche et puis \u00e0 Rome, bien qu'\u00e0 droite, leur coach Marc French Kiss s'ent\u00eatait dans des choix infructueux, les a plac\u00e9s ensemble, \u00e7a fait des \u00e9tincelles 6 points pour le Tch\u00e8que 5 points pour le Suisse sur les 2 matches, hein, il peut donc temporairement et avoir une vie songe du linge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:51 > 0:27:12) [89%] : \r\nEn guerre \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron et c'est bon \u00e0 savoir \u00e7a, toujours bless\u00e9e commotionn\u00e9e, d'ailleurs, et c'est important cette efficacit\u00e9 retrouv\u00e9e pour Fribourg Gott\u00e9ron mais attention Gott\u00e9ron ne va pas marquer, du jour au lendemain, 4 ou 5 buts et, finalement, il n'en a peut-\u00eatre m\u00eame pas besoin du moment que Fribourg conserve son atout principal, c'est sa solidit\u00e9 d\u00e9fensive depuis le d\u00e9but de la saison Fribourg- Gott\u00e9ron pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:12 > 0:27:25) [89%] : \r\nDes garanties d\u00e9fensives, c'est la 5\u00e8me, arri\u00e8re- garde du pays, tout n'est pas parfait, mais le syst\u00e8me est bien appliqu\u00e9e, il y a un vrai travail d'\u00e9quipe des gardiens performant, plus rien \u00e0 voir avec la d\u00e9fense qui se ridiculiser achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:25 > 0:27:40) [88%] : \r\nMatch la saison derni\u00e8re en gardant cette force-l\u00e0 FribourgGott\u00e9ron va disputer les play- offs, d'autant que si l'on se pose, Marie- Laure sur le classement des derni\u00e8res saisons, h\u00e9 bien FribourgGott\u00e9ron or le droit, dans le pire des cas de m\u00eame perdre 20 de ses 30 derniers matchs et se qualifierait quand m\u00eame pour les pioches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:28:12) [91%] : \r\nOui c'est pas mal comme alors \u00e7a laisse un petit peu de marge, en effet, on va passer maintenant au au club l\u00e9manique o\u00f9 l\u00e0, on va pas se le cacher, la situation est beaucoup plus compliqu\u00e9, \u00e0 commencer par Lausanne alors messieurs, tout d'abord cette citation en 2, une d\u00e9claration de de Sacha Waltz Bell, directeur g\u00e9n\u00e9ral du LHC en en d\u00e9but de saison cette ann\u00e9e, on a envie de jouer un r\u00f4le important dans cette ligue pour jouer le titre dans un avenir proche, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la saison le 5 septembre Brian aujourd'hui d\u00e9but novembre, on en est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:12 > 0:28:27) [89%] : \r\nOui, aujourd'hui on est tr\u00e8s loin de cette position de candidat au titre, les Vaudois sont avant- derniers et reste sur 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, mais il y a quelques explications \u00e0 \u00e7a notamment la difficult\u00e9 des Lausannois a remport\u00e9 les engagements, ils sont moins bons dans ces exercice les moins bons dans cet exercice cl\u00e9 et si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:27 > 0:28:37) [89%] : \r\nPerdez vos engagements, vous passez votre temps \u00e0 patiner apr\u00e8s le cela dit, il y a quand m\u00eame quelques signes encourageants par moments le LHC c'est mont\u00e9 agressifs compacts contre les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:37 > 0:28:49) [88%] : \r\nEt puis cette \u00e9quipe, on ne l'a jamais vu au complet, elle a eu beaucoup de bless\u00e9s, il manque 5 \u00e0 6 cadres sur les 3 derniers matchs, certains \u00e9l\u00e9ments sont sur- utilis\u00e9 et puis d'autres jouent, bless\u00e9 \u00e0 la pause va faire du bien, Brian je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:49 > 0:29:43) [89%] : \r\nToutes les \u00e9quipes, s\u00e9rieusement je j'entends votre argument, mais toutes les acquis par an, des bless\u00e9s, des absents de taille : prenons Gen\u00e8ve- Servette il y avait 11 absent ou Gouda sont aussi de nombreuses absences, \u00e0 mon avis c'est c'est une fausse excuse pour le LHC ce qui Havre en revanche c'est l'effectif du Lausanne Hockey Club aujourd'hui est trop r\u00e9duit, il y a pas de solution de rechange lorsqu'un coup dur et puis en plus, certains leaders comme Froidevaux 1 patine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs patins il y a plus grave encore, \u00e0 mon avis, c'est l'atmosph\u00e8re, le contexte certains joueurs nous l'ont confi\u00e9 l'atmosph\u00e8re aujourd'hui l'ambiance est bien diff\u00e9rente, il y a par exemple l'\u00e9viction, puis le retour de Florian ensuite d'Alain Mi\u00e9ville, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 explique aux joueurs, ni \u00e0 nous d'ailleurs au passage qu'il y a des jalousies et par rapport \u00e0 certains transferts aux nouveaux arriv\u00e9s, je vous propose qu'on \u00e9coute, qu'on prenne conscience du contexte lausannois avec les propos tr\u00e8s tr\u00e8s dur de l'attaquant Vaudois Lo\u00efc In Albon apr\u00e8s le match, jeudi soir, au Vernet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:45 > 0:30:10) [85%] : \r\nJe pense \u00e0 moins de caract\u00e8re, un manque de je pense de d'encouragement sur le banc de vie sur le banc d'encourager son co\u00e9quipier et puis ben quand quelqu'un fait une erreur au lieu de, de, de tapes sur l'\u00e9paule, dire \u00e7a ira mieux, des fois, on fait pas \u00e7a et puis c'est, c'est un peu ce qui manque, je crois, un peu de, le, le fait de, de rester en groupe et puis bah on va avoir certains leaders qui qui se concentre plus sur les arbitres que leur \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:10 > 0:30:28) [89%] : \r\nOui, des propos qu'on a pu entendre, assure la radio Global FM, mais c'est rare, hein, d'autant de tels propos d'un d'un joueur dans ce contexte, Marc-Andr\u00e9 \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s surprenant d'avoir confirm\u00e9 Yves Sarault \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe, on explique du coup plut\u00f4t un petit peu mieux ce communiqu\u00e9 un petit peu bizarre du du LHC jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:28 > 0:31:13) [91%] : \r\nOui, m\u00eame extr\u00eamement surprenant \u00e0 jeudi avant le match contre Gen\u00e8ve- Servette Yves Sarault jusqu'\u00e0 la fin de la saison, mais pas plus, c'est ce que disait le communiqu\u00e9 traduction Yves Sarault il est bon pour jouer le pompier en plus, il ne co\u00fbte pas cher, mais il est pas assez bon, peut-\u00eatre, mais pas assez glamour pour incarner le LHC dans le futur, c'est franchement tr\u00e8s bizarre, vous serez d'accord et ce qui est encore plus surprenant, c'est la d\u00e9cision de Jan Alston, le directeur sportif de le confirmer, car pour l'instant, soyons clairs, ce changement d'entra\u00eeneur, c'est un changement rat\u00e9 comparons les chiffres hein, la moyenne de points entre Dan Ratushny, Yves Sarault, Yves Sarault, accouch\u00e9e 8 fois le LHC, il a moins de points que celui qu'il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, et pourtant il a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e, allez comprendre il y a des questions s\u00e9rieuses \u00e0 se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:13 > 0:31:24) [90%] : \r\nOui, alors on vous sent tr\u00e8s pessimiste, un petit peu moins Brian, on peut pas toujours \u00eatre d'accord pour le LHC ou est-ce que vous allez vous entendre sur presque \u00e0 Gen\u00e8ve et Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:24 > 0:31:27) [74%] : \r\nOn va essayer aimait bien quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:27 > 0:31:48) [89%] : \r\nIl y a des divergences non sportivement \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette hein, \u00e7a se passe nettement mieux Gen\u00e8ve- Servette est en progr\u00e8s et on va parler l\u00e0 que du c\u00f4t\u00e9 sportif pour une fois, et pas des coulisses Gen\u00e8ve- Servette \u00e7a demande confirmation mais on a l'impression que la crise a renforc\u00e9 les Genevois et rappelez-vous McGillis nous disait on jugera apr\u00e8s 15 matchs, h\u00e9 bien, force est de constater que Gen\u00e8ve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:48 > 0:32:11) [88%] : \r\nMais tu joues News en mieux les jours il semble assimiler gentiment le syst\u00e8me leur coach, il donne moins l'impression de r\u00e9fl\u00e9chir, de tergiverser, \u00e0 chaque fois qu'ils ont le du coup que des joueurs comme vite ou bien Ritschard qui monte en puissance et il y a un autre signe encourageant major Robert Mayer retrouve son niveau, lui qui \u00e9tait bless\u00e9 en d\u00e9but de saison, il commence \u00e0 faire gagner des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:11 > 0:32:17) [92%] : \r\nPoint \u00e0 son \u00e9quipe, Gen\u00e8ve- Servette est actuellement 8\u00e8me je pense qu'il est plus pr\u00e8s de sa v\u00e9ritable valeur qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:17 > 0:32:20) [80%] : \r\nBon, alors laissez-moi deviner : Brian une, pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:20 > 0:32:43) [91%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a du mieux dans le jeu pour Gen\u00e8ve- Servette mais sur le 8 derniers matches Gen\u00e8ve a jou\u00e9 6 fois une \u00e9quipe de bas tableau et les Aiglons toujours autant de peine \u00e0 sortir de leur zone lorsqu'un gros calibre, les met sous pression, c'est l'\u00e9quipe la plus p\u00e9nalis\u00e9e de la Ligue, en plus de \u00e7a, ils voyagent tr\u00e8s mal une seule victoire \u00e0 l'ext\u00e9rieur cette saison et c'\u00e9tait \u00e0 Kloten Kloten qui passent \u00e0 travers cette saison comme un fant\u00f4me, donc il y a des signes encourageants, c'est vrai, mais il y a aussi des signes de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:43 > 0:32:57) [89%] : \r\nBon, h\u00e9 bien on se mettra pas d'accord peut-\u00eatre ce soir mais on aura la r\u00e9ponse \u00e0 la \u00e0 exactement \u00e0 la fin du championnat r\u00e9gulier, on se r\u00e9jouit, on se r\u00e9jouit d'hier, on va di\u00e8te va rappeler quand m\u00eame que l\u00e0 aussi, une petite pause li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe nationale merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:57 > 0:33:13) [93%] : \r\nMessieurs dans 96 jours exactement, d\u00e9buteront les Jeux olympiques \u00e0 Pyongyang en Cor\u00e9e du Sud, la Suisse pourra compter sur les disciplines freestyle dans sa qu\u00eate de m\u00e9daille et pour la premi\u00e8re fois depuis 15 ans sauf blessure \u00e9videmment disent la des athl\u00e8tes suisses s'aligneront en ski de bosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:13 > 0:33:17) [91%] : \r\nD'ailleurs, si je vous dis, ski de bosses Brian Marc-Andr\u00e9 vous me r\u00e9pondez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:19 > 0:33:25) [85%] : \r\nQui a dit tous les probl\u00e8mes de genou et une personnalit\u00e9 qui a marqu\u00e9 le ski de bosses, alors que l'accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:40) [90%] : \r\nBah oui, mais vous \u00eates trop jeune Edgar Grospiron, le champion de fran\u00e7ais des ann\u00e9es 90 et laissez l\u00e0 et c'est moi qui prend un coup de vieux, une de nos \u00e9quipes a profit\u00e9 de la pr\u00e9sence des meilleurs skieurs de bosses \u00e0 Zermatt pour faire un point de la situation, comment se porte cette d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:40 > 0:33:50) [86%] : \r\nN'25 ans apr\u00e8s Grospiron, comment a-t-elle \u00e9volu\u00e9, c'est le magazine de la r\u00e9daction sign\u00e9 cette semaine Marie Texier Jada Yves Matthey et C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:51 > 0:33:52) [68%] : \r\nEt ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:54 > 0:34:10) [68%] : \r\nSi tu freine \u00e9tait mort club perdu les sachant ce que je pense garder mais en jardin puis absorber le PS moi que je peux aimer ne condamne le tout \u00e0 100000 \u00e0 c'est tr\u00e8s actif fait agresser et avec une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:10 > 0:34:17) [75%] : \r\nMais acrobaties de mondial, apr\u00e8s on est venu nous voir c'est impressionnant longuement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:24 > 0:34:31) [86%] : \r\nAh, je crois que vous avez dans l'image, c'est un champion d'exception, champion olympique, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:31 > 0:34:42) [82%] : \r\nPour en fait qui se fait dans un monde chaotique, une piste, \u00e7a fait 300 m\u00e8tres de long, 28 degr\u00e9s d\u00e9clivit\u00e9 1000 bosses, il y a ce qu'on me le probl\u00e8me et puis d'autres qui ont des solutions, celui qui gagne c'est celui qui allait finir, \u00e7a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:42 > 0:35:06) [83%] : \r\nLa un Champ de Bosnie, moi qui a d\u00e9val\u00e9 le plus vite et le plus proprement possible plus de soit r\u00e9alis\u00e9 le ski de bosses, c'est simple \u00e0 comprendre et \u00e7a cartonne \u00e0 la TVA alors l\u00e0 soit obtient app\u00e9tit elle lors de nos derniers championnats du monde freestyle, on a eu pour les bosses, 2 \u00e0 3 fois plus d'Exposition, compar\u00e9 aux autres disciplines, on a titill\u00e9 les 3 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs en Direct un score spectaculaire qui le nomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:07 > 0:35:18) [92%] : \r\nL'audience est bonne car les meilleurs viennent de partout, Europe, Asie, Am\u00e9rique du Nord, les Canadiens, par exemple, sont de vrais pros 11 mois de travail par an pr\u00e9paration minutieuse revenu, imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:20 > 0:35:33) [77%] : \r\nEt ce, pas un sport Damas n\u00e9cessairement mais toutes nos athl\u00e8tes sont reconnus, exemple avec \u00e9quilibrer Achleitner Kadhafa des des fins de p\u00eache dans les journaux comme des athl\u00e8tes professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:35 > 0:35:51) [85%] : \r\nMoi, toujours Fathers mais si on joue au rugby et ma vie j'ai j'ai la chance de m'acheter pas mal une voiture qui est je veux puis maison si je veux enfin que j'ai l\u00e0, j'ai la chance comme j'ai dit d'avoir tu veux une bonne \u00e9quipe autour d'un mois, puis c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:54 > 0:36:00) [92%] : \r\nEn Suisse, ce sport existe dans un club un seul Airolo est-ce qu'on les oblige \u00e0 faire des bosses l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:05 > 0:36:18) [89%] : \r\nC'est un peu une tradition maintenant \u00e7a fait longtemps qu'il y a beaucoup de Tessinois, les bosses, alors oui, ce sport n'a pas de structure dans les autres r\u00e9gions du pays, mais malgr\u00e9 \u00e7a, il se d\u00e9veloppe avec en mars dernier une premi\u00e8re m\u00e9daille mondiale depuis 16 ans de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:18 > 0:36:27) [84%] : \r\nDepuis 2000, on est pass\u00e9 d'un budget de 30000 \u00e0 un budget de 200000 bon la les l'\u00e9quipe en fait s'est professionnalis\u00e9e au cours de ces ann\u00e9es, ils sont arriv\u00e9s plus de Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:27 > 0:36:28) [73%] : \r\nJe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:29 > 0:36:40) [89%] : \r\nLa cons\u00e9cration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la m\u00e9daille de bronze Marco Tardelli, aux championnats du monde en duel, voil\u00e0, pour nous, c'est le c'est la preuve et le r\u00e9sultat que notre syst\u00e8me fonctionne \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:42 > 0:36:53) [89%] : \r\nLe ski de bosses olympique depuis 1990 2 \u00e0 cette \u00e9poque, les grandes marques \u00e9taient actives dans ce secteur apr\u00e8s l'avoir d\u00e9laiss\u00e9 l'Inter revient, promesse d'un bel avenir pour le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:53 > 0:37:03) [90%] : \r\nOn pense que strat\u00e9giquement, \u00e7a peut \u00eatre un grand march\u00e9 en futur surtout en dans le plan asiatiques, c'est pour \u00e7a qu'on a aussi sponsoriser des athl\u00e8tes fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:03 > 0:37:18) [81%] : \r\nParce que quand m\u00eame une grande marque si White au niveau de l'alpin ou m\u00eame nordiques et ils sont donc l'Awaki qu'ils investissent dans le ski de bosses, c'est, c'est c'est une fiert\u00e9 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:18 > 0:37:24) [89%] : \r\nLa marque fran\u00e7aise va lancer un nouveau ski de bosses de comp\u00e9tition, l'hiver prochain et chercher des ambassadeurs suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:24 > 0:37:42) [90%] : \r\nDe plan, c'est trouver des athl\u00e8tes asiatiques qui peuvent gagner une m\u00e9daille dans ce sport en jeux et olympique qui vont \u00eatre en en Chine en 2000 22 H on pense que c'est la meilleure chance d'avoir une meilleure visibilit\u00e9 sur le march\u00e9 asiatique que dans le ski alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:58 > 0:38:05) [91%] : \r\nSi je regarde tout le temps et je vois plein de et \u00e7a, \u00e7a bouge et il donne tout, vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:05 > 0:38:15) [88%] : \r\nC'est pas du tout ringard, on est, on s'aper\u00e7oit que la majorit\u00e9 des jeunes qui sont sur le le le top niveau sont \u00e0, disons, la moyenne c'est 23 24 ans quoi c'est c'est assez jeune quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:16 > 0:38:21) [94%] : \r\nDes jeunes qui sont attir\u00e9s par un sport moderne, bien loin des premi\u00e8res figures de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:22 > 0:38:29) [93%] : \r\nC'est compl\u00e8tement Old School, de faire des Daffy aujourd'hui, mais aujourd'hui \u00e7a a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on se rend compte qu'en 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:29 > 0:38:34) [89%] : \r\nOui, il a compl\u00e8tement explos\u00e9, j'ai fait des r\u00e9sultats assez vite et mais je suis toujours parti du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:34 > 0:38:41) [90%] : \r\nPrincipe que ouais, j'\u00e9tais un petit branleur et que, et que voil\u00e0, j'\u00e9tais l\u00e0 pour d'abord m'amuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:41 > 0:38:47) [87%] : \r\nM\u00eame si les athl\u00e8tes sont devenus de plus en plus professionnel, le plaisir, le Fun reste leur moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:48 > 0:38:50) [89%] : \r\nPour la plus grande joie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:54 > 0:39:46) [94%] : \r\nJe salue Christophe Moulin et Philippe von Burg sur le plateau, c'\u00e9tait avec vous messieurs qu'on va terminer ce sport dimanche pour \u00e9voquer une semaine capitale pour l'\u00e9quipe de Suisse de football le barrage face \u00e0 l'Irlande du Nord, pour une place en Russie \u00e0 la prochaine Coupe du monde, match aller jeudi \u00e0 Belfast, match retour dimanche \u00e0 B\u00e2le, c'est \u00e9videmment un enjeu de taille, Christophe Moulin, on va rappeler que vous \u00eates neuch\u00e2telois que vous \u00eates actuellement responsable du football \u00e9lite \u00e0 l'ASF, mais si on vous a invit\u00e9 ce soir et que vous avez accept\u00e9 notre invitation, vous en remercie d'ailleurs, c'est parce que, entre 2006 et 2011 vous avez travaill\u00e9 pour la F\u00e9d\u00e9ration nord- irlandaise, entra\u00eeneur des jeunes formateurs des entra\u00eeneurs, notamment vous connaissait sur le bout du doigt le football nord- irlandais et le contexte particulier de ce pays, vous connaissez aussi une bonne partie des des joueurs qui vont affronter la Suisse d\u00e8s jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:46 > 0:40:04) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait alors compte en Suisse, l'\u00e9vocation du football nord- irlandais se traduit par fighting spirit litt\u00e9ralement cet esprit de combat et puis aussi peut-\u00eatre par une pr\u00e9sum\u00e9e faiblesse technique, j'ai m\u00eame lu aujourd'hui qu'ils auraient les pieds carr\u00e9s, les footballeurs nord- irlandais, \u00e7a fait pas un peu clich\u00e9 franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:04 > 0:40:32) [88%] : \r\nOui, c'est un clich\u00e9 d'surtout qu'ils ne sont pas des pieds carr\u00e9s, alors c'est vrai que la technique c'est pas leur point fort, surtout la technique fine si on compare, peut-\u00eatre avec d'autres pays, comme la Suisse, je dirais par compte sur le plan technique ils une excellente frappe de balle vient peut-\u00eatre aussi 2 autres sport qu'il pratique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du football, ils ont d'autres qualit\u00e9s comme comme l'engagement justement la comp\u00e9titivit\u00e9 je dirais aussi qui joue avec passion et souvent les entra\u00eeneurs des chez les jeunes, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, leur demande de jouer avec un sourire sur le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:33 > 0:40:38) [92%] : \r\nPetite inf\u00e9riorit\u00e9 technique quand m\u00eame parce que pas assez de temps pour le travail \u00e0 l'entra\u00eenement, vous me disiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:38 > 0:41:37) [88%] : \r\nExactement, parce que c'est un, c'est en fait toute une un aspect, une culture, il y a une concurrence d'autres sports, le Nord-Irlandais pas focalis\u00e9 sur le soccer, comme ils disent l\u00e0- bas mais en principe, si les protestants, il sera plut\u00f4t orient\u00e9 Rugby : et si les catholiques sera plut\u00f4t orient\u00e9 sports ga\u00e9liques et c'est vrai que, par exemple, si je prends le week- end, un joueur l\u00e0- bas, d'un jeune m\u00e2le le samedi, il va jouer au soccer donc au foot comme comme on l'aime et le dimanche, il va jouer pour sa paroisse au football ga\u00e9lique et en plus il est bon \u00e0 15 ans et vous, si je vais pour les moins de 16 donc c'est pas impossible qu'il joue un match le samedi qui, en cours de match le dimanche qu'ils aiment, ils aiment jouer un petit peu moins s'entra\u00eener, si je vous demande de dresser le portrait robot du joueur nord- irlandais par rapport au footballeur suisse alors justement, c'est \u00e7a, c'est un engagement de tous les instants, c'\u00e9tait cet esprit cet enthousiasme parfois, ils ont l'impression que si court plus que les autres, ils ont fait un bon match, mais c'est vrai que pour moi, c'est un d\u00e9fi l\u00e0- bas parfois quand je leur parlais congel\u00e9s coach, je disais souvent mais pour moi, et pense plus et c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y avait parfois un d\u00e9fi de mon c\u00f4t\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:37 > 0:42:29) [90%] : \r\nAlors il y a 10 fois moins de licenci\u00e9s en Irlande de nord du nord pardon qu'en Suisse, proportionnellement, par rapport \u00e0 la population, h\u00e9 bien il y a, il y a moins, il y a moins d'Irlande nord- irlandais qui jouent au foot que que de Suisse et puis une absence qui dura en finale en phase finale de la Coupe du monde, mais attention, l'Irlande du Nord a \u00e9t\u00e9 8\u00e8me de finaliste \u00e0 l'Euro, tout comme la Suisse, et puis elle vient de prendre la 2\u00e8me place de son groupe qualificatif derri\u00e8re l'Allemagne et tout \u00e7a en ne perdant justement cause contre l'\u00e9quipe d'Allemagne et puis le dernier match compte la Norv\u00e8ge alors que l'Irlande du Nord a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de la 2\u00e8me place et puis elle a encaiss\u00e9 tr\u00e8s peu de buts dans un groupe comparable, hein, \u00e0 celui de de l'\u00e9quipe de Suisse qui, elle, a fait 27 points les Nord-Irlandais encaiss\u00e9s seulement 6 buts, dont 5 contre l'Allemagne, c'est dire qu'ils ont une d\u00e9fense tr\u00e8s solide apparemment Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:29 > 0:42:59) [86%] : \r\nExactement donc c'est c'est des valeurs qui sont mises en place avec cet entra\u00eeneur au d\u00e9but quand il a commenc\u00e9, Michael O'Neill, il a voulu jouer au foot comme lui il aime le faire, il a pas eu beaucoup de succ\u00e8s, et l\u00e0 je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 son dit OK, on prolonge le contrat, mais on va vraiment disons un football qui correspond \u00e0 notre profil et puis justement ce qu'ils ont fait l\u00e0- bas, c'est comment donn\u00e9 son dit ben basons-nous sur des valeurs d'organisation, et l\u00e0 il ma\u00eetrise plusieurs syst\u00e8mes hein Peugeot A4 derri\u00e8re comme \u00e0 3 ou 5, il peut jouer un devant ou \u00e0 2, et puis apr\u00e8s tous ces aspects aussi de de jeu d\u00e9fensif, donc ils ont bien mis 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:59 > 0:43:12) [92%] : \r\nLa et puis une seule d\u00e9faite en 4 ans, en match de qualification \u00e0 domicile \u00e0 Belfast, c'\u00e9tait contre l'Allemagne, c'est dire aussi que c'est une une citadelle imprenable ce ce Windsor Park \u00e0 Belfast.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:13 > 0:43:31) [89%] : \r\nAlors, exactement, j'ai eu la chance, \u00e0 l'\u00e9poque de voir des matchs quand des grandes \u00e9quipes, l\u00e0- bas, et c'\u00e9tait l'ancien Windsor Park \u00e9tait plus hostile que celui-l\u00e0, maintenant qu'il est tout 9, mais c'est vrai que c'\u00e9tait parfois des entra\u00eeneurs \u00e9trangers qui \u00e9taient avec moi pour voir des matchs et les dit mais c'est incroyable ici avec 14000 spectateurs \u00e0 l'\u00e9poque maison jamais vu \u00e7a, il me disait : mais c'est c'est vraiment sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:31 > 0:43:39) [85%] : \r\nOn voit ce stade-l\u00e0, mais il est \u00e9vident, je pense, ce sera un peu plus impressionnant, il aura 18500 spectateurs, jeudi soir, dont 900 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:39 > 0:44:00) [86%] : \r\nOui, ce match aller \u00e0 Belfast, Christophe Moulin, on a parl\u00e9 l\u00e0 l'aspect sportif, mais ce match d\u00e9passe largement le cadre sportif pour cette Irlande du Nord, historiquement divis\u00e9e, vous en avait d\u00e9j\u00e0 un petit peu parl\u00e9 avant, entre les protestants et les catholiques qui trouve par le football, une sorte de, de, de terrain d'entente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:01 > 0:44:21) [91%] : \r\nExactement, et je pense que une des raisons de mon engagement aussi a il y a maintenant 11 ans c'\u00e9tait cet aspect community comme parce que le soccer l\u00e0- bas, il r\u00e9unit justement les protestants, les protestants et les catholiques et il r\u00e9unit justement toutes les communaut\u00e9s, contrairement aux autres sports qui sont soit l'un, ou soit l'autre, et qui sont aussi renseigner \u00e0 l'\u00e9cole, comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:21 > 0:44:34) [94%] : \r\nComment, comment justement ce ce football, expliquez-nous un petit peu justement c'est c'est au fond v\u00e9ritablement le vous avez v\u00e9cu 5 ans l\u00e0- bas, vous avez pu vous impr\u00e9gner le seul d\u00e9nominateur commun entre les les protestants et les catholiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:34 > 0:44:56) [90%] : \r\nExactement, j'en vois pas d'autres, il y a des divisions quand m\u00eame assez assez permanente, maintenant il y a le Brexit aussi, donc \u00e0 des choses aussi, ils ne sont pas d'accord non plus mais c'est vrai que sur le plan du du du football l\u00e0- bas, on mettait gens ensemble et puis le succ\u00e8s de l'\u00e9quipe nationale actuelle fait que maintenant m\u00eame les les catholiques qui refusa de jouer pour l'Irlande du Nord, qui est connot\u00e9 protestante, ils ont envie de faire partie des s\u00e9lections John.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:56 > 0:45:08) [90%] : \r\nEt c'est pour bien vous comprendre cette qualification, il y a l'enjeu sportif, mais c'est une qualification aussi pour pour pour un pays, c'est jouer pour un pays pour une nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:09 > 0:45:31) [91%] : \r\nJustement, alors bon, l\u00e0, tout le monde n'est pas d'accord sur le terme de nation mais protestants diront que ce sera la nation empiler les catholiques, c'est un petit peu, un petit peu diff\u00e9rent mais c'est vrai qu'il y a, il y a une esp\u00e8ce d'esprit o\u00f9 ils sont tous fr\u00e8res, on les a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 l'Euro, a dit \u00e0 Lyon par exemple, o\u00f9 sont tous ensemble et pour moi c'\u00e9tait dr\u00f4le de voir \u00e7a, parce que c'est la seule fois, je les voyais vraiment tous ensemble, sans se dire tiens, ceci, cela etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:45:31 > 0:45:41) [95%] : \r\nC'est un c'est assez symbolique, en effet, d'o\u00f9 l'importance l'importance pour eux de ce match jeudi mais de cette qualification en g\u00e9n\u00e9ral pour aller en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:41 > 0:46:11) [87%] : \r\nAlors justement, il y a, il y a l'aspect comme on l'a dit sportif pour nous, l'\u00e9quipe de Suisse, mais pour les Irlandais y a l'aspect je dirais vraiment politique historique puisque cela fait maintenant 30 ans qu'ils ont plus particip\u00e9 il y a un aspect aussi quand m\u00eame culture et de tout \u00e2ge, un m\u00e9lange de choses une \u00e9quipe aussi vieillissante avec des joueurs qui sont en fin de carri\u00e8re, qui ont une chance extraordinaire d'\u00e9galer leur leur h\u00e9ros quelque part parce qu'en Irlande du Nord, les gens sont tout le temps la question partout, c'est comme les Fran\u00e7ais qui sont du monde 98 on lib\u00e8re encore pendant 30 ans, mais les l\u00e9gendes d'Irlande du Nord, les pas Jennings et ces ces joueurs- l\u00e0, on les voit encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:11 > 0:46:24) [87%] : \r\nOn a bien compris ce qui attendait les Suisses jeudi \u00e0 \u00e0 Belfast, on va parler maintenant Philippe avec vous de l'\u00e9quipe nationale qui va, qui va se pr\u00e9senter dans cette phase d\u00e9cisive a malheureusement s'sont tous ses atouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:24 > 0:47:10) [89%] : \r\nOui, en effet, Fran\u00e7ois Moubandje, s'est bless\u00e9 \u00e0 la cheville, mais surtout Johan Djourou et Valon ne Behrami ne seront pas de la partie, \u00e0 Belfast, si Behrami et Djourou se sont apr\u00e8s Lichsteiner 2 des 4 principaux de cette \u00e9quipe de Suisse 70 s\u00e9lections environ pour chacun de c\u00e2bles que Vladimir Petkovic va devoir au remplac\u00e9 et puis on esp\u00e9rait alors \u00e0 avoir l'interview de Manuel Akanji, le B\u00e2lois malheureusement l\u00e0 on joue de malchance, oui, mais il a d\u00fb passer au contr\u00f4le anti- doping apr\u00e8s le match \u00e0 donc malheureusement pas de r\u00e9action de la conduite qui s'vraisemblablement va remplacer Djourou et puis Petkovic sur un peu de temps pour faire ses choix puisqu'il y a seulement 3 jours entre le rassemblement de l'\u00e9quipe nationale demain et puis le match aller, Abel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:10 > 0:47:24) [89%] : \r\nFace \u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse, Christophe Moulin, elle a certainement fait une meilleure campagne de son histoire avec quasiment que des victoires, sauf ce dernier match face au Portugal, au fond, ce ce barrage, c'est le moment de v\u00e9rit\u00e9 pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:24 > 0:47:48) [86%] : \r\nExactement, donc elle a ma\u00eetris\u00e9 son sujet pendant ces ces 9 matches, elle a, elle, a fait des bons matches la gagner, comme on le sait, et puis maintenant ben ma foi, le Portugal, c'\u00e9tait aussi l'adversaire de top niveau, pour nous, hein, on dit, les Irlandais sont contents, derri\u00e8re les Allemands, mais je crois que nous quelque part, on a rivalis\u00e9 avec le Portugal jusqu'au bout, qui \u00e9tait champion d'Europe, on ne peut pas consid\u00e9rer cette 2\u00e8me place comme un \u00e9chec par compte maintenant, c'est clair, il va falloir pour passer ce cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:48 > 0:47:56) [81%] : \r\nC'est un un football, on l'a dit britannique sp\u00e9cifique, il y a un joueur qui sera d\u00e9cisif voir cl\u00e9, \u00e9videmment, c'est le gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:56 > 0:48:55) [91%] : \r\nEncore beaucoup de travail, Yann Sommer a rarement eu l'occasion de briller pendant la campagne de qualification car la Suisse a conc\u00e9d\u00e9 peu d'occasions de buts \u00e0 ses adversaires, on conna\u00eet les atouts de celui qui est notre gardien num\u00e9ro 1 depuis maintenant 3 ans, tr\u00e8s fort en duel contre l'adversaire, excellent dans le jeu au pied, mais le jeu en l'air, en revanche, ne constitue pas sa principale qualit\u00e9, un m\u00e8tre 83 c'est une taille relativement petite Point gardien, elle ne l'Avantage pas, par exemple, sur corner, lorsqu'il doit s'opposer \u00e0 un adversaire comme ici contre la France \u00e0 l'Euro 2016 sommaire n'est pas un gardien qui fait le m\u00e9nage entre guillemets dans ses 5 m\u00e8tres, on le voit sur cet autre action du match Suisse France et, pour ce d\u00e9placement \u00e0 Belfast, on peut se demander, moi je me demande un personnellement si Roman B\u00fcrki mais plut\u00f4t m\u00eame Marwin Hitz l'habituel num\u00e9ro 3 qui est excellent cet Automne avec son club d'Augsburg en Bundesliga et qui fait un m\u00e8tre 92 sous la toise, si ce ne serait pas plus \u00e0 l'aise face aux assauts nord- irlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:55 > 0:49:04) [88%] : \r\nD'o\u00f9 les choix cruciaux pour Vladimir Petkovic, on aura un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse fictivement bas jeudi, hein, va falloir attendent jeudi certainement parce qu'il ne va pas d\u00e9voiler ses cartes \u00e0 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:04 > 0:49:12) [88%] : \r\nNon, ce n'est pas son habitude, ainsi on conna\u00eetra son son \u00e9quipe jeudi en plus les les entra\u00eenements seront \u00e0 huis clos, normalement, donc il ne va rien laisser filtrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:12 > 0:49:19) [94%] : \r\nOui merci Philippe, merci \u00e0 vous, Christophe Moulin, pour cet \u00e9clairage tr\u00e8s complet sur ce qui attend cette \u00e9quipe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:19 > 0:51:02) [90%] : \r\nSi ces 2 matches \u00e9videmment aller et retour sont oisifs sur RTS 2 et surtout nos vecteurs, ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 vous parler tout naturellement du programme de la semaine avec le match amical de questions au-del\u00e0, ce sera mercredi, Suisse, Canada \u00e0 Bienne et puis donc match \u00e0 l'Irlande du Nord suisse prise d'antenne \u00e0 20 heures 10 et puis on vous rappelle quand m\u00eame que ce week- end, apr\u00e8s le d\u00e9but du Masters de tennis avec Roger Federer, on conna\u00eet \u00e9videmment pas encore sa programmation week- end o\u00f9 il y aura \u00e9galement du ski de la moto et de la Formule 1 et puis dimanche prochain, exceptionnellement, pas de sport dimanche notre Studio sera occup\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour vous faire vivre au mieux le match retour de ce barrage une prise d'antenne \u00e0 17 heures 25 avec un gros dispositif sur place \u00e0 B\u00e2le mais aussi ici et, suite \u00e0 notre appel sur Facebook, nous avons d'ailleurs retenu les photos originales de 3 \u00e9quipes qui viendront sur ce plateau, l'\u00e9quipe f\u00e9minine de tendance M\u00e9zi\u00e8res fribourgeoise et 2 \u00e9quipes vaudoise masculine, la 4\u00e8me Ligue du FC Gland et la 5\u00e8me Ligue de Malley et je remercie au passage toutes les \u00e9quipes qui ont particip\u00e9 et jouer le jeu, c'\u00e9tait plut\u00f4t sympa, on arrive au terme de ce sport, dimanche, merci \u00e0 tous ceux qui ont rendu cette \u00e9mission possibles sont nombreux \u00e0 travailler dans l'ombre, on va se quitter avec un clip d'aviron, h\u00e9 oui, le Genevois Lucas Tram\u00e8r 28 ans annonc\u00e9 cette semaine sa retraite sportive, champion d'Europe, champion du monde, champion olympique, l'an pass\u00e9 \u00e0 Rio en aviron dans le 400 barreur poids l\u00e9ger \u00e0 28 ans, \u00e0 28 ans, il a d\u00e9cid\u00e9 que le moment \u00e9tait venu, \u00e9tudiant en m\u00e9decine, il compte ramer encore, mais d\u00e9sormais, juste pour le plaisir, alors pour le plaisir, voici le clip sign\u00e9 Maryline leur excellente semaine \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:02 > 0:51:03) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:51:20 > 0:51:24) [78%] : \r\nMaintenant qu'on a cette m\u00e9daille autour du coup, on va pouvoir se l\u00e2cher enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T01:54:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711635939", "durationSec": 59, "title": "SPDI 051117  MARATHON NY", "excerpt": "Victoire du d'athl\u00e8te k\u00e9nyan Geoffrey Kamworor qui a remport\u00e9 le Marathon de New York messieurs. Le Suisse Tadesse Abraham se classe \u00e0 la 5e place. Chez les dames victoire d l'Am\u00e9ricaine Shalane Flanagan.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["DAMES", "MESSIEURS", "MARATHON DE NEW YORK"], "thematicPersons": ["ABRAHAM, TADESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635940", "durationSec": 107, "title": "SPDI 051117 BOXE GALA", "excerpt": "Gala de boxe anglaise organis\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel Ramada \u00e0 Gen\u00e8ve. Victoire du boxeur suisse Yoann Kongolo qui a battu le boxeur bosnien Enes Zecirevic et est ainsi devenu Champion d'Europe des mi-lourds EBU-EE.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BOXE", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "sequenceIds": ["1650958"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635941", "durationSec": 175, "title": "SPDI 051117 BOXE HOTIC", "excerpt": "Portrait du directeur sportif et entra\u00eeneur du Boxing club Gen\u00e8ve Samir Hotic, \u00e2g\u00e9 de 41 ans. Originaire de Bosnie-Herz\u00e9govine il est arriv\u00e9 en Suisse comme r\u00e9fugi\u00e9 suite au conflit yougoslave. La boxe l'a aid\u00e9 dans son int\u00e9gration et il s'engage pour le d\u00e9veloppement de son sport en Suisse. Itw du travailleur social Denis Schneuwly et de la boxeuse genevoise Ornella Domini sur ses qualit\u00e9s humaines.", "remarks": "Source Global FM.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BRISSEAU, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "BOXE", "T\u00c9MOIGNAGE", "CONFLIT YOUGOSLAVE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635942", "durationSec": 13, "title": "SPDI 051117 CITATION WEIBEL", "excerpt": "Citation du directeur g\u00e9n\u00e9ral du Lausanne HC Sacha Weibel sur les ambitions du club en d\u00e9but de saison.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711635943", "durationSec": 61, "title": "SPDI 051117 CLIP DE FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la m\u00e9daille d'or du rameur genevois Lucas Tram\u00e8r remport\u00e9e en aviron lors des jeux olympiques de Rio 2016, suite \u00e0 son retrait de la comp\u00e9tition \u00e0 l'\u00e2ge de 28 ans.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["TRAMER, LUCAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635944", "durationSec": 16, "title": "SPDI 051117 CONCOURS", "excerpt": "Match nul 1 but \u00e0 1 entre le FC B\u00e2le et Young Boys lors de la 14e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1711635945", "durationSec": 12, "title": "SPDI 051117 DUPLEX VON BURG MOULIN", "excerpt": "Ville de Belfast avec son stade."}, {"internalArchiveId": "AA1711635946", "durationSec": 122, "title": "SPDI 051117 FOOT BALE YB", "excerpt": "Archives du gardien de football suisse Eug\u00e8ne Parlier, dit G\u00e9g\u00e8ne, lors de son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1650974"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635947", "durationSec": 26, "title": "SPDI 051117 FOOT ILL BELFAST", "excerpt": "La taille relativement petite, 1,83 m\u00e8tres, du gardien de but de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Yann Sommer, ne le favorise pas dans le jeu a\u00e9rien.", "thematicGeographicals": ["BELFAST"], "thematicThemes": ["VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635948", "durationSec": 16, "title": "SPDI 051117 FOOT PC PARLIER", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Lausanne-Sport 2 \u00e0 0 contre Grasshopper lors de la 14e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football de Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1711635949", "durationSec": 20, "title": "SPDI 051117 FOOT PC SOMMER", "excerpt": "Le footballeur Pajtim Kasami a contribu\u00e9 au match nul entre le FC Sion et le FC Zurich lors de la 14e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football de Super League.", "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["SOMMER, YANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635950", "durationSec": 62, "title": "SPDI 051117 FOOT RETOUR LS", "excerpt": "Extrait itw radio Global FM au hockeyeur du Lausanne HC Lo\u00efc In-Albon sur le manque d'esprit d'\u00e9quipe dans le club.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635951", "durationSec": 60, "title": "SPDI 051117 FOOT RETOUR SION", "excerpt": "D\u00e9part de la 13e \u00e9dition de la Transat Jacques Vabre, nomm\u00e9e \u00e9galement Route du caf\u00e9, entre Le Havre et Salvador de Bahia.", "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635952", "durationSec": 25, "title": "SPDI 051117 FOOT RETOUR XAMAX", "excerpt": "Carte du parcours de la 13e \u00e9dition de la Transat Jacques Vabre entre Le Havre et Salvador de Bahia."}, {"internalArchiveId": "AA1711635953", "durationSec": 8, "title": "SPDI 051117 GRAPH VICTOIRES DEFAITES BIE FRI", "excerpt": "Les navigateurs suisses Bernard Stamm, Justine Mettraux et Alan Roura vont participer \u00e0 la 13e \u00e9dition de la course \u00e0 voile de la Transat Jacques Vabre. Chacun sera align\u00e9 dans une cat\u00e9gorie de bateau diff\u00e9rente et en duo avec un skipper fran\u00e7ais."}, {"internalArchiveId": "AA1711635954", "durationSec": 16, "title": "SPDI 051117 HOCK  ITW MEUNIER", "excerpt": "Les meilleurs skieurs freestyle sp\u00e9cialistes de l'\u00e9preuve des bosses se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Zermatt. La discipline a \u00e9volu\u00e9 depuis ses d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 90 mais reste spectaculaire et int\u00e9resse les jeunes."}, {"internalArchiveId": "AA1711635955", "durationSec": 28, "title": "SPDI 051117 HOCK ITW IN ALBON", "excerpt": "Stade Windsor Park de Belfast en Irlande du nord."}, {"internalArchiveId": "AA1711635956", "durationSec": 20, "title": "SPDI 051117 HOCK PC CERVENKA BYKOV", "excerpt": "Stills photos d'archives de l'entra\u00eeneur de football suisse Christophe Moulin lors de sa collaboration avec l'\u00e9quipe d'Irlande du nord."}, {"internalArchiveId": "AA1711635957", "durationSec": 17, "title": "SPDI 051117 HOCK PC ENGAGEMENT"}, {"internalArchiveId": "AA1711635958", "durationSec": 12, "title": "SPDI 0511717 CARTE IRLANDE DU NORD"}, {"internalArchiveId": "AA1711635959", "durationSec": 15, "title": "SPDI 05117 HOCK PC DEFENSE"}, {"internalArchiveId": "AA1711635960", "durationSec": 26, "title": "SPDI 051117 VOILE PC DEPART", "thematicGeographicals": ["HAVRE, LE"], "thematicThemes": ["VOILE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635961", "durationSec": 13, "title": "SPDI 051117 VOILE CARTE PARCOURS"}, {"internalArchiveId": "AA1711635962", "durationSec": 173, "title": "SPDI 051117 VOILE AMBITIONS CH", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAVRE, LE"], "thematicThemes": ["COURSE (VOILE)"], "thematicPersons": ["ROURA, ALAN", "METTRAUX, JUSTINE", "STAMM, BERNARD"], "sequenceIds": ["1650993"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635963", "durationSec": 31, "title": "SPDI 051117 SOMMAIRE"}, {"internalArchiveId": "AA1711635964", "durationSec": 304, "title": "SPDI 051117 MAG BOSSES", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["BOSSES"], "sequenceIds": ["1651013"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635965", "durationSec": 13, "title": "SPDI 051117 ILLUS STADE BELFAST", "thematicGeographicals": ["BELFAST"], "thematicThemes": ["STADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635966", "durationSec": 21, "title": "SPDI 051117 ILL PHOTOS MOULIN"}, {"internalArchiveId": "AA1711635967", "durationSec": 26, "title": "SPDI 051117 HOCK PC JOUEURS GE"}, {"internalArchiveId": "AA1711635968", "durationSec": 17, "title": "SPDI 051117 HOCK PC ETAT ESPRIT"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801651279", "summary": "Gen\u00e8ve, int h\u00f4tel Ramada : spectateurs du gala de boxe. Fin de combat en Ornella Domini, boxeuse suisse, face \u00e0 Lela Terashvili, boxeuse g\u00e9orgienne. Itw Ornella Domini. Combat entre Enes Zecirevic, boxeur bosnien, contre Yoann Kongolo, boxeur suisse. Itw Yoann Kongolo. Itw Samir Hotic, promoteur et coach.", "id": "1650958", "visualThemes": ["BOXE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651295", "summary": "B\u00e2le, Stade Parc St-Jacques : fumig\u00e8nes dans les tribunes des supporters b\u00e2lois et bernois. David Von Ballmoos, gardien Young Boys, se faisant soigner sur la pelouse. But du FC B\u00e2le marqu\u00e9 par Geoffroy Serey Die, footballeur. But de Young Boys marqu\u00e9 par Jean-Pierre Nsame, footballeur.", "id": "1650974", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651314", "summary": "Bernard Stamm, navigateur suisse, et Lionel Lemonchois, navigateur fran\u00e7ais, sur le trimaran Prince de Bretagne de la classe Ultime. Itw Bernard Stamm et Lionel Lemonchois. \nJustine Mettraux, navigatrice suisse, sur bateau TeamWork de la Class40. Justine Mettraux et Bertrand Delesne, skipper fran\u00e7ais.\nAlan Roura, navigateur suisse, et Fr\u00e9d\u00e9ric Denis, navigateur fran\u00e7ais,  sur le bateau La Fabrique de cat\u00e9gorie Imoca. Itw Alan Roura et Fr\u00e9d\u00e9ric Denis.", "id": "1650993", "visualThemes": ["COURSE (VOILE)"], "visualGeographicals": ["HAVRE, LE"], "visualPersons": ["STAMM, BERNARD", "ROURA, ALAN", "METTRAUX, JUSTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651334", "summary": "Zermatt : Skieurs freestyle s'entra\u00eenant sur les bosses.\nItw Edgar Grospiron, skieur acrobatique fran\u00e7ais champion olympique 1992 dans l'\u00e9preuve des bosses. \nItw Joseph Fitzgerald, coordinateur freestyle FIS.\nItw Marc-Andr\u00e9 Moreau, directeur de performance \u00e9quipe du Canada. \nItw Mika\u00ebl Kingsbury, skieur free-style canadien vice-champion olympique 2014, s'entra\u00eenant. \nItw Deborah Scanzio, skieuse acrobatique championne de Suisse bosses. \nItw Fred Weiss, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse bosses.\nItw Simon Boner, responsable groupe Rossignol en Suisse. \nItw Perrine Laffont, skieuse acrobatique fran\u00e7aise vice-championne du Monde 2017. \nItw Ellie Lauquin, jeune skieuse membre ski-club Villars.", "id": "1651013", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "BOSSES"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651342", "summary": "Plateau : itw Christophe Moulin, responsable football \u00e9lite \u00e0 l'ASF et ex-entra\u00eeneur des jeunes de la F\u00e9d\u00e9ration irlandaise.", "id": "1651021"}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706860", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032856", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1618739", "internalArchiveId": "AA1708618880", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2017 - 2018 : FC B\u00e2le - Young Boys ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 8496, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8985356.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Championnat de Suisse, B\u00e2le - Young Boys, 14e journ\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nB\u00e2le - Young Boys\n14e journ\u00e9e", "En direct de B\u00e2le"], "variantIds": ["ece-8950738"], "isOnline": false, "remarks": "Programme incomplet", "lastModifiedDate": "2017-11-20T22:52:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711635934", "durationSec": 56, "title": "ENTO 051117 ITW HUTER", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur de Young Boys Adi Huetter \u00e0 propos de la phase \u00e9liminatoire pour l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635935", "durationSec": 99, "title": "ENTO 051117 FOOT ROMANDS", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky \u00e0 propos de la phase \u00e9liminatoire pour l'UEFA Europa League de football."}, {"internalArchiveId": "AA1711635936", "durationSec": 46, "title": "ENTO 051117 FOOT ITW BALE", "excerpt": "Itw de Jean-Pierre Nsam\u00e9, footballeur de Young Boys, et de Geoffroy Serey Die, footballeur au FC B\u00e2le, suite au match entre leurs 2 \u00e9quipes lors du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635937", "durationSec": 49, "title": "ENTO 051117 FOOT COUPE EUROPE"}, {"internalArchiveId": "AA1711635938", "durationSec": 217, "title": "FOOT 051117 ITW BAL YBO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711636049", "durationSec": 9433, "title": "Championnat de Suisse Super League 2017 - 2018 : FC B\u00e2le - Young Boys", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711636371", "durationSec": 106, "title": "FOOT 051117 ITW LANG"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PIZZINAT, Lionel", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "role": "Duplex B\u00e2le stade St-Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708971", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033144", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625079", "internalArchiveId": "AA1709625300", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Projet for\u00eat de montagne", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "En Valais, des b\u00e9n\u00e9voles nettoyent les alpages des d\u00e9bris laiss\u00e9s par les avalanches pendant l'hiver pour le compte de l'association Projet for\u00eat montagne. Les paysans peuvent faire pa\u00eetre les vaches dans ces pr\u00e9s ainsi pr\u00e9serv\u00e9s.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9058505", "imageURL": "http://www.rts.ch/9058499.image", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ALPAGE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "ASSOCIATION"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Projet F\u00f4ret de Montagne", "Ensemble", "Projet For\u00eat de Montagne", "Ensemble", "Les b\u00e9n\u00e9voles du \u00ab Projet For\u00eat de montagne \u00bb soutiennent les paysans valaisans", "Projet F\u00f4ret de Montagne", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["Projet F\u00f4ret de Montagne", "Projet F\u00f4ret de Montagne", "Projet F\u00f4ret de Montagne", "Les volontaires mobilis\u00e9s par l\u2019association Projet For\u00eat de montagne sont un soutien pr\u00e9cieux aux r\u00e9gions de montagne. Venus de toute l\u2019Europe, ils contribuent \u00e0 pr\u00e9server le d\u00e9licat \u00e9quilibre entre les activit\u00e9s humaines et la for\u00eat, comme dans ce p\u00e2turage valaisan o\u00f9 ils d\u00e9blaient les restes ligneux d\u2019une avalanche hivernale. Reportage de Rapha\u00ebl Engel.", "Projet F\u00f4ret de Montagne"], "variantIds": ["ece-8950732", "ece-8950713", "ece-8950088", "ece-8950010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-20T14:53:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033753\r\nDate de transcription : 07-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:00:23 > 10:00:25) [99%] : \r\nNous sommes au coeur du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:00:32 > 10:00:35) [94%] : \r\nCe groupe de joyeux promeneurs n'est pas juste en balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:00:38 > 10:00:47) [90%] : \r\nL'association Projet for\u00eat de montagne, les engag\u00e9s sous la conduite d'un forestier du lieu pour une mission bien particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:56 > 10:00:56) [74%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:00:59 > 10:01:03) [81%] : \r\nOn vient pour d\u00e9gager le SMIC a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 par l'avalanche, les parti depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:01:04 > 10:01:13) [77%] : \r\nOK p\u00e2tit registre nous ouvert pour les vaches, et \u00e7a c'est important pour les animaux, ah oui, ils ont plus de surface \u00e0 brouter si un entretien le p\u00e2turage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:15 > 10:01:26) [96%] : \r\n\u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude, les b\u00e9n\u00e9voles ont la possibilit\u00e9 de lier l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able et de la communaut\u00e9 tout en vivant une exp\u00e9rience hors du commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:01:29 > 10:01:42) [93%] : \r\nMichel, \u00e9tudiante en g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et en 1er je passe en 2\u00e8me ann\u00e9e et pourquoi tu fais \u00e7a, parce que je suis int\u00e9ress\u00e9 par la nature et j'aimerais bien travailler dans l'urbanisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:45 > 10:01:46) [67%] : \r\nParle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:01:46 > 10:01:59) [84%] : \r\nEt je commence je vient d'Allemagne, j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'ing\u00e9nierie foresti\u00e8re est pass\u00e9e, j'ai fait mon stage avec l'association Projet montagne mais, et cela m'a tellement plu que je suis revenu, je ne suis pas payer je ai fait pour le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:02:05 > 10:02:14) [72%] : \r\nAlors, on rencontre beaucoup des gens, des gens diff\u00e9rentes qui sont pays le typhon ent\u00e2ch\u00e9e, moi j'aime beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:17 > 10:02:21) [71%] : \r\nEt non lancer sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:02:22 > 10:02:34) [86%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9tonn\u00e9e chaque ann\u00e9e qui viennent lui font du super travail surmotiv\u00e9e qui est super bien, pourtant, il y a des gens de la ville et tous qui n'ont pas l'habitude de faire sonner sont toujours tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:02:38 > 10:02:48) [94%] : \r\nLa for\u00eat est une barri\u00e8re pour prot\u00e9ger, hommes et b\u00eates contre les avalanches et les chutes de pierres, mais elle doit aussi \u00eatre parfois, comme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:49 > 10:03:13) [82%] : \r\nSi vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0, \u00e7a serait quoi finalement, ben c'est le paysan assez frais qu'aurait d\u00fb engager s\u00fbrement quelques ailleurs pour venir d\u00e9barrasser ici ou alors il aurait laiss\u00e9 comme \u00e7a en plein europ\u00e9en de 300 m2 comme \u00e7a p\u00e2turage \u00e0 longue un alpage peut dispara\u00eetre si on fait rien, c'est l'entretien pas il dispara\u00eet \u00e0 la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:14 > 10:03:27) [93%] : \r\nMaintenir cet \u00e9quilibre entre la nature et les hommes et le d\u00e9fi que tente de relever Projet for\u00eat de montagne, cr\u00e9\u00e9 en 1987, l'association a d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9 des centaines de volontaires.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-05T14:40:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806690221", "summary": "Valais, en montagne. Printemps. Etudiants b\u00e9n\u00e9voles ramassant et br\u00fblant du bois mort dans des p\u00e2turages sous la direction d'un forestier pour l'association Projet for\u00eat montagnes. Itw. Simon Bavarel, forestier b\u00fbcheron. Intw. \u00e9tudiants b\u00e9n\u00e9voles.", "id": "1689940", "visualThemes": ["ALPAGE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "B\u00dbCHERONNAGE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUBUIS, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712280", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033753", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1634140", "internalArchiveId": "AA1710634345", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 1879, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9058754", "imageURL": "http://www.rts.ch/9058765.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Les tensions avec la Cor\u00e9e du Nord au c\u0153ur de la tourn\u00e9e asiatique de Donald Trump", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Arabie saoudite: onze princes et des dizaines de ministres arr\u00eat\u00e9s pour corruption", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "La revue de presse dominicale : les pr\u00e9cisions de Martine Clerc", "A Lausanne, le Festival Bach, d\u00e9di\u00e9 au c\u00e9l\u00e8bre compositeur, f\u00eate ses 20 ans", "Le guet de la cath\u00e9drale de Lausanne : une tradition de plus de 600 ans", "Championnats du monde de trampoline: 6 athl\u00e8tes romands qualifi\u00e9s", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a averti qu'\"aucun dictateur\" ne devait sous-estimer les Etats-Unis.", "Pour cette \u00e9dition anniversaire, c'est un couple de passionn\u00e9s de Jean-S\u00e9bastien Bach qui a inaugur\u00e9 la manifestation.", "Un personnage embl\u00e9matique de la ville qui surveillait les d\u00e9parts d\u2019incendie et donnait l\u2019alerte.", "Parmi eux, la cadette, Lucie Moret et le grand espoir suisse Loan Bruhin."], "variantIds": ["ece-8950082", "ece-8950759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T05:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034484\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:05) [93%] : \r\nBonjour et soyez les bienvenus, voici les titres de ce dimanche midi, Donald Trump est au Japon le 1er ministre Shinzo Ab\u00e9 une visite historique du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis devant des soldats am\u00e9ricains bas\u00e9s sur l'\u00eele, le locataire de la Maison Blanche a lanc\u00e9 un avertissement \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, c'est une tradition s\u00e9culaire, \u00e0 Lausanne, les enfants \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 rencontrer le guet de la cath\u00e9drale, hier soir, vous les entendrez dans ce journal, le festival Bard f\u00eate ses 20 ans lui chef elle soprano rencontre avec un couple de musiciens subjugu\u00e9 par ce g\u00e9nie de la musique et dans notre page sport du football avec la d\u00e9faite du Lausanne Sport hier soir face \u00e0 Grasshopper et nous partirons \u00e0 la d\u00e9couverte du trampoline, portrait d'une toute jeune espoir, merci d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:05 > 0:03:18) [95%] : \r\nAvec nous, dans un Style bien \u00e0 lui, Donald Trump agr\u00e9ment\u00e9 sa visite au Japon d'une partie de golf avec le 1er ministre Shinzo Ab\u00e9 les tensions exacerb\u00e9es avec la Cor\u00e9e du Nord sont au coeur de la tourn\u00e9e asiatique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Marc chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:34) [92%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s attendu pour son tout 1er voyage pr\u00e9sidentiel au Japon, il est arriv\u00e9 telle que lui- m\u00eame sur le tarmac de cet a\u00e9roport militaire am\u00e9ricain, r\u00e9servant ses premiers salut et ses premiers mots ou GIs bas\u00e9s dans l'archipel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:36 > 0:03:40) [98%] : \r\nUn discours \u00e0 l'intention du r\u00e9gime de Pyongyang pour marquer le terrain et pour donner le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:50) [82%] : \r\nDonc dicter le nom, l'usine, mais quand un dictateur aucun r\u00e9gime aucune nation ne devrait sous- estimer la d\u00e9termination de l'Am\u00e9rique, ils en ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:03:58) [80%] : \r\nVous voulez One, seuls certains dans le pass\u00e9 nous en sous- estim\u00e9, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 plaisant pour trois Hassan enfin moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:04) [98%] : \r\nCe n'est qu'au terme de son intervention que Donald Trump retrouve son h\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:04 > 0:04:18) [95%] : \r\nLe 1er ministre japonais Shinzo Abe au programme des entretiens tr\u00e8s s\u00e9rieux sur la menace nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9enne, mais aussi quelques moments de d\u00e9tente sur les greens de golf capter \u00e0 distance par les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:20 > 0:04:31) [97%] : \r\nCe 1er voyage de plus de 10 jours en Asie de Donald Trump et le plus long dans la r\u00e9gion d'un chef d'\u00c9tat am\u00e9ricain depuis un quart de si\u00e8cles apr\u00e8s Tokyo puis S\u00e9oul en Cor\u00e9e-du-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:31 > 0:04:42) [94%] : \r\nDonald Trump doit se rendre en Chine, il participera ensuite \u00e0 plusieurs sommets r\u00e9gionaux au Vietnam et aux Philippines, \u00e0 l'occasion desquelles il pourrait rencontrer officiellement le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:45 > 0:04:59) [96%] : \r\nSelon un bilan \u00e9tabli par l'Observatoire syrien des droits de l'homme, au moins 75 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans un attentat jihadiste dans la province de Deir Esor en Syrie, la ville \u00e9tait le dernier bastion du groupe \u00c9tat islamique dans le pays, elle a \u00e9t\u00e9 reprise en fin de semaine par les troupes de Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:01 > 0:05:18) [92%] : \r\nEn Arabie Saoudite, une vaste purge vise des dizaines de princes, ministres et hommes d'affaires, une s\u00e9rie d'arrestations a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e dans le cadre d'une op\u00e9ration anti- corruption, le jeune prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane simplement surnomm\u00e9 MBS renforce son emprise sur le pouvoir, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:37) [89%] : \r\nDes molosses \u00e0 Rabat et Sharif \u00e0 l'annonce faite par la t\u00e9l\u00e9vision saoudienne au nom du roi Salmane on se prend ainsi des dizaines de ministres sont arr\u00eat\u00e9s pour corruption et pas des moindres, il le prince et milliardaire Al-Walid Ben Talal seraient en prison, il \u00e9tait l'un des personnages les plus puissants du royaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:38) [62%] : \r\nLa et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:38 > 0:05:53) [94%] : \r\nDerri\u00e8re cette gigantesque purge la plus grande depuis la cr\u00e9ation du royaume saoudien, un homme Mohammed ben Salmane devenu prince h\u00e9ritier surnomm\u00e9 MBS, il d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le pouvoir \u00e9carte sans m\u00e9nagement ses rivaux des phares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:54 > 0:06:02) [88%] : \r\nMoi connu, on a tous les ingr\u00e9dients du succ\u00e8s existe dans notre royaume il y a la volont\u00e9 politique de r\u00e9ussir, il y a la volont\u00e9 de notre peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:04 > 0:06:16) [85%] : \r\nSon p\u00e8re lui a laiss\u00e9 le Champ libre depuis 2 ans et le prince Ben Salmane a promis de r\u00e9former le royaume et de s'\u00e9loigner de l'int\u00e9grisme religieux films Chams Audi Palme cela fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:16 > 0:06:25) [91%] : \r\nNous allons retourner \u00e0 nos origines, celle d'un pays \u00e0 l'Islam mod\u00e9r\u00e9, c'est la salle ouvert au monde et aux autres religions Marie comme sport de r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:25 > 0:06:41) [92%] : \r\nLe royaume subit de plein fouet la chute des cours du p\u00e9trole avec 40 pourcent de ch\u00f4mage MBS entend r\u00e9orienter l'\u00e9conomie du pays mais il s'est lanc\u00e9 au Y\u00e9men dans une guerre de confrontation avec l'Iran et vient d'faire Bixi d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:41 > 0:06:42) [97%] : \r\nDevenus ses ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:44 > 0:08:09) [92%] : \r\nNous passons \u00e0 la presse du dimanche, la dominante du jour c'est l'initiative No bilingue, la votation et pour le 4 mars mais la campagne est bien lanc\u00e9e \u00e0 la une de la SonntagsZeitung et du SonntagsBlick, les people al\u00e9maniques qui s'engage en faveur du service public et ceux qui refusent de se positionner en Suisse romande, Le Matin dimanche pose la question des collaborateurs de la SSR peuvent-ils s'engager en toile de fond les propos tenus par les commentateurs, lors de la finale Federer- Del Potro \u00e0 B\u00e2le qui d\u00e9fendaient le service public ou les r\u00e9actions tous collaborateurs sur les r\u00e9seaux sociaux pol\u00e9mique gratuite, r\u00e9pond Pascal Cr\u00e9tin, le directeur de la cha\u00eene, nos collaborateurs sont aussi des citoyens, les r\u00e9dactions d'informations de la RTS, en revanche, sont tenus de couvrir cette campagne comme n'importe quel autre parmi les autres informations du jour, on rel\u00e8vera ses 2 articles dans la NZZ AM Sonntag, le 1er sur le prix des m\u00e9dicaments, selon le journal Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut permettre aux caisses maladie de rembourser les m\u00e9dicaments achet\u00e9s moins cher \u00e0 l'\u00e9tranger et de rappeler les g\u00e9n\u00e9riques par exemple sont 143 pourcent plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger et dans le train de 0 d\u00e9chet IKEA proposera d\u00e8s janvier aux clients de son magasin de Spreitenbach en Argovie de racheter des meubles dont ils ne veulent plus, ils seront vendus d'occasion, il s'agit pour l'instant d'un projet pilote d'une dur\u00e9e de 3 mois et on termine avec cette enqu\u00eate sur le march\u00e9 du cannabis dans Le Matin dimanche, plus de 500000 personnes auraient fum\u00e9 de l'herbe en Suisse l'an dernier, selon nos confr\u00e8res et la l\u00e9galisation du cannabis pourrait rapporter tr\u00e8s gros Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:09 > 0:08:46) [90%] : \r\nEh bien oui, les fumeurs de joints pourrait rapporter tr\u00e8s gros \u00e0 l'\u00c9tat si le march\u00e9 \u00e9tait l\u00e9galis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que r\u00e9glement\u00e9s selon les experts cit\u00e9s par Le Matin dimanche Le cannabis repr\u00e9sente un march\u00e9 de 40 \u00e0 80 tonnes par an, alors combien pour l'\u00e9t\u00e9, pour les cas caisses de l'\u00c9tat, h\u00e9 bien, tout d\u00e9pendra du mod\u00e8le choisi si le cannabis est tax\u00e9 comme le match comme le tabac, on parle de 100 \u00e0 200 millions de recettes fiscales en plus mais on prend aussi le taxer davantage, et dans le cas, \u00e7a pourra aller jusqu'\u00e0 un milliard de recettes en plus maintenant prudence avec les chiffres, on parle d'un march\u00e9 clandestin, donc par d\u00e9finition extr\u00eamement opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:46 > 0:08:49) [88%] : \r\nAlors si l'\u00e9galisation il est-ce que \u00e7a pourrait \u00eatre rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:49 > 0:09:15) [89%] : \r\nEh bien attention sur ce dossier, on la Bourse \u00e0 tout petits pas une l\u00e9galisation massive avec des points de vente \u00e0 tous les points de russe n'est pas pour demain, on parle de projet pilote c'est une distribution contr\u00f4l\u00e9e pour certains consommateurs seulement et par le biais des pharmacies, les projets sont tr\u00e8s avanc\u00e9s \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich civils n'attendent plus que le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et en Suisse romande, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, quand on y r\u00e9fl\u00e9chit, le plus s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:16 > 0:09:17) [100%] : \r\nMerci beaucoup Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:19 > 0:09:30) [93%] : \r\nEn Suisse romande, c'est une tradition qui a plus de 600 ans les enfants ont pu gravir les marches de la cath\u00e9drale de Lausanne \u00e0 la rencontre du guet ce personnage embl\u00e9matique de la ville qui, aujourd'hui encore, \u00e9gr\u00e8nent les heures au fil de la nuit, S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:36) [78%] : \r\nC'est le bien et il a sonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:37 > 0:09:44) [94%] : \r\nCe cri on entend chaque nuit \u00e0 Lausanne depuis exactement 612 ans mais hier soir, d'autres voix ont rejoint celle du gu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:50 > 0:09:58) [95%] : \r\nC'\u00e9tait beaucoup mieux, ils \u00e9taient 130 parents et enfants \u00e0 escalader les 67 m\u00e8tres du beffroi de la cath\u00e9drale pour rencontrer ce pompier des temps anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:09:58 > 0:10:04) [87%] : \r\nIl l'a frapp\u00e9 avec un marteau, 3 coups : il y a un incendie la banni\u00e8re Saint-Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:05 > 0:10:08) [87%] : \r\nUn peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e il d\u00e9couvraient la cit\u00e9 et ces histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:08 > 0:10:18) [86%] : \r\nMoi, je me demande pourquoi on avait pass\u00e9 tout sauf mal dans l'endroit le plus \u00e9troit de la ville de Lausanne, c'\u00e9tait un petit peu louches pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:18 > 0:10:23) [91%] : \r\nDes histoires racont\u00e9es par Floriane ni classe, c'est elle qui a lanc\u00e9 le concept il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:23 > 0:10:33) [89%] : \r\nElles sont tr\u00e8s attentifs, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et surpris aussi de ce qu'ils entendent, ils \u00e9coutent des explications sur l'histoire de la ville, mais un peu comme on \u00e9couterait une vraie histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:10:48) [89%] : \r\nC'est toujours sympa d'avoir des enfants parce qu'ils ont pas de filtre, ils sont, ils sont l\u00e0, ils sont en lice, on cache, donc ils sont, ils posent des questions qui peuvent para\u00eetre un peu des fois saugrenue et qui au final sont assez int\u00e9ressantes et puis pour moi \u00e7a \u00e7a leur redonne un attachement \u00e0 certaines racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:48 > 0:10:54) [91%] : \r\nUne visite \u00e0 la lueur des lanternes qui s'est achev\u00e9e par une travers\u00e9e de la cath\u00e9drale de nuit, toutes lumi\u00e8res \u00e9teintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:54 > 0:11:07) [76%] : \r\nIl me disait beaucoup que \u00e7a allait faire une br\u00e8ve mais en fait, \u00e7a faisait plut\u00f4t pas peur quand la classe, la Seine et \u00e7a \u00e7a 16 y aller hein il est celle qui tremblait un petit peu EDF rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:07 > 0:11:11) [93%] : \r\nUne exp\u00e9rience surprenante et une fa\u00e7on aussi de mieux comprendre l'histoire de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:11:18 > 0:11:19) [85%] : \r\nDonc c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:20 > 0:11:28) [95%] : \r\nEt on passe \u00e0 l'actualit\u00e9 sportive bonjour John Nicolet bonjour alors du football ce dimanche de trampoline, mais d'abord du hockey sur glace et \u00e7a va pas mal pour Bienne et Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:28 > 0:11:47) [89%] : \r\nOn peut m\u00eame parler de week- end quasi parfait pour frigo Fribourg Gott\u00e9ron de victoire qui viennent clore une s\u00e9rie tr\u00e8s d\u00e9licate de de 10 d\u00e9faites en 12 matches et hier soir face \u00e0 Davos les Fribourgeois ont fait preuve de beaucoup d'autorit\u00e9, malgr\u00e9 les absences de 2 \u00e9l\u00e9ments essentiels dans l'\u00e9quipe, le gardien Barry, Bruce et Julien Sprunger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:47 > 0:12:23) [88%] : \r\nLe topscorer bien c'est lui qui ouvre la marque d\u00e8s la 6\u00e8me minute les Fribourgeois vont faire la course en t\u00eate dans cette rencontre, toujours dans le 1er tiers Bykov double la mise, le num\u00e9ro il 39 et servi par Tcherveniachka, l'homme est en forme chez les Dragons, auteur d'un tripl\u00e9 vendredi le Tch\u00e8que endosse le r\u00f4le de passeur face \u00e0 Davos les Grisons pour r\u00e9duire la marque mais les Fribourgeois ne craque pas, il scelle le score \u00e0 la 55\u00e8me minute en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, une page de Chair qui a pour son compatriote Bjorn R 3 1 et l'\u00e9quipe de Mark French empoche un 10\u00e8me succ\u00e8s cette saison, de quoi pointer au 4\u00e8me rang du classement et \u00e7a scintille \u00e0 Saint-L\u00e9onard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:23 > 0:12:40) [88%] : \r\nOn va encha\u00eener avec Bienne vous en parler, il y a quelques instants, une victoire au Tessin qui donne un peu d'air aux Biennois et un succ\u00e8s qui monte, surtout que les hommes de Marc Manara on ont un sacr\u00e9 mental parce qu'ils vivent une p\u00e9riode tr\u00e8s d\u00e9licate fa\u00e7on Brison longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:13:08) [92%] : \r\n\u00e9taient men\u00e9s \u00e0 la marque \u00e0 l'entame de l'ultime p\u00e9riode ils avaient m\u00eame 2 longueurs de retard mais \u00e0 moins d'une minute de la fin du match, le jeu Nussbaumer arrache l'\u00e9galisation \u00e0 3 partout en prolongation, c'est Micflikier qui inscrit le but d\u00e9cisif, un succ\u00e8s 4 \u00e0 3 qui permet au salon de garder leurs distances sur la barre Pierre-Olivier, vous aurez not\u00e9 la couleur verte des maillots de tant de Bienne que de Ambri-Piotta, il s'agit d'une action caritative pour soutenir les enfants atteints d'un cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:08 > 0:13:17) [90%] : \r\nOui merci John je vous avez 4 ans daltonien, \u00e7a m'avait \u00e9chapp\u00e9, on passe au football d\u00e9faite de Lausanne face \u00e0 Grasshopper hier soir et match nul de Sion, qui recevait Z\u00fcrich un tourbillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:13:29) [88%] : \r\nOui, soir\u00e9e mitig\u00e9e pour pour les clubs romands sentiment mitig\u00e9, notamment \u00e0 Sion avec en point mais \u00e0 l'arrach\u00e9, c'est Jean-Marc Rossier qui nous conte l'histoire des 2 clubs romands hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:31 > 0:13:41) [93%] : \r\nSi on est Z\u00fcrich dos \u00e0 dos 1 point et de la d\u00e9ception de chaque c\u00f4t\u00e9, les visiteurs se sont d'abord cr\u00e9\u00e9s plusieurs occasions nettes avant d'ouvrir le score par Rodriguez en tout d\u00e9but de 2\u00e8me mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:42 > 0:13:56) [81%] : \r\nOn a dit : \u00e9coute en somme ici on va aller 45 minutes on va plein de risques, on envoie c'est l'apport ici \u00e0 la veste, ouais, on m'a fait un match 45 minutes, nous pouvons avoir un comme a fait un match avec l'esprit d'\u00e9quipe que dans Motorola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:57 > 0:14:06) [84%] : \r\nUne \u00e9quipe valaisanne d'abord peu r\u00e9compens\u00e9 2 poteaux mais pas d'\u00e9galisation, ils sont aussi pass\u00e9s plusieurs fois proche du 0 2 et Mitry ou n'a alors sorti le grand jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:18) [92%] : \r\nLa r\u00e9compense intervient \u00e0 la 87\u00e8me minute lorsque Kasami trouve enfin l'ouverture de quoi \u00eatre fier de cette r\u00e9action, mais toujours d\u00e9\u00e7u de ce mutisme \u00e0 domicile ou les Valaisans n'ont pas gagn\u00e9 cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:14:20 > 0:14:23) [93%] : \r\nClimat un poil tendue en fin de match, mais chacun repart avec un bon point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:28 > 0:14:41) [94%] : \r\nCe qui n'est pas le cas du Lausanne Sport de Fabio Celestini, battu 2 \u00e0 0 par Grasshopper et Z\u00fcrich, ouverture du score par Jeffrey M. \u00e0 la 68\u00e8me minute sur ce ballon mal repouss\u00e9 dans l'axe qui ne laisse aucune chance au gardien lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:45 > 0:14:55) [75%] : \r\nEt les hommes de Mourad qui assurent leur victoire \u00e0 la 93\u00e8me sur ce penalty transform\u00e9 par Basic, d\u00e9j\u00e0 battus en par Gates et Lausanne n'y arrive vraiment pas contre les Z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:59 > 0:15:05) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats du week- end, un mot de de rendez- vous \u00e0 venir, ce dimanche, d'abord de la voile, le d\u00e9part tout \u00e0 l'heure de la Transat Jacques Vabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:05 > 0:16:00) [88%] : \r\n\u00e7a se passera au Havre, \u00e0 13 heures 30 un objectif des 38 bateaux et d\u00e8s septembre, 6 marins rejoint Salvador de Bahia au Br\u00e9sil, environ 2 semaines de course avec 3 navigateur suisse en lice Alan Roura 12\u00e8me du dernier Vend\u00e9e Globe, c'est le fer de lance des jeunes marins \u00e0 croix blanche, on retrouvera \u00e9galement Justine Mettraux qui fera \u00e9quipe avec le fran\u00e7ais, Bertrand Delano\u00eb, et enfin l'exp\u00e9riment\u00e9, Bernard Stamm, qu'on retrouvera aux c\u00f4t\u00e9s du Normand, Lionel Lemonchois, l'autre grand \u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e, c'est le marathon de New York, une \u00e9dition 2007, qui va se courir sous haute s\u00e9curit\u00e9, on attend 5000 participants au d\u00e9part de cette \u00e9preuve tout autant pratiquement de spectateurs mais haute s\u00e9curit\u00e9 suite aux attentats de mardi \u00e0 New York les premiers dans la ville de New York depuis depuis le le 11 d\u00e9cembre on aura un oeil lui aura beaucoup de Suisse au d\u00e9part et on aura un oeil tout particulier sur ta d\u00e9c\u00e8s Abraham le Genevois 7\u00e8me des derniers Jeux olympiques et qui peut esp\u00e9rer un top 10 \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:01 > 0:16:06) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et tout autre chose, pour terminer, vous nous pr\u00e9sentez une toute jeune Romande qui est passionn\u00e9 de trampoline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:06 > 0:16:24) [91%] : \r\nOui, on va prendre un petit peu de hauteur pour pour cette journ\u00e9e de dimanche, les championnats du monde d\u00e9butent dans 10 jours, il y aura 6 romans en lice et on retrouvera notamment la cadette Lucie Moret et le grand espoir Loan Bruhin mais qualification m\u00e9rit\u00e9e pour ces 2 athl\u00e8tes apr\u00e8s des normes forte, c'est un reportage d'Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:25 > 0:16:37) [92%] : \r\n12 ans dont d\u00e9j\u00e0 5 de trampoline Lucie Moret s'entra\u00eene 5 fois par semaine au centre r\u00e9gional \u00e0 Aigle, \u00e0 son \u00e2ge, c'est \u00e9norme, mais elle, elle est dans le plaisir et la fascination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:37 > 0:16:48) [86%] : \r\nCette sauter, on dirait qu'on vole et puis il y a beaucoup de sensations quand on tourne, \u00e7a tourne, \u00e7a tourne et puis c'est tout \u00e7a, c'est un peu au quotidien c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:16:53) [88%] : \r\nLe plus amusant, elle a pourtant des journ\u00e9es tr\u00e8s charg\u00e9es, elle y fait face avec d\u00e9contraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:54 > 0:17:01) [87%] : \r\nC'est le trampoline plus manger, dormir et l'\u00e9cole sont moins les 4 que je fais tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:01 > 0:17:04) [98%] : \r\nAvec tout de m\u00eame parfois quelques regrets par rapport \u00e0 ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:04 > 0:17:15) [80%] : \r\nCode par exemple il est il s'amusent entre bah ouais c'est Furse frustrant parce que tu peux pas y aller et puis tu as tes entra\u00eenements p\u00e9cule ou pas mal de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:15 > 0:17:24) [89%] : \r\nPour ses parents, les poses sont rares, des repas vite engloutie les soir\u00e9es et week- end sur les routes : pr\u00e8s de 100000 kilom\u00e8tres par an, mais avec enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:24 > 0:17:40) [95%] : \r\nLe plaisir qu'\u00e0 ma fille tocade de s'entra\u00eener, de voir la progression qu'elle fait, et puis d'avoir ce plaisir dans dans son dans son organisation, de se dire je veux y aller, donc finalement, ben on fait tout pour que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:52) [90%] : \r\nDu centre d'entra\u00eenement d'Aigle, ils sont 4 juniors \u00e0 prendre part aux comp\u00e9titions mondiales par groupe d'\u00e2ge en Bulgarie et pour eux tous, c'est le m\u00eame r\u00e9gime que pour Lucie pers\u00e9v\u00e9rance et abn\u00e9gation, il y a pas de secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:52 > 0:18:06) [90%] : \r\n\u00e7a c'est le travail, soit il y a rien d'autre, des fois, on regarde des enfants qui sont tr\u00e8s fatigu\u00e9s, mais on doit dire : allez, on va, on va se battre, eux ils sont engag\u00e9s sont d\u00e9termin\u00e9s, de faire le meilleur qu'il qu'ils arrivent \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:15) [91%] : \r\nParmi eux, celui que l'on pr\u00e9sente comme le plus grand espoir Romand \u00e0 16 ans, il vise les finales en Bulgarie et il voit d\u00e9j\u00e0 plus loin en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:22) [84%] : \r\nPlus en r\u00eave quand m\u00eame serait les Jeux olympiques, je pense, c'est le r\u00eave de tout le monde, et apr\u00e8s j'esp\u00e8re juste m'amuser, tu rentres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:22 > 0:18:29) [74%] : \r\nLes ann\u00e9es que je fais, continuer de trampoline, 6 repr\u00e9sentants aux Mondiaux le trampoline roman est pr\u00eate \u00e0 bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:30 > 0:18:33) [80%] : \r\nSur tout \u00e7a merci beaucoup John plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:34 > 0:18:46) [87%] : \r\nChangement d'ambiance avec le festival bat \u00e0 Lausanne, qui f\u00eate ses 20 ans, c'est un couple de musiciens Argentins, passionn\u00e9 par l'oeuvre de cet immense compositeur qui ont inaugur\u00e9 la manifestation, une passion qu'ils esp\u00e8rent contagieuse Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:53 > 0:19:06) [94%] : \r\nC'est en \u00e9coutant une cassette \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans que Leonardo Garcia Alarcon d\u00e9couvrent le compositeur allemand, un coup de foudre pour cet enfant de Buenos-Aires qui d\u00e9laisse alors le tango pour les airs baroques de barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:06 > 0:19:22) [87%] : \r\n\u00e7a lui c'est c'est ce ne serait pas vraiment n'aurait pas soit si ces m\u00e9tiers parce que c'est quand m\u00eame un traite tous les \u00eatre humains qui ont exist\u00e9, c'est lui qui a eu bon la vision la plus extraordinaire des comment transmettre un message avec des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:22 > 0:19:26) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est la recherche du bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:26 > 0:19:34) [94%] : \r\nTransmettre comme ici durant les r\u00e9p\u00e9titions de La Messe en si mineur, une oeuvre magistrale en 5 parties, sorte de testament artistique de Jean-S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:41 > 0:19:54) [91%] : \r\n25 ans d'\u00e9criture pour 2 heures de Metz, un monument de la musique classique avec ex- Maria on peut pas jouer fort pour interpr\u00e9ter cette messe r\u00e9put\u00e9 inchantable Leonardo Garcia Alarcon n'a fait appel \u00e0 sa femme, la soprano Mariana fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:59 > 0:20:10) [84%] : \r\nC'est une musique difficile mais elle est tellement parfaite qui, on ne peut pas, on peut passer, laisser partir dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:20:12 > 0:20:13) [91%] : \r\nId\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:13 > 0:20:20) [97%] : \r\nUn monde id\u00e9al qui s\u00e9duit le public Romand depuis 20 ans une long\u00e9vit\u00e9 qui n'\u00e9tonne pas le chef argentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:21 > 0:20:27) [88%] : \r\nC'est la vie et c'est cette vie humaine, une certaine fa\u00e7on, et mon propre Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:28 > 0:20:29) [81%] : \r\nSa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:39 > 0:20:51) [93%] : \r\nEt on termine avec le meilleur de couleur locale la s\u00e9rie de la semaine \u00e9tait consacr\u00e9 aux personnes qui ont mis leur vie entre les mains de Dieu, direction tout d'abord la campagne fribourgeoise ou le cur\u00e9 est encore aujourd'hui un personnage central dans bien des villages regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:55 > 0:20:56) [81%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:56 > 0:21:02) [85%] : \r\n\u00e0 la caf\u00e9ine et l'humour tu carbure \u00e0 ce commandement fictif Martial cur\u00e9 dans la r\u00e9gion de Rome on l'applique au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:03 > 0:21:14) [96%] : \r\nIl y a beaucoup de ch\u00f4mage dans dans la soci\u00e9t\u00e9 de d'aujourd'hui et le fait d'avoir beaucoup de travail, je me r\u00e9jouis plus temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:14 > 0:21:18) [90%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de 16 paroisses le pr\u00eatre des journ\u00e9es tr\u00e8s rythm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:18 > 0:21:25) [94%] : \r\nAujourd'hui apr\u00e8s la pri\u00e8re et le petit-d\u00e9jeuner, direction l'\u00e9cole primaire de M\u00e9zi\u00e8res Martial essaye de passer dans toutes les classes de la r\u00e9gion pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:26 > 0:21:31) [84%] : \r\nBon, ben, c'est ce qui fait l'ann\u00e9e les bapt\u00eames, les mariages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:31 > 0:21:36) [96%] : \r\nDans la Gl\u00e2ne le cur\u00e9 toujours un personnage une figure qui suscite de nombreuses questions chez les plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:36 > 0:21:53) [87%] : \r\nPourquoi tu as pas d'enfant, pourquoi tu as pas mari\u00e9e, alors c'est une occasion, un petit peu de de situer ma vocation, je fais pas cela comme un m\u00e9tier, mais c'est une r\u00e9ponse \u00e0 un appel int\u00e9rieur ou entreprises grands bijoutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:54 > 0:22:00) [95%] : \r\nL'\u00e9tape suivante, la messe \u00e0 la chapelle Saint-Charles de Romont en pleine semaine et \u00e0 9 heures du matin, seule une poign\u00e9e de fid\u00e8les font le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:22:00 > 0:22:04) [89%] : \r\nBon vivant et les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:06 > 0:22:12) [92%] : \r\nMais \u00e0 la sortie de l'office, c'est l'occasion d'inviter les paroissiens la cure, le cur\u00e9 tient un v\u00e9ritable r\u00f4le social dans les campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:12 > 0:22:29) [90%] : \r\nCette solidarit\u00e9 ce ce c\u00f4t\u00e9 fraternel qu'on retrouve aussi en ville, mais en tout cas pour moi c'est c'est vraiment primordial voil\u00e0 mais c'est important, mais le caf\u00e9 est presque aussi important, parce qu'autrement on est que spirituel, on va \u00e0 la messe, on repart en connais pas d'autres personnes qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:29 > 0:22:40) [95%] : \r\nEt moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s triste quoi du temps pour discuter et \u00e9changer des moments pr\u00e9cieux car le cur\u00e9 a aussi \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e2ches administratives, une quarantaine d'e-mails \u00e0 traiter tous les jours, et des dizaines de s\u00e9ances tous les mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:40 > 0:22:58) [93%] : \r\nOui, c'est assez lourd, je remarque entre le d\u00e9but de mon minist\u00e8re et maintenant il y a certainement un alourdissement mais on essaye tant bien que que mal g\u00e9n\u00e9ralement lorsqu'une personne ne veut me rencontrer, il y a toujours possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:58 > 0:23:10) [86%] : \r\nAlors \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tage inf\u00e9rieur, le salon de la cure, c'est bien remplie depuis tout \u00e0 l'heure, un groupe d'enfants et l\u00e0 pour un go\u00fbter, suivie d'une s\u00e9ance de pri\u00e8re, une fin d'apr\u00e8s- midi ordinaire pour Marcel Python, mais sa journ\u00e9e ne s'ach\u00e8vera que bien plus tard et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:10 > 0:23:10) [58%] : \r\nLe gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:14 > 0:23:23) [91%] : \r\nSi dans un 1er temps il se pr\u00e9destinait \u00e0 \u00eatre m\u00e9decin William a commis jubilent comme il aime qu'on le nomme \u00e0 trouver sa voie dans la religion Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:23:23 > 0:23:39) [86%] : \r\nEnfin, moi, c'est une pr\u00e9sence, c'est une pr\u00e9sence permanente, j'ai jamais d\u00e9cid\u00e9 de de croire en Dieu pour moi Dieu et Dieu est l\u00e0 et c'est tout, quand j'\u00e9tais enfant et tr\u00e8s malade, si j'ai pris tout change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:39 > 0:23:50) [92%] : \r\nC'est dans le protestantisme r\u00e9form\u00e9 qu'il trouve cette pr\u00e9sence divine ce Pasteur d'origine nord- irlandaise appr\u00e9cie tout particuli\u00e8rement la libert\u00e9 de parole que lui apporte l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:23:50 > 0:24:09) [86%] : \r\nMoi, je peux dire ce que Dieu m'inspire \u00e0 dire je suis pas oblig\u00e9 de regarder derri\u00e8re, pour voir ce que pense en avait que un patriarche quelqu'un qui en s\u00e9parer, moi je ne sais pas, de ce pervers mon boss c'est Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:09 > 0:24:21) [92%] : \r\nDurant plus de 8 ans Bill comme il a \u00e9t\u00e9 le doyen de la cath\u00e9drale Saint-Pierre, berceau de la r\u00e9forme calviniste en 1997, il prend le flambeau du Pasteur Babel il mesure l'importance de la fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:21 > 0:24:31) [82%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que je pr\u00eache un Pasteur de la communaut\u00e9, alors \u00e7a, personne, je trouve que je, c'est un petit peu stressant, personnellement j'ai beaucoup de tracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:31 > 0:24:38) [92%] : \r\n20 ans apr\u00e8s le trac a disparu, d\u00e9sormais, le Pasteur d\u00e9ambulent en toute qui\u00e9tude dans un lieu qui n'a plus de secret pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:38 > 0:24:44) [87%] : \r\nMolsheim montrer quelque chose en attendant la chapelle de Saint-Esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:45 > 0:24:58) [74%] : \r\nEt cette et c'est quand la place est la crois de prendre faute de Ciney par Gilbert, Albert, c'est moi qui a gagn\u00e9, c'est les n\u00e9gociations avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:24:59 > 0:25:13) [92%] : \r\nAujourd'hui Bill commis je consacre une grande part de son \u00e9nergie aux Oeuvres humanitaires derni\u00e8rement, il s'est rendu au S\u00e9n\u00e9gal pour inaugurer une structure scolaire et, \u00e0 74 ans, songe-t-il \u00e0 prendre sa retraite de la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:13 > 0:25:33) [85%] : \r\nC'est comme dans son mariage, on ne peut pas dire \u00e9cole c'est arriv\u00e9, j'ai 65 ans, je me casse, c'est un peu pas dire que \u00e7a s'arr\u00eate, c'est des relations pour la pole \u00e0 vie moi je continue de travailler parce que \u00e7a m'a fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:34 > 0:25:39) [89%] : \r\nEt c'est dans cette b\u00e2tisse qu'il qualifie de maison spirituelle que son plaisir atteint le point d'orgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:01 > 0:26:14) [89%] : \r\nL'organiste celui qu'on ne voit pas, sauf si l'on arrive \u00e0 se glisser dans les coursives de quelques b\u00e2tisses m\u00e9di\u00e9vales \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois, le ma\u00eetre des tuyaux c'est lui Benjamin briguait a 35 ans et il encha\u00eene concerts culte et enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:14 > 0:26:31) [94%] : \r\nLe r\u00f4le de l'organiste c'est souvent d'\u00eatre avec des gens de faire de la musique pour eux et aussi de leur parler avec autre chose que des mots, donc la musique dans une \u00e9glise, \u00e7a fait du bien, \u00e7a se compl\u00e8te bien souvent les mots, le langage du Pasteur et la musique, c'est un autre langage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:35 > 0:26:45) [87%] : \r\nUn instrument particulier qui a aussi s\u00e9duit mina Bali \u00e7a lors de son arriv\u00e9e en Suisse, cette pianiste de formation \u00e9tait venu \u00e0 Lausanne pour Apprendre le fran\u00e7ais, elle y a trouv\u00e9 un nouveau m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:26:45 > 0:26:50) [91%] : \r\nMais je connaissais la liturgie parce que j'\u00e9tais dans une institution protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:26:57 > 0:27:00) [81%] : \r\nJ'aime bien le sang, elles aiment bien cette cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:27:02 > 0:27:13) [81%] : \r\nR\u00e9sonances, c'est-\u00e0-dire que le b\u00e2timent \u00e9glise comme b\u00e2timent et puis logo qui a plac\u00e9 dedans, c'est 2 choses ensemble, \u00e7a devient un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:17 > 0:27:24) [92%] : \r\nEt quand l'\u00e9glise se trouve \u00eatre la cath\u00e9drale de Lausanne, l'effet est encore plus saisissant ici c'est Jean-Christophe Geiser qui profite de l'acoustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:29 > 0:27:44) [91%] : \r\nOn joue quand m\u00eame un petit peu diff\u00e9remment suivant l'endroit non quand vous jouez dans une \u00e9glise en b\u00e9ton ann\u00e9es 50 sur un instrument pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, je pense qu'on aura peut-\u00eatre moins de, comment dire, nous \u00e7a le rayonnement que dans, que dans une \u00e9glise ou une cath\u00e9drale avec un instrument remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:45 > 0:27:53) [78%] : \r\n3 profils 3 instruments trois approche et une question finalement est ce que leur boss c'est Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:53 > 0:27:57) [86%] : \r\nCe serait magnifique, oui, j'avais l'impression qu'il p\u00e8se de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:27:58 > 0:27:59) [68%] : \r\nPatron c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:02 > 0:28:10) [87%] : \r\nQuelque soit le patron tous trois restent avant tout des musiciens, un m\u00e9tier qui s\u00e9duit toujours la classe de Benjamin Getty au conservatoire, compte 14 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:28:20 > 0:28:38) [90%] : \r\nComme chaque semaine depuis 10 ans Thomas Isler et sans droit Gusto ni se rendent dans les prisons du canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la rencontre des d\u00e9tenus aujourd'hui, ils sont \u00e0 la promenade \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est pour les visiteurs, l'un est catholique, l'autre protestant cette fonction, ils l'ont choisi, guid\u00e9 par Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:39 > 0:28:58) [91%] : \r\nPour moi, c'est la raison pour laquelle je suis ici, c'est vrai, c'est pas toujours \u00e9vident de venir ici, je crois que Dieu est \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison, j'ai pas besoin de l'emmener je crois dans la foi Haneen Dieu qui est plut\u00f4t m\u00e9decin plus que juge, donc on est l\u00e0 pour se soigner et qu'on puisse se soigner les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:28:58 > 0:29:04) [87%] : \r\nUne pr\u00e9sence, une \u00e9coute qui ont beaucoup aid\u00e9 Alex emprisonn\u00e9 depuis plus de 2 ans comme revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:04 > 0:29:12) [78%] : \r\nAlors, a fait de pouvoir partager un seigneur avec, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9, je peux vous dire et sans art, c'\u00e9tait ce qu'on ne l'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:16 > 0:29:26) [93%] : \r\n\u00e0 la prison de La Chaux-de-Fonds comme ailleurs, tous les d\u00e9tenus ne sont pas croyants et non pas la m\u00eame religion P\u00e9rec par exemple est musulman et rencontre r\u00e9guli\u00e8rement les aum\u00f4niers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:26 > 0:29:57) [72%] : \r\nEt cas par Janek escarpins Pfizer dire nous aimons nous sert un acc\u00e8s un plan parlant que tr\u00e8s les gens dans son r\u00e9cent pour apprendre de boire le caf\u00e9 au sol des fa\u00e7ades peut-\u00eatre aussi simple et \u00e7a doit s'abattoirs ou quelques minutes J\u00e9r\u00f4me Pinault oui et puis je crois Daniel bien trouver quelque part, \u00e0 bout de Guingamp spiritualit\u00e9, de la reconstruire diff\u00e9remment, d'une fa\u00e7on Dinan prison vous savez, il est extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:57 > 0:30:03) [91%] : \r\nC'est pas un probl\u00e8me pour les aum\u00f4niers en prison Dieu donne surtout des cl\u00e9s pour avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:03 > 0:30:23) [87%] : \r\nDieu est grand, comme disent les musulmans souvent et donc il est partout, si on veut, on ne peut pas le renferm\u00e9 dangereux, les gens, on n'est pas du matin soir en train de parler du Dieu \u00e9glise, on est vraiment aussi l'air s'il a envie de parler de la famille ou de sa situation de son futur son pass\u00e9, on est, on est vraiment l\u00e0 pour les Entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:23 > 0:30:32) [95%] : \r\nDes discussions men\u00e9es dans la confiance gr\u00e2ce au secret professionnel qui les aum\u00f4niers rare libert\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient les d\u00e9tenus \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:30:37 > 0:30:51) [87%] : \r\nAu milieu du village de court un peu en retrait de la route cantonale l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique Baptiste et un de ces 2 Pastore C\u00e9dric Young, son parcours est atypique, avant de consacrer sa vie \u00e0 l'Evangile de Dieu, il \u00e9tait informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:58 > 0:31:13) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il y a pas une pens\u00e9e qui s'est confirm\u00e9e en moi lors de ce je me souviens, c'\u00e9tait lors d'un lors d'un grand rassemblement \u00e0 un professeur de th\u00e9ologie qui \u00e9tait invit\u00e9 et puis qui disait mais voil\u00e0 les facult\u00e9s de th\u00e9ologie ont ont besoin de nouveaux \u00e9tudiants, est ce que vous voudrez en faire partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:14 > 0:31:22) [98%] : \r\nIl d\u00e9cide alors de se lancer dans l'aventure et entreprend des \u00e9tudes de th\u00e9ologie sur le tas, mais \u00e0 l'\u00e9poque pour son \u00e9pouse, ce fut le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:23 > 0:31:43) [92%] : \r\nC'\u00e9tait quelque chose parce qu'il avait quelques qu'il avait au fond de son coeur depuis quelque temps sans forc\u00e9ment l'avoir partag\u00e9 et puis quand \u00e7a s'est vraiment concr\u00e9tis\u00e9 pour lui, moi, j'ai, je suis un petit peu tomb\u00e9 parce que je me voyais pas du tout dans cette voie-l\u00e0, on avait \u00e0 l'\u00e9poque, 2 enfants, une maison, fallait bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:43 > 0:31:56) [89%] : \r\n\u00e9tabli \u00e0 alors Rh\u00f4ne Alsace, de fil en aiguille, la petite famille se retrouvent \u00e0 court pour un d\u00e9paysement total depuis son arriv\u00e9e dans le Jura bernois, la famille s'est agrandie layout ont aujourd'hui 4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:56 > 0:32:17) [93%] : \r\nJe suis assez attach\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent dans le dans la \u00eatre pr\u00e9sent dans la famille, j'ai aussi l'Avantage de travailler sur place, donc je peux \u00eatre l\u00e0 un peu tous les midis avec avec mes enfants, donc c'est c'est vraiment un un privil\u00e8ge de pouvoir fonctionner comme \u00e7a, la porte que J\u00e9sus Christ est \u00e9galement une porte qui nous s\u00e9curise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:17 > 0:32:26) [95%] : \r\nGrande sp\u00e9cificit\u00e9 des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques, elle ne touche pas de subventions pour vivre alors pour faire face aux charges, ce sont les membres qui mettent la main au porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:26 > 0:32:38) [88%] : \r\nPorte par hasard une grande libert\u00e9 laiss\u00e9e \u00e0 chacun pour pour donner ce qu'il souhaite, ce qu'il a sur le coeur, certains donnent une petite part certes d'autres donnent une grosse pas tant, apparemment \u00e0 cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:38 > 0:32:46) [90%] : \r\nCela fonctionne tr\u00e8s bien l'\u00e9glise Baptiste poss\u00e8de ses propres locaux et assume le salaire de de Pasteur du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:52 > 0:33:02) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral puis votre rendez- vous du dimanche, pardonnez-moi d'Aarhus rejoint re\u00e7oit Nathalie Baye je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:11 > 0:33:14) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:27 > 0:33:28) [75%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:33:46 > 0:33:50) [84%] : \r\nBon, j'esp\u00e8re que l'or le l'\u00e9cran va tenir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:50 > 0:34:15) [78%] : \r\nJe crois Jean-Nat l\u00e0- bas c'est coll\u00e8gues qui se mettent vraiment oui c'est vrai le pourcent PIB c'est celui qu'on se perd dans la main, non, il a tout qui frotte M. micro qui frotte oui et puis alors attends, je vais essayer de le plier anticopie tu me dit ce qu'il en l\u00e0, \u00e7a va mieux l\u00e0 oui \u00e7a prend toujours \u00e7a aussi mais je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:19 > 0:34:26) [82%] : \r\nVous savez que \u00e7a m'a fait bizarre parce que j'avais vu avant, j'ai tourn\u00e9 la t\u00eate pour plusieurs revient l\u00e0 je dis pur\u00e9e c'est noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:26 > 0:34:28) [67%] : \r\nEt vraiment on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:28 > 0:34:33) [78%] : \r\nIl y a m\u00eame certains commencent \u00e0 certaines id\u00e9es je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:34 > 0:34:39) [83%] : \r\nBen oui, mais, mais je ne pouvais pas me mettent de profil, alors que je vois rien, tu vois, donc je pr\u00e9f\u00e8re rester face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:40 > 0:34:42) [82%] : \r\nNon, mais je vais, je pense que pas qui reste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:44 > 0:34:46) [89%] : \r\nAlors moi, je regarde les gens m\u00eame si vous allez \u00e0 Dakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:46 > 0:34:50) [80%] : \r\nMoi, au moins il n'ont pas donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:50 > 0:34:54) [87%] : \r\nMais tu vois, je pouvais pas de faire du signe du genre G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:02 > 0:35:05) [88%] : \r\nJe ne sais pas, peut-\u00eatre qu'on se fait il que \u00e7a puisse s'\u00e9tendent tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:05 > 0:35:07) [65%] : \r\nAllez, je d\u00e9couvre quelques heures 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:07 > 0:35:08) [97%] : \r\nOui, \u00e7a se met en veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:09 > 0:35:12) [83%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 l'informatique, Thyssen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:19 > 0:35:32) [80%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 oui, oui, oui, bon, peut-\u00eatre que Niang un \u00e9cran ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, mais non moi au moins je m'en fous, hein, je me je me d\u00e9brouille, hein, mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:37 > 0:35:40) [82%] : \r\nIl faut un peu de ont d\u00fb se dire pourquoi ce qu'elle regarde tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:46 > 0:35:52) [70%] : \r\nDominique en plus c'est long, il y a 18 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:37:46 > 0:40:44) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bon dimanche un ciel couvert sur l'ensemble du pays, accompagn\u00e9s de pr\u00e9cipitations sous forme de neige au-dessus de 1000 1500 m\u00e8tres d'altitude mais \u00e7a va \u00e7a baisser avec l'arriv\u00e9e d'air froid d'ailleurs sur l'animation radar, on voit bien, en fait, la rencontre entre le front froid qui arrive par le nord- ouest et toute cette humidit\u00e9 qui arrivaient par le sud, \u00e7a nous a r\u00e9activ\u00e9 les pr\u00e9cipitations en particulier d'ailleurs le long des Pr\u00e9alpes des Alpes et puis sur les versants sud et on voit bien que tout ce paquet-l\u00e0, toute cette perturbation va se d\u00e9caler, mais tr\u00e8s lentement en direction de l'Est et on voit bien l'air froid qui s'\u00e9coule \u00e0 l'arri\u00e8re et vous allez le voir avec la pr\u00e9sence de la bise vraiment sentir la diff\u00e9rence donc cet apr\u00e8s- midi, on conserve ce temps tr\u00e8s nuageux sur l'ensemble des r\u00e9gions avec justement des pr\u00e9cipitations plus marqu\u00e9s le long des Pr\u00e9alpes sur les versants sud une limite des chutes de neige, passant de 1800 \u00e0 1000 m\u00e8tres et puis dans le courant de la soir\u00e9e, \u00e7a va devenir sec le long du Jura, d'abord et ensuite sur le plateau, mais \u00e7a restera toujours actif sur l'est, le sud et le long des Pr\u00e9alpes, en g\u00e9n\u00e9ral, alors attention M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de chutes de neige importantes courant depuis ce matin 10 heures jusqu'\u00e0 demain midi on attend en 36 heures entre 20 et 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 800 m\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes et entre 30 et 60 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1000 m\u00e8tres dans les appareils Antal et l'Ghedina \u00e7a va r\u00e9jouir les skieurs maintenant du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, c'est encore des valeurs douces mais on va dire que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant que \u00e7a va se terminer en jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau 10 s'emballait 14 encore l\u00e0 o\u00f9 il y a un petit peu de Fun dans les vall\u00e9es alpines \u00e0 l'Est et puis moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres mais les vents pivotant au nord- ouest, le l'air froid qui va s'\u00e9couler et donc nous avons des vents mod\u00e9r\u00e9s en montagne, soufflant jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes demain matin s'est toujours couvert sur tout le pays est toujours ces pr\u00e9cipitations qui concerne le quart Nord-Est le long des Pr\u00e9alpes et les versants sud et la limite des chutes de neige qui va s'abaisser jusqu'\u00e0 800 m\u00e8tres on attend peut-\u00eatre une petite trou\u00e9e dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, poursuite de ce menu d'en courant de l'apr\u00e8s- midi et la le, les pr\u00e9cipitations devraient s'espacer au fur et \u00e0 mesure, m\u00eame sur le plateau, R, \u00e7a restera toujours de donc en vigueur dans les Pr\u00e9alpes et en soir\u00e9e, l\u00e0 \u00e7a devrait vraiment se calmer avec la perturbation qui s'\u00e9vacue en direction de l'Est, niveau des temp\u00e9ratures mais l\u00e0 on va sentir la diff\u00e9rence au lever du jour, compris entre 2 et 3 degr\u00e9s sur le plateau, environ 4 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, pas plus de 6 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau 8 \u00e0 Sion 11 au Tessin 1 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres et l\u00e0 la bise va se lever, elle va \u00eatre particuli\u00e8rement vigoureuse sur l'arc l\u00e9manique, avec des pointes \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure localement aussi sur le plateau et au Nord-Est aussi sensible en montagne, souffle entre 40 et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, bref voil\u00e0 on se quitte avec Philippe et Berry d'Abou tous excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T01:53:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711635897", "durationSec": 88, "title": "MI TRUMP ASIE_RTS000001306004", "excerpt": "Derniers pr\u00e9paratifs sous surveillance polici\u00e8re en vue du marathon de New York.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635898", "durationSec": 29, "title": "MI MARATHON NY_RTS000001305965", "excerpt": "En National League, victoire de l'\u00e9quipe de hockey sur glace du FC Gott\u00e9ron contre l'\u00e9quipe de Davos 3-1 \u00e0 la BCF Arena.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["MARATHON DE NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635899", "durationSec": 39, "title": "MI HOCKEY FR_RTS000001305928", "excerpt": "A la Valascia au Tessin, victoire de l'\u00e9quipe de hockey sur glace de Bienne contre l'\u00e9quipe d'Ambri-Piotta sur le score de 4-3."}, {"internalArchiveId": "AA1711635900", "durationSec": 30, "title": "MI HOCKEY BIENNE_RTS000001305929", "excerpt": "Sous l'impulsion de la cr\u00e9atrice de promenades enfantines Floriane Nikles, ils \u00e9taient plus de cent parents et enfants \u00e0 escalader le beffroi de la Cath\u00e9drale de Lausanne pour y rencontrer le guet. Depuis plus de 600 ans, le guet crie les heures de la nuit depuis le sommet de la cath\u00e9drale."}, {"internalArchiveId": "AA1711635901", "durationSec": 109, "title": "MI GUET CATHEDRALE V2_RTS000001305945", "excerpt": "R\u00e9sultats de la soir\u00e9e de football pour les clubs romands avec la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de Lausanne contre Grasshopper et le match nul de l'\u00e9quipe de Sion contre Zurich au stade de Tourbillon \u00e0 Sion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "ART ET TRADITION POPULAIRES", "ANIMATION CULTURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635902", "durationSec": 91, "title": "MI FOOT_RTS000001306018", "excerpt": "Portrait et rencontre avec la jeune athl\u00e8te vaudoise de trampoline Lucie Moret. Ag\u00e9e de 12 ans, elle s'entra\u00eene 5 fois par semaine au centre r\u00e9gional d'Aigle avec l'entra\u00eeneur national Sergio Lucas. Avec elle, un autre espoir romand, l'athl\u00e8te de trampoline Loan Bruhin, \u00e2g\u00e9 de 16 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635903", "durationSec": 18, "title": "MI DEPART JACQUES VABRE_RTS000001305973", "excerpt": "Pour c\u00e9l\u00e9brer la 20\u00e8 \u00e9dition du Festival Bach, le chef d'orchestre et de choeur argentin Leonardo Garcia Alarcon et son \u00e9pouse, la soprano Mariana Flores vont interpr\u00e9ter la messe en si mineur, une oeuvre magistrale en 5 parties que le compositeur Jean-S\u00e9bastien Bach a mis 25 ans \u00e0 terminer."}, {"internalArchiveId": "AA1711635904", "durationSec": 87, "title": "MI ARABIE SAOUDITE V2_RTS000001305980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635905", "durationSec": 129, "title": "FRIGO MAG TRAMPO_RTS000001301667", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "TRAMPOLINE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1635710"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635906", "durationSec": 113, "title": "FRIGO FESTIVAL BACH V2_RTS000001304891", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MUSIQUE CLASSIQUE", "MESSE (MUSIQUE)", "ART BAROQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711635931", "summary": "Salle de gymnastique au Centre r\u00e9gional :\nLucie Moret, jeune athl\u00e8te vaudoise de trampoline de 12 ans, \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw de Lucie Moret. Itw de Sergio Lucas, entra\u00eeneur national de trampoline. \nLoan Bruhin, jeune athl\u00e8te de trampoline de 16 ans, \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw de Loan Bruhin. \nDans une maison, Lucie Moret montant \u00e0 l'\u00e9tage en courant dans l'escalier. Lucie Moret dans sa chambre. Lucie Moret faisant ses devoirs pour l'\u00e9cole. Lucie Moret prenant son repas en compagnie de ses parents et de son fr\u00e8re. Itw de Sylvie Moret, la m\u00e8re de Lucie.", "id": "1635710", "visualThemes": ["SALLE DE GYMNASTIQUE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "TRAMPOLINE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717044", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034484", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1634141", "internalArchiveId": "AA1710634346", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 1920, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9059378", "imageURL": "http://www.rts.ch/9059393.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Course \u00e0 pied: un Romand sur les traces des Kenyans", "Lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9: l'\u00e9cole ouvre ses salles le dimanche", "Carles Puigdemont arr\u00eat\u00e9: correspondance de Pierre Benazet", "Jean-Nat Karakash: conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois (2/2)", "Centres commerciaux: vers de futurs temples des loisirs", "Ariane Dayer: les donn\u00e9es de la cellule enqu\u00eate", "Carles Puigdemont: l\u2019ex-pr\u00e9sident catalan se livre \u00e0 la police", "Le Suisse Tadesse Abraham finit 5e au marathon de New York", "\u00ab Paradise Papers \u00bb: dysfonctionnements de la finance d\u00e9nonc\u00e9s", "Jean-Nat Karakash : la carri\u00e8re \u00e9clair d\u2019un socialiste pr\u00e9coce", "Jean-Nat Karakash: conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois (1/2)", "Arabie saoudite : purges et arrestations \u00e0 la t\u00eate du pays", "L\u00e9galisation du cannabis en Suisse: l\u2019id\u00e9e fait son chemin", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les centres commerciaux doivent se r\u00e9inventer en raison des pressions provoqu\u00e9es par l'explosion du commerce en ligne.", "Carles Puigdemont risque trente ans de prison en Espagne. Il est poursuivi pour s\u00e9dition, r\u00e9bellion et d\u00e9tournement."], "variantIds": ["ece-8950061", "ece-8950045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T05:00:11Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:06\r\n...\r\n\r\n19:30:16:08  19:30:18:18\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:22:05\r\nCarles Puigdemont est en garde \u00e0 vue;\r\n  il s'est livr\u00e9 \u00e0 la police belge.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:25:01\r\n  Il faisait l'objet d'un mandat \r\n d'arr\u00eat europ\u00e9en depuis vendredi.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:33:00\r\n En Arabie saoudite, des dizaines\r\n de dignitaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:30:33:02  19:30:42:11\r\n   Le prince Mohammed ben Salman\r\nrenforce son emprise sur le pouvoir.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:46:16\r\n       Le cannabis sera-t-il\r\n     bient\u00f4t l\u00e9gal en Suisse ?\r\n\r\n19:30:46:18  19:30:49:07\r\n          De plus en plus\r\n    de signaux passent au vert.\r\n\r\n19:30:49:09  19:30:51:13\r\n    La presse s'en fait l'\u00e9cho.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:55:23\r\n       Un temple de loisirs:\r\nc'est le centre commercial du futur.\r\n\r\n19:30:56:01  19:31:02:09\r\nAvec le commerce en ligne, les grands\r\n   magasins doivent se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:07:03\r\n    Neuch\u00e2tel respire \u00e0 nouveau\r\n    apr\u00e8s des mois difficiles.\r\n\r\n19:31:07:05  19:31:14:10\r\n Son conseiller d'Etat en charge \r\nde l'\u00e9conomie retrouve le sourire.\r\n\r\n19:31:17:09  19:31:22:16\r\n Enfin, l'athl\u00e8te genevois Julien \r\nWanders est dans la vall\u00e9e du Rift.\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:26:23\r\nSon id\u00e9al: courir comme les K\u00e9nyans.\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:32:11\r\n     Le leader ind\u00e9pendantiste\r\n en exil \u00e0 Bruxelles, C.Puigdemont\r\n\r\n19:31:32:12  19:31:39:16\r\n  risque trente ans de prison pour\r\ns\u00e9dition, r\u00e9bellion et d\u00e9tournement.\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:42:06\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:48:03\r\n-Il est arriv\u00e9 en toute discr\u00e9tion\r\n  dans les locaux de la police,\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:04\r\n            6 jours\r\n apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:54:11\r\nC.Puidgemont, avec ses conseillers,\r\n s'est rendu aux autorit\u00e9s belges.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:59:00\r\nLes 5 hommes \u00e9taient sous le coup\r\n  d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:32:02:04  19:32:04:17\r\n      -Le juge d'instruction\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:07:01\r\n     a diverses possibilit\u00e9s:\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:01\r\nla non-ex\u00e9cution du mandat d'arr\u00eat,\r\n    l'arrestation des personnes\r\n\r\n19:32:10:03  19:32:13:10\r\n recherch\u00e9es, la lib\u00e9ration sous \r\nconditions ou encore sous caution.\r\n\r\n19:32:14:03  19:32:17:06\r\n-Ce juge d'instruction a 24 heures\r\n    pour prendre sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:20:20\r\n C.Puigdemont est poursuivi en \r\nEspagne pour s\u00e9dition, r\u00e9bellion\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:23:11\r\net d\u00e9tournement de fonds publics.\r\n\r\n19:32:23:12  19:32:28:15\r\nEn Espagne, des sondages annoncent\r\n un scrutin serr\u00e9 le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:32:28:17  19:32:31:15\r\n  Pour ces \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n     convoqu\u00e9es par M.Rajoy,\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:36:22\r\n  le parti de C.Puigdemont pense\r\n\u00e0 faire \u00e0 nouveau \u00e9lire son leader.\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:39:16\r\n     -Nous proposons que ceux\r\n\r\n19:32:39:18  19:32:41:18\r\n       qui sont emprisonn\u00e9s,\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:47:11\r\nsoient quand m\u00eame sur notre liste.\r\n\r\n19:32:49:08  19:32:53:21\r\n    -Madrid a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre\r\n  d'un rassemblement en soutien\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:56:14\r\n   aux politiciens en prison.\r\n\r\n19:32:56:21  19:32:59:18\r\n -Nous voulons donner un message \u00e0\r\n\r\n19:32:59:20  19:33:02:10\r\n l'Europe: m\u00eame si notre pr\u00e9sident\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:05:15\r\n est \u00e0 Bruxelles et que tout notre \r\ngouvernement est en prison \u00e0 Madrid,\r\n\r\n19:33:05:17  19:33:11:16\r\n    le mouvement d'ind\u00e9pendance\r\n    n'est toujours pas \u00e0 bout.\r\n\r\n19:33:14:10  19:33:19:11\r\n    -Une grande manifestation\r\n  pro-ind\u00e9pendance est annonc\u00e9e\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:24:13\r\n\u00e0 Barcelone pour le 11 novembre.\r\n\r\n19:33:25:17  19:33:28:11\r\n         -Nous retrouvons\r\n    Pierre Benazet \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:36:00\r\nLe gouvernement belge se serait bien\r\npass\u00e9 de l'arriv\u00e9e de C.Puigdemont.\r\n\r\n19:33:36:04  19:33:40:06\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:33:40:10  19:33:44:18\r\n       Le gouvernement belge\r\nest un peu assis entre deux chaises.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:49:11\r\n  Il est partag\u00e9 entre sa loyaut\u00e9\r\n  envers le gouvernement central\r\n\r\n19:33:49:15  19:33:52:10\r\n             espagnol\r\n  au sein de l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:33:52:13  19:33:58:11\r\n  et d'autre part par la pr\u00e9sence\r\n  au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:58:15  19:34:01:20\r\n   de l'alliance n\u00e9o-flamande.\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:05:08\r\n         Les s\u00e9paratistes\r\n    qui soutiennent ouvertement\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:07:17\r\n  les ind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:11:15\r\n           On a entendu\r\n    le repr\u00e9sentant local dire\r\n\r\n19:34:11:20  19:34:16:18\r\n      qu'il fallait lib\u00e9rer\r\n    des prisonniers politiques\r\n\r\n19:34:16:22  19:34:22:11\r\n          C'est une \u00e9pine\r\ndans le pied du gouvernement belge.\r\n\r\n19:34:22:14  19:34:26:09\r\n Le seul avantage de la situation, \r\nc'est qu'il n'y a plus d'extradition\r\n\r\n19:34:26:12  19:34:28:15\r\n  au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:34:28:19  19:34:30:23\r\n            C'est juste\r\n    le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:34:31:03  19:34:36:20\r\n   Il n'y a pas de consultation\r\n   du minist\u00e8re de la justice.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:40:13\r\n    C'est uniquement le parquet\r\nqui d\u00e9cide de la mise en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:34:40:17  19:34:43:09\r\n      \u00c7a doit bien soulager \r\n      le gouvernement belge.\r\n\r\n19:34:44:01  19:34:45:19\r\n              -Merci\r\n\r\n19:34:45:21  19:34:48:21\r\n   En Arabie Saoudite, Mohammed \r\n   ben Salman \u00e9tend son emprise.\r\n\r\n19:34:48:23  19:34:51:20\r\n     Des dizaines de princes,\r\nde ministres ou d'hommes d'affaire\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:55:13\r\n   ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le cadre\r\n  d'une op\u00e9ration anticorruption.\r\n\r\n19:34:56:03  19:35:00:15\r\n-Le Prince saoudien ben Talal, est\r\nen prison depuis la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:35:00:17  19:35:08:16\r\nAvec lui, la t\u00e9l\u00e9vision saoudienne\r\n   a annonc\u00e9 que 10 princes et\r\n\r\n19:35:08:18  19:35:15:14\r\ndes ministres sont \u00e9crou\u00e9s suite\r\n\u00e0 une op\u00e9ration anti-corruption.\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:20:13\r\nCette purge est l'oeuvre du nouvel\r\n homme fort du royaume saoudien:\r\n\r\n19:35:20:15  19:35:25:01\r\n        Le prince h\u00e9ritier\r\nMohammed ben Salman, appel\u00e9 \"MBS\".\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:28:12\r\n  -Tous les ingr\u00e9dients du succ\u00e8s\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:30:11\r\n           existent ici:\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:34:10\r\n   Politiquement, on veut r\u00e9ussir\r\net il y a la volont\u00e9 de notre peuple.\r\n\r\n19:35:36:05  19:35:39:11\r\n    -Le prince a-t-il r\u00e9duit\r\n  au silence tous ses rivaux ?\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:43:09\r\nSon projet est de changer l'image\r\net le d\u00e9veloppement de son pays.\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:51:00\r\n Il a annonc\u00e9 le droit de conduire\r\npour les femmes: une r\u00e9volution ici.\r\n\r\n19:35:51:22  19:36:03:04\r\n-Nous allons retrouver l'Islam mod\u00e9r\u00e9\r\n et ouvert au monde de nos origines.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:07:02\r\n -Il veut r\u00e9duire la d\u00e9pendance\r\n     de son pays au p\u00e9trole\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:14:00\r\net lancer des projets pour freiner\r\n la chute des cours de l'or noir.\r\n\r\n19:36:14:03  19:36:18:02\r\n Depuis deux ans, il se livre \u00e0 une\r\nconfrontation politique et militaire\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:20:21\r\n au Y\u00e9men avec l'ennemi iranien.\r\n\r\n19:36:20:23  19:36:27:06\r\nIl n'a que faire de ses d\u00e9tracteurs,\r\nune partie est d\u00e9sormais en prison.\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:35:13\r\n -75 civils auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans \r\nun attentat djihadiste \u00e0 Deir Ezzor.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:41:03\r\nLa ville \u00e9tait le dernier bastion \r\ndu groupe Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:44:19\r\nElle a \u00e9t\u00e9 reprise en fin de semaine\r\npar les troupes de Bachar al-Assad.\r\n\r\n19:36:45:13  19:36:49:07\r\n D.Trump termine la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n de son voyage en Asie, au Japon.\r\n\r\n19:36:49:09  19:36:52:17\r\nIl y a rencontr\u00e9 le Premier ministre\r\n        japonais Shinzo Abe.\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:59:10\r\n   Il a adress\u00e9, depuis le Japon,\r\nun avertissement \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:04:11\r\n      Aucun dictateur ne doit\r\nsous-estimer les Etats-Unis, dit-il.\r\n\r\n19:37:06:02  19:37:11:15\r\n   La l\u00e9galisation du cannabis\r\nrevient sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:20:14\r\n  Les initiatives se multiplient\r\n pour r\u00e9cup\u00e9rer ce march\u00e9 juteux.\r\n\r\n19:37:20:16  19:37:25:07\r\n     Alors, le cannabis l\u00e9gal,\r\n       est-ce pour demain ?\r\n\r\n19:37:27:04  19:37:30:21\r\n        -Les initiatives\r\n      politiques en faveur\r\n\r\n19:37:30:23  19:37:34:09\r\n       de la l\u00e9galisation\r\n   du cannabis se multiplient.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:21\r\nIl faut dire que les transactions\r\n       sur le march\u00e9 noir\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:42:19\r\n  repr\u00e9sentent potentiellement\r\n       100 \u00e0 200 millions\r\n\r\n19:37:42:21  19:37:46:11\r\n  de rentr\u00e9es fiscales par an,\r\n    selon le Matin Dimanche.\r\n\r\n19:37:46:13  19:37:49:05\r\nBien davantage, selon cet expert.\r\n\r\n19:37:49:14  19:37:52:02\r\n-Si on a une imposition plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:54:08\r\n    on peut regarder plus haut,\r\n\r\n19:37:54:10  19:37:56:00\r\n  jusqu'\u00e0 500 mios probablement.\r\n\r\n19:37:56:07  19:37:58:11\r\n       -Un march\u00e9 juteux,\r\n   sur lequel certaines villes\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:00:07\r\n ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre la main.\r\n\r\n19:38:00:09  19:38:02:22\r\n      En Suisse al\u00e9manique,\r\n        la ville de Berne\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:07:23\r\n   veut l\u00e9galiser le cannabis\r\n en passant par les pharmacies.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:11:09\r\n    La demande d'autorisation\r\n   pour ce projet exp\u00e9rimental\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:14:14\r\n       a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n19:38:14:16  19:38:19:11\r\n    Lucerne, Bienne et Zurich\r\nont \u00e9galement des projets pilotes.\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:23:10\r\n        La Suisse romande\r\n    avance plus discr\u00e8tement.\r\n\r\n19:38:23:18  19:38:28:05\r\n-Les Al\u00e9maniques pragmatiques foncent\r\n  pour essayer de mettre en oeuvre\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:30:11\r\n       des nouveaux essais.\r\n\r\n19:38:30:12  19:38:34:11\r\n Les villes romandes, un peu plus\r\n  \u00e9tatistes, vont mieux regarder\r\n\r\n19:38:34:13  19:38:39:05\r\n   ce qu'elles vont faire avant\r\n   de s'engager sur le terrain.\r\n\r\n19:38:40:11  19:38:44:05\r\n -A Gen\u00e8ve, un groupe interpartis\r\n      r\u00e9fl\u00e9chit depuis 2014\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:18\r\n   \u00e0 un projet de distribution\r\n     contr\u00f4l\u00e9e de cannabis.\r\n\r\n19:38:49:04  19:38:51:11\r\n     -Il est \u00e0 l'\u00e9tude au sein\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:53:17\r\n    de la commission cantonale\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:55:13\r\n     en mati\u00e8re d'addictions.\r\n\r\n19:38:55:15  19:39:00:05\r\nNous esp\u00e9rons qu'il va bient\u00f4t sortir\r\npour reprendre l'initiative \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:00:13  19:39:03:05\r\n -Contact\u00e9, le conseiller d'Etat\r\n      genevois Mauro Poggia\r\n\r\n19:39:03:07  19:39:07:07\r\n   charg\u00e9 de la Sant\u00e9 ne veut pas\r\ns'exprimer sur des projets en cours.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:10:16\r\n Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement\r\n devrait d\u00e9battre de la question\r\n\r\n19:39:10:18  19:39:13:00\r\nsuite \u00e0 une initiative des Verts.\r\n\r\n19:39:13:02  19:39:20:10\r\n   Et l'association Legalize It!\r\nse pr\u00e9pare \u00e0 lancer une initiative.\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:23:13\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:27:00\r\n   Brigitte Crottaz succ\u00e9dera \u00e0\r\n J.-C.Schwaab au Conseil national.\r\n\r\n19:39:27:02  19:39:29:21\r\n       Elle si\u00e9gera \u00e0 Berne\r\n      d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:39:29:23  19:39:34:00\r\n    J.-C.Schwaab avait annonc\u00e9 \r\n    vouloir remettre son mandat\r\n\r\n19:39:34:02  19:39:37:02\r\n        pour se consacrer\r\n     davantage \u00e0 sa famille.\r\n\r\n19:39:38:07  19:39:42:15\r\nDes centaines de m\u00e9dias ont publi\u00e9\r\n   les donn\u00e9es confidentielles\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:44:15\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 Appleby.\r\n\r\n19:39:44:17  19:39:49:07\r\n      Etude d'avocats r\u00e9put\u00e9e\r\n     dans les paradis fiscaux,\r\n\r\n19:39:49:09  19:39:53:00\r\n     elle a cr\u00e9\u00e9 des dizaines\r\nde milliers de soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:39:53:02  19:39:56:17\r\n         Elle compte pr\u00e8s\r\n    de 23'000 clients suisses.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:02:15\r\n      -Plus de treize millions\r\nde documents transmis par un inconnu\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:08:14\r\n\u00e0 laSueddeutsche Zeitung,qui les a\r\npartag\u00e9s avec d'autres journalistes.\r\n\r\n19:40:08:16  19:40:12:15\r\n        Depuis WikiLeaks,\r\n  les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:40:12:17  19:40:19:06\r\n         L'an dernier,\r\n   c'\u00e9tait lesPanama Papers.\r\n\r\n19:40:19:08  19:40:23:17\r\n       Voici qu'arrivent \r\n      lesParadise Papers.\r\n\r\n19:40:23:19  19:40:27:20\r\nLes donn\u00e9es viennent des Bermudes,\r\n      d'une entreprise reine\r\n\r\n19:40:27:22  19:40:33:07\r\n  dans les montages financiers\r\n  et les structures offshores:\r\n\r\n19:40:33:09  19:40:38:23\r\nAppleby, un bureau d'avocat pr\u00e9sent\r\n  dans plusieurs paradis fiscaux.\r\n\r\n19:40:39:21  19:40:47:03\r\n  Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es\r\n   par une cellule d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:49:21\r\n   -Ces structures sont l\u00e9gales.\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:52:07\r\nNous avons d\u00e9couvert qu'elles sont\r\n\r\n19:40:52:09  19:40:56:18\r\nsouvent utilis\u00e9es pour cacher des cas\r\nde blanchiment et de fraude fiscale.\r\n\r\n19:40:57:02  19:41:00:16\r\n -Premi\u00e8re r\u00e9v\u00e9lation: un proche\r\n  du Premier ministre canadien\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:06:19\r\n     aurait fraud\u00e9 le fisc.\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:13:07\r\nLe secr\u00e9taire au commerce de D.Trump\r\n    a cach\u00e9 d\u00e9tenir une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:41:13:09  19:41:18:01\r\n         qui a des liens\r\n   privil\u00e9gi\u00e9s avec la Russie.\r\n\r\n19:41:18:03  19:41:23:03\r\nParmi les 250'000 clients d'Appleby,\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 suisse: Glencore.\r\n\r\n19:41:23:05  19:41:26:13\r\n Plusieurs documents d\u00e9taillent\r\n  des transactions financi\u00e8res\r\n\r\n19:41:26:15  19:41:30:18\r\n     pour sa mine de Kantanga,\r\nen R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:33:23\r\n     Glencore y a collabor\u00e9\r\n       avec Dan Gertler,\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:38:15\r\n         ici au chevet\r\n    du num\u00e9ro deux du Congo.\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:45:02\r\n-Les documents montrent que Glencore\r\n a cach\u00e9 ses liens avec D.Gertler.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:48:03\r\n       Elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \r\n      \u00e0 travailler avec lui,\r\n\r\n19:41:48:05  19:41:50:19\r\n        alors qu'il \u00e9tait\r\n     soup\u00e7onn\u00e9 de corruption.\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:55:02\r\n          -Glencore d\u00e9ment\r\ntoute op\u00e9ration financi\u00e8re douteuse.\r\n\r\n19:41:55:04  19:42:00:19\r\n  Elle a pay\u00e9 140 mios de dollars\r\npour prendre le contr\u00f4le de la mine.\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:17:20\r\nL'examen desParadise Paperne fait\r\nque commencer, mais il permet d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:22:11\r\n  d'\u00e9clairer le fonctionnement \r\n  de la finance internationale.\r\n\r\n19:42:26:05  19:42:28:21\r\n         -Voil\u00e0 davantage\r\n    d'information sur RTSinfo,\r\n\r\n19:42:28:23  19:42:31:04\r\n notamment la r\u00e9ponse de Glencore.\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:34:00\r\n      Ariane Dayer, bonsoir.\r\n\r\n19:42:34:02  19:42:37:21\r\n     Ce n'est pas la premi\u00e8re\r\n   op\u00e9ration du genre en Suisse,\r\n\r\n19:42:37:23  19:42:44:03\r\n     mais pour quels effets ?\r\n\r\n19:42:44:07  19:42:46:13\r\n   -Les effets sont plus grands\r\n\r\n19:42:46:18  19:42:48:22\r\n     que ce qu'on peut penser.\r\n\r\n19:42:49:02  19:42:51:05\r\n  Mais c'est de la haute finance.\r\n\r\n19:42:51:10  19:42:54:20\r\n        C'est moins rigolo\r\n       que quand on arrache\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:58:22\r\n      les b\u00e2tons de dynamite \r\n      de la main des Daltons.\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:03:14\r\n        En 2016, la FINMA\r\nest intervenue aupr\u00e8s des banques.\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:09:16\r\n     Il y a eu des sanctions.\r\n\r\n19:43:12:13  19:43:18:13\r\n  Des chefs d'\u00c9tat sont tomb\u00e9s au\r\n       Pakistan, en Islande.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:22:17\r\nPanama a \u00e9t\u00e9 mis sur la liste noire\r\n  des paradis fiscaux en Espagne.\r\n\r\n19:43:22:21  19:43:25:10\r\n        \u00c7a change le monde\r\n    de sortir ces informations.\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:28:13\r\n     -Pour les Panama Papers,\r\n\r\n19:43:28:17  19:43:31:10\r\n       les avocats de Gen\u00e8ve\r\n     \u00e9taient point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n19:43:31:13  19:43:34:04\r\n       -\u00c7a va se renforcer.\r\n\r\n19:43:34:08  19:43:39:17\r\nIls font beaucoup plus attention \u00e0\r\n    leurs clients aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:39:21  19:43:44:07\r\nMais l'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui avec les\r\n         Paradise Papers,\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:47:04\r\n  c'est qu'il s'agit de soci\u00e9t\u00e9s\r\n       \u00e9tablies en Suisse.\r\n\r\n19:43:47:08  19:43:51:23\r\n     D'entrepreneurs suisses.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:57:23\r\n        Elles contribuent\r\n  avec des m\u00e9canismes financiers\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:01:06\r\n   \u00e0 piller des pays africains.\r\n\r\n19:44:01:11  19:44:04:01\r\nAvec l'exemple de Jean-Claude Bastos.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:12\r\n         Ils y sugg\u00e8rent\r\n   le fonds souverain d'Angola.\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:09:01\r\n              Il capte\r\nbeaucoup d'argent avec ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:15:00\r\n    En 2015, il s'est attribu\u00e9\r\n     28 millions de dollars.\r\n\r\n19:44:15:04  19:44:19:07\r\n  Alors qu'une personne sur deux\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:24:07\r\n    vit avec moins d'un dollar\r\n            en Angola.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:26:17\r\n      Il a donn\u00e9 des mandats\r\n      au pr\u00e9sident des CFF.\r\n\r\n19:44:26:21  19:44:32:19\r\n          \u00c0 Ruth Metzler.\r\n\r\n19:44:35:20  19:44:40:08\r\n  Ainsi qu'\u00e0 l'ex-chef de la DDC.\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:42:19\r\n -C'est une enqu\u00eate que vous allez\r\n      publier prochainement.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:45:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:47:06\r\n         Avec l'explosion\r\n       du commerce en ligne,\r\n\r\n19:44:47:08  19:44:49:06\r\n      les centres commerciaux\r\n      doivent se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:52:05\r\n Visite du Mall of Switzerland qui\r\nouvrira ses portes pr\u00e8s de Lucerne.\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:54:18\r\n      -La \"cool attitude\" \r\n     aux portes de Lucerne.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:57:21\r\nLe Mall of Switzerland donne le ton:\r\n  un centre commercial doit aussi\r\n\r\n19:44:57:23  19:45:02:15\r\n           se vendre\r\n  comme un temple des loisirs.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:07:20\r\n-Les clients, les hommes par exemple,\r\n\r\n19:45:07:22  19:45:09:23\r\n   ne font pas tous du shopping.\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:14:03\r\nC'est pour \u00e7a qu'on aura un pop-up \r\navec Tesla, et un magasin de motos.\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:17:21\r\n       On a aussi un fitness\r\n       o\u00f9 ils pourront aller\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:21:11\r\n           pendant que\r\n   leur femme fait du shopping.\r\n\r\n19:45:23:12  19:45:27:22\r\n-A Ebikon, le deuxi\u00e8me plus grand\r\n   centre de Suisse disposera:\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:32:12\r\nd'un centre m\u00e9dical, de cin\u00e9mas,\r\n de restaurants, d'une gare...\r\n\r\n19:45:32:14  19:45:36:11\r\n     A Fribourg, Avry-Centre\r\n    verra son actuel b\u00e2timent\r\n\r\n19:45:36:13  19:45:45:07\r\ndispara\u00eetre pour un nouveau complexe\r\n  qui alliera loisirs et shopping.\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:52:17\r\n  -Les enseignes, avec la hausse\r\n\r\n19:45:52:19  19:45:55:00\r\n     des achats par internet,\r\n\r\n19:45:55:02  19:45:57:01\r\n     r\u00e9duisent leurs surfaces,\r\n\r\n19:45:57:03  19:46:00:12\r\n     les utilisant maintenant\r\n   comme surfaces d'exposition.\r\n\r\n19:46:00:14  19:46:07:05\r\n       Les vendeuses aident\r\nle client \u00e0 commander par internet.\r\n\r\n19:46:07:07  19:46:13:02\r\n       Nous aurons un outil\r\n  adapt\u00e9 \u00e0 ce nouveau challenge.\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:19:10\r\n-Le rajeunissement des centres se\r\nheurte pourtant \u00e0 des obstacles:\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:24:15\r\nplaces de parc limit\u00e9es, obligation\r\n  de rendre les parkings payants,\r\n\r\n19:46:24:17  19:46:28:00\r\npermis parfois difficiles \u00e0 obtenir.\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:32:03\r\nCet expert pense que le changement\r\nde l'offre conduira \u00e0 la r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:35:11\r\n     -Il y a une forte demande\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:37:20\r\n     pour plus de gastronomie.\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:43:09\r\n           On est \u00e0 7 %,\r\n   et on pourrait atteindre 30 %\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:48:17\r\n        pour la gastronomie\r\n   dans les centres commerciaux.\r\n\r\n19:46:49:13  19:46:52:02\r\n          -Un changement\r\nqui passe aussi par l'architecture:\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:16\r\n         finie la bo\u00eete,\r\n       place \u00e0 la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:58:16\r\n   A Ebikon, on est \u00e0 4 jours\r\n        de l'ouverture.\r\n\r\n19:47:03:19  19:47:07:07\r\n        -Jean-Nat Karakash,\r\n le Conseiller d'Etat neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:10:03\r\n      en charge de l'\u00e9conomie\r\n         est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:47:10:05  19:47:14:01\r\n    Apr\u00e8s des mois de mauvaises\r\nnouvelles, les affaires reprennent.\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:19:16\r\n Bonsoir Jean-Nathana\u00ebl Karakash.\r\n\r\n19:47:19:18  19:47:27:15\r\n    Avant toute chose, est-ce \r\n   Jean-Nathana\u00ebl ou Jean-Nat ?\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:29:22\r\n            -Jean-Nat,\r\n         \u00e7a ira tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:47:30:02  19:47:35:14\r\n Les gens me connaissent comme \u00e7a.\r\n\r\n19:47:35:18  19:47:41:11\r\n            -Le chiffre\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 abondamment comment\u00e9,\r\n\r\n19:47:41:16  19:47:47:12\r\n     c'est que il y aura 3,4 %\r\n      de croissance en 2018.\r\n\r\n19:47:47:16  19:47:50:08\r\n       Vous revenez de loin.\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:56:10\r\n               -Oui,\r\n   c'est un effet de rattrapage.\r\n\r\n19:47:58:17  19:48:04:22\r\n   On a subi les effets en 2015 \r\n   avec l'abandon du franc fort.\r\n\r\n19:48:05:02  19:48:08:22\r\n Les entreprises ont su s'adapter.\r\n\r\n19:48:09:02  19:48:13:11\r\n    Elles ont fait preuve d'une\r\n      r\u00e9silience incroyable.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:18:06\r\n        Elles ont innov\u00e9,\r\n d\u00e9velopp\u00e9 des nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n19:48:18:10  19:48:22:03\r\n -Vous avez notamment financ\u00e9 des\r\n        ch\u00f4mages partiels.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:24:10\r\n -Pour maintenir les comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:48:24:13  19:48:30:11\r\nEt nous avons soutenu l'innovation.\r\n\r\n19:48:30:19  19:48:33:03\r\n             Microcity\r\n est encore insuffisamment connue.\r\n\r\n19:48:33:07  19:48:37:01\r\n    Il y a l'EPFL et d'autres.\r\n\r\n19:48:37:05  19:48:43:03\r\n          C'est un r\u00e9seau\r\n    qui compte 7'000 \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:48:44:16  19:48:48:01\r\n     Il y a 800 transferts de\r\n       technologies par an\r\n\r\n19:48:48:06  19:48:50:04\r\n     vers le monde industriel.\r\n\r\n19:48:50:08  19:48:52:13\r\n       C'est les entreprises\r\n       qui cr\u00e9ent la valeur.\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:55:05\r\nSi on a une pr\u00e9vision de croissance\r\n            \u00e9conomique,\r\n\r\n19:48:55:09  19:48:59:12\r\n           c'est gr\u00e2ce\r\n  au travail de nos entreprises.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:02:09\r\n     -Il y a un autre chiffre\r\n    qui vous donne le sourire.\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:05:08\r\n      C'est celui du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:09:14\r\n         5,1 % de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:12:21\r\n      C'est d\u00e9sormais Gen\u00e8ve\r\n        qui est le canton\r\n\r\n19:49:13:02  19:49:15:13\r\n         avec le plus haut\r\n         taux de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:17:20\r\n     -Ce qui me fait plaisir,\r\n\r\n19:49:18:00  19:49:21:04\r\n       c'est que la reprise\r\n   du march\u00e9 de l'emploi profite\r\n\r\n19:49:21:09  19:49:23:20\r\n         aux personnes qui\r\n       cherchent du travail.\r\n\r\n19:49:24:00  19:49:27:15\r\n    On est dans une ad\u00e9quation\r\n      entre les comp\u00e9tences\r\n\r\n19:49:27:20  19:49:32:08\r\n  des demandeurs d'emploi et des\r\n  besoins du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:34:16\r\n              Avant,\r\non avait une croissance de l'emploi\r\n\r\n19:49:34:20  19:49:38:16\r\net \u00e7a ne profitait pas toujours aux\r\npersonnes sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:49:38:20  19:49:40:23\r\n       Le tissu \u00e9volue vite.\r\n\r\n19:49:41:03  19:49:43:23\r\n   Ce n'est pas toujours \u00e9vident\r\n          pour les gens.\r\n\r\n19:49:44:03  19:49:46:15\r\n-C'est une bonne nouvelle pour les\r\n          Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:48:22\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:55:00\r\n       On a une perspective\r\n      de reprise \u00e9conomique.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:58:19\r\n     On voit depuis une ann\u00e9e\r\n        que la croissance\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:01:13\r\n         profite davantage\r\n         \u00e0 la population.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:03:08\r\n    -On va voir votre portrait.\r\n\r\n19:50:04:00  19:50:07:02\r\n -Jean-Nathana\u00ebl Karakash, Jean-Nat\r\npour les intimes et tous les autres.\r\n\r\n19:50:07:04  19:50:09:15\r\n   -Jean-Nat Karakash, bonsoir.\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:12:13\r\n-En ces temps o\u00f9 les jeunes loups\r\n    ont la cote en politique,\r\n\r\n19:50:12:15  19:50:14:13\r\n          vous \u00eates in.\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:16:15\r\n       Conseiller g\u00e9n\u00e9ral \r\n       et d\u00e9put\u00e9 \u00e0 22 ans,\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:18:16\r\n        pr\u00e9sident du PS \r\n       neuch\u00e2telois \u00e0 23,\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:10\r\n      conseiller communal \u00e0\r\n27 et conseiller d'Etat \u00e0 34 ans.\r\n\r\n19:50:22:22  19:50:26:09\r\n  -On n'a fait aucune promesse, \r\n  et on va essayer de les tenir.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:29:19\r\n      -Vous prenez la t\u00eate\r\n  du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:34:23\r\n         Vous d\u00e9crochez\r\nun dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:40:21\r\nLorsque la grande \u00e9cole inaugure son\r\ncampus neuch\u00e2telois, vous rayonnez.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:43:18\r\n       -Neuch\u00e2tel is back.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:46:13\r\n C'est le renouveau neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:50:46:22  19:50:49:02\r\n  -Ce canton, c'est chez vous.\r\n\r\n19:50:49:04  19:50:52:02\r\n  N\u00e9 d'une maman genevoise et\r\nd'un papa grec, vous avez grandi\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:55:02\r\nau Val de Travers, o\u00f9 votre p\u00e8re\r\n    officiait comme pasteur.\r\n\r\n19:50:55:04  19:51:00:05\r\nLes soir\u00e9es que vous donniez dans \r\nles combles de la maison familiale\r\n\r\n19:51:00:07  19:51:04:07\r\n  sont entr\u00e9es dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:08:13\r\n   Pas de quoi vous d\u00e9tourner\r\n   de vos r\u00eaves de politique.\r\n\r\n19:51:09:01  19:51:13:12\r\n       -Je r\u00eavais de pouvoir\r\n     \u00eatre conseiller communal.\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:17:10\r\n  -Vous en avez m\u00eame fait plus.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:21:12\r\nAlors, apr\u00e8s le Conseil d'Etat, \r\nquel est votre plus grand r\u00eave ?\r\n\r\n19:51:27:19  19:51:33:19\r\n        -Votre grand r\u00eave ?\r\n\r\n19:51:33:23  19:51:36:17\r\n             -\u00c9coutez,\r\n      je crois que mon moteur\r\n\r\n19:51:36:22  19:51:40:02\r\n c'est d'avoir envie d'\u00eatre utile.\r\n\r\n19:51:40:06  19:51:43:05\r\n J'ai eu la chance de grandir dans\r\n       une r\u00e9gion et un pays\r\n\r\n19:51:43:09  19:51:47:07\r\n     o\u00f9 j'ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:18\r\n       Depuis mon enfance,\r\n     c'est important pour moi\r\n\r\n19:51:50:23  19:51:52:15\r\n            de pouvoir\r\n          rendre un peu.\r\n\r\n19:51:52:19  19:51:56:20\r\n         Quoique ce soit,\r\n     pourvu que ce soit utile.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:02:22\r\n   L\u00e0 o\u00f9 je pourrais apporter ma\r\n    contribution la plus utile.\r\n\r\n19:52:05:13  19:52:08:04\r\n             -Certains\r\n  vous voient au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:08:08  19:52:10:20\r\n   -Je n'ai jamais fait de plans\r\n        d'avenir au niveau\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:14:14\r\n          de ma carri\u00e8re,\r\nje ne vais pas commencer maintenant.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:19:02\r\n       J'ai des grands d\u00e9fi\r\n       \u00e0 relever au canton.\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:24:06\r\n    -On a parl\u00e9 de la situation\r\n   \u00e9conomique dans votre canton.\r\n\r\n19:52:24:10  19:52:30:06\r\n  On a tout comment\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:30:10  19:52:36:00\r\n  On parlait des taux de divorce,\r\n       des taux de suicide.\r\n\r\n19:52:36:04  19:52:39:06\r\n - Neuch\u00e2tel est le canton suisse\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:44:05\r\n           o\u00f9 on d\u00e9pose\r\n le plus de brevets par habitant.\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:48:17\r\n On apporte des innovations utiles\r\n         pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:52:48:21  19:52:51:11\r\n Il y a de Neuch\u00e2tel dans tous les\r\n          grands projets.\r\n\r\n19:52:51:15  19:52:53:18\r\n  Si on pense \u00e0 la sonde Rosetta.\r\n\r\n19:52:53:22  19:52:55:23\r\n       Aux avions solaires.\r\n\r\n19:52:56:03  19:52:58:08\r\nAux \u00e9l\u00e9ments de haute technologie.\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:01:23\r\n        Vous avez connect\u00e9.\r\n\r\n19:53:02:03  19:53:05:17\r\n    -C'est quand m\u00eame une image\r\n        difficile \u00e0 casser.\r\n\r\n19:53:05:21  19:53:09:10\r\n-Il y a de Neuch\u00e2tel dans chacun de\r\n           ces projets.\r\n\r\n19:53:09:13  19:53:12:14\r\n     On doit rayonner dans la \r\n    contribution qu'on apporte.\r\n\r\n19:53:12:18  19:53:18:16\r\n   -Comment renverser l'image du\r\n             canton ?\r\n\r\n19:53:18:20  19:53:24:16\r\n-Il faut th\u00e9matiser la contribution\r\n   qu'on apporte autour de nous.\r\n\r\n19:53:25:04  19:53:27:00\r\n Qu'on parle de la fiert\u00e9 qu'on a.\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:30:04\r\n           On participe\r\n   \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:36:05\r\n          On doit relever\r\n    un certain nombre de d\u00e9fis.\r\n\r\n19:53:38:05  19:53:43:12\r\n On a parl\u00e9 beaucoup des divisions\r\n    r\u00e9gionales dans le canton.\r\n\r\n19:53:43:16  19:53:49:14\r\n   -Entre le haut et le bas vous\r\n              dites ?\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:53:04\r\n-Oui, on a fait beaucoup d'annonces\r\n    au niveau des institutions.\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:56:02\r\n     On a chang\u00e9 les communes.\r\n\r\n19:53:56:06  19:54:02:04\r\n    -Il y a aussi le d\u00e9bat sur\r\n            l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:54:03:15  19:54:06:09\r\n  -On a beaucoup plus th\u00e9matis\u00e9s\r\n       des combats perdus.\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:10:14\r\n         On parle toujours\r\n   des trains qui sont en retard\r\n\r\n19:54:10:19  19:54:13:06\r\n  et pas ceux qui sont \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:17:00\r\n          Je me souviens\r\n   du Val-de-Travers \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:22:01\r\n        Mais ces annonces, \r\n       \u00e7a cr\u00e9e des tensions.\r\n\r\n19:54:22:05  19:54:24:14\r\n On a besoin d'une liaison directe\r\n\r\n19:54:24:19  19:54:27:10\r\n          entre Neuch\u00e2tel\r\n       et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:54:27:13  19:54:31:06\r\nOn a deux p\u00f4les d'agglom\u00e9ration qui\r\n sont distants de 20 km seulement.\r\n\r\n19:54:31:10  19:54:33:12\r\n     Ils sont tr\u00e8s bien reli\u00e9s\r\n           par la route.\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:36:08\r\n       Mais pas par le rail.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:39:16\r\n          C'est l'\u00e9tape\r\n     dont le canton a besoin.\r\n\r\n19:54:39:20  19:54:42:16\r\n Pour retrouver une place de choix\r\n    sur la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:44:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:47:07\r\n    La lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9 \r\n   chez les jeunes est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:54:47:09  19:54:49:05\r\n    Apr\u00e8s la Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:54:49:07  19:54:52:01\r\n   des salles de sport ouvrent \r\n  le dimanche en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:56:11\r\n      A Fribourg, des \u00e9l\u00e8ves\r\n\u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 cesOpen sunday.\r\n\r\n19:54:59:14  19:55:02:15\r\n     -Permettre aux enfants\r\n   de se d\u00e9fouler gratuitement\r\n\r\n19:55:02:17  19:55:05:01\r\n     le dimanche apr\u00e8s-midi\r\n    dans une salle de sport:\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:04\r\n       le concept d\u00e9barque\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:13:07\r\n    -L'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9tait croissante\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:15:01\r\n         chez les enfants.\r\n\r\n19:55:15:03  19:55:18:20\r\nDe m\u00eame que la consommation d'\u00e9crans.\r\n\r\n19:55:18:22  19:55:22:07\r\n  Nous avions d\u00e9j\u00e0 un programme \r\n  qui ouvre les salles de sports\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:24:13\r\npour les adolescents le samedi soir,\r\n\r\n19:55:24:15  19:55:27:08\r\n          on voulait aussi\r\nfaire quelque chose pour les enfants.\r\n\r\n19:55:27:18  19:55:34:01\r\n   -Cette approche est meilleure\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:36:21\r\n          que les autres.\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:41:03\r\n   Elle ne met pas l'accent sur\r\n la comp\u00e9tition et la performance.\r\n\r\n19:55:41:05  19:55:44:19\r\n       Plut\u00f4t sur le plaisir\r\n         d'\u00eatre ensemble.\r\n\r\n19:55:44:21  19:55:47:19\r\n      L'approche \u00e9vite aussi\r\n       de pointer du doigt\r\n\r\n19:55:47:21  19:55:50:12\r\nuniquement les enfants en surpoids.\r\n\r\n19:55:54:14  19:56:00:13\r\n       -Il \u00e9tait un temps\r\n   o\u00f9 les t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:02:20\r\n   ne volaient pas la vedette\r\n    aux activit\u00e9s physiques.\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:05:16\r\n -Ils vont jouer, comme tous les\r\nenfants, parce que \u00e7a leur plait.\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:05:20\r\n    -Quarante ans plus tard,\r\n\r\n19:56:05:22  19:56:07:18\r\nles villes et les communes paient\r\n pour faire bouger les enfants.\r\n\r\n19:56:07:20  19:56:08:20\r\n    -Quarante ans plus tard,\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:11:19\r\nles villes et les communes paient\r\n pour faire bouger les enfants.\r\n\r\n19:56:12:03  19:56:13:10\r\n  -Pour essayer d'autres sports.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:16:04\r\n    -Comme il pleut, c'est bien\r\n  d'\u00eatre dans une salle de sport.\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:18:11\r\n      -Il existe 70 projets\r\n         comme celui-ci,\r\n\r\n19:56:18:12  19:56:20:07\r\n  surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:56:20:13  19:56:22:07\r\n     -On en a dans les cantons\r\n\r\n19:56:22:09  19:56:24:01\r\n     de Vaud et de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:26:05\r\nOn en ouvre un 2\u00e8me ici \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:29:22\r\n  et on esp\u00e8re en ouvrir d'autres\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:56:30:08  19:56:36:05\r\n      -La lutte passe aussi\r\n  par les am\u00e9nagements urbains.\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:42:04\r\n      -L'\u00e9v\u00e9nement du jour,\r\n c'\u00e9tait le marathon de New York.\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:45:07\r\n          50'000 coureurs\r\n   \u00e9taient inscrits cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:48:16\r\nBelle performance du Suisse Tadesse\r\n  Abraham qui termine cinqui\u00e8me.\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:55:05\r\n    La course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\n par le Kenyan Geoffrey Kamworor.\r\n\r\n19:56:55:07  19:56:59:23\r\nEn fauteuil roulant, les deux Suisses\r\n M.Hug et M.Schaer se sont impos\u00e9s.\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:04:11\r\n        En course \u00e0 pied,\r\n  le succ\u00e8s des K\u00e9nyans fascine.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:06:23\r\n      De nombreux \u00e9trangers\r\n    vont s'entra\u00eener avec eux.\r\n\r\n19:57:07:01  19:57:10:05\r\n    Le Genevois Julien Wanders\r\n     vit d\u00e9sormais au Kenya.\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:14:23\r\n    C'est l\u00e0 que Magali Rochat\r\n     est all\u00e9e le rencontrer.\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:17:10\r\n  C'est le document du week-end.\r\n\r\n19:57:22:06  19:57:24:22\r\n -05h45, le premier entra\u00eenement\r\n         se fait \u00e0 jeun.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:27:21\r\n      Un footing \u00e0 15 km/h\r\n       pour se r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:32:19\r\n    C'est \u00e0 l'Ouest du Kenya\r\nque J.Wanders a choisi de vivre.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:36:16\r\n    Iten, une ville \u00e0 2'400 m\r\n           d'altitude,\r\n\r\n19:57:36:18  19:57:42:21\r\n pr\u00e8s du berceau de l'humanit\u00e9,\r\n mais bien de la course \u00e0 pied.\r\n\r\n19:57:43:14  19:57:46:01\r\n  -J'ai remarqu\u00e9 que les Kenyans\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:49:08\r\n       sont toujours devant.\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:51:12\r\n   Je me suis demand\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n19:57:51:14  19:57:55:19\r\nJ'ai fait mon travail de maturit\u00e9 sur\r\nla domination des Kenyans en course.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:59:22\r\nJe suis tomb\u00e9 sur Iten en faisant des\r\nrecherches, j'ai eu envie de voir \u00e7a.\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:02:06\r\n   -Il n'en est jamais revenu.\r\n\r\n19:58:02:08  19:58:05:18\r\n          Depuis 3 ans,\r\nil vit deux tiers de l'ann\u00e9e ici.\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:08:13\r\n         Son but: vivre\r\n  et courir comme les K\u00e9nyans.\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:13:18\r\n-Hey Charles, you are back now ?\r\n\r\n19:58:13:20  19:58:16:00\r\n         -Yes I am back.\r\n\r\n19:58:18:14  19:58:20:18\r\n          -G\u00e9n\u00e9tiquement,\r\n      ils n'ont rien de plus.\r\n\r\n19:58:20:20  19:58:23:11\r\n            Mais ici,\r\n  c'est parfait pour s'entra\u00eener\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:26:20\r\n avec tous ces parcours vallonn\u00e9s.\r\n\r\n19:58:26:22  19:58:30:16\r\n  Ici, la course \u00e0 pied est une\r\nculture, un m\u00e9tier comme un autre.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:34:14\r\nMaintenant \u00e7a va vraiment commencer.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:38:12\r\n            3, 2, 1...\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:13\r\n-Ici il a trouv\u00e9 des gens comme lui:\r\n      qui vivent pour courir.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:46:02\r\nOn le surnomme le \"K\u00e9nyan blanc\".\r\n\r\n19:58:46:12  19:58:50:02\r\n-Il a l'\u00e9tat d'esprit d'un K\u00e9nyan.\r\n\r\n19:58:50:03  19:58:52:11\r\nJ'en ai vu beaucoup venir d'Europe\r\n\r\n19:58:52:13  19:58:55:16\r\n      qui abandonnent quand\r\nles conditions ne sont pas bonnes.\r\n\r\n19:58:55:18  19:58:58:01\r\n       Julien, il fait face.\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:02:22\r\n       Je lui dis toujours:\r\n   tu es K\u00e9nyan, tu dois gagner.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:08:14\r\n -D\u00e9passer cette souffrance, c'est\r\n ce que j'aime dans l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:59:08:16  19:59:11:16\r\n   Je suis peut-\u00eatre un peu fou.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:18:03\r\n-Il habite un 15 m 2 qu'il partage\r\navec des compatriotes de passage.\r\n\r\n19:59:20:12  19:59:25:09\r\n           -C'est ici\r\n  qu'on fait griller son pain ?\r\n\r\n19:59:25:11  19:59:28:19\r\n   -On a qu'une prise \u00e9lectrique\r\n    qui marche pour l'instant,\r\n\r\n19:59:28:21  19:59:35:05\r\n  donc on fait griller son pain,\r\n   on recharge son portable...\r\n\r\n19:59:35:07  19:59:40:16\r\n      Tout au m\u00eame endroit,\r\n    dans la chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n19:59:43:16  19:59:47:09\r\n     -Les tracas quotidiens\r\n     ne lui font pas peur.\r\n\r\n19:59:48:09  19:59:54:13\r\n-La nourriture ici est plus naturelle\r\n   mais a aussi plus de bact\u00e9ries,\r\n\r\n19:59:54:15  19:59:56:23\r\n   je suis souvent tomb\u00e9 malade.\r\n\r\n19:59:57:01  20:00:02:22\r\n     Apr\u00e8s, l'hygi\u00e8ne de vie,\r\nil faut apprendre \u00e0 \u00eatre organis\u00e9.\r\n\r\n20:00:06:15  20:00:09:19\r\n-Depuis tout jeune, il n'est pas\r\ndu genre \u00e0 se mettre de freins.\r\n\r\n20:00:09:21  20:00:14:12\r\nIl vit sa passion sans compromis,\r\n       et \u00e7a lui r\u00e9ussit:\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:17:23\r\n   Champion suisse sur 1'500\r\net 5'000 m, il a battu deux fois\r\n\r\n20:00:18:00  20:00:25:01\r\n  le record de Suisse du 10 km\r\n     qui datait de 30 ans.\r\n\r\n20:00:25:03  20:00:30:03\r\nIl est l'un des plus grands espoirs\r\n de l'athl\u00e9tisme suisse \u00e0 21 ans.\r\n\r\n20:00:30:04  20:00:33:20\r\nPour son entra\u00eeneur, ses aptitudes\r\n     d\u00e9passent l'entendement.\r\n\r\n20:00:35:10  20:00:37:09\r\n      -Quand il avait 17 ans\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:40:11\r\n   il progressait \u00e0 vue d'oeil.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:44:08\r\nIl \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de deux athl\u00e8tes tr\u00e8s\r\n dou\u00e9s, mais \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir.\r\n\r\n20:00:44:10  20:00:48:10\r\n         Ca faisait peur !\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:50:09\r\n        -Peur vraiment ?\r\n\r\n20:00:50:11  20:00:52:18\r\n        -Oui, dans le sens:\r\n         mais o\u00f9 va-t-il ?\r\n\r\n20:00:53:03  20:00:58:08\r\n-Loin, sans doute, car il n'a jamais\r\n     aim\u00e9 les sentiers battus.\r\n\r\n20:00:59:11  20:01:02:06\r\n        -Il y a plus d'eau.\r\n\r\n20:01:05:06  20:01:09:00\r\n    Ici, il y a pas de limites,\r\n tout le monde veut \u00eatre champion.\r\n\r\n20:01:09:02  20:01:14:05\r\n  En Europe, on se dit: \"Je suis\r\n le meilleur de mon pays, \u00e7a va.\"\r\n\r\n20:01:14:07  20:01:24:08\r\n Le but c'est de m'entra\u00eener ici \r\n et d'\u00eatre au top niveau mondial.\r\n\r\n20:01:25:14  20:01:29:07\r\n   -On le retrouvera \u00e0 la Course\r\nde l'Escalade en d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:01:29:09  20:01:32:18\r\nCelle qui a inspir\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:34:16  20:01:37:09\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     suivie de Mise au point.\r\n\r\n20:01:37:11  20:01:39:09\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:42:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Cuendet, J.Cochand, V.Gerber\r\n\r\n20:01:42:18  20:01:46:23\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:47:01  20:01:50:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Cuendet, J.Cochand, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034485\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:26) [92%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous car s putsch en garde \u00e0 vue, le pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 s'est livr\u00e9 \u00e0 la police belge ce matin avec 4 de ses anciens ministres poursuivis par la justice espagnole, il faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en depuis vendredi nous serons en Direct de Bruxelles, c'est une purge spectaculaire en Arabie Saoudite, des dizaines de dignitaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s le jeune prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane renforce son emprise sur le pouvoir, le cannabis sera-t-il bient\u00f4t l\u00e9gal en Suisse de plus en plus de signaux passent au Vert, la presse dominicale se sont fait l'\u00e9cho, nous faisons le point dans ce journal, un temple des loisirs, voil\u00e0 comment se pr\u00e9sente le centre commercial du futur avec le commerce en ligne, les grandes surfaces doivent se r\u00e9inventer, voici le Mall suite sur l'homme aux portes de Lucerne Neuch\u00e2tel se donne de l'air, apr\u00e8s des mois dans le dur avec un franc fort qui a pes\u00e9 sur les affaires du canton du c'est son conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie qui retrouve le sourire Jean-Nat Karakash est notre invit\u00e9 et enfin on le surnomme le K\u00e9nyan blanc l'athl\u00e8te je ne vois Julien Wanders passe la plus grande partie de son temps dans la vall\u00e9e du Rift \u00e0 la poursuite d'un id\u00e9al vivres et courir comme les K\u00e9nyans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:43) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, soyez les bienvenus, le leader ind\u00e9pendantiste catalan \u00e9tait en exil \u00e0 Bruxelles depuis lundi car l'esprit je demande risque 30 ans de prison en Espagne il est poursuivi pour s\u00e9dition r\u00e9bellion et d\u00e9tournement de fonds, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9 \u00e0 9 heures 17 ce matin, C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:44 > 0:04:01) [95%] : \r\nIl est arriv\u00e9 en toute discr\u00e9tion dans les locaux de la police apr\u00e8s 6 jours d'exil \u00e0 Bruxelles car putsch demande s'est rendu ce matin aux autorit\u00e9s belges, en compagnie de ses conseillers, les 5 hommes, tous issus du gouvernement catalan destitu\u00e9 par Madrid \u00e9tait sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en depuis vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:13) [95%] : \r\nLe juge d'instruction dispose de diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, la non- ex\u00e9cution du mandat d'arr\u00eat, l'arrestation des personnes recherch\u00e9es la lib\u00e9ration sous condition ou encore sous caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:13 > 0:04:37) [87%] : \r\nCe juge d'instruction a 24 heures pour prendre sa d\u00e9cision car s putsch D\u00e9mont est poursuivi en Espagne pour s\u00e9dition r\u00e9bellion et d\u00e9tournement de fonds publics, pendant ce temps- l\u00e0 \u00e0 Barcelone et \u00e0 Madrid, des sondages annoncent un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9, le 21 d\u00e9cembre pour ces \u00e9lections r\u00e9gionales convoqu\u00e9es par Marianne aura Reuil, le parti de Carl s putsch n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 nouveau \u00e9lire son leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:38 > 0:04:49) [89%] : \r\nNous proposons que ceux qui sont emprisonn\u00e9s les membres de notre gouvernement destitu\u00e9 par l'article 155 de notre Constitution soit quand m\u00eame sur notre liste, dans la Seine, acheteuse des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:04:55) [97%] : \r\nDans la rue, la capitale catalane a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un rassemblement \u00e9tudiant en soutien aux politiciens en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:13) [86%] : \r\nOui, oui de mais essayer Oloop Nadine est bannie, nous voulons donner un message \u00e0 l'Europe, m\u00eame si notre pr\u00e9sident est \u00e0 Bruxelles et que tout notre gouvernement est en prison \u00e0 Madrid, le mouvement d'ind\u00e9pendance n'est toujours pas abouti et les gens veulent toujours obtenir l'ind\u00e9pendance de fa\u00e7on d\u00e9mocratique et pacifique et ne d\u00e9mocrates et puisse Powell.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:14 > 0:05:24) [92%] : \r\nQuant \u00e0 Carla putsch demande son avenir reste incertain, la d\u00e9cision de justice belge devrait tomber d'ici quelques heures, en Espagne, le leader risquent jusqu'\u00e0 30 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:25 > 0:05:32) [87%] : \r\nEt \u00e0 Bruxelles, nous retrouvons Pierre B\u00e9nazet, ce qu'il faut comprendre, c'est que le gouvernement belge se serait bien pass\u00e9 de la nuit car l'esprit moines en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:06:37) [93%] : \r\nOui effectivement Pierre-Olivier, le gouvernement belge est un peu assis entre 2 chaises, il est partag\u00e9 entre d'une part sa loyaut\u00e9 envers le gouvernement central espagnol au sein de l'Union europ\u00e9enne et d'autre part par la pr\u00e9sence au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral de la N-VA l'Alliance n\u00e9o- flamande, les ind\u00e9pendants, les s\u00e9paratistes flamands plut\u00f4t qui, eux, soutiennent ouvertement les ind\u00e9pendantistes catalans, on a entendu le ministre pr\u00e9sident du gouvernement local le la r\u00e9gion flamande, dire qu'il fallait lib\u00e9rer les prisonniers politiques pour le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral belge c'est donc v\u00e9ritablement une \u00e9pine dans le pied, que cette pr\u00e9sence de Carl s push demande \u00e0 Bruxelles depuis lundi dernier, avec ses 4 conseillers 4 anciens membres du gouvernement de la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de Catalogne, le seul Avantage de la situation actuelle, c'est que il n'y a plus d'extradition entre \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9sormais, c'est juste le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et donc le politique n'est plus impliqu\u00e9, il n'y a plus consultation du minist\u00e8re de la Justice et du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, comme autrefois, maintenant c'est uniquement le parquet qui d\u00e9cide de la mise en d\u00e9tention du placement de la remise du transf\u00e8rement et cela doit bien soulag\u00e9, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:37 > 0:06:55) [93%] : \r\nMerci Pierre, il s'impose comme le nouvel homme fort du royaume d'Arabie Saoudite, le jeune prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane simplement surnomm\u00e9 MBS \u00e9tend son emprise des dizaines de princes Ministre ou homme d'affaires viennent d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s dans le cadre d'une vaste op\u00e9ration anticorruption Avram Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:27) [88%] : \r\nParfois, sur les pistes de Crans-Montana le prince saoudien multimilliardaire Walid Ben Talal l'gigantesques investissements et donc en prison depuis la nuit derni\u00e8re des mois le avec lui la t\u00e9l\u00e9vision saoudienne a annonc\u00e9 que 10 Prince et des ministres de haut rang sont \u00e9crou\u00e9s \u00e0 la suite d'une op\u00e9ration anti- corruption cette purge sans pr\u00e9c\u00e9dent et l'oeuvre du nouvel homme fort du royaume saoudien, le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane appel\u00e9 MBS hommage en soit \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:27 > 0:07:33) [95%] : \r\nTous les ingr\u00e9dients du succ\u00e8s existe dans notre royaume il y a la volont\u00e9 politique de r\u00e9ussir, il y a la volont\u00e9 de notre peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:07:51) [96%] : \r\nLe prince a-t-il tout simplement r\u00e9duit au silence tous ses rivaux, car son projet est de changer l'image et le d\u00e9veloppement de son pays, il a r\u00e9cemment annonc\u00e9 le droit de conduire pour les femmes, une r\u00e9volution au pays de l'Islam ultraconservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:08:03) [79%] : \r\nRIM film\u00e9 \u00e0 Machhad monsieur Claudia Palm cela une nous allons retourner \u00e0 nos origines, celle d'un pays \u00e0 l'Islam mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a n'a ouvert au monde et aux autres religions Marie Craon sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:04 > 0:08:27) [92%] : \r\nLe prince entend r\u00e9duire la d\u00e9pendance de son pays au p\u00e9trole du gigantesque projet de d\u00e9veloppement pour pallier la chute des cours de l'or noir depuis 2 ans, il se livre \u00e0 une confrontation politique et militaire o\u00f9 y a elle, avec les limites jur\u00e9 iranien Mohammed ben Salmane n'a que faire de ses d\u00e9tracteurs, dont une partie est d\u00e9sormais derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:44) [95%] : \r\nSelon un bilan \u00e9tabli par l'Observatoire syrien des droits de l'homme, au moins 70 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans un attentat jihadiste dans la province de Deir Ez or en Syrie, la ville \u00e9tait le dernier battions bastion du groupe \u00c9tat islamique dans le pays, elle a \u00e9t\u00e9 reprise en fin de semaine par les troupes de Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:45 > 0:09:04) [93%] : \r\nDonald Trump a boucl\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape de son voyage en Asie, au Japon, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il a rencontr\u00e9 le 1er ministre Shinzo Ab\u00e9 au menu partie de golf, discussions et repas dans un grand restaurant de Tokyo, il a adress\u00e9 depuis le Japon un avertissement \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, aucun dictateur ne doit sous- estimer les \u00c9tats-Unis, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:26) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s par les Suisses, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, la l\u00e9galisation du cannabis revient sur le devant de la sc\u00e8ne, il faut savoir que 500000 personnes en Suisse on consommerait occasionnellement chaque ann\u00e9e des initiatives fleurissent dans plusieurs villes, notamment al\u00e9manique pour r\u00e9cup\u00e9rer ce march\u00e9 juteux, alors le cannabis l\u00e9gal est pour demain, le point avec S\u00e9verine Chave Martine Clerc et c'est une c'est gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:27 > 0:09:49) [95%] : \r\nIl a le vent en poupe, le cannabis, les initiatives politiques en faveur de sa l\u00e9galisation se multiplient dans les villes et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il faut dire que les transactions sur le march\u00e9 noir repr\u00e9sente des revenus de taille qui \u00e9chappent aux collectivit\u00e9s publiques 100 \u00e0 200 millions de rentr\u00e9es fiscales par ann\u00e9e, estime Le Matin dimanche bien davantage, selon cet expert en addiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:55) [91%] : \r\nSi on a une position plus \u00e9lev\u00e9, on peut regarder un peu plus haut, jusqu'\u00e0 500 millions probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:55 > 0:10:23) [93%] : \r\nUn march\u00e9 juteux sur lequel certaines villes ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre la main et c'est en Suisse al\u00e9manique, qu'on est le plus actif, exemple, la ville de Berne veut l\u00e9galiser le cannabis, en passant par un syst\u00e8me de distribution via les pharmacies, la demande d'autorisation pour ce projet exp\u00e9rimental a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration Lucerne ou encore Z\u00fcrich sont \u00e9galement pr\u00eates \u00e0 lancer des projets pilotes, de son c\u00f4t\u00e9, la Suisse romande avance aussi, mais plus discr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:23 > 0:10:39) [95%] : \r\nLes Al\u00e9maniques pragmatique qui fonce tout de suite pour essayer de mettre en oeuvre des des nouvelles des nouveaux essais et puis des villes romandes un peu plus \u00e9tatiste qui vont peut-\u00eatre un peu mieux, regardez ce qu'elles vont faire avant de de s'engager sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:40 > 0:10:50) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un groupe interpartis r\u00e9fl\u00e9chi depuis 2014 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un projet de distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis mais depuis rien n'en est sorti, il est all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:50 > 0:11:00) [94%] : \r\nTu depuis 3 ans au sein de la commission cantonale en mati\u00e8re d'addiction et nous esp\u00e9rons qu'il va bient\u00f4t sortir pour qu'on puisse enfin \u00e0 Gen\u00e8ve Reprendre le reprendre l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:00 > 0:11:20) [90%] : \r\nContact\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat Amaro Pohja, charg\u00e9 de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9pond qu'il ne souhaite pas s'exprimer sur des projets en cours au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement devrait d\u00e9battre de la question suite \u00e0 une initiative des Verts par ailleurs l'association l\u00e9gale \u00e0 h\u00e9site, se pr\u00e9pare \u00e0 lancer une initiative pour que le peuple se prononce \u00e0 nouveau sur la l\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:22 > 0:11:57) [91%] : \r\nDans le canton de Vaud c'est Brigitte Crotta qui succ\u00e9dera \u00e0 Jean Christophe Schwaab au Conseil national premi\u00e8res devient ensuite elle accepte son \u00e9lection elle si\u00e9gera \u00e0 Berne de la premi\u00e8re session de l'ann\u00e9e prochaine, Jean Christophe Schwaab avait annonc\u00e9 cette semaine vouloir remettre son mandat pour consacrer davantage de temps \u00e0 sa famille, il y a moins d'une heure, une centaine de m\u00e9dias dans le monde, commen\u00e7aient \u00e0 publier des donn\u00e9es confidentielles de la soci\u00e9t\u00e9 Apple Be, nom de code Paradise Papers Apple Billette une \u00e9tude d'avocats r\u00e9put\u00e9 dans les paradis fiscaux, elle a cr\u00e9\u00e9 des dizaines de milliers de soci\u00e9t\u00e9 Offshore pour des hommes d'affaires, des politiciens ou des multinationales et compte pr\u00e8s de 23000 clients suisses Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:37) [91%] : \r\nPlus de 13 millions de documents transmis par un inconnu \u00e0 la Suddeutsche Zeitung qui les a partag\u00e9 avec le consortium international des journalistes depuis WikiLeaks, les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent, la Suisse a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 en 2015 l'an dernier, c'\u00e9tait le tour des Panama Papers et voici qu'arrivent les Paradise Papers, car les donn\u00e9es viennent des Bermudes d'une entreprise d\u00e9crite comme la Rolls des montages financiers et des structures Offshore et peu le pays, un bureau d'avocats pr\u00e9sents dans une dizaine de paradis fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:39 > 0:12:46) [95%] : \r\nEn Suisse, c'est la cellule enqu\u00eate de T\u00e9a M\u00e9dia qui a analys\u00e9 les donn\u00e9es de Apple bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:47 > 0:12:54) [92%] : \r\nCes structures sont l\u00e9gales, nous avons d\u00e9couvert qu'elles sont souvent utilis\u00e9s pour casser des cas de blanchiment, de corruption et de fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:38) [93%] : \r\nPremi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers, un proche de Justin Trudeau 1er ministre canadien, Stephen Bronfman \u00e0 gauche aurait fraud\u00e9 le Fisc quant au secr\u00e9taire au commerce de Donald crainte et Villepin il a cach\u00e9 d\u00e9tenir une soci\u00e9t\u00e9 qui a des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec la Russie, parmi les 250000 clients de Apple Be, une soci\u00e9t\u00e9 suisse Glencore plusieurs documents d\u00e9taillent des transactions financi\u00e8res pour sa mine de Katanga en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Glencore, il a collabor\u00e9 avec Dan Gertler ici au chevet de Khartoum 20 Quai num\u00e9ro 2 du Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:38 > 0:13:49) [93%] : \r\nEt puis les documents montrent que Glencore a cach\u00e9 ses Liens r\u00e9els avec un homme d'affaires isra\u00e9lien Dan Gertler et qu'il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 travailler avec lui, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9 de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:22) [90%] : \r\nGlencore contact\u00e9 par la FTSE d\u00e9ment toute op\u00e9ration financi\u00e8re douteuse, elle a pay\u00e9 140 millions de dollars pour prendre le contr\u00f4le de la mine et le groupe pr\u00e9cise ce montant \u00e9tait correcte et conforme \u00e0 celui convenu en f\u00e9vrier 2008, soit avant que monsieur Gertler soit mandat\u00e9 ne me permet pas compl\u00e8tement le plus l'examen des Paradise Papers ne fait que commencer, mais il permet d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9clairer un peu mieux le fonctionnement de la finance internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:26 > 0:14:40) [86%] : \r\nVoil\u00e0, davantage d'informations sur rtsinfo et notamment la r\u00e9ponse compl\u00e8te de Glencore Ariane Dayer bonsoir, votre journal publie ces informations en Suisse romande, alors c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il y a une op\u00e9ration de ce type, il y a les Suisses Lixon l'a rappel\u00e9 les Panama Papers pour quels effets au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:40 > 0:15:19) [88%] : \r\nLes effets sont plus heureux, son plus grand que ce qu'on peut penser, mais c'est de la haute finance alors c'est moins rigolo que quand on arrache les b\u00e2tons de dynamite de la main des Dalton et puis qu'on les met dans la prison du sh\u00e9rif, mais je peux vous dire par exemple pour les maths Panama Papers parce que nous avons sur sorti en 2016, la FINMA est intervenu aupr\u00e8s des interm\u00e9diaires financiers aupr\u00e8s des banques, il y a eu des sanctions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de d'augmenter la l'r\u00e9gule disait la science dans ce dans dans le domaine de ces interm\u00e9diaires financiers, il y a eu des chefs d'\u00c9tat qui sont tomb\u00e9s en Islande, au Pakistan, des ministres, ils sont tomb\u00e9s en Espagne les, les, les, Panama Panama a \u00e9t\u00e9 mis sur la liste noire des paradis fiscaux etc, donc il y a des vrais FMI, ils sont pas spectaculaires et pas tr\u00e8s grand public, mais \u00e7a change le monde, je crois, de sortir ces informations-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:19 > 0:15:25) [87%] : \r\nParler des Panama Papers l\u00e0 les avocats notamment \u00e0 Gen\u00e8ve aussi \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt, toujours pas de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:26 > 0:16:28) [90%] : \r\nIl est, \u00e7a va se renforcer, je peux vous assurer, je peux vous assurer qu'ils ont fait, ils font beaucoup plus attention \u00e0 leurs clients, aujourd'hui, mais l'int\u00e9r\u00eat de ce qu'on sort aujourd'hui des Paradise Papers, je trouve que l\u00e0, l\u00e0 aussi il y a un un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat public parce qu'il s'agit l\u00e0 on nous allons parler demain et apr\u00e8s- demain, de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tablies en Suisse de soci\u00e9t\u00e9s suisses de, de, d'entrepreneurs suisses qui contribue avec des m\u00e9caniques financier \u00e0 piller, certains pays d'Afrique, alors on a Glencore avec avec le Congo, mais on sort aussi des informations sur un un homme s'appelle Jean-Claude Bastos qui est, qui est n\u00e9 \u00e0 Fribourg et qui g\u00e8re le fonds souverain de l'Angola et qui capte un peu c'est pour ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 lui tout cet argent- l\u00e0 est l'argent de de des, des, des gens de l'Angola en 2015 par exemple, qui s'est attribu\u00e9e 28 millions de dollars dans un pays, l'Angola, une personne sur 2 vit avec moins de 2 dollars par jour, vous imaginez l'\u00e9normit\u00e9 de ce que c'est et cet homme- l\u00e0 a donn\u00e9 des mandats \u00e0 des gens comme Monika Ribar, pr\u00e9sident des CFF ces derni\u00e8res ann\u00e9es comme Rothmans leur ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale comme Walter Fust la lettre, je laisse le jeu, l'ex- chef de la DDC, donc c'est vraiment \u00e7a pose des questions public vraiment importante pour nos citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:28 > 0:16:50) [92%] : \r\nC'est l'enqu\u00eate que vous publierez ces prochains jours, merci Ariane train venu quelques instants sur ce plateau, avec l'explosion du commerce en ligne, les centres commerciaux subissent une pression \u00e9norme, alors, pour \u00e9viter le naufrage, ils doivent se r\u00e9inventer, demain, la seule perspective d'une journ\u00e9e shopping ne suffira plus \u00e0 attirer le client, visite en avant- premi\u00e8re du Mall of Switzer Land qui ouvrira ses portes mercredi pr\u00e8s de Lucerne No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:50 > 0:17:03) [93%] : \r\nOui la cool attitude aux portes de Lucerne dans son spot de pr\u00e9sentation le Mall of Switzerland donne le ton : un centre commercial ne doit plus seulement \u00eatre un paradis du shopping, il doit aussi se vendent comme un temple des loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:04 > 0:17:22) [87%] : \r\nEst- il \u00e0 Malou, c'est sur les clients ne sont pas tous friands de shopping, les hommes par exemple, c'est pour \u00e7a qu'on aura un pop-up avec Tesla qui pr\u00e9sente ses voitures ou un magasin de motos, bref des univers typiquement masculin pour ceux qui sont sportifs, on a aussi un fitness o\u00f9 ils pourront aller se d\u00e9penser pendant que leurs femmes font du shopping, si je dois-je pour aller s'petite \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:23 > 0:17:49) [91%] : \r\n\u00e0 Ebikon, le 2\u00e8me, plus grand centre de Suisse sera donc celui de tous les superlatifs avec son centre m\u00e9dical, ses cin\u00e9mas, ses restaurants Sagard et m\u00eame des appartements, presque une petite ville et le train se r\u00e9pand en Suisse \u00e0 Fribourg, le plus vieux centre commercial du canton Avry Centre verra son actuel b\u00e2timent compl\u00e8tement dispara\u00eetre d'ici 2020, au profit d'un nouveau complexe qui lui aussi \u00e0 l'IRA culture loisir et shopping pour s'adapter aux attentes de la client\u00e8le et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:18:13) [84%] : \r\nPlus en plus les anciennes, compte tenu notamment du d\u00e9veloppement des achats par Internet r\u00e9duisent leur surface, elles r\u00e9duisent leurs surfaces qu'elles utilisent avant tout comme surface d'Exposition \u00e0 pr\u00e9senter leurs marchandises, ils ont moins de stock et les vendeuses et en fait, le client a command\u00e9 par internet, donc c'est quelque chose de totalement 9 et nous aurons fait un outil qui sera parfaitement adapt\u00e9, en fait, \u00e0 ce nouveau challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:13 > 0:18:31) [91%] : \r\nOui in\u00e9vitable pour contrer l'\u00e9rosion de la fr\u00e9quentation, le rajeunissement des Centres sortent pourtant \u00e0 plusieurs obstacles nombre de places de parc limit\u00e9 pour encourager la mobilit\u00e9 douce : obligation de rendre les parkings payants permis parfois difficile \u00e0 obtenir, malgr\u00e9 cela, cet expert est convaincu que le salut passera par un changement radical de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:33 > 0:18:49) [82%] : \r\nElle y a une demande forte pour des surfaces pour la CAF pour nommer actuellement on a \u00e0 peu pr\u00e8s 7 pourcent de Castres nomm\u00e9, je pense, en fut futur la surface passant augmenter jusqu'\u00e0 20 pourcent ou 30 pourcent pour la gastronomie, dans les centres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:49 > 0:19:01) [94%] : \r\nUn changement qui passera aussi par l'architecture, fini la bo\u00eete, place \u00e0 la lumi\u00e8re \u00e0 Ebikon J moins 4 avant l'ouverture, \u00e0 voir si les 500 millions de francs investis par un fonds d'Abou Dhabi sauront s\u00e9duire la client\u00e8le de Suisse centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:04 > 0:19:23) [91%] : \r\nIl peut avoir le sourire Jean-Nat Karakash le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de l'\u00e9conomie est notre invit\u00e9 ce soir, et apr\u00e8s des mois de mauvaises nouvelles, les affaires commencent \u00e0 reprendre dans le canton, alors les neuch\u00e2telois vont-ils pouvoir souffler, on en parle avec lui, il est notre invit\u00e9, bonsoir Jean-Nathana\u00ebl, Karakash bonsoir, alors en toute chose, une question pour que ce soit clair une fois pour toute c'est Jean-Nathana\u00ebl o\u00f9 Jean-Nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:23 > 0:19:27) [87%] : \r\nOui Jean-Nat \u00e7a lui va tr\u00e8s bien, vous pr\u00e9f\u00e9rez les gens ne connaissent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:27 > 0:19:41) [91%] : \r\nAlors ces bonnes nouvelles, quelles sont-elles le chiffre qui a \u00e9t\u00e9 abondamment comment\u00e9e c'est celui-ci : 3,4 pourcent de croissance en 2018, c'est ce que pr\u00e9voit le bac \u00e9conomique, c'est ce que la presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e7a ferait de Neuch\u00e2tel le 2\u00e8me canton le plus dynamique de Suisse, vous revenez de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:20:10) [92%] : \r\n\u00e9coutez oui parce qu'en fait il s'agit surtout d'un effet de rattrapage, on a, on a subi de plein fouet l'amour du les affaires de l'abandon du taux plancher en 2015 on a souffert quand m\u00eame assez mani\u00e8re assez intense pendant les 2 ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es et puis maintenant 10 ans je dirais ce qui ce qui est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est que les entreprises ont su s'adapter dans ce contexte-l\u00e0, elles ont fait preuve d'une r\u00e9silience incroyable, elles ont innover, d\u00e9velopper des nouveaux march\u00e9s, d\u00e9velopper des nouveaux produits, vous avez aussi mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:10 > 0:20:12) [96%] : \r\nD'argent vous le canton en finan\u00e7ant par exemple du ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:12 > 0:20:55) [91%] : \r\nAlors de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, oui, pour pr\u00e9server les comp\u00e9tences, et puis surtout, on fait un effort depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es pour soutenir l'innovation \u00e0 travers le p\u00f4le d'innovation Microcity qu'est encore insuffisamment connue en Suisse, un Microcity au coeur de la ville de Neuch\u00e2tel PFL le CSM la Haute \u00c9cole Arc notre universit\u00e9 neuch\u00e2teloise tout \u00e7a, c'est un r\u00e9seau qui compte 1000 chercheurs 7000 \u00e9tudiants et puis qui r\u00e9ussit chaque ann\u00e9e 800 transferts technologie vers le tissu industriel, donc c'est vraiment un un appui cons\u00e9quent mais \u00e0 la mer, \u00e0 la premi\u00e8re ligne, \u00e7a reste les entreprises qui cr\u00e9ent la valeur et donc si aujourd'hui on a finalement une pr\u00e9vision de, de croissance \u00e9conomique, c'est bien le travail de de nos entreprises qui qui permet de d'atteinte disons cette perspective favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:55 > 0:21:07) [93%] : \r\nIl y a un autre chiffre qui vous donne le sourire, c'est celui du ch\u00f4mage en septembre 5,1 pourcent de ch\u00f4mage \u00e0 Neuch\u00e2tel et Neuch\u00e2tel n'est plus le mouton noir c'est Gen\u00e8ve qui est le canton Romand avec le plus haut taux de ch\u00f4mage, \u00e7a vous fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:07 > 0:21:38) [93%] : \r\nMoi ce qui me fait vraiment plaisir, c'est que la reprise de du march\u00e9 de l'emploi finalement profite aux personnes qui cherchent du travail dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc on est en fait une ad\u00e9quation entre les comp\u00e9tences des demandeurs d'emploi et les besoins du march\u00e9 du travail parce que c'est, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a, hein, le souci, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait quand on avait une croissance de l'emploi, elle profitait pas toujours finalement aux personnes qui \u00e9tait disponible sur le march\u00e9 du travail, parce que le tissu il \u00e9volue tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on est dans les mutations extr\u00eamement rapide et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est pas toujours \u00e9vident pour les gens d'\u00eatre un avec ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:38 > 0:21:42) [95%] : \r\nC'est que c'est une bonne nouvelle pour les neuch\u00e2telois Jean-Nat Karakash oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:21:53) [97%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est une bonne nouvelle, non seulement on a une une perspective de de reprise \u00e9conomique, mais en plus on voit que maintenant depuis une ann\u00e9e, en tout cas la la croissance elle profite davantage \u00e0 la population neuch\u00e2teloise et \u00e7a c'est vraiment essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:53 > 0:21:58) [93%] : \r\nAlors on va parler un peu de vous, de votre vision pour ce canton, mais d'abord votre portrait pr\u00e9par\u00e9e, avec Dominique Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:00 > 0:22:22) [93%] : \r\nJean Nathana\u00ebl Karakash Jean-Nat pour les intimes, et pour tous les autres d'ailleurs, Jean-Nat Karakash Jean-Nat Karakash Jean-Nat Karakash, bonsoir, vous \u00eates en ces temps o\u00f9 les jeunes loups ont la cote en politique, vous \u00eates il Jean-Nat, conseiller g\u00e9n\u00e9ral et d\u00e9put\u00e9 \u00e0 22 ans pr\u00e9sident du PS neuch\u00e2telois 23 conseiller communal \u00e0 27 et enfin conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 34 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:22 > 0:22:26) [93%] : \r\nOn n'a fait aucune promesse, on va essayer de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:26 > 0:22:41) [93%] : \r\nVous prenez alors la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, apparemment une carri\u00e8re \u00e9clair et vous trouvez encore le temps de d\u00e9crocher un dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9ment ultra et lorsque la grande \u00e9cole inaugure son campus neuch\u00e2telois rayonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:41 > 0:22:45) [87%] : \r\nNeuch\u00e2tel is Back, hein, c'est le d\u00e9clic : le le le renouveau neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:46 > 0:23:08) [94%] : \r\nCe canton c'est chez vous, mais d'une maman genevoise et d'un papa grec n\u00e9 en Turquie, vous avez grandi au Val-de-Travers, votre p\u00e8re, il officie alors comme Pasteur et pour l'animation nocturne les copains peuvent compter sur vous les soir\u00e9es que vous donniez dans les combles de la maison familiale sont entr\u00e9s dans la l\u00e9gende, mais pas de quoi vous d\u00e9tourner de vos r\u00eaves de 1er de classe de la politique neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:08 > 0:23:12) [93%] : \r\nIl y a 10 ans, je je r\u00eavais de pouvoir quand m\u00eame \u00eatre conseiller communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:13 > 0:23:21) [91%] : \r\nOk, tout \u00e7a c'est fait, et m\u00eame plus, alors dites-nous, Jean-Nat Karakash apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat votre plus grand r\u00eave c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:25 > 0:23:27) [98%] : \r\nVotre grand r\u00eave maintenant Jean-Nat Karakash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:28 > 0:23:55) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que mon moteur, en fait, c'est d'avoir envie d'\u00eatre utile, parce que j'ai eu la chance de grandir dans un, dans une r\u00e9gion dans un canton dans un pays o\u00f9, finalement, j'ai j'ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment et puis depuis, depuis mon enfance, en fait, c'est important pour moi de de pouvoir rendre un peu donc voil\u00e0 quoi que ce soit, pourvu que \u00e7a soit alors vous avez pas car ce soit utile finalement l\u00e0 o\u00f9 je pourrai apporter la contribution la plus utile autour de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:55 > 0:23:56) [92%] : \r\nLes observateurs vous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:56 > 0:24:10) [88%] : \r\nAh non, alors \u00e9coutez, moi je, je n'ai jamais fait plein d'avenir, au niveau de ma carri\u00e8re, donc je vais pas commencer non et je dirais que l\u00e0 je viens de commencer une l\u00e9gislature cantonale avec des gros d\u00e9fi \u00e0 relever pour le canton, et c'est \u00e7a que a Beno\u00eet merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:10 > 0:24:25) [89%] : \r\nEncore l'esprit non, on a parl\u00e9 de la situation \u00e9conomique dans votre canton de ces naus\u00e9es 4 heures d'ailleurs le ch\u00f4mage on a tout comment\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a parl\u00e9 du taux divorce du taux d'aide sociale du taux de suicide, m\u00eame il y a quelques il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a vous agace cette image de dernier de la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:25 > 0:25:06) [87%] : \r\nMais ce qui m'ce qui est dommage c'est compter Matisse, les points de succ\u00e8s voyez Neuch\u00e2tel c'est le canton suisse dans lequel on d\u00e9pose le plus de brevets par habitant, c'est un \u00e9cosyst\u00e8me qui produit des richesses r\u00e9elles qui contribuent \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse et puis Carmen aussi des innovations qui sont des innovations utiles pour l'humanit\u00e9, il y a du Neuch\u00e2tel Inside dans tous les grands projets dans toutes les grandes aventures technologiques du moment, si on pense \u00e0 Galil\u00e9o \u00e0 la sonde Rosetta aux avions solaire ou bateau solaire aux implants de haute technologie, ou encore au web devices et ses ses habits quand m\u00eame une image qui est, je veux dire on est si la c'est moi je trouve qu'a ceux d'une du Neuch\u00e2tel Inside dans chacun de ces projets et \u00e7a c'est assez formidable et on doit rayonner autour de finalement la contribution alors comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:06 > 0:25:08) [97%] : \r\nAlors redorer cette image du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:08 > 0:25:50) [91%] : \r\nAlors je crois qu'il faut qu'on parle de ce qui va bien, qu'on t'aime attise la contribution qu'on apporte autour de nous, qu'on retrouve cette eau comptait cette fiert\u00e9, on a finalement de contribuer \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse et de faire un travail qui est qui est utile, maintenant il faut qu'on r\u00e9ussisse pour \u00e7a, a relev\u00e9 un certain nombre de d\u00e9fis dans le canton, celui de l'union de toutes les forces, je dirais qu'on a besoin pour \u00e7a, donc c'est-\u00e0-dire je crois qu'on a, on a quand m\u00eame pas mal th\u00e9matiser les divisions r\u00e9gionales \u00e0 l'int\u00e9rieur du canton, on a aussi un nom Nicolo Alba sur fracture sociale alors pour pouvoir r\u00e9unir les neuch\u00e2telois, on a besoin de r\u00e9unir un certain nombre de conditions, on a fait beaucoup d'avance au niveau des institutions, on a, on a divis\u00e9 par 2 le nombre de communes, on a vot\u00e9, tout r\u00e9cemment, la suppression des Distri on n'a plus qu'une police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:50 > 0:25:53) [86%] : \r\n\u00e7a c'est pour les Fran\u00e7ais, il y a eu le propos sur l'h\u00f4pital sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:53 > 0:26:36) [89%] : \r\nEt voici on a, on a beaucoup plus syst\u00e9matis\u00e9 \u00e9videmment c'est normal, on parle davantage des trains qui sont en retard que de succession, pas le plus important, alors forc\u00e9ment les plus symboliques ont \u00e9cout\u00e9 la suppression du District, c'est pas rien, la division des du nombre de communes par 2 c'est pas rien non plus en moins 10 ans moi je me souviens de Val-de-Travers en 2008, enfin tout \u00e7a pour dire que le canton, il avance mais \u00e7a cr\u00e9e effectivement des tensions et je dirai ce ce dont on a vraiment besoin, c'est cette liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds au niveau ferroviaire, parce qu'aujourd'hui on a finalement 2 p\u00f4les d'agglom\u00e9ration qui sont distants de 20 kilom\u00e8tres seulement, qui sont tr\u00e8s bien reli\u00e9s par la route, pas du tout correctement reli\u00e9es par le rail, et \u00e7a c'est vraiment le boeuf, le la l'\u00e9tape donc, quand on a besoin pour pouvoir se vivent comme une agglom\u00e9ration pour pouvoir retrouver une place de choix sur la carte de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:36 > 0:26:58) [91%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Nat Karakash d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal, merci \u00e0 vous, la lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9 chez les plus jeunes, l'un des d\u00e9fis de notre temps en Suisse al\u00e9manique plusieurs salles de gym, ouvrent leurs portes \u00e0 tous le dimanche le concept arrive en Suisse romande \u00e0 Fribourg, les \u00e9l\u00e8ves de la 3\u00e8me \u00e0 la 8\u00e8me HarmoS \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 joindre ses Open sant\u00e9 aujourd'hui C\u00e9cilia Mendoza Karine or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:59 > 0:27:11) [90%] : \r\nPermettre aux enfants de se d\u00e9fouler gratuitement le dimanche apr\u00e8s- midi dans une salle de sport, c'est un concept d'outre- Sarine qui d\u00e9barque \u00e0 Suisse romande depuis que les Open Sunday sont n\u00e9s d'un constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:11 > 0:27:26) [90%] : \r\nMalheureusement, l'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9tait croissante chez les enfants, de m\u00eame que la consommation d'\u00e9cran, donc tout ce qui \u00e9tait les tablettes et compagnie, donc nous avions d\u00e9j\u00e0 un programme qui s'appelle le mine notre sport qui, salles de sport pour les adolescents, samedi soir, et on se dit qu'il fallait qu'on fasse quelque chose aussi pour les en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:26 > 0:27:32) [98%] : \r\nCes initiatives vont dans le bon sens pour ce sociologue qui a r\u00e9dig\u00e9 sa th\u00e8se sur l'ob\u00e9sit\u00e9 de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:32 > 0:27:54) [94%] : \r\nAlors je pense que cette approche meilleur que les autres parce que elle ne met pas l'accent sur la comp\u00e9tition et sur la performance des enfants mais plut\u00f4t sur le plaisir d'\u00eatre ensemble et de pratiquer du mouvement et c'est aussi une approche qui \u00e9vite la stigmatisation, donc on \u00e9vite de pointer du doigt uniquement les enfants en surpoids ou ob\u00e8ses mais on essaye de impliquer tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:54 > 0:28:06) [94%] : \r\nIl \u00e9tait un temps o\u00f9 les t\u00e9l\u00e9phones portables et autres tablettes tactiles ne voulait pas la vedette \u00e0 l'activit\u00e9 physique, ils vont jouer comme tous les enfants du monde parce que \u00e7a leur pla\u00eet, 40 ans plus tard, ce sont les villes et les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:06 > 0:28:16) [83%] : \r\nQui d\u00e9lie les cordons de la bourse pour faire bouger les enfants pour essayer d'autres sports et m'amuser comme les plus assez bien \u00eatre dans une salle de sport et puis de la liste de penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:16 > 0:28:19) [98%] : \r\nPour l'heure, il existe 70 projets comme celui-ci, surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:19 > 0:28:30) [93%] : \r\nC'est vrai que maintenant on en a dans le canton de Vaud, on en a dans le canton de Neuch\u00e2tel on en ouvre un 2\u00e8me ici, sur la ville de Fribourg et puis on esp\u00e8re pouvoir en ouvrir d'autres en Suisse romande, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve au Jura prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:30 > 0:28:35) [96%] : \r\nLes Open Sunday ont comptabilis\u00e9 l'an dernier, pas moins de 20000 visites sur toute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:37 > 0:28:59) [91%] : \r\nEt en parlant de sport l'\u00e9v\u00e9nement du jour en course \u00e0 pied, c'\u00e9tait le marathon de New York 5000 coureurs \u00e9taient inscrits cette ann\u00e9e, tr\u00e8s belle performance 50000 pardon coureurs \u00e9taient inscrits cette ann\u00e9e, tr\u00e8s belle performance de Suisse Taddei c'est Abraham, il termine 5\u00e8me de l'\u00e9preuve Selmer, r\u00e9sultat d'un Suisse \u00e0 New-York, la course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le K\u00e9nyan Geoffrey comme vous voir en 2 heures 10 minutes et 53 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:00 > 0:29:16) [89%] : \r\nEt dans le monde de la course \u00e0 pied, le succ\u00e8s des camions fascine de nombreux \u00e9trangers vont s'entra\u00eener avec eux le Genevois Julien vendor s', lui, a d\u00e9cid\u00e9 d'y passer le plus clair de son temps, il est d\u00e9sormais chez lui \u00e0 Iten sur le haut plateau de la vall\u00e9e du Rift, c'est l\u00e0 que Magali Rochat est all\u00e9 le trouver, c'est le document de ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:22 > 0:29:42) [92%] : \r\n5 heures 45 le 1er entra\u00eenement de la journ\u00e9e commence \u00e0 Agen un footing \u00e0 15 kilom\u00e8tres heure pour se r\u00e9veiller comme d'autres prennent un caf\u00e9 c'est sur Les Hauts plateaux de l'ouest du Kenya que Julien Wanders a choisi de vivre, une petite ville \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, au coeur de la vall\u00e9e du Rift, berceau de l'humanit\u00e9 Iten, berceau de la course \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:43 > 0:29:59) [85%] : \r\nJ'avais remarqu\u00e9 que au cours course qui avait beaucoup de de k\u00e9nyans devant, je me suis demand\u00e9 pourquoi aussi fort et tout et on ne veut faire notre travail de maturit\u00e9, ce n'est venu \u00e0 l'id\u00e9e de faire sur la domination des K\u00e9nyans, course \u00e0 pied, de l\u00e0, j'ai fait des recherches et je suis tomb\u00e9 sur Iten et je me suis dit bon ben pour Jaguar, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:00 > 0:30:07) [84%] : \r\nIl n'en est jamais revenue depuis presque 3 ans, il vit 2 tiers de l'ann\u00e9e, ici, son but, vivres et courir comme les K\u00e9nyans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:09 > 0:30:10) [95%] : \r\nChose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:12 > 0:30:15) [51%] : \r\nPuis Batna il wanted.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:17 > 0:30:37) [82%] : \r\nCool, cool, g\u00e9n\u00e9tiquement, ils ont un plus qui font qu'ils sont plus fort, c'est que ici c'est c'est parfait pour s'entra\u00eener, il y a les monter les sont parcours tr\u00e8s vallonn\u00e9 aussi bien une culture de la course \u00e0 pied, que c'est un m\u00e9tier comme un autre et cite m\u00eame des principal m\u00e9tier je suis rest\u00e9 jusqu'au risque, c'est maintenant que \u00e7a commence, Vitrolles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:38 > 0:30:45) [95%] : \r\nIci, il a trouv\u00e9 des gens comme lui, des gens qui vivent pour courir, qui court pour vivre, on le surnomme d\u00e9sormais le K\u00e9nyan blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:45 > 0:31:02) [87%] : \r\nAlors quoi, les m\u00eames moi aussi je le qualifie de k\u00e9nyans, il a l'\u00e9tat d'esprit d'un k\u00e9nyans, j'en ai vu beaucoup venir d'Europe quand les conditions ne sont pas tr\u00e8s bonnes pour courir, ils abandonnent l'entra\u00eenement Julien, lui, jamais, il fait face, je lui dis toujours, rappelle-toi que tu as k\u00e9nyans, donc tu dois gagner et il gagne alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:02 > 0:31:11) [83%] : \r\nOui, l'\u00c9tat se d\u00e9passer cette souffrance, c'est \u00e7a que j'aime le plus laxiste, je sais pas, peut-\u00eatre, je suis un peu t\u00eatu, un peu peu original, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:12 > 0:31:19) [83%] : \r\nFinalement, il habite un 15 m2 dans ce baraquement qu'il partage avec des compatriotes de passage qui belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:19 > 0:31:37) [80%] : \r\nEn cause : le Toast, c'est ici qu'en f\u00e9vrier, son pain, son qu'une prise \u00e9lectrique qui marche, donc en f\u00e9vrier sont pas on fait on recherche son portable, on fait bouillir de l'eau, tout \u00e0 l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:40 > 0:31:43) [82%] : \r\nDans la chambre \u00e0 Welcome to k\u00e9nyans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:43 > 0:31:47) [97%] : \r\nLes petits tracas quotidiens ne lui font pas peur, il est pr\u00eat \u00e0 tous les sacrifices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:47 > 0:32:03) [81%] : \r\nLe probl\u00e8me, ce quand m\u00eame \u00e0 la nourriture et ici, a beaucoup plus, si beaucoup plus naturel et parfois il y a aussi plus de bact\u00e9ries, beaucoup ne souvent malade d'hygi\u00e8ne de vie ben faut apprendre pour \u00eatre un peu plus organis\u00e9 pour pour garder la maison propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:06 > 0:32:33) [93%] : \r\nDepuis tout jeune Julien n'est pas du genre \u00e0 ce ma\u00eetre de frein d\u00e8s ses d\u00e9buts au Stade de Gen\u00e8ve, il vit sa passion sans compromis et \u00e7a lui r\u00e9ussit devant d\u00e9j\u00e0 champion suisse sur 1500 et 5000 m\u00e8tres, il vient de pulv\u00e9riser pour la seconde fois, le record de Suisse, du 10 kilom\u00e8tres sur route, un record qui avant lui, datait de 30 ans, \u00e0 21 ans, le Genevois fait partie des plus grands espoirs de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique pour son entra\u00eeneur, qui le suit depuis presque 10 ans ses aptitudes d\u00e9passe l'entendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:33 > 0:32:51) [77%] : \r\nOui, on voit bien d'\u00e9veil 17 ans, donc le 2\u00e8me hiver l\u00e0 c'\u00e9tait il progresse, Abidal, donc c'\u00e9tait incroyable, pourtant il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 2 athl\u00e8te tr\u00e8s dou\u00e9, c'est c'\u00e9tait juste rien \u00e0 voir pr\u00e9sidentielle avec partage du Zimbabwe, \u00e7a faisait par contre \u00e7a, a progress\u00e9 de semaines ce qu'on peur dans ce sens aussi : mais o\u00f9 va-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:52 > 0:32:58) [92%] : \r\nLoin sans aucun doute ce gros du travail bourr\u00e9 de talent n'a jamais aim\u00e9 les sentiers battus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:59 > 0:33:20) [77%] : \r\nIl y a plus au \u00e0 la La\u00efta il y \u00e0 Disneyworld et s'il y a pas de limite dans leur t\u00eate, tout le monde s'entra\u00eenent pour \u00eatre champion du monde vous recommande du monde alors se prononce, les gens se disent moi suis sur le de mon pays, \u00e7a va aller, donc c'est c'est clair que c'est notre mentalit\u00e9 quoi le but c'est pi\u00e8ce apr\u00e8s de m'entra\u00eener, de le possible cibl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:21 > 0:33:25) [72%] : \r\nForc\u00e9ment, d'\u00eatre toujours dit top niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:25 > 0:33:32) [98%] : \r\nLe mois prochain, on le retrouvera pour la course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve sa course f\u00e9tiche, celle qui a inspir\u00e9 sa carri\u00e8re quand il \u00e9tait enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:34 > 0:33:45) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral puis vous retrouverez Catherine Sommer pour mise au point qui revient ce soir sur la personnalit\u00e9 controvers\u00e9e de l'islamologue g\u00e9nevois Tariq ramadan, je vous souhaite une belle soir\u00e9e une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:54 > 0:33:57) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T01:54:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711635970", "durationSec": 149, "title": "FRIGO PARADISE PAPERS 0311 PAD_RTS000001305281", "excerpt": "Les donn\u00e9es confidentielles de l'\u00e9tude d'avocats Appleby, r\u00e9put\u00e9e dans les paradis fiscaux, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans des centaines de m\u00e9dias sous le nom de Paradise papers. Cette soci\u00e9t\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 des milliers de soci\u00e9t\u00e9 offshores et de montages financiers pour des hommes d'affaires, des politiciens ou des multinationales pour r\u00e9aliser des fraudes fiscales.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "SUISSE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "SOCI\u00c9T\u00c9 DE SERVICES", "AVOCAT", "PARADIS FISCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635971", "durationSec": 86, "title": "FRIGO PORTRAIT KARAKASH_RTS000001304816", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la carri\u00e8re politique de Jean-Nat Karakash, ex-pr\u00e9sident du parti socialiste neuch\u00e2telois et actuel conseiller d'Etat chef de l'Economie du canton de Neuch\u00e2tel.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635972", "durationSec": 94, "title": "SO ARABIE SAOUDITE 2_RTS000001306258", "excerpt": "Les initiatives politiques en faveur de la l\u00e9galisation du cannabis se multiplient dans plusieurs villes de Suisse. Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le parlement devra en d\u00e9battre suite \u00e0 une initiative des Verts qui demande une loi sur le chanvre afin de r\u00e9gler son usage, sa culture, sa commercialisation, en passant par la pr\u00e9vention pour la jeunesse ou encore sa taxation.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635973", "durationSec": 116, "title": "SO CANNABIS_RTS000001306332", "excerpt": "Avec le succ\u00e8s du commerce sur Internet, les centres commerciaux subissent une pression \u00e9norme. Pour faire face \u00e0 cette concurrence, le complexe commercial le Mall of Switzerland \u00e0 Ebikon propose \u00e0 sa client\u00e8le des espaces de loisirs comme un fitness ou des cin\u00e9mas. Une tendance qui pousse le plus vieux centre commercial fribourgeois Avry-Centre \u00e0 se moderniser.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "LIB\u00c9RALISATION DES STUP\u00c9FIANTS", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635974", "durationSec": 134, "title": "SO CENTRES COMMERCIAUX_RTS000001306285", "excerpt": "Portrait et rencontre avec l'athl\u00e8te suisse de 21 ans Julien Wanders. Le Genevois, sp\u00e9cialiste de la course de fond, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 partir s'entra\u00eener au Kenya sur les hauts-plateaux la vall\u00e9e du Rift dans la petite ville d'Iten.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE", "AVRY-SUR-MATRAN"], "thematicThemes": ["CENTRE COMMERCIAL", "LOISIR", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1635888"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635975", "durationSec": 257, "title": "SO DOC JULIEN WANDERS_RTS000001306137", "excerpt": "Faire bouger les enfants pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, c'est l'objectif du programme Open Sunday. Il permet aux enfants \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 12 ans d'acc\u00e9der librement chaque dimanche apr\u00e8s-midi \u00e0 la salle de gymnastique locale. Des jeux sont \u00e0 disposition et les activit\u00e9s sont encadr\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles. Exemple \u00e0 l'\u00e9cole fribourgeoise de la Vignettaz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KENYA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE DE FOND", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["WANDERS, JULIEN"], "sequenceIds": ["1635915"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635976", "durationSec": 20, "title": "SO MARATHON NY 3_RTS000001306328"}, {"internalArchiveId": "AA1711635977", "durationSec": 102, "title": "SO PUIGEDEMONT NEWS 2_RTS000001306344", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635978", "durationSec": 99, "title": "SO SALLE SPORT OBESITE V2_RTS000001306318", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE", "OB\u00c9SIT\u00c9", "COMPLEXE SPORTIF", "DISCIPLINE SPORTIVE", "\u00c9L\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635979", "durationSec": 24, "title": "SO TRUMP ASIE_RTS000001306175", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711636060", "summary": "Duplex Bruxelles :\nItw de Pierre Benazet, journaliste Radio France.", "id": "1635819", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636069", "summary": "Plateau : \nItw d'Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en cheffe du journal Matin Dimanche.", "id": "1635828", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636075", "summary": "Plateau :\nItw de Jean-Nat Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de l'Economie.", "id": "1635834", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636129", "summary": "Source Youtube : \nSpot publicitaire de pr\u00e9sentation du nouveau centre commercial Mall of Switzerland.\nEbikon, Lucerne : \nInt du Centre commercial Mall of Switzerland. Itw de Jan Wengeler, directeur du Mall of Switzerland. Boutique Tesla encore vide. Contre-plong\u00e9e sur l'ouverture centrale avec un toit totalement vitr\u00e9. \nExt du centre commercial Mall of Switzerland avec une affiche de cin\u00e9ma. \nAvry : \nExt et int du Centre commercial fribourgeois d'Avry. Images de Magizan-CCHE avec le projet du nouveau complexe commercial proposant des espaces de loisirs et des magasins. \nItw de Damien Piller, pr\u00e9sident Comit\u00e9 de pilotage Avry Centre 2020.\nInfographie pr\u00e9sentant les difficult\u00e9s auxquelles les centres commerciaux sont confront\u00e9s. \nItw de Jan Tanner, pr\u00e9sident Association des centres commerciaux suisses.", "id": "1635888", "visualThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE", "CENTRE COMMERCIAL", "LOISIR"], "visualGeographicals": ["AVRY-SUR-MATRAN", "LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636156", "summary": "Vall\u00e9e du Rift, petite ville d'Iten :\nA l'aube, Julien Wanders, athl\u00e8te genevois sp\u00e9cialiste de la course de fond, courant dans la ville avec un groupe de coureurs kenyans. Itw de Julien Wanders. Coureurs s'entra\u00eenant sur une piste de course \u00e0 cot\u00e9 de vaches broutant et d'habitations.\n\u00c9chauffement et entra\u00eenement de Julian Wanders avec un groupe de coureurs kenyans.\nItw de Sylvester Kipchirchir, partenaire d'entra\u00eenement de Julien Wanders. Appartement de Julian Wanders dans un baraquement. Julian Wanders se pr\u00e9parant un repas sur une petite plaque \u00e9lectrique. Julian Wanders attendant l'arriv\u00e9e d'eau au robinet devant le baraquement. Julian Wanders nettoyant ses chaussures de course avec une brosse et de l'eau un peu boueuse, puis les mettant \u00e0 s\u00e9cher sur un toit en t\u00f4le. \nArchives r\u00e9centes de Julian Wanders, puis de son entra\u00eeneur Marco Jaeger.", "id": "1635915", "visualThemes": ["VIE QUOTIDIENNE", "PORTRAIT", "COURSE DE FOND", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["KENYA"], "visualPersons": ["WANDERS, JULIEN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034485", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 5300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer MZHFMmPnN6ej7TwzXwvuCE4SLdbM"}]