[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9A4B42BB-C6E1-4556-88DC-3926050A412E", "internalArchiveId": "9A4B42BB-C6E1-4556-88DC-3926050A412E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Longchamp, auteur du sondage GFS.Bern;David Gaffino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour le Conseil des Affaires Francophones du district de Bienne;Hans St\u00f6ckli, Conseiller aux Etats PS BE, Pr\u00e9sident de l'intergroupe parlementaire plurilinguisme;Billette;Eva van Beek, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires;Pouron\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI SONDAGE 6H PA) S'ils votaient aujourd'hui... les suisses diraient trois fois oui... \u00e0 la RIE III, au nouveau fond Forta, pour les routes nationales et le traffic d'agglom\u00e9ration... Oui aussi \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... \r\nVoil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8lent les r\u00e9sultats du sondage GFS Berne command\u00e9 par la SSR... sur les trois objets soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain... \r\nEt sans surprise, St\u00e9phane Deleury, c'est la r\u00e9forme fiscale, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui semble \u00eatre l'objet le plus disput\u00e9... \r\n  1'00\r\n((50 % des sond\u00e9s accepteraient la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises, s'ils devaient se prononcer aujourd'hui. 35 % des citoyens s'opposeraient \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du parlement. Mais attention, rien n'est encore fait. 15 % des personnes int\u00e9rog\u00e9es n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur position. Les sondeurs n'excluent donc pas un \u00e9chec de la RIEIII au soir du 12 f\u00e9vrier prochain. Tout va se jouer dans les prochaines semaines. Avec une campagne qui risque bien de se durcir encore un peu plus. Peu de doutes en revanche sur le sort du nouveau fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. Les Suisse accepteraient FORTA par 60% de OUI contre 32 % de NON. Seuls les Italophones se montrent sceptiques. Enfin, les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s favorable \u00e0 l'introduction dans la constitution du principe de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Le oui atteint 74 %.  Un score impressionnant qui pourrait toutefois s'\u00e9roder jusqu'\u00e0 la votation. L'UDC, qui s'est oppos\u00e9es \u00e0 cette r\u00e9forme au parlement, n'est pas encore entr\u00e9 en campagne. ))\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS.Bern pour le compte de la SSR entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre. 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es et la marge d'erreur et de plus ou moins 2.9 %.\r\n(02/MULTI SONDAGE LEX MARRA ITV LONGCHAMP) 74 % des citoyens favorables \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations...selon le sondage gfs Berne... Un score qui surprend lorsque l'on sait qu'une solution similaire avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la population en 2005. \r\nClaude Longchamp, l'auteur du sondage, estime que le \"oui\" va s'\u00e9roder d'ici au 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n   0'43''\r\nClaude Longchamp avec St\u00e9phane Deleury...\r\n(D1/ AIDES CANTONS PLURILINGUES PI) ***La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9duit d'un tiers son soutien aux cantons plurilingues. \r\nLe montant annuel d'un million et demi de francs passe d\u00e8s cette ann\u00e9e \u00e0 un million...  \r\nD\u00e9cision du Parlement, dans le cadre du programme de stabilisation 2** des finances f\u00e9d\u00e9rales. \r\nCompar\u00e9 aux \u00e9conomies globales, ce demi-million est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an... Mais un demi million en moins, voil\u00e0 qui aura des effets tr\u00e8s concrets sur de nombreux projets de soutien aux minorit\u00e9s linguistiques. \r\nAlain Arnaud ...\r\n  1'32\r\n((Le plurilinguisme est peut-\u00eatre un avantage, mais il co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher. En vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les langues, la Conf\u00e9d\u00e9ration le soutient donc un petit peu. Un million et demi par an jusqu'ici. Plus qu'un million cette ann\u00e9e. Une baisse aux cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour le Conseil des Affaires Francophones du district de Bienne. Son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral David Gaffino .\r\nMAG 11'' PLURILINGUE ITV GAFFINO la moiti\u00e9 moins\r\nIl y a de quoi compromettre toutes sortes de projets, par exemple celui qui soutient les jeunes francophones de Bienne en qu\u00eate de place d'apprentissage ..\r\nMAG 14'' PLURILINGUE ITV GAFFINO projet apprentissage\r\nL'intergroupe parlementaire plurilinguisme a bien tent\u00e9 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale de s'opposer aux coupes - mais en vain. Son pr\u00e9sident le Conseiller aux Etats Hans St\u00f6ckli entend bien poursuivre la lutte ..\r\nMAG 18'' plurilingue itv St\u00f6ckli court\r\n. national parce que c'est bien la coh\u00e9sion et la paix des langues dont il est question ici.))\r\n(Br\u00e8ve Attentat de Berlin) L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin du 19 d\u00e9cembre dernier avait utilis\u00e9 au moins quatorze identit\u00e9s en Allemagne... C'est ce qu'a communiqu\u00e9 la police allemande... hier... \r\nLes autorit\u00e9s du LAnd de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie l'avaient rep\u00e9r\u00e9 comme dangereux, il y a presque un an, en f\u00e9vrier dernier, six mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e en Allemagne o\u00f9 il avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile... Il passait son temps, entre ce Land et Berlin o\u00f9 les autorit\u00e9s l'avaient aussi identifi\u00e9 comme un individu dangereux... L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque au camion qui a fait douze victimes a \u00e9t\u00e9 abattu par la police italienne, pr\u00e8s de Milan, trois jours apr\u00e8s l'attentat...\r\n(11/TURQUIE 380 ARRESTATIONS PA) ***Un nouvel attentat en Turquie... Il a fait deux morts hier dans la ville c\u00f4ti\u00e8re d'Izmir, troisi\u00e8me ville du pays...\r\nUne attaque contre un tribunal... Les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent le Parti des travaillurs du Kurdistan...\r\nCet attentat intervient, alors que la police turque recherche toujours activement l'auteur de l'attaque contre une boite de nuit d'Istanbul le soir du Nouvel An... L'assaillant en fuite serait un Ou\u00efghour... minorit\u00e9 turcophone et musulmanne de l'ouest de la Chine, selon plusieurs m\u00e9dias turques... \r\n***Et puis, toujours en Turquie... des mandats d'arr\u00eat ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis contre 380 entrepreneurs et patrons hier. \r\nIls sont accus\u00e9s d'avoir financ\u00e9 le mouvement de l'imam Fethullah G\u00fclen, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch rat\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\nLes purges se poursuivent donc, et parmi ces nouvelles inculpations, deux hommes, deux dirigeants du groupe DO-Ann, une holding tr\u00e8s puissante en Turquie, qui est elle aussi dans le viseur de la justice. \r\nIstanbul, Alexandre Billette.\r\n  54''\r\n((Parmi tous ces patrons inculp\u00e9s, deux dirigeants du groupe Dogan, un groupe dominant dans l'\u00e9conomie turque : un conglom\u00e9rat qui poss\u00e8de notamment des m\u00e9dias : une agence de presse, la cha\u00eene CNN T\u00fcrk ou encore le quotidien H\u00fcrriyet, et qui est aussi actif dans la finance le tourisme et l'\u00e9nergie. Bref un groupe strat\u00e9gique, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par la justice puisqu'en d\u00e9cembre un administrateur avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. La cible est symbolique puisque le patron du groupe, Aydin Dogan, est l'un des patrons les plus influents du pays, connu, pour avoir eu des relations difficiles avec le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les activit\u00e9s du groupe ne sont pas encore affect\u00e9es par ces inculpations mais cette nouvelle campagne judiciaire envoie un bien mauvais message, alors justement que dans le contexte politique et s\u00e9curitaire actuel, l'\u00e9conomie turque pourrait conna\u00eetre sa pire ann\u00e9e en 2017 depuis plus de dix ans.))\r\nEt les autorit\u00e9s marocaines ont ordonn\u00e9 la fermeture d'ici un mois de toutes les \u00e9coles li\u00e9es au pr\u00e9dicateur turc Fethullah G\u00fclen... Annonce qui survient quatre mois apr\u00e8s la visite au Maroc de parlementaires turcs... venus convaincre les autorit\u00e9s de la dangerosit\u00e9 du mouvement G\u00fclen...\r\n(14/SYRIE POINT TREVE PA) En Syrie, une explosion a fait au moins dix morts hier, dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Jableh, au sein du berceau alaouite, dont est issu la famille Assad.. \r\nC'est le premier attentat de ce genre \u00e0 survenir depuis l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez-le-feu parrain\u00e9 par Moscou et Ankara. La Turquie accuse le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave. Le point... avec Laure Stefan, \u00e0 Beyrouth... \r\n  0'51''\r\n((Depuis l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, les combats ont baiss\u00e9 en intensit\u00e9 dans l'ensemble du pays. Mais des fronts chauds persistent en Syrie. L'un d'eux se situe au nord-ouest de Damas, dans la r\u00e9gion de Wadi-Barada, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne et le Hezbollah libanais poursuivent une vaste offensive. L'opposition, comme son parrain Ankara, accusent le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave en attaquant cette zone, o\u00f9 se trouvent les principales sources d'eau qui alimentent la capitale. Damas justifie la poursuite des combats par la pr\u00e9sence, dans la zone de Wadi Barada, de combattants du Front Fatah Al-Cham, un groupe djihadiste issu d'Al-Qaida, exclu de la tr\u00eave.. Une pr\u00e9sence que d\u00e9mentent activistes et rebelles sur place. \r\nR\u00e9sultat des combats, les habitants de Damas sont priv\u00e9s d'eau. Un \u00ab crime de guerre \u00bb selon l'ONU, qui s'est gard\u00e9 de d\u00e9noncer un coupable.. Chaque camp se renvoie la responsabilit\u00e9 de ces coupures, caus\u00e9es par des destructions ou des actes de sabotage. ))\r\n(07/GRIPPE AVIAIRE SUISSE PI) En France, l'\u00e9pizootie de grippe aviaire touche d\u00e9sormais nonante cinq \u00e9levages dans le sud ouest de la France... sur trois d\u00e9partements... \r\nDes milliers d'oiseaux... canards et oies \u00e9lev\u00e9es \u00e0 l'air libre vont \u00eatre abattues de fa\u00e7on pr\u00e9ventive... \r\nCertains \u00e9leveurs sont en col\u00e8re... Ils estiment que les mesures de pr\u00e9ventions n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 temps...\r\nYves Zahno... \r\n  1'13\r\n((Plus de 300'000 canards ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dans le sud-ouest de la France.800'000 autres volatiles sont condamn\u00e9s..et les virus ne connaissent pas de fronti\u00e8res..la Suisse observe donc avec attention l'\u00e9pid\u00e9mie car elle aussi a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par la grippe aviaire, la souche H5N8 du virus - qui n'est pas transmissible \u00e0 l'homme.mais tr\u00e8s virulente a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs victimes mais uniquement aupr\u00e8s d'oiseaux sauvages.alors est-ce que la Suisse doit craindre la propagation d'une telle \u00e9pizootie sur son territoire ? Eva van Beek, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires...\r\nSON non en France, c'est surtout les canards qui sont concern\u00e9s... tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9s en CH.\r\nLa Suisse qui fait figure de bon \u00e9l\u00e8ve. les mesures de pr\u00e9vention ont \u00e9t\u00e9 prises depuis la mi-novembre, les volailles sont confin\u00e9es dans des jardins d'hiver, aucun contact n'est donc possible avec leurs cousins sauvages ceux-l\u00e0 m\u00eame qui pourraient \u00eatre infect\u00e9s..Si l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires se dit pr\u00eat \u00e0 affronter une \u00e9pizootie de grippe aviaire en Suisse elle n'est pas pour l'instant redout\u00e9e car aucun signe d'une telle menace n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e chez les \u00e9leveurs de volailles. Si tel devait \u00eatre le cas avec la d\u00e9cision d'un abattage massif de galinac\u00e9s, les \u00e9leveurs suisses se verraient indemnis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(17/COURS BITCOIN PLONGE PA) Le bitcoin, la monnaie virtuelle, a fait le grand \u00e9cart ces derniers jours... Son cours en dollar est pass\u00e9 de mille cent dollars \u00e0 mille dollars hier... \r\nUne variation qui ne remet pas en cause son \u00e9tiquette de valeur refuge acquise au fil du temps, Estelle Braconnier...\r\n  56''\r\n((Depuis 2009, date de sa cr\u00e9ation, la devise a connu bien des hauts et des bas...En 2013 notamment elle a perdu les trois quarts de sa valeur puis fluctu\u00e9 sans cesse. En aout dernier encore, apr\u00e8s une rumeur de piratage, le bitcoin avait d\u00e9gringol\u00e9 aussi de 20% ! Son inconstance est presque devenue une signature : contrairement aux monnaies traditionnelles, le bitcoin n'est r\u00e9git par aucune banque centrale ou gouvernement et sa production est limit\u00e9e \u00e0 21 millions d'unit\u00e9s. Plus des trois quarts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s...Une rar\u00e9faction de l'offre \u00e0 venir qui pourrait lui donner d'autant plus de cr\u00e9dit, tout comme son ind\u00e9pendance qui en fait une valeur alternative rassurant les investisseurs dans un climat politique incertain renforc\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine et la chert\u00e9 du dollar. L'engouement est particuli\u00e8rement notable aujourd'hui en Chine, o\u00f9 le bitcoin fait figure de nouveaux lingots d'or. Plus de 98% des \u00e9changes mondiaux de bitcoin se font dans ce pays.))\r\n(15/SUEDE JOURNEE DE 6H PA) Une journ\u00e9e de six heures... Voil\u00e0 l'exp\u00e9rience men\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es en Su\u00e8de... Dans plusieurs entreprises et tout secteur confondu... \r\nEt il ressort de ce projet... que les employ\u00e9s sont en majorit\u00e9 satisfaits de travailler six heures... pour le prix de huit... Par le point de vue des employeurs, est bien plus mitig\u00e9... \r\nJean Paul Pouron... \u00e0 Stockholm... \r\n  55''\r\n(18/HOCKEY KLOTEN-LSN PA) En hockey sur glace...Il n'y aura pas de finale 100 % romande et l\u00e9manique en Coupe de Suisse. \r\nLausanne n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre Gen\u00e8ve Servette. \r\nLes Vaudois se sont inclin\u00e9s hier \u00e0 Kloten. \r\nBernardin Allemann...\r\n  51''\r\n((Tout \u00e9tait pourtant r\u00e9uni pour que le hockey romand, qui cherche un troph\u00e9e depuis 34 ans et le titre national de Bienne en 1983, puisse ouvrir \u00e0 nouveau sa poussi\u00e9reuse armoire \u00e0 r\u00e9compense. Cela est toujours possible, mais il faudra que Gen\u00e8ve fasse le travail. Les Aigles, qualifi\u00e9s depuis mercredi, n'ont pas \u00e9t\u00e9 rejoints rejoints par les Lions de Lausanne. Qui se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 \u00e0 Kloten, qui restait pourtant sur 8 d\u00e9faites sans \u00eatre capables de trouver le bout du tunnel. Le LHC a pourtant men\u00e9 rapidement au score, mais n'a pas su ensuite concr\u00e9tiser sa domination. La d\u00e9ception est grande pour les Vaudois et le hockey romand qui se serait offert une jolie f\u00eate. La finale, le tirage au sort en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi aura lieu \u00e0 Kloten, le 1er f\u00e9vrier. Gen\u00e8ve, qui avait remport\u00e9 la Coupe de Suisse il y a 45 ans avant que la comp\u00e9tition disparaisse pour ne rena\u00eetre qu'il y a 3 ans, devra donc s'imposer \u00e0 l'ext\u00e9rieur. ))\r\nEt puis en tennis... Stan Wawrincka jouera les demi finales du tournoi du Queensland... Le vaudois s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en trois sets face au britannique Kyle Edmund... Il lui a fallu 2h36...  Prochain adversaire pour Wawrinka... il s'agira du vainqueur de la rencontre entre Kei Nishikori et l'australien Jordan Thompson...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps de ce vendredi... Tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid!\r\nIl va faire jusqu'\u00e0 -11 degr\u00e9s en plaine... m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise... -12 \u00e0 2000 m\u00e8tres... La bise va souffler sur le Plateau, elle sera plus marqu\u00e9e sur lee bassin l\u00e9nanique... Vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort aussi en montagne... \r\nUn peu pluss de nuages, pour samedi... mais pas de pr\u00e9cipitations... Il fera encore tr\u00e8s froid -1 au maximum... \r\nEt puis... tr\u00e8s nuageux pour dimanche, avec de la neige \u00e0 800 m\u00e8tres et quelques \u00e9claircies l'apr\u00e8s-midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 6 janvier\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nEnsoleill\u00e9 mais froid aujourd'hui avec de la bise. Retour des nuages demain,\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 7 janvier 2017 et tendance\r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 claire et les temp\u00e9ratures sont glaciales ce matin. On mesure actuellement -28 degr\u00e9s\r\n\u00e0 La Br\u00e9vine et on pourrait approcher les -30 au lever du jour. Il fait aussi -12 degr\u00e9s \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0\r\nLa Chaux-de-Fonds, entre -7 et -10 sur le reste du Plateau et en Valais. Seul le Bassin l\u00e9manique est\r\nmoins froid \u00e0 cause de la bise avec -3 \u00e0 -5 degr\u00e9s.\r\nLe temps sera ensoleill\u00e9 aujourd'hui mais le soleil aura beaucoup de peine \u00e0 temp\u00e9rer l'atmosph\u00e8re.\r\nIl ne fera gu\u00e8re plus que 0 degr\u00e9 cet apr\u00e8s-midi et une bise mod\u00e9r\u00e9e accentuera encore\r\nl'impression de froid.\r\nDemain samedi sera \u00e9galement glacial au lever du jour avec -7 \u00e0 -12 degr\u00e9s en plaine. Le soleil\r\ndevrait \u00eatre encore bien pr\u00e9sent le matin mais le ciel se couvrira au fil des heures et il pourrait neiger\r\nfaiblement jusqu'en plaine dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.\r\nAvis:\r\n---", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8274254", "ece-8274237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:10:25Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe journal de l'ah oui du bout des l\u00e8vres \u00e0 la mairie 3 la troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises enseignements du 1er sondage gfs Berne qui para\u00eet ce matin, ce serait oui aussi, bien plus largement \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sur ce 3\u00e8me objet le score pourrait s'\u00e9roder avec le lancement de la campagne de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nEt des sondages aidant sera \u00e9galement question \u00e0 6 heures 40 dans le dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux coulisses d'une campagne de votation Pietro Bugnon nous expliquera dans quelle mesure les partis politiques tiennent compte des \u00e9tudes de Pignon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [92%] :\r\nOn fera \u00e9galement le point sur la tr\u00eave en Syrie toujours plus fragiles avec des raids qui se poursuivent au nord de Damas, notamment dans une r\u00e9gion qui approvisionne la capitale en eau 5 millions et demi d'habitants sont priv\u00e9s d'eau potable et l'ONU d\u00e9nonce un Crime de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\n\u00e0 6 heures 36 derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les grandes institutions sportives et leur d\u00e9fis pour 2017 Bernardin Allemann \u00e9voquera la candidature suisse pour les Jeux olympiques de 2026 une candidature qui devra se pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nDans ce journal aussi la journ\u00e9e de 6 heures en Su\u00e8de dans tous les domaines de l'\u00e9conomie avec des r\u00e9sultats in\u00e9gaux, on verra et puis pas de finale romande en Coupe de Suisse de hockey sur glace Lausanne s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Kloten, ce sont donc les Z\u00fcrichois qui affronteront Gen\u00e8ve- en finale s'ils votaient aujourd'hui les suisses diraient : 3 fois oui \u00e0 la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [95%] :\r\n3 au nouveau fond Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration oui aussi \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, voil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8lent les r\u00e9sultats du sondage GFS Berne, command\u00e9 par la SSR, sur les 3 objets soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain et sans surprise, St\u00e9phane Deleury, c'est la r\u00e9forme fiscale, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui semble \u00eatre l'objet le plus disput\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\n50 pour 100 des sond\u00e9s accepteraient la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises s'il devait se prononcer aujourd'hui 35 pourcent des des citoyens s'opposeraient \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, mais attention rien n'est encore fait 15 pour 100 des personnes interrog\u00e9es n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur position, les sondeurs n'exclut donc pas un \u00e9chec de la H\u00e9rie 3 au soir du 12 f\u00e9vrier prochain tout va se jouer dans les prochaines semaines avec une campagne qui risque bien de se durcir encore un peu plus peu de doute en revanche sur le sort du nouveau fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, les Suisse accepteraient Forta par 60 pourcent de de oui, contre 32 pourcent de de NON, seuls les italophones se montrent sceptiques, enfin les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s favorables \u00e0 l'introduction dans la constitution du principe de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration le oui atteint 74 pourcent un un score impressionnant qui pourrait toutefois s'\u00e9roder jusqu'\u00e0 la votation, l'UDC qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme au Parlement n'est pas encore entr\u00e9 en campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [94%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institutGFS.Bern pour le compte de la SSR, entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent on on l'entendait 74 pourcent de de citoyens favorables \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration selon le sondage FSB, hein, un score qui surprend lorsqu'on sait qu'une solution similaire avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la population en 2005 Claude Longchamp, l'auteur du sondage estime que le oui va s'\u00e9roder et d'ici au 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [90%] :\r\nL'autre votation, comme avait eu \u00e7a fait maintenant 12 ans finalement commen\u00e7aient presque le m\u00eame pourcentage de oui, finalement, c'\u00e9tait non de 51 pourcent,, alors il faut \u00e9viter de faire tout de suite ses opinions en ce qui concerne cette votation, mais il y a une grande diff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une naturalisation automatique, cette fois c'est une naturalisation pour certains groupes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s des crit\u00e8res alors \u00e7a fait une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence et la population, elle tient compte que il y a cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [98%] :\r\nClaude Longchamp avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [99%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9duit d'un tiers son soutien aux cantons plurilingue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [93%] :\r\nLe montant annuel d'un 1000000 et demi de francs passe d\u00e8s cette ann\u00e9e \u00e0 1 1000000 d\u00e9cision du Parlement dans le cadre du programme de stabilisation 2017, 2019 des finances f\u00e9d\u00e9rales compar\u00e9 aux \u00e9conomies globales ce demi- million est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an mais un demi- 1000000 en moins, voil\u00e0 qui aurait des effets tr\u00e8s concrets sur de nombreux projets de soutien aux minorit\u00e9s linguistiques, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [96%] :\r\nLe plurilinguisme peut-\u00eatre un Avantage mais il co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher en vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les langues, la Conf\u00e9d\u00e9ration le soutient donc un petit peu un 1000000 et demi par an, jusqu'ici, plus qu'un million cette ann\u00e9e une baisse aux cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour le Conseil des Affaires Francophones du District de Bienne, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral David Gaffino. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [92%] :\r\nLe canton de Berne se tailler une assez bonne part dans l'ancien syst\u00e8me, si je prends les chibanis \u00e9tait presque \u00e0 500000 francs on aura maintenant 250000 francs, donc en fait on nous enl\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de de ce qu'on avait \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [97%] :\r\nIl y a l\u00e0 de quoi compromettre toutes sortes de projets par exemple celui qui soutient les jeunes francophones de Bienne en qu\u00eate de place d'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est un projet qu'on a pu d\u00e9marrer seulement gr\u00e2ce \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les langues et qui n'est pas encore beaucoup de cet argent- l\u00e0 c'est de l'argent qui concr\u00e8tement chaque ann\u00e9e et de plusieurs dizaines de jeunes trouv\u00e9 une place sur le march\u00e9 du travail \u00e0 suivre des cours d'allemand \u00e0 avoir du coaching et ne pas rester sur la touche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [92%] :\r\nL'intergroupe parlementaire plurilinguisme a bien tent\u00e9 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale de s'opposer mais en vain, son pr\u00e9sident, le conseiller aux \u00c9tats \u00e0 ne St\u00f6ckli entend bien poursuivre la lutte. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:22) [86%] :\r\nJe crois que les forces qui d\u00e9fend le multilinguisme pluralisme doivent se mettre ensemble pour d'une part, voir les cons\u00e9quences avec une r\u00e9duction sensible m\u00eame mortelles pour quelques projets et d'autre part, c'est de r\u00e9\u00e9quilibrer le financement de ce projet, elle intervenir aupr\u00e8s de Monsieur Berset et son qui peuvent, pour lui montrer l'enjeu national. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [96%] :\r\nNational parce que c'est bien la coh\u00e9sion et la paix des langues dont il est question ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [93%] :\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin du 19 d\u00e9cembre dernier avait utilis\u00e9 au moins 14 identit\u00e9s en Allemagne, c'est ce qu'a communiqu\u00e9 la police allemande hier, les autorit\u00e9s du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie l'avaient rep\u00e9r\u00e9 comme dangereux, il y a presque un an en f\u00e9vrier dernier, 6 mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e en Allemagne o\u00f9 l'avait demand\u00e9, d\u00e9poser une demande d'asile, il passait son temps entre ce Land et Berlin, o\u00f9 les autorit\u00e9s l'avaient aussi identifi\u00e9 comme un individu dangereux, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque au camion qui a fait 12 victimes, a \u00e9t\u00e9 abattu par la police italienne pr\u00e8s de Milan, 3 jours apr\u00e8s l'attentat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nUn nouvel attentat en Turquie, il a fait 2 morts hier dans la ville c\u00f4ti\u00e8re d'Izmir, troisi\u00e8me des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [96%] :\r\nUne attaque contre un tribunal les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent le Parti des travailleurs du Kurdistan cette atteinte cet attentat intervient alors que la police turque recherche toujours activement l'auteur de l'attaque contre une bo\u00eete de nuit d'Istanbul, le soir du Nouvel An, l'assaillant en fuite serait un Ou\u00efgours, minorit\u00e9 turcophone et musulmane de l'ouest de la Chine, selon plusieurs m\u00e9dias turques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [94%] :\r\nEt puis toujours en Turquie, des mandats d'arr\u00eat ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis contre 391 entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [92%] :\r\nEt patrons hier, o\u00f9 ils sont accus\u00e9s d'avoir financ\u00e9 le mouvement de l'imam Fethullah G\u00fclen, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch rat\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 dernier et les purges se poursuivent donc et parmi ces nouvelles inculpations, 2 hommes, 2 dirigeants du groupe Doohan une Holding tr\u00e8s puissante en Turquie, qui est elle aussi dans le viseur de la justice Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:15) [92%] :\r\nEt parmi tous ces patrons inculp\u00e9s de dirigeants du groupe Dogan, un groupe dominant dans l'\u00e9conomie turque, un conglom\u00e9rat qui poss\u00e8de notamment des m\u00e9dias, une agence de presse la cha\u00eene CNN T\u00fcrk ou encore le quotidien H\u00fcrriyet tu et qui est aussi actif dans la finance sur le tourisme et l'\u00e9nergie, bref un groupe strat\u00e9gique, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par la justice puisqu'en d\u00e9cembre et d'administrateurs avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la cible symbolique puisque le patron du groupe Hayden est l'un des patrons les plus influents du pays est connu pour avoir eu des relations difficiles avec le pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les activit\u00e9s du groupe ne sont pas encore affect\u00e9es par ces inculpations mais cette nouvelle campagne judiciaire envoie un bien mauvais message alors justement que dans le contexte politique et s\u00e9curitaire actuel, l'\u00e9conomie turque pourrait conna\u00eetre sa pire ann\u00e9e en 2017 depuis plus de 10 ans, Alexandre Billette pr\u00e8s rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [97%] :\r\nLes autorit\u00e9s marocaines ont ordonn\u00e9 la fermeture d'ici un mois, de toutes les \u00e9coles li\u00e9es au pr\u00e9dicateur turc Fethullah G\u00fclen annonce qui survient 4 mois apr\u00e8s la visite au Maroc de parlementaires turcs venus convaincre les autorit\u00e9s de la dangerosit\u00e9 du mouvement G\u00fclen en Syrie, une explosion a fait au moins 10 morts hier dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Jableh au sein du berceau alaouite, dont est issue la famille Assad c'est le 1er attentat de ce genre \u00e0 survenir depuis l'entr\u00e9e en vigueur dans cessez-le-feu par Ren\u00e9 par Moscou et par Ankara, la Turquie accuse le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave, le point avec Laure Stefan \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:45) [90%] :\r\nDepuis l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, les combats ont baiss\u00e9 en intensit\u00e9 dans l'ensemble du pays, mais des fronts persiste en Syrie, l'un d'eux se situe au nord- ouest de Damas dans la r\u00e9gion de Wadi Barrada, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne et le reste de la libanais poursuivent une vaste offensive l'opposition comme son parrain Ankara accusent le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave en attaquant cette zone o\u00f9 se trouvent les principales sources d'eau qui alimentent la capitale Damas a justifie la poursuite des combats par la pr\u00e9sence dans la zone de Wadi Barrada de combattants du Front Fatah un groupe djihadiste issu d'Al-Qa\u00efda exclu de la tr\u00eave, une pr\u00e9sence que d\u00e9mentent activistes et rebelles sur place, r\u00e9sultat des combats, les habitants de Damas, ce sont priv\u00e9s d'eau \u00e0 un Crime de guerre, selon l'ONU, qui s'est gard\u00e9 de d\u00e9noncer Rhin coupable, chaque camp en r\u00e9gie moi insurg\u00e9s se renvoient la responsabilit\u00e9 de ces coupures caus\u00e9es par des destructions, des actes de sabotage, se d\u00e9fend pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [96%] :\r\nEn France, l'\u00e9pizootie de grippe aviaire touche d\u00e9sormais 95 \u00e9levages dans le sud- ouest de la France sur 3 d\u00e9parts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [94%] :\r\nDes milliers d'oiseaux, des canards, des oies \u00e9lev\u00e9es \u00e0 l'air libre, vont \u00eatre abattus de fa\u00e7on pr\u00e9ventive, certains \u00e9leveurs fran\u00e7ais sont en col\u00e8re, ils estiment que les mesures de pr\u00e9vention n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 temps, il Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:54) [95%] :\r\nPlus de 300000 canards ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le sud- ouest de la France 800000 autres volatiles sont condamn\u00e9s et les virus ne connaissent pas de fronti\u00e8res, la Suisse, observe donc avec attention l'\u00e9pid\u00e9mie car elle aussi a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la grippe aviaire la souche H5N1 8 du virus qui n'est pas transmissible \u00e0 l'homme mais tr\u00e8s virulente a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs victimes mais uniquement aupr\u00e8s d'oiseaux sauvages alors est -ce que la Suisse doit craindre la propagation d'une telle \u00e9pizootie sur son territoire, eva van Beck, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:23) [84%] :\r\nNon parce que aussi, en France et surtout les canards qui sont concern\u00e9s, tandis qu'en Suisse les canards, les oies repr\u00e9sentent que0,1 pourcent de de toutes les volailles qu'on a en Suisse, chez nous, la plupart CD ou l'\u00e9t\u00e9 d'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [94%] :\r\nLa Suisse, qui fait figure de bonne \u00e9l\u00e8ve, les mesures de pr\u00e9vention ont \u00e9t\u00e9 prises depuis mi- novembre, les volailles sont confin\u00e9es dans des jardins d'hiver, aucun contact n'est donc possible avec leurs cousins sauvages, ceux -l\u00e0 m\u00eame qui pourraient \u00eatre infect\u00e9s, et si l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires se dit pr\u00eate \u00e0 affronter une \u00e9pizootie de grippe aviaire en Suisse, celle -ci n'est toutefois pas redouter pour l'instant car aucun signe d'une telle menace n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e chez les \u00e9leveurs de volailles si telle devait \u00eatre le cas avec la d\u00e9cision d'un abattage massif de gallinac\u00e9s les \u00e9leveurs suisses se verraient indemnis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [94%] :\r\nLe bitcoin une la monnaie virtuelle a fait le grand \u00e9cart, ces derniers jours une variation qui ne remet pas en cause son \u00e9tiquette de valeur refuge, acquise au fil du temps, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:17) [93%] :\r\nDepuis 2009, date de sa cr\u00e9ation, la devise a connu bien des roues et des bas en 2013 notamment, elle a perdu les 3 quarts de sa valeur, puis fluctu\u00e9 sans cesse en ao\u00fbt dernier encore, apr\u00e8s une rumeur de piratage le bitcoin avait d\u00e9gringol\u00e9 aussi de 20 pourcent son son inconstance est presque devenue une signature contrairement aux monnaies traditionnelles le bitcoin il n'est r\u00e9git par aucune banque centrale ou gouvernement et sa production est limit\u00e9e \u00e0 21 millions d'unit\u00e9s, plus des trois-quarts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s Une rar\u00e9faction de l'offre \u00e0 venir qui pourrait lui donner d'autant plus de cr\u00e9dit, tout comme son ind\u00e9pendance, qui en fait une valeur alternative, rassurant les investisseurs dans un climat politique incertain, renforc\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine et la chert\u00e9 du dollar, l'engouement est particuli\u00e8rement notable aujourd'hui en Chine o\u00f9 le bitcoin une fait figure de nouveaux lingots d'or, plus de 98 pourcent des des \u00e9changes mondiaux de bitcoin une se font dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [94%] :\r\nUne journ\u00e9e de 6 heures, voil\u00e0 l'exp\u00e9rience men\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es en Su\u00e8de dans plusieurs entreprises, tous secteurs confondus et il ressort de ce projet que les employ\u00e9es sont en majorit\u00e9 satisfaits de travailler 6 heures pour le prix de 8, par contre, le point de vue des employeurs est lui bien plus mitig\u00e9 Jean-Paul Pouron \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:32) [90%] :\r\nTout d\u00e9pend en fait des secteurs d'activit\u00e9 chez le concessionnaire Toyota de de ou la journ\u00e9e de 6 heures est une r\u00e9alit\u00e9 depuis plus de 10 ans pour les m\u00e9caniciens charg\u00e9s de l'entretien des v\u00e9hicules, la direction loue l'exp\u00e9rience, productivit\u00e9, rentabilit\u00e9 se sont nettement accrus et l'absent\u00e9isme a l\u00e9g\u00e8rement recul\u00e9 innovateur, m\u00eame dans le secteur public ou pratiquement toutes les exp\u00e9rimentations et notamment celle qui touche les soins ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es apr\u00e8s le temps qui leur avait \u00e9t\u00e9 imparti, l'absent\u00e9isme n'a pas vraiment diminu\u00e9 et les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la journ\u00e9e de 6 heures ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par trop exorbitant les responsables communaux ont donc jug\u00e9 que les r\u00e9sultats n'\u00e9taient pas \u00e0 la hauteur des attentes et on pour ces raisons, mis un terme \u00e0 l'exp\u00e9rience et si les seconds sont globalement favorables \u00e0 la semaine de 30 heures : syndicats, parlementaires et patrons sont nettement plus r\u00e9serv\u00e9s, tenter de lutter contre l'absent\u00e9isme, v\u00e9ritable fl\u00e9au comportemental est certes louable, mais l'int\u00e9r\u00eat du royaume parce en tout \u00e9tat de cause avant le bien \u00eatre au travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [94%] :\r\nEnqu\u00eate sur glace il n'y aura pas de finale 100 pourcent romande romande et l\u00e9manique on Coupe de Suisse Lausanne n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre Gen\u00e8ve Servette hier les Vaudois se sont inclin\u00e9s \u00e0 Kloten Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [94%] :\r\nTout \u00e9tait pourtant r\u00e9uni pour que le hockey Romand, qui cherche \u00e0 troph\u00e9e depuis 34 ans, et le titre national de Bienne, en 1983 puisse ouvrir \u00e0 nouveau sa poussi\u00e9reuse armoire \u00e0 r\u00e9compense cela est toujours possible, mais il faudra que Gen\u00e8ve Servette fassent le travail, les Aigles qualifi\u00e9s depuis mercredi donc pas \u00e9t\u00e9 rejoints hier par les Lions de Lausanne, qui se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 Kloten Kloten qui restait pourtant sur 8 d\u00e9faites sans \u00eatre capables de trouver le bout du tunnel, le LHC a pourtant men\u00e9 rapidement au score, mais n'a pas su ensuite concr\u00e9tiser sa domination, la d\u00e9ception est grande pour les Vaudois et pour le hockey Romand, qui se serait offert une jolie f\u00eate la finale, le tirage au sort en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, aura lieu \u00e0 Kloten le 1er f\u00e9vrier Gen\u00e8ve qui avait remport\u00e9 la Coupe de Suisse, il y a 45 ans avant que la comp\u00e9tition disparaisse pour ne rena\u00eetre qu'il y a 3 ans, devra donc \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [83%] :\r\nEt puis en tennis Vavrinka jouera les demi- finales du tournoi de Queensland du Queensland, le Vaudois s'est impr\u00e9vu s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en 3 sets face au britannique, elle est demande, il lui a fallu 2 heures 36 prochaine adversaire pour Vavrinka il s'agira du vainqueur de la rencontre entre Kei Nishikori et l'australien de Jordane Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite le temps de ce vendredi, tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid, il va faire jusqu'\u00e0 moins 11 degr\u00e9s en plaine, m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise, moins 12 \u00e0 2000 m\u00e8tres la bise va souffler sur le plateau sera plus marqu\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort aussi en montagne, un peu plus de nuages pour samedi mais pour pr\u00e9cipitations il fera encore tr\u00e8s froid : moins 1 au maximum et puis tr\u00e8s nuageux pour dimanche avec de la neige \u00e0 800 m\u00e8tres et quelques \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:08:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-652CE869-C49C-4028-A3AD-7BE6DEFB8E44", "internalArchiveId": "652CE869-C49C-4028-A3AD-7BE6DEFB8E44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "David Vandermeulen, auteur de bande dessin\u00e9e et.... Crapaud fou", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "David Vandermeulen a toujours r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir financi\u00e8rement pour \u00e9viter de devoir \u00ab travailler \u00bb, c'est-\u00e0-dire d'avoir des occupations qui ne soient pas librement choisies. Seul moment critique : lorsque son compte en banque affiche moins de deux mois de r\u00e9serve. Il commence \u00e0 ressentir des courbatures et des palpitations. Il dort mal et d\u00e9veloppe de l'ecz\u00e9ma. Sa strat\u00e9gie est alors radicale : prendre un bain !\r\n\r\n* * David Vandermeulen a toujours r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir financi\u00e8rement pour \u00e9viter de devoir \u00ab travailler \u00bb, c'est-\u00e0-dire d'avoir des occupations qui ne soient pas librement choisies. Seul moment critique : lorsque son compte en banque affiche moins de deux mois de r\u00e9serve. Il commence \u00e0 ressentir des courbatures et des palpitations. Il dort mal et d\u00e9veloppe de l'ecz\u00e9ma. Sa strat\u00e9gie est alors radicale : prendre un bain !", "durationSec": 3371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221200", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869797.image", "alternativeTitle": ["Crapaud fou du 06.01.2017", "David Vandermeulen, auteur de bande dessin\u00e9e et\u2026. Crapaud fou / CRF_2017-01-06T14:04:15_crapaud-fou", "Crapaud fou du 06.01.2017", "David Vandermeulen, auteur de bande dessin\u00e9e et\u2026. Crapaud fou / CRF_2017-01-06T14:04:15_crapaud-fou"], "alternativeSummary": ["David Vandermeulen a toujours r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir financi\u00e8rement pour \u00e9viter de devoir \u00ab travailler \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019avoir des occupations qui ne soient pas librement choisies. Seul moment critique : lorsque son compte en banque affiche moins de deux mois de r\u00e9serve. Il commence \u00e0 ressentir des courbatures et des palpitations. Il dort mal et d\u00e9veloppe de l\u2019ecz\u00e9ma. Sa strat\u00e9gie est alors radicale : prendre un bain !", "David Vandermeulen a toujours r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir financi\u00e8rement pour \u00e9viter de devoir \u00ab travailler \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019avoir des occupations qui ne soient pas librement choisies. Seul moment critique : lorsque son compte en banque affiche moins de deux mois de r\u00e9serve. Il commence \u00e0 ressentir des courbatures et des palpitations. Il dort mal et d\u00e9veloppe de l\u2019ecz\u00e9ma. Sa strat\u00e9gie est alors radicale : prendre un bain !"], "variantIds": ["ece-8221201", "ece-8221200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-09T16:19:02Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:11) [86%] :\r\nOui, c'est Cyril Despr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [90%] :\r\nDonc Point com Point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:46) [95%] :\r\nIl est, il est mythique cet ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [78%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est un vieux, je crois qu'il est 57 55 oui, les vieux ascenseurs aguerris qui ont encore du cash et, comme on dit : voil\u00e0, vous arrivez jamais pardon, vous n'arrivez jamais en r\u00eaver, oui, pas de pas un cauchemar entre qui annon\u00e7ait pas, non je r\u00eave, moi je me souviens jamais d'ailleurs, donc \u00e7a \u00e7a risque pas c'est basses et humides, oui, \u00e7a je vois une id\u00e9e les mauvais jours, comme on dit qu'on fait pour vous prot\u00e9ger de la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:23) [82%] :\r\nEh bien le parapluie, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est pas une mauvaise intention, en fait, c'est pas de qui sait c'est peut-\u00eatre de Robert parapluie, je ne sais pas, mais, mais assez c'est assez, \u00e7a va vite parapluie, peut-\u00eatre m\u00eame, oui, non, moi je suis je suis pas un grand inventeur, moi non plus d'chanceux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:43) [78%] :\r\nDavid Vandermeulen, jeune auteur de bandes dessin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [70%] :\r\nOui, parce que tu vas t'es r\u00e9volt\u00e9, ou alors \u00e0 acquis assez solide gr\u00e2ce \u00e0 la fin, oui, \u00eatre crapaud fou Lhermitte m\u00e9t\u00e9o vers le m\u00eame volontiers pour pouvoir b\u00e2tir et ce, ce qui, donc, je ne sais pas, c'est, c'est \u00e0 vous, je suis pas trop noir noir qui va du mois m\u00e9moire nous alors pas comme un \u00e7a oui \u00e7a non parfait Darjeeling, qui dans le mettre micro- ondes sous la bouche comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [80%] :\r\nOui, \u00e7a me c'est vrai le micro ben comme \u00e7a \u00e0 2 centim\u00e8tres de la bouche mais c'est c'est toujours un peu oui j'des points leur dossier oui merci vous bien et mal, vous \u00eates bien urbain oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:36) [88%] :\r\nUn an plus t\u00f4t que je me rapproche parce que comme j'ai un tout petit bras, c'est un peu comme le dentiste, on a tr\u00e8s peur avant \u00e7a passe relativement vite et puis pour dire qu'on est d\u00e9\u00e7u que c'est fini, mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [84%] :\r\nJe ne suis pas du tout d'accord avec c'\u00e9tait c'est un analyste, oui, oui, oui, oui, mais pas les dentistes non pas du tout, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait qu'est -ce que vous avez eu pour votre petit d\u00e9jeuner qu'est -ce que j'ai pour mon petit d\u00e9jeuner, or ben c'\u00e9tait pas grand chose, c'\u00e9tait de petites tranches de jambon voil\u00e0 avec une cr\u00eate oui oui et et mon petit caf\u00e9 soluble d\u00e9gueulasse comme d'habitude, voil\u00e0 et c'\u00e9tait bon pour la journ\u00e9e et c'est apr\u00e8s que vous passer aux choses s\u00e9rieuses ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [87%] :\r\nNon, non, moi je, je suis tr\u00e8s, et je suis, c'est ma compagne qui qui est qui est trait\u00e9, moi je suis rest\u00e9 \u00e0 ce caf\u00e9 soluble qui qui est, je pense, je me, je me suis adapt\u00e9 parce que \u00e7a se fait tr\u00e8s rapidement et donc comme je marche un peu \u00e0 l'eau chaude, oui, comme une vieille dame vouloir donc voil\u00e0 donc c'est c'est le la chose la plus facile pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [90%] :\r\nDonc, c'est la strat\u00e9gie de la facilit\u00e9, plus que du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [88%] :\r\nExactement, oui, je crois que \u00e7a ne repr\u00e9sente bien oui, la facilit\u00e9, toujours se d\u00e9brouiller pour ne jamais souffrir et et s'adapter au mieux et se contenter du minimum pour pour \u00eatre heureux, ne pas avoir des, des, des envies trop dit comme \u00e7a, et alors apr\u00e8s, finalement \u00e7a marche tr\u00e8s bien comme \u00e7a, m\u00eame si le caf\u00e9 d\u00e9gueulasse mais en fait le caf\u00e9 en soi est d\u00e9gueulasse, mais en fait, on s'y habitue, on ne le trouve plus d\u00e9gueulasses, c'est \u00e7a qui est magique en fait dans ce genre de de philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:35) [75%] :\r\nOn est comme \u00e7a, alors oui crapaud fou, Cyril Despr\u00e8s Didier Val\u00e9rie d'antan et Nathalie sur une d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:44) [82%] :\r\n\u00e0 la saison des amours tous les crapaud vont en direction d'un lieu de reproduction si sur leur parcours, il rencontre une route ou une autoroute, h\u00e9 bien tous les crapaud peuvent \u00eatre extermin\u00e9s les \u00e9thologue remarquer que dans tous les contrats pas il y a contrat pour pourquoi il se dirige dans la direction du lieu de reproduction, de prendre des risques, il ne va pas profiter des galipettes en contrebas bien mais au cas o\u00f9 tous ses cong\u00e9n\u00e8res, partie vers le lieu de reproduction \u00e0 \u00eatre d\u00e9truites, et bien c'est lui seul qui peut sauvegarder l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:22) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [85%] :\r\nAlors je sais pas si j'en suis un mois de crapauds font exactement, en tout cas je ne pense pas \u00eatre sp\u00e9cialement un ce qu'on appelle un marginal, c'est en tout cas moi marginal, ce que j'entends par l\u00e0, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui est tout \u00e0 fait en dehors d'un syst\u00e8me et qui est peut-\u00eatre un petit peu m\u00eame totalement perdu pour ne jamais il y avoir de connexion, mais effectivement, le fait que je sois pas tout \u00e0 fait dans un esprit de groupe, on va dire, depuis ma prime enfance on pourrait me rapproche effectivement de de ses crapaud fou mais est -ce que les crapaud fou qui viennent \u00e0 votre \u00e9mission, ce qui ne cadre pas assez, vous, votre \u00e9mission de crapauds fous serait un crapaud fou de 2 crapaud fou, voil\u00e0 une bonne question, voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc peut-\u00eatre que je serai un \u00fcber crapaud fou pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [80%] :\r\nAlors savoir du beurre au sens allemand il y a, il y a, il y a vol pas au sens des taxis ou des choses comme \u00e7a, non non oui pas lib\u00e9ralisation du crapaud fou un bain, \u00e7a viendra tout viendra effectivement donc vous dites que c'est venu tr\u00e8s t\u00f4t cette posture de crapauds font vous rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:41) [88%] :\r\nEnfant, par exemple, tous mes petits copains faisaient du football alors moi, le football, \u00e7a m'int\u00e9ressait dans la cour d'\u00e9cole, mais en fait, d\u00e8s lors que mes copains allaient le faire du du du football en club h\u00e9 bien l\u00e0, \u00e7a m'int\u00e9ressait plus du tout en fait, Jean R\u00e9veillon, parce que je savais bien qu'ils faisaient des matchs le dimanche, mais en fait j'ai vite compris que pour faire un match le dimanche et pour \u00eatre accept\u00e9 au match, il fallait faire les entra\u00eenements 3 fois par semaine et courir autour du terrain, et \u00e7a, c'\u00e9tait le prix impossible \u00e0 payer pour aller dans un club de, de, de football et puis aussi, je pense que mon p\u00e8re me disait mais tu sais que devra prendre ta douche avec tout le monde et tout le monde sera tout nu et et alors l\u00e0 \u00e7a c'est, c'\u00e9tait \u00e0 8 9 ans c'\u00e9tait juste impensable, c'est quoi et en plus il faut courir autour d'int\u00e9r\u00eat et en plus il faut se mettre \u00e0 poil devant ses copains comme \u00e7a j'ai jamais autant jou\u00e9 \u00e0 la Cour donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [77%] :\r\nUn peu pourquoi si vous \u00eates peur d'aller dans les douches, c'\u00e9tait quoi, de la pudeur c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [91%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a doit \u00eatre la pudeur d'enfants voil\u00e0, alors peut-\u00eatre que \u00e7a c'est un des premiers signes o\u00f9 je me suis dit tiens voil\u00e0 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [93%] :\r\nJuste par rapport \u00e0 \u00e7a qu'est -ce qui vous d\u00e9rangeait dans le fait de l'entra\u00eenement par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [89%] :\r\nLa souffrance, la souffrance, l'abn\u00e9gation et le le le fait d'accepter des d\u00e9sordres, de se plier \u00e0 un r\u00e8glement et que en adulte ou d'entra\u00eeneur qu'on va dire, me demande quelque chose, d'ailleurs \u00e7a me reste encore, parce que l\u00e0, je fais encore du sport fait par exemple du du badminton anglais \u00e0 mes heures et je sais que les 3 quarts du club s'est engag\u00e9 dans des cours avec un professeur qui les fait avancer et en fait moi je, je, je n'ai pas pu m'inscrire parce que c'est juste impossible et alors l\u00e0, je les vois faire les exercices et c'est pour moi mais c'est impensable impensable alors alors est un bon l\u00e0 je me dis : oui, il y a un probl\u00e8me, pourquoi je ne je n'arrive pas, mais c'est c'est idiot peut ce sont finalement des choses insignifiantes, enfin, \u00e7a, \u00e7a n'a pas port\u00e9 si ce n'est pas quelque chose qui a \u00e0 voir avec moi- m\u00eame, en fait, \u00e7a n'a pas de port\u00e9 sur le monde et donc, mais c'est juste pas possible, donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui fait partie de moi, le fait que je je ne, je ne pense pas qu'il soit obligatoire, en fait de faire des efforts, en tout cas des efforts contre soi -m\u00eame, je veux dire, parce que je suis quelqu'un qui, effectivement, travaillent beaucoup, mais \u00e0 ma fa\u00e7on \u00e0 Moncton, et comme je l'entends, en fait, et j'apprends les choses comme je l'entends, c'est d'ailleurs pour \u00e7a, je pense que j'ai choisi la bande dessin\u00e9e, c'est un art que je consid\u00e8re comme un \u00eatre un hard ou c'est-\u00e0-dire que il propose au lecteur vinyle propose justement pas une temporalit\u00e9 par exemple le cin\u00e9ma tout particuli\u00e8rement, parce que l\u00e0, en plus, il y a un travail sur la c\u00e9sure sur le d\u00e9coupage monsieur sur le rythme, le cin\u00e9ma est un art extr\u00eamement violent et d'ailleurs j'en \u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 avec lui pendant de nombreuses ann\u00e9es, je pense que pendant 15 ans je n'ai pas regard\u00e9 une seule fiction de ma vie et donc l\u00e0 maintenant, je me suis un petit peu rabiboch\u00e9 avec lui, mais c'est vrai que le le le cin\u00e9ma et le th\u00e9\u00e2tre, enfin, ce sont des des des harkis oblige le le spectateur \u00e0 entendre ce que le metteur en sc\u00e8ne, je lui dirais donc il y a ce pouvoir du metteur en sc\u00e8ne qui m'est extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able qui qui \u00e9tait une une esp\u00e8ce de toute puissance, comme \u00e7a, tandis que la bande dessin\u00e9e, h\u00e9 bien s'il y a bien quelque chose qui propose au lecteur une lecture \u00e0 son rythme, avec ses possibilit\u00e9s d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s de revenir que l'oeil reviennent sur des cases ant\u00e9rieurs ou m\u00eame qu'il va jusqu'\u00e0 tourner les pages qu'il a d\u00e9j\u00e0 lu pour pourvoir quelque chose, ce sont des choses, alors \u00e9videmment on ira oui mais c'est ce on peut regarder un DVD, on peut, on peut revenir en arri\u00e8re, mais, mais, en fait, c'est faux, personne ne fait \u00e7a en fait dans la r\u00e9alit\u00e9, on est dans le continuum de de la r\u00e9cit donc voil\u00e0 donc en fait tout un petit peu \u00e0 un regard avec le temps, je pense que cette bataille et compte le temps et la souffrance, voil\u00e0 le temps et la souffrance, ce sont 2 choses que j'aime bien et que depuis tout petit, j'ai toujours eu envie de ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:19) [80%] :\r\nEt \u00e7a, ind\u00e9pendamment de l'\u00e9ducation que vous avez re\u00e7u, c'est, c'est vraiment quelque chose que vous avez ressenti et d\u00e9velopp\u00e9 par vous- m\u00eame des parents ou pas form\u00e9 dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [88%] :\r\nEt je je ne pense pas, je pense que mes parents m'ont laiss\u00e9 un tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, je pense que je devais \u00eatre \u00e0 la fin de mes ann\u00e9es primaires la 1\u00e8re fois o\u00f9 mes parents m'ont dit : bon, maintenant il faut tu en examen et et qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 travailler un examen parce que c'\u00e9tait l'avant- dernier de la classe quoi il fallait absolument que j'ai pass\u00e9 donc je crois que la la 1\u00e8re fois dans mon souvenir, o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 \u00e0 devoir ou \u00e0 des le\u00e7ons \u00e0 la maison, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tard quoi donc, je vais avoir quoi, 11 12 ans donc je pense que j'\u00e9tais un enfant qui a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 beaucoup seul parce que mes 2 parents travaillaient je rentrais seul de l'\u00e9cole, je m'occupais seul comme je n'ai pas ni fr\u00e8re ni soeur je suis rest\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, un enfant solitaire qui passait ses moments de solitude \u00e0 dessiner ou \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9vision ou \u00e0 jouer avec des petits soldats, enfin comme tous les enfants de de mon agence du peuple, donc effectivement moi je pense que c'est arriv\u00e9, enfin je sais pas comment c'est arriv\u00e9 cette je ne me souviens pas d'un \u00e9v\u00e9nement majeur dans le m\u00eame fondement alors je n'ai pas fait l'hypnose non plus pour le conna\u00eetre, \u00e7a vous dirait pas du tout, non, c'est pas que j'y crois, ou je n'y crois pas, \u00e7a m'int\u00e9resse absolument pas, je pense que vouloir trop se conna\u00eetre et peut-\u00eatre aussi un peu obsc\u00e8ne jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [69%] :\r\n\u00e7a vous fait peur non ce juste le vulgaire pourquoi mais c'est comme \u00e7a qu'elle sait comme sous la douche du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:05) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que on revient \u00e0 une question de pudeur, effectivement, mais je pense que il faut pas non plus trop trop trop penser \u00e0 soi et trop et je pense qu'il faut une juste mesure de savoir pourquoi on fait les choses pour qu'on les aime, mais de l\u00e0 \u00e0 s'auto- analys\u00e9, il y a pas quand m\u00eame qui est un peu de trop, selon moi, que vous ne franchirez pas, je ne pense pas mais il faut jamais dire jamais un seul, j'ai relu derni\u00e8rement une correspondance amoureuse, que j'ai tenu \u00e0 14 15 ans et effectivement de la personne qui \u00e9crivait \u00e9tait totalement \u00e9trang\u00e8re \u00e0 mon \u00e2ge j'ai j'ai tendance \u00e0 appr\u00e9cier ce genre de choses que soi -m\u00eame on est exotique \u00e0 soi -m\u00eame, \u00e7a c'est quelque chose qui me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [88%] :\r\nC'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu Hubert crapaud fou, justement, je ne sais pas, mais je ne sais pas, au fond, par rapport \u00e0 soi -m\u00eame, c'est \u00e7a, ah oui, peut-\u00eatre oui avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [91%] :\r\nVivement le le le fait de s'\u00e9tonner soi -m\u00eame et d'\u00eatre en \u00e9ternel \u00e9tonnement, on fait quoi, oui, \u00e7a c'est quelque chose qui est quand m\u00eame appr\u00e9ciable, je pense, enfin c'est quelque chose que je ne renie pas que mais en m\u00eame temps je sais pas si c'est quelque chose que j'entretiens avec strat\u00e9gie au je pense enfin je sais pas, je ne me suis pas analyser encore jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:23) [61%] :\r\nRichard bonsoir produisent plus facile crapaud moutons parce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:28) [72%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:29) [87%] :\r\nJe me demande si je ne suis pas un record du monde quoi au en tout cas, probablement un record d'Europe, j'ai doubl\u00e9, plus de 11 fois \u00e0 11 fois on se voit, hein oui oui, alors j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 inscrits dans des \u00e9coles jusque jusqu'\u00e0 s'\u00e9tale jusqu'\u00e0 26 ans mais mais mais dernier examen je crois, j'ai pass\u00e9 \u00e0 15 ans et demi et donc, en fait, quand je me suis inscrit un peu comme un malheureux un moment au ch\u00f4mage jamais 25 26 ans, je me suis rendu compte que, enfin, le ch\u00f4mage, m\u00eame 10\u00e8me \u00e9coutez Monsieur un domaine en fait votre plus haut dipl\u00f4me c'est pour l'\u00c9tat c'est sixi\u00e8mes votre 6\u00e8me primaire, dont 15 ans non 12 ans 12 12 ans oui 12 ans oui la la 6\u00e8me primaire, c'est quelque chose, j'avoue, j'en suis assez fier, \u00e7a m'a fait quand m\u00eame vachement bien plaisir d'avoir un dipl\u00f4me de 6\u00e8me primaire comme plut\u00f4t oui, voil\u00e0, \u00e7a c'est je trouve \u00e7a bien, je trouve \u00e7a c'est pour les encadrer, non je suis pas f\u00e9tichiste \u00e0 ce point- l\u00e0, mais on doit \u00eatre un peu crapaud fou effectivement parce que, \u00e0 titre tr\u00e8s ronflant que l'on m'a donn\u00e9 et qu'on le mot attribu\u00e9, qui est directeur de collection aux \u00e9ditions du Lombard, ceux qui aiment maison qui a 70 ans comme \u00e7a, c'est un peu ronflant comme \u00e7a de loin, \u00e7a peut faire une belle carte de visite, peut-\u00eatre, je ne sais pas, mais en sachant que j'ai un b\u00eate dipl\u00f4me de 6\u00e8me primaire d\u00e9croch\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans et demi 12 ans je ne manque jamais de de rappeler \u00e7a quand je vois des gens, des vieux p\u00e9dagogue qui sont un peu le rend aussi comme \u00e7a et qui qui disent que tout est dans l'\u00e9cole et tout \u00e7a et bon ben voil\u00e0, moi je suis la preuve du contraire et il y a moyen de faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:17) [81%] :\r\nVous en avez \u00e9crire de vieux p\u00e9dagogue et gris, non, vous avez un avatar David Van der Meulen c'est alors il a le m\u00eame nom c'est Vandermeulen mais s'appelle c'est votre grand- tante L\u00e9opold Ferdinand David oui voil\u00e0 professeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:33) [87%] :\r\nC'est un vieux professeur que j'ai invent\u00e9 et \u00e7a a tromp\u00e9 quelques-uns, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le et donc il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre un vieux professeur qui avait plus de 80 6 ans et qui avait imagin\u00e9 une nouvelle formule p\u00e9dagogique, c'est-\u00e0-dire travailler le le Digest mais le digestat un seuil qui en devenait \u00e9videmment dr\u00f4le et risible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:00) [88%] :\r\nJeff, donc c'est la la r\u00e9duction d'Oeuvres dans des petits paragraphes, c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc c'est un choix de petits paragraphes d'une grande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:08) [86%] :\r\nDonc r\u00e9duit mais telle tellement r\u00e9duite que \u00e7a en devenait assez grotesque et de temps en temps tout de m\u00eame quelques petites torpilles de fausses informations au chaos, certains \u00e9l\u00e8ves mal attentionn\u00e9s, vous voulez prendre ma bande dessin\u00e9e comme mati\u00e8re \u00e0 passer leurs examens, ce que d'ailleurs j'ai appris que beaucoup l'ont fait, en fait, c'est pour de vrai pour de vrai et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 encore pire que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que beaucoup de gens qui achetaient ma bande dessin\u00e9e \u00e9taient des professeurs de fran\u00e7ais qui avaient des \u00e9l\u00e8ves entre 13 et 17 ans et j'\u00e9tais constern\u00e9 faites j'\u00e9tais constern\u00e9 parce que j'mais non mais c'est je, je me moque de sa s\u00e9rie, faut pas faire \u00e7a et non, mais vous ne vous rendez pas compte, et vous savez, nous maintenant pour parler de de Dumas, ben on leur montre un film avec G\u00e9rard Depardieu et puis voil\u00e0, on en est l\u00e0, donc vous savez votre bande dessin\u00e9e, finalement, c'est encore mieux, et l\u00e0 j'ai un peu d\u00e9chant\u00e9 jeudi ah oui d'accord, OK, et c'est \u00e0 ce point- l\u00e0 en fait qu'on est donc en fait cette je suis c'\u00e9tait l'arroseur arros\u00e9, je me suis fait prendre ma \u00e0 ma propre farce quant au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:09) [63%] :\r\nEt \u00e7a c'est de la sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour de gestion des gens, donc il y a. \r\n\u00e0 son tour, bonbons, de parler de \u00e7a, c'est la m\u00eame pour tous, comme celle -ci sont de gens de sortir de \u00e0 terme \u00e0 poil et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:41) [65%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:43) [90%] :\r\nEt que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:45) [90%] :\r\nRegardez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:47) [62%] :\r\nD'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:28) [80%] :\r\nBon, on va voir pour enfant voir encore, on va voir, je ne connais pas tr\u00e8s bien, Loeb, il y a des gens qui qui qui qui vivent dans l'entreprise et tout \u00e7a, je sais, je sais pas comment \u00e7a marche, en fait, je les vois de l'ext\u00e9rieur, j'essaie de comprendre, mais en fait, je comprends pas, je vous raconterai d'accord ben \u00e7a a l'air super \u00e0 David Van der Meulen. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:50) [76%] :\r\nAuteur de bandes dessin\u00e9es. \r\nCrapaud fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:54) [74%] :\r\nNon au balcon par rapport au proc\u00e8s \u00c9vrard encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:58) [81%] :\r\nJ'aimerais qu'on parle de frites \u00e0 l'heure, \u00e7a, \u00e7a va, oui, oui, c'est beaucoup de livres, beaucoup de bande dessin\u00e9e et votre j'pas c'est votre grand oeuvre mais quand m\u00eame c'est Fritz \u00e0 beurre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:11) [92%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, on peut dire que c'est mon grand oeuvre parce que c'est quelque chose qui m'accompagne d\u00e9j\u00e0 depuis 1999 et que c'est toujours quelque chose qui est pr\u00e9sent, ce sera probablement mon travail le plus le plus abouti puisque \u00e7a correspondra au final normalement \u00e0 1000 pages en couleurs directes et o\u00f9 je fais le sc\u00e9nario et le dessin et donc oui, \u00e7a a pris une grande part de de ma vie et pendant pr\u00e8s de 10 ans et il est vrai que, il y avait pas un jour o\u00f9 je ne prononcez pas le mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:46) [81%] :\r\nIl est l\u00e0, oui, j'ai un tableau derri\u00e8re moi, j'ai un tableau de lui que j'ai mis au mur hier sur la quoi Fritz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:55) [85%] :\r\nFritz ben il ressemble \u00e0 un personnage assez gla\u00e7ant chauffe avec des petites lunettes, petite moustache, une balafre de bons prussien alors \u00e7a personnage pour lequel j'ai beaucoup d'affect parce que c'est un personnage qui ont en tout s'est tromp\u00e9, fin juin, je pense que j'aurais fait tout l'inverse de lui mais \u00e0 tout niveau et donc \u00e7a en devient tellement un type totalement extraterrestre \u00e0 mesure que j'en ai une compassion \u00e9norme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour ceux qui ne connaissent pas l'histoire de fric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:31) [88%] :\r\nAlors, l'histoire des frais de saveur, c'est un mot un juif allemand n\u00e9 \u00e0 Breslau donc actuelle Pologne donc en plus \u00e0 l'\u00e9poque, en 1868 qui \u00e9tait extr\u00eamement dou\u00e9, qui se lancer dans dans des \u00e9tudes de chimie et qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement brillant, qui s'est fait primer dans son parcours, parce que justement \u00e0 cause de ses origines juives, alors il s'est converti en cachette de sa famille et de ses amis au protestantisme pourrait effectivement briguer des postes et tout \u00e7a, et petit \u00e0 petit \u00e7a quand m\u00eame march\u00e9 et finalement il a cr\u00e9\u00e9, \u00e0 l'aube de la 1\u00e8re guerre mondiale il a voulu grand patriote, il a voulu aider son pays et il y a propos\u00e9 ses services de chimistes, il a invent\u00e9 les, les, les gaz moutarde qu'il a lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:21) [77%] :\r\nDonc Dagens de combat qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s l'yp\u00e9rite, dans la 1\u00e8re guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:26) [88%] :\r\nVoil\u00e0 les les gaz de moutarde, d'abord le l'yp\u00e9rite, le donc le chlore, puis l'yp\u00e9rite ici \u00e0 Ypres, puis un peu partout sur le front, \u00e0 ma connaissance, c'est un des seuls grands scientifiques qui, pour avoir cr\u00e9\u00e9 son invention dans les laboratoires, \u00e0 Berlin, donc \u00e0 l'arri\u00e8re du front est all\u00e9 lui- m\u00eame au front pour faire les premiers essais et voir ce que \u00e7a allait donner quoi donc c'est sur les hommes, sur les hommes, sur les hommes, les animaux, surtout le vivant, en fait, hein, puisque, on est quand m\u00eame l\u00e0 dans quelque chose o\u00f9 il y avait plus grand chose qui r\u00e9sistait \u00e0 ce gaz alors c'est pas pour \u00e7a qu'il m'a int\u00e9ress\u00e9 parce que, apr\u00e8s, en plus, il a continu\u00e9 \u00e0 faire ces travaux jusque dans les ann\u00e9es 20 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 chef de laboratoires pour les recherches sur les zyklon donc le fameux Zyklon B qui va servir \u00e0 la destruction des juifs d'Europe, donc c'est pas vraiment pour \u00e7a, en fait, ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait aussi que ce personnage a un peu odieux quand m\u00eame et pas tr\u00e8s respectable, car si un prix Nobel en plus pas pour ces gaz rassurons -nous un assez c'\u00e9tait parce que il a aussi invent\u00e9 l'ammoniac \u00e0 grande \u00e9chelle qui va permettre la fertilisation et peut-\u00eatre de sauver toute une grande partie de la plan\u00e8te, de la famine \u00e0 l'\u00e9poque et tout \u00e7a, donc \u00e7a \u00e7a c'est quand m\u00eame une invention presque majeurs du 20\u00e8me si\u00e8cle, il y avait d\u00e9j\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, qui \u00e9tait int\u00e9ressant, mais en fait le c\u00f4t\u00e9 le plus int\u00e9ressant, je pense que c'est le c\u00f4t\u00e9 identitaire et le fait que ce soit un juif allemand qui avait pour ami des gens comme Albert Nstein Rahim Fessenheim qui allait devenir le 1er pr\u00e9sident d'Isra\u00ebl, et l\u00e0 il y avait quelque chose qui clochait dans cette histoire parce que comment un personnage qui nous est finalement revenu comme une heure durant, f\u00eat\u00e9 comme un personnage \u00e0 quand m\u00eame tr\u00e8s peu recommandable, a \u00e9t\u00e9 l'ami de de gens qui nous sont revenus comme des h\u00e9ros comme une chute un go\u00fbt on fait Iceman, qui sont des gens plut\u00f4t encore par beaucoup de gens, donc voil\u00e0, donc l\u00e0, il fallait que je gratte un peu, est ce que j'ai d\u00e9couvert \u00e9tait est assez fascinant et extr\u00eamement complexe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:55) [75%] :\r\nCes fausses notes long ouais c'est \u00e7a, c'est une fausse note un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [80%] :\r\nSon histoire de Fritz \u00e0 bord et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:07) [93%] :\r\nTotalement en lien avec mon propre questionnement identitaire et on peut dire que Fritz, une sorte de miroir identitaire par rapport \u00e0 moi et et donc un un sujet de r\u00e9flexion extr\u00eamement fort et ce qui est assez excitant aussi, c'est que je n'ai aucune id\u00e9e de la France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:28) [77%] :\r\nOui, pourquoi est -ce que vous sentez, \u00e0 la fois proches c'\u00e9tait est tellement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:34) [74%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:36) [88%] :\r\nDe de la peur, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient de mon histoire personnelle et de l'histoire personnelle de mon p\u00e8re, mon p\u00e8re \u00e9tait le r\u00e9sultat d'une relation dans tout de ma grand- m\u00e8re avec un officier allemand pendant la guerre d'une une relation cach\u00e9e, \u00e9videmment, et mon p\u00e8re est n\u00e9 de cette union, et quand il \u00e9tait petit, dans le village, alors c'\u00e9tait \u00e0 Marcinelle, donc la la ville de Spirou, pr\u00e8s de Charleroi et dans le village, on lui disait on l'appelait, le Le Batard du Fritz et c'est quelque chose que il m'a racont\u00e9 \u00e7a, un jour de mai 12 13 ans, et il m'a dit : ben \u00e9coute, voil\u00e0 en fait voil\u00e0, moi je suis un b\u00e2tard, qui a toujours re\u00e7u des cailloux sur la gueule et son beau-p\u00e8re le d\u00e9testait, h\u00e9 oui, il \u00e9tait le fils de de l'ennemi compl\u00e8tement grand- p\u00e8re d'ailleurs allemand que tout \u00e0 fait introuvable et donc c'est pas le nom, ah vous savez pas qui c'\u00e9tait, non j'ai une photo et puis en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 chercher dans les archives militaires \u00e0 Berlin pour voir s'il y avait moyen de d'avoir une piste mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument impossible et mon p\u00e8re me dit ben voil\u00e0, moi je suis un fils de bateau, moi j'aimerais bien que tu sois pas un petit-fils de battage qui \u00e9volue te donner d\u00e8s ses origines, forte et tout \u00e7a, et donc moi j'ai envie que tu sois juif et donc il m'a pr\u00e9nomm\u00e9 David et donc, en fait, cette histoire de fric qui lui est un juif avec des origines forte qui justement veut s'en s\u00e9parer, h\u00e9 ben voil\u00e0, c'\u00e9tait un bon d\u00e9part pour penser qu'est -ce que veut dire \u00eatre juif allemand ou en allemand, juif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:24) [85%] :\r\nComment est -ce qu'il a fait pour que vous deveniez juif votre papa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:28) [89%] :\r\nAh, mais j'ai pas dit que j'\u00e9tais devenu juif, il a fait des d\u00e9marches, mais en fait, n'importe qui peut devenir juif, il suffit d'un peu d'astuce d'espi\u00e8glerie, comme disait l'autre, mais je ne pense pas qu'il soit n\u00e9cessaire que je le fasse parce que j'ai donn\u00e9 mon travail \u00e0 la question, en fait, en travaillant sur Fritz en y travaillant d\u00e9j\u00e0 depuis 12 14 ans dessus et c'est ma fa\u00e7on on va dire moderne \u00e0 moi de r\u00e9pondre aux voeux de mon p\u00e8re en fait et je ne pense pas que j'ai besoin de, de, d'aller plus que si ce n'est pas d'\u00eatre on va dire, simplement j'dit au fil quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:09) [93%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez d'ailleurs des chandeliers \u00e0 7 branches sur votre chemin\u00e9e oui, c'est une petite \u00e9toile de David autour du cou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:17) [86%] :\r\nOui, enfin tout \u00e7a appartient \u00e0 mon p\u00e8re, donc, ces objets sont l\u00e0 pour r\u00e9pondre au voeux de mon p\u00e8re que que j'ai perdu \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans est qui est, \u00e7a fait partie de mon contrat personnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:29) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:31) [86%] :\r\nIl y a quelque chose que j'ai pas tout \u00e0 fait compris, excusez -moi, votre papa, il \u00e9tait juif, o\u00f9 \u00e9tait pas juif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:36) [87%] :\r\nAh non il pas juste du tout, il n'est pas juste du tout, donc, et quand bien m\u00eame sorti je ne pas juifs, puisque la la la jud\u00e9it\u00e9 se transmet par la m\u00e8re, la m\u00e8re non non \u00e9tait pas, il n'est pas juif, il se trouve que cet officier allemand \u00e9tait un officier juif allemand cachez votre grand- p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re \u00e9tait un officier juif allemand, comme beaucoup de juifs de sa g\u00e9n\u00e9ration dans la Wehrmacht, alors il y a plusieurs ouvrages comme \u00e7a, qui estime que, il y a plus de entre 200 et 200 50 1000 cas de juifs, alors ce sont des juifs pour la plupart, qui on va dire dans le r\u00e8glement strict hitl\u00e9rien \u00e9tait bon pour pour les camps \u00e9videmment et beaucoup de ces juifs qui n'en \u00e9tait pas vraiment des juifs pratiquants et tout \u00e7a et beaucoup ont eu peur et beaucoup se sont camoufl\u00e9s et son entr\u00e9e dans la Wehrmacht qui \u00e9tait finalement les lieux les plus s\u00fbrs pour pour se cacher et donc voil\u00e0, mon grand- p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 un \u00e0 un de ces juifs allemands cach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:50) [65%] :\r\nSaison de colonies de crapaud, il y a un crapaud fou. \r\nVoir dans une direction totalement oppos\u00e9e \u00e0 celle de la colonie, rien ne sera rigolo pour lui. \r\nIl va se retrouver seul, il ne fera pas des galipettes avec ses cong\u00e9n\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:08) [91%] :\r\nVous, mon m\u00e9tier, par essence, auteur de bandes dessin\u00e9es, c'est quelque chose qui est effectivement assez solitaire et en plus, je me suis essay\u00e9 mais tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps au travail en atelier avec des confr\u00e8res et en fait \u00e7a ne convient pas, d\u00e8s que je suis avec des amis, je suis je je travaille pas assez bien, je trouve quand m\u00eame que, bon, pas mal de mes confr\u00e8res sont sont aussi assez solitaire, m\u00eame si certains, comme je dis, arrivent \u00e0 travailler en atelier, mais j'en connais aussi bien d'autres qui sont tout aussi solitaire que moi, alors c'est vrai que moi j'ai besoin de mes livres et chez moi, effectivement, c'est un petit peu une forteresse tous les murs sont faits de biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:52) [80%] :\r\nL'un des centaines \u00e0 tout autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:54) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est \u00e7a et donc c'est un petit peu ma tourn\u00e9e, voir, c'est un petit peu mes livres en rempart contre le monde quoi et contre le monde oui contre le monde, parce que le monde est agressif et parce que le monde va trop vite, le monde exige le temps et donc ici il y a moyen de, je me suis pr\u00e9par\u00e9e et je me suis construit \u00e0 un endroit o\u00f9 je peux me retrouver dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour pour travailler, j'allais dire, mais je sais pas si c'est vraiment du travail en fait parce que je ne pense pas \u00eatre quelqu'un qui est jamais travaill\u00e9 donc comment \u00e7a non, ben dans le sens o\u00f9 je suis quelqu'un qui depuis toujours n'a jamais eu affaire, alors j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de chance mais je n'ai jamais eu affaire \u00e0 des patrons \u00e0 rende des comptes \u00e0 prendre un m\u00e9tro le matin t\u00f4t pour et accepter de d\u00e9sordres ou des choses comme \u00e7a, tout ce que j'ai fait pour gagner ma vie depuis toujours, c'est avoir des id\u00e9es chez moi et les proposer les envoyer par courrier, par Fax maintenant par mais il y a des gens et il est pr\u00eat, nous y apprennent pas et puis voil\u00e0 et puis, en retour, je re\u00e7ois de l'argent et puis \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a la fa\u00e7on dont j'ai r\u00e9ussi, tr\u00e8s modestement, \u00e0 gagner ma vie, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a mis du temps mais, mais, par exemple, je n'ai jamais, j'ai pas j'ai pas de voiture, j'ai jamais de voiture, c'est ce sont des choses que j'ai pas de bien, je me dis jamais, tout \u00e7a est acquis, je pourrais me retrouver absolument dans 5 ans, en dessous d'un pont et sans amis, c'est quelque chose que j'envisage totalement, je pense que \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde, \u00e7a vous angoisse bien s\u00fbr que \u00e7a m'angoisse, mais \u00e7a m'angoisse de temps en temps, mais j'\u00e9vacue simplement cette peur, on pense \u00e0 autre chose quand m\u00eame, mais je ne fais rien pour en m\u00eame temps il y a cette libert\u00e9 totale et quelque chose qui peut \u00eatre une libert\u00e9 qui peut \u00eatre absolument grisante aussi donc c'est oui, une libert\u00e9 qui n'est pas sans eux quelques petites angoisses le temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:04) [87%] :\r\nComment \u00e7a se passe \u00e7a, \u00e7a vous prend, je sais pas, la nuit o\u00f9 l'auteur oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:11) [92%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a se passe g\u00e9n\u00e9ralement par rapport \u00e0 l'\u00e9tat de mon compte en banque, c'est-\u00e0-dire quand j'ai un compte en banque qui me fait vivre, sur lequel il y a moins de 2 mois, avis enfin oui, j'ai j'ai pas plus de 2 mois, je, je commence \u00e0 avoir des courbatures, de l'ecz\u00e9ma des des palpitations, de mal dormir et l\u00e0 \u00e7a commence un petit peu \u00e7a, \u00e7a va pas et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:38) [95%] :\r\n2 mois c'est que c'est sans \u00eatre indiscret, \u00e7a fait combien d'euros parce que suivant le salaire qu'on a de moins, \u00e7a peut faire des sommes tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:45) [88%] :\r\nOui, ben moi c'est c'est de moi c'est 3000 euros contre 3000 3500 euros oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:51) [80%] :\r\nQuand vous passez la barre en dessous c'est la \u00e7a vous commencer \u00e0 flipper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:56) [84%] :\r\nOui oui alors quand je suis \u00e0 4 5 mois \u00e0 la fin, je commence \u00e0 aller tr\u00e8s bien, si j'avais su, je suis \u00e0 la vie, si je suis, a dit : moi je suis hilare et claqu\u00e9 non non justement pas, non, non, ben justement enfin je claque dans des 10 dans des livres, c'est un petit peu tout en fait, donc je suis, je suis pas tr\u00e8s ou \u00e0, ou \u00e0 payer des co\u00fbts \u00e0 des copains et puis c'est tout quoi, donc je suis non je suis pas quelqu'un qui met, je suis pas un flambeur du tout et mais j'ai un rapport tr\u00e8s distanci\u00e9e \u00e0 l'argent et au tout ce qui m'importe c'est d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:39) [82%] :\r\nTranquille, en fait, voil\u00e0, je pense que c'est \u00e7a, c'est c'est abominable, mais c'est juste \u00e7a, je me rends compte que j'ai quand m\u00eame un discours de vieux cons mais mais mais mais j'assume compl\u00e8tement se trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, des trains qui est l\u00e0, ces princesses se transmet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:57) [57%] :\r\nNormande merveilleux, son papa, on va parler, c'est vraiment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:04) [77%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une heure, c'est-\u00e0-dire que on dirait le nom du Net, on l'imagine o\u00f9 et Est- ce pour mieux s\u00e9duire les hommes que ces 3 si la qui sonne pour mieux se glisser dans la et un couteau entre les 2, c'est presque un pr\u00e9nom, point, rescap\u00e9s, c'est une invitation qui c'est presque arbitr\u00e9 non point c'est pour Alaska oui c'est une tentation qui de c'est probablement \u00e0 la on dirait le nom 9 l\u00e0, on l'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:17) [73%] :\r\nEst- ce pour mieux voyager au cours de nos boutonni\u00e8re quel syst\u00e8me si \u00e9l\u00e9gamment meurtri, c'est quoi ce quart d'heure et non point rescap\u00e9s point c'est une invitation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:02) [67%] :\r\nDe, de, d'un point de paix dans le territoire aussi pointue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:15) [73%] :\r\nComme les hommes que du m\u00eame nom, elle est distill\u00e9e sa chanson que l'on reprend tous alors, tous ont. \r\nQue l'on reprend tous en canon tous aucun nom. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:35) [60%] :\r\nVoil\u00e0 de points que point d'Europe \u00e0 Saint-Herblain Air aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:49) [76%] :\r\nComme les hommes que du m\u00eame nom, elle existe -t-il sa chance. \r\nJosh au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [87%] :\r\nDavid Vandermeulen, cap au fond. \r\nAlors qu'il n'a pas 4 milliards les minima pour juste une toute petite question Luc Doublet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:23) [88%] :\r\nVous aimez les banques, les Bains ah oui c'est vrai, mais alors \u00e7a, c'est ma technique alors comme je fais tout moi- m\u00eame, et donc je me remets jamais \u00e0 des professeurs ou \u00e0 des \u00e9ducateurs ou des p\u00e9dagogues ou quoi que ce soit, je ne vais non plus jamais chez les m\u00e9decin ou chez les th\u00e9rapeutes ou quoi que ce soit et donc quand je suis nerveux, \u00e7a ne va pas o\u00f9 je me prends un bain et c'est moi, yoga, moi et c'est la la la la meilleure fa\u00e7on pour moi de me retrouver bon encore une fois, je pense qu'on a de milliers \u00e0 faire ce que je raconte, mais effectivement, c'est quelque chose, \u00e7a ne viendrait jamais de la vie \u00e0 l'id\u00e9e d'aller voir \u00e0 quelqu'un qui est dans le bien \u00eatre, comme on dit, enfin, d\u00e9j\u00e0 rien que le mot bien-\u00eatre \u00e7a me h\u00e9risse le poil quoi, j'ai juste envie de m'encourir quoi donc effectivement tout ce qui est en groupe, encore moins \u00e0 se se tenir la main et on va tous aller bien et on va tous rire ensemble, par exemple, \u00e7a c'est le truc, c'est j'ai d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a quelque fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a, \u00e7a me laisse sur le cul quoi les les gens qui se mettent ensemble pour se forcent \u00e0 rire, et on voit que il fait pour devrait finalement parce que il y a l\u00e0, je pense que il y a le cerveau qui doit dire, mais donc je suis, dans quel genre de de trucs, je suis en train de me mettre et donc il y a, il y a le cerveau qui rit tout seul en fait et que la personne ne rit plus, c'est le cerveau qui ont envie de sortir de la cache quoi donc enfin bon voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:55) [77%] :\r\nTout \u00e7a, oui, j'aime les Bains oui oui oui, dernier ben c'\u00e9tait quand bon dernier bastion hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:02) [88%] :\r\nMais alors c'est c'est devenu un esp\u00e8ce de petit \u00e7a peut durer 20 minutes hein mais mais c'est c'est quelque chose qui me qui me des fois \u00e7a dure plus longtemps, oui je peux rester 2 heures et demi, 3 heures dans un bain avec une lecture ou bien simplement \u00e0 cogiter Houari \u00e0 fermer les volets, quoi, et donc c'est les yeux ouverts, mais il y a plus rien qui est ouvert, quoi, il y a plus rien qui marche, je pense que \u00e7a c'est quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:28) [71%] :\r\nMais dites, \u00e7a c'est tr\u00e8s personnel, tout \u00e7a, l\u00e0 il y a les mais \u00e7a parce que \u00e7a int\u00e9resse le sport qui touche de ces cr\u00e8ches priv\u00e9es ben enfin voyons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:51) [84%] :\r\nJ'ai un autre crapaud fou qui \u00e9crivent \u00e0 Z\u00fcrich avec eux aussi dans la d\u00e8che Elie prenait le l'image du du petit ce sont crapaud fou de la for\u00eat ici pour se sentir moins seul il sifflote parce que la for\u00eat \u00e9videmment c'est angoissant quand on est tout seul, dedans vous qu'est -ce que vous faites, que vous ressentez l'angoisse monter aussi flatter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:12) [88%] :\r\nJe ne pense pas non, quand je sens que c'est c'est dangereux, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 faire papa par exemple c'est c'est tr\u00e8s curieux, mais une des p\u00e9riodes les plus dangereuses que j'ai connu, c'\u00e9tait vers les ann\u00e9es 2000 et l\u00e0, je pensais vraiment que j'allais abandonner cette id\u00e9e des trotteurs, j'\u00e9tais auteur depuis depuis tr\u00e8s peu de temps et j'avais arr\u00eat\u00e9 mon mon mon caf\u00e9 lactique et je savais plus et l\u00e0 et \u00e7a n'allait pas, j'avais plus du tout de rentrer et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 vraiment \u00e0 paniquer et \u00e0 me dire bon bah tu vas rentrer dans le dans le circuit normal qui va devoir travailler pour quelqu'un, tout \u00e7a, et alors c'est terrible parce que je sais rien faire donc donc je, je, j'ai flipp\u00e9 vraiment et en fait l\u00e0 comme un homme quelque chose de tout \u00e0 fait. \r\nC'est l\u00e0 que je me suis dit que j'ai pens\u00e9 que j'ai eu vent de l'histoire de sa m\u00e8re et c'est l\u00e0 que je m'si je vais faire \u00e7a et malheur, il faut bien savoir que, on \u00e9tait en 1999 ah c'\u00e9tait l'\u00e9dition de bandes dessin\u00e9es n'\u00e9tait pas du tout celle qu'elle est aujourd'hui, et le travail en 1999 un travail comme Fritz \u00e0 bord \u00e9tait mais totalement OVNI est -ce que et c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s qui se voyait de temps en temps, mais qui \u00e9tait r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 vraiment la, la, la bande dessin\u00e9e ind\u00e9pendante qui ne vendait pas beaucoup qui ne qui ne proposait pas des avances sur droits et qui ne faisait pas vivre ces ces auteurs quoi et donc me lancer dans un truc comme \u00e7a alors que je savais pertinemment que c'\u00e9tait quelque chose de c'est c'est \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s curieux et parce que j'\u00e9tais persuad\u00e9 que \u00e7a n'allait pas faire vivre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:09) [89%] :\r\nDonc, vous \u00eates de l'Ard\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:11) [88%] :\r\nOui, vous dites, faut faire quelque chose et l\u00e0 vous lancez vous savez d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a va marcher oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc j'et en fait, j'en \u00e9tais persuad\u00e9 mais en fait, bon, l'histoire a prouv\u00e9 que je me suis totalement tromp\u00e9 mis le doigt dans l'oeil puisque, en fait, finalement, \u00e7a a march\u00e9 et des \u00e9diteurs qui moi m'ont propos\u00e9 de de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:34) [88%] :\r\nEt j'ai re\u00e7u une, j'ai demand\u00e9 une bourse d'aide de et j'ai re\u00e7u une bourse et en plus un \u00e9diteur \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 me donner de me payer des avances sur droits ce que je n'imaginais pas une seule seconde, et cela dit tant mieux parce que je pense que sans avances sur droits, en fait, ce tout ce travail n'aurait pas pu se se se faire en tout cas je ne l'aurais pas fait comme \u00e7a et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tout autre chose, donc je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:02) [89%] :\r\nJe reviens \u00e0 c'est parce que moi ce qui m'int\u00e9resse dans l'histoire du crapaud fou, c'est ce que vous dites, c'est dans la, je suis dans la, je suis dans la merde et que le choix que vous faites, c'est un choix qui est compl\u00e8tement crapaud fou qu'est -ce qui se passe dans votre t\u00eate, pourquoi vous prenez ce choix -l\u00e0 fasciste pour que vous fassiez ce choix -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:20) [89%] :\r\nEh bien, je me pose encore la question, j'arrive pas \u00e0 me demande : j'arrive pas \u00e0 me dire : mais qu'est -ce qui est qui, quelle est la folie qui sait, je pense que c'est un nom, une derni\u00e8re bravoure de d\u00e9sespoir et de de se dire : bon, ben voil\u00e0, en fait, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que j'allais arr\u00eater d'\u00eatre auteur de bandes dessin\u00e9es que que c'\u00e9tait pas pour moi que que je n'allais jamais trouv\u00e9 des d\u00e9biteurs et parce que je revenais d'une d'une d'une exp\u00e9rience qui m'avait totalement traumatis\u00e9, j'ai travaill\u00e9 pour les les Schtroumpfs pour la soci\u00e9t\u00e9 qui fait des des Schtroumpfs et donc j'ai j'ai j'ai dessin\u00e9 pendant 6 mois, les Schtroumpfs, alors c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien pay\u00e9 mes gens pleuraient de d\u00e9sespoir tellement que \u00e7a, \u00e7a ne me convenait pas quoi et donc, j'\u00e9tais persuad\u00e9, je me je me disais : oh mais c'est c'est horrible je vais jamais faire, je voyais ce qu'il fallait faire pour faire de la bande dessin\u00e9e qui se vend qui marche et que j'ai de l'argent pour faire \u00e7a, mais je n'arrivais pas \u00e0 je faisais \u00e7a me rendait malheureuse dit c'est pas moi, \u00e7a me colle parce que je ne peux pas faire \u00e7a, c'est moi, il y a peu, je pense que on a tous chacun des choses que on se dit oui, bon \u00e7a, si je voulais je pourrais, je pourrais le faire je pourrais gagner de l'argent mais je me l'interdit parce que c'est pas possible, \u00e7a ne va pas et donc moi, voil\u00e0, j'\u00e9tais dans cette configuration l\u00e0 et ce qui m'a est perdu pour perdu, je ne suis m\u00eame bon bah allons -y, faisons ce que nous faisons ce que tu sens que semble le meilleur et le et ce qui n'existe pas et comment voil\u00e0 et m\u00eame un d\u00e9fi et c'est vrai que quand cette histoire de fric \u00e7a dormait venu alors \u00e7a, c'est aussi quelque chose qui est tout \u00e0 fait surprenant, mais alors il faut savoir que le le fait m\u00eame de la fa\u00e7on dont j'ai montr\u00e9, enfin les images que se cr\u00e9e pour faire Fritz \u00e0 bord, c'est un syst\u00e8me narratif qui est assez particulier, tr\u00e8s singulier puisque c'est pas des phylact\u00e8res il y a pas de bulle mais il y a des sous- titr\u00e9 il y a des petits cartons texte tout est fait avec de la couleur \u00e0 peu brou de noix, donc dans les bras et tout \u00e7a, et il y a un apport d'eau de Javel, donc il y a un un apport chimique dans le travail des planchers de l'aquarelle et donc en fait tout \u00e7a m'est venue je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien de ce moment c'\u00e9tait devant une feuille blanche, en me disant : bon, et maintenant quoi qu'est -ce qu'on fait quoi, et je me souviens tr\u00e8s bien que tous mes venu tout ce syst\u00e8me est venu maintenant en 10 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:52) [66%] :\r\nOui, oui. \r\nOui, oui, il y et puis il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:07) [84%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame une question, alors que vous avez, c'est-\u00e0-dire on nage donc justement c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:18) [63%] :\r\nEt et qui est un m\u00e9tal mais c'est pas assez, que \u00e7a p\u00e8te, auteur \u00e0 alors nous para\u00eet sage stade aussi bien au. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:33) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:35) [68%] :\r\nOui, et \u00e0 son comme ils avaient un contrat \u00e0 bon apr\u00e8s ce compte \u00e0 ce que les secteurs \u00e0 poil \u00e7a et tr\u00e8s humain, oui c'est le jeu et ce au et on est oblig\u00e9 de d'ivresse et l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:04) [54%] :\r\nEt donc de ramener un futur et c'est fini, on \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:10) [63%] :\r\nAlain Perrin qui esp\u00e8re que et et c'est bien ce que \u00e7a \u00e7a qui est tr\u00e8s vite, h\u00e9 oui, c'est Internet chez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:25) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:28) [77%] :\r\nC'est pouh pouh pouh Dieu qui \u00e9tait une pi\u00e8ce qui est pass\u00e9, c'est quoi St\u00e9phane point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:44) [77%] :\r\nNon. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:16) [82%] :\r\nPoint com voil\u00e0 parce qu'\u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:33) [63%] :\r\nLutte. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:33) [64%] :\r\nOui, et qui \u00e9tonnait oui c'est vrai point assez en tout cas fait voulait \u00e0 d'enfants du passage au stade c'est point et \u00e0 son grand certains \u00e0 faire \u00e0 Douai ainsi monte-escalier sectaire afin, Esso, Shell il tout point c'est jour de soi que point d'P.. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:20) [76%] :\r\nTout le monde, Am\u00e9lie pour. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:25) [68%] :\r\nFin du physique, point c'est et donc \u00e7a \u00e7a a point\u00e9 assez clair : j'aime plus. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:40) [59%] :\r\nC'est cette. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:43) [68%] :\r\nC'est oui, c'est pour quand l'au point qu'il a manqu\u00e9 un petit peu de c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:53) [73%] :\r\nCrapaud fou propos\u00e9e par Cyril Despr\u00e8s r\u00e9alisation Didier Roussin, assistante de production Val\u00e9rie d'antan programmation musicale Nathalie Chabanne Berg, site internet Dany l'\u00e2me et Andr\u00e9anne quartier latente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:06) [95%] :\r\nPoint point. \r\nPoint d'point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:28) [72%] :\r\nOui, pour moi, toujours, il y a quelque chose qui est propre 5 et donc c'est un je \u00e7a qui c'est ce qui m'apporte je pense que c'est \u00e7a qui reste les amiti\u00e9s se transmettent par l'\u00c9glise, lire des vieux textes et entendre et des fois d'amiti\u00e9 qui qui traverse les si\u00e8cles et et c'est, c'est \u00e7a qui est qui du matin Georges dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:58) [83%] :\r\nDemain samedi 16 heures nouvelle diffusion de notre rencontre avec Hugo Rio autiste com\u00e9dien crapaud fou vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T14:39:00Z", "program": {"href": "/programs/64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "id": "64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "name": "Crapaud fou"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAB31D84-FDB3-429F-8BE3-FD68DB36B451", "internalArchiveId": "FAB31D84-FDB3-429F-8BE3-FD68DB36B451", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Genet sous le regard de Giacometti", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Enfant de l'assistance publique, enfant perdu, Jean Genet a commenc\u00e9 son parcours d'\u00e9criture par une litt\u00e9rature carc\u00e9rale o\u00f9 domine, en alexandrins, un grand po\u00e8me \"Le Condamn\u00e9 \u00e0 mort\". R\u00e9v\u00e9l\u00e9 ensuite par Cocteau puis Sartre, Genet a n\u00e9anmoins \u00e9prouv\u00e9 une impossibilit\u00e9 d'\u00e9crire en homme libre, malgr\u00e9 le succ\u00e8s de ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. Au creux de la vague, il rencontra Giacometti dans son atelier parisien, lequel voulait le portraiturer. Il en r\u00e9sulta des portraits magnifiques et un essai tout aussi remarquable de Genet, \"L'Atelier d'Alberto Giacometti\". Dans \"Si vous saviez\" en janvier 2003, Madeleine B\u00e9lilos s'entretenait avec Albert Dichy, \u00e9diteur de Genet dans la collection La Pl\u00e9iade chez Gallimard. Archive s\u00e9lectionn\u00e9e par Christian Ciocca.", "durationSec": 1973, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8229463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Giacometti, Alberto", "Genet, Jean"], "alternativeTitle": ["Jean Genet sous le regard de Giacometti", "Jean Genet sous le regard de Giacometti / VSS_2017-01-06T11:10:00_versus-lire", "Jean Genet sous le regard de Giacometti / VSS_2017-01-06T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Enfant de l\u2019assistance publique, enfant perdu, Jean Genet a commenc\u00e9 son parcours d\u2019\u00e9criture par une litt\u00e9rature carc\u00e9rale o\u00f9 domine, en alexandrins, un grand po\u00e8me \"Le Condamn\u00e9 \u00e0 mort\". R\u00e9v\u00e9l\u00e9 ensuite par Cocteau puis Sartre, Genet a n\u00e9anmoins \u00e9prouv\u00e9 une impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9crire en homme libre, malgr\u00e9 le succ\u00e8s de ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. Au creux de la vague, il rencontra Giacometti dans son atelier parisien, lequel voulait le portraiturer. Il en r\u00e9sulta des portraits magnifiques et un essai tout aussi remarquable de Genet, \"L\u2019Atelier d\u2019Alberto Giacometti\". Dans \"Si vous saviez\" en janvier 2003, Madeleine B\u00e9lilos s\u2019entretenait avec Albert Dichy, \u00e9diteur de Genet dans la collection La Pl\u00e9iade chez Gallimard.\nPar Christian Ciocca", "Enfant de l\u2019assistance publique, enfant perdu, Jean Genet a commenc\u00e9 son parcours d\u2019\u00e9criture par une litt\u00e9rature carc\u00e9rale o\u00f9 domine, en alexandrins, un grand po\u00e8me \"Le Condamn\u00e9 \u00e0 mort\". R\u00e9v\u00e9l\u00e9 ensuite par Cocteau puis Sartre, Genet a n\u00e9anmoins \u00e9prouv\u00e9 une impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9crire en homme libre, malgr\u00e9 le succ\u00e8s de ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. Au creux de la vague, il rencontra Giacometti dans son atelier parisien, lequel voulait le portraiturer. Il en r\u00e9sulta des portraits magnifiques et un essai tout aussi remarquable de Genet, \"L\u2019Atelier d\u2019Alberto Giacometti\". Dans \"Si vous saviez\" en janvier 2003, Madeleine B\u00e9lilos s\u2019entretenait avec Albert Dichy, \u00e9diteur de Genet dans la collection La Pl\u00e9iade chez Gallimard.\nPar Christian Ciocca", "Enfant de l\u2019assistance publique, enfant perdu, Jean Genet a commenc\u00e9 son parcours d\u2019\u00e9criture par une litt\u00e9rature carc\u00e9rale o\u00f9 domine, en alexandrins, un grand po\u00e8me \"Le Condamn\u00e9 \u00e0 mort\". R\u00e9v\u00e9l\u00e9 ensuite par Cocteau puis Sartre, Genet a n\u00e9anmoins \u00e9prouv\u00e9 une impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9crire en homme libre, malgr\u00e9 le succ\u00e8s de ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. Au creux de la vague, il rencontra Giacometti dans son atelier parisien, lequel voulait le portraiturer. Il en r\u00e9sulta des portraits magnifiques et un essai tout aussi remarquable de Genet, \"L\u2019Atelier d\u2019Alberto Giacometti\". Dans \"Si vous saviez\" en janvier 2003, Madeleine B\u00e9lilos s\u2019entretenait avec Albert Dichy, \u00e9diteur de Genet dans la collection La Pl\u00e9iade chez Gallimard.\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8229467", "ece-8229463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-26T14:59:38Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nJean Gen\u00eat donc Jean Gen\u00eat, qui \u00e9tait un enfant de l'Assistance publique, un enfant perdu qui a commenc\u00e9 son parcours d'\u00e9criture par une litt\u00e9rature carc\u00e9rale o\u00f9 domine en alexandrins, un grand po\u00e8me le Condamn\u00e9 \u00e0 mort que nous entendrons d'ailleurs chant\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Mouloudji et m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ensuite par Cocteau puis par Sartre, Gen\u00eat aura toujours \u00e9prouv\u00e9 l'impossibilit\u00e9 d'\u00e9crire en homme libre malgr\u00e9 le le grand succ\u00e8s de ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre au creux de la vague, on est au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, Gen\u00eat, rencontre d'Giacometti dans son atelier parisien, lequel \u00e9videmment souhaite le le portraiturer il va en r\u00e9sulter des portraits magnifiques mais aussi un essai tout aussi remarquables de Jean Gen\u00eat, l'Atelier d'Alberto Giacometti, nous sommes en janvier 2003, donc si vous saviez Madeleine Belle-\u00cele hausse s'entretenait Tallec Albert Dichy, \u00e9diteur de Gen\u00eat, dans la collection de la Pl\u00e9iade chez Gallimard et c'est cet entretien que nous allons laisser se d\u00e9rouler dans versus finir une proposition de Christian Jacq. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [80%] :\r\nNous avions pas fini de fumer et de Washington, on peut se demander pourquoi les cours qu'on pointe sinon qu'pas livres que je vous dis point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [90%] :\r\n\u00e0 Toulouse, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nAlbert Dichy, bonjour, vous \u00eates directeur litt\u00e9raire \u00e0 l'IMEC \u00e0 l'Institut de la m\u00e9moire de l'\u00e9dition contemporaine, vous avez dirig\u00e9 avec Michel 20 l'\u00e9dition de la Pl\u00e9iade le 1er volume consacr\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre de Jean Gen\u00eat et vous avez \u00e9galement \u00e9tabli et annot\u00e9 une \u00e9dition de textes et entretiens de Jean Gen\u00eat, paru sous le titre L'Ennemi d\u00e9clar\u00e9 chez Gallimard, nous nous retrouvons aujourd'hui autour de Jean Gen\u00eat, pour \u00e9voquer cette fois -ci la p\u00e9riode de la vie de Gen\u00eat qui suit la publication du livre de Jean-Paul Sartre, Saint Gen\u00eat, com\u00e9dien et martyr, une v\u00e9ritable somme parue en 1952 et que Sartre consacr\u00e9 \u00e0 Jean Gen\u00eat, il faut dire que ce livre va provoquer chez Gen\u00eat, une r\u00e9action, une inhibition peut-\u00eatre et quant Gen\u00eat parlera de de ce livre, il dira j'\u00e9tais responsable de ce que je mais enfin, il a \u00e9t\u00e9 tout de m\u00eame, incapables d'\u00e9crire pendant 6 ans, 6 ans de silence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [90%] :\r\nOui, alors si on prend jeune et \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on est autour de d\u00e9but des ann\u00e9es 1950 inapte, m\u00eame pas 40 ans c'\u00e9tait pas c'est un \u00e9crivain qui a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire \u00e0 32 ans, donc en principe \u00e7a devrait \u00eatre encore un \u00e9crivain commen\u00e7ant d\u00e9butant et en r\u00e9alit\u00e9, en quelques ann\u00e9es, Gen\u00eat produit la plus grande partie de son offre en l'espace de 5, 6 ans, il a publi\u00e9 tout ce roman, il a publi\u00e9 2 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, un ballet des sc\u00e9narios de films et la part le livre donc de Sartre, il est graci\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour Les \u00e7a de prison qu'il lui restait encore \u00e0 purger, il se retrouve donc libre et il plonge dans une \u00e9norme dans une tr\u00e8s grave crise existentielle, disons, l'autre jour, effectivement, c'\u00e9tait une crise produite \u00e0 la fois par la lecture du livre Sartre mais aussi par sa propre r\u00e9ussite par aussi le fait d'avoir peut-\u00eatre \u00e9puis\u00e9 son mat\u00e9riau avec le dernier livre Le Journal du voleur \u00e9crit dans cette p\u00e9riode, il raconte ses derni\u00e8res aventures qui le m\u00e8ne jusqu'\u00e0 la prison et qu'il l'enfonce sortir mais ensuite raconter sa vie d'\u00e9crivain, \u00e7a ne l'int\u00e9resse plus, et \u00e7a n'a plus de comment dire de n\u00e9cessit\u00e9 pour lui, donc effectivement il y a cette grande crise dans lequel ils il plonge et au fond, il va en sortir, il va en sortir au bout de 6 anti- Lens, gr\u00e2ce en particulier \u00e0 2 choses : d'une part, au th\u00e9\u00e2tre, l\u00e0 il y a la publication de son th\u00e9\u00e2tre dans la biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade et on voit bien comment le th\u00e9\u00e2tre a fourni un jeune et la possibilit\u00e9 de revenir dans l'\u00e9criture d'une autre fa\u00e7on que par l'\u00e9criture autobiographique au fond de de fiction autobiographique, qui \u00e9tait celle de ses d\u00e9buts, \u00e7a lui a permis de revenir comme il le dit de fa\u00e7on oblique, il est petit que son th\u00e9\u00e2tre traverse la soci\u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on diagonales, bon, on voit bien le l'enjeu que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour lui parce que \u00e7a lui a permis, au fond, au lieu de prendre directement \u00e0 partie le lecteur la soci\u00e9t\u00e9 et le monde de s'attaquer \u00e0 la \u00e0 la repr\u00e9sentation du monde de la repr\u00e9sentation que la soci\u00e9t\u00e9 se fait d'elle- m\u00eame, donc, \u00e0 l'image produite par le le monde est sur la sc\u00e8ne la plus pour l'\u00e9poque, la plus importante qui \u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre, le balcon par exemple qui est la pi\u00e8ce de son retour au th\u00e9\u00e2tre est une n'immense farce, enfin sur toutes les figures sociales qui comprennent \u00e9videmment les grandes figures l'\u00e9v\u00eaque, le juge, le g\u00e9n\u00e9ral mais aussi le clochard qui rentre dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, donc il y a aussi une auto- d\u00e9rision de l'image de Gen\u00eat lui- m\u00eame puisque je ne toujours vu lui- m\u00eame en clochard, il y a ce retour, alors il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui a jou\u00e9 dans son retour \u00e0 l'\u00e9criture et c'est la rencontre de Giacometti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, l\u00e0 je vous arr\u00eate parce que je voulais juste citer peut-\u00eatre Gen\u00eat, dans un entretien qu'il a avec Antoine Bourseiller, il a 71 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc il n'est pas tout jeune et \u00e0 Bourseiller qui lui demande s'il se souvient de Giacometti, il r\u00e9pond : oui, parce que j'ai encore dans les fesses, l'appareil de la chaise de cuisine sur laquelle il m'a fait asseoir pendant 40 et quelques jours pour faire mon portrait, il ne me permettez ni de bouger ni de fumer un peu de tourner la t\u00eate, mais alors une conversation de sa part tellement belle et il ajoute \u00e9galement est -ce que c'est celui que vous admirez demande Bourseiller, le seul r\u00e9pondre \u00e0 Gen\u00eat et il dira oui, Alberto m'a appris la sensibilit\u00e9 devant la poussi\u00e8re devant des choses comme \u00e7a, j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le pays o\u00f9 j'ai le mieux respirer, c'est la Gr\u00e8ce je vous ai parl\u00e9 de l'homme que j'ai le plus admir\u00e9 cette Giacometti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [88%] :\r\nOui, dit le le seul canton parce que Gen\u00eat a connu Cocteau, Picasso, Sartre et pratiquement tout le monde \u00e0 l'\u00e9poque, on voit bien le poids que cela peut avoir pour ce qu'on n'est pas seulement une fa\u00e7on de de se f\u00e2cher avec tous les autres, mais c'est aussi un hommage \u00e0 Giacometti qui est particulier parce que Giacometti a jou\u00e9 pour lui, un r\u00f4le important, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure en lisant ce petit texte Giacometti a fait des portraits de Gen\u00eat, il a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs mesures il est et une s\u00e9rie de dessins de Gen\u00eat et alors l\u00e0, on voit bien, finalement, parce qu'il y a eu de grands portraits \u00e0 l'\u00e9poque de Gen\u00eat le 1er \u00e7a a \u00e9t\u00e9 celui de Sartre, donc dans le livre, nous parlions tout \u00e0 l'heure et le portrait de Gen\u00eat par Sartre et comment dire fortement ressemblant il rassemble tous les d\u00e9tails autobiographiques qu'il poss\u00e8de de Gen\u00eat, il rassemble tous les \u00e9l\u00e9ments que je lui donne il et totalisant il est, il essaie de tout ramasser dans ce livre qui fait 600 pages et finalement le produit qui les donne, mais enfin le le l'image que se livrent produit \u00e0 la fin et \u00e0 la fois fortement ressemblante ces Gen\u00eat dans le livre et en m\u00eame temps ce n'est pas Gen\u00eat c'est-\u00e0-dire que Gen\u00eat se sentent pris dans ce livre, il sent que c'est un livre dont il faut qu'il se d\u00e9barrasse, c'est un portrait qui, au fond, la immobilis\u00e9 et Giacometti, c'est tout le contraire, on s'est un peu comment Giacometti, travailler et travailler en r\u00e9alisant plusieurs portraits qu'il recommencer tout le temps, c'est-\u00e0-dire on a une sorte de brouillage de petits traits ou brusquement au moment o\u00f9 on pense que la ressemblance est totalement volatilis\u00e9s, brusquement, il revient au coeur du dessin mais le mod\u00e8le qui est pris n'est jamais prisonnier, il continue \u00e0 bouger \u00e0 l'int\u00e9rieur du dessin et continue \u00e0 \u00e9voluer et Giacometti lui- m\u00eame n'arr\u00eate pas de dire : j'ai rat\u00e9, j'ai jou\u00e9, j'ai ce n'est pas \u00e7a, je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut que je recommence donc du coup il y a chez Giacometti, une sorte de d'immense respect pour les gens qu'il il \u00e9tait toujours en \u00e9chec par rapport \u00e0 il \u00e9tait toujours en position d'inf\u00e9riorit\u00e9 et du coup, dans ce rapport extr\u00eamement d\u00e9licat entre Giacometti et Gen\u00eat Gen\u00eat qui est pos\u00e9 pour Giacometti pouvez en m\u00eame temps, respirez pouvez penser que ce que Giacometti \u00e9tait en train de r\u00e9aliser \u00e0 partir de lui ne l'enfer mais pas pour le moment pour Gen\u00eat quand m\u00eame lourd de sens malgr\u00e9 tout Gen\u00eat lui- m\u00eame, posant pour Giacometti et il y a un rapport \u00e0 la question de la pause tr\u00e8s particulier, je n'ai d\u00e9test\u00e9 pos\u00e9e ce soir pour les photos pour les peintres et parce que justement, il avait toujours peur d'\u00eatre pris, on est pris en photo et l\u00e0 avec Giacometti, une fois que le Giacometti a r\u00e9alis\u00e9 tous ces portraits, il a quand m\u00eame voulu r\u00e9pondre \u00e0 Giacometti en faisant un livre sur lui en \u00e9crivant l'Atelier d'Alberto Jack com\u00e9die qui est au fond une r\u00e9ponse le il y a le le peintre, le dessinateur qui fait le portrait de l'\u00e9crivain en retour l'\u00e9crivain fait un portrait du peintre, le portrait que fait Gen\u00eat aussi un merveilleux portraits parce que il \u00e9tait \u00e9crit en petits fragments, donc il n'a pas de viser non plus totalisante, c'est l'anti- Sartre, il parlait, il ne rapporte toutes les conversations qu'il a eu avec Giacometti avec une tr\u00e8s grande tendresse et un tr\u00e8s grand une tr\u00e8s grande admiration, il y a des pages qui sont formidablement humaine est presque tendre \u00e0 propos de Giacometti, ce qui est assez rare, malgr\u00e9 tout ce Gen\u00eat, lorsque par exemple il se rappelle il y a ce ce tr\u00e8s beau passage o\u00f9 il voit Giacometti qui est en train de le regarder de tr\u00e8s pr\u00e8s et brusquement Giacometti lui dit avec un air \u00e9merveill\u00e9 comme vous \u00eates beau et Gen\u00eat stup\u00e9fait par cette remarque enfin on lui a jamais dit qu'il \u00e9tait beau, je n'\u00e9tais pas particuli\u00e8rement beau, on peut pas le dire et et Giacometti r\u00e9p\u00e8te comme vous \u00eates beau et jeune et notre cela et Giacometti, ajoute cette constatation qui l'\u00e9merveille encore plus comme tout le monde hein, ni plus ni moins, et l\u00e0 il y a cette chose tr\u00e8s particuli\u00e8re qui fait que Gen\u00eat apprend quelque chose, Giacometti, il apprend le respect de la r\u00e9alit\u00e9, comment dire, ext\u00e9rieur 15 Giacometti par rapport \u00e0 ce qu'il para\u00eet au moment o\u00f9 Gen\u00eat traverser cette crise, il est en train d'essayer d'\u00e9crire une grande oeuvre qui est une oeuvre qu'il s'appelle la mort qui est une tentative un peu mal arm\u00e9s, il y a, o\u00f9 le texte, il le dit d\u00e9truit son pr\u00e9texte pour n'exister que comme une sorte de constellation de mots de signer 2 et au fond, cette oeuvre \u00e0 laquelle il r\u00eave, qui est une vraiment un projet mal arm\u00e9s, il y a, il ne va jamais r\u00e9ussir \u00e0 la aller jusqu'au bout, telle parce qu'elle le paralyse, elle ne paralyse parce que Gen\u00eat et l\u00e0, il l'aurait y apprend de Giacometti a toujours besoin d'une impulsion ext\u00e9rieure, il a besoin du monde pour pouvoir, comme il le dira plus tard au sujet des Palestiniens se soumettre \u00e0 l'air, il a toujours besoin de se soumettre \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 ext\u00e9rieure \u00e0 lui qui lui fournit son mat\u00e9riau \u00e0 laquelle au fond il il paye sa grammaire et l\u00e0 j'ai il lui lui apprend qu'on peut de nouveau regarder le monde et se tourner vers lui est -ce \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, justement, que vont intervenir dans sa vie c'est ce tout petit d\u00e9placement qui fait qu'il va passer, par exemple, des personnages dans son th\u00e9\u00e2tre des personnages, des bonnes et de haute surveillance qui \u00e9taient des prisonniers qui \u00e9taient encore des projections de lui- m\u00eame aux figures de Noirs dans Les n\u00e8gres ou de coloniser arabe de r\u00e9colter de r\u00e9volutionnaire dans les paravents, ce qui fait que, brusquement, l\u00e0 il y a l\u00e0 le rapport \u00e0 l'autre, qui intervient, et qui lui permet de nouveau de reprendre le go\u00fbt d'\u00e9crire au nom des autres voil\u00e0 et je pense, enfin c'est assez difficile de savoir comment Giacometti est intervenu dans cette histoire, mais il y a son passage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [94%] :\r\nEt c'est ce qui va rompre en fait son silence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [88%] :\r\nOui, c'est ce qui va rentrer enseignants s'il revient \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a quelques ann\u00e9es en 2, 3 ans, il \u00e9crit 3 4 pi\u00e8ces qui le place d'embl\u00e9e au tout 1er rang des dramaturges si\u00e8cles alors que c'\u00e9tait tard pour l'\u00e9crivain mais l\u00e0 avec les maigres le balcon et les paravents, on est sur la grande sc\u00e8ne shakespearienne qui est assez rare dans le texte fran\u00e7ais il y a assez peu d'\u00e9crivains, de cette envergure, il y a, Claudel et bien s\u00fbr son coll\u00e8gue et n\u00e9anmoins la mise, dire qui sont mais il est l\u00e0, il passe \u00e0 cela, alors il y a un autre \u00e9v\u00e9nement qui joue un r\u00f4le important \u00e0 ce ce moment dans sa vie, qui est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s particulier qui l'a racont\u00e9e 2 fois une fois dans un texte sur Rembrandt et une autre fois, il reprend justement dans le petit livre sur Giacometti, donc l\u00e0 il y a un lien, c'est un moment tr\u00e8s particulier, c'est le moment, on est en pleine crise, Gen\u00eat n'\u00e9crit plus depuis plusieurs ann\u00e9es, il prend le train et en face de lui dans le wagon, il voit un vieux bonhomme un peu frip\u00e9, il dit qu'il a l'air m\u00e9chant, il a une moustache il n'absent, pas tr\u00e8s bon et Gen\u00eat est un peu emb\u00eat\u00e9 de faire tout ce trajet en face de lui, et puis voil\u00e0, il y a le soir qui tombe et un moment brusquement son regard croise le regard de ce vieux monsieur afin de ce ce vieil homme, il a, il dit qu'il est, c'est un vieil homme et Gen\u00eat utilise dans son texte, alors l\u00e0, \u00e0 5 reprises le mot de r\u00e9v\u00e9lation, c'est-\u00e0-dire qu'il a dans son regard une r\u00e9v\u00e9lation et il exprime en disant que dans son regard, il a compris une chose : un film Didier que tout homme en vaut un autre, c'est-\u00e0-dire que, dans ce regard, c'est lui qui le voient et ce qui a de d'assez beau dans ce texte, c'est que tout \u00e0 la fin du r\u00e9cit, il se l\u00e8ve et il parle d'un reflet dans le miroir et on se demande si offense ce vieil homme en face de lui, ce n'est pas tout simplement lui qui a vu qu'il avait en face \u00e0 lui, mais cette r\u00e9v\u00e9lation, elle pourrait \u00eatre banal au fond parce que que tout homme, avoir un autre que que tout homme est un autre et dans l'autre, au fond, peu rendant avoir des \u00e9chos chez Sartre chez Malraux dans toute la litt\u00e9rature comment dire qu'on disait existentialiste de l'\u00e9poque, mais c'est une phrase qui est tr\u00e8s lourde, si on pense \u00e0 ce que je n'\u00e9t\u00e9 parce que Gen\u00eat avait fond\u00e9 toute la 1\u00e8re partie de son oeuvre, sur l'id\u00e9e de singularit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il existait, lui, qu'il avait besoin de cesse d'exister, lui en tant qu'\u00eatre singulier coup\u00e9 des autres dans un rapport de distance qui \u00e9tait marqu\u00e9e parfois m\u00eame par le mur de la prison puisqu'il \u00e9crivait pour les gens qui \u00e9taient \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la prison, donc dans une relation de diff\u00e9rence et d'opposition avec un fort sentiment de singularit\u00e9 et brusquement ce regard d\u00e9truit toute cette pens\u00e9e qu'il avait de lui- m\u00eame, et m\u00eame de art et il dit bien que c'est une r\u00e9v\u00e9lation douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [72%] :\r\nLe roman que vous sans arr\u00eat s'est r\u00e9ellement en cours. \r\nMa main plus l\u00e9g\u00e8re, les avec une femme. \r\nDes fleurs sur mon corps sans que ton coeur SM.S.E. T donc et le sourire de l'eau. \r\nBien mon beau soleil au Virmani Midest pas. \r\nArriv\u00e9e dans mes qui seront morts. \r\nArrive pauvre, ma pauvre rapporte -moi ta main. \r\nMais le moi, loin d'ici, il va \u00eatre notre grand pas. \r\nPeut s'\u00e9veiller et donc voil\u00e0 et oui les soupirer des d\u00e9parts et Vert Beno\u00eet. \r\nAccueillir \u00e0 la ros\u00e9e le matin va voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:17) [71%] :\r\nLa que la gauche peut sonner parce je vais mourir bien mensuel de rose on aggrave Bayrou de visites, allez, les micros pour donner encore \u00e0 racheter 3 tu escalades mort mais bien pour cet ajout contre ma t\u00eate. \r\nNous n'avions pas fini de nous parler et d'amour et je n'avais pas fini de fumer, non, j'ai \u00e9t\u00e9, on peut se demander pourquoi qu'on adore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:12) [70%] :\r\nUn assassin qu'il fait parler le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:18) [67%] :\r\nAu milieu, il y a sur ma bouche, \u00e0 une retraite au rabais des couloirs descendre mardi ch\u00f4m\u00e9e gels et dans l'escalier, plus de le cadet le est plus soutenu parall\u00e8le avec un vent d\u00e9faillant, morts. \r\nLe mais s'il le faut, la vache en bas, \u00e0 \u00eatre des enseignants, o\u00f9 va -t-on de a d\u00e9j\u00e0 de la monnaie si oui c'est de l'art, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [77%] :\r\nUn homme africain et avant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:19) [89%] :\r\nNous \u00e9coutions Mouloudji chanter ce po\u00e8me de Jean Gen\u00eat, le condamn\u00e9 \u00e0 mort, sur une musique d'H\u00e9l\u00e8ne Martin et au bout du compte, cet enregistrement, c'est une forme de conseils tr\u00e8s de cons\u00e9cration pour cet enfant, trouver de l'Assistance publique et qui est voleur qui est homosexuel qui est un appareil a alors un paria bient\u00f4t reconnu par Cocteau et Sartre on l'entendait dans la bouche d'Albert Dichy parmi reconnu parmi les plus importants \u00e9crivains et dramaturges de sa g\u00e9n\u00e9ration et pourtant c'est dans l'atelier de de Giacometti \u00e0 Paris que Gen\u00eat rencontrera \u00e0 v\u00e9ritable regard empathique presque silencieux au contact, donc de de se peindre, on retrouve Marl\u00e8ne bilan s'en conversation avec Albert Dichy sp\u00e9cialiste de l'oeuvre de Jean Gen\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:13) [84%] :\r\nJe voulais justement vous lire une phrase en fait du Journal du voleur ou Jean Gen\u00eat dit d'\u00eatre un enfant trouv\u00e9, me valut une jeunesse et une enfance solitaire, d'\u00eatre un voleur me faisait croire \u00e0 la singularit\u00e9 du m\u00e9tier de voleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 me disais -je une exception monstrueuse en effet bon go\u00fbt et mon activit\u00e9 de voleurs \u00e9taient en relation avec mon homosexualit\u00e9 d'elle qui d\u00e9j\u00e0 me garder, dans une solitude inhabituelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [86%] :\r\nMais oui, l\u00e0, on a \u00e0 peu pr\u00e8s la la position du Gen\u00eat, \u00e9crivain de l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9crit que milieu dit sa l\u00e9gende, il est dans la position de la singularit\u00e9, c'est-\u00e0-dire aussi de celui qui est montr\u00e9 du doigt de celui qui est dans le l'ordre de la mal\u00e9diction et \u00e9videmment par la mal\u00e9diction il y a aussi le terme d'\u00e9lections fatigu\u00e9 compris, donc on est dans une forme de de Sartre dit que l'oeuvre de Gen\u00eat est n\u00e9 d'une immense Boudry, on est dans ce cette position comme \u00e7a, opposition et l\u00e0, brusquement un simple regard Brice toute cette pens\u00e9e qui a 2 2 et il dit une chose, il dit que Giacometti a vu son regard et que ce regard au fond dans toutes les jours de de Giacometti et visible, alors pourquoi est -ce que une chose comme cela peut aider Gen\u00eat au moment o\u00f9 il est, o\u00f9 il traverse cette crise, h\u00e9 bien je crois que c'est parce qu'au fond, un des \u00e9l\u00e9ments de la crise de Gen\u00eat, c'\u00e9tait justement le poids de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, le poids de s'\u00eatre fait un nom, il a tout fait pour exister, pour se faire un nom et brusquement, il y a un moment o\u00f9 ce ne l'emp\u00eache de vivre, il \u00e9tait connu trop c\u00e9l\u00e8bre, il est devenu trop connu son nom l'emp\u00eache d'\u00e9crire et Giacometti en lui r\u00e9v\u00e9lant \u00e0 sa fa\u00e7on il \u00e9quivalences, des astreintes, c'est le terme qu'il emploie, c'est pas le fait que tous les autres sont identiques, mais qui sont \u00e9quivalents et on le voit bien dans la de Giacometti comment chaque statue chaque portrait de Giacometti est \u00e0 la fois le portrait d'une personne tr\u00e8s particuli\u00e8re et en m\u00eame temps et vraiment tout le monde, enfin il y a une un m\u00e9lange \u00e0 la fois de singularit\u00e9 de d'anonymat dans l'affaire de Giacometti, on voit bien ce que mangent n'on voit bien aussi comment au fond il Giacometti a r\u00e9ussi \u00e0 lui donner la cl\u00e9 d'une si si, on peut dire que toutes les premi\u00e8res figures de Gen\u00eat dans ce sommet pourcent des figures donc singuli\u00e8re et des figures au fond d'\u00e9rection, \u00e0 la fois \u00e9rotique \u00e0 la fois dans l'espace \u00e0 la fois qui se singularise qui se dresse face au monde, h\u00e9 bien Jacques, il montre aussi comment m\u00eame ces figures d'\u00e9rection toutes les statues de Giacometti sont \u00e9rig\u00e9s, elles peuvent \u00eatre en m\u00eame temps, singuli\u00e8re et anonymes et l\u00e0 il y a une vraie le\u00e7on que Gen\u00eat re\u00e7oit de Giacometti et qui va lui permettre de continuer \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:14) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 je je voulais encore citer peut-\u00eatre un passage de cet ouvrage que vous avez vous- m\u00eame amener tout \u00e0 l'heure qui, effectivement, l'Atelier d'Alberto Giacometti par Jean Gen\u00eat et o\u00f9 il dit ceci : quand on a su que Giacometti faisait mon portrait, j'aurai le visage plut\u00f4t rouler, on m'a dit va vous faire une t\u00eate en lame de couteau le buste en terre mais pas encore fait, mais je crois savoir pourquoi il a utilis\u00e9 pour les diff\u00e9rents tableaux des lign\u00e9es qui semble fuir en partant de la ligne m\u00e9diane du visage, nez, bouche menton vers les oreilles et si possible jusqu'\u00e0 la nuque, cela s'est semble -t-il parce qu'un visage offrent toute la force de sa signification lorsqu'il est de face, et que tout doit partir de ce centre- pour aller nourrir, ce qui est derri\u00e8re, je suis navr\u00e9 de le dire si mal, mais j'ai l'impression, comme lorsqu'on tire en arri\u00e8re du front et des tempes les cheveux que le peintre tire en arri\u00e8re derri\u00e8re la toile la signification du visage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [88%] :\r\nVoil\u00e0, donc on voit bien comment il a accept\u00e9 de Giacometti, ceux qui n'acceptaient pas de Sartre, c'est-\u00e0-dire que Giacometti tirent toutes les significations Millet cache en m\u00eame temps, elles sont derri\u00e8re alors que Sartre les analyses donc les \u00e9tals, les montres, ces 2 gestes de portraitiste qui sont l'opposition et puis il y a aussi le fait que Giacometti lui montre aussi, on le sent bien dans le livre, c'est le comportement dans la vie de Giacometti qui le n'impressionne \u00e9norm\u00e9ment dire que Giacometti \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il rencontre d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre et en m\u00eame temps avec une vie extr\u00eamement r\u00e9gulier avec n'Atelier assez pauvre homme y aurait cahier o\u00f9 il n'y avait pas de pas chauff\u00e9, donc c'\u00e9tait assez difficile m\u00eame de en hiver de poser ce Giacometti avec peu de moyens, une salle de Bains, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre, il fallait tout l'atelier, le titre du livre puisque l'atelier aussi donc tout l'atelier est extr\u00eamement simple et au fond, Giacometti, lui montre comment on peut \u00eatre extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres et ne pas y pr\u00eater attention, c'est-\u00e0-dire que, brusquement, il a vu avec Giacometti, la possibilit\u00e9 de d\u00e9placer le poids de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 d'un millim\u00e8tre et \u00e7a devient tout l\u00e9ger et l'identit\u00e9 Giacometti, il parle de lui en disant c'est un clochard et par la suite, Gen\u00eat, qui \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il faut, il y a Giacometti \u00e9tait encore habill\u00e9s en costume, comme \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs par la suite devient lui- m\u00eame une sorte de clochard sup\u00e9rieur devient lui- m\u00eame une sorte de vagabonds, il reprend, on pourrait dire la route pratiquement c'est-\u00e0-dire que de nouveau, il va quitter la France, il va partir il va dispara\u00eetre et on le retrouve du c\u00f4t\u00e9 des Palestiniens, des Black Panthers, donc il a appris \u00e0 la fois dans l'art de Giacometti mais aussi dans l'art de vivre, de Giacometti quelque chose qui lui va lui permettre de rester vivant ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au fond l\u00e0 le grand probl\u00e8me pour Gen\u00eat apr\u00e8s \u00eatre sorti de prison apr\u00e8s avoir produit la 1\u00e8re partie de son oeuvre, c'est comment rester vivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:34) [91%] :\r\nAlors justement, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 et nous allons donc approfondir sa demain avec une nouvelle \u00e9mission en fait les pas de Gen\u00eat, vont le conduire \u00e0 l'engagement politique, alors est -ce qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, puisqu'on va le retrouver comme vous dites avec les Black Panthers et aux c\u00f4t\u00e9s de l'organisation de la Palestine alors est -ce qu'on peut parler d'engagement dans la mesure o\u00f9 en fait on voit, on entend un peu dans son que la la politique en fait en tout cas un \u00e9crivain ne peut pas aider la politique, enfin, il y a quelque chose comme \u00e7a, n'importe quelle heure n'importe quel th\u00e9\u00e2tre alors qu'\u00e0 l'oeuvre la plus magnifique possible, vous renverrai du c\u00f4t\u00e9 de la nostalgie que plut\u00f4t que du c\u00f4t\u00e9 de l'engagement dit Gen\u00eat, mieux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:24) [89%] :\r\nOui, Gen\u00eat a beaucoup tenu des propos tr\u00e8s diff\u00e9rents, \u00e0 certains moments de sa vie sur ce que pouvait faire un artiste par rapport \u00e0 la ce qu'on appelait la r\u00e9volution en fait, le terme d'engagement, je ne sais pas tr\u00e8s bien s'il est tout \u00e0 fait applicable \u00e0 Gen\u00eat alors c'est en terme de ce que Sartre a rendu c\u00e9l\u00e8bre, \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps, Gen\u00eat a d'une certaine fa\u00e7on, on peut dire qu'il a pouss\u00e9 l'engagement politique bien plus loin que \u00e7a, puisque Sartre, au fond, a pris des positions \u00e0 signer des d\u00e9clarations, a fait des p\u00e9titions, des manifestations mais Gen\u00eat lorsque les Palestiniens le sollicite lorsque les Black Panthers le sollicite, il laisse tout tomber les accompagnent, il dispara\u00eet avec eux, ils passent plus de 2 ans sur les Palestiniens, on est donc beaucoup plus que de l'engagement d'intellectuels fran\u00e7ais \u00e0 Paris. \r\nFinalement, c'est toujours dans les matchs que les toujours sur les bords, que les petits miracles se produisent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:11) [92%] :\r\nEt pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:30) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:44) [66%] :\r\nNous, maintenant l'concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:09) [63%] :\r\nTout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:38) [59%] :\r\nAh o\u00f9 et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:49) [84%] :\r\nLa 20\u00e8me Bigelow savez tendu son micro en 2003 sur Espace 2 Albert Dichy, \u00e9diteur de Gen\u00eat, dans la collection La Pl\u00e9iade chez Gallimard, grand sp\u00e9cialiste de l'oeuvre de Jean Gen\u00eat de ce Gen\u00eat dans son rapport, entre autres, avec Alberto dire puis l\u00e0 nous \u00e9coutent une musique en petit peu \u00e9trange Valentin Sylvestre compositeur, qui est toujours vivant de leurs contemporains justesse de chefs de file dans ces ann\u00e9es Gen\u00eat a aussi chef de file d'un groupe d'avant- garde, \u00e0 qui fait puis qui fait sa mue \u00e0 l'envers, aujourd'hui et qui a abandonn\u00e9 le dod\u00e9caphonisme et et tous les les mouvements des ann\u00e9es 60 70 pour une une musique relativement tard Monique comme \u00e7a un petit peu \u00e9trange, un peu bizarre, voil\u00e0, nous allons continuer, voil\u00e0 puisqu'on \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 Kiev avec Sylvestre, nous allons rester relativement russe avec Sergue\u00ef Rachmaninov et le 6\u00e8me de ses 10 Pr\u00e9ludes pour piano opus 23, interpr\u00e9t\u00e9 ici par Guillaume Vincent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dichy, Albert", "role": "\u00e9diteur de Genet dans la collection La Pl\u00e9iade (Archives RTS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8ED6E5F-2203-4C20-962A-B2A3F07C47A0", "internalArchiveId": "F8ED6E5F-2203-4C20-962A-B2A3F07C47A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ragazzi cantanti", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Mais qu'est-ce qui peut bien r\u00e9unir Paolo Conte et Adriano Celentano? Plein de trucs!\r\n\r\n* * Mais qu'est-ce qui peut bien r\u00e9unir Paolo Conte et Adriano Celentano? Plein de trucs!", "durationSec": 3399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221209", "imageURL": "http://www.rts.ch/8753069.image", "alternativeTitle": ["Airs de rien du 06.01.2017", "Ragazzi cantanti / ADR_2017-01-06T20:03:45_airs-de-rien", "Airs de rien du 06.01.2017", "Ragazzi cantanti / ADR_2017-01-06T20:03:45_airs-de-rien"], "alternativeSummary": ["Mais qu\u2019est-ce qui peut bien r\u00e9unir Paolo Conte et Adriano Celentano? Plein de trucs!", "Mais qu\u2019est-ce qui peut bien r\u00e9unir Paolo Conte et Adriano Celentano? Plein de trucs!"], "variantIds": ["ece-8221210", "ece-8221209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:59:11Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "id": "4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "name": "Airs de rien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-246B80AC-CFC0-47EC-AADA-1E54A2E19A51", "internalArchiveId": "246B80AC-CFC0-47EC-AADA-1E54A2E19A51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bille en t\u00eate", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 09:56:25-09:56:38 / *", "durationSec": 1706, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221206", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 06.01.2017", "Bille en t\u00eate / BIL_2017-01-06T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 06.01.2017", "Bille en t\u00eate / BIL_2017-01-06T09:31:30_bille-en-tete"], "variantIds": ["ece-8221207", "ece-8221206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:18Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nIncontestablement, l'ann\u00e9e 2017, ce sera l'ann\u00e9e de la f\u00eate, bille en t\u00eate, vous souhaite une ann\u00e9e 2010, ce qui passera moins vite que 2016, on vous a pr\u00e9par\u00e9 le meilleur aujourd'hui avec cette nouvelle diffusion d'un grand moment de grand- maman, la terre est -ce de Muriaux du National c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 internationale bisous Th\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:24) [67%] :\r\nPhilippe et du genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [88%] :\r\nBonjour monsieur bille en t\u00eate cette ann\u00e9e allez -vous encore indubitablement de la fondue chinoise durant les f\u00eates, indubitablement, mais pour quelle raison parce que c'est indubitable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [77%] :\r\nIl y peut-\u00eatre ici \u00e0 Muriaux, chez il atterrit chez la Th\u00e9r\u00e8se, nous sommes donc Philippe Katerine national am\u00e9ricain avec Th\u00e9r\u00e8se qui en plein coup de feu, il y a jamais eu autant de monde que \u00e7a bonjour -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [73%] :\r\nAlors m\u00eame si \u00e7a va, travaillez -vous mais oui \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s enchant\u00e9 de voir, je connaissais pas, en tout cas un projet un peu l\u00e0 non pas du tout, non, les 4 heures de oui, ah c'est \u00e7a oui, c'\u00e9tait impr\u00e9visible allez devant notaire oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:13) [76%] :\r\nAh c'est un enterrement oui ont pas l'air de faire la gueule pour un enterrement de Jules Hoffmann, j'ai vraiment fait la f\u00eate lors des Ottomans tout \u00e0 fait vrai dans le Jura en fait la f\u00eate, on \u00e9tait toujours d'enterrement g\u00e9n\u00e9ral genre \u00e7a va, c'est pas pour les plus je dirais plus : je n'ai pas le nom mais on est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [69%] :\r\nD\u00e9barquer comme celle du Rh\u00f4ne enterrement ben oui mais malade sera tout f\u00e9vrier on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:32) [83%] :\r\nCelui -l\u00e0, c'est une premi\u00e8re, alors Th\u00e9r\u00e8se c'est grand ici vous \u00eates combien \u00e0 travailler apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [81%] :\r\nIdem \u00e0 Martigues avec d'accord et puis et puis fusill\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [66%] :\r\nC'est pas le cuisinier ah c'est pas cultiver le leader de bille en t\u00eate \u00e0 des br\u00fbleurs bien les bien le frangin bassiste nos difficult\u00e9s Dieu d'accord donc le le mot : des petits bulbes Adecco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:53) [83%] :\r\nIci, on peut manger, oui, on mange quoi ici chez Th\u00e9r\u00e8se abandonner du jour c'est que le menu du jour 10 30 du vrai et le meusienne le menu du jour, c'est quoi en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [74%] :\r\nEh ben vapotage ne sert la m\u00eal\u00e9e de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [78%] :\r\nC'est vrai quoi, c'est vrai que des fois les gens arrivent, ils savent pas forc\u00e9ment ce qu'il a mang\u00e9, oui, leur vie qui verra bien ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:14) [71%] :\r\nLa regardez ce qu'il y a rien, moi j'avais \u00e7a avec la soi -m\u00eame, vous faites un peu le prix \u00e0 la du client, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 oui comme \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [79%] :\r\nElle a bien raison, donc les les les abrutis payer plus cher \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [69%] :\r\nLa Croix publie parce que tu connais un seul restaurant ce bistrot qui sera au Maroc o\u00f9 tu sais pas ce que tu vas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:35) [78%] :\r\nOui, il y a des r\u00e9guliers tendancieux de plus le prix bien oui un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [76%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se, \u00e7a fait longtemps que des cet \u00e9tablissement 40 40 ans, car 40 ans de guerre oui c'est carr\u00e9ment la guerre ici on, on, on n'a pas l'air 40 plaisir car aucun plaisir oui et puis cet \u00e9tablissement, vous l'avez repris de votre famille oui mais bon parent a \u00e9gal\u00e9 par un mon mari d'accord et puis il y a quelqu'un qui va prendre la suite apr\u00e8s avoir voil\u00e0 la rivi\u00e8re peut-\u00eatre point d'interrogation, oui ils veulent pourquoi ils veulent pas ce et il y a personne au portillon : y a personne au portillon, \u00e7a devient dur, on ne soit pas rendu oui ma fille qui m\u00e9rite oui j'ai du plaisir tous mais les habitu\u00e9s \u00e0 la table le midi, les appels croire rigole bien quand tout va bien, de l'ap\u00e9ro tous les jours, tous les jours, ah \u00e7a concerne quoi tous les jours, exemplaire une appr\u00e9cier \u00e0 sa personne, je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 comment \u00e7a se passe, on arrive comme \u00e7a ici, bille en t\u00eate au National \u00e0 Muriaux et l\u00e0 il y a 4 heures qui organis\u00e9 durant un enterrement \u00e0 la fin d'un enterrement, m\u00eame les 4 heures \u00e0 la Jurassienne moi \u00e7a me rappelle toute mon enfance, d\u00e9sol\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter tout \u00e7a mais je suis chez ma grand- m\u00e8re on avait dout\u00e9 est aussi s\u00e9duit la part du bon, pas de campagne qu'est -ce qu'on a chez vous, du fromage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [57%] :\r\nNon, non, c'est du jambon aujourd'hui des flics, oui c'est bien vraiment jamais \u00e0 Cahors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [63%] :\r\nJe veux traitement mais avec, j'ai regard\u00e9 les radios, aller voir le cuisinier apr\u00e8s P\u00e2ques, il y a Julie ah ah salue alors si on fait comment Marseille pas os belle hausse qui vient donner un coup de main ici, alors je suis battu compagnon \u00e0 Paris, la compagnie accord une gestion et ma fille de inexploitable moi mais j'imagine bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:14) [73%] :\r\nC'est vrai, faute de la famille, on a l'aval \u00e0 Conakry, voil\u00e0 comment vous dans la famille avait le coeur sur la main, non pas du mal \u00e0 d\u00e9montrer, oui, j'ai fait de la musique, et puis pour 6 ans, savoir que forc\u00e9ment surtout rectorat \u00e0 bon port, les autres n'pas toujours, on reste fermement pas parler de la vie priv\u00e9e, c'est ce type du l'id\u00e9e d'une si c'\u00e9tait bon mais c'est bon parce que une c'est une cuisine familiale et puis surtout de une vieille cuisine parce qu'il y avait rien de ce qui tr\u00e8s vous fait voil\u00e0 parce que il y a pas de secret, oui, donc on fait tout soi -m\u00eame ici avec tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [71%] :\r\nJe voulais passer c'est ouvert tous les jours ici ou pas, c'est sa femme elle a dit d'accord est ouvert le soit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [73%] :\r\nLe soir, oui, apr\u00e8s ce n'est pas maintenant s'y a pas trop, trop de monde, voil\u00e0, mais en principe \u00e7a ouvrirait oui bien s\u00fbr dans le monde, c'est parce que ce n'est pas son boulot, Philippe ouais mais donc vous \u00eates un ras-le-bol parce que c'est la preuve que bille en t\u00eate, h\u00e9 bien, une \u00e9mission de rencontres impromptues \u00e7a cadre et l\u00e0, plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:09) [69%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le 10\u00e8me Th\u00e9r\u00e8se revient \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ben oui, oui, \u00e0 Paris, le probl\u00e8me de la anarchie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [71%] :\r\nAlors la fille avait pass\u00e9 n'est pas des trucs, alors \u00e7a c'est du top chez car m\u00eame ouais volontiers Philippe fait, c'est-\u00e0-dire le taux d'c'est vous qui le faites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [70%] :\r\nNon, non, il y a nos amis moi faut dire faut dire ce qui leur voil\u00e0 oui moi bon Deutsche ou Th\u00e9r\u00e8se oui, oui \u00e0 la fac \u00e0 la cr\u00e8me du moment, Copenhague et j'ai mis quoi, d'accord, il s'appelle comment, au fond, d'autant, pas d'auto- car le caillou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nJe me souviens d'avoir rencontr\u00e9 un architecte lausannois qui n'en pouvait plus de bille en t\u00eate, et surtout des questions relatives \u00e0 l'emplacement des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques en m\u00eame temps, chaque fois que je suis \u00e0 Lausanne et des micro- trottoir personne ne sait o\u00f9 se trouvent les autres r\u00e9gions, bonjour monsieur le Jura, les Franches-Montagnes, c'est par o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:03) [76%] :\r\nPar rapport \u00e0 nous, oui, c'est derri\u00e8re vous, oui, bon, va vous passe par o\u00f9 on va passer \u00e0 l'parce que ce n'est ensuite venu valide jour non ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [72%] :\r\nDans les proches montagne oui, franchement c'est pas aller Johnny, pas du tout c'est ou alors c'est pas vrai, vous \u00eates lausannois monsieur \u00e0 S\u00e9zanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:25) [67%] :\r\nVoir apr\u00e8s au reste encore Boivert oui oui oui oui, on verra \u00e7a on verra, travail d'abord oui oui oui, quoi, vous avez quoi comme ap\u00e9ro Alpha palpable pour pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [77%] :\r\nAbordera pas d'alcool alors parce qu'il y a la petite h\u00e9ro\u00efne pour Philippe parce qu'il allait vraiment dans le oui il est l\u00e9g\u00e8rement non lui- m\u00eame, il y a besoin dans le besoin, alors cette t\u00eate chez Philippe Bi\u00e9ler devenir non la je n'ai malheureusement toujours pas de bras r\u00e9tractable en 2016, peut-\u00eatre en 2017, le bon Dieu m'en donnera voil\u00e0 voil\u00e0 Philippe les Gustin sur du chez au plaisir alors je et puis si je prendrai beau aussi, oui, il y a des groupes, mais c'est plut\u00f4t ou alors, c'est jur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [66%] :\r\nMonsieur promoteur partout le moral, il y a eu lieu la Saint-Martin pas dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [75%] :\r\nMais c'est \u00e7a, c'est pour moi, j'ai quitt\u00e9 ajoulot oui oui kilom\u00e8tres tous les jours, ah oui, non vous manger tous les jours non oui alors attention, il y a une photo. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [75%] :\r\nOui, ah c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [82%] :\r\nNous avons du bord du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [78%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s Light, un pas tr\u00e8s l\u00e9ger, mais \u00e7a tient au Corum, ouais, c'est quoi alors ce taux chez vous, faites autre chose si vous avez une sp\u00e9cialit\u00e9 ou un truc qui vous pla\u00eet de faire plus particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [62%] :\r\nAlors le dimanche, j'ai jamais lu Philippe d\u00e9truit \u00e7a la m\u00eal\u00e9e, filet mignon fromage l\u00e2cherait pas la r\u00e8gle, ce serait oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [83%] :\r\nMais c'est pas rien quand m\u00eame, il est de la r\u00e9gion j'magique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:50) [63%] :\r\nLes les lieux de fid\u00e8les pr\u00eats non pas tomber la de Chaudfontaine donc filles \u00e0 6 millions pour une bonne boucherie \u00e0 Saint-Dizier oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [71%] :\r\nIl pour revient sur cette terminologie le filet 1000000. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [89%] :\r\nAlors le filet mignon c'est assez particulier, mais voil\u00e0, vous qui nous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [82%] :\r\nMettez -vous les mains dans le dos, vous allez voir que vous avez chaque c\u00f4t\u00e9 de la colonne vert\u00e9brale un muscle qui part de payer pour les qui descend jusque Sommet de la fesse muscl\u00e9e \u00e0 s'appelle le chez tous les animaux, sauf chez le boeuf sur jusque -l\u00e0 vous permet de vous Cambrai, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00e0 notre musique, \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 de la c'\u00e9tait dr\u00f4le pour pouvoir faire le mouvement, merci, lance des tous \u00e0 Cambrai en permanence, donc ce muscle int\u00e9rieur s'appelle le filet mignon, c'est un peu ce qu'on utilise tr\u00e8s peu chez les animaux, parce que c'est un muscle qui l'a bien compris, qui permet de faire ce ce va-et-vient, donc on l'appelle le muscle de la reproduction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [78%] :\r\nAh bon, c'est des millions il exactement 1000000. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [84%] :\r\nPayer millions pourquoi parce qu'il est petit, j'imagine, et puis tout ce qui \u00e9tait petit, c'\u00e9tait mignon, donc j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu cette histoire avec un autre must pour ramasser le filet mignon le filet alors les millions pourquoi c'\u00e9tait \u00e7a ma question, alors en fait tous les morceaux, je laisse l'objet, je voulais juste avant tous les morceaux portent tous le m\u00eame nom chez tous les animaux, sauf sur le boeuf, pourquoi, parce que on pourrait avoir certains probl\u00e8mes de discernement entre la viande de veau et la viande de boeuf. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:11) [82%] :\r\nDonc, pour \u00e9viter qu'il y a des probl\u00e8mes pour pas tromper les consommateurs, on a donn\u00e9 des noms diff\u00e9rents objets et subitement le film 1000000 s'appelle le filet chez le boeuf pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [67%] :\r\nOn revient sur le taux de \u00e0 une couche d'abord \u00e0 ses cons\u00e9quences, Marconnet, pas de trucs \u00e0 une aussi grosse couche d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [74%] :\r\nOui, ne pas tout ce qu'on avait \u00e9cout\u00e9 emball\u00e9 dans une non parce que toute verte, oui il faut \u00e9coutez, c'\u00e9tait il y avait une couche d'un centim\u00e8tre de bois, donc l\u00e0 \u00e7a manque, mais c'est pas mauvais, ce m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [75%] :\r\nAutre d\u00e9nomination ici dans la Th\u00e9r\u00e8se voil\u00e0 Th\u00e9r\u00e8se dans la terre avec l'usine de Th\u00e9r\u00e8se ici au national, c'est le jour bon alors pourquoi est -ce qu'on vous dit Jean bonjour \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:49) [79%] :\r\nLa parce que cet agent qui est cuit avec l'os, c'est-\u00e0-dire que c'est un le jambon, c'est normalement c'est un muscle Andijan bon mais c'est pas vrai, c'est souvent des muscles de la cuisse du port, oui on peut on en mette partout ben oui d\u00e9sol\u00e9 ce monsieur, m\u00eame sur la bonne oui et groupe et le jambon \u00e0 l'os, c'est quoi, mais c'est un jambon dans lequel il reste leur \u00e7a pas souvent de cette appellation hausse revient de plus en plus dans la gastronomie, assis sur le c'est ce genre de choses parce que l'eau stagne au gaz, donc \u00e0 Los. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:16) [82%] :\r\nTr\u00e8s \u00e0 part, parce que l'sont fait a la particularit\u00e9 de garder l'humidit\u00e9 et permis d'\u00e9viter un dess\u00e8chement de la viande, il faut dire par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [76%] :\r\nQui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 et la pochette de moteurs de leur parti, j'imagine que la moutarde, c'est pour nous, c'est pour pouvoir \u00e9ventuellement go\u00fbter cet autre jugement est -ce qu'on ose go\u00fbter une tranche de jambon \u00e0 Kaboul, pas de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:37) [92%] :\r\nLe jambon \u00e0 l'os a aussi la particularit\u00e9 d'\u00eatre souvent serviles fumer et en g\u00e9n\u00e9ral ce que je vous conseille de faire, si vous l'achetez clapot vous le 3 heures 3 heures 3 heures et demie apr\u00e8s vous le sortez d\u00e9licatement vous le s\u00e9cher et vous pr\u00e9parez un m\u00e9lange de miel et de cr\u00e8me que vous tartiner sur votre jambon \u00e0 l'os sur lequel vous avez pris soin d'abord de faire quelques petites striure avec un couteau et vous cuisez \u00e7a au four \u00e0 160 degr\u00e9s pendant 15 minutes, et vous allez obtenir un croustillant et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [83%] :\r\nMais avant de d\u00e9guster, c'est excellent jambon Alex Philippe je me permets de de signaler qu'il y a ton plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des cacahou\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:12) [55%] :\r\nOui vous Philippe, je vois, nom du cette maman savoir moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:16) [88%] :\r\n\u00e7a va aller, on va boire d'alcool, parce que on passe d\u00e9j\u00e0 pour des poches trop \u00e0 l'antenne, donc on va plut\u00f4t prendre une eau min\u00e9rale gazeuse lacunes relais de citron Th\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [79%] :\r\nVous pla\u00eet parce que je suis malade, voil\u00e0 y int\u00e9resse elle repart, elle revient vraiment aussi associer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:33) [80%] :\r\nDynamisme incroyable c'est \u00e7a qui est la magique bille en t\u00eate, c'est qu'on rencontre des gens toujours fabuleux plein d'entrain, il a et elle marche pas int\u00e9r\u00eat, vous marchez jamais loin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:40) [72%] :\r\nOui, moi je vais m'd\u00e9gueulasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [85%] :\r\nJ'en profite pour remercier Claude Stadelmann, r\u00e9alisateur de films jurassien qui a fait derni\u00e8rement un film sur l'autoroute A6, la Transjurane qui m'a dit quand on est venu ici parce que je l'aider pour faire un petit micro- trottoir et ma vie Vacher later 7 en personnages incroyables pour bille en t\u00eate, je crois que nous discutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [64%] :\r\nJ'aime les lois ou velours \u00e9crire au parfum lourd les alors que ni les fourrures pa\u00efenne et le fils du juge et encore coller les lits \u00e0 baldaquin de contr\u00f4le. \r\nJ'aime la voir celle de l\u00e9gumes, mais d\u00e9j\u00e0 la de poitrine lorsque le Servettien et ne justice on voulait que le tout social, c'est-\u00e0-dire aller vers la poudreuse le canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [77%] :\r\nJ'aime les soit bourrache. \r\nFr 20 en soir\u00e9e, les boulangers sur celles qui ne trouvent pas gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, c'est bien l'plus de 8 jours. \r\nEt de lui- m\u00eame bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:24) [66%] :\r\nJ'aime les mouvements et non d'pas, j'ai vu que le candidat qui va bien dans ensemble Tarbes c'est c'est. \r\nAu sujet l'odieux rel\u00e8ve la gel\u00e9e maintenant \u00e0 mais bon Dustin tout va bien : le v\u00e9hicule Orangina la progr\u00e8s regard d\u00e9cal\u00e9 et et la grippe. \r\nL'aux couleurs de la sc\u00e8ne, la police de Miami, j'ai men\u00e9 celle -ci carburateur Thrones \u00e7a cartonne pas et \u00e7a nous place \u00e0 Bordeaux pour \u00e9viter de l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:39) [83%] :\r\nBille en t\u00eate, une \u00e9mission des philippiques auront et du, \u00e0 tort ou sur les v\u00e9los, voici un personnage haut en couleur, comme dirait Philippe puisqu'il s'agit de la t\u00e9l\u00e9 Th\u00e9r\u00e8se au caf\u00e9 national de Muriaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est petit bistrot de campagne, Aija une personnalit\u00e9, il y a, il y a une histoire, il y a un Patrimoine l\u00e0 derri\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:01) [53%] :\r\nOui, mais c'est \u00e7a qui a conduit voil\u00e0 suspect\u00e9s chez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [67%] :\r\nSituation qui a fait droit \u00e0 du rebelle durant pr\u00e8s d'un jeune enfant parmi lesquels a \u00e9volu\u00e9, merci, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [81%] :\r\nC'est d\u00e9brouille merci Th\u00e9r\u00e8se on se voit, pr\u00eat pour la fin de l'\u00e9mission, c'est parfait, merci beaucoup, juste savoir ce qu'il avait \u00e0 manger au plat du jour aujourd'hui, mais on n'opposera plus tard ce sera le myst\u00e8re du vendredi, Philippe exact. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:24) [69%] :\r\nEt bien aujourd'hui, c'est, certes, mais il y avait du parti comme entr\u00e9e de gamme pleine bient\u00f4t Dury comme du fromage et fruits un vieux plus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:37) [81%] :\r\nC'est c'est gargantuesque oui bonsoir parce qu'il n'a fait du jour c'est un menu du jour, a, c'est vrai, un truc monstrueux, quoi, c'est un peu comme en France, entr\u00e9es, plats, desserts ouest, remarque un peu en France, il faut aller dans les campagnes pour retrouver \u00e7a c'est dommage oui, c'est bien dommage, mais plut\u00f4t de manger, Philippe, mais l\u00e0 c'est magnifique et une bonne blanquette comme \u00e7a c'est c'est juste du bonheur \u00e0 l'\u00e9tat pur bref et pourquoi \u00e7a se perd le niveau du temps les gens plut\u00f4t \u00e0 midi et de manger un peu plus, alors que alors de repas \u00e0 l'oreille, c'est, c'est avant tout une histoire de temps et puis c'est aussi une histoire de comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:04) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, oui, oui, merci, merci, cit\u00e9 ren\u00e9gocier Jobourg oui \u00e7a va bien debout sa vanit\u00e9 merci bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [83%] :\r\nMerci litt\u00e9raire oui nous dit qu'on est \u00e0 la maison, il y a 200 m\u00e8tres jamais vu quelqu'un qui a une patate pareil, c'est incroyable, c'est une v\u00e9rit\u00e9 reste comment vous faites pour avoir autant d'\u00e9nergie \u00e0 vous pourrez tout le temps comment est -ce que vous \u00e7a vous \u00e9puiser votre \u00e9nergie, \u00e7a fait 40 ans que c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:31) [74%] :\r\nOuais, voir parce qu'on n'a pas le soir aller commerciaux sur les mines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [77%] :\r\nCar autant Philippe avec peut-\u00eatre un danger pour que c'\u00e9tait \u00e9tablissement le National ne sont pas repris tout \u00e7a pour \u00e7a, serait tent\u00e9 de dire, c'est demain, je voudrais que quelqu'un qui est la patate de reprendre derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:49) [92%] :\r\nMais moi, je suis assez confiant, je pense que maintenant il y a des jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui h\u00e9sitent de moins en moins \u00e0 venir s'exiler, entre guillemets, \u00e0 la campagne et qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ress\u00e9 pour prendre ce genre d'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:58) [71%] :\r\nEt j'ai la chance \u00e9duque, mon mari est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 mes enfants, ma fille pr\u00e8s tous les jours mais il entendait tous de la r\u00e9gion, ADN, fournissant m\u00e9moire avait eu le meilleur des Christian le telos cette p\u00e9riode la paix Wesley, maintenant je suis g\u00e2t\u00e9 avec ma famille, mes enfants, j'ai mes 7 petits-enfants, plus pr\u00e9cis, bref, c'est chaque jour la pression, vous avez pas envie d'arr\u00eater, pas envie d'arr\u00eater de se laisser assurer nous du en personnel c'est c'est l'actualit\u00e9 qui vous et si cette personne de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:37) [88%] :\r\nBonjour monsieur, c'est la mission bille en t\u00eate les franchement Tagne, \u00e7a se trouve, dans quelle r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:43) [62%] :\r\nC'\u00e9tait il y a eu l'id\u00e9e Franches-Montagnes ah \u00e7a sera en force, j'ai pas vu que vous monsieur non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [82%] :\r\nDominique ici comme Clio a des clients de passage des habitu\u00e9s des gens de la r\u00e9gion, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [71%] :\r\nDonc de Muriel n'a pas beaucoup non, beaucoup des breloques et j'ai oui c'est ma commune, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:11) [71%] :\r\nVoil\u00e0 ce que vous \u00eates \u00e0 Muriaux il y a peu, Johnny plut\u00f4t des gens des des beaux le c'est c'est diff\u00e9rent et \u00e7a peu comme encore sont valaisans et des mafias. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:19) [63%] :\r\nOui, la faire ici, je vous cite, c'est tous les gens s\u00e9rieux qui l\u00e8vera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [70%] :\r\nBien, c'est bien, on vous laisse continuer \u00e0 marchera peut-\u00eatre d\u00e9guster cuite pas marcher \u00e0 bosser, enfin peu de sucre le qu'elle arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:33) [67%] :\r\nL\u00e0, vous avez peur, c'est bon, merci, j'ai go\u00fbt\u00e9 jour bon celui -ci parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:40) [81%] :\r\nOui, volontiers oui parce que quand je vais dans le Jura, jambon \u00e0 Los franchement je trouve pas du pareil ailleurs, c'\u00e9tait pas pour faire du patriotisme, c'est Jean voil\u00e0 c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:50) [74%] :\r\nEt pas mourir, il n'a un peu d'avoir dit non \u00e7a va, merci, non mais c'est bon, ils sont nous nourrir, donc vous adorent cette moutarde au vin blanc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [65%] :\r\nPuis moteur industriel mais je trouvais super fort, la plus forte moutarde suisse qui sont sur le march\u00e9, oui, on est aux interviews. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:15) [71%] :\r\nOui, c'est comme \u00e7a, j'ai Cotonou \u00e0 tr\u00e8s bien, mais \u00e7a fait plaisir, mais bon jambon dans les mots, jamais le jour, aussi bien bravo aper\u00e7u Euro Jimi \u00e0 cette fin, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:29) [76%] :\r\nOuais, ben non, parce que les boucheries ici aussi avoir la joie, oui, mais je vous dirait pas de aujourd'hui, oui, oui, Th\u00e9r\u00e8se, juste un mot, je reviens vers vous vous menus vous les comment parce que des fois c'est pas forc\u00e9ment inscrits, on sait pas ce qu'on va manger, vous vous renouveler en permanence ou des vous creuser la t\u00eate, donnera des probabilit\u00e9s exactement ce qu'on on peut varier les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:52) [70%] :\r\nJe place que lors des je suis chargement, le monde du oui il faut une c\u00f4telette d'efforts, du coup il il est fort, la perle noire avec beaucoup d'un petit crochet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:02) [72%] :\r\nFamille la Bernoise Lyon oui mais aussi, Madame Guigou a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [74%] :\r\n\u00e9trange et beaucoup de viande, alors oui, ah ben je bien de milieux ouvriers avaient beaucoup d'ouvriers non maintenant bon un peu moyen trouv\u00e9 la r\u00e9cession est inchang\u00e9 ce ah oui, oui, \u00e7a a chang\u00e9, il faut qu'il y avait plus de gens sur les ann\u00e9es 70 80, oh oui, quand il avait le mus\u00e9e le l'automobile ah oui, il a fait conna\u00eetre Claude beaucoup de monde, oui cette on a une bonne renomm\u00e9e depuis sa femme et puis vos salades ou l\u00e9gumes, ils viennent d'o\u00f9, je ne je mange de 3 semaines, 30 commission Saignel\u00e9gier, alors on a tout navire, une boulangerie on a d\u00e9menti, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [89%] :\r\nCe qu'il faut Saignel\u00e9gier, capitale du tourisme doux Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:44) [62%] :\r\nIl y a Monsieur Martin au bonjour bonjour des probl\u00e8mes qui se jouent l'Europe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:49) [66%] :\r\nPodium PMA voil\u00e0 tout \u00e0 fait mais j'ai pris le go\u00fbt l\u00e0 \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [72%] :\r\nEn tant que telle, Guillaume Dub\u00e9 mon franchement c'est vous la mangez que vous \u00e9tiez jeune ou alors c'\u00e9tait plut\u00f4t sp\u00e9cialit\u00e9s techniques joueur Michael \u00e9tait toujours l\u00e0, je suis parti, appel\u00e9e aussi la Saint-Martin sa main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:03) [65%] :\r\nOn a mang\u00e9 du mettant voil\u00e0 manger au nord d'Angers donc, et puis alors archive gu\u00e8re Saint-Martin \u00e7a marche bien ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:11) [46%] :\r\n\u00e7a a qui lui n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:14) [83%] :\r\nAlors justement, et c'est une excellente question est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez, Th\u00e9r\u00e8se la Saint-Martin, fa\u00e7on Georges Wenger qui doit \u00eatre assez \u00e9labor\u00e9e, alors, vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00e0 Saint-Martin de votre enfance les choses plus paysanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:25) [69%] :\r\nJacques, vous \u00eates tous des stades diff\u00e9rents c'est de petites portions, c'est d'ailleurs tr\u00e8s diplomate oui maintenant c'est tr\u00e8s bien tout partout, va mettre \u00e0 la chemin\u00e9e, on a souvent on allait mal compris la source est l\u00e0 ce matin et vous dansez ah oui oui oui, vous avez dans ce sur quoi d'Erez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:41) [75%] :\r\nLes travaux ah pardon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [74%] :\r\nVous avez fait la d\u00e9monstration Philippe parle fera voil\u00e0 Philippe, je crois que tu as un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:47) [74%] :\r\nOuais, ben non, parce que je la cr\u00e8me servi \u00e0 au r\u00f4le qui est fort \u00e0 propos, parce que c'est tellement parce que j'ai la t\u00eate qui tourne, et voil\u00e0 et c'est pas grave, ce pont Mercier dans l'assiette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:58) [73%] :\r\nIl y a la t\u00eate qui tourne, parce que Dieu la grippe ou alors c'est parce que tu as beaucoup trop de Rome Philippe pas du tout, voil\u00e0, j'ai pas de probl\u00e8me de joueurs de faire attention \u00e0 notre ligne parce que si on mange \u00e0 chaque fois qu'on va voir un habitu\u00e9, on va prendre des kilos, juste avant les f\u00eates, ce n'est point\u00e9 indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:14) [85%] :\r\nIl y a exactement, il faut faire des r\u00e9serves, comme on dit, des r\u00e9serves de places pour l'hiver et puis ben pendant les f\u00eates, moi je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:20) [86%] :\r\nInvite \u00e0 vous faire plaisir \u00e0 vous l\u00e2cher faites surtout pas forc\u00e9ment des choses gr\u00e2ce \u00e0 manger des bonnes choses avec des produits du terroir, des produits du une fondue chinoise et alors je suis pas fan \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [79%] :\r\nOui, mais parce que tu n'as jamais manger la fondue chinoise de ma m\u00e8re ah voil\u00e0, j'attendais tr\u00e8s vite et c'est vrai que c'est de la viande fra\u00eeche coup\u00e9e diff\u00e9remment, un peu plus \u00e9paisse et sauce maison des frites maison, h\u00e9 ben voyons, mais on n'a pas du tout, m\u00eame chose que ces affreux rouleau et ses sources de marque Philippe, je vois que c'est un autre place. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:48) [69%] :\r\nParce qu'on sait, bonjour madame pour l'\u00e9mission d\u00e9lirante que les du chinoise du fondue chinoise, alors c'est quoi alors, elle est bien bonne, vous savez, mais moi je mange moins parce que j'ai mal \u00e0 Lucerne, mais tr\u00e8s bonne mon bon physiquement et puis oui, mais vous faites quoi comme voulu chinoise presque FSU italienne \u00e0 l'aspect il y a, il y a une et puis r\u00e9ussir \u00e0 hauteur Saakachvili une chinoise un nom m'a fait c'est pas qu'pas chinoise, d'autre part \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:24) [85%] :\r\nJ'en profite puisqu'on parle de \u00e7a, de vous conseiller cet hiver si vous amuser \u00e0 faire une fondue chinoise au lieu de prendre de la mayonnaise, h\u00e9 ben prenez la cr\u00e8me acidul\u00e9e 15 pourcent de de mati\u00e8re grasse des r\u00e9seaux seront meilleurs beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re et beaucoup plus agr\u00e9able, parfum\u00e9, cela \u00e9tant une bonne mayonnaise de temps en temps, maison, c'est pas grave non plus, non, non, mais c'est juste pour une histoire d'all\u00e9ger un peu sans perdre du plaisir, oui, et le jus de citron, le lendemain matin, du jus de citron, coton gastro tous les jours m\u00eame et que je tiens un bon jus de citron, \u00e7a remet tout \u00e7a en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0 on arrive gentiment au terme de cette \u00e9mission Philippe j'aurais toutefois voulu la terminer en compagnie d'c'est fini, on va devoir vous quitter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:59) [73%] :\r\nOui, mais \u00e7a fait des laboratoires quand ben c'est fini \u00e0 l'heure viendra comme \u00e7a une fois \u00e0 ce moment avec la semaine prochaine, oui ce probl\u00e8me rien quoi au menu de m\u00eame pur et dur et et rago\u00fbt du rago\u00fbt de quoi de baisse ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:17) [83%] :\r\nNet comment par votre 7 avant de se quitter rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:20) [60%] :\r\nBon \u00e7a d'enfin 4 joueurs de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:25) [67%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9t\u00e9 question tu as, tu la fais comment la pur\u00e9e dans le mois, la pur\u00e9e, ben je peux pas dire \u00e0 la t\u00eate parce qu'on va avoir des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:30) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:31) [84%] :\r\nMerci Pinochet, tout \u00e9tait malade est assur\u00e9 jusqu'au bout de ce que j'ai pu en tout cas c'est toujours un plaisir de travailler avec toi mon cher ami Matthias Pennac \u00e9glise mais qu'est -ce que tu dois \u00eatre martyris\u00e9 martyris\u00e9 avec du genre, alors je vous rassure, mesdames et messieurs, c'est le meilleur des copains de l'univers voil\u00e0 et puis on vous souhaite un bon week- end, on vous retrouve lundi matin 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:49) [69%] :\r\nAllez, tchao et pour et Info Train. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:53) [92%] :\r\nRTL : soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Berne Yverdon signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur de Chi\u00e8tres et Morat en direction d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:01) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:20) [66%] :\r\nRPR il faut la victoire bonne p\u00eache de pour dispara\u00eetre de ceux qui ont rat\u00e9 donc sur ah mais c'est travailler le multit\u00e2che soit aussi Sylvain et c'est \u00e0 dire \u00e7a remettait et donc c'est juste ici Poiret Tuesday Doris, \u00e7a c'est une faute, c'est d'ailleurs, mais le rendez- vous, les ensuite c'est donc Alfred pour eux de cautionner ce jeu sur bon pour d'ici l\u00e0, les gens point com Point sauf Heidrich celui de la semaine pass\u00e9e, donc avec rapidit\u00e9 entendent donc une seule chose et on n'est pas je seconde de qui, depuis, elle fait de sanctionner les rives du m\u00e9decin. \r\nMais enfin salu\u00e9 ce plan tr\u00e8s peu de l'appliquer, passe maintenant Bacri James, il avait subi et donc en encore avait pas toujours, mais c'est l'heure de pointe donc parce que \u00e7a, ce n'en fait qu'il s'inspire des choses d'un point donc pour tous les 10 ans de sa vie, donc les mais sera donc celle de vote donc beaucoup moins de 5 et attirer les de la part du c'est-\u00e0-dire l'\u00e9veil, c'est ce qui donc d'\u00e9chapper, David Hallyday d'point com pour que pour pour pour des crampes p\u00e9daler je sais trop ne savait pas que celui d\u00e9j\u00e0 ce que d\u00e9cide alors si je suis couvert tr\u00e8s peur, elle est tomb\u00e9e, d'o\u00f9 le terme d'exception \u00e0 Conakry, \u00e7a c'est une baisse maltraitance d'mais je sais pas mais dont on voit d'ailleurs qu'est -ce que cela alors. \r\nSi a perturb\u00e9 l'expert Renault pr\u00e9venu, c'est cr\u00e9er aussi parler 6 au bercail tr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 d'ordre fort lundi, ils peuvent -ils soir compromis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:47) [62%] :\r\nM\u00e9decin excusez qu'Chris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:10) [77%] :\r\nEt voil\u00e0 qui touche de s\u00e9ries du floril\u00e8ge en lundi, nous serons 11 au Tessin pour 2 semaines consacr\u00e9es, une r\u00e9gion qu'on oublie trop souvent, le merveilleux Clichy Norfolk et Groupaction le Kiwi la 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:24) [79%] :\r\nL'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}}, {"id": "sound-E45CBA62-7D5E-400A-88F5-C8AD0F1C3325", "internalArchiveId": "E45CBA62-7D5E-400A-88F5-C8AD0F1C3325", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hors-Piste \"Total\" : Babylone Station [parodie de radio jama\u00efcaine ; sketches et musique]", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "durationSec": 3375, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8228125", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225009.image", "thematicThemes": ["parodie"], "alternativeTitle": ["Hors-Piste \"Total\" du 06.01.2017", "Hors-Piste \"Total\" / HORPT_2017-01-06T11:00:00_hors-piste-total", "Hors-Piste \"Total\" du 06.01.2017", "Hors-Piste \"Total\" / HORPT_2017-01-06T11:00:00_hors-piste-total"], "variantIds": ["ece-8228126", "ece-8228125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T12:45:55Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [59%] :\r\nLe mauvais temps, allez au boulot un acte il y a quand priv\u00e9 ben \u00e7a mettait la f\u00eate mais mais sans dire au moi voil\u00e0, merci en 1000 hommes dans la m\u00eame Aragon qui m\u00eame n'a pas l'air \u00e0 merci c'est l\u00e0 \u00e7a \u00e0 Madagascar Madame Marois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [55%] :\r\nAccrochages, donc \u00e7a promet un ballon qui baisse, pas de parler sur couleurs trouver le droit \u00e0 l'ext\u00e9rieur du audiovisuelle passe polype fr j'du plus rien et ou alors si tout espoir une fortune permet maintenant il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [61%] :\r\nPlus et l'a fait savoir le mois de campagne de pression \u00e0 un jeune chef d'autres listes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [59%] :\r\nJames d'abord ces jeunes oui \u00e0 Tubmanburg demander une jeune soit dans la nuit va r\u00e9veiller Tintinger Nyakam \u00e0 Maria Espagne \u00e9tait tr\u00e8s jeune, populaire Rejman autour de travail coin de paradis, point de n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [50%] :\r\nGuillaume Guillaume fois Salem et un de va loin, Sacha ne prenne \u00e7a cela avoir journal comme \u00e7a French Gassim g\u00e2teau comment la vall\u00e9e voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [50%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait au-del\u00e0 la recherche un ski. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:40) [56%] :\r\nPour moi, dans l'archipel des rois polonaise Casterman dans lequel gardien par la mutuelle simplement instant sur les Thomas voyou, lui ou un bonimenteur, il y a marqu\u00e9 une parade. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:55) [66%] :\r\nMaintenant des donateurs, il y a, il y a toujours pas la veille 27 ao\u00fbt aupr\u00e8s de pendant la pub, et qui a voulu orienter donc pour ceux qui s'occupent des guerres, l'orientation, point de dire bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:11) [60%] :\r\nOui \u00e0 la paix, pourquoi au d\u00e9but, il a voulu voulouir m\u00eame un programme \u00e9conomique et surtout vous gagnante Ellroy Hanson, qui a failli la Savoie bonjour Vincent, vous reconnaissez pas citation pointe \u00e0 identit\u00e9 tout en gardant de la capitale, c'est pas ce qui suppose d\u00e9j\u00e0 la la bonne ch\u00e8re, pas 28 Lakeland l\u00e0 pendant 15 que Lyon avait bien voulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [69%] :\r\nParce que soyons de cr\u00e9ation de l'imposture elle postul\u00e9 perde de sa classe, c'est un Dominique Le Bayou palliatifs peur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:01) [70%] :\r\nIl y a, inspirateur, ce n'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [61%] :\r\n3 commentaire Alcatel est donc un voil\u00e0 permet d'envoyer des mains de la pas non, non, moi, sinon pire, \u00e7a \u00e7a ne soit \u00e9tabli asservissement ont laiss\u00e9 d\u00e9ception d\u00e9put\u00e9 15 heures 3 classement mais non dans une ancienne, on ne peut beaucoup m\u00eame le br\u00fblant la plus loin une telle \u00e9preuve et c'est finalement pour oui attendez certifi\u00e9e et de l'arrondissement, mais pas ici, alors moi je le souhaite, les connaissances et bobo, Total vient de ou pas de Gaza ressemble \u00e0 il \u00e9tait au Groland, c'\u00e9tait en 1000 ans, mais voyons quiconque vaccin pendant 3 plans on on va servir, voil\u00e0 ce \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [70%] :\r\n\u00e7a bonjour, c'est \u00e0 dire qui sur celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:18) [60%] :\r\nOui, \u00e0 vous- m\u00eame un peu avec le saignante, il y a, voil\u00e0, voil\u00e0, Philippe Manoeuvre h\u00e9 ben \u00e0 d\u00e9finir assez effrayant les courbettes, j'ai pas non, alors qu'il \u00e9tait quand il aura le 24 la veille de leur pays pour la les tiroirs Coca, h\u00e9 bien \u00e7a, c'\u00e9tait pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [72%] :\r\nPoint point Nadal, qui est tout petit retourne parce que la \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [55%] :\r\nDe moi ou ailleurs porter est l\u00e0 o\u00f9 on l'a dit, mais la part de l'amnistie et \u00e7a. \r\nLa apr\u00e8s il y a ce maillot de Kinshasa, les \u00e0 Babylone Spescha bien donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [65%] :\r\nLes Ni\u00e7ois Kiesinger Matyassy encore \u00e0 l'ordre, elle est encore grand probl\u00e8me rien alors tout d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:09) [63%] :\r\nBonjour, donc pas la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [64%] :\r\nNaman ce qu'ils affirment qu'\u00e0 la nocturne Manolete voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [64%] :\r\nPourquoi avoir \u00e9t\u00e9 bon \u00e9tape l'\u00e9tape Patocka au micro, encore une fois qu'on lui a dit que des joueurs, \u00e7a m'am\u00e8ne j'assure, adieu les semaines qui ont fait l'actrice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [63%] :\r\nPubli\u00e9 un petit peu Contador comme bien leur est ma patronne et \u00e7a les pompiers qui vient une seule et \u00e9tablissent voil\u00e0 interview au Sahara, je regarde, tableaux, voil\u00e0 ce qui ne va pas travailler et bizarre mais pas plus qu'il y a qui tout \u00e7a et \u00e9tabli Nicole un patelin d'un idiot, \u00e7a a j'avait un temps toujours pas oui \u00e0 FR3, il y a tout un d\u00e9but, Claude Chirac a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bon, il y a 3 \u00e9toiles car Jack Lucien-Zins \u00e0 Bagdad, c'est un peu dur ou qu'il soit sur la qui nourriront, c'est un peu la o\u00f9 superbe peu de Wendy, m\u00eame quand il joue, ce qui aurait pu interroger et maintenant il y a 20 ans, il y a qui parce qu'un pr\u00e9texte \u00e0 Bunia potable lui a tr\u00e8s bien au-del\u00e0 et Taka \u00e0 Panama Darwin, qui exigeait qu'une carte dans le marbre bien habit\u00e9 oui car elle une pas d'un manche 28\u00e8me ben ben ben \u00e9coutez, \u00e0 Pantin, d\u00e9butera une p\u00e9troli\u00e8re maman 3 et \u00e9tabli que banques \u00e0 \u00e7a et \u00e9tablissent Nicod\u00e8me interdit au Sahara, puisque Lagard\u00e8re clos \u00e0 ce au d\u00e9bat pas, \u00e7a n'est pas plus que \u00e7a, tout \u00e7a est une place Nicole un d'au \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un peu, un peu au noir, pourquoi il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [59%] :\r\nIl subi, h\u00e9 bien on va d\u00e9velopper, monsieur, vous allez vous et est bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:07) [66%] :\r\nPoint avec point il a juste, il a fait de la solidarit\u00e9 et un petit peu la jouer, oui, la SNCF, de la culpabilit\u00e9 pour faire esprit personne doit participer session c'est le point savoir, madame, bonsoir, fait nouveau, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, c'est une belle vingtaine de et de paix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:36) [64%] :\r\nSi jamais ici, oui, oui, l'ancien coll\u00e8ge a \u00e9tabli par Bruxelles car c'est tout le bandeau d'un monde paysan il \u00e9t\u00e9 les \u00e0 moyen terme, il a d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse parce qu'nous aussi oui je nourri peu aide aux abords du dopage abattoirs tout de suite pour le CSA pas voter non communiqu\u00e9 de l'usine LU d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:58) [58%] :\r\nPour le dire comme \u00e7a pour la la le, de ce qui interdit dans la oui mais alors est -ce que celle de la victime, c'est, c'est une plante et personne pour parler du probl\u00e8me sur les 20 nouvelles structures, donc \u00e7a va pas \u00eatre la joie, c'est avec personne chacun des mat\u00e9riaux peut se couler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:21) [57%] :\r\nPaul-Louis par des passionn\u00e9s, au point m\u00eame chose parce qu'il aime -t-elle combattants les Audiotel paquet Saakachvili des pilotes battante ni de autant d'p\u00e9dagogique, le m\u00eame cas, d'un point de par d'\u00e9ditoriaux donc pas cela pour B\u00e9atrice tente alors pourquoi toujours lors d'une vie la rectangulaire et Liverpool la voyons \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:43) [56%] :\r\nBon bien ce dont il a fait la de histoire un test aurait l\u00e2ch\u00e9 plein sur cette vid\u00e9o comme c'est interdit par pas de personnes plus ce probl\u00e8me les 20000 bless\u00e9s le autorit\u00e9 il a fabriqu\u00e9 la seconde un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [76%] :\r\nEt tout \u00e0 fait partie, a \u00e9t\u00e9 d'employabilit\u00e9, il risque de voir la quantit\u00e9 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [64%] :\r\nParce qu'il y avait pas valeur combien d'il a 15 de ceux organis\u00e9s par exemple dire que de temps avait au moins permis de Paddington Paris pour bien pour doubler par exemple une telle pas un tout est l\u00e0 : la SQ plus au c\u00f4t\u00e9 31 pays d'et tout, il est vrai qu'on appelle, elle a pas d'Oslo, on dit aussi qu'elle ne peut bien. \r\nEt question donc voil\u00e0, ils sont bien par terre bien alors le personnel et que conteste europ\u00e9enne tient pas vous une goupille bien dans un pays europ\u00e9en, mais de que priv\u00e9e, une p\u00e9riode d'un groupe de doubler et c'est une personne qui sort des inculp\u00e9s donc bien, non pas comme am\u00e9ricain, il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:22) [62%] :\r\nPar de quoi il a pas que point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:29) [65%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:30) [88%] :\r\nPhilippe Poiret pour Africa, \u00e7a peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:37) [61%] :\r\nDonc pas de au lieu de grouper nig\u00e9riens et puis tout d'bon le pays de plus de points dans son projet de Tom Green bon pas que vous parlez, \u00e7a c'est la poubelle Yaound\u00e9 continuait \u00e0 base de points que Bercy Paris lib\u00e9r\u00e9 mais bien aujourd'hui combien \u00e7a cet internaute, mais des points de la voie Calais- et il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:14) [54%] :\r\nLe \u00e7a une th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:17) [63%] :\r\nDe \u00e7a va donner aux hommes, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:23) [63%] :\r\nIl \u00e9tait pas l\u00e0, c'\u00e9tait une chose qui avait fait grand la c'\u00e9tait une chose, mais je dis pas que oui \u00e7a \u00e0 la bascule dans l'espace qu'\u00e0 tous. \r\nPoint d'pas alors qu'il n'a pas pass\u00e9, c'est un match sa majest\u00e9 et de l'oui ben bien \u00e0 la hauteur et c'est bien appelle \u00e0 Paris \u00e0 \u00e7a, donc beaucoup d'. \r\nAlors ensuite sur parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:47) [70%] :\r\nJinhua, de ce qu'il faut -il plus que je peux jouer, oui, oui et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:34) [76%] :\r\nIl au point : oui au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:25) [63%] :\r\nD\u00e9\u00e7oit d'Manix Canal ouvert il y a un an, j'ai mal, mais quand m\u00eame moi souhaite salade pas elle du Togo d\u00e9battu de cela n'est pas jouer, voil\u00e0 l'histoire va DSK ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:35) [64%] :\r\nOuais, ils gardent leur 1er Virigine pointe \u00e0 l'instant, la vraie place de DSK voil\u00e0 ouais c'est g\u00e9nial elle ici la a au monde il y a Gagnon Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:48) [59%] :\r\nIl y a voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [60%] :\r\nQuoique b\u00e9n\u00e9voles doyen d'avoir dans la salle, elle sera d\u00e9pist\u00e9e Ayotte jamais devant la loi, nous a donn\u00e9 les de Cannes club Switzerland l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:59) [68%] :\r\nHermann beaucoup d'\u00e9nergie, il aussi pour la gr\u00e8ve, grands rat\u00e9 Carignano quelque peu augment\u00e9, et puis \u00e0 quoi, sans oublier de moins de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:09) [62%] :\r\nOn aussi Lissot heureusement, depuis peu, pour le football, la rue Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:14) [56%] :\r\nVoil\u00e0 prix et Burkinab\u00e9 habitu\u00e9 jouer d'importance en dans un colloque les restes de Swiss Prime Spikin peuvent et vous \u00e9voquer a un instant de pays pauvres de et m\u00eame dans les 2, donc dans les mois, uniquement \u00e7a rire les moyens chez Renault, tous les marins d'ailleurs et, moi, je pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame pas aller prier oui il est situ\u00e9 \u00e0 une chemin\u00e9e est venue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:41) [62%] :\r\nTous les rois Canastel mais le des. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:44) [59%] :\r\nPas de photos d'\u00e9viter, c'est quand m\u00eame pas si para\u00eet pas ou un quoique c'est un est qui est un menteur bien mandat d'un pays de Coop ah oui, l'\u00c9tat qui r\u00e9alisme enroul\u00e9 Berne et puis juste apr\u00e8s il n'a r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e0 la date o\u00f9 doit et a \u00e9t\u00e9 justement cela, elles, elle a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e la cuisine cyclisme et je sors la la d'un mois, \u00e0 propos de mentir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:16) [71%] :\r\nEt \u00e7a vous laisse des qui ont fraud\u00e9 ou un petit Parking et ce ne sont plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:20) [67%] :\r\nNahed de la gueule un a not\u00e9 Nicole Bappel et Brown et Barroso mais quand une chez une Gambie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:28) [73%] :\r\nDu pays qui en font tout gratuitement avec oui, c'est vrai que la torture optique Flessel Fly \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:33) [63%] :\r\nDonc, \u00e7a vous le garantir, nous bicoque tous les cantons et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:38) [66%] :\r\nDe nombreux moyens des s\u00e9nateurs Wanjiru mais pour quoi balancer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:52) [61%] :\r\nVraiment en pense la blague, non, mais le climat de la maladie Reboul dans la troupe dans mais vivent dans les qui sont la demande superbe j'ai pr\u00e9f\u00e9rablement Electricity, fin de la vie et dans le monde un d\u00e9j\u00e0 et 22 imm\u00e9diatement, et le pire \u00e0 Paris dans la donc ou bien \u00e9videment pourquoi la reine peut-\u00eatre apr\u00e8s et donc \u00e0 plein Kokou\u00e9 parlementaire dans l'ensemble rapidement maintenant bon dans la s\u00e9rie, donc, mais globalement, je ne peux prendre rendez- vous \u00e9coutez bien s\u00fbr de Monsieur bonjour je vais placer, il a du non rien dans dans d'artistes. \r\nCe matin au march\u00e9, c'est cela, donc les \u00e7a anticip\u00e9 puisque dans tout \u00e7a, il est bon de que les modalit\u00e9s actu oui bonsoir, donc j'ai vu le sud de la ville dans les campagnes, dans sa demi- nos drapeaux de ma m\u00e9m\u00e9 qui pas que j'ai mordu jetables de aucune entreprise l'actualit\u00e9 certaine instabilit\u00e9 merci d'avoir d'Isra\u00ebl Gabon c'est pourquoi pas non, explique, par patriotisme vraiment maintenant une fois a donc couronn\u00e9 le fait de partir \u00e0 la en m\u00eame temps, les Bruxellois qui est jou\u00e9 par la voix Claude que le plus non bonsoir explique en cours anticiper et ce qui n'est pas magique dans les domaines de pr\u00e9vention des accords divertir l'\u00e9quipe de chaque d\u00e9but mai, c'est-\u00e0-dire bon ben param\u00e8tres de loi de Mitterrand, la bon et l'homme, donc, et puis qu'est cons\u00e9quent veulent donc cela, l'\u00e9quipe de pratiques politiques, il y a du changement. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:23:50) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:02) [61%] :\r\nPourquoi vous r\u00e9volte et l\u00e0 tous leurs probl\u00e8mes d'\u00e9nergie bonsoir Guillaume et durablement l'imp\u00f4t de Bagotville souhait\u00e9 avoir tellement pour exemple Diwan building, la mort et donc le dire imm\u00e9diatement victoire la et qui forme parce qu'on est oblig\u00e9 la proportion pourquoi ne semble dans les tablettes Jean-Pierre l'engager dans la soir\u00e9e, la fin du monde, la il va tout de m\u00eame de la il n'a qu'il a l'air et combattre la et demi baguette mais pour le compte de la majorit\u00e9, alors c'est la bo\u00eete et r\u00e9ussi et moi, qui me dit bonjour et pour 3 <VIRG> et autres la relance d'\u00eatre et 63 parce qu'il a \u00e9t\u00e9 payant et d'\u00eatre, et la ville. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:49) [69%] :\r\nPoint final une voiture monsieur vu Isabelle point final des b\u00e2timents, le combustible, il est -il. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:03) [69%] :\r\nJe me pas, on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:09) [63%] :\r\nVoil\u00e0 la lune. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:11) [58%] :\r\n\u00e0 la Poste la est notamment de vouloir dire un parti Bois-Colombes arrivera bient\u00f4t avec la parit\u00e9 il a 30 lavages bien b\u00e2timent du plastique et on va d\u00e9barquer dans les maintenant bien \u00e9tabli et \u00e7a agit d'une beaut\u00e9, le roman, et 30 ans a \u00e9t\u00e9 longue et autant d'abord les et le devant l'\u00e9tude est en repr\u00e9sentation, prend une dimension non pardon Arthus-Bertrand britannique \u00e0 un point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:37) [65%] :\r\nIl y a 6 Kalendji qui est point\u00e9 massivement les Roxton N un web au parcours de Jean-Louis Macwac. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:57) [62%] :\r\nJe disais ont m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement alors dans JCVD au nom de 15 Abdoulaye John et bien est technique, ici, je n'ai, moi et dire rapidement et puis quand m\u00eame, c'est au final, c'est-\u00e0-dire qui est un et c'est un peu et \u00e7a plusieurs donc beaucoup \u00e7a et j'ai utilis\u00e9 les gens vous aussi et pourquoi on l'\u00e9coute, donc c'est c'est c'est l'\u00e9norme rivaux \u00e7a oui oui ou oui c'est et c'est c'est la. \r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 un sa cigarette, soit on vous bien, l'eau est une cr\u00e8me fabriqu\u00e9e sur ce qu'il faut bien voir du temps \u00e0 et on est mieux dans une m\u00eame pi\u00e8ce dans le r\u00f4le d'arbitre taking apr\u00e8s les et les je veux dire, j'ai laiss\u00e9 les Bordeaux \u00e7a et donc d\u00e9brouille de S\u00e9l\u00e9na les pour \u00e7a et qui arrive avec force de mais j'ai, c'est l'homme et pour \u00e7a, et donc pour et c'est c'est l'les bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:19) [77%] :\r\nC'est une petite victoire. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:51) [60%] :\r\nEt il m'a dit que c'\u00e9tait quoi, et s'il avait \u00e9t\u00e9 dans une situation d'Viviane et il de bien \u00e7a. \r\nEt une dit bien adapt\u00e9 \u00e0 ce qui bien sign\u00e9 d'ici bien que sous ses s\u00fbr. \r\nEst, pas m\u00eame d'ou pas \u00e0 l'il bien demand\u00e9 de sortir. \r\nEt bien tout est et nous avons des points bien bien bien tout \u00e7a cr\u00e9e une dignit\u00e9, \u00e7a c'est bien, il dit du bien, il parvient -on illicite, c'est bio est -ce la et et et il de c'est \u00e7a mais moi il rien car il est bien trait\u00e9 le policier savoir c'est le cas, donc, et dire du bien public servir rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:29) [52%] :\r\nPaysans semblant Label. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:31) [87%] :\r\nIl est des libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:06) [58%] :\r\nOui a pourquoi on n'est pas grand concours d'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:13) [71%] :\r\nMoi je ne fais je Babylone Steichen d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:15) [57%] :\r\nGalabru dou\u00e9, vraiment explor\u00e9 vaudoise la maintenant d\u00e9bloque la BM la Danone est le de bataille une bo\u00eete, quoi qu'elles soient \u00e0 la zone de libre pour les deuxi\u00e8mes les domaines habituellement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:28) [54%] :\r\n\u00e0 la fin la trouvent ici bloqu\u00e9es Exane artistes femmes face \u00e0 DSK sa Bedford, j'ai oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:00) [65%] :\r\nDe sport et surtout la grande ouverte \u00e0 l'opinion turque de qui est aujourd'hui et \u00e0 cette \u00e0 cette vision du une pratique imm\u00e9diatement 3 mal \u00e9ventuel \u00e0 parler de \u00e7a, de cette, de droite comme pays un b\u00e9b\u00e9 atteindrait d\u00e9j\u00e0, mais aussi pour dans l'affaire de terrorisme point\u00e9 ce matin femme qui est plus besoin extraordinaire, c'est pour \u00e7a qu'il pouvait soit T\u00e9l pays ferm\u00e9 il sur comment rassurer l'de de Patrimoine Jabel de Jarville, \u00e9mouvant, il s'est pass\u00e9 dans Pierre-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:50) [68%] :\r\nD'autres d'avoir au point, c'est la p\u00e9dale avec la charia Paris \u00e0 la veille de m\u00eame qu'\u00e0 la fin et pas syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:03) [60%] :\r\nVoil\u00e0 un de h\u00e9 bien c'est-\u00e0-dire qu'on appelle de l'envoi de vous d'autres publics d'Abdelhamid Ben non loin d'avoir sa famille \u00e0 Kinshasa dans un instant, il y la place mais qui veulent augmenter la justice l'arriv\u00e9e des talibans interdit la philanthrope, et \u00e7a s'il \u00e9tait l\u00e0 oui amplement m\u00eame matinale, notre ami prendra il des facteurs, pas le plus, \u00e7a \u00e7a comme d\u00e9ficitaire de pas tr\u00e8s bien aim\u00e9 a il y eu une telle publicit\u00e9, et bien c'est dire la voix tir\u00e9 d'certaines \u00e9quipe voil\u00e0 une l'complet pr\u00e9sident. \r\nDonc je suis jamais et puis il y a un et Toulouse et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:53) [58%] :\r\nLisandro dans bonheur il y a ceux qui veulent que soit et de son niveau curiosit\u00e9 la Grande Babylone Station de tablettes par les langues candidats vont retrouver aussi d'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:06) [63%] :\r\nOui \u00e7a de l'interview mais mais Welcome lorsqu'il y a expression artistique en virgule Tencent reste Guillaume a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur l'eau, qui explique avoir de de pactise ou Quickborn mis 1000 dit artiste local du Nord le client le d'une opinion et and my French me disait Xavier sous lequel OK so et de sa relation Feinstein Kingson jamais g\u00e2teau il y a ce Mano moi du match Welcome Coyotes \u00e9galement de continuer la elle Wiesmann \u00e0 \u00c9lodie City non Richmond Park se passa passable \u00e0 plat, c'\u00e9tait elle qui des causes Evry citiez Downtown is not de presque oui ou non d'antan etM. \u00e0 ce mauvais Hugo et peut hier ce qu'un d\u00e9rapage \u00e0 Dax Anne Liou, vous \u00eates \u00e0 l'appeler \u00e7a saute chasse le nounours standard, il y a moyen, s'il y a aussi un stress, d'angoisse et tour-op\u00e9rateurs ou de la visite by car il n'a pas mort oui pour notre confort, une dose et doit cependant Foulon de ne s'accro\u00eet son art, il y a pas d'Adjam\u00e9 Samsung mais les centrales et que faut -il savoir oui des moissons, la m\u00eame Yacine nos probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:33) [77%] :\r\nMoi, j'aime le respect, moi j'aime me respecter les autres toutes les bourreaux, s'ils veulent pas moi je m'ont balay\u00e9, mais ce serait quand m\u00eame plus sympa si mon prochain pensaient comme moi, parce que comme \u00e7a, robe partag\u00e9 un jadis pour ne pas perdre le sens de la vie, quoi qu'il arrive, comme ce bateau est mort ou comme cette locomotive, moi je suis un rasta, moi j'aime la nature et puis surtout, moi aussi jeune beaucoup mang\u00e9 des graines rastafari et mon esprit d'un matin chez son ma\u00eetre, c'est un radeau attitude Maubert, je peux te taper \u00e0 grands coups d'Ohrid Hiblot de Bression positive car je suis un troubadour aux impulsion cr\u00e9ative au final \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a va pas, jusqu'ici \u00e7a va, \u00e7a va encore, \u00e7a va \u00e0 Caen, merci \u00e0 toi, voil\u00e0 qui se donc partout au Caire Vid\u00e9otron de Goettingue le prix \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:45) [70%] :\r\nQui extinction vers les matchs \u00e0 arr\u00eater une date 9 Anna qui pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:55) [55%] :\r\nDans l'\u00e9quipe aussi effectivement une main mais la vitesse est ce que nous, film Ababa. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:39:59) [62%] :\r\n\u00e0 compter au d\u00e9compte du du Quick, il a des la nouvelle un grand niveau, une grande op\u00e9ration qui c'est important parce que vous ne saviez \u00e7a, bon peuple voil\u00e0 com mais pour la radio de un point de la pointe \u00e0 la du mal et syst\u00e8me c'est-\u00e0-dire devant un public qui de commande plus et de laboratoire tout Paris-Saint-Lazare d'ordre voire, voire m\u00eame de la d'\u00e0 propos de la pauvret\u00e9, auteur de l'moi qui marque la mer oui la crainte mutuelle bien peu d'un droit d'avoir arr\u00eat\u00e9 dans 8000 points de Gaulle a perdu un esp\u00e8ce d'entreprise \u00e9tait indispensable pour voir et tout, bien que la donc moi je me r\u00e9gale, c'est-\u00e0-dire qu'on avait d'avoir assez d'remplacer maritime bonsoir et 19\u00e8me coup il va continuer, faire une pointure, regardez bien, c'est-\u00e0-dire la pub qui quand on peut, qui s'tout parce qu'il ne sert les habitants peuvent toujours pas m\u00eame celle de la radio, il travaille avec le point de 25 points \u00e7a parce qu'il y a danger, c'est-\u00e0-dire voir \u00e0 Toulouse, les roses avec l'emporte et \u00e7a permet de faire les abandonne \u00e0 voir comme m\u00e9canisme de la 21003 et avec le port d', l'on se intervient apr\u00e8s la pub, un point, il le meilleur une crise oui le pays. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:41:41) [62%] :\r\nEt surtout peu 7\u00e8me puis bon tout \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:46) [65%] :\r\nEt puis bon, laissons \u00e7a doit \u00eatre Patrick Lelong, c'est-\u00e0-dire \u00e0 finalement d'importer, il est clair que la Tunisienne d'inceste Mofou\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 avec l'air \u00e9clectisme intervenant l'\u00e9quipe, il y avait un Woerthgate Intersport Isabelle Gardien, soit de des progr\u00e8s importants, qui compte 23 c'est-\u00e0-dire au point barre, \u00e7a implique \u00e0 donc en train taille partisan bien s\u00fbr, il y a \u00e7a demain, c'est-\u00e0-dire pas toujours ai fois donc, ils ont \u00e9t\u00e9 battus, puis pour l'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e7a va reprendre dans la fa\u00efence il faut il y a un ensemble dans les Pouilles, c'est-\u00e0-dire date une d'un enfant, le gardien douloureux, la liste de tous, voil\u00e0 \u00e0 Turquoise et la r\u00e9bellion toujours appuyant nouveaux devoirs et ses filles Hollande vers au terme de la r\u00e9forme Paterlini voici donc de poursuivre paralyser tout le pays \u00e0 ce qui se passe ailleurs, une t\u00eate du vois qu'il ambitionne ou la parit\u00e9 dire violente de la arrive au 3 Toulouse, elle a j'ai regard\u00e9 la donc c'est pourquoi il y a le reste toutefois \u00e0 rappeler \u00e0 tous m\u00eame temps non Walid avec torture et combien photographie 30 francs pour l'antichambre de la mort \u00e0 nous pourrons partisane City pour dans quelques mois il dans film pas mal si j'avais, il a ce qui depuis lors de plus la barbe entrouvrir soir \u00e7a c'est important de sauter partout au pays quand les tarifs de l'ouverture, la France, \u00e7a peut le 3 mars dans l'autre, on a essay\u00e9 3 d'entre eux ne peut pas r\u00e9soudre le formateur dans l'emploi organis\u00e9e pour toujours, il faut dire que l'Angleterre, point, c'est pour \u00e7a, il y a une fois \u00e7a \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:39) [61%] :\r\nUSA : les semaines de Bab d'toi cela Kalendji Godot et elle n'a d'ouverture Guillaume Biet ouverte, madame, vous faites WiFi de l'audit imam Delano\u00eb un moi mais donnons de la derni\u00e8re chance, mais il y a, voil\u00e0, oui, mais P\u00e9kin se moquer \u00e0 vos Pegasus escale vous pouvez dans l'avion, en bas de l'ne s'\u00e9tait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:44:27) [65%] :\r\nAh non, des yeux un petit pour de carr\u00e9 et de Suarez je suis moi, point et d'ajouter, et c'est bon, oui, j'ai et Alexandre, c'est plus fort, c'est la mienne, le alors oui \u00e0 16 heures, c'est \u00e7a, point que \u00e7a ben oui si on oui mais c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:02) [72%] :\r\nLes femmes de de perdre, oui, oui, ce n'est pas pour le dire mais pour b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:47:21) [69%] :\r\nD'oiseaux et de ce monde, je suis pas tout \u00e0 noyer ce qui n'est pas \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 Paris et ceux qui vise \u00e0 mais si dans quelles sont, dans je respire et d'autres hors antenne. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:47:44) [69%] :\r\nOui \u00e0 tout \u00e7a, je suis assez tout \u00e7a est bien visible de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:09) [73%] :\r\nWashington d\u00e9cide c'est pas joli \u00e7a et ils aiment parce qu'il est invit\u00e9 par SMS qui viennent donc. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:48:20) [65%] :\r\nPas parce \u00e7a fait pas de pas du tout qu'il y a de l\u00e0 pour \u00e7a, si c'est \u00e7a d'une identit\u00e9 de ce qui est toujours vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:48:36) [63%] :\r\nOui, beaucoup l'\u00c9tat Westinghouse au Tr\u00e9sor poubelle ben de comptabilit\u00e9, de bien s\u00fbr et de \u00e0, \u00e0 15 ans de et, dit -il au salon qui celui destin\u00e9 au tour de rendez- vous, pas de \u00e7a d'nous avons \u00e0 l'\u00c9tat et de pointe. \r\nEt il y a tout juste \u00e0 l'appel qui devra payer un adolescent ou bless\u00e9s donc \u00e0 elle \u00e0 et de d'eau pour autant de l'et il y a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:04) [61%] :\r\nC'est-\u00e0-dire aussi ont besoin d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:50:22) [64%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a l'\u00e9tablissement tous les m\u00e9dias pour une. \r\nDonc, c'est pas ce qui est pas mal de oui parce qu'il y a ce qui fait rire du tout quoi il de bien, enfin c'est pas pourquoi interdire d'\u00e9lectricit\u00e9 et il a, je voulais filmer, c'est la vraie de gens qui est certains personnes qui je m'Kinding Alexis. \r\nVoil\u00e0, bonsoir \u00e0 tous, ce qui n'est pas qu'un, voil\u00e0, c'est qu'il a d'\u00e7a me plaisait cela risque \u00e7a d'apr\u00e8s, c'est \u00e7a qui ont \u00e9t\u00e9 qui et, \u00e7a, oui, nous a affirm\u00e9 Dominique que Milosevic avait \u00e7a politique. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:52:16) [71%] :\r\nEt 2 soldats car c'est la de monsieur bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:32) [69%] :\r\nD'avoir un peu, c'est \u00e0 dire, et ben de Voltaire devrait. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:52:41) [59%] :\r\nFran\u00e7ois oui oui c'est bon, c'est pas toujours tous la facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:53:06) [65%] :\r\nDonc il peut par les banques, et voil\u00e0 que \u00e7a va durer encore, oui, pourquoi pas, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:55) [63%] :\r\nPoint et on a pas de vous avec une charmante et qui fallait bien peu \u00e0 peu \u00e0 la caisse d'un enfant, parce que les bureaux qui la mal mais cela devient original \u00e0 compris \u00e0 personne, c'est ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:08) [62%] :\r\nLes gars, vous aviez spirale de c'\u00e9tait une femme opteront Downtown James Thomson \u00e9tant en Alabama dans les coll\u00e8ges pour. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:21) [69%] :\r\nJ'ai, c'est la ce type d'urgence, c'est la m\u00e8re de la Sadec, pr\u00e9sident de la baisse du temps qu'il gagne, si comme il y a 10 qu'bien c'est d'abord connaissant la distance Voynet et donc de trouver une ruine Santonja quoi pour sortir, il a fini. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:54:40) [57%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est bon \u00e7a pour \u00e7a, et le progr\u00e8s, donc voil\u00e0, \u00e0 condition que vous la voyez -vous, je dirai que la varicelle n'est pas une partie de l'Erika. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:52) [76%] :\r\nUne s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire que personne, personne, au revoir \u00e0 la baisse, donc c'est la famille chef un peu comme \u00e7a baisse. \r\nSi c'est plus difficile, plus il y a des gens c'\u00e9tait super. \r\nEt puis pourquoi autant baisser et il passent en moyenne et populaire, donc une porte ou d\u00e9partements sur le site et. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:55:39) [62%] :\r\nIls sont bons points qui sont cit\u00e9s, son combat Devonshire immature, on a beaucoup sur une position qui atteint par l'enc\u00e9phalite, elle sait que je trouve d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s du monde, si les taux plus horrible la s\u00e9lection monsieur pr\u00e9sentable, c'est surtout ce que nous voyons qui sont perturb\u00e9s, donc \u00e7a suffit et donc au gaullisme et chez eux, ce que je lui de celui -ci, \u00e7a peut-\u00eatre mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:07) [73%] :\r\nIl y a 3 couleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T11:17:00Z", "program": {"href": "/programs/C9F141B3-B0A1-4FF4-BCD1-F763C6F9E347", "id": "C9F141B3-B0A1-4FF4-BCD1-F763C6F9E347", "name": "Hors-Piste Total"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Voix diverses", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB9E9E66-6AFD-45EE-9CB6-4D7731B15592", "internalArchiveId": "DB9E9E66-6AFD-45EE-9CB6-4D7731B15592", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude L\u00e9vi-Strauss, portrait d'un g\u00e9ant", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "La contribution de cet ethnologue c\u00e9l\u00e8bre reste \u00e0 ce jour d\u00e9terminante dans la pens\u00e9e contemporaine. Alors qu'il \u00e9tait class\u00e9 de \"structuraliste\" dans les ann\u00e9es 1950, aux c\u00f4t\u00e9s de Roland Barthes, Louis Althusser et Jacques Lacan, dans leur discipline respective, L\u00e9vi-Strauss a transcend\u00e9 ses th\u00e9ories ethnologiques pour d\u00e9velopper une r\u00e9flexion profonde autour du ph\u00e9nom\u00e8ne humain lui-m\u00eame. Son anthropologie culturelle est \u00e0 cet \u00e9gard fascinante dans ses derni\u00e8res oeuvres, m\u00ealant peinture, musique et litt\u00e9rature. En 1988, Ruth Scheps en proposait le portrait dans \"Quadrillage\" sur Espace 2. Par Christian Ciocca.", "durationSec": 2382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8229464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["ethnologie"], "thematicPersons": ["L\u00e9vi-Strauss, Claude"], "alternativeTitle": ["Claude L\u00e9vi-Strauss, portrait d\u02b9un g\u00e9ant", "Claude L\u00e9vi-Strauss, portrait d\u02b9un g\u00e9ant / VSS_2017-01-06T09:10:00_versus-penser", "Claude L\u00e9vi-Strauss, portrait d\u02b9un g\u00e9ant / VSS_2017-01-06T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["La contribution de cet ethnologue c\u00e9l\u00e8bre reste \u00e0 ce jour d\u00e9terminante dans la pens\u00e9e contemporaine. Alors qu\u02b9il \u00e9tait class\u00e9 de \"structuraliste\" dans les ann\u00e9es 1950, aux c\u00f4t\u00e9s de Roland Barthes, Louis Althusser et Jacques Lacan, dans leur discipline respective, L\u00e9vi-Strauss a transcend\u00e9 ses th\u00e9ories ethnologiques pour d\u00e9velopper une r\u00e9flexion profonde autour du ph\u00e9nom\u00e8ne humain lui-m\u00eame. Son anthropologie culturelle est \u00e0 cet \u00e9gard fascinante dans ses derni\u00e8res \u0153uvres, m\u00ealant peinture, musique et litt\u00e9rature. En 1988, Ruth Scheps en proposait le portrait dans \"Quadrillage\" sur Espace 2. \nPar Christian Ciocca", "La contribution de cet ethnologue c\u00e9l\u00e8bre reste \u00e0 ce jour d\u00e9terminante dans la pens\u00e9e contemporaine. Alors qu\u02b9il \u00e9tait class\u00e9 de \"structuraliste\" dans les ann\u00e9es 1950, aux c\u00f4t\u00e9s de Roland Barthes, Louis Althusser et Jacques Lacan, dans leur discipline respective, L\u00e9vi-Strauss a transcend\u00e9 ses th\u00e9ories ethnologiques pour d\u00e9velopper une r\u00e9flexion profonde autour du ph\u00e9nom\u00e8ne humain lui-m\u00eame. Son anthropologie culturelle est \u00e0 cet \u00e9gard fascinante dans ses derni\u00e8res \u0153uvres, m\u00ealant peinture, musique et litt\u00e9rature. En 1988, Ruth Scheps en proposait le portrait dans \"Quadrillage\" sur Espace 2. \nPar Christian Ciocca", "La contribution de cet ethnologue c\u00e9l\u00e8bre reste \u00e0 ce jour d\u00e9terminante dans la pens\u00e9e contemporaine. Alors qu\u02b9il \u00e9tait class\u00e9 de \"structuraliste\" dans les ann\u00e9es 1950, aux c\u00f4t\u00e9s de Roland Barthes, Louis Althusser et Jacques Lacan, dans leur discipline respective, L\u00e9vi-Strauss a transcend\u00e9 ses th\u00e9ories ethnologiques pour d\u00e9velopper une r\u00e9flexion profonde autour du ph\u00e9nom\u00e8ne humain lui-m\u00eame. Son anthropologie culturelle est \u00e0 cet \u00e9gard fascinante dans ses derni\u00e8res \u0153uvres, m\u00ealant peinture, musique et litt\u00e9rature. En 1988, Ruth Scheps en proposait le portrait dans \"Quadrillage\" sur Espace 2. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8229468", "ece-8229464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:32Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [62%] :\r\nPensez. \r\nEt c'est encore et toujours, Christian de Ciocca qui nous propose ce matin de r\u00e9entendre la la pens\u00e9e et la voix de Claude Levi Strauss dans la contribution parmi les principaux ethnologue francophone du si\u00e8cle dernier, apr\u00e8s Marcel Mauss, reste \u00e0 ce jour, d\u00e9terminante dans la pens\u00e9e contemporaine, alors qu'il \u00e9tait class\u00e9 structuraliste dans les ann\u00e9es 50 aux c\u00f4t\u00e9s de Roland Barbier, Louis Althusser ou de Jacques Lacan dans leur discipline respective L\u00e9vi-Strauss a transcend\u00e9 c'\u00e9tait ethnologiques pour d\u00e9velopper une r\u00e9flexion profonde autour du ph\u00e9nom\u00e8ne humain lui- m\u00eame avec Tristes tropiques, en 1955 il a autant t\u00e9moigner de la disparition tragique de peuplades en Amazonie que de son propre parcours philosophique et son anthropologie culturelle \u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9gard fascinante dans ses derni\u00e8res Oeuvres qui m\u00eale peinture, musique et litt\u00e9rature en 88 en marge de ses 91 ans route Shepp s'ont propos\u00e9 le portrait donc quadrillage sur Espace 2 l'occasion de d\u00e9plier une pens\u00e9e f\u00e9conde en puisant dans les documents de la Radio Suisse Romande et de Radio France notamment Radioscopie avec Jacques Chancel, \u00e0 l'\u00e9coute de ce g\u00e9ant, un g\u00e9ant qui a su en lire un autre 200 ans auparavant Jean-Jacques Rousseau le Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [91%] :\r\nC'est cela l'ambition de l'ethnographe remonter aux sources, en l'occurrence aux origines d'autres cultures, pour finalement se trouver peut-\u00eatre soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [90%] :\r\nOu tout au moins \u00e0 mieux comprendre sa propre culture car Claude L\u00e9vi-Strauss ne croit pas au mois. \r\nDes m\u00e9ditations de Tristes tropiques, un des plus beaux voyages philosophique qu'on puisse lire \u00e0 sa derni\u00e8re autobiographie que constituent ses entretiens avec Didier Eribon paru r\u00e9cemment toute son oeuvre de savants, citant simplement la pens\u00e9e sauvage anthropologie structurale et les mythologiques toute son oeuvre, donc nous rappelle que la v\u00e9ritable aventure c'est la recherche intellectuelle, celle qui fait suite au voyage, ceux -ci ne sont qu'une servitude n\u00e9cessaires. \r\nC'est Claude L\u00e9vi-Strauss se voit en Jean-Jacques Rousseau le plus ethnographe des philosophes nous pouvons quant \u00e0 nous consid\u00e9rer Claude L\u00e9vi-Strauss lui- m\u00eame comme le plus philosophes des ethnographe un philosophe qui s'interroge sur le sens de la civilisation et de progr\u00e8s sur les rapports de la libert\u00e9 et de la contrainte sur la place de l'homme dans la nature, il est aujourd'hui professeur au Coll\u00e8ge de France, dans une chaire d'anthropologie sociale cr\u00e9\u00e9e pour lui, il y a 30 ans, mais comment devient -on ethnologue sa r\u00e9ponse \u00e0 Jacques Chancel en 1971. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [88%] :\r\nD'abord pendant tr\u00e8s longtemps, je n'ai pas c'est tr\u00e8s bien ce que j'allais faire, j'avais des curiosit\u00e9s enfants qui m'dans l'essence les plus divers, j'ai dessin\u00e9, j'ai peint entamons p\u00e8re \u00e9tait peintre de choix, il veut \u00eatre peintre j'ai grandi, j'ai \u00e9t\u00e9 nourri dans des ateliers et puis j'ai essay\u00e9 de jouer de je ne sais combien d'instruments de musique, j'ai m\u00eame essay\u00e9 de composer la musique jou\u00e9e dire \u00e7a n'a pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, et puis j'ai fait toutes sortes de collections d'objets exotiques et c'est plut\u00f4t par le droit, en r\u00e9alit\u00e9, que j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes sup\u00e9rieures, suis pas rester tr\u00e8s longtemps et je me suis tourn\u00e9 plut\u00f4t vers la philosophie mais eux ne nous ont pas par une sorte d'appel ou de vocation ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [85%] :\r\nC'est simplement, enfin, le genre d'\u00e9tudes qui me semblait moins difficile et j'ai fait dans le droit et la philosophie c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te et puis j'avais \u00e0 peine termin\u00e9e la r\u00e9alisation de philosophie et commencer mon enseignement dans les lyc\u00e9es de province que j'ai eu envie de faire autre chose et que je me suis tourn\u00e9 vers l'ethnologie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [91%] :\r\nIl y a dans votre nom, Claude L\u00e9vi-Strauss, un climat de valse viennoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [82%] :\r\nAh ben voil\u00e0, l\u00e0 vous ne savait pas si si bien dire parce que, non, pas du tout que je me rattache au grand Strauss deviennent mais il se trouve que mon arri\u00e8re grand- p\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e8re de mon p\u00e8re \u00e9tait un Strauss, moi je trouve ce qu'on disait \u00e0 l'\u00e9poque de Paris, il a \u00e9t\u00e9 chef d'orchestre des balles de la cour de Louis Philippe, d'abord de Napol\u00e9on III, ensuite il a collabor\u00e9 avec Offenbach pour les cas de riz, de la vie parisienne et celui d'Orph\u00e9e aux enfers, il \u00e9tait tomb\u00e9 dans l'oubli le plus complet, jusqu'\u00e0 ce que quelqu'un, que les auditeurs de France Inter, connaissent bien le chef d'orchestre, Marcel qui celle qui les red\u00e9couvert et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nEt il y a eu, de ce fait, dans ma famille, une tradition de respect et d'amour de la musique Chabrier fr\u00e9quenter les salons de mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, ma grand- m\u00e8re toute petite fille avait m\u00eame baptis\u00e9 tape fort parce que c'\u00e9tait l'avant- garde de l'\u00e9poque et je me souviens que ma grand- m\u00e8re que j'ai bien connu toujours qu'elle avait \u00e9t\u00e9 toute petite fille embrasser au fond par Rossini et qu'elle avait jur\u00e9 de ne plus jamais seul avec sa vie prenait pas effacer la trace de ce baiser, vous avez eu une jeunesse tr\u00e8s riche. \r\nJ'ai eu une jeunesse tr\u00e8s riches n'ont pas mat\u00e9riel non parce que mes parents vivaient plut\u00f4t dans des conditions difficiles, mais tr\u00e8s riche certainement spirituel parce qu'ils avaient de tr\u00e8s grande curiosit\u00e9 que les malaises ont communiqu\u00e9 c'\u00e9tait passionn\u00e9s et de po\u00e9sie et de peinture et de musique parmi mes plus pr\u00e9cieux souvenirs d'enfance, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9v\u00e9lation des op\u00e9ras de Wagner \u00e0 l'Op\u00e9ra ou dans des des 5\u00e8me, l\u00e0 je vous savez tout \u00e0 Rouen, les meilleurs \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a : on y entendait tr\u00e8s bien en tout cas, si on n'y voyait pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:07) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:27) [59%] :\r\nRFI \u00e0 moi ah oui \u00e0 oui mais bon. \r\nOh oui, voil\u00e0, voil\u00e0, l'eau et on va l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [82%] :\r\nClaude L\u00e9vi-Strauss, c'est la curiosit\u00e9 ou l'Intelligence qui entra\u00eene la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [94%] :\r\nOh, c'est bien plus simple que \u00e7a, c'est probablement le d\u00e9sir de ne pas s'ennuyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [88%] :\r\nEt apr\u00e8s tout, enfin, le travail, c'est tr\u00e8s ennuyeux, mais c'est moins ennuyeux, peut-\u00eatre que de ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [92%] :\r\nVous ne vous \u00eates jamais ennuy\u00e9 dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [91%] :\r\nJe ne dirais pas \u00e7a, je dirais que \u00e7a m'ennuie \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 comme tout le monde d'ailleurs, je ne pense pas que vous trouverez personne qui \u00e9crit, qui ne vous dira que enfin se mettre devant une feuille de papier blanc, ce sont des angoisses des affres comparables et qu'il faut lutter contre cela qu'il faut se donner le fouet la schlague \u00e0 soi -m\u00eame, enfin, pourrait y parvenir mais le temps passe plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [81%] :\r\nJ'ai Pouget le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [70%] :\r\nCe rapport pour voter, mais aussi le jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [85%] :\r\nJe crois qu'on peut beaucoup s'amuser dans la vie il y a beaucoup d'chose pr\u00e9dateurs j'aime bricoler ai appris un de de mon p\u00e8re qui \u00e9tait lui- m\u00eame colonnes, je veux dire que y de ma davantage que de construire des choses avec mes mains, enfin il y a 2 ans, j'ai m\u00eame fait un d\u00e9cor de th\u00e9\u00e2tre qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 et j'aime aussi \u00e9norm\u00e9ment et je dirais, par- dessus tout la nature et la campagne et le fait d'avoir une maison qui n'est pas trop loin de Paris, bien qu'en \u00e9tant tout de m\u00eame assez loin pour ne pas \u00eatre tent\u00e9s de s'y rendre chaque week- end, ce qui casserait compl\u00e8tement le rythme du travail mais qu'elle soit ou milieu de bois qui s'\u00e9tendent \u00e0 perte de vue et o\u00f9 il est possible de marcher des heures sans rencontrer un \u00eatre humain dirait collecter des champignons y observer des insectes, des fleurs, n'ont pas bien \u00e9lire parce que je les respecte trop pour cela, h\u00e9 bien cela me donne des joies constante perp\u00e9tuellement renouvel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:34) [90%] :\r\nEn 1962 la soci\u00e9t\u00e9 Jean-Jacques Rousseau c\u00e9l\u00e9brer le 200 50\u00e8me anniversaire de la naissance de l'\u00e9crivain, \u00e9coutons Claude L\u00e9vi-Strauss, parler de Jean-Jacques Rousseau, fondateur des sciences de l'homme. \r\nNous verrons que les oiselets R\u00eaveries du promeneur solitaire de nos bois, on peut avoir avec ce qui attend l'ethnologue, sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [98%] :\r\nChaque fois qu'il est sur le terrain. \r\nL'ethnologue se voit livrer un monde o\u00f9 tout lui est \u00e9tranger souvent. \r\nIl n'a que ce mois dont il dispose encore. \r\nPour lui permettre de survivre et de faire \u00e7a. \r\nMais un mois physiquement et moralement meurtrie par la fatigue, la fin l'inconfort, l'heure des habitudes acquises le surgissement de pr\u00e9jug\u00e9s dont il n'avait pas le soup\u00e7on. \r\nEt qui se d\u00e9couvre lui- m\u00eame dans cette conjoncture, perclus et estropi\u00e9s par tous les chaos d'une histoire personnelle, responsable au d\u00e9part de sa vocation, mais qui de plus affectera d\u00e9sormais son co\u00fbt. \r\nDans l'exp\u00e9rience ethnographique, par cons\u00e9quent, l'observateur se saisit comme son propre instrument d'observation, de toute \u00e9vidence, il lui faut apprendre \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e0 obtenir d'un choix qui se r\u00e9v\u00e8lent comme au temps au mois qui utilise une \u00e9valuation qui deviendra partie int\u00e9grante de l'observation, d'autres soit Jacques Carri\u00e8re ethnographique trouve son principe dans des confessions \u00e9crites, o\u00f9 il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:21) [92%] :\r\nPour parvenir \u00e0 s'accepter dans les autres but que l'ethnologie assign\u00e9 \u00e0 la connaissance de l'homme, il faut d'abord se en soi. \r\nC'est pas Rousseau qu'on doit la d\u00e9couverte de ce principe. \r\nLe seul sur lequel peuvent se fonder les sciences humaines, mais qui devait rester inaccessible et incompr\u00e9hensible. \r\nDonc r\u00e9gn\u00e9 d'une philosophie qui, prenant son point d'd\u00e9part dans le cogito \u00e9tait la prisonni\u00e8re des pr\u00e9tendues \u00e9vidences du mois, il ne pouvait aspirer \u00e0 fonder une physique qu'en renon\u00e7ant \u00e0 fonder une sociologie et m\u00eame une biologie Descartes croit passer directement de l'int\u00e9riorit\u00e9 d'un homme \u00e0 l'ext\u00e9riorit\u00e9 du monde sans voir qu'entre ces 2 extr\u00eames, se place des soci\u00e9t\u00e9s des civilisations, c'est-\u00e0-dire des Mondiaux de Rome Rousseau qui si \u00e9loquemment par le de lui \u00e0 la 3\u00e8me personne allant parfois m\u00eame, comme dans les dialogues, jusqu'\u00e0 la d\u00e9doubler anticipe ont ainsi la formule fameuse moi est un autre que l'exp\u00e9rience ethnographique doit adh\u00e9rer avant de proc\u00e9der \u00e0 la d\u00e9monstration qui lui incombe, que l'autre est un mois. \r\nO\u00f9 sont affirme le grand inventeur de cet objectif, version radicale quand il d\u00e9finit son but qui est, indique -t-il dans la 1\u00e8re promenade de me rendre compte des modifications de mon ami de leur succession, il poursuit : je ferais sur moi \u00e0 quelques \u00e9gards les op\u00e9rations que font les physiciens sur l'air pour en conna\u00eetre l'\u00e9tat journalier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:58) [90%] :\r\nCe que Rousseau exprime par cons\u00e9quent c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [76%] :\r\nV\u00e9rit\u00e9 surprenant, bien que la psychologie et l'ethnologie, nous les plus famili\u00e8re qu'il existe une \u00eele qui se pense en moi et qui me fait d'abord douter si c'est moi qui pense. \r\nC'est dans l'enseignement proprement anthropologique de Rousseau, celui du discours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9, on d\u00e9couvre le fondement de ce doute, lequel r\u00e9side dans une conception de l'homme mais l'autre avant le mois et dans une conception de l'humanit\u00e9 qui avant les hommes, la vie, car s'il est possible de croire qu'avec l'apparition de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nSe soit produit un triple passage de la nature \u00e0 la culture du sentiment \u00e0 la connaissance de l'animalit\u00e9 \u00e0 la l'humanit\u00e9 d\u00e9monstration qui fait l'objet de discours ce ne peut-\u00eatre qu'on attribuera l'homme est d\u00e9j\u00e0 dans sa condition primitive, une facult\u00e9 qui le pousse \u00e0 franchir ces 3 obstacles, qui poss\u00e8de par cons\u00e9quent \u00e0 titre original et de fa\u00e7on imm\u00e9diate des attributs contradictoire sinon pr\u00e9cis\u00e9ment qui soit tout \u00e0 la fois naturel et culturel affective et rationnelle, animale et humaine et qui, \u00e0 la fondation seulement de devenir conscients puisse se convertir d'plan sur l'autre plan, cette facult\u00e9 Rousseau n'a cess\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter, c'est la piti\u00e9 d\u00e9coulant de l'identification d'autrui qui n'est pas seulement un parent, un proche, un compatriote, mais un homme quelconque du moment qu'il est homme, il y a plus un \u00eatre vivant quelconque du moment qu'il est vivant alors le mois et l'autre affranchie d'un antagonisme que la philosophie chercher \u00e9tat excit\u00e9 recouvrent leur unit\u00e9 une alliance originale enfin renouveler leur permet de fonder ensemble le nous contre le lui c'est-\u00e0-dire contre une soci\u00e9t\u00e9 ennemi de l'homme et que l'homme se sent d'autant mieux pris a r\u00e9cus\u00e9 que Rousseau par son exemple lui enseigne commenter l'UDC les insupportables contradictions de la vie civilis\u00e9e, car si les bras et que la nature a expuls\u00e9 l'homme et que la soci\u00e9t\u00e9 persiste \u00e0 l'opprim\u00e9, l'homme peut au moins invers\u00e9 \u00e0 son Avantage les p\u00f4les du dilemme et rechercher la soci\u00e9t\u00e9 de la nature pour y m\u00e9diter sur la nature de la soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0, me semble -t-il l'indissoluble message du contrat social des lettres sur la botanique et r\u00eaves. \r\nCette identification primitive dont l'\u00e9tat de soci\u00e9t\u00e9s refuse l'occasion \u00e0 l'homme et que rendu oublieux de sa vertu essentielle, celui -ci ne parvient plus \u00e0 \u00e9prouver, sinon de fa\u00e7on fortuite et par le jeu de circonstance d\u00e9risoire nous donnent acc\u00e8s au coeur m\u00eame de l'oeuvre de Rousseau et si nous faisons \u00e0 celle -ci une place \u00e0 part dans les grandes productions du g\u00e9nie humain, c'est que son auteur n'a pas seulement d\u00e9couvert avec l'identification, le vrai principe des sciences humaines et le seul fondement possible de la morale et nous, on a aussi restituer l'ardeur depuis 2 si\u00e8cles, et pour toujours faire vantant se creuser ou s'unissent des Oeuvres que l'amour propre des politiques et des philosophes s'acharne partout ailleurs \u00e0 rendre incompatibles le mois et l'autre, ma soci\u00e9t\u00e9 et les autres soci\u00e9t\u00e9s la nature et la culture, le sensible le rationnel, l'humanit\u00e9 est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:58) [88%] :\r\nNous \u00e9coutions Claude L\u00e9vi-Strauss lors de l'lors de l'une de ses tr\u00e8s nombreuses conf\u00e9rences publiques nous les coutures avec certains panache l'apport d\u00e9cisif de Rousseau \u00e0 la pens\u00e9e ethnographique cela dit L\u00e9vi-Strauss ne fut pas un esprit des lumi\u00e8re comme on pourrait peut-\u00eatre le penser au 1er abord ces observations de terrain longtemps en effet d\u00e9senchant\u00e9 sur la notion m\u00eame de progr\u00e8s, progr\u00e8s qu'il jugeait avec pessimisme pour prolonger quelques instants les propos de l'ethnologue, voici une page de Rameau contemporain de Rousseau, on le sait, chahut\u00e9 par le Genevois sur le sens de la musique fran\u00e7aise dans l'une de ses plus belles compositions et plus que s'. \r\nDifficile de laisser c'est la nourrir l'\u00e9motion que procure cette musique de Rameau sc\u00e8nes fun\u00e8bres extraite de restaurer peu luxe nous \u00e9coutions les musiciens du sous le geste de marque une mine comme ceux qui, et nous n'avons pas, nous n'en avons de loin pas termin\u00e9 avec L\u00e9vi-Strauss, ce matin, retour \u00e0 ce portrait dessin\u00e9 par route Schweppes en 1988 qui abordait 2 questions essentielles : celle du structuralisme et de la pens\u00e9e magique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [58%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:39) [94%] :\r\nAujourd'hui l'ethnologue \u00e9tudie les mythes en vue de mieux comprendre le fonctionnement de la pens\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral mais au fond qu'est -ce qu'un mythe, la r\u00e9ponse de Claude L\u00e9vi-Strauss \u00e0 Jacques Chancel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [87%] :\r\nUn mythe, c'est tu n'histoire que se racontent les peuples se racontent les peuples qui n'a \u00e0 proprement parler, pas d'auteurs puisqu'elle remonte \u00e0 une tradition tr\u00e8s lointaine et que les peuples qui se la raconte imagine \u00eatre des dieux ou de tout pouvoir surnaturel auquel ils peuvent croire et qui rend compte de l'existence de l'univers, et quand je dis l'univers, c'est \u00e0 la fois l'univers cosmique enfin pourquoi le soleil et la Lune sont \u00e0 la place o\u00f9 ils se trouvent et pas une autre oui, aussi bien l'univers social pourquoi est -ce qu'on ne les pousse pas sa soeur ou sa pourquoi est -ce que d'autre part, on ne va pas \u00e9pouser une compl\u00e8te \u00e9trang\u00e8re et pourquoi est -ce que les convenable doit \u00eatre recherch\u00e9e, ni trop pr\u00e8s ni trop loin, par exemple, h\u00e9 bien ce sont des esp\u00e8ces de grandes constructions logiques qui essaye de rendre compte de tout \u00e7a \u00e0 la fois et de donner une seule et m\u00eame explication disons \u00e0 ce fait que le soleil n'est pas trop pr\u00e8s de la Terre, Karine la br\u00fblerait ou trop loin parce que ce serait la nuit perp\u00e9tuelle, mais qui est juste \u00e0 bonne distance et que si les hommes doit purger des \u00e9gouts, aussi louable et chercher \u00e0 bonne distance, bien entendu, l'id\u00e9e de bonne distance \u00e9tait dans l'id\u00e9e qui est compl\u00e8tement en fonction de l'organisation sociale et politique de chaque soci\u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:13) [93%] :\r\nEnfin, les mythes peuvent se mettre \u00e0 parler, alors comment faut -il les entendre. \r\nIl est logique, le mythe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:20) [88%] :\r\nIl a sa logique \u00e0 lui qui n'est pas le genre de logique, nous lui demandons, il faut les entendre un peu comme nous entendons la musique un peu comme une m\u00e9lodie qu'il est possible de convertir de majeur, en mineur, et pour un mythe, je dirais de cosmologie quand sociologique ou d'autres fa\u00e7ons, mais qui n'est jamais possible de traduire en d'autres choses que lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:53) [91%] :\r\nConvertir un militant d'un autre mythe comprendre une culture \u00e0 travers d'autres cultures n'est -ce pas justement un des buts de l'ethnologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:00) [95%] :\r\nTechnologie c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose que ce que nous faisions au lyc\u00e9e quand nous commencions le grec et le latin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:10) [89%] :\r\n\u00e7a, ce sont les gens de la Renaissance, qui nous ont appris \u00e7a que pour arriver \u00e0 se comprendre, \u00e0 comprendre sa propre civilisation, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 partir d'une civilisation diff\u00e9rente bon au moment de la renaissance on n'connaissait pas d'autre que dirait sous la Gr\u00e8ce et Rome \u00e0 peu pr\u00e8s et on se limiter \u00e0 \u00e7a et puis avec les grands voyages de d\u00e9couvertes h\u00e9 bien peu \u00e0 peu s'est humanisme de la Renaissance \u00e0 englober des formes de civilisation inconnue jusqu'alors et plus lointaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'abord celle de Lorient, puis celle de l'Extr\u00eame- Orient avec l'Inde, la Chine et le Japon et l'ethnologie, \u00e7a n'est rien d'autre l\u00e0 que la continuation de ce mouvement que nous avons pouss\u00e9 jusqu'\u00e0 ses derni\u00e8res limites, c'est-\u00e0-dire faire participer \u00e0 la connaissance de l'homme, la totalit\u00e9 des exp\u00e9riences humaines qui nous sont accessibles, m\u00eame les plus humbles et les plus modestes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:07) [88%] :\r\nIl y a un autre mot Claude L\u00e9vi-Strauss qui colle \u00e0 votre personnage, il est tr\u00e8s difficile \u00e0 prononcer, je bute \u00e0 chaque fois c'est le structuralisme est une philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:16) [87%] :\r\nNon, \u00e7a n'est absolument pas une philosophie, \u00e7a n'est m\u00eame pas une m\u00e9thode, enfin disons, c'est une certaine mani\u00e8re, de regarder les ph\u00e9nom\u00e8nes humains et une mani\u00e8re \u00e7a que je ne pourrais mieux d\u00e9finir quand vous rappelant qu'apr\u00e8s tout, si les sciences physiques et naturelles ont exist\u00e9 comme telle, si elles sont parvenues \u00e0 se constituer comme science, h\u00e9 bien, c'est pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est qu'elle s'en sont aper\u00e7us que ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait pas le monde, telle que nous le voyons ou telle que nous le sentons est telle que nous ne touchons que c'\u00e9tait un mondial qui est par derri\u00e8re celui auquel nous pouvons acc\u00e9der par licence, un monde de relations qu'il est possible de mesurer et entre lesquels il est possible d'\u00e9tablir des relations n\u00e9cessaires 1er point le 2\u00e8me, c'est que la science est devenue telle, en simplifiant ce que, dans notre jargon, nous appelons les variables, je veux dire par l\u00e0 que si nous \u00e9tudions un ph\u00e9nom\u00e8ne, quel qu'il soit il nous appara\u00eet avec une complexit\u00e9 \u00e9norme parce que il faudrait l'envisager d'une quantit\u00e9 d'aspects sous une multitude d'angle pour pouvoir le saisir et apr\u00e8s tout si astronomie a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re sciences \u00e0 se constituer comme telle, h\u00e9 bien c'est parce que les astres sont tr\u00e8s loin et qu'au lieu d'en conna\u00eetre tout ce que nous pourrions conna\u00eetre si \u00e9tais tout pr\u00e8s, nous ne connaissions que tr\u00e8s peu d'chose \u00e0 savoir leurs mouvements apparents, h\u00e9 bien le structuralisme sans jamais esp\u00e9r\u00e9 naturellement mettre les sciences humaines, sur le m\u00eame pied que les sciences physiques et les sciences naturelles parce que \u00e7a nous en sommes tellement loin que \u00e7a n'est m\u00eame pas la peine d'en parler bien essayent \u00e0 tout le moins, de s'inspirer de ce double exemplaire d'abord en allant chercher ces objets d'observation tr\u00e8s loin et \u00e7a, c'est le sens de la recherche technologique, il faut pour que l'objet nous paraissent suffisamment simple le choisir assez d\u00e9tach\u00e9 de nous pour que nous n'y investissions pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:29) [87%] :\r\nNos pr\u00e9occupations Toulouse et et tous nos propres mythes naissent peut-\u00eatre disponible, il faut \u00eatre disponible et ensuite de choisir dans ces ph\u00e9nom\u00e8ne que nous \u00e9tudions certains niveaux o\u00f9 il est possible de simplifier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:53) [86%] :\r\nAuquel de ces ph\u00e9nom\u00e8nes, combien le mieux Claude L\u00e9vi-Strauss s'en explique au micro d'Albertville, donne \u00e0 l'occasion de la parution, en 1958 de son ouvrage anthropologie structurale, un livre qui suivait Tristes tropiques parue 3 ans plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:07) [86%] :\r\nDans Tristes tropiques, il s'agissait moins d'un livre sur l'ethnologiques, d'un livre sur l'ethnologue avec anthropologie structurale, l'ethnologue dispara\u00eet compl\u00e8tement les for\u00eats vers l'objectivit\u00e9 et vers les faits sociaux eux- m\u00eames au niveau le plus abstrait et ce qui ne constitue encore qu'il soit form\u00e9 de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es tout coh\u00e9rent, est ce que vous avez voulu un semble qui se c'\u00e9tait l\u00e0 un livre qui est fait en bonne partie avec des articles d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s r\u00e9crit compl\u00e9ter d\u00e9velopper ou abr\u00e9ger seulement j'ai choisi des articles qui se rapportent tous au m\u00eame probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'usage de la m\u00e9thode structurale en ethnologie, les probl\u00e8mes de langage tiennent une grande place dans cet ouvrage, voudriez -vous nous dire quelle importance vous attribuez d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale aux questions linguistiques dans les technologies, je dirais, d'autant plus volontiers devant le micro de Radio- Lausanne que le ma\u00eetre auquel j'ai connu \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 rendre hommage \u00e0 celui qu'on peut consid\u00e9rer comme le v\u00e9ritable fondateur de la linguistique moderne et votre illustre compatriote Ferdinand de Saussure en effet l'id\u00e9e, l'homme qui, comme moi, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s dans la philosophie, entre les ann\u00e9es 1925 il y a des 1935 ont \u00e9t\u00e9 une nourri de la pens\u00e9e et de Bergson par ou presque tous ceux qui furent mes ma\u00eetres qui oppos\u00e9 la rigidit\u00e9 de ce que nous percevons dans le monde ext\u00e9rieur, en l'opposant avec au contraire la fluidit\u00e9, la spontan\u00e9it\u00e9 cr\u00e9atrice qui constituerait l'essence m\u00eame de la r\u00e9alit\u00e9 et je ne crois pas qu'on puisse mieux caract\u00e9riser la pens\u00e9e de Ferdinand de Saussure et la r\u00e9volution Saussure qu'en disant : elle est l'inverse justement de cette position Bergson que c'est gr\u00e2ce \u00e0 SoHo Saussure, que nous avons appris que c'est en p\u00e9n\u00e9trant plus profond\u00e9ment dans le ph\u00e9nom\u00e8ne social qui est le langage que nous le voyons \u00e0 acqu\u00e9rir une rigueur un caract\u00e8re de ph\u00e9nom\u00e8nes objectif diff\u00e9rent compl\u00e8tement de la fluidit\u00e9 apparente que les messages ont lorsque nous les entendons -nous lorsque nous les et mettons mais est -ce que monsieur de Saussure avait d\u00e9j\u00e0 fait du langage, un moyen de connaissance d'une culture ou d'une soci\u00e9t\u00e9. \r\nEn v\u00e9rit\u00e9, il y a eu une sorte de retournement qui est assez curieux, si Saussure a pu se r\u00e9clamer d'une \u00e9cole ant\u00e9rieurs ou de travaux ant\u00e9rieurs ou contemporain, c'est de ceux de l'\u00e9cole sociologique fran\u00e7aise est tr\u00e8s notamment de Durkheim et aujourd'hui nous voyons par un mouvement inverse les ethnologue venir se retourner vers les linguistes et de l'\u00e9v\u00e9nement, leur demander de les guider, car les linguistes ont avanc\u00e9 \u00e0 pas de v\u00e9lo l\u00e0 o\u00f9 nous m\u00eame nous allions beaucoup plus lentement, c'est-\u00e0-dire dans notre entreprise commune pour essayer de faire de la science des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux et le langage est bien certainement le ph\u00e9nom\u00e8ne social par excellence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:38) [82%] :\r\nAutre ph\u00e9nom\u00e8ne social ou le langage joue d'ailleurs un r\u00f4le consid\u00e9rable, la magie. \r\nClaude L\u00e9vi-Strauss la consid\u00e8re dans ses rapports avec la religion et rapporte des faits de morts par quarantaine qui frappe vivement l'imagination. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:51) [87%] :\r\nCe sont probablement les ph\u00e9nom\u00e8nes ethnologiques connue depuis l'\u00e9poque la plus recul\u00e9e puisque c'est fait 2 morts par violation d'une interdiction sacr\u00e9 nous les rencontrons, d\u00e9j\u00e0 dans la Bible, o\u00f9 il y a des r\u00e9cits relatifs \u00e0 celui qui touche l'Arche Sainte et qu'imm\u00e9diatement tomb\u00e9 mort, or il ne s'agit pas l\u00e0 du tout d'une cr\u00e9ation de la pens\u00e9e antique ou d'une affabulation, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes scientifiques v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 9 reprises et jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque contemporaine, nous avons constat\u00e9 parfois avec stup\u00e9faction et tr\u00e8s longtemps sans croire qu'il pouvait la satire de la cause v\u00e9ritable d'Afrique, du ph\u00e9nom\u00e8ne qui viole une interdiction et une interdiction qui est consid\u00e9r\u00e9 comme certaines sacr\u00e9 peut en \u00eatre tellement terroris\u00e9s qu'il en tombe malade et qu'il en meurt, si bien que cette mort appara\u00eet comme la sanction de la violation du tabou et renforce d'autant plus ce tabou, nous sommes l\u00e0 dans la affaire que le ph\u00e9nom\u00e8ne en quelque sorte c'est boule-de-neige mais physiologiquement, que se passe -t-il, ce sont les ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es par les physiologistes assez r\u00e9cemment et notamment pendant la derni\u00e8re guerre mondiale car on a constat\u00e9 \u00e9galement pendant la derni\u00e8re guerre, que des soldats qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s mais qui avait \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des \u00e9preuves extr\u00eamement redoutable comme d'\u00eatre pris dans un bombardement ou de faire une chute d'avion ou tout simplement d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'engagement o\u00f9 il n'avait pas re\u00e7u de blessures, on \u00e9tait tellement choqu\u00e9 que quelquefois il ne pouvait pas se r\u00e9tablir et que la mort s'ensuive et et physiologie se sont aper\u00e7us que diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes des d\u00e9sordres du sympathique qui provoque des alt\u00e9rations du syst\u00e8me circulatoire notamment peuvent effectivement d\u00e9terminer la mort alors qu'il n'y a aucune l\u00e9sion apparente, ce sont ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont beaucoup plus fr\u00e9quents dans les soci\u00e9t\u00e9s que nous appelons primitives parce que ce sont des soci\u00e9t\u00e9s qui vivent si je puis dire, normalement, dans un \u00e9tat d'ins\u00e9curit\u00e9 que nous ne connaissons nous-m\u00eames que dans les crises exceptionnelles comme les grands conflits mondiaux oui vous parlez en particulier de ces c'est extraordinaire chez ces primitifs, ou alors il y a un village exclu volontairement membre et le consid\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 comme mort effectivement la mort arrive oui lady g\u00ean\u00e9 tellement terrifi\u00e9s par la condamnation la sentence dont il est la victime, qu'il en perd l'app\u00e9tit, il est persuad\u00e9 qu'il va mourir, et lui- m\u00eame anticipe en quelque sorte sur sa condition futur il cesse de manger cesse d'avoir des relations sociales, que d'ailleurs le groupe lui refuse, il reste tout seul, abandonn\u00e9 dans un coin \u00e7a et le d\u00e9sordre psychologique \u00e0 l'origine, car une condamnation par des pairs et d'abord un d\u00e9sordre psychologique entra\u00eene effectivement des d\u00e9sordres organiques, lesquelles l'ult\u00e9rieurement paralyse compl\u00e8tement l'individu, je donne, dans mon livre, cet exemple remarquable puisque c'est la 1\u00e8re fois attester qu'il a \u00e9t\u00e9 possible de gu\u00e9rir un indig\u00e8ne atteint d'une telle condamnation, il s'agit d'un indig\u00e8ne australien, il y a 2 ans ou 3 ans ou plus, il avait \u00e9t\u00e9 victime d'un envo\u00fbtement le sachant, convaincu qu'il n'y avait pas de parade possible, il \u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 mort quand on l'a transport\u00e9e dans un h\u00f4pital o\u00f9 on l'a mis dans un poumon d'acier, on l'a nourri de force avec une, son aide, et peu \u00e0 peu, il s'est r\u00e9tabli mais il ne s'est pas r\u00e9tabli convaincu qu'on l'avait dirig\u00e9 par des m\u00e9thodes positives, il a \u00e9t\u00e9 simplement persuad\u00e9 par l'ampleur des moyens mis en oeuvre que la m\u00eame magie de l'homme blanc \u00e9tait la rivi\u00e8re est morte 8 sup\u00e9rieure \u00e0 celle de ses cong\u00e9n\u00e8res et c'est en fait la lutte contre le 2\u00e8me magique qui d'abord a failli entra\u00eener la mort, et ensuite salut car le proscrites, si je comprends bien accepte lui- m\u00eame ce verdict de condamnation, mais je dirais il y a, il accepte dans la mesure o\u00f9 les membres d'une soci\u00e9t\u00e9 qui croit -il y croit lui- m\u00eame et du moment qu'il a connu des cas semblables, soit parce qu'il en a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin, soit parce que la tradition les lui rapporte, il ne cherche m\u00eame pas TVA \u00e0 se d\u00e9fendent, c'est un mort en sursis chez qui l'acte suisse finit par suivre la pens\u00e9e c'est-\u00e0-dire que persuad\u00e9 d'\u00eatre un mort d\u00e9sign\u00e9 il tout se passe pour lui pour le devenir, effectivement, c'est-\u00e0-dire que l'int\u00e9r\u00eat de ph\u00e9nom\u00e8nes de ce genre, me semble -t-il, et qu'il en \u00e9tait besoin, serait de nous montrer que l'opposition entre entre corps et esprit et d'une opposition peut-\u00eatre trop simple et qu'il y a toutes sortes de niveaux et de communication entre le corps et l'esprit, si bien qu'on se trouve devant des ph\u00e9nom\u00e8nes comme cela des maladies et des maladies mortelles qui ne sont \u00e0 proprement parler ni exactement des maladies mentales, ni des maladies organiques, mais qui nous font assister \u00e0 l'accompagner, tradition du mental par l'organique et r\u00e9ciproquement est -ce qu'on conna\u00eet la raison de cette proscription. \r\nOh ce peuvent \u00eatre des raisons tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, le cas le plus normal n'est pas m\u00eame celui d'une prescription d'un individu par le groupe, c'est tout simplement la manoeuvre d'un sorcier redout\u00e9 et il suffit que pour une vengeance amoureuse commercial ou autre analyse une s'assure la collaboration d'sorcier pour que la victime puisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:46) [71%] :\r\nIl habite point. \r\nMerci, alors que le groupe Monsieur comme \u00e7a, c'est ce qui fait beaucoup de alors que Moscou ne peut compter point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:25) [72%] :\r\nJ'ai r\u00e9pondu : je ne fais pas parce que point quelque chose qui est, il cultive et donc de donner d'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:38) [81%] :\r\nCette d'point de beaucoup Bougrain-Dubourg point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:14) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc un portrait de Claude L\u00e9vi-Strauss d\u00e9c\u00e8s dress\u00e9 en 1988 par route une archive par Christiane Chocat, qui avaient tous choisi la la musique qu'on entend \u00e0 l'instant, elle, on la doit \u00e9videmment \u00e0 ce compositeur peu minimaliste, Philip Glass qui dit Amazonia m\u00e9tamorphose ici hein pour ensemble instrumental vous \u00e9coutez versus Espace de il est 9 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T09:03:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9vi-Strauss, Claude", "role": "ethnologue (Archives RTS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10A9E665-FA8B-4E9A-A5CB-007E197CD381", "internalArchiveId": "10A9E665-FA8B-4E9A-A5CB-007E197CD381", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Andr\u00e9 Manoukian", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "- \"Five in the morning, six in the afternoon\", Trio Shakti \r\n- \"Spirits of Havana\", Jane Bunnett featuring Merceditas Vald\u00e9s, Gonzalo Rubalcaba, Grupo Yoruba AndaboSpirits of HavanaCuba \r\n- \"Un jour tu verras\", Mouloudji\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Andr\u00e9 Manoukian (MP3 REDIFF MANOUKIAN EP5) 6h52 MP3\r\nMP3... Dernier \u00e9pisode avec le Fran\u00e7ais fou de musique, Andr\u00e9 Manoukian... \r\n  7'23 ((Fin parole 3'35))\r\n- Trio Shakti\tFive in the morning, six in the afternoon \r\n- Jane Bunnett Featuring Merceditas Vald\u00e9s, Gonzalo Rubalcaba, Grupo Yoruba AndaboSpirits of HavanaCuba\u00a0: Spirits of Havana\r\n- Mouloudji\tUn jour tu verras\r\nC'\u00e9tait le choix d'Andr\u00e9 Manoukian, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 cette semaine de MP3, avec Lorence Milasevic.\r\nANDRE MANOUKIAN POUR LE WEB\r\nLes voix graves f\u00e9minines le font chavirer. Et Andr\u00e9 Manoukian se marre, avec ce rire plein de tendresse et de d\u00e9rision\u00a0: \u00ab\u00a0c'est s\u00fbrement gr\u00e2ce \u00e0 aux premiers sons de mon existence que j'entendais dans le ventre de ma m\u00e8re\u00a0\u00bb.\r\nUn peu Arm\u00e9nien, un peu lyonnais, un peu parisien, un peu chamoniard. Ca, c'est la r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9ographique de ce passionn\u00e9 de musique. Une vie au rythme syncop\u00e9\u00a0; des ruptures r\u00e9guli\u00e8res pour une existence non routini\u00e8re.\r\nSi Les Inventions de Jean-S\u00e9bastien Bach sont \u00e0 l'origine de tout - son p\u00e8re les lui jouait au piano - , Andr\u00e9 Manoukian cite Beethoven et sa Symphonie pastorale ainsi que Wagner avec son Or du Rhin\u00a0; des compositeurs qui s'inspirent de la pulsation de la Terre pour r\u00e9aliser leurs oeuvres vibratoires.\r\nLa vingtaine ou presque dans les ann\u00e9es 74-75, le fougueux Fran\u00e7ais est pris dans la vague jazz rock\u00a0; le jazz devient \u00e9lectrique et se veut virtuose. Plus tard, il retrouvera son calme et affinera sa propre cadence. A propos de rythme, il adore \u00e9voquer les Yorubas et la musique cubaine qui prend son \u00e9lan et palpite comme nulle autre.. ou, peut-\u00eatre celle de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, qui sonne comme une urgence, surtout apr\u00e8s le passage de Katrina.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Andr\u00e9 Manoukian", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Andr\u00e9 Manoukian / JDM_2017-01-06T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Andr\u00e9 Manoukian / JDM_2017-01-06T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Five in the morning, six in the afternoon\", Trio Shakti - \"Spirits of Havana\", Jane Bunnett featuring Merceditas Vald\u00e9s, Gonzalo Rubalcaba, Grupo Yoruba AndaboSpirits of HavanaCuba - \"Un jour tu verras\", Mouloudji", "- \"Five in the morning, six in the afternoon\", Trio Shakti \n- \"Spirits of Havana\", Jane Bunnett featuring Merceditas Vald\u00e9s, Gonzalo Rubalcaba, Grupo Yoruba AndaboSpirits of HavanaCuba \n- \"Un jour tu verras\", Mouloudji", "- \"Five in the morning, six in the afternoon\", Trio Shakti \n- \"Spirits of Havana\", Jane Bunnett featuring Merceditas Vald\u00e9s, Gonzalo Rubalcaba, Grupo Yoruba AndaboSpirits of HavanaCuba \n- \"Un jour tu verras\", Mouloudji"], "variantIds": ["ece-8274253", "ece-8274236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:32Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMP3 derni\u00e8re \u00e9pisode avec le Fran\u00e7ais fou de musique, Andr\u00e9 Manoukian. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [77%] :\r\nPas du tout, pas de points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [81%] :\r\nLes premi\u00e8res musiques du monde que j'\u00e9coute c'est les musiques de l'Inde avec le Trio Shakti qui joue avec John Mac le film, donc l\u00e0 c'est le jazz rock qui m'am\u00e8ne \u00e0 d\u00e9couvrir l'Inde et puis un petit peu les Beatles occis puis toute la pop psych\u00e9d\u00e9lique mais plut\u00f4t beaucoup, j'ai 2 invit\u00e9s qui vont Mike later, c'est La Nouvelle-Orl\u00e9ans et Cuba, la musique qu'on appelle l'ONU hors ligne c'est la pompe c'est l'mondiaux, c'est le trombone, bon c'est une musique que j'\u00e9coute et quand j'\u00e9tais gamin, arm\u00e9 et quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, j'ai vu, c'\u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent, j'ai vu que c'\u00e9tait des gosses qui sont \u00e7a, j'ai d\u00e9couvert qu'il avait des batteries qui \u00e9tait enfin qui qui \u00e9tait sauvage et fanfare mais qui d\u00e9chiraient surtout, j'y suis \u00e9videmment apr\u00e8s Katrina, donc il y avait une ferveur de dire nous, on reste ici, la ville a besoin de nous, et surtout, j'ai d\u00e9couvert les Blacks in Jens et ces d\u00e9couvertes Nouvelle-Orl\u00e9ans c'\u00e9tait la capitale des Cara\u00efbes en fait et c'est l\u00e0 qu'est n\u00e9 le blues de la rencontre des Indiens d'Am\u00e9rique et les Africains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [78%] :\r\nEt ensuite, \u00e0 Cuba, c'est encore autre chose, l\u00e0 je d\u00e9couvre que les afro- cubains, finalement, n'ont rien oubli\u00e9 de leur africanit\u00e9 et parle toujours le Yoruba et quand j'\u00e9tais toujours malgr\u00e9 cet immense pianiste de jazz, il me disait, mais aujourd'hui on a, on a exploit\u00e9 que 25 pourcent des des rythmes yoruba et l\u00e0 c'est la musique total pour moi, la musique cubaine, parce que c'est l'harmonie occidentale et c'est rythmiques africaines mais d'une complexit\u00e9 incroyable c'est Sharleen se moque beaucoup de moi parce que je parle beaucoup de l'Yoruba bless\u00e9s c'est tambour battant ces tambours, les plus puissants d'Afrique et les plus expressif qui soit, \u00e7a va donner le Voodoo on Ha\u00efti et la sc\u00e8ne \u00e0 Cuba et l\u00e0 on va mettre un pied dans la religion, la spiritualit\u00e9, mais \u00e7a va pas suffire, la cause revoit qu'on parle trop long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [82%] :\r\nJeudi, Science et Vie au cabinet, enfin je suis \u00e9videmment parce que c'est l'endroit o\u00f9 on m\u00e9dite et \u00e7a c'est chouette et j'adore voir ces photos auraient constitu\u00e9 des des galaxies, avec ses couleurs et tout et je me pose des questions, ao\u00fbt 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace \u00e9tait mon film pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, mon truc pour draguer les filles, c'\u00e9tait dur, ce qui explique la femme de milliards qui disparaissent, \u00e7a marche jamais. \r\nEt s'avait \u00e0 chaque fois, c'est joli, un jour tu verras on se rencontrera quelque chose qui me touche dans cette chanson, je trouve que c'est l'exemple de la nostalgie, Reims, c'est la nostalgie du futur, les belles rencontres sont in\u00e9vitables, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nIl y en aura, j'ai une Danette et Trio Shakti c'\u00e9tait le choix d'Andr\u00e9 Manoukian, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 cette semaine de MP3 avec Lorence Milosevic d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6209347B-FEED-4C77-81ED-E7D71F1315CA", "internalArchiveId": "6209347B-FEED-4C77-81ED-E7D71F1315CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prodiges d'Arnold Schwarzenegger (5/5)", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Suite et fin de notre s\u00e9rie hebdomadaire autour d'Arnold Schwarzenegger suite \u00e0 la publication de \"Prodiges d'Arnold Schwarzenegger\". Un essai de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic, paru aux \u00e9ditions Capricci, qui analyse en profondeur l'importance de l'acteur de \"Conan le barbare\", de \"Terminator\" et de \"Total Recall\" dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain des ann\u00e9es 1980. \r\nOn parle beaucoup de Schwarzenegger, mais quid de l'autre star du cin\u00e9ma d'action des ann\u00e9es 80, Sylvester Stallone? J\u00e9r\u00f4me Momcilovic est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221335", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Prodiges d\u02b9Arnold Schwarzenegger (5/5) / VER_2017-01-06T17:11:45_prodiges-d-arnold-schwarzenegger-5-5", "Vertigo du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Suite et fin de notre s\u00e9rie hebdomadaire autour d\u02b9Arnold Schwarzenegger suite \u00e0 la publication de \"Prodiges d\u02b9Arnold Schwarzenegger\". Un essai de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic, paru aux \u00e9ditions Capricci, qui analyse en profondeur l\u02b9importance de l\u02b9acteur de \"Conan le barbare\", de \"Terminator\" et de \"Total Recall\" dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain des ann\u00e9es 1980. \n\nOn parle beaucoup de Schwarzenegger, mais quid de l\u02b9autre star du cin\u00e9ma d\u02b9action des ann\u00e9es 80, Sylvester Stallone? J\u00e9r\u00f4me Momcilovic est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8221335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:49Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :P. E Laury je vois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl, bonjour, c'est le dernier volet de votre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 Schwartz il Schwarzenegger on rappelle la publication de ce livre prodiges d'Arnold Schwarzenegger sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Momcilovic est paru aux \u00e9ditions Capricci, on a \u00e9voqu\u00e9 hier les ann\u00e9es Reagan y a un autre personnage tr\u00e8s important qui appara\u00eet dans ces ann\u00e9es Reagan, c'est le concurrent principal de charte il c'est Sylvester Stallone alors quid de cet homme- l\u00e0, dans les ann\u00e9es 80 est -ce que J\u00e9r\u00f4me Momcilovic \u00e9voque la pr\u00e9sence de Sylvester Stallone dans cet essai consacr\u00e9 \u00e0 Chartres alors il \u00e9voque sans trop s'y attarder, on peut voir donc Schwarzenegger et Stallone sont un petit peu les les faces oppos\u00e9es d'une m\u00eame m\u00e9daille de symboles en fait compl\u00e9mentaires long et l'autre, bref, pas du tout, c'est plus compliqu\u00e9 mais vous allez l'\u00e9couter apr\u00e8s c'est un petit peu plus complexe en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que ces 2 symboles compl\u00e9mentaires de de cette Am\u00e9rique triomphante que que Reagan Salem durant son r\u00e8gne donc en entre 1980 et 1988 et alors d'un c\u00f4t\u00e9 la Stallone triomphe avec les suites, on le sait, de Rocky et de Rambo et Schwarzenegger cartonne dans le cin\u00e9ma d'action mais aussi dans la com\u00e9die avec jumeaux notamment film o\u00f9 il partage la vedette avec Danny DeVito, vous savez ce ce petit acteur un peu bougon emp\u00e2t\u00e9e, qui est cens\u00e9 de son fr\u00e8re jumeau dans le film, situation absurde justifi\u00e9e par une exp\u00e9rience g\u00e9n\u00e9tique secr\u00e8te mais ce que cette rivalit\u00e9 Schwarzenegger, Stallone \u00e9tait r\u00e9el ou purement mise en sc\u00e8ne, un peu comme \u00e7a des des Beatles ou des Rolling Stones, \u00e9coutez l'avis de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [86%] :\r\nLes 2, les 2 allaient \u00eatre mise en sc\u00e8ne mais il y a quand m\u00eame eu un moment de il y a eu quelques coups bas disons des matchs de catch un moment puisque le par exemple tout le l'embarras de Schwarzenegger sur le l'engagement nazi de son p\u00e8re, par exemple, c'est \u00e0 Stallone qui le parce que c'est Stallone lui- m\u00eame qu'il y a en gros qui avait eu vent de \u00e7a Schwarzenegger tourne avec la future femme de Stallone au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qui est bien guette joue avec elle dans lequel il dort -il pas un petit peu son enfance parce qu'ils ont une aventure \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien Vinzenz empressera de raconter tout \u00e7a Stallone et Stallone pour essayer de se d\u00e9barrasser d'Schwarzenegger contacter une journaliste am\u00e9ricaine lui raconter \u00e7a et elle va tirer de ce livre- la premi\u00e8re biographie non officielle de de Schwarzenegger qui va faire grand bruit, et puis \u00e9videmment, qui va, qui va donner du grain Mouda tout ce qui qui, finalement, qui demandait que \u00e7a de pouvoir nazi disons Schwarzenegger, quoi, \u00e7a, c'est assez, assez vite, et puis \u00e7a s'est assez aussi pour 2 des raisons commerciales, puisqu'ils vont s'associer tous les 2 dans une grande cha\u00eene de passe- temps qu'on a appelait aujourd'hui, il y a eu beaucoup de succ\u00e8s plein plein d'Hollywood, donc \u00e0 partir de l\u00e0, si vous voulez, ils ont, ils ont maintenu un petit peu la com\u00e9die de leur rivalit\u00e9, mais, mais, en fait, elle, elle avait d\u00e9j\u00e0 fait long feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [88%] :\r\nLa diff\u00e9rence majeure, aussi, quelque part entre ces 2 figures, \u00e7a serait que Stallone, c'est justement une figure m\u00e9lancolique qui puisait toujours dans le pass\u00e9 des valeurs a retrouv\u00e9 \u00e0 r\u00e9inscrire dans le dans le pr\u00e9sent, alors que Schwarzenegger \u00e9tait toujours tourn\u00e9 en fait dans l'avenir \u00e9tait un pur une pure projection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [90%] :\r\nAbsolument, Stallone, c'est une certaine id\u00e9e du du peuple am\u00e9ricain, c'est vraiment le le populisme fondateur quoi, donc voil\u00e0 un film comme Rocky c'est un c'est quasiment je me Capra d'ailleurs le canevas et \u00e0 peu de choses pr\u00e8s exactement celui Mister Smith au S\u00e9nat, c'est-\u00e0-dire toujours l'id\u00e9e de faire valoir le une id\u00e9e du peuple \u00e0 travers un personnage d'idiots vertueux contre les les cyniques, politiciens ou les marchands sign\u00e9 quoi \u00e7a fait quand m\u00eame une diff\u00e9rence de taille avec Schwarzenegger parce qu'il a pas eu non il y a pas une Once de m\u00e9lancolie chez lui je pense Schwarzenegger lui- m\u00eame apr\u00e8s dans les films, comme je le disais, les cin\u00e9astes les plus int\u00e9ressants sont sont all\u00e9s la chercher quand m\u00eame mais disons qu'il y a pas ce c\u00f4t\u00e9 ruminants de de Stallone, qui est tr\u00e8s beau geste anodin mais son passage qui ressasse constamment alors que Schwarzenegger, c'est une image du futur d\u00e9barqu\u00e9 dans le pr\u00e9sent, c'est le futur comme dans les discours de Reagan Reagan s'enthousiasmer pour les pour les lasers pour la Guerre des \u00e9toiles, ce fameux programme antimissile, la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [86%] :\r\nUne image aussi de la sexualit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on l'association voyant Stallone que vous disiez il y a un animal il y a un corps sexu\u00e9 et Schwarzenegger l'impression quelque part, c'est encore un peu asexu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [85%] :\r\nTotalement et c'est l\u00e0 o\u00f9 on se rend bien compte qu'il a eu 9 parce que on sait que par ailleurs du c\u00f4t\u00e9 de sa vie priv\u00e9e, c'est un c'est quelqu'un qui a une libido assez assez d\u00e9cha\u00een\u00e9e : un, c'est assez logique au fond parce que si on consid\u00e8re que le sujet de l'oeuvre, c'est effectivement le post- humain, \u00e7a veut dire que c'est la perspective d'un monde dans lequel le sexe n'aura plus de de fonction au fond et quand on ausculte un peu les films Schwarzenegger c'est troublant parce que ou bien il y a pas de sexe, du tout, ou bien quand il y en a, c'est, c'est un probl\u00e8me avec un vraiment un soup\u00e7on de de de phobie des femmes, c'est assez troublant, comme toujours \u00e0 Hollywood, quand on est \u00e0 l'extr\u00eame, ou bien la virilit\u00e9 ou bien de la f\u00e9minit\u00e9, c'est la cl\u00e9, les rep\u00e8res disons les rep\u00e8res de gens rebondir aujourd'hui ce bruit vraiment parce que son Champ ailleurs c'est une pin-up il y a beaucoup de r\u00f4les dans lesquels Calypso, par exemple, c'est quand m\u00eame, c'est \u00e0 la fois troublant et tr\u00e8s logique, puisque c'est vraiment l'id\u00e9e, voyez dans dans jumeaux, il y a une sc\u00e8ne comme \u00e7a dans le film o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s, qui est aussi assez amusante et d'autant plus r\u00e9v\u00e9latrice qu'est vraiment trait\u00e9 sur le mode de la terreur pour lui dire qu'il va, il a couch\u00e9 pour la apr\u00e8s fait avec une femme et la sc\u00e8ne tourn\u00e9e comme une sc\u00e8ne de finale aura compl\u00e8tement terrifi\u00e9e, donc c'est bien la preuve que sac n'\u00e9tait pas du tout partie de son monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [70%] :\r\nOn leur mot \u00e0 Dakar, il y a la gu\u00e9rilla donc pas moi mais ce qui a aussi stagne chars kelsaye ADQ souple qui caucus anglaise, Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait un moyen commode non alors nous faut r\u00e9soudre Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [88%] :\r\nIl y a une chose aussi qui les diff\u00e9rencie n'alors brutalement au niveau du Box-Office et que pour le coup, Stallone a essay\u00e9 la com\u00e9die alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe alors que Schwarzenegger, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais alors un succ\u00e8s fracassant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [86%] :\r\nOui, parce que son corps est un gag : en fait, l\u00e0 o\u00f9 il y a eu de la chance, pas de la chance, la chance et la malchance et qu'il a eu la chance de d'inspirer de bonnes id\u00e9es de com\u00e9die jumeaux, c'est vraiment un gag qui nous renvoie aussi \u00e0 2 monstres, parce que sur les sur les sc\u00e8nes du cirque Barnum, par exemple, le canton montr\u00e9 un tr\u00e8s grand type pour le montrer avec un un canton montrer un type ob\u00e8ses ont montr\u00e9 avec un rachitique, voyez donc, au fond, c'est un vieux ressort de de cirque et dans junior junior ce qui lance un c'est quand m\u00eame une id\u00e9e extraordinairement dr\u00f4le Schwarzenegger enceinte, c'est bien la preuve qu'il y a un potentiel burlesque assez passionnant quand m\u00eame dans le le cours des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [64%] :\r\nVous, donc, en plus du a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-036EF444-3A0F-4776-808E-6D9BC32CC7D6", "internalArchiveId": "036EF444-3A0F-4776-808E-6D9BC32CC7D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: les cascades vocales d'Alice Torrent", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "La chanteuse valaisanne sort son premier album \"Phantom Limb\". Ce disque r\u00e9v\u00e8le les multiples talents d'une musicienne autodidacte qui se produira les 13 janvier au Point 11, \u00e0 Sion et le 21 janvier au Chat Noir, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nAlice Torrent r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221333", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: les cascades vocales d'Alice Torrent / VER_2017-01-06T17:21:45_musique-les-cascades-vocales-d-alice-tor", "Vertigo du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["La chanteuse valaisanne sort son premier album \"Phantom Limb\". Ce disque r\u00e9v\u00e8le les multiples talents d\u02b9une musicienne autodidacte qui se produira les 13 janvier au Point 11, \u00e0 Sion et le 21 janvier au Chat Noir, \u00e0 Gen\u00e8ve. \n\nAlice Torrent r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8221333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:49Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [84%] :\r\nSe tourner avec Michel Masserey du c\u00f4t\u00e9 d'Alice Torrent \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [84%] :\r\nAlice Torrent, la voie de l'histoire en chanteuse valaisanne vient de sortir son premier album Phantom un disque qui r\u00e9v\u00e8le, selon vous, Michel Masserey, un vrai talent d'\u00e9criture, oui, c'est une belle d\u00e9couverte que ce premier album et v\u00e9ritablement habit\u00e9 qui aussi, comme on l'entend, entre pop et rock pour la chanteuse notez than montheysan c'est l'aboutissement d'un tr\u00e8s long parcours artistique, pr\u00e8s de 10 ans dont une bonne partie au sein de diff\u00e9rents groupes rock locaux des aventures sans grand lendemain artistique sans album v\u00e9ritables concerts et c'est aujourd'hui \u00e0 34 ans que cet artiste autodidacte concr\u00e9tise r\u00e9ellement sa passion pour la musique, avec cette collection de composition subtile bas\u00e9 sur une orchestration piano, guitare, parfois violents c\u00e8de et une voix typ\u00e9e et enflamm\u00e9 une voie qui rappelle parfois celle de Torii \u00e0 Mossoul depuis du Harley, on pense aussi \u00e0 Sophie Unger, une artiste d'ailleurs que Calisto rend appr\u00e9cie tout particuli\u00e8rement, on retrouve chez la Valaisanne, ce m\u00eame go\u00fbt pour un rock br\u00fblant et lyrique, mais aussi je dirais cette tare de de basculer sans cesse d'un univers musical Arnaud entendu ce qu'on vient d'\u00e9couter sa mani\u00e8re plut\u00f4t intimiste comme comme disque parce que \u00e7a raconte oui absolument Alice Torrent r\u00e9v\u00e9l\u00e9 je dirais essentiellement ses doutes, ses d\u00e9ceptions, ses passions aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [90%] :\r\nC'est des petits clins d'oeil je pense sur sur mon parcours de vie comme \u00e7a sur des exp\u00e9riences ou de des ressenti des sensations, des \u00e9motions, des \u00e9motions, des choses j'arrivais pas forc\u00e9ment exprim\u00e9 comme \u00e7a, donc j'ai fait avec la musique, et puis c'est vrai que c'est, c'est peut-\u00eatre un petit peu vari\u00e9, il y a des morceaux qui change un peu des autres parce que justement l'un des morceaux qui datent d\u00e9j\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es, et puis d'autres qui sont tous frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [91%] :\r\nLe titre de l'album c'est Phantom en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire membre fant\u00f4me en fait c'est une expression qui d\u00e9signe la sensation qu'ont les personnes amput\u00e9es de toujours, le membre sectionn\u00e9, pourquoi ce titre qui est quand m\u00eame douloureuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [93%] :\r\nJ'ai fait un lien avec avec les douleurs de l'\u00e2me, quelque chose qui reste malgr\u00e9 tout et puis qui fait mal, malgr\u00e9 tout, m\u00eame s'il n'est plus l\u00e0 ou m\u00eame si \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a n'existe plus et puis je n'ai fait moi j'en ai fait un lien avec une rupture dans le dernier morceau mais \u00e7a peut \u00eatre quelque chose enfin je pense qu'on peut en faire plusieurs personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [92%] :\r\nAlice Torrent, pourquoi avoir choisi de chanter en anglais plut\u00f4t qu'on fran\u00e7ais, c'\u00e9tait pour que le texte ne soit pas trop pr\u00e9sent pour qu'il n'occupe pas trop l'esprit des gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [86%] :\r\nC'est surtout une histoire esth\u00e9tique et puis c'est vrai, \u00e7a aussi \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour moi chante en anglais, parce que pour moi, la musique parle d'm\u00eame et puis le texte c'est, c'est une sorte d'arrangement pour moi, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s sont du sont sa mani\u00e8re voil\u00e0 exactement, donc je souhaite longue \u00e7a pas faire un petit peu mieux enfin j'adore chanter en anglais, et m\u00eame si le voil\u00e0 c'est pas une langue que je connais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [93%] :\r\n\u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence aussi \u00e0 \u00e0 vos go\u00fbts musicaux qui sont plus marqu\u00e9es par le rock anglo- saxon que par la chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [78%] :\r\nFait \u00e9coute assez peu de nombre de de chansons fran\u00e7aises et \u00e7a me para\u00eet un peu plus longue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [96%] :\r\nVous avez pass\u00e9 plus de 3 ans en Studio pour peaufiner cet album c'est pourquoi 3 ans pourquoi aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [90%] :\r\nAlors bon, il y a eu, il y a eu d\u00e9posant pendant ces 3 ans, il y a eu pas mal de remise en question, il y a des chansons qui sont pass\u00e9s \u00e0 la trappe, il en a d'autres qui sont, qui sont n\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 et puis, et puis je suis perfectionniste pas techniquement, par exemple, on peut l'entendre mais je suis perfectionniste dans ce que je veux, de ce que je veux amener mes chansons et du coup, j'ai toujours l'impression que je peux faire peux faire d'autre chose que je peux continuer, donc j'ai eu la peine \u00e0 Amar \u00e9tait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [91%] :\r\nVotre album est sorti voil\u00e0 quelques semaines, et maintenant, vous le d\u00e9fendez sur sc\u00e8ne, quelle sensation vous \u00e9prouvez a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a sur sc\u00e8ne \u00e0 d\u00e9fendre un indice tr\u00e8s introspectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [86%] :\r\nC'est une sacr\u00e9e exp\u00e9rience pour moi qui n'aime pas forc\u00e9ment me retrouver devant les gens comme \u00e7a sous la lumi\u00e8re et puis finalement c'est plut\u00f4t de concert que j'ai fait, je me r\u00e9jouis de de mais assez, c'est que les gens de de tr\u00e8s intenses et qui me pousse en fait \u00e0 la \u00e0 la base de mes chansons et o\u00f9 je me je me retrouve vraiment tr\u00e8s bien finalement et ce qui m'extirpe un petit peu de ce de diam\u00e8tre c'est d'applaudissements, enfin les entre morceaux et \u00e7a c'est quelque chose que j'un petit peu apprivois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [91%] :\r\nParce que j'ai entendu dans une interview au fait que, pour vous, c'\u00e9tait assez douloureuse de de vous mettre \u00e0 nu de, de prendre la la parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [86%] :\r\nUn peu, oui, oui, c'est une sorte de d'angoisse six certaine mani\u00e8re sur sc\u00e8ne un peu, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une partie d'exercer, \u00e7a faisait partie de l'exercice, je pense d'ailleurs en Studio et puis de d'faire \u00e9couter \u00e7a aux gens parce qu'avant \u00e7a j'ai pas fait \u00e9couter grand- chose en fait, et maintient pas par pas, je j'ose faire \u00e9couter ma musique et et cette chose, de, de, de tr\u00e8s int\u00e9ressants et le retour que j'ai eu, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup touch\u00e9e parce que les gens ont pris la peine de m'\u00e9crire ou de m'appeler comme dirait quel pour, ils avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par certains passages, ce genre de choses et \u00e7a m'a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [91%] :\r\nAlice Torrent sort en concert les 13 janvier au point 11 \u00e0 Sion, le 21 janvier au Chat Noir \u00e0 Gen\u00e8ve, on \u00e9coute Fire Blitz extrait de. \r\nMais comme c'est bien, c'est Alice Torrent, je vous rappelle son concert 13 janvier 3 11 \u00e0 Sion 21 janvier Chat noir, Gen\u00e8ve, l'album s'appelle Phantom ou est -ce qu'on peut trouver ce disque Michel Masserey ben \u00e9coutez, dans tous les magasins disque sur les plateformes de t\u00e9l\u00e9charger, qu'il est rare dans les rares voil\u00e0, vous savez o\u00f9 sont vos magasins disque favori donc pouvait y aller, \u00e7a leur fera du bien, je pense. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AECCDED4-3478-4A1A-99A7-408036C31A05", "internalArchiveId": "AECCDED4-3478-4A1A-99A7-408036C31A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un journaliste veut d\u00e9passer les pr\u00e9jug\u00e9s sur Vladimir Poutine", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste allemand Hubert Seipel veut sortir de la caricature que l'on a trop souvent de Vladimir Poutine en Occident. Pendant cinq ans, il a eu l'occasion de rencontrer le pr\u00e9sident russe plus d'une vingtaine de fois pour de longs entretiens.\r\n\r\n* * Un journaliste veut d\u00e9passer les pr\u00e9jug\u00e9s sur Vladimir Poutine LANCEMENT 4 / REDIF: PORTRAIT POUTINE\r\nVendredi : Hubert Seipel, le journaliste et Poutine, diffusion le 19.09.2016 \r\n***Hier, c'\u00e9tait Angela Merkel... aujourd'hui, nous vous proposons un autre portrait en rediffusion. Celui de Vladimir Poutine ! Comme la Chanceli\u00e8re allemande, le Pr\u00e9sident russe est une figure majeure de la sc\u00e8ne internationale, plus que jamais. Son nom \u00e9tait par exemple sur toutes les l\u00e8vres, hier, lors d'une auditions des directeurs du renseignement am\u00e9ricain devant le S\u00e9nat au sujet des interf\u00e9rences dans la campagne \u00e9lectorale.\r\nVladimir Poutine qui s'est forg\u00e9 une image d'homme fort... mais attention \u00e0 la caricature, nous dit le journaliste allemand Hubert Seipel. Pendant 5 ans, il a eu un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 unique au pr\u00e9sident russe. Il l'a rencontr\u00e9 plus d'une vingtaine de fois pour de longs entretiens. Il en a fait un livre paru en fran\u00e7ais soeur le titre \u00abExpliquer Vladimir Poutine sans le juger\u00bb.\r\nPatrick Chaboudez:\r\n DIGAS 5'18''\r\n***EXTRO: Vladimir Poutine par Hubert Seipel, journaliste allemand qui a eu un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au Pr\u00e9sident russe... en nouvelle diffusion.\r\n=== FIN ===\r\nFin de cette \u00e9mission: S\u00e9verine Ambrus avec moi cette semaine.\r\nRetrouvez tous les \u00e9pisodes de notre \u00e9mission depuis le d\u00e9but sur rts.ch/toutunmonde.\r\nEt n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nVous ne les avez pas entendus mais ils ont travaill\u00e9 pour vous toute la semaine:\r\n- r\u00e9dacteur en chef adjoint: Vincent Bourquin\r\n- \u00e0 la production de la tranche 6h-8h du Journal du Matin: Jean de Preux et Deborah Sohlbank\r\n- \u00e0 la technique: Rino Muccigrosso, Alexandre Davoine, Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd et Caroline Dumoulin\r\n- assistantes de production: Dyane Dufault, Val\u00e9rie Lepage, Marie-Jos\u00e9 Maiorana, Josiane Perret , Cindy Saugy, Isaline Dou\u00e7ot \r\n- et pour la premi\u00e8re fois dans son nouveau r\u00f4le: notre r\u00e9dacteur en chef Laurent Caspary. Bienvenue \u00e0 lui !\r\nD\u00e8s lundi et toute la semaine prochaine, nous vous proposerons une s\u00e9rie sp\u00e9ciale sur les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le Monde. Le syst\u00e8me suisse est-il vraiment le meilleur ? Quelles le\u00e7ons pouvons-nous tirer de ce qui se fait ailleurs ? Nous irons voir dans plusieurs pays et nous nous int\u00e9resserons aux d\u00e9veloppements dans le domaine l'\"e-sant\u00e9\"... ou quand les ordinateurs assistent les m\u00e9decins. Ce sera donc lundi \u00e0 8h10.\r\nMais pour l'heure, il est 8hXX. et c'est l'un de vos rendez-vous quotidiens avec Coralie Claude pour les infos. Bonne journ\u00e9e !", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274218", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Un journaliste veut d\u00e9passer les pr\u00e9jug\u00e9s sur Vladimir Poutine / TUM_2017-01-06T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le journaliste allemand Hubert Seipel veut sortir de la caricature que l\u2019on a trop souvent de Vladimir Poutine en Occident. Pendant cinq ans, il a eu l\u2019occasion de rencontrer le pr\u00e9sident russe plus d\u2019une vingtaine de fois pour de longs entretiens."], "variantIds": ["ece-8274218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:48Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHier c'\u00e9tait Angela Merkel, aujourd'hui nous vous proposons un autre portrait en rediffusion, celui de Vladimir Poutine comme la chance sur leur amende allemande, le pr\u00e9sident russe est une figure majeure sur la sc\u00e8ne internationale et plus que jamais son nom \u00e9tait par exemple, sur toutes les l\u00e8vres, encore hier, lors des auditions des directeurs du renseignement am\u00e9ricain devant le S\u00e9nat, au sujet des interf\u00e9rences dans la campagne \u00e9lectorale, Vladimir Poutine, qui s'est forg\u00e9 une image d'homme fort impitoyable, mais attention \u00e0 la caricature, nous dit le journaliste allemand Hubert Kasa\u00ef pendant 5 ans, il a eu un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 unique au pr\u00e9sident russe, il a rencontr\u00e9 plus d'une vingtaine de fois pour de longs entretiens et il en a fait un livre paru en fran\u00e7ais sous le titre : expliquer, Vladimir Poutine, sans le juger, Patrick, il ne faut pas r\u00e9duire sommairement son rapport au pouvoir \u00e0 ses ann\u00e9es de KGB c'est dans les ann\u00e9es 90 que Vladimir Poutine entame son ascension politique \u00e0 Saint P\u00e9tersbourg, d'abord, puis au Kremlin dans l'entourage de Boris Eltsine, o\u00f9 il est en premi\u00e8re ligne pour constater l'\u00e9tat de d\u00e9liquescence du pays Hubert Seipel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [81%] :\r\nUn qu'en l'absence de soleil apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique, donc d\u00e9cembre 91 des ann\u00e9es jusqu'en 2000 l'ont \u00e9t\u00e9, en gros, une catastrophe pour les Russes, pas tant pour les occidentaux, qui voyez cela comme une sorte d'exp\u00e9rience et donn\u00e9 plein de conseils pour transformer l'ancienne URSS selon leur vision id\u00e9alis\u00e9e de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 d'un poids plume cite souvent les femmes et les rues sont fich\u00e9s, c'\u00e9tait pas qu'ils avaient des probl\u00e8mes de survie industrie a chut\u00e9 de 60 pourcent pendant pendant cette d\u00e9cennie, il y avait rien \u00e0 manger, les salaires et les retraites n'\u00e9taient pas et les richesses du pays \u00e9tait, il est vendu en grande partie \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin comme chez la personne qui me plante ce lire un neveu c'est ce Poutine et je pense que c'est sa principale r\u00e9ussite r\u00e9tablir un \u00c9tat qui fonctionnait un \u00c9tat autoritaire sans doute mais qui fonctionne avant le Kremlin \u00e9tait devenu un simple bureau de poste qui avalisait les demandes des oligarques russes, cela a chang\u00e9 en l'\u00e9gard monsieur Johnson : th\u00e8me Destem personne du un abstient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nRestaurer l'\u00c9tat et assurer la stabilit\u00e9, c'est la priorit\u00e9 de Vladimir Poutine, oui effectivement et pour stabiliser, il fallait d'abord affermir son pouvoir premi\u00e8re bataille avec les oligarques qui renforce son image aupr\u00e8s des Russes 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, la guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie et la lutte contre le terrorisme, c'est le socle, si on peut dire, d'une popularit\u00e9 qui ne s'est jamais vraiment d\u00e9menti avec tout de m\u00eame l'\u00e9pisode des manifestations de d\u00e9cembre 2011 \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives des \u00e9v\u00e9nements qui mettent en \u00e9vidence les relations difficiles entre l'Occident et la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [80%] :\r\nUn de webcams du prime pointe trash de base de citoyens chinois \u00e0 certains moments, il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par ces critiques et m\u00eame furieusement notamment apr\u00e8s les manifestations de 2011, c'est \u00e0 ce moment qu'il a instaur\u00e9 la loi sur les ONG, la loi pr\u00e9voit que les ONG financ\u00e9es par les Occidentaux doivent \u00eatre enregistr\u00e9es comme agents \u00e9trangers, les mots ne sont pas choisis par hasard qu'Express quoi Advanced un but Dieu de 5 jeunes cyclistes nus c'\u00e9tait implicitement le la, c'\u00e9tait en raison des sanctions il y \u00e0 d\u00e9velopper les Liens \u00e9conomiques et de travail avec la Chine derri\u00e8re sa maison, notez, notez, il reste toujours int\u00e9ress\u00e9 par l'Europe et s'il consid\u00e8re toujours la Russie comme faisant partie de l'Euro, \u00e7a a un lien entre l'Occident et d'Extr\u00eame- Orient mais enthousiasme n'est certainement pas le bombarder pour d\u00e9crire les relations avec l'Allemagne et le remercie ne sonne une langue toute une soir\u00e9e plus la Chine j'les tuyaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [93%] :\r\nMais sur le plan domestique pas ou plus de contestation, mais quand m\u00eame quelques interrogations oui, notamment parce que l'\u00e9conomie est affect\u00e9 par la chute des prix du p\u00e9trole et les sanctions, et il y a un d\u00e9bat interne sur la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de poursuivre les r\u00e9formes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [80%] :\r\nDe fesses oui ne et m\u00eame de souligne un peu beau doubl\u00e9 de Queneau \u00e9conomique, l'un des points en d\u00e9bat actuellement porte sur l'\u00e9conomie, il y a toujours une partie du secteur industriel qui est faible et peu productive au fascisme, certains disent qu'il faut simplement fermer ses usines Poutine dit OK, mais si on fait cela va affecter des millions de personnes qu'est -ce qu'on fait avec elle doit hindouisme d'instruments de pointe, lui, r\u00eave des sc\u00e8nes de garde m\u00eame qu'il y avait c'est un d\u00e9bat quasi quotidiens au Kremlin il y a ceux qui veulent imposer des r\u00e9formes lib\u00e9rales et ceux qui disent cela n'a pas march\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, c'est encore plus risqu\u00e9 aujourd'hui un sac avec la globalisation, ce d\u00e9bat n'est pas tranch\u00e9 et peut -il se trouve au milieu, dans ce cas serait de \u00e7a a des 2 c\u00f4t\u00e9s ne semble ne m'\u00e9tonne, c'est de ce scandale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [92%] :\r\nEt puis il y a \u00e9galement encore une transition du personnel politique, dans l'entourage de Vladimir Poutine, exemple : le d\u00e9part de Sergue\u00ef Ivanov, le chef de l'administration pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [81%] :\r\nIl y a cette cha\u00eene je fr\u00e9quente surtout s'il y a un changement de garde, si l'on peut dire beaucoup de personnes qui ont d\u00e9but\u00e9 avec Poutine, sont en train de partir oui lentement mais elles partent un mec qui va venir ensuite dans cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration si on voit pour le moment des personnes issues des secteurs de la s\u00e9curit\u00e9, mais il y a aussi de jeunes bureaucrate, c'est excellent et bien form\u00e9s, et \u00e9galement un petit nombre de personnes comp\u00e9tentes du secteur industriel et mais c'est ainsi et ne ce bonheur tu \u00e9tais c'est le temps processus lent, toujours sous l'\u00e9gide de la s\u00e9curit\u00e9 et de la stabilit\u00e9 en m\u00eame Poutine, c'est qu'il a besoin de changement dans la question, c'est comment le faire, la hausse in\u00e9dite : il y a une chose qui f\u00e2che ne sera du domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [87%] :\r\nIls veulent du changement, y compris, sommet de l'\u00c9tat oui, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 Hubert Seinfeld, s'il avait \u00e9voqu\u00e9 la retraite la pr\u00e9- Kremlin avec la derni\u00e8re Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [74%] :\r\nA ou bien ne grande campagne semble un petit \u00e0 petit, non, on n'a pas parl\u00e9 de plan de retraite, il n'a jamais voulu aborder ce qui ferait \u00e0 la fin de son mandat, Nice, il allait se repr\u00e9senter en 2018 indiquent les oiseaux disent quand m\u00eame tout l'homme pour d'un monument d'isoler, \u00e7a Snobeck, son taux de popularit\u00e9 si \u00e9lev\u00e9 et les probl\u00e8mes affront\u00e9s sont aussi importants qu'il va continuer en tant que leader, je ne vois pas en ce moment, qui pourrait le remplacer s'en banlieue et Nevers les mammouths ou ce que tout le plein Vladimir Poutine partout au beurre, \u00e7a il peut le vin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T08:06:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3932FC7-4C9A-43F7-BEE9-806463274420", "internalArchiveId": "B3932FC7-4C9A-43F7-BEE9-806463274420", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Massimo Furlan, \"Hospitalit\u00e9s\"", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Massimo Furlan pr\u00e9sente sa nouvelle cr\u00e9ation au th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne du 11 au 15 janvier 2017. \"Hospitalit\u00e9s\", tire le portrait d'une soci\u00e9t\u00e9, de ses acteurs, de ses peurs et de ses d\u00e9sirs. Qu'est-ce qu'accueillir? Qui est celui qui demande un refuge? Qu'est-ce que je peux lui offrir? Tant de questions que pose cette pi\u00e8ce, qui tente de revenir sur les fondements de l'hospitalit\u00e9.\r\nMassimo Furlan en parle au micro de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221339", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Massimo Furlan, \"Hospitalit\u00e9s\" / VER_2017-01-06T17:06:45_l-invite-massimo-furlan-hospitalites", "Vertigo du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Massimo Furlan pr\u00e9sente sa nouvelle cr\u00e9ation au th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne du 11 au 15 janvier 2017. \"Hospitalit\u00e9s\", tire le portrait d\u02b9une soci\u00e9t\u00e9, de ses acteurs, de ses peurs et de ses d\u00e9sirs. Qu\u02b9est-ce qu\u02b9accueillir? Qui est celui qui demande un refuge? Qu\u02b9est-ce que je peux lui offrir? Tant de questions que pose cette pi\u00e8ce, qui tente de revenir sur les fondements de l\u02b9hospitalit\u00e9.\n\nMassimo Furlan en parle au micro de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8221339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:49Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\n700 ans d'histoire 1000 habitants, un climat temp\u00e9r\u00e9 et humide D\u00e9couvrez avec nous un \u00e9crin de verdure au coeur du Pays basque, la Bastide Clairant class\u00e9 parmi les plus beaux villages de France, cette cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale est tout couleur locale ici le Rouge et le Vert Or toutes les maisons Ghislaine aubergiste de 53 ans, nous fait aujourd'hui visiter son petit coin de paradis venez fl\u00e2ner avec elle \u00e0 travers les ruelles traverser le temps pour revivre l'illustre histoire du village ont rencontr\u00e9 ses habitants, ses artisans et partager avec eux la ferveur et la joie de vivre, gens du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [88%] :\r\nVertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [72%] :\r\nVous la connaissez, Ghislaine Berlin qui ne la conna\u00eet pas ici la une, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [89%] :\r\nTout le monde la conna\u00eet la Bastide ce bonjour Massimo Furlan, merci d'\u00eatre avec nous, bonjour, vous pr\u00e9f\u00e9rez Candice Furlan four l\u00e0 comme vous voulez, pour l'instant pour l'Inde, c'est tr\u00e8s bien, parfait, on va donc s'int\u00e9resser hospitalit\u00e9 ce spectacle que vous proposez, du 11 au 15 janvier au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, en compagnie de certains des habitants de ce village, vieux de 700 ans donc on l'a bien compris, class\u00e9 parmi les plus beaux villages de France La Bastide T\u00e9h\u00e9ran situ\u00e9 dans le dans le Pays basque, un endroit c'est \u00e9tonnant parce que lorsqu'on regarde la composition par exemple du conseil municipal de l'\u00e9poque o\u00f9 vous y \u00e9tiez, c'est assez surprenant, Dutroux, des professeurs d'universit\u00e9 et on y trouve des sportifs, on y trouve enfin un m\u00e9lange tout \u00e0 fait d'\u00e9tonnant h\u00e9t\u00e9roclites dans un endroit qu'on imaginait tr\u00e8s paysan quoi tout simplement avec des \u00e9leveurs de brebis, des gens qui font du fromage, d'autres qui tente de faire du vin que Serge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [85%] :\r\nDu canard, mais Luis, cela dit, \u00e7a reste, \u00e7a reste d'ailleurs ce ce cette commune et et tr\u00e8s agricole, il y a beaucoup encore beaucoup d'exploitation on avait avec nous dans pendant une partie du du projet d'ailleurs un paysan et tous les gens qui sont d'ailleurs formidables qui qui travaillent avec nous, avec les R\u00e9mois sur ce projet, qui sont les habitants de de la Bastide clair c'est clair de r\u00e9voquer la dramaturge je ai du du, ce projet de la compagnie et donc ces gens extraordinaires, c'est vrai que tous sont des racines paysannes ont \u00e9t\u00e9 paysan le sont redevenus mais aussi voil\u00e0 prof d'universit\u00e9, comme l'ancien maire de Paul, ing\u00e9nieur en hydro\u00e9lectricit\u00e9 c'est \u00e7a Gabriel aussi qui est \u00e9lu au conseil municipal et donc voil\u00e0, enfin, \u00e7a donne : bah, moi, j'avais aussi cette cette cette vision un peu les choses tr\u00e8s caricaturale lorsque Christophe Mama invit\u00e9 j'\u00e9tais surpris. \r\nOn s'\u00e9tait crois\u00e9 vraiment des ann\u00e9es auparavant, \u00e0 Lyon, il a vu un au spectacle qui avait beaucoup aim\u00e9 il y a pens\u00e9 et lorsqu'il marque, voil\u00e0, on avait \u00e0 l'\u00e9poque en parler sa minutes je me suis dit maintient : tiens, c'est marrant, Jack Pays-Bas ce qui c'est fascinant, moi je connais pas tr\u00e8s peu, je me suis dit je vais aller je je je viens, je viens voir, parce que l'id\u00e9e \u00e9tait de d'\u00eatre en r\u00e9sidence l\u00e0- bas et de proposer en projet dans le village, que \u00e7a soit une une performance ou sculpture, enfin voil\u00e0, et donc je me suis dit ben tiens, pourquoi pas, h\u00e9 ben, je vais demander, mais si je viens je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [89%] :\r\nPas rester 2 jours je vais rester une semaine, est ce que j'aimerais, moi c'est rencontrer des gens comme \u00e7a parce que, voil\u00e0 comment aller au-del\u00e0 de de mon id\u00e9e village tracteurs, enfin etc et et et j'ai pass\u00e9 une semaine extraordinaire en rencontrant des gens justement le maire, l'ancien maire, des \u00e9lus, des passionn\u00e9s qui tous avaient cette par un amour tr\u00e8s fort pour pour pour pour ce village, elle avait un plaisir de, de, de pouvoir le partager le raconter \u00e0 quelqu'un et donc j'ai pass\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 accueilli au fond d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a m'avait aussi marqu\u00e9 accueilli digne d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait bienveillante et sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [89%] :\r\nIl y \u00e0 partir de l\u00e0 vous \u00e9chafaud\u00e9 enfin quelque chose, mais qui vous donne l'id\u00e9e de ce spectacle intitul\u00e9 hospitalit\u00e9 parce que, comme je le disant en d'introduction de cette \u00e9mission, ce village \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s longue histoire d'immigration, d'abord, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, celui, pi\u00e8ce pour servir de relais pour le commerce exact \u00e0 l'\u00e9poque du royaume de Navarre et donc de fait, c'est un moment un lieu de passage, et comme je le disais aussi beaucoup d'espagnols sont venus puis de gens d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et donc on me racontait c'est vrai qu'on a racont\u00e9 plusieurs fois cette cette cette histoire- l\u00e0 et et en m\u00eame temps la c'est un class\u00e9 les plus beaux villages de France, et donc moi, chaque fin d'entretien, comme \u00e7a je demandais en fait aux gens avec qui j'ai parl\u00e9 sur le monde est en fait aujourd'hui, de quoi avez -vous peur comme \u00e7a et, et, donc, apr\u00e8s un moment comme \u00e7a silence j'les gens r\u00e9fl\u00e9chissaient parce que tout va bien, tout est beau, c'est, c'est c'est formidable et plusieurs fois on m'a dit : ben voil\u00e0, aujourd'hui, les prix de l'immobilier sont sont sont trop, les jeunes ne peuvent pas rester peuvent pas s'installer doivent partir, impossible d'acheter quoi que ce soit, etc, alors bon, j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a et puis en m\u00eame temps c'est vrai que le le monde en m\u00eame temps simultan\u00e9ment tourne l'appel tourn\u00e9 il y a des crises, des choses comme \u00e7a, et puis en m\u00eame temps, bah on peut parlait de, de, de partir de, de, de, de ne pas pouvoir rester ont cette histoire justement de ce village cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces une Bastide comme \u00e7a et ben, par provocation je, je me suis dit que j'allais r\u00e9soudre d\u00e9j\u00e0 ce probl\u00e8me des prix de l'immobilier et par cela et accueillir, demander aux gens d'accueillir des migrants dans le village, je me suis dit si on accueille des migrants, on a l'exemple ici on suit \u00e7a, je me suis inspir\u00e9 aussi de ce qui se passe dans certains villages suisses qui qui montent aux barricades pour pour des d\u00e8s qu'on commence \u00e0 leur parler d'accueillir et tout etc je suis tiens je vais provoquer en fait hein le d\u00e9bat sur cette question en m\u00eame temps, moi je suis tr\u00e8s bien accueilli et des gens tr\u00e8s tr\u00e8s bien bienveillant, j'aimerai savoir j'aimerai voir comment, comment les gens dans la perspective d'accueillir des migrants vont r\u00e9agir, comment le d\u00e9bat va se va se faire quoi parce que, \u00e9videmment, des c'\u00e9tait qu'on en accueillant des des migrants, les prix, l'immobilier a laiss\u00e9 vie disait assez rapidement voir chuter dramatiquement par la suite quoi, et donc on allait r\u00e9soudre ce probl\u00e8me majeur du du village quoi et donc avec Christophe on on a parl\u00e9 de \u00e7a, comment, comment cette provocation pouvaient pouvait passer dans un 1er temps, on lui a donn\u00e9 une, comment dire, une c'est une version comment dire de fiction, c'est-\u00e0-dire que on r\u00e9unissait justement parmi les gens que j'avais rencontr\u00e9 plus quelques on \u00e9tait, ils \u00e9taient 5 au d\u00e9part le le le le groupe de base, \u00e0 qui j'ai propos\u00e9 de jouer leur propre r\u00f4le, le maire, l'ancien maire le le un des \u00e9lus, des propri\u00e9taires immobiliers de, de, de, de maisons touristique, etc, chacun devait jouer son propre r\u00f4le, en secret, c'est-\u00e0-dire et en secret agir par rapport \u00e0 ce projet ou l'ancien maire, qui est un maire qui est rest\u00e9 30 ans de Paul qui est un maire qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s aim\u00e9 qui a, comment dire, redonner au village aussi toute une vigueur toute une a eu des id\u00e9es entre autres celle de, de, de faire venir des artisans d'art dans le village et donc de cr\u00e9er toute une dynamique autour de 2 de ses artisans aussi une dynamique touristique, donc ces gens -l\u00e0, voil\u00e0, je leur ai dit vous allez jouer donc celle de l'ancien maire qui va convoquer, vu que c'est un peu le la figure h\u00e9ro\u00efque, comme \u00e7a il va convoquer il faut convoquer le village et annonc\u00e9 l'intention d'accueillir des migrants comme dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [77%] :\r\nExtrait, donc \u00e7a se porter, c'est encore tr\u00e8s caricatural et donc \u00e0 partir de la sant\u00e9 comment -ce que c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [89%] :\r\nDevait devait voil\u00e0 \u00e7a devait provoquer un d\u00e9bat que l'on organisait en plusieurs sessions ne savait pas combien de temps \u00e7a allait durer ainsi, en 5 Journal et incendi\u00e9 la voiture de l'ancien maire et on devait stopper la chose, \u00e7a les de, \u00e7a peut \u00eatre violent comme \u00e7a ou voil\u00e0 c'est \u00e0 coups de d\u00e9bats et de coups de th\u00e9\u00e2tre, faire avancer les gens dans cette r\u00e9flexion sur la question de l'hospitalit\u00e9 c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qu'on fait, on doit recevoir des gens est -ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 le faire et comme on va le faire, etc, et, et, donc, \u00e0 mon grand \u00e9tonnement \u00e0 moiti\u00e9 je dirais mon grand \u00e9tonnement lorsque j'ai propos\u00e9 cela ils ont tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement dit OK, on va le faire et pas pour le plaisir de de de du canular ou etc, mais parce qu'effectivement cette provocation, elle est pas gratuite, elle touche \u00e0 cette question de d'accueil des h\u00f4tes de partir de ne plus pouvoir rester de l'identit\u00e9 de d'o\u00f9 on vient, etc, et donc ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord quoi et donc on a commenc\u00e9 une premi\u00e8re partie du projet en secret \u00e0 \u00e9chafauder ce d\u00e9bat c'est coups de th\u00e9\u00e2tre, le dernier coup de th\u00e9\u00e2tre, devait \u00eatre le le le couple qui tient en une trentaine de maisons pour touristes, qui devait dans un 1er temps s'opposer violemment \u00e0 ce \u00e0 ce projet d'accueil devait dans un dans un coup de th\u00e9\u00e2tre final annonc\u00e9 qu'ils prenaient leur retraite et qui les guette toutes leurs maisons aux migrants, pour qu'ils aient de la place dans le village et \u00e0 ce moment -l\u00e0 seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a l'air voil\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 la population ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et leur expliquer, voil\u00e0 le tous ces m\u00e9canismes qu'on voulait, on peut observer, pour en faire quelque chose, ensuite, on ne savait pas encore quoi forme de documentaires ou non, et puis l'histoire au fond s'arr\u00eatait l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [87%] :\r\nMais c'est du th\u00e9\u00e2tre documentaire que vous avez enfin c'est c'est assez difficile d'expliquer cette d\u00e9marche, parce qu'elle est \u00e0 la fois je dirais cach\u00e9 et puis en m\u00eame temps vous en observer les effets Directs alors c'est c'est un peu comme lorsqu'on fait une performance, vous avez les gens autour de vous qui r\u00e9agissent ou pas ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:02) [85%] :\r\nAlors effectivement l\u00e0, on \u00e9tait tr\u00e8s on se poser d'ailleurs la question de comment document\u00e9, tout \u00e7a parce que moi, en voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 quand m\u00eame dans le village, parce que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 une fois, 2 fois, et donc on nous disait alors toi qu'est -ce que tu fais l'artiste suisse qu'est -ce que tu pr\u00e9pares donc en m\u00eame temps j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser, d'une mani\u00e8re un peu \u00e0 la police basque nous dire je, je, je, \u00e0 communiquer que je je m'int\u00e9ressait donc pas du tout faire appara\u00eetre cette question des migrants et tout \u00e7a, je vis couverture non mais c'est tr\u00e8s joli d'ailleurs la petit ainsi 1000 habitants, donc lorsqu'on se r\u00e9unissent en secret, il fallait raser les murs arriver comme \u00e7a parce qu'il passe surtout se sert \u00e9videmment les familles entre \u00e7a parle comme \u00e7a, etc et et donc alors est -ce que c'est parce que \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 du du du th\u00e9\u00e2tre depuis dire j'en sais rien je mon fou toujours enfin au d\u00e9part, je me pose pas la question de, de, d'une d\u00e9finition de l'objet que que que j'ai envie de d'explorer quoi, mon Dieu, si je me la pose, et c'est vrai que je, je, je ne ferai pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:03) [88%] :\r\nEt du coup il y a 7 donc il y a ce ces pr\u00e9paratifs et \u00e7a devient quand m\u00eame une pi\u00e8ce d'ETA, puisque \u00e7a se joue au th\u00e9\u00e2tre bien s\u00fbr et les acteurs de cette pi\u00e8ce, ce sont les habitants de la exercice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [88%] :\r\nParce que il y a eu de mon c\u00f4t\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, au fond, ce qu'on a lanc\u00e9 ce projet secret, on va dire dans l'\u00e9t\u00e9, quand m\u00eame, il y avait un malaise qui \u00e9tait celui de d'utiliser ben voil\u00e0 la th\u00e9matique de la migration pour arriver \u00e0 quelque chose effectivement qui fasse r\u00e9fl\u00e9chir hein sur cette question de l'accueil, mais au final, de dire : \u00e9coutez, c'\u00e9tait pour de faux, vous pouvez rentrer chez vous, tout va bien, rien ne change, quoi, et autant moi je, je r\u00e9fl\u00e9chissais \u00e0 comment pouvoir changer cela, enfin, etc, et puis on fait lorsque, lors d'une nounou r\u00e9union assez rapidement leur Paul a pris la parole a dit exactement la mission, voil\u00e0 l'ancien maire a dit non, \u00e9coutez, moi, il dit : \u00e7a va pas cette histoire- l\u00e0, de, de, d'utiliser et puis apr\u00e8s, qu'est -ce que voil\u00e0, on sent chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [78%] :\r\nParce que tous ses habitants disent non, bon ben voil\u00e0, vous dites au revoir, merci, mais s'ils disent oui qu'est -ce que vous faites -vous c'est ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:10) [89%] :\r\nEt donc, ils ont dit : ben voil\u00e0, il faut il faut on peut pas on peut pas alors \u00e9videmment le le le l'actualit\u00e9 le monde continuait de tourner de travers avec des 2 voil\u00e0, cette question de la crise migratoire pr\u00e9sente de plus en plus forte, avec des images extr\u00eamement violente et \u00e9mouvante et donc bien s\u00fbr, m\u00eame dans le village on on dehors du projet qu'on n'a m\u00eame pas encore lanc\u00e9 en terme de secrets comme \u00e7a les, les, le voil\u00e0, les gens \u00e9taient \u00e9videmment il y a eu toute cette vague de de de sensibilisation va -t-il enfin d'\u00e9motions tr\u00e8s fortes comme \u00e7a, quoi, et donc l\u00e0 l'\u00e9pauler les on dit, il faut le faire, il faut vraiment voil\u00e0, il faut qu'on, on, on va pas le faire pour de front faire pour devrait v\u00e9ritablement accueillir des migrants, il faut qu'on cr\u00e9e une association, le maire a dit tout de suite, ok, moi je vous suis l\u00e0- dedans, je, je, je, je, faire tout ce qui ce qui est possible et on y va quoi et et donc \u00e9videmment pour moi, c'\u00e9tait \u00e9videmment le le le et pour Christophe et pour faire \u00e7a, non, c'\u00e9tait le r\u00eave enfin bien s\u00fbr dans la provocation, premi\u00e8res bien s\u00fbr, j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, quoique Paris Cochet par effet de de de boule-de-neige enfin, voil\u00e0 qu'on arrive \u00e0 quelque chose de concret et puis et puis au-del\u00e0, tout \u00e7a, ben moi, en tant qu'artistes, donc moi j'avais cette probl\u00e9matique alors tr\u00e8s tr\u00e8s simple, celle de l'artiste : comment raconter une histoire, quelle histoire d\u00e9j\u00e0 qu'est que j'\u00e9cris, je vais dans un village que je ne connais pas et donc est -ce que je peux \u00e9crire comme histoire, c'\u00e9tait \u00e7a ou au fond par quoi et et donc je trouvais beau enfin int\u00e9ressant de enfants la cette histoire, qu'elle soit \u00e9crite par par les villageois et que \u00e7a reste une histoire de fiction \u00e7a devienne une histoire qui enfin voil\u00e0 fait partie de l'histoire du du village maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [91%] :\r\nEt \u00e7a s'appelle hospitalit\u00e9 c'est avoir donc au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne \u00e0 partir du 11 et jusqu'au 15 janvier \u00e7a va tourner plus tard, vous serez en France, notamment \u00e0 Reims o\u00f9 on est en train de boire et puis j'imagine que par la suite, \u00e7a va, \u00e7a va tourner aussi avant qu'on ne retrouve Michel Masserey pour nous parler de cette nouvelle chanteuse Alice Torrent une question quand m\u00eame sur, on dit toujours que les artistes sont des antennes, est-ce que vous croyez au hasard parce qu'au fond o\u00f9 on est, au moment o\u00f9 vous allez la premi\u00e8re fois dans ce village, la guerre en Syrie, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 depuis 2 ans, mais il y a pas encore ce flux migratoires aussi intense, telle qu'on a connu il y a des effectivement des gens qui, travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e, mais un peu plus qu'\u00e0 l'habitude, je serais -je tent\u00e9 de dire, mais c'est pas aussi important et tout \u00e0 coup, vous arrivez l\u00e0- bas, vous avez cette proposition en t\u00eate et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que que les images arriv\u00e9 sans cesse nous montrent des gens sur des Zodiac a charg\u00e9 Rabor l'enfant mort \u00e9chou\u00e9 sur la plage \u00e0 toutes ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:45) [88%] :\r\nBen moi j'avais d\u00e9j\u00e0 cette cette cette Candia perception des choses par rapport \u00e0 la question migratoire peut-\u00eatre en ayant regard aussi sur l'Italie, o\u00f9 il y a toute une, comment dire, l'\u00e9tat d'urgence qui est perp\u00e9tuel et, enfin, qui est, qui est maintenant continue, il y a d\u00e9j\u00e0 des histoires tr\u00e8s belle d'ailleurs qui sont aussi \u00e9crite avec Benjamin moi la \u00e9vidence du sud qu'il y a eu aussi absolument qui revivent gr\u00e2ce exactement il y a, il y a quelque chose qui se recr\u00e9er et et qui sont des exemples pass\u00e9s assez parce qu'on en reparlera tout \u00e0 l'heure et et et donc moins que lorsque voil\u00e0 comme vous dans dans cette id\u00e9e un peu caricaturale du village o\u00f9, effectivement, on se dit voil\u00e0, c'est ferm\u00e9, les gens sont contents, c'est vrai que quand je suis all\u00e9 l\u00e0- bas, il y a pas de quartier Black, il y a pas non plus une communaut\u00e9 chinoise, donc tout \u00e7a effectivement me, me, me, je, je, je l'ai observ\u00e9 quoi mais je dirais peut-\u00eatre artistiquement, enfin, je me suis oblig\u00e9 et j'aime \u00e7a, allez l\u00e0- bas sans aucune id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue, c'est-\u00e0-dire sans me dire : je vais essayer d'adapter ou je vais essayer de calquer quelque chose, un projet que j'ai en t\u00eate ou que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait m\u00eame etc c'\u00e9tait vraiment c'est exercice vers les jours passaient aussi pieds c'est vrai que, aussi, on a dit mais enfin une id\u00e9e un peu sur nom et c'est d'ailleurs dans le processus de travail l\u00e0 avec les villageois aussi d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9part j'ai vous savez je ne sais pas ce qu'on va faire un sur sc\u00e8ne, je j'ai aucune id\u00e9e quoi et je pense que \u00e7a va \u00eatre le cas pendant un bon moment et il y a encore 3 jours, Jos\u00e9, vous savez, je ne sais pas du tout, alors, j'aime bien jou\u00e9 de sa bien s\u00fbr mais c'est important pour pouvoir aussi voil\u00e0 interagir \u00eatre Libre de, de, de, de, de, de, voil\u00e0 de, de, de provoquer, c'est il y a peut-\u00eatre, je ne sais pas, dans la parole de l'artiste qui qui qui qui est un peu font enfin qui, voil\u00e0, mais c'est peut-\u00eatre parfois lui qui peut dire des choses dans la provocation : si elle vient de quelqu'un d'autre peut-\u00eatre voil\u00e0 on va, on va la recevoir diff\u00e9remment, on va la rejeter violemment et peut-\u00eatre que quand c'est une parole d'artistes, on a un peu pris Od\u00e9on doit en faire quelque chose quoi il y a, il y a peut-\u00eatre un peu de \u00e7a, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:51) [93%] :\r\nEncore parler Massimo Furlan de ce projet hospitalit\u00e9 avoir du 11 au 15 janvier au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, on va se tourner avec Michel Masserey du c\u00f4t\u00e9 d'Alice Torrent \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:48) [85%] :\r\nAlice Torrent, la voie de l'histoire en chanteuse Valaisanne elle vient de sortir son 1er album, un terme un disque qui r\u00e9v\u00e8le, selon vous, Michel Masserey, un vrai talent d'\u00e9criture, oui, c'est une belle d\u00e9couverte que ce premier album et v\u00e9ritablement habit\u00e9 qui aussi, comme on l'entend, entre pop et rock pour la chanteuse Mod\u00e8ne monter, c'est l'aboutissement d'un d'un tr\u00e8s long parcours artistique, pr\u00e8s de 10 ans dont une bonne partie au sein de diff\u00e9rents groupes rock locaux des aventures sans grand lendemain artistique sans album vous v\u00e9ritables concerts et c'est aujourd'hui \u00e0 34 ans que cet artiste autodidacte concr\u00e9tise r\u00e9ellement sa passion pour la musique, avec cette collection de composition subtile bas\u00e9 sur une orchestration piano, guitare, parfois violents c\u00e8de et une voix typ\u00e9e et enflamm\u00e9 une voie qui rappelle parfois celle de Torii \u00e0 Mossoul puis Dieu Harvey, on pense aussi \u00e0 Sophie, une artiste d'ailleurs que Calisto rend appr\u00e9cie tout particuli\u00e8rement, on retrouve chez la Valaisanne, ce m\u00eame go\u00fbt pour br\u00fblant et lyrique, mais aussi je dirais cette tare de de basculer sans cesse d'un univers musical Arnaud a entendu ce qu'on vient d'\u00e9couter sa mani\u00e8re plut\u00f4t intimiste comme comme disque parce que \u00e7a raconte oui absolument Alice Torrent je dirais essentiellement ses doutes, ses d\u00e9ceptions, ses passions aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:05) [89%] :\r\nC'est des petits clins d'oeil je pense sur sur par mon parcours de vie comme \u00e7a sur des des exp\u00e9riences ou des ressenti des sensations d\u00e9signation des \u00e9motions, des choses j'arrivais pas forc\u00e9ment exprim\u00e9 comme \u00e7a, donc j'ai fait avec la musique, et puis c'est vrai que c'est, c'est peut-\u00eatre un petit peu vari\u00e9, il y a des morceaux qui change un peu des autres parce que, justement, a des morceaux qui datent d\u00e9j\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es, et puis d'autres qui sont tous frais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:34) [92%] :\r\nLe titre de l'album c'est fant\u00f4me en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire membre fant\u00f4me en fait c'est une expression qui d\u00e9signe la sensation qu'ont les personnes amput\u00e9es de toujours, le membre sectionn\u00e9, pourquoi ce titre qui est douloureuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:51) [92%] :\r\nJ'ai fait un lien avec avec les douleurs de l'\u00e2me, quelque chose qui reste malgr\u00e9 tout et puis qui fait mal, malgr\u00e9 tout, m\u00eame s'il n'est plus l\u00e0 ou m\u00eame si \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a n'existe plus et puis je n'ai fait moi j'en ai fait un lien avec une rupture dans le dernier morceau mais \u00e7a peut \u00eatre quelque chose enfin je pense qu'on peut en faire plusieurs Liens personnels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:12) [89%] :\r\nAlice Torrent, pourquoi avoir choisi d'chanter en anglais plut\u00f4t qu'on fran\u00e7ais, c'\u00e9tait pour que le texte ne soit pas trop pr\u00e9sent pour qu'il n'occupe pas trop l'esprit des gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:22) [84%] :\r\nC'est c'est surtout histoire esth\u00e9tique et puis c'est vrai, \u00e7a aussi c'est, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour moi chante en anglais, parce que pour moi, la musique parle d'elle- m\u00eame et puis le texte c'est, c'est une sorte d'arrangement pour moi, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s du c'est du sang sa mani\u00e8re voil\u00e0 exactement, donc je souhaite \u00e7a parce enfin passer un petit peu mieux enfin j'adore chanter en anglais, et m\u00eame si le voil\u00e0 c'est pas une langue que je connais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:52) [92%] :\r\n\u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence aussi \u00e0 \u00e0 vos go\u00fbts musicaux qui sont plus marqu\u00e9es par le rock anglo- saxon que par la chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:59) [79%] :\r\n\u00e7a fait \u00e9coute assez peu de nombre de de chansons fran\u00e7aises et \u00e7a me para\u00eet un peu plus longue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:06) [96%] :\r\nVous avez pass\u00e9 plus de 3 ans en Studio pour peaufiner cet album c'est beaucoup 3 ans pourquoi aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:14) [90%] :\r\nAlors bon, il y a eu, il y a eu un pendant ces 3 ans, il y a eu pas mal de remise en question, il y a des chansons qui sont pass\u00e9s \u00e0 la trappe, il y en a d'autres qui sont, qui sont n\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 et puis, et puis je suis perfectionniste pas techniquement, par exemple, on peut l'entendre mais je suis perfectionniste dans ce que je veux, de ce que je veux amener dans mes chansons, et du coup, j'ai toujours l'impression que je peux faire, je peux faire d'autre chose que je peux continuer, donc j'ai eu la peine Amar \u00e9tait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:16) [91%] :\r\nVotre album est sorti voil\u00e0 quelques semaines, et maintenant, vous le d\u00e9fendez sur sc\u00e8ne, quelle sensation vous \u00e9prouvez a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a sur sc\u00e8ne \u00e0 d\u00e9fendre un indice tr\u00e8s introspectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:29) [86%] :\r\nC'est une sacr\u00e9e exp\u00e9rience pour moi qui n'aime pas forc\u00e9ment me retrouver devant les gens comme \u00e7a sous la lumi\u00e8re et puis finalement c'est le peu de concerts que j'ai fait, je me r\u00e9jouis de de SMS c'est c'est que les gens de de tr\u00e8s intenses et qui me pousse en fait \u00e0 la \u00e0 la base de mes chansons et o\u00f9 je me je me retrouve vraiment tr\u00e8s bien finalement et ce qui me m'extirpe un petit peu de de diam\u00e8tre, c'est l'\u00c9tat, applaudissements, enfin les entre morceaux et \u00e7a c'est quelque chose que j'un petit peu apprivois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:00) [89%] :\r\nOui, parce que j'ai entendu dans une interview au fait que, pour vous, c'\u00e9tait assez douloureuse de de vous mettre \u00e0 nu de, de prendre la la parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:10) [85%] :\r\nUn peu, oui, oui, c'est une sorte de d'angoisse durcissement oui certaines mani\u00e8res sur sc\u00e8ne un peu, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une partie d'exercer, \u00e7a faisait partie de l'exercice, je pense d'ailleurs en Studio et puis de dos faire \u00e9couter \u00e7a aux gens parce qu'avant \u00e7a j'ai pas fait \u00e9couter grand- chose en fait, et maintient pas par pas, je j'ose faire \u00e9couter ma musique et et cette chose, de, de, de tr\u00e8s int\u00e9ressants et les retours que j'ai eu, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup touch\u00e9e parce que les gens ont pris la peine de m'\u00e9crire ou de Naples et comme dirait quel pour les avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par certains passages, ce genre de choses et \u00e7a m'a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:48) [88%] :\r\nAlice Torrent sont en concert les 13 janvier au point 11 \u00e0 Sion, le 21 janvier au Chat Noir \u00e0 Gen\u00e8ve, on \u00e9coute Fire Blitz extrait de. \r\nMais comme c'est bien, c'est Alice Torrent, je vous rappelle son concert 13 janvier \u00e0 11 \u00e0 Sion 21 janvier chat noir, Gen\u00e8ve, l'album s'appelle Femme comme ou est -ce qu'on peut trouver ce disque Michel Masserey \u00e9coutez, dans tous les magasins et sur les plateformes de \u00e9changes qu'il est rare dans les rares voil\u00e0, vous savez o\u00f9 sont vos magasins disques favoris donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:11) [88%] :\r\nPouvez il y aller, \u00e7a leur fera du bien, je pense, on revient \u00e0 vous, Massimo Furlan, \u00e7a vous a plu \u00e0 l'histoire en pas mal du tout, c'est pas mal, tr\u00e8s bien, bien oui Massimo Furlan, vous vous pr\u00e9sentez hospitalit\u00e9 du 11 au 15 janvier c'est au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, un projet qui est n\u00e9, on le rappelle, dans le pays basque dans ce tr\u00e8s beau village que je ne connais pas, j'ai vu sur internet, comme tout le monde, plastique, on peut s'y promener, fl\u00e2ner \u00e0 loisir, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, tr\u00e8s bas comme \u00e7a tr\u00e8s agr\u00e9able avec ses c'est ce qu'on appelle chats, les Basques, ces maisons \u00e0 croisillons et cette population qui avait jou\u00e9 un joli tour puisque vous leur avez propos\u00e9 une exp\u00e9rience qui devient en fait une sorte de r\u00e9alit\u00e9 puisque on va retrouver sur la sc\u00e8ne de Vidy des habitants de la Bastille, errance qui vont rejouer finalement ce que vous avez \u00e9crit in vivo l\u00e0- bas mise-en-sc\u00e8ne sc\u00e9nographi\u00e9 pens\u00e9 organiser ce qui est de \u00e9tait une sorte de, comment dire, pas dire une je m'aussi un petit peu de jeu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:10) [89%] :\r\nOui, il y avait le le le le l'envie de, de, de, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 de provoquer quelque chose qui est pass\u00e9 de la fiction \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a c'est extraordinaire et puis apr\u00e8s, effectivement, avec Christophe \u00e9clairant s'est dit bon ben voil\u00e0, on va maintenant suivre ce ce cette histoire qui s'\u00e9crit dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:29) [91%] :\r\nL'histoire s'\u00e9tait accueillir des migrants dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:31) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a : accueillir l'id\u00e9e premi\u00e8res c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 d'ailleurs, il y a eu une soir\u00e9e dans la salle de la municipalit\u00e9, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e alors on avait organis\u00e9 la venue de 2 2 sp\u00e9cialistes, enfin, de, de, de gens actifs \u00e0 Calais, mais aussi \u00e0 Bayonne pour expliquer \u00e0 la population, donc c'\u00e9tait une soir\u00e9e ouverte \u00e0 la population, la salle \u00e9tait pleine et puis \u00e0 la fin n'est pas l\u00e0, dit voil\u00e0 et et moi je voudrais dire l\u00e0 ce soir que je vais d\u00e8s demain : cr\u00e9er une association avec l'id\u00e9e que nous accueillons \u00e0 La Bastide diminuer dit 10 familles pour pour continuer dans la dans la provocation de demi- provocation, enfin et puis les gens se sont tout de suite manifest\u00e9 dit \u00e9coutez moi on est sponsor int\u00e9resse je je m'inscris, je vais \u00eatre voil\u00e0 quelqu'un dit j'ai une maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:23) [87%] :\r\nDe faim, etc, et voil\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9 cette histoire dans la r\u00e9alit\u00e9, la s'\u00e9crire dans la r\u00e9alit\u00e9, avec donc la constitution de cette association des r\u00e9unions de l'association, alors nous, avec Claire on allait par moments en Pays basque, on revenait \u00e9videmment continuer se poser plein de questions : comment accueillir comment s'organiser, comment, comment faire qui qui adh\u00e8re \u00e0 ce projet -l\u00e0, et puis voil\u00e0, non s\u00e9diments vaille \u00e9largir un petit peu, j'ai dit : voil\u00e0, moi, ce que ce que je voudrais et je l'ai annonc\u00e9 d'ailleurs le le soir m\u00eame dans, dans, dans la salle du conseil, j'ai dit voil\u00e0 : \u00e9coutez, excusez -moi d'avoir un peu peut-\u00eatre provoqu\u00e9 aussi cette cette chose -l\u00e0, mais je veux dire aussi que je vais continuer \u00e0 suivre ce projet mon d\u00e9sir, c'est de, de, de, dans l'amener certains d'entre vous sur sc\u00e8ne pour qu'il nous raconte ce qui ce qui se passe pour qu'il ce qu'ils sont l\u00e0 parce que je n'\u00e9tais pas encore dit mais je travaille l\u00e0 avec 8 personnes du village qui sont formidables, qui sont extraordinaires et qui sont pour certains tr\u00e8s proches de l'association, membre de l'association d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:26) [82%] :\r\nOn a artisane de comment dire petit air et des plusieurs personnes qui viennent de de divers horizons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:34) [91%] :\r\nEt qui toutes vont se retrouver sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne, alors vous avez d\u00e9j\u00e0 fait le coup avec le gang des retrait\u00e9s italiens du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy qui viennent taper le carton au th\u00e9\u00e2tre chaque apr\u00e8s- midi, et un jour vous \u00eates all\u00e9 voir et vous les avez emmen\u00e9 sur sc\u00e8ne pour une de vos performances d\u00e9guis\u00e9s en superh\u00e9ros si m\u00eame aurait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:52) [83%] :\r\nPermanent superbe s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 sur berge italien au mois de juin, effectivement, ils sont, c'est une communaut\u00e9 enfin italienne qui se retrouve depuis situe 15 ans Lucas dans le dans le foyer du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy l'apr\u00e8s- midi qui joue aux cartes et qui pendant tr\u00e8s longtemps, enfin cette communaut\u00e9 est totalement ignor\u00e9 par l'\u00e9quipe du th\u00e9\u00e2tre, etc, et avec l'arriv\u00e9e de Vincent Vincent a \u00e9t\u00e9 Vincent Baudriller Vincent Baudriller, donc il y a \u00e9t\u00e9 les rencontrer et puis il m'a dit : mais m\u00eame Massimo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:19) [85%] :\r\nBasile quoi pourquoi enfin, \u00e9videmment, et \u00e7a, \u00e7a m'a tout de suite parl\u00e9, j'ai effectivement \u00e9t\u00e9 les rencontrer, alors \u00e7a c'est amoindrie parce qu'ils \u00e9taient en train de jouer aux cartes comme \u00e7a \u00e9videmment profite par italien Georges dans tout \u00e7a, je leur explique : je suis qu'est -ce que je fais et je leur dis : voil\u00e0 au mois de juin, j'aimerais faire quelque chose avec vous et tout, et donc il il me regardait comme \u00e7a silencieusement toujours d\u00e9marre avec les cartes dans les mains comme \u00e7a et je trouve que ce serait vachement bien, si on fait quelque chose ensemble, j'ai une petite id\u00e9e tout \u00e7a etc Bien, ils vont regarder, on dit un peu, on est d'accord, mais l\u00e0 on doit jouer aux cartes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:59) [83%] :\r\nC'\u00e9tait tellement beau, parce qu'en m\u00eame temps, moi je vais vous aider -y vous avez bien dit au t\u00e9l\u00e9phone pour le 1er peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:06) [87%] :\r\n\u00e7a et puis \u00e7a a donn\u00e9 une magnifique performance \u00e0 eux \u00e9taient sublimes quand d\u00e9guis\u00e9 avec leur pyjama bleu, on a repris cette question c'est : c'est un instant tr\u00e8s que j'ai fait plusieurs fois donc sur pays comme \u00e7a avec des personnes \u00e2g\u00e9es, c'est ainsi, les retrait\u00e9s, voil\u00e0 qui sont Superman et qui sont dans l'espace dans l'espace urbain, c'est espaces du th\u00e9\u00e2tre et tout et ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 magnifique et c'\u00e9tait tr\u00e8s beau aussi, parce que voil\u00e0, c'est il y a un parall\u00e8le \u00e0 faire avec ce que je fais maintenant avec hospitalit\u00e9 c'est d'inviter quelqu'un \u00e0 vous partager quelque chose avec c'est-\u00e0-dire moi je crois ce que je peux partager ces 7 cette ce processus de cr\u00e9ation ce processus qui m\u00e8ne \u00e0 \u00eatre devant les gens \u00e0 leur raconter une histoire, soit par simplement le corps raconte une histoire ou par la parole, ou les 2, enfin etc et cette cette aventure -l\u00e0 qui est tellement belle, tellement \u00e9mouvante, moi c'est le aussi ce plaisir de de voil\u00e0, en allant vers d'autres personnes provoquer \u00e7a et donc avec cette ses joueurs de cartes italien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, ils \u00e9taient apr\u00e8s ravis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:07) [91%] :\r\nMichel mais vous faites aussi monter sur sc\u00e8ne, les gens qui n'ont pas l'habitude de la sc\u00e8ne, \u00e7a, c'est aussi un v\u00e9ritable d\u00e9fi oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:14) [88%] :\r\nPlus qu'un d\u00e9fi c'est un credo, je dirais, parce que c'est vrai que dans ce projet de l'hospitalit\u00e9 ou au qui questionne notre rapport aux autres et tout pour moi, c'est vrai aussi en termes artistiques, je veux dire c'est le la sc\u00e8ne qui r\u00e9serv\u00e9 cette espace de la sc\u00e8ne, \u00e0 quoi il sert \u00e0 quoi il sert \u00e0 \u00e9changer quoi, c'est un moment o\u00f9 on transmet quelque chose, il se passe quelque chose pendant un moment entre entre des gens et et mon Dieu ce Dieu sait si j'ai rien contre les, les, les acteurs, les danseurs, pas du tout quoi, mais aussi, je me dis mais tient \u00e0 d'autres personnes peuvent peut-\u00eatre prendre cette place -l\u00e0 et ont quelque chose de particulier de singulier \u00e0 nous \u00e0 nous transmettre alors voil\u00e0 avec l'hospitalit\u00e9, c'\u00e9tait cette question- l\u00e0, c'\u00e9tait de dire : voil\u00e0, au lieu de, de les prendre pendant un moment et de leur piquer au fond leurs histoires et les redonner \u00e0 quelqu'un j'aimerais que, eux- m\u00eames, et jusqu'au bout de cette aventure et on ne sait pas encore jusqu'o\u00f9 est le bout de tout \u00e7a, mais on est en plein dedans et donc voir aussi, voil\u00e0 qu'est -ce qui se passe, jour apr\u00e8s jour dans ce travail, non seulement de, de, de, parce que voil\u00e0, il parle beaucoup de m\u00eame hein sur sc\u00e8ne parce que c'est l'hospitalit\u00e9 c'est c'est c'est soi -m\u00eame, et les autres et donc il y a toute une partie sur sc\u00e8ne o\u00f9 il il parle 2 de leurs souvenirs de leurs \u00e0 la fin de leur vie etc etc et donc il y avait tout un travail passionnant et de longue haleine et comme \u00e7a sur le t\u00e9moignage parler etc mais aller jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00eatre sur sc\u00e8ne, \u00e9videmment c'est panique g\u00e9n\u00e9rale c'est qui ce que je sais pas quoi dire comment faire et tout et puis voil\u00e0, la compagnie donner confiance aussi \u00e9tait aussi de se dire : voil\u00e0, vous \u00eates pas des acteurs, parce que ce ne sont pas du tout des acteurs amateurs comme on dit, hein, c'est pas des amateurs de acteurs \u00e0 ma PAC th\u00e9\u00e2tre c'est les gens qui s'\u00e9tait jamais pos\u00e9 la question d'\u00eatre et moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:03) [87%] :\r\nC'est vous, de la et vous avez marqu\u00e9 \u00e0 jamais c'est c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:09) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est de dire : voil\u00e0, ne se sont jamais pos\u00e9 la question d'aller sur Ciel mon pendant toute une p\u00e9riode, c'\u00e9tait aussi assez sceptique, quoi, c'est qu'on leur montre tout seul au au Parc des Princes, habill\u00e9 en footballeur, \u00e7a \u00e7a et \u00e7a s'inspire une certaine confiance, mais aussi une certaine m\u00e9fiance, je leur disais : je ne sais pas ce qu'on va faire, j'ai aucune id\u00e9e, on va, on va chercher ensemble, on va aller peu \u00e0 peu et et donc voil\u00e0, il y a toute une p\u00e9riode, mais je sais pas ce qu'il fait moi je comprends rien ne suis qu'une vie et voil\u00e0 donc vous, vous savez que \u00e7a va arriver, mais il faut insister, il faut continuer et puis cr\u00e9\u00e9 voil\u00e0 les Liens entre les chansons, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:49) [88%] :\r\n\u00e7a fait aussi compl\u00e8tement \u00e9cho \u00e0 votre histoire personnelle, enfin cette fa\u00e7on vous avez de revisiter vos racines votre pass\u00e9 Massimo Furlan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:55) [87%] :\r\nMais il y a quelque chose de \u00e7a dans la mesure o\u00f9 la th\u00e9matique m\u00eame hein, c'est-\u00e0-dire de de partir arriver ailleurs, moi je suis n\u00e9 ici un m\u00eame de parents italiens l'identit\u00e9 sales ritals, vive la Suisse, enfin tous ces trucs -l\u00e0, c'est quelque chose qui qui me qui m'int\u00e9resse beaucoup parce qu'on que ce ce pays o\u00f9 on dit magnifique id\u00e9e de m\u00e9langer balader \u00e0 Lausanne, \u00e7a, \u00e7a parle toutes les langues, c'est formidable, c'est donc quelque chose qui est pr\u00e9sente est fort et qu'il faut toujours je trouve voil\u00e0 r\u00e9interroger \u00e9videmment l\u00e0 avec ses ses habitants qui, qui sont des marques ou des Gascons, attention, c'est pas la m\u00eame chose en plus ce village et \u00e7a, \u00e7a prouve quoi, \u00e7a se joue \u00e0 quelques m\u00e8tres \u00e0 Metz et l\u00e0 sont tr\u00e8s importants dans le discours comme \u00e7a et donc, quand vous passez presque 2 ans \u00e0 questionner, de, de, d'o\u00f9 vient tu qu'est-ce que qui est l'autre enfin ou est -ce que tu vis, quel est ton origine et tout tout \u00e7a provoque enfin voil\u00e0, c'est ce qui \u00e9tait aussi magnifique, c'est que chez eux, bah tout \u00e7a change, \u00e7a \u00e9volue, les questions se posent, on peut aller chaque fois un peu plus loin et puis, et puis on a amen\u00e9 aussi du mat\u00e9riel plus philosophique ou anthropologique aussi pour nourrir un petit peu cette r\u00e9flexion sur l'hospitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:06) [79%] :\r\nEt \u00e7a parle basque fran\u00e7ais Gaza et catalan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:10) [66%] :\r\n\u00e7a parle, voil\u00e0 un grand pas catalan mais basque qu'casque qu'on sur Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:14) [89%] :\r\nLes Fran\u00e7ais, voil\u00e0 pour cette pi\u00e8ce hospitalit\u00e9 du 11 au 15 janvier au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, on va garder un peu de temps pour parler d'Arnaud de Schwarzenegger, si vous voulez bien, mais c'est Furlan parce que le sujet va vous plaire, on va retrouver tout de suite, Rafa\u00ebl Wolf, je rappelle que toute cette semaine, on a eu cette vous avez pu entendre dans cette s\u00e9rie, cet auteur : J\u00e9r\u00f4me Siloviki, voil\u00e0 le nom revient qui a publi\u00e9 prodige d'Arnold Schwarzenegger, aux \u00e9ditions Capricci, on va le retrouver en compagnie de Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:43) [59%] :P. E Laury je vois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:57) [84%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl, bonjour, c'est le dernier volet de votre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 partie Schwarzenegger on rappelle la publication de ce livre prodige d'Arnold Schwarzenegger sign\u00e9e J\u00e9r\u00f4me, c'est la vie qui est paru aux \u00e9ditions Capricci, on a \u00e9voqu\u00e9 hier les ann\u00e9es Reagan y a un autre personnage tr\u00e8s important qui appara\u00eet dans ces ann\u00e9es Reagan, c'est le concurrent principal de charte si c'est Sylvester Stallone alors quid de cet homme- l\u00e0, dans les ann\u00e9es 80 est -ce que J\u00e9r\u00f4me c'est C\u00e9dric \u00e9voque la pr\u00e9sence de Sylvester Stallone dans cet essai consacr\u00e9 \u00e0 Chartres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:27) [88%] :\r\nAlors il \u00e9voque sans trop s'y attarder, on peut voir donc Schwarzenegger et Stallone sont un petit peu les les faces oppos\u00e9es d'une m\u00eame m\u00e9daille de symboles en fait compl\u00e9mentaires long et l'autre pas du tout, c'est plus compliqu\u00e9 mais vous allez l'\u00e9couter apr\u00e8s c'est un petit peu plus complexe en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que ces 2 symboles compl\u00e9mentaires de de cette Am\u00e9rique triomphante que que Reagan Salem durant son r\u00e8gne donc en 1000 entre 1980 et 1988 et alors d'un c\u00f4t\u00e9, Stallone triomphe avec les suites, on le sait, de Rocky et de Rambo et guerre cartonne dans le cin\u00e9ma d'action mais aussi dans la com\u00e9die avec jumeaux notamment un film o\u00f9 il partage la vedette avec Danny DeVito, vous savez ce ce petit acteur un peu bougon emp\u00e2t\u00e9 qui est cens\u00e9 de son fr\u00e8re jumeau dans le film il situation absurde justifi\u00e9e par une exp\u00e9rience g\u00e9n\u00e9tique secr\u00e8te mais ce que cette rivalit\u00e9 Schwarzenegger, Stallone \u00e9tait r\u00e9el ou purement mise en sc\u00e8ne, un peu comme \u00e7a des des Beatles ou 10 Rolling Stones \u00e9coutez l'avis de J\u00e9r\u00f4me Sylvie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:19) [83%] :\r\nLes 2, les 2 allaient \u00eatre vite mise en sc\u00e8ne mais il y a quand m\u00eame eu un moment de il y a eu quelques coups bas disons des matchs de catch un moment puisque le par exemple tout le l'embarras de chances de longueur sur le l'engagement nazi de son p\u00e8re, par exemple, c'est \u00e0 Stallone qui le voit parce que c'est un l'lui- m\u00eame qu'il y a en gros qui avait eu vent de \u00e7a un Scherzinger tourne avec la future femme de Stallone au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qui est bien \u00e9tait sonne, il joue avec elle dans lequel il dort -il pas un petit peu son enfance parce qu'ils ont une aventure \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien Vinzenz empressera de raconter tout s'installe Onesta pour essayer de se d\u00e9barrasser de d'ailleurs contact\u00e9 une journaliste am\u00e9ricaine lui raconter \u00e7a et elle va tirer de ce livre- la premi\u00e8re biographie non officielle, de 2 choses : la guerre, qui va faire grand bruit, et puis \u00e9videmment, qui va, qui va donner du grain mode \u00e0 tous ceux qui, qui, finalement, qui demandait que \u00e7a de pouvoir nazi disons Schwarzenegger, quoi, \u00e7a, c'est assez, assez vite, et puis \u00e7a s'est assez aussi pour 2 des raisons commerciales, puisqu'ils vont s'associer tous les 2 dans une grande cha\u00eene de restaurants qu'on appelait aujourd'hui mais il y a eu beaucoup de succ\u00e8s s'appelle plainte Hollywood, donc \u00e0 partir de l\u00e0, si vous ils ils ont maintenu un petit peu la com\u00e9die leur rivalit\u00e9, mais, mais, en fait, elle, elle avait d\u00e9j\u00e0 fait long feu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:25) [88%] :\r\nLa diff\u00e9rence majeure, aussi, quelque part entre ces 2 figures, \u00e7a serait que Stallone, c'est justement une figure m\u00e9lancolique qui puisait toujours dans le pass\u00e9 des valeurs a retrouv\u00e9 \u00e0 r\u00e9inscrire dans le dans le pr\u00e9sent, alors que Schwarzenegger \u00e9tait toujours tourn\u00e9 en fait dans l'avenir \u00e9tait un pur une pure projection. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:42) [88%] :\r\nAbsolument, Stallone, c'est une certaine id\u00e9e du du peuple am\u00e9ricain, c'est vraiment le le populisme fondateur quoi donc un film comme Rocky c'est un c'est quasiment je me Capra d'ailleurs le canevas et \u00e0 peu de choses pr\u00e8s exactement celui Mister Smith au S\u00e9nat, c'est-\u00e0-dire toujours l'id\u00e9e de faire valoir le une id\u00e9e du peuple \u00e0 travers un personnage d'idiots vertueux contre les les cyniques, politiciens ou les marchands ont sign\u00e9, quoi, \u00e7a fait quand m\u00eame une diff\u00e9rence de taille, parce qu'il y a pas eu non il y a pas une Once de m\u00e9lancolie chez lui je pense Scherzinger lui- m\u00eame apr\u00e8s dans les films, comme je le disais, les cin\u00e9astes les plus int\u00e9ressants sont sont all\u00e9s la chercher quand m\u00eame mais disons qu'il a pas ce c\u00f4t\u00e9 ruminants de de Stallone, qui est tr\u00e8s beau geste anodin mais son passage qui ressasse constamment alors que Charzat c'est une image du futur d\u00e9barqu\u00e9 dans le pr\u00e9sent, c'est le futur comme dans les discours de Reagan Reagan surtout a sonn\u00e9 pour les pour les lasers pour la Guerre des \u00e9toiles, ce fameux programme antimissile, la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:36) [87%] :\r\nUne image aussi de la sexualit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, l'association voyant Stallone que vous il y a un animal il y a un corps sexu\u00e9 et Schwarzenegger l'impression quelque part, c'est encore un peu asexu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:46) [84%] :\r\nTotalement et et c'est l\u00e0 o\u00f9 on se rend bien compte qu'il a eu 9 parce que on sait que par ailleurs du c\u00f4t\u00e9 de sa vie priv\u00e9e, c'est un c'est quelqu'un qui a une libido assez assez d\u00e9cha\u00een\u00e9e : un, c'est assez logique au fond parce que si on consid\u00e8re que le sujet de l'oeuvre, c'est effectivement le post- humain, c'est-\u00e0-dire que c'est la perspective d'un monde dans lequel le sexe n'aura plus de de fonction au fond et quand on ausculte un peu films Scherzinger c'est troublant parce que ou bien il y a pas de sexe, du tout, ou bien quand il y en a, c'est un probl\u00e8me avec un vraiment un soup\u00e7on de de de phobie des femmes, c'est assez troublant, comme toujours \u00e0 Hollywood, quand on est \u00e0 l'extr\u00eame, ou bien la virilit\u00e9 ou bien de la f\u00e9minit\u00e9, c'est la cl\u00e9, les rep\u00e8res disons les rep\u00e8res de gens rebondir aujourd'hui ce bruit vraiment parce que son Champ d'ailleurs c'est une pin-up il y a beaucoup de r\u00f4les dans lesquels Calypso, par exemple, c'est quand m\u00eame, c'est \u00e0 la fois troublant et tr\u00e8s logique, puisque c'est vraiment l'id\u00e9e, voyez dans dans jumeaux, il y a une sc\u00e8ne comme \u00e7a dans le film, les d\u00e9put\u00e9s qui ne s'est assez amusante et d'autant plus r\u00e9v\u00e9latrice, qui est vraiment trait\u00e9 sur le mode de la terreur pour lui dire qu'il va, il va coucher pour la apr\u00e8s enfin avec une femme et la sc\u00e8ne tourn\u00e9e comme une sc\u00e8ne de film aura compl\u00e8tement terrifi\u00e9e, donc c'est bien la preuve que, en gros, le sac n'\u00e9tait pas du tout partie de son monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:49) [66%] :\r\nOn leur il y a la guerre, il y a 30 ans, pas moi mais ce qui a aussi stagne chars kelsaye ADQ souple qui cookies anglaise, Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait un moyen commode de long alors nous faut de Drancy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:10) [87%] :\r\nIl y a une chose aussi qui les diff\u00e9rencie, mais alors brutalement au niveau du Box-Office et que pour le coup, Stallone a essay\u00e9 la com\u00e9die alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe alors que Schwarzenegger, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais alors un succ\u00e8s fracassant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:22) [86%] :\r\nOui, parce que son corps est un gag : en fait, l\u00e0 o\u00f9 il y a eu de la chance, pas de la chance, enfin la chance et la malchance et qu'il a eu la chance de d'inspirer de bonnes id\u00e9es de com\u00e9die jumeaux, c'est vraiment un gag qui nous renvoie aussi \u00e0 2 monstres, parce que sur les sur les sc\u00e8nes du cirque Barnum, par exemple, le canton montr\u00e9 un tr\u00e8s grand type pour le montrer avec un un canton montrer un type ob\u00e8ses ont montr\u00e9 avec un rachitique, voyez donc, au fond, c'est un vieux ressort de de cirque et dans junior junior ceux qui lance un c'est quand m\u00eame une id\u00e9e extraordinairement dr\u00f4le Schwarzenegger enceinte, c'est bien la preuve qu'il y a un potentiel burlesque assez passionnant quand m\u00eame dans le le cours de choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:54) [55%] :\r\nVous donc \u00e0 occuper du pentagone non envisag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:01) [87%] :\r\nBen oui, va revenir fatalement la fin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 Arnold Schwarzenegger pour les intimes, avec J\u00e9r\u00f4me Siloviki, auteur de ce livre prodige d'Arnold Schwarzenegger, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions qui a pris \u00e9tiez Schwarzeneger, vous qui avait Massimo Furlan singer l'Eurovision septembre 40 tous les concurrents de ce concours de Eurovision de cette ann\u00e9e, \u00e0 d\u00e9cor comme cela Schwarzenegger, Stallone, c'est pas une mati\u00e8re id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:28) [84%] :\r\nPour vous, travailler le corps de Schwarzenegger, d'ailleurs on a cr\u00e9\u00e9 projet en spectacle s'appelait gym club qui partait de la question de, de, de, de, du du culturisme du corps augment\u00e9 de de du corps sculptural est tout \u00e0 fait d'ailleurs \u00e0 la gratte, d'o\u00f9 il vient, on a cr\u00e9\u00e9, \u00e7a l\u00e0- bas, en Autriche, en Autriche, on a \u00e9t\u00e9 visiter le mus\u00e9e, la statue, voil\u00e0, on s'est pos\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:56) [86%] :\r\nQuestion sacr\u00e9 performeurs enfin comme samedi, Warhol au fond ce ce type enfin les, les, les, les, les bodybuilders \u00e7a c'est incroyable de, de, de se dit se d\u00e9place de m\u00eame pour se regarder enfin pour se sculpter, ils sont des sculptures vivantes, c'est assez, assez, assez radicales comme comme mais c'est un sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:15) [91%] :\r\nPersonnage J\u00e9r\u00f4me Siloviki dit souvent dans l'entretien qu'au fond il est, il est, il est devenu acteur aussi parce qu'il \u00e9tait culturiste qui \u00e9tait effectivement aussi, outre le fait de se sculpter de se mettre en sc\u00e8ne d'interpr\u00e9ter le r\u00f4le du type toujours souriant et permis qui va gagner la compl\u00e8te \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:32) [98%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:33) [86%] :\r\nOui, mais il a, il a, il est, il est il aussi d'une Intelligence redoutable, hein, parce que effectivement il enfin il a planifi\u00e9, il a bien compris dans le monde du du culturisme aussi qu'il manquait quelque chose, le le monde du bodybuilding lui doit tout, ou presque, il a porter cette discipline parce que c'est une discipline artistique ou sportive ou je ne sais pas du tout, ou les 2, et il a amen\u00e9 \u00e7a \u00e0 un degr\u00e9 de spectaculaires que lui seul pouvait pouvait atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:59) [84%] :\r\nEst -ce que votre corps a d\u00e9j\u00e0 subi des transformations telles que celle -ci pour les besoins d'aspect. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:04) [80%] :\r\n\u00e0 la cl\u00e9, Massimo profonde \u00e0 Limoux, mon corps a subi des transformations, je pr\u00e9parais les, les, les performances foot, c'\u00e9tait vraiment de Leclerc, mon \u00e9pouse, c'est-\u00e0-dire je venais au fil des semaines d'entra\u00eenement un peu plus, mais c'est du temps pass\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:24) [81%] :\r\nVous savez, la, la, ce qu'il a, quand on voit aussi Stallone a son \u00e2ge 70 ans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:28) [89%] :\r\nJ'ai pas fait encore appel \u00e0 c\u00f4t\u00e9 artificiel je je je je le je n'en ferai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:35) [78%] :\r\nCharge esth\u00e9tiquement ce que j'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:37) [77%] :\r\nLe quand on travaille avec le Pays basque, les valeurs dans la charcuterie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:44) [82%] :\r\nBasic fromag\u00e8re et de bassins finalement \u00e0 la saison exactement, on a parl\u00e9 avec vous de hospitalit\u00e9, c'est avoir du 11 au 15 et c'est au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne avec, donc, on le rappelle, sur sc\u00e8ne, des acteurs qui ne sont pas des acteurs mais qui sont de v\u00e9ritables habitants de ce village basque La Bastide clair en France, on va les nommer L\u00e9opold Harrisson V\u00e9ronique d'Fran\u00e7ois Dagognet \u00e9tait Gabriel ausi Ana\u00efs Le Calvez ou l'Calvet c'est pas comme on dit, Th\u00e9r\u00e8se Routis et Marie- No\u00eblle \u00e0 rembourser aux oblique Katyn \u00e0 Urumqi, voil\u00e0 que vous avez emmen\u00e9 dans cette aventure, Massimo Furlan, c'est avoir du 11 au 15, merci infiniment d'\u00eatre venu nous voir et donc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:18) [78%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBAA02C6-083F-4E68-A31E-3D16B9DA3A32", "internalArchiveId": "EBAA02C6-083F-4E68-A31E-3D16B9DA3A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLes r\u00e9sultats du premier sondage SSR en vue des votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont tomb\u00e9s. La 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% d'opposants. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etat (FR).\r\n\r\n* * La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR  \r\nLes premiers sondages pour les votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont donc tomb\u00e9s. Nous vous l'annoncions ce matin. En ce qui concerne le sujet le plus attendu, la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% qui s'y oposeraient. Mais il y a encore 15% d'ind\u00e9cis, rien n'est donc compl\u00e8tement jou\u00e9.\r\nSondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut Gfs Berne, on le rappelle, pour le compte de la SSR entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre avec un \u00e9chantillon de 1200 personnes.\r\nA noter qu'un autre sondage, celui de Tamedia, donne le NON l\u00e9gr\u00e8ment gagnant, \u00e0 43% contre 40% de OUI. \r\nPour \u00e9voquer ces permiers sondages sur cette votation concernant la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises nous accueuillons\r\nChristian Levrat, bonsoir...\r\nPr\u00e9sident du parti socialiste suisse et conseiller aux Etat fribourgeois...\r\nLa moit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es sont favorablse \u00e0 cette r\u00e9forme on le disait, 35% y sont oppos\u00e9es et il reste un nombre important d'ind\u00e9cis qu'il faudra essayer de convaincre de part et d'autre. Comment vous allez faire, vous allez adapter votre strat\u00e9gie?\r\n35% de NON clair pour l'instant c'est peu... comment allez vous adapter votre strat\u00e9gie?\r\nL'argument qui porte le plus chez les partisans de la RIE 3 c'est que la Suisse doit rester concurrentielle. Avec une \"RIE 3 light\", si on peut l'appeler comme \u00e7a, avec moins de d\u00e9ductions possibles, est-ce que la Suisse pourra rester concurrentielle? \r\nOn entendait Charles Juillard, minsitre jurassien PDC, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, ce matin sur notre antenne: il vous reproche, aux opposants de la RIE3, de jouer sur la peur. C'est ce que vous faites?\r\n ((par exemple en parlant de boite noire et de ch\u00e8que en blanc... c'est tr\u00e8s color\u00e9 au parti socialiste... :) ))\r\n- vous parlez syst\u00e9matiquement des pertes fiscales, mais si la r\u00e9forme ne passe pas c'est aussi aussi potentiellement plus de ch\u00f4meurs?\r\n((Si \u00e7a joue avec l'itv)): Il y a un an, vous \u00e9tiez tr\u00e8s remont\u00e9 contre la RIE 3. Vous en avez fait le grand test pour votre politique d'opposition constructive.  Aujourd'hui, vous adoptez un ton plus apais\u00e9... Vous pr\u00e9parez une d\u00e9faite? \r\n((le changement de ton \u00e9tait assez \u00e9vident lors de la rencontre avec la presse ce matin))\r\nSi vous perdez sur la RIE3, fini, de montrer les muscles? Vous ne pourrez plus \u00eatre cr\u00e9dibles lorsque vous parlerez d'opposition constructive sur d'autres sujets... \r\nPour les autres r\u00e9sultats du sondage GFS, les Suisses accpeteraient largement la naturalisation facilit\u00e9 pour les \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a vous surprend?\r\nMerci Christian Levrat d'avoir comment\u00e9 ce sondage.\r\nEnfin troisi\u00e8me sujet de votation, c'est le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration FORTA qui serait \u00e9galement accept\u00e9.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274286", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR / FOR_2017-01-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats du premier sondage SSR en vue des votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont tomb\u00e9s. La 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% d\u2019opposants. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etat (FR)."], "variantIds": ["ece-8274286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:44Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes premiers sondages pour les votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont donc tomb\u00e9s nous vous l'annoncions ce matin en ce qui concerne le sujet le plus attendu, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e par 50 pourcent des des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer, aujourd'hui, contre 35 pourcent qui qui s'y opposeraient, mais il y a encore 15 pourcent d'ind\u00e9cis, rien n'est donc compl\u00e8tement jou\u00e9 sondage r\u00e9alis\u00e9, on le rappelle, par l'institut GFS Bern pour le compte de la SSR, entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre avec un \u00e9chantillon de 1200 personnes \u00e0 noter qu'un autre sondage, celui de Tamedia donne le NON l\u00e9g\u00e8rement gagnant \u00e0 43 pourcent contre contre 40 pourcent de de oui pour \u00e9voquer ses premiers sondages sur cette votation concernant la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, nous accueillons Christian Levrat bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse et conseiller aux \u00c9tats fribourgeois, la moiti\u00e9 des personnes interrog\u00e9es sont certes favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, on le disait 35 pourcent y y sont oppos\u00e9s et il reste un nombre important d'ind\u00e9cis qu'il faudra essayer de convaincre, de part et d'autre, comment vous allez faire c\u00f4t\u00e9 socialiste pour convaincre les ind\u00e9cis, vous allez adapter votre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nBon, je crois que la campagne repose sur 2 arguments qui convient de d'expliquer, de r\u00e9p\u00e9ter, d'abord, c'est 3 milliards de pertes 3 milliards et qui b\u00e9n\u00e9ficie aux grandes entreprises et aux actionnaires du pays, c'est des instruments d'optimisation fiscale qui sont pour certains d'entre eux, tr\u00e8s obscur, on se souvient que la Belgique avait introduit la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels moi de d'optimisation fiscale que contient la r\u00e9forme qu'il s'attendait \u00e0 300 millions de pertes fiscales que l'ann\u00e9e suivante, 3 milliards de pertes fiscales, donc moi je me suis aujourd'hui prudents jeudi 3 milliards de pertes sur les chiffres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis 3 milliards qu'il va falloir compenser d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est les villes sur les communes qui vont devoir trouver les moyens de de compenser ces pertes fiscales des moyens et en des coupes dans les prestations difficile au niveau communal, on parle prestations souvent l'\u00e9clairage des routes, l'accueil de la petite enfance, des d\u00e9penses dans le domaine culturel ou dans les infrastructures pour les transports publics par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 la vous jouer un peu sceptique sur les peurs, sur les pertes fiscales, c'est ce qu'on vous reproche un peu, on entendait encore Charles Juillard ce matin ministre jurassien PDC, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances c'est toujours les m\u00eames arguments qui reviennent ont fait peur \u00e0 la population, il y a autre chose que vous pourriez mettre en avant pour pour convaincre les ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nMoi je veux je veux faire peur \u00e0 personne en a qui, au sortir du parlement un projet qui co\u00fbte 3 milliards de francs et ces 3 milliards, il va falloir les trouver, c'est pas faire l'argent vous avez faut -il d\u00e9penser une fois si vous le donner au aux grandes entreprises et aux actionnaires, forc\u00e9ment il vous manquera ensuite pour r\u00e9aliser d'autres t\u00e2ches et il manque souvent d'ailleurs pas tellement \u00e0 l'\u00e9chelle des cantons qu'au niveau des communes et des et des villes, c'est la raison pour laquelle les villes s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme, parce que c'est elle qui au final vont payer, vont payer l'addition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nMais vous parlez syst\u00e9matiquement de ses pertes fiscales mais si la r\u00e9forme ne passe pas, est -ce qu'on peut pas imaginer aussi, comme le disait toujours Charles Juillard qui aura beaucoup plus de ch\u00f4meurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [87%] :\r\nSinon, sinon rien, on pourrait bien en discuter avec le d\u00e9part des statues \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut sp\u00e9cial, mais personne ne veut rien faire, personne ne nie la n\u00e9cessit\u00e9 de faire cette r\u00e9forme, ce que nous proposons simplement c'est de revenir au projet de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voyait de contre- financer l'ensemble de la r\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9lever d'autres imp\u00f4ts pr\u00e9lev\u00e9s sur les entreprises de mani\u00e8re \u00e0 avoir aussi au final un exercice notre et surtout qui contenait pas toutes ces possibilit\u00e9s d'abus d'abus fiscaux, \u00e0 commencer par la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels la d\u00e9duction dingue davantage que vos frais r\u00e9els, en mati\u00e8re de recherche et d\u00e9veloppement, c'est pouvez d\u00e9duire 100 pourcent de de vos frais de recherche et d\u00e9veloppement, ce que propose, selon la nouvelle loi, c'est que vous en d\u00e9duisez 150 pourcent les les entreprises peuvent d\u00e9duire de leurs b\u00e9n\u00e9fices des frais qu'elles n'ont pas lieu 150 pourcent de de ses frais de recherche et d\u00e9veloppement, ce que propose la la nouvelle loi ou \u00e9galement cette pour valoriser les marques ce qu'on appelle la Stet Step pendant 10 ans et d'amortir la valeur de la marque au final on il y a le risque qu'y a de tr\u00e8s grandes entreprises qui r\u00e9alisent des centaines de millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices ne payent pratiquement plus d'imp\u00f4ts, Florence Germond la chasse et financer cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [88%] :\r\nM\u00eame les peut-\u00eatre, c'est ce qu'on pourrait appeler, Christian Levrat une RIE3 Light, un petit peu revenir en arri\u00e8re, \u00e0 moins de d\u00e9ductions fiscales est -ce que si on en fait moins, admettons que que que le projet ne passe pas, si on en fait moins de revenir \u00e0 un projet un peu avec moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9duction fiscale est -ce que la Suisse peut, \u00e0 ce niveau l\u00e0 encore rester concurrentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois, d'ailleurs c'\u00e9tait la position pendant tr\u00e8s longtemps des cantons, c'\u00e9tait la position de la Conf\u00e9d\u00e9ration et jusqu'aux derni\u00e8res \u00e9lections, les \u00e9lections de dos 1015, qui ont vu les radicaux et l'UDC prendre une majorit\u00e9 au Conseil national et qui ont massivement charg\u00e9 le bateau avec des des instruments qui sont aujourd'hui non seulement dangereux pour les finances f\u00e9d\u00e9rales, je crois que \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 mais dangereux aussi pour les finances des collectivit\u00e9s locales et je pense qu'il faut revenir simplement avec une nouvelle r\u00e9forme, elle est pr\u00eate, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9, il avait propos\u00e9 des mesures pour financer le l'ensemble de la r\u00e9forme en proc\u00e9dant \u00e0 une augmentation de l'imposition des dividendes en proc\u00e9dant \u00e0 une imposition des gains en capitaux, comme le font la plupart des \u00c9tats qui nous environne, et on avait une solution qui \u00e9tait plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9, alors elle ne plaisait pas sur tous les points, mais disons, pour dire les choses simplement, c'est un compromis qu'on pouvait encore qu'on pouvait encore et ensuite, on a vu une \u00e9preuve de force se passer au au Parlement, le bateau est totalement surcharg\u00e9e, moi j'ai bon espoir que les gens comprennent, d'autres choses que les pertes fiscales sont d\u00e9raisonnablement \u00e9lev\u00e9s qu'on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de faire des cadeaux aussi \u00e9lev\u00e9 et puis ses pertes fiscales sur les classes moyennes qui vont les financer, si les entreprises travaillent plus, si les plus faibles ne peuvent pas payer d'imp\u00f4ts, c'est forc\u00e9ment la classe moyenne qui les paye au final. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [88%] :\r\nSur ces arguments Christian Levrat, vous semblez pas beaucoup convaincre pour l'instant, il y a seulement 35 pourcent de de NON clair, selon ce sondage est -ce que \u00e7a, \u00e7a va pas suffire, visiblement, alors que vous envie une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [88%] :\r\nOh attendez, nous sommes au d\u00e9but de la campagne, une vieille r\u00e8gle \u00e0 Berne dit que lorsqu'un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement passe en dessous des 50 pourcent il il est extr\u00eamement menac\u00e9e aujourd'hui ce projet trouva pr\u00e9cis\u00e9ment 50 pourcent un un 2\u00e8me sondage dit l'inverse s'respectivement que le serait l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate, la seule chose qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que les choses vont \u00eatre extr\u00eamement serr\u00e9es qu'il va falloir en Suisse romande, expliquer que cette r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale n'a absolument rien \u00e0 voir avec la r\u00e9forme vaudoise sur laquelle nous avons, nous avons les Vaudois ont ont vot\u00e9 chez moi m\u00eame favorables \u00e0 cette r\u00e9forme vaudoise et je suis oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale parce que dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise l'ensemble des mesures \u00e9taient financ\u00e9es, elles \u00e9taient \u00e9quilibr\u00e9es entre d\u00e9penses sociales et cadeaux fiscaux aux entreprises et elles \u00e9taient financ\u00e9s et financ\u00e9 par un exc\u00e9dent structurel d'Europe dont b\u00e9n\u00e9ficie le canton de Vaud, ici on a un ch\u00e8que, un ch\u00e8que en blanc qui n'est pas financ\u00e9e et qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre exerc\u00e9e sur le dos des classes moyennes, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est tr\u00e8s dangereuse c'est cette r\u00e9forme confi\u00e9e \u00e0 des mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 conduit d'autres pays dans des difficult\u00e9s notables je ai parl\u00e9 de la Belgique tout \u00e0 l'heure et je pense que l'on ferait bien pour une fois, de ne pas faire les erreurs qu'ont d\u00e9j\u00e0 fait nos voisins \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [89%] :\r\nVous montrez quand m\u00eame encore assez optimiste par rapport \u00e0 l'issue de ces cette votation, on apprenait quand m\u00eame aussi cette semaine qu'une qu'une assez large partie quand m\u00eame de vos militants \u00e9taient plut\u00f4t favorables \u00e0 cette r\u00e9forme est -ce que ce n'est pas inqui\u00e9tant pour vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [90%] :\r\nDoit non si on part de l'id\u00e9e que le r\u00e9sultat va \u00eatre serr\u00e9e, \u00e7a montre une chose qui me r\u00e9jouit, c'est que d'abord on n'est pas dans un match coche droite qui a les questions qui se posent sont pas vraiment des questions de d'ordre partisan qu'on a des int\u00e9r\u00eats des villes, des communes dans dans le c\u00f4t\u00e9 qu'on a de l'autre les cantons surtout les ministre des Finances qui ont fini par consid\u00e9rer qu'il y a pas d'alternative \u00e0 ce projet -l\u00e0, ce qui a Tunney record \u00e0 mon avis, ou un renoncement, donc pas de match gauchedroite depuis un an un potentiel encore \u00e0 gauche pour convaincre nos, nos membres non militants que ce projet n'a rien avoir avec le projet Vaudois, sur lequel nous votions qu'un autre projet possible, nous sommes en mesure de le de le d\u00e9velopper tr\u00e8s rapidement parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 fait, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la consultation, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration et que nous pouvons tr\u00e8s vite revenir avec quelque chose de de beaucoup mieux, donc non, pour moi c'est c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, \u00e7a montre qu'on a de la marge d'ailleurs, si je compare ces chiffres avec ceux de la r\u00e9forme, d'eau de l'imposition des entreprises, on a vot\u00e9 en 2008, vous vous souvenez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait menti \u00e0 la population, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'il dit c'est pas moi, avait menti \u00e0 la population en consid\u00e9rant que 60 millions pertes fiscales \u00e0 la fin, on est \u00e0 presque 10 milliards \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque nous avions 5 points de moins que ce que nous avons aujourd'hui, donc moi je vois plut\u00f4t dans les sondages qui sont publi\u00e9s aujourd'hui \u00e0 \u00e0 une campagne qui fonctionne, une campagne qui devrait nous permettre, en tous les cas de jouer la ronde finale et d'esp\u00e9rer gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [94%] :\r\nMerci Christian Levrat et on va voir avec le prochain sondage si effectivement vous avez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une partie des ind\u00e9cis, en tout cas merci beaucoup d'\u00eatre venu sur ce forum, bonne soir\u00e9e et on notera que pour les autres r\u00e9sultats de ce sondage GFS les Suisses accepteraient largement la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration enfin troisi\u00e8me sujet de votation du 12 f\u00e9vrier c'est le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration forte \u00e0 qui serait lui aussi \u00e9galement accept\u00e9, selon ce 1er, sondage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-895C4657-B3AB-4C0A-9FC8-F3FAAC2078CE", "internalArchiveId": "895C4657-B3AB-4C0A-9FC8-F3FAAC2078CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "P\u00e9tition sur la venue de Xi Jinping en Suisse et au World Economic Forum de Davos", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping sera en visite officielle en Suisse le 15 janvier, en m\u00eame temps que le WEF de Davos, o\u00f9 il est invit\u00e9 comme conf\u00e9rencier. Plusieurs personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 une p\u00e9tition critiquant sa venue. Interview de Paolo Bernasconi, avocat et ancien procureur tessinois.\r\n\r\n* * P\u00e9tition sur la venue de Xi Jinping en Suisse et au World Economic Forum de Davos Le pr\u00e9sident chinois sera en visite officielle en Suisse le 15 janvier prochain. Une visite d'Etat qui co\u00efncidera avec le Forum de Davos, o\u00f9 il est invit\u00e9 en temps que conf\u00e9rencier. Des entretiens qui porteront notamment sur le commerce mondial, les enjeux environnementaux et la situation en Syrie.\r\nJohann Schneider-Ammnan s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Chine l'an dernier durant son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence et le dialogue est ouvert sur un bon nombre de th\u00e9matiques qui concernent les deux pays.\r\nUne visite qui pousse un certain nombre de personnalit\u00e9s a adresser une p\u00e9tition \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard et aux responable du Forum de Davos...\r\n Paolo Bernasconi, bonsoir...\r\nvous \u00eates avocat, ancien procureur tessinois, et vous \u00eates l'un des signataires de cette p\u00e9tition...\r\nLa venue du pr\u00e9sident chinois, Xi Yinping, pour vous cela doit \u00eatre l'occasion d'aborder toutes les questions qui f\u00e2chent, en mati\u00e8re de droits de l'homme par exemple et de libert\u00e9 d'expression... et ce n'est pas exhaustif la liste est longue...\r\n1.\tDes signataires qui sont des juristes, des artistes, des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme; n'est-ce pas la \u00e9ni\u00e8me d\u00e9marche d'une\u00a0\u00e9lite\u00a0(helv\u00e9tique) et un \u00abpr\u00e9texte\u00bb en quelque sorte, pour faire valoir des principes et des valeurs peut-\u00eatre surann\u00e9es ?\u00a0\r\n1.\t....valeurs surann\u00e9es, voire des\u00a0m\u00e9thodes \u00e0 l'ancienne, inutiles.... parce qu'on imagine que d'autres instruments, plut\u00f4t que la pression diplomatique dans le cadre de grands rendez-vous, pourraient s'av\u00e9rer plus efficaces dans le contexte politique international du moment, notamment \u00e0 quelques jours de l'arriv\u00e9e d'un Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche ?\r\n3. On se souvient de l'incident diplomatique sans pr\u00e9c\u00e9dant, provoqu\u00e9 par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'\u00e9poque Ruth Dreifuss - nous sommes en mars 1999 -\u00a0 lors de la visite de\u00a0Jiang Zemin, publiquement pris \u00e0 partie devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral par des manifestants pro-tib\u00e9tains. Le pr\u00e9sident chinois faisait part de sa profonde irritation aux autorit\u00e9s suisses. Il leur annon\u00e7ait qu'elles venaient de perdre \u00abun bon ami\u00bb. La Suisse a-t-elle besoin d'un\u00a0nouveau clash diplomatique...\u00a0\r\n1.\tSoit, mais le WEF est-il vraiment le bon moment et le cadre id\u00e9al pour ce genre de d\u00e9marche ? Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'agit bel et bien d'une\u00a0visite d'Etat! En \u00eates-vous conscients ?", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274293", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["P\u00e9tition sur la venue de Xi Jinping en Suisse et au World Economic Forum de Davos / FOR_2017-01-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping sera en visite officielle en Suisse le 15 janvier, en m\u00eame temps que le WEF de Davos, o\u00f9 il est invit\u00e9 comme conf\u00e9rencier. Plusieurs personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 une p\u00e9tition critiquant sa venue. Interview de Paolo Bernasconi, avocat et ancien procureur tessinois."], "variantIds": ["ece-8274293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:43Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident chinois, sera en visite officielle en Suisse le 15 janvier prochain une visite d'\u00c9tat, qui co\u00efncidera avec le Forum de Davos, o\u00f9 il est invit\u00e9 en tant que conf\u00e9rencier des entretiens qui porteront notamment sur le commerce mondial, les enjeux environnementaux et la situation en Syrie, il y a une Schneider- Ammann s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Chine l'an dernier durant son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence et le dialogue est ouvert sur un bon nombre de th\u00e9matiques qui concernent les 2 pays, une visite qui pousse pourtant un certain nombre de personnalit\u00e9s a adresser une p\u00e9tition \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris l\u00e0 et tarte et aux responsables du Forum de Davos, Paolo Bernasconi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [86%] :\r\nOui, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [94%] :\r\nVous \u00eates avocat, ancien procureur tessinois et vous \u00eates l'un des signataires de cette p\u00e9tition, la venue du du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, pour vous, cela doit \u00eatre l'occasion d'aborder toutes les questions qui f\u00e2chent aussi, pas seulement les questions commerciales, mais les questions qui f\u00e2chent en mati\u00e8re de droits de l'homme par exemple et de libert\u00e9 d'expression, vous \u00eates c'est pas du tout exhaustif, la liste est tr\u00e8s longue des revendications que vous avez, par rapport aux autorit\u00e9s, aux responsables du Forum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [86%] :\r\nOr ce n'est pas du tout de revendications et ce ne p\u00e8se pas du tout des arguments f\u00e2cheux pour notre pays, la Suisse pour notre gouvernement et il s'agit de cueillir cette occasion pour rappeler quels sont nos principes et pour \u00e9viter que cette rencontre se soit et Davos ceci soit une une enceinte dans laquelle on parle que d'argent, de croissance, sans parler de personnes d'hommes et femmes qui un g\u00e8ne s'des situations en Chine et hors de Chine qui baisse notamment sauf des situations tout \u00e0 fait intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nDessinateur qui sont des juristes, des artistes, des d\u00e9fenseurs des des droits de l'homme est -ce que c'est pas finalement la \u00e9ni\u00e8me d\u00e9marche d'une d'une \u00e9lite helv\u00e9tique et un pr\u00e9texte en qui a en quelque sorte des, des, des paroles, des paroles, mais qui ne seront pas suivies d'effet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [86%] :\r\nAh, pas du tout les \u00e9lites, elles seront l\u00e0, les \u00e9lus de la politique et de l'\u00e9conomie et seront l\u00e0, comme toutes les ann\u00e9es et on se r\u00e9jouit \u00e0 Davos, lors de Word Economic Forum et voil\u00e0 une occasion formidable pour laquelle nous avons m\u00eame propos\u00e9 aux \u00e9lites au gouvernement \u00e0 monsieur qui parle toujours de soutien de l'\u00e9t\u00e9 et tous ces aspects importants de l'\u00e9conomie mondiale de profiter pour lancer, entre autres, une conf\u00e9rence internationale diplomatique concernant la l'exploitation des ressources hydriques du tableau qui datait de 2 hauts plateaux Tib\u00e9tains la libert\u00e9 de presse, la libert\u00e9 des des social m\u00e9dia arr\u00eater la destruction de la ville de la gare au Tibet qui est devrait \u00eatre pass\u00e9 voil\u00e0 on pourrait annoncer qu'elle sera plac\u00e9e sous la protection de l'Unesco comme Patrimoine de l'humanit\u00e9, et il y a toute une s\u00e9rie de propositions qui sont l\u00e0 pour notre gouvernement et pour la pr\u00e9sidence de nouveau, de fa\u00e7on \u00e0 faire en sorte que non par paquet d'argent mais aussi 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [97%] :\r\nVous avez bel espoir de parvenir \u00e0 quelque chose, Paolo Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:15) [87%] :\r\nMais bien s\u00fbr, parce que m\u00eame dans le communiqu\u00e9 de presse aujourd'hui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne et nous o\u00f9 il faut s'en r\u00e9jouir et souligne que les rapports, les relations entre la Suisse et la Chine ne cesse de s'am\u00e9liorer, alors que lors de la ratification au Parlement du trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre la Suisse et la Chine, on on avait, on avait tout \u00e0 fait, s'\u00e9tait plaint du fait que il n'y avait aucune clause concernant la protection, droits de l'homme et protection de droits des travailleurs et et le conseil g\u00e9n\u00e9ral avait toujours dit mais nous continuons un dialogue ce ce cette mati\u00e8re et voil\u00e0 alors l'occasion pour pr\u00e9senter \u00e0 Davos aux \u00e9lites du monde, les r\u00e9sultats de ce dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nVous ne craignez pas quand m\u00eame un, un mini- clash diplomatique, voire m\u00eame un peu plus qu'un mini- clash, on se souvient quand m\u00eame de l'incident diplomatique qui avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par la la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'\u00e9poque, Ruth Dreifuss c'est en 1999 lors de la visite du pr\u00e9sident chinois qui avait \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral par des manifestants pro- Tib\u00e9tains, le pr\u00e9sident chinois, faisait part de sa profonde irritation alors aux autorit\u00e9s suisses il leur annon\u00e7ait qu'elle qu'elle venait de perdre un ami est -ce que vous ne risquez pas d'aller au clash avec ce genre de p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [87%] :\r\nMais pas du tout au contraire parce que le gouvernement chinois ne cesse de faire acheter en Suisse des entreprises, d'une valeur strat\u00e9gique importante et et le gouvernement suisse il suffit et et il est d'accord avec cette attitude et voil\u00e0, donc il faut profiter de ce tr\u00e8s bonnes relations sur le plan \u00e9conomique pour se rappeler aussi des th\u00e8mes qui sont encore qui sont toujours d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 coeur par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi par monsieur Schwaab, c'est-\u00e0-dire la protection des droits de l'homme, la croissance dans le respect des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [95%] :\r\nPaolo Bernasconi, on verra si vous \u00eates \u00e9cout\u00e9 lors de la venue du pr\u00e9sident chinois en Suisse, merci beaucoup d'avoir comment\u00e9 cette p\u00e9tition, dont vous \u00eates signataire, avocat, ancien procureur tessinois merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonsoir et merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "Ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du TI, avocat, prof doit commercial et bancaire ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D2672F0-B542-477F-AFE3-6AD1BB9EA5B2", "internalArchiveId": "8D2672F0-B542-477F-AFE3-6AD1BB9EA5B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reprise des n\u00e9gociations pour tenter de d\u00e9bloquer le probl\u00e8me chypriote", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[];Bernard Musyck, Professeur d'\u00e9conomie D\u00e9partement of Business Administration\r\nChypre est divis\u00e9e depuis 1974, lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie nord de l'\u00ecle en r\u00e9action au coup d'Etat visant \u00e0 rattacher l'\u00eele \u00e0 la Gr\u00e8ce. De nouvelles n\u00e9gociations en vue de la r\u00e9unification vont d\u00e9buter lundi \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Bernard Musyck, \u00e9conomiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nicosie.\r\n\r\n* * Reprise des n\u00e9gociations pour tenter de d\u00e9bloquer le probl\u00e8me chypriote D\u00e8s lundi, de nouvelles n\u00e9gociations commencent \u00e0 Gen\u00e8ve pour tenter de d\u00e9bloquer le probl\u00e8me chypriote. Une nouvelle semaine cruciale de n\u00e9gociations commence donc pour cette \u00eele qui est divis\u00e9e depuis 1974, lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie nord de l'\u00ecle en r\u00e9action au coup d'Etat visant \u00e0 rattacher l`\u00eele \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\nOn va \u00e9voquer ces n\u00e9gociations avec vous Bernard Musyck, bonsoir:\r\n  9'59''", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274288", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Reprise des n\u00e9gociations pour tenter de d\u00e9bloquer le probl\u00e8me chypriote / FOR_2017-01-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Chypre est divis\u00e9e depuis 1974, lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie nord de l'\u00ecle en r\u00e9action au coup d'Etat visant \u00e0 rattacher l'\u00eele \u00e0 la Gr\u00e8ce. De nouvelles n\u00e9gociations en vue de la r\u00e9unification vont d\u00e9buter lundi \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Bernard Musyck, \u00e9conomiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nicosie."], "variantIds": ["ece-8274288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:43Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nD\u00e8s lundi, de nouvelles n\u00e9gociations commencent \u00e0 Gen\u00e8ve pour tenter de d\u00e9bloquer le probl\u00e8me chypriote une nouvelle semaine cruciale de n\u00e9gociations commence donc pour cette \u00eele qui est divis\u00e9e depuis 1974 lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie nord de l'\u00eele, en r\u00e9action au coup d'\u00c9tat visant \u00e0 rattacher l'\u00eele \u00e0 la Gr\u00e8ce, on va \u00e9voquer ses n\u00e9gociations avec vous Bernard Musyck bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [95%] :\r\nVous \u00eates \u00e9conomiste \u00e0 la Fr\u00e9d\u00e9ric Universit\u00e9 de Nicosie, \u00e0 Chypre, o\u00f9 vous vivez sur place \u00e0 Chypre, il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de n\u00e9gociations pour tenter de r\u00e9unifier l'\u00eele mais mais sans succ\u00e8s pour l'instant, pourtant, certains observateurs estiment aujourd'hui qu'une solution est \u00e0 port\u00e9e de main, pourquoi \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [89%] :\r\nOui, alors la solution est \u00e0 la fois \u00e0 port\u00e9e de main, on on est tr\u00e8s proche, mais on est donc encore aussi tr\u00e8s loin c'est paradoxal, on est tr\u00e8s loin, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame de nombreuses d\u00e9cennies qu'on essaye de solutionner ce probl\u00e8me et que chaque fois, \u00e7a gratte, \u00e7a ne fonctionne pas, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2000. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [91%] :\r\n4 lors du r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, donc il a eu un vote n\u00e9gatif chez les Grecs chypriotes, la population vieillit et le probl\u00e8me chypriote \u00e9galement il y a de moins en moins de personnes qui ont v\u00e9cu \u00e0 Chypre, dans une \u00eele unifi\u00e9e dans un pays unifi\u00e9, je dirais, et donc plus les ann\u00e9es passent, plus c'est difficile parce qu'il y a de moins en moins de gens qui se sentent concern\u00e9s et \u00e0 Lens, un 3\u00e8me aspect n\u00e9gatif je dirais c'est que il y a beaucoup de gens de, de, de, d'organismes de de de lobby qui se sont accommod\u00e9s de la situation et qui doivent b\u00e9n\u00e9ficier financi\u00e8rement et autrement de cette situation de ce probl\u00e8me chypriote qui n'en finit pas et donc ces gens -l\u00e0 ne voient pas d'un bon oeil la solution du probl\u00e8me chypriote, donc \u00e7a \u00e7a serait \u00e7a, ce sont les les les Challenge qui sont encore toujours l\u00e0 et qui devait qui sont toujours tr\u00e8s importants et certaines choses ont chang\u00e9, comme par exemple d'un point de vue \u00e9conomique nous avons il y a du gaz, du gaz naturel qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans les eaux territoriales chypriote et apparemment ses ses ses d\u00e9couvertes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [86%] :\r\nCe sont s\u00e9rieux sont importantes et mais pour pouvoir exploiter ce gaz, il faut une infrastructure tr\u00e8s importante soit une musulmane de l'explication de gaz pour pour qu'on puisse exporter le gaz en bateau, soit d'un pipeline et c'est de sa sa structure sont des investissements colossaux qui ne peuvent \u00eatre. \r\nIsra\u00ebl, qui a \u00e9galement trouv\u00e9 du gaz et peut-\u00eatre aussi l'\u00c9gypte et peut-\u00eatre apr\u00e8s on \u00e9galement le Liban se mettent ensemble pour pouvoir exporter ce gaz mais surtout Isra\u00ebl et Chypre dans un 1er temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [94%] :\r\nDans le cadre de de de cette d\u00e9couverte de gaz naturel a, effectivement, c'est un facteur qui pourrait pousser \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il faut stabiliser la situation dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [93%] :\r\nAbsolument, parce que le gazole n\u00e9cessite des investissements qui sont tellement importants que aucune soci\u00e9t\u00e9 internationale ne va risquer d'investir dans une zone o\u00f9 il n'y a pas de paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [92%] :\r\nDonc il y a, il y a cette question des r\u00e9serves de gaz naturel stabiliser la situation et la Turquie, alors on attend aussi un petit coup de pouce de la Turquie qui pourrait faciliter ces n\u00e9gociations, la Turquie, qui veut devenir un petit peu plus ind\u00e9pendante de de la Russie en terme d'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [91%] :\r\nOui, certainement \u00e0 la Turquie, a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir fait bon, la Turquie est un pays qui, qui voit des des des pipelines de gaz travers\u00e9 son pays de tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est un emploi, un endroit tr\u00e8s strat\u00e9gique pour le transport de l'\u00e9nergie, du p\u00e9trole et du gaz, mais r\u00e9duire la d\u00e9pendance dehors c'est c'est c'est en fait toute l'Europe qui veut \u00e7a, r\u00e9duire la d\u00e9pendance du gaz russe et que que chose de, de, de, de tr\u00e8s d\u00e9sirable, donc c'est pour \u00e7a que la Turquie et les pays occidentaux et les pays europ\u00e9ens ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir l'exploitation du gaz \u00e0 Chypre, comme une une r\u00e9elle possibilit\u00e9 du futur dans un futur de 5, 10 ou 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [99%] :\r\nVous pensez que \u00e7a pourrait \u00eatre la cl\u00e9 de ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [96%] :\r\nOui et non dans le sens o\u00f9 \u00e7a n'influencera peut-\u00eatre pas les les acteurs locaux les les 2 peuples chypriote. \r\n\u00e0 plus long terme qui que que l'homme de la rue ne prend peut-\u00eatre pas en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [95%] :\r\nMais c'est des enjeux qui permettent en tout cas d'avoir potentiellement l'approbation ou en tout cas une volont\u00e9 de faciliter les n\u00e9gociations de de la part d'Ankara et peut-\u00eatre aussi des de certains pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [87%] :\r\n\u00e7a permet d'assurer le support des des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes de l'Union europ\u00e9enne, de la commission et aussi de des pays occidentaux et des \u00c9tats-Unis, parce que finalement, les grandes soci\u00e9t\u00e9s qui exploitent ce gaz sont total c'est il y a un et c'est c'est nos bureaux, ces 2 soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e9galement, donc il y a, il y a des int\u00e9r\u00eats des grands int\u00e9r\u00eats financiers qui sont en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nBernard Musyck, vous qui vivez \u00e0 Chypre 1 vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Fr\u00e9d\u00e9ric Universit\u00e9 de Nicosie il y a quand m\u00eame aussi au niveau politique, une arriv\u00e9e au pouvoir d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on sait que du c\u00f4t\u00e9 turc, le nouveau pr\u00e9sident chypriote turc a bas\u00e9 aussi sa campagne sur un accord de paix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [90%] :\r\nOui, en fait, ce qui est int\u00e9ressant et ce qui donne beaucoup d'espoir \u00e0 \u00e0 au \u00e0 ce que que que qui d\u00e9sirait une solution, c'est que les 2, les 2 leaders actuels viennent de la m\u00eame ville ils sont originaires de la ville de Limassol et ils ont tous les 2 v\u00e9cu cette division de l'\u00eele et et c'est un peu une un dernier espoir : une derni\u00e8re chance parce que, comme je le disais auparavant, la population vieillit et les jeunes aujourd'hui n'ont pas connu Chypre unifi\u00e9e, je pense que de ce point de vue -l\u00e0, nous avons \u00e0 \u00e0, enfin, il y a un atout dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [91%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a offrirait \u00e0 Chypre un accord \u00e0 une r\u00e9unification de de Lille qu'est -ce que \u00e7a permettrait \u00e0 Chypre Dobson ira l'avenir non seulement de stabiliser la la r\u00e9gion mais j'imagine aussi \u00e9conomiquement c'est d'autres types de de d\u00e9bouch\u00e9s, hormis peut-\u00eatre l'\u00e9nergie dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:49) [92%] :\r\nAh oui, certainement, on compte sur les investissements \u00e9trangers Chypre pour le moment, est un pays de l'Union europ\u00e9enne qui b\u00e9n\u00e9ficie tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'investissements \u00e9trangers, donc il y aura un d\u00e9blocage de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a c'est un \u00e7a peut engendrer une croissance importante dans le secteur du tourisme beaucoup de diversit\u00e9 culturelle culinaire religieuses touristique \u00e7a offre aux touristes une richesse que peut-\u00eatre d'autres, d'autres pays ne peuvent pas offrir ou ne peuvent pas offrir dans un ambiance de paix, il faut se dire aussi que \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que Chypre souvent b\u00e9n\u00e9ficie d'un boom touristique lorsque, dans la r\u00e9gion, les choses vont mal comme pour le moment, il y a du terrorisme en Turquie, la Turquie ne Chypre gagne l'c'est la m\u00eame chose en \u00c9gypte, la m\u00eame chose en Isra\u00ebl, donc la stabilit\u00e9 peut r\u00e9gner \u00e0 Chypre et dans la diversit\u00e9 et alors d'un point de vue g\u00e9opolitique cette 7 une stabilisation de l'Otan, les partenaires de l'Otan, parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 la Gr\u00e8ce et la Turquie ne sont plus en conflit, \u00e7a permettrait de stabiliser ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de, de, de, de la fin de l'Alliance Atlantique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [93%] :\r\nBernard Musyck, vous pensez que, outre la volont\u00e9 d'aboutir des dirigeants, mais toutes ces perspectives que vous venez d'\u00e9voquer, vous pensez que ce sera \u00e0 m\u00eame de surmonter les divergences dont vous nous parliez un tout petit peu plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:21) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 juger, je crois qu'il y a peut-\u00eatre pas tellement un probl\u00e8me de divergence, je crois que il y a de des 2 c\u00f4t\u00e9s des partis extr\u00e9mistes qui ne d\u00e9sire pas de solution, donc ce sont des gens qui profitent d'une de situation, par exemple, dans le nord qui sont tout \u00e0 fait ill\u00e9gale et qui qui permettent de g\u00e9n\u00e9rer comme \u00e7a des revenus dans dans le sud, vous avez beaucoup de partis politiques, dont la raison d'\u00eatre, la d\u00e9magogie qu'on une frange de la population supporte c'est parti, je crois que donc la cl\u00e9 d'une r\u00e9ussite ce serait ainsi le pr\u00e9sident pourra convaincre la population d'avoir foi au futur et et bon il n'y a, il n'y a pas un futur sans risque, je crois que l\u00e0 et c'est le r\u00f4le des leaders de pouvoir convaincre la population doser le pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:18) [85%] :\r\nPopulations qui n'\u00e9tait pas convaincu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quant \u00e0 la dure, elle a d\u00fb se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:23) [91%] :\r\nNon, \u00e7a n'a pas march\u00e9, il faut dire aussi que les conditions en 2004, \u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, vous vous rappelez peut-\u00eatre que, \u00e0 cette \u00e9poque, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Chypre, donc c'\u00e9tait pr\u00e9sident Papadopoulos se \u00e0 l'\u00e9poque, a m\u00eame fait un appel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la veille du r\u00e9f\u00e9rendum et a m\u00eame pleur\u00e9 face des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, implorant la population \u00e0 ne pas voter pour la solution cette fois -ci, nous n'aurons certainement pas une situation comme \u00e7a, mais nous aurons tout \u00e0 fait le contraire parce que les 2 leaders sont tout \u00e0 fait positivement engag\u00e9 et supporte donc cette nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [93%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance de cet appel de ces 2 leaders qui soutiennent ce processus, Bernard Musyck, merci beaucoup, vous \u00eates \u00e9conomiste \u00e0 la Fr\u00e9d\u00e9ric et Universit\u00e9 de Nicosie, \u00e0 Chypre, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:21) [71%] :\r\nJean, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-21D8C4C3-B404-4C14-B3B6-F15395F74863", "internalArchiveId": "21D8C4C3-B404-4C14-B3B6-F15395F74863", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'attitude de la France face au terrorisme contraste avec celle de l'Allemagne", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[];Fekl, Walther\r\nDeux ans apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo, l'\u00e9tat d'urgence est toujours en vigueur en France. En Allemagne, par contre, l'attentat de Berlin n'a pas conduit \u00e0 un climat ultra-s\u00e9curitaire. D\u00e9bat entre Christophe Barbier, conseiller \u00e9ditorial du magazine L'Express, et Walther Fekl, sp\u00e9cialiste des relations franco-allemandes \u00e0 travers l'\u00e9tude des caricatures.\r\n\r\n* * L'attitude de la France face au terrorisme contraste avec celle de l'Allemagne  \r\nDeux ans apr\u00e8s les attentats de janvier 2015 contre l'hebdomadaire Charlie Hebdo et le magasin Hyper Cacher. Quel climat en France? L'Etat d'urgence est toujours en vigueur. Peut-on parler d'un climat de psychose ou du moins d'inqui\u00e9tude ?  La France reste en tout cas sur le qui-vive.\r\nalors qu'en Allemagne, \u00e9galement secou\u00e9 par un attentat lors du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, pas de climat ultra-s\u00e9curitaire et la population semble se montrer beaucoup plus sereine.\r\nDeux invit\u00e9s avec nous dans ce Forum pour analyser la situation dans ces deux pays...\r\nChristophe Brabier, \u00e9ditorialiste fran\u00e7ais et directeur de la r\u00e9daction \u00e0 l'express...et l'allemand Walter Fekel, ancien professeur sp\u00e9cialiste des relations Franco-alleande \u00e0 travers l'\u00e9tude des caricatures notamment. \r\nBonsoir Messieurs...\r\nSelon un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 pour la chaine allemande ARD, 73 % des Allemands disent se sentir toujours en s\u00e9curit\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays. 88 % affirment faire pleinement confiance \u00e0 la police\r\nChristophe Barbier est-ce qu'en France on pourrait s'attendre \u00e0 des r\u00e9sutats aussi positifs? \r\nWalter Fekel, au vu de ce sondage, les allemands ne vivent pas semble t-il dans l'angoisse du danger terroriste, pas d'Etat d'urgence.. est-ce que le climat s\u00e9curaitaire semble diff\u00e9rent en France ?   \r\nComment peut-on expliquer cette diff\u00e9rence de perseption du danger, Christophe Barbier? \r\nChristophe Barbier, est ce que le contexte s\u00e9curitaire est instrumentalis\u00e9 \u00e0 des fins politiques en France? \r\nWalter Fekel, 2017 sera \u00e9galement une ann\u00e9e \u00e9lectorale en Allemagne, est-ce que dans ce contexte, le pays int\u00e9r\u00eat a redoubler de vigilence, pour \u00e9viter totue r\u00e9cup\u00e9ration politique, de la part de l'Afd par exemple? \r\nSi l'on analyse les repercussions politique des attentats dans les deux pays... en Allemagne, Angela Merkel ne semble pas avoir souffert  de l'attentat de Berlin, puisque son parti la CDU continue de grimper dans les sondages...l'AFd aussi mais pas dans une ampleur sup\u00e9rieure....en revanche en France, le FN profite davantage du climat s\u00e9curitaire.. \r\nEn Allemagne, les citoyens se sentent en s\u00e9curit\u00e9, ils ont confiance dans les forces de l'ordre, pourquoi Walter Fekel? \r\nclimat ultra-s\u00e9curitaire en France Christophe Barbier?\r\nCela fait deux ans que la r\u00e9daction de Charlie Hebdo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e. Walter Fekel vous qui \u00eates sp\u00e9cialiste des relations franco-allemandes \u00e0 travers la caricatures, est ce que ce drame \u00e0 changer les choses en Allemagne, est ce que la caricature en Allemagne s'est faite plus agressive ou au contraire on est plus dans une forme d'auto-censure ? \r\nChristoph Barbier, est-ce que l'attentat qui a d\u00e9cim\u00e9 la r\u00e9daction de Charlie Hebdo, a aujourd'hui chang\u00e9 le monde de la caricature en France, il y a une forme d'autocensure?", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274282", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019attitude de la France face au terrorisme contraste avec celle de l\u2019Allemagne / FOR_2017-01-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Deux ans apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo, l\u2019\u00e9tat d'urgence est toujours en vigueur en France. En Allemagne, par contre, l\u2019attentat de Berlin n\u2019a pas conduit \u00e0 un climat ultra-s\u00e9curitaire. D\u00e9bat entre Christophe Barbier, conseiller \u00e9ditorial du magazine L'Express, et Walther Fekl, sp\u00e9cialiste des relations franco-allemandes \u00e0 travers l'\u00e9tude des caricatures."], "variantIds": ["ece-8274282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:42Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJ'ai serr\u00e9 les 2 ans des attentats de janvier 2015 pratiquement contre l'hebdomadaire Charlie Hebdo et le magasin hyper casher, quel est le climat en France, l'\u00e9tat d'urgence est toujours en vigueur et ce qu'on peut parler de climat de psychose ou du moins d'inqui\u00e9tude : la France en tout cas restent sur le qui- vive, alors qu'en Allemagne, \u00e9galement secou\u00e9 par un attentat lors du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, pas de climat du tout ultra- s\u00e9curitaire et la population semble se montrer beaucoup plus sereine, 2 invit\u00e9s avec nous dans ce Forum pour analyser la situation dans ces 2 pays, Christophe Barbier, \u00e9ditorialiste fran\u00e7ais et directeur de la r\u00e9daction l'Express et l'Allemand Valter Fekel, ancien professeur, sp\u00e9cialiste des relations franco- allemandes \u00e0 travers l'\u00e9tude des caricatures notamment bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:44) [87%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [92%] :\r\nSelon un r\u00e9cent on sondage r\u00e9alis\u00e9 pour la cha\u00eene allemande ARD 73 pourcent des des Allemands disent se sentir toujours en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays 88 pourcent affirment affirment m\u00eame faire pleinement confiance \u00e0 la police, Christophe Barbier, ce qu'en France, on pourrait s'attendre \u00e0 des r\u00e9sultats aussi positifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [89%] :\r\nOui, je pense que il y a une certaine forme d'adh\u00e9sion de la population fran\u00e7aise \u00e0 la politique s\u00e9curitaire qui est men\u00e9e, en tout cas, il y a une grande confiance dans les forces de police, il y a quelques semaines, il y a eu un mouvement social dans la police en France, la police \u00e9tait en col\u00e8re protestait contre son minist\u00e8re se trouvait trop maltrait\u00e9 les heures suppl\u00e9mentaires, les salaires, les moyens, h\u00e9 bien la population a \u00e9t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de la police dans cette revendication, il y a une certaine forme aussi de fatalisme positif en France et la vie doit l'emporter, il faut reprendre la vie normale, on a vu lors de des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, notamment le 31 d\u00e9cembre aux Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nChristophe Barbier je crois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [90%] :\r\nN\u00e9anmoins, des points de fixation, c'est-\u00e0-dire il y a des endroits, par exemple, les restaurants, les th\u00e9\u00e2tres o\u00f9 on a quand m\u00eame moins de fr\u00e9quentation qui a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nMais on on voit quand m\u00eame qu'on l\u00e8ve pas l'\u00e9tat d'urgence qu'on est dans un climat ultra- s\u00e9curitaire que tout \u00e7a, c'est une tendance \u00e0 la campagne des d\u00e9clarations, c'est \u00e7a qui est qui, et c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout le monde a le souvenir de Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui, le 14 juillet \u00e0 midi, a annonc\u00e9 la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence pour la fin du mois et le soir m\u00eame, il y avait l'attentat de Nice donc plus personne dans l'autorit\u00e9 publique ne veut prendre la responsabilit\u00e9 de lever un \u00e9tat d'urgence lev\u00e9 la garde et de se retrouver avec des attentats tant que la guerre ne sera pas termin\u00e9 en Syrie, en Irak, donc on ne va, on n'aura pas la certitude qu'il n'y a plus terroriste dans la nature, gardera cet \u00e9tat d'urgence, il est prolong\u00e9 pour l'au-del\u00e0 des les \u00e9lections pr\u00e9sidentielle en avril/mai, l\u00e9gislatives en juin, donc la s\u00e9quence \u00e9lectorale d\u00e9couverte par l'\u00e9tat d'urgence et beaucoup songent \u00e0 mettre l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 nouveau dans la constitution pour qu'on puisse d\u00e9clencher plus facilement le d\u00e9bat sur les restrictions de libert\u00e9 finalement a fait long feu, aujourd'hui les gens veulent d'abord de la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9tat d'urgence qui participent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre donner la parole \u00e0 \u00e0 Valter Fekel du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, donc on on citait ces chiffres 2 les chiffres de ce sondage, les allemands ne sont pas du tout vivant dans dans l'angoisse du danger terroriste il y a effectivement pas eu la m\u00eame r\u00e9currences qu'en France, mais est -ce que malgr\u00e9 tout, culturellement, Walter Fekel in diff\u00e9rence en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [79%] :\r\nEt je voulais au pouvoir, \u00e0 en croire le message de de Monsieur Barbier ce qui red\u00e9marre, o\u00f9 sont les diff\u00e9rences dont vous avez parl\u00e9 dans votre mod\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:23) [86%] :\r\nAlors vous avez pr\u00e9sent\u00e9 le sujet entendait pr\u00e9senter le sujet mais je crois qu'il y a des diff\u00e9rences beaucoup plus grande, moi quand je suis en France qui n'arrive quand m\u00eame assez souvent ben je salue votre consoeur, je peux pas tout mettre sur le dos de la campagne \u00e9lectorale, il y a une climat beaucoup plus tendu et depuis fort longtemps, il y a beaucoup plus de psychose et l'hyst\u00e9risation de la vie publique, d'ailleurs, enfin, donc j'ai notre perception et pour ce qui concerne l'Allemagne qu'est -ce que vous voulez sourire surtout avoir mon avis l\u00e0- dessus, je dois dire comment m\u00eame souci, je suis surpris, hein, je suis surpris de ce calme et ce sont, l\u00e0 vous faites feu prend encore davantage, oui, mais pas encore tout ce que j'aurais, j'aurais pens\u00e9 mais je constate \u00e7a ach\u00e8te pas d'\u00e0 Berlin au moment des attentats justement ce syst\u00e8me en France mais, depuis, de retour, ce qui est le puise depuis No\u00ebl, effectivement, la, la, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s apais\u00e9 et je pense que c'est d\u00fb \u00e0 un climat g\u00e9n\u00e9ral qui r\u00e9unit depuis longtemps, il y a Angela Merkel, l'association de domotique \u00e0 qui on attribue \u00e0 tort ou \u00e0, ou \u00e0 raison, hein, une force protectrice presque miraculeuse, un phare qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les attentats, comme on a vu tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie d'un d'un climat beaucoup plus apais\u00e9 et un climat g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 mon avis oui je vois en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [88%] :\r\nD'ailleurs, Angela Merkel ne ne perd pas du tout de points dans dans les les sondages et et si l'AFD qui qui surfe un peu sur ses th\u00e8ses gagne 2 points, c'est aussi le cas de la la CDU donc tout para\u00eet effectivement m\u00eame politiquement relativement calme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:13) [88%] :\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important je crois une chose dont on parle tr\u00e8s peu, trop peu en France, c'est la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s, qu'on appelle d'ailleurs r\u00e9fugi\u00e9s et parmi, parce que quand il s'agit de des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre le si on est ce que ce ne sont pas des migrants, ce sont des gens qui risquent leur vie pour venir ici et qui risquent leur qui ont risqu\u00e9 leur vie l\u00e0- bas, donc cet accueil des migrants ne faiblit pas, l\u00e0 aussi il y a eu des, des, des \u00e9tudes faites tout au moins pas de mani\u00e8re significative, ce qui veut dire que des dizaines, des centaines de milliers de gens sont actifs, tous les jours dans l'accueil, pour faire tourner les popotes pour distribuer des vivres pour chercher de logement, etc, etc, pour donner des cours de langues en temps plein parce que b\u00e9n\u00e9voles et cette mobilisation ne faiblit pas et j'en suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [86%] :\r\nIl Christophe Barbier vous l'entendez Falcao Fekel enfin un constat beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re que vous sur sur ce qui se passe en France et parle de psychose qu'on est dans une vraie diff\u00e9rence culturelle avec l'Allemagne et que c'est pas simplement l'aspect politique qui change les choses, c'est un ma\u00eetre sur quels comptes \u00e0 votre avis, Christophe Barbier barbier ce ce cette diff\u00e9rence culturelle, je pense que c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:35) [80%] :\r\nCulture qui est une diff\u00e9rence de point de vue. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:36) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:37) [90%] :\r\nPour 2 raisons : d'abord, mon confr\u00e8re allemand vient de temps en temps, en France, nous nous sommes tout le temps dans ce climat- l\u00e0, alors on s'est habitu\u00e9, et peut-\u00eatre qu'on ne voit plus comme une psychose, mais comme une esp\u00e8ce d'\u00e9tat naturel, la pr\u00e9sence des policiers, la pr\u00e9sence des militaires, plus personne n'est surpris quand, au d\u00e9tour d'un quai de m\u00e9tro ou dans la rue, vous voyez des militaires en armes avec un carr\u00e9 lourd et un fusil mitrailleur, donc on s'est on s'est habitu\u00e9 \u00e0 cela et du coup \u00e7a change peut-\u00eatre la perception par rapport \u00e0 ceux qui viennent de temps en temps, ceux qui ont ont raison, il a raison, a aussi l\u00e0- dessus, l'autre explication, c'est qu'on a d\u00e9cal\u00e9 le cette ambiance s\u00e9curitaire dans le d\u00e9bat politique dans le d\u00e9bat de la pr\u00e9sidentielle et \u00e7a donne 2 choses : d'abord un discours de surench\u00e8re sur les moyens policiers et les moyens de la d\u00e9fense, Fran\u00e7ois Hollande, encore aujourd'hui, a dit qu'il fallait augmenter le budget militaire c'est pas lui qui le Fran\u00e7ais sera son successeur, tous les candidats veulent augmenter les moyens de la police de la gendarmerie et de l'arm\u00e9e c'\u00e9tait mieux une antienne que l'on entend dans tous les camps, gauche et droite confondues et puis l'autre d\u00e9bat qui figure si du fait aussi de 7 heures ambiance celle des vaches \u00e0 l'Islam, et il y a une sorte d'islamophobie douce qui s'est install\u00e9e dans la population, avec un transfert de la lutte contre l'islamisme \u00e0 une r\u00e9flexion sur le trop plein d'Islam et \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a, mais c'est en train d'imbiber c'est en train de colorer la campagne pr\u00e9sidentielle, pas seulement avec l'extr\u00eame droite et Marine Le Pen, mais aussi \u00e0 travers les prises de position de Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [84%] :\r\nImportant pourtant Christophe Barbier, L'Allemagne sera aussi en ann\u00e9e \u00e9lectorale, cette ann\u00e9e, hein oui il y a pas de r\u00e9cup\u00e9ration populaire \u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [89%] :\r\nLire populaire il y a un pouvoir encore populaire en Allemagne il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:06) [90%] :\r\nCertaines formes d'union, m\u00eame s'il y a eu des tiraillements autour de l'accueil de ce qu'on appelle, nous, les migrants et ce qui s'appelle en Allemagne, les r\u00e9fugi\u00e9s, alors qu'en France nous avons un pouvoir sortant extr\u00eamement impopulaire, nous avons une droite qui est concurrenc\u00e9 par l'extr\u00eame droite qui est en train de, de prendre l'ascendant et donc il y a une vraie lutte id\u00e9ologique et le climat politique n'est pas du tout comparable \u00e0 celui de l'Allemagne puis, enfin, en effet, il y a cette diff\u00e9rence sur les millions, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la fois \u00e0 travers la perception de l'\u00e9ventuel risque terroriste, les terroristes qui se cachent parmi les mises une th\u00e9matique exploit\u00e9e par l'extr\u00eame droite \u00e0 la fois \u00e0 travers la th\u00e9matique de l'immigration et de la capacit\u00e9 de la France \u00e0 accueillir de nouveaux immigr\u00e9s, h\u00e9 bien il y a un rejet il y a un rejet partag\u00e9 par l'essentiel de l'opinion, c'est pas du tout ce que l'on voit en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [96%] :\r\nWalter Fekel ils sont peut-\u00eatre par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:52) [84%] :\r\nOui, d'ailleurs j'insiste un peu sur la diff\u00e9rence, c'est pas, c'est pas un changement de vocabulaire Grau-du-Roi n'appelle pas r\u00e9fugi\u00e9, ce que les Fran\u00e7ais appellent des leaders ont fait un distinguo : il y a des millions et il y a des r\u00e9fugi\u00e9s, alors qu'en France, en g\u00e9n\u00e9ral, les r\u00e9fugi\u00e9s sont class\u00e9s tout simplement dans le dans l'\u00e9l\u00e9gance, c'est pas distinguo alors que c'est tr\u00e8s important de distinguer les 2, et les erreurs li\u00e9es \u00e0 aucune raison de fin donc je, non pas \u00e0 aucun droit de de rester en Allemagne non plus les lib\u00e9raux qui viennent pour les raisons purement \u00e9conomiques, et il y a les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre civile qui s\u00e9vit en Syrie et qu'on appelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:35) [85%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9 et qu'on a cr\u00e9\u00e9, en tant que telle et donc cette diff\u00e9rence est essentiel, \u00e0 mon avis, et il faut la faire et j'invite tout le monde \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [94%] :\r\nWalter Fekel et Christophe Barbier, merci beaucoup d'avoir \u00e9changer vos points de vue sur la situation en Allemagne et en France, Walter Fekel, je vous rappelle, je rappelle que vous \u00eates ancien professeur, sp\u00e9cialiste des relations franco- allemandes \u00e0 la \u00e0 travers l'\u00e9tude des caricatures notamment Christophe Barbier \u00e9ditorialiste fran\u00e7ais, directeur de la r\u00e9daction de L'Express, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:08) [78%] :\r\nBonsoir et merci, merci pour la d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Christophe", "role": "Journaliste, directeur de la R\u00e9daction ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57DEE5FA-B34B-4E86-AD36-19BF9C0141F4", "internalArchiveId": "57DEE5FA-B34B-4E86-AD36-19BF9C0141F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France a introduit un droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les employ\u00e9s, afin de lutter contre l'hyperconnectivit\u00e9 : D\u00e9bat entre Catherine Lejealle, sociologue, professeure et chercheuse \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur du commerce \u00e0 Paris, et Thomas Veillet, blogueur et conseiller financier ind\u00e9pendant", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "durationSec": 640, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274291", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["horaire de travail", "condition de travail", "comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique", "droit du travail", "employ\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les employ\u00e9s doivent-ils avoir le droit \u00e0 la d\u00e9connexion en dehors du travail? / FOR_2017-01-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["La France a introduit un droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les employ\u00e9s, afin de lutter contre l'hyperconnectivit\u00e9. D\u00e9bat entre Catherine Lejealle, sociologue, professeure et chercheuse \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur du commerce \u00e0 Paris, et Thomas Veillet, blogueur et conseiller financier ind\u00e9pendant."], "variantIds": ["ece-8274291"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:43Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2 soci\u00e9t\u00e9s depuis le 1er janvier de Stan et la France a introduit un droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les employer l'objectif : lutter contre l'hyperconnectivit\u00e9 \u00e9tabli dans le cadre de la loi Travail cette nouvelle l\u00e9gislation exige des entreprises de plus de 50 salari\u00e9s de mettre en place des r\u00e9gulations pour assurer entendre pot aux travailleurs les sp\u00e9cificit\u00e9s de ces r\u00e9gulations, elles sont toutefois encore inconnues 2 2 invit\u00e9s avec nous pour d\u00e9battre de ces nouvelles dispositions, Catherine Lejealle, sociologue, professeure et chercheuse \u00e0 l'ISP, l'institut sup\u00e9rieur du commerce \u00e0 Paris, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [89%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [90%] :\r\nAvec nous \u00e9galement, Thomas Veillet, conseiller financier ind\u00e9pendant bloggueur bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, bonsoir Catherine Lejealle la situation est devenue tellement difficile pour les employer des employ\u00e9 qui doivent \u00eatre accessibles \u00e0 tous : maman, qu'il a fallu l\u00e9gif\u00e9rer, c'est pas un peu exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [90%] :\r\nAlors que le fait la l\u00e9gislation aujourd'hui et incitative, il n'y a absolument aucune contrainte, c'est plut\u00f4t une invitation au d\u00e9bat, une invitation \u00e0 mettre ce sujet dans le d\u00e9bat mais si on n'aboutit \u00e0 aucune \u00e0 aucune confiance aucune conciliation c'est quand m\u00eame l'employeur qui a le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [97%] :\r\nUne incitation quand m\u00eame malgr\u00e9 tout \u00e0 prendre des mesures, \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que la situation s'est p\u00e9jor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [86%] :\r\nAlors la situation effectivement a empir\u00e9 et aujourd'hui il y a 2 perdants aussi bien l'entreprise que salari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [86%] :\r\nAlors, le salari\u00e9 qui en petit Dorna le Barnum, c'est vraiment l\u00e2che surchauffe de la machine, on est dans un un r\u00e9gime moins salari\u00e9 passe 4 4 heures 4 heures 5 heures derri\u00e8re son \u00e9cran \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des mails, c'est-\u00e0-dire \u00e0 zapper domaine \u00e0 l'autre, donc une fragmentation d'activit\u00e9 des probl\u00e8mes de concentration des probl\u00e8mes d'attention qui sont non inh\u00e9rents \u00e0 la personne, mais qui sont li\u00e9es au fait que on zappe d'un fonds textes \u00e0 l'autre, finalement, une impression d'avoir pass\u00e9 sa journ\u00e9e \u00e0 ne rien faire, de vraiment utile et finalement aussi \u00e0 perdre de vue ses priorit\u00e9s et ses urgences \u00e0 r\u00e9pondre aux sollicitations des dans les autres pays, ce qui veut dire, pour l'entreprise finalement des salari\u00e9s surtout des cadres, qui finalement ne font pas leur travail de fa\u00e7on aussi aussi optimale puisque il traite plus forc\u00e9ment leur leurs urgences et et leurs priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [90%] :\r\nOn voit plus tr\u00e8s bien effectivement avec tous les mails qui arrive quels sont peut-\u00eatre les les urgences et les priorit\u00e9s Thomas Veillet Exiger d'un employ\u00e9, qu'il soit virtuellement accessible \u00e0 tout moment, qu'il r\u00e9ponde le plus vite possible, on le voit, \u00e7a donne des journ\u00e9es et peut-\u00eatre une difficult\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir des des priorit\u00e9s, est-ce que \u00e7a ne cr\u00e9e pas un stress disproportionn\u00e9 par rapport aux r\u00e9sultats obtenus par cette disponibilit\u00e9 \u00e0 tout crin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 parce qu'aujourd'hui on pose la question de de connectivit\u00e9, c'est une chose, mais aussi une question de de de connectivit\u00e9 de comp\u00e9titivit\u00e9 si aujourd'hui vous dites \u00e0 quelqu'un essai de 2 mois vous connecter parce que l\u00e0 on laisse encore le choix d'avoir le droit de ne pas se connecter, je pense que c'est une bonne id\u00e9e, c'est 1600 mais c'est d\u00e9j\u00e0 de faire enlever \u00e0 un gamin de 12 ans de son t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc un adulte qui travaille, qu'on a besoin pour travailler, c'est pas forc\u00e9ment plus simple maintenant : si il y en a qui qui va moins se connecter parce que c'est mieux, il a le droit de le faire, il y en a de toutes fa\u00e7ons un autre quelque part, qui lui va quand m\u00eame y aller parce qu'il va vouloir se d\u00e9passer et faire mieux que les autres, donc je suis pas convaincu qu'\u00e0 la fin \u00e7a r\u00e9solve que soit que comme probl\u00e8me, de laisser les gens le droit de se d\u00e9connecter et au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [90%] :\r\nOn voudrait il faudrait rendre \u00e7a obligatoire du coup parce que sinon, certains en profitent effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [86%] :\r\nProbablement, mais aujourd'hui si vous regardez les contrats de travail pour se j'ai vu rapidement interrog\u00e9 aujourd'hui, j'ai l'impression que les contrats de travail c'est nul part stipul\u00e9 qui sont oblig\u00e9s de r\u00e9pondre \u00e0 l'arm\u00e9e la minuit au milieu de la nuit, il est clair que, dans certains m\u00e9tiers, moi je viens du domaine financier quand vous avez des clients \u00e0 l'international, eux, \u00e7a leur est \u00e9gal que le march\u00e9 serait over ouvert ou ferm\u00e9, vous soyez week- end ou pas, c'est vos clients, vous devez leur r\u00e9pondre, donc apr\u00e8s, si vous dites \u00e0 partir de 20 heures bon r\u00e9pond plus au t\u00e9l\u00e9phone, et puis on prend plus on remplit e-mail, \u00e7a va poser un probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9, surtout dans une mondialisation globale aujourd'hui, on a quand m\u00eame une probl\u00e9matique mondiale ou dans d'autres pays o\u00f9 ils sont fiche compl\u00e8tement et r\u00e9pondre aux Mail tout le temps, alors je dis pas que c'est bien j'sans mais c'est simplement qu'on est dans une \u00e9volution mondiale heureusement ou malheureusement, j'en sais rien, je pense plut\u00f4t malheureusement, mais c'est comme \u00e7a, on est, on a lanc\u00e9 une machine comment va la freiner maintenant j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [89%] :\r\nCatherine Lejealle \u00e7a risque de poser des des probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 la France si elle commence \u00e0 voir des restrictions en la mati\u00e8re, alors que d'autres pays ont sont tr\u00e8s friands, o\u00f9 ils vont pas s'arr\u00eater de d'\u00eatre connect\u00e9 \u00e0 24 heures sur 24. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:35) [85%] :\r\nJe dirais franchement non parce que je pense que la vraie pollution c'est les 80 pourcent de de mails qui sont en interne ou qu'qui viennent de partenaires d'affaires des clients des fournisseurs, donc, est quand m\u00eame assez local et en s'autorisant ou en autorisant les salari\u00e9s \u00e0 se d\u00e9connecter, c'est-\u00e0-dire \u00e0 vraiment faire des pauses, \u00e0 \u00eatre en vraies vacances de l'esprit et revenir le lendemain matin, sera \u00e9lu SP\u00d6, on arrive \u00e0 mieux travailler, c'est pas un salari\u00e9 connect\u00e9 24h/24h qui donnera le le meilleur de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre Thomas Veillet sur la 1\u00e8re chose qui \u00e9voquait Catherine Lejealle sur cette question du finalement un employ\u00e9 stress\u00e9 qui est tout le temps, connect\u00e9 qui arrive plus \u00e0 prendre du repos, c'est, c'est c'est du stress du pour l'entreprise, et \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher l\u00e0 aussi \u00e0 une perte de comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [89%] :\r\n\u00e9videmment, mais je crois qu'aujourd'hui on est en plein dedans, surtout dans le domaine financier aujourd'hui dans la r\u00e9gion l\u00e9manique pour ce que j'entends \u00e0 droite \u00e0 gauche, \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais je suis pas s\u00fbr qu'il y a uniquement un probl\u00e8me de connectivit\u00e9, mais \u00e9galement un probl\u00e8me de management parce qu'aujourd'hui, effectivement, que vous avez un bon manager qui sait \u00e9quilibrer ses \u00e9quipiers donner un travailleur en correspondance \u00e7a diff\u00e8re compl\u00e8tement d'un esp\u00e8ce de CD qui vous met sous pression en permanence, non mais je dis je, j'utilise des mots un peu fort, mais quand vous entendez les gens dans le milieu, \u00e7a ressemble quand m\u00eame un petit peu \u00e0 \u00e7a, et quand vous entendez, ils entendaient certaines histoires dans le milieu urbain bancaire \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quand m\u00eame 2 3 managers qu'on devrait plut\u00f4t enferm\u00e9es, plut\u00f4t que de d\u00e9connecter les t\u00e9l\u00e9phones il y a peut-\u00eatre aussi une r\u00e9flexion \u00e0 avoir de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente par rapport \u00e0 simplement \u00e0 des collectivit\u00e9s, la des connectivit\u00e9, c'est bien, mais en m\u00eame temps vous avez, vous aurez toujours quelqu'un avant qui voudra faire un peu plus alors comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure est -ce qu'il faut le rendre obligatoire, je vais bien savoir comment on va faire pour rendre ce genre de choses obligatoire encore une fois, en th\u00e9orie, c'est g\u00e9nial, mais en pratique, j'aimerais bien voir comment \u00e7a va se passer, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [92%] :\r\nCatherine Lejealle finalement c'est est -ce que c'est pas le monde du travail qui qui dysfonctionne et c'est pas une question de smartphone. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:29) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait les outils, ce qui a une neutralit\u00e9 des outils, la technique est neutre, c'est derri\u00e8re des mauvaises utilisations alors aujourd'hui le salari\u00e9 comme comme le dit effectivement tr\u00e8s justement notre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [59%] :\r\nLa Veillet, \u00e7a m'avait dit. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:44) [90%] :\r\nComme le dit justement Thomas c'est qu'en fait, le salari\u00e9 humaine ne peut pas d\u00e9connecter parce qu'il sait tr\u00e8s bien que son coll\u00e8gue ou le coll\u00e8gue d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, va continuer \u00e0 \u00eatre \u00e0 regarder ses mails et \u00e0 r\u00e9pondre et lui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 va avoir l'air de finalement la personne moins motiv\u00e9s et autres, donc \u00e7a peut pas partir du salari\u00e9, la conduite du changement, elle doit partir de la direction d'o\u00f9 cette id\u00e9e de mesures incitatives, qui est de de pointer le fait qu'il y a un probl\u00e8me, \u00e7a c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [88%] :\r\nOn voit pourtant les gens qui sont permanentes sur le leur smartphone c'est pas aussi quelque chose qui est un peu g\u00e9n\u00e9rationnel, \u00e7a \u00e7a d\u00e9range pas tellement cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00eatre en permanence sur son smartphone, pas forc\u00e9ment pour les aspects professionnels est -ce est -ce qu'on n'y voit pas quelque chose de tr\u00e8s n\u00e9gatif, alors que finalement c'est c'est c'est un mode de vie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aujourd'hui Catherine Lejealle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:32) [87%] :\r\nParce que les usages priv\u00e9s sont tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, il y a plein d'usages qui sont je regarde mon smartphone parce que je suis en train de regarder une vid\u00e9o de jouer, de chercher une information ou quelque chose d'utilitaires, aujourd'hui on n'a plus du tout besoin d'avoir des programmes de cin\u00e9ma, d'avoir des cartes routi\u00e8res, on a smartphone, donc il y a tout ce c\u00f4t\u00e9, donc on va compl\u00e8tement oublier mais qui est une qui nous nous d\u00e9charge communiquent, on n'a plus \u00e0 anticiper sur des trajets sur \u00e9cole de l'immeuble, sur des choses comme \u00e7a et l\u00e0, le smartphone est indispensable, qui est l'autre aspect, c'est l'aspect r\u00e9confort partage d'\u00e9motion, c'est partager des photos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [88%] :\r\nMais, justement alors qu'est -ce que \u00e7a change de regarder encore un peu ses mails professionnels finalement si on est d\u00e9j\u00e0 tout le temps sur smartphone. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:18) [88%] :\r\nBah, parce qu'\u00e0 un moment, on a besoin de mettre une parenth\u00e8se, on est dans sa vie priv\u00e9e, on passe compl\u00e8tement autre chose et on se vider l'esprit et on revient frais, dispos pour faire autre chose, donc on a besoin de vraiment coup\u00e9 et de, de, de ne plus penser parce que finalement les gens donne des mauvaises r\u00e9ponses parce qu'\u00e0 moment ils sont en train, une solution sur le dossier \u00e0 la fois et finalement il n'a m\u00eame pas la meilleure r\u00e9ponse, ils oublient travail en immersion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [83%] :\r\nOn peut aussi imaginer peut-\u00eatre Thomas Veillet qui avec finalement un employ\u00e9 hyperconnectivit\u00e9 c'est quelqu'un qui regarde aussi \u00e0 plein de de choses priv\u00e9es sur son smartphone pendant les heures de travail, mais l\u00e0 non plus, c'est pas extr\u00eamement productif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [87%] :\r\nS\u00fbrement, j'imagine, \u00e7a je je je suis je suis, je vais juste pour dire ce genre de choses mais moi je, moi je suis ind\u00e9pendant, donc je fais \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je veux, au niveau de la connectivit\u00e9, mais c'est vrai que j'ai essay\u00e9 par volont\u00e9 personnelle de dire : OK, le entend une fois une heure par jour, j'ai \u00e9teint mon smartphone d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'est une grosse comp\u00e9tition avec moi- m\u00eame, mais encore une fois, moi je reviens sur le fait que, malheureusement, on a mis en place un syst\u00e8me qui fonctionne depuis 10, 15 ans et qui \u00e9volue au fur et \u00e0 mesure de ces petits machins qui co\u00fbte 700 francs \u00e0 chaque voyage, mais simplement, ils \u00e9voluent et puis plus jeunes, on a de plus en plus de services, est ce qu'on a voulu se donner de plus d'acc\u00e8s de plus en plus de choses, moi je m'en rappelle, il y a pas si longtemps, on a rien contre, il y a, il y a 20 ans en arri\u00e8re quand on a 20 premi\u00e8res images qui arrive, c'est un miracle, aujourd'hui journ\u00e9e face 250 par jour sans les ouvrir, mais simplement la probl\u00e9matique, c'est qu'on est rentr\u00e9 dans que lorsqu'on a cr\u00e9\u00e9, on a cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce de b\u00eate et puis maintenant, il faut la la g\u00e9rer, mais il y a aussi peut-\u00eatre la question qu'il faut que les gens eux- m\u00eames apprennent \u00e0 g\u00e9rer parce que l\u00e0 aujourd'hui, c'est de loin Francis l'infantilisation, leur dit : bon, alors voil\u00e0 on va vous couper les savoirs pendant la nuit comme \u00e7a, vous pouvez m\u00eame pas regarder les images qu'on vous envoie et on verra demain matin, mais en m\u00eame temps le le monde s'arr\u00eate pas tourner, on a voulu cette volont\u00e9, cette mondialisation, peut-\u00eatre pas tout monde peut-\u00eatre mais en tout cas, elle est l\u00e0, et aujourd'hui on va dire : ben, nous, en tout cas on Europe en France ou ailleurs nous regardent plus de nommer 16 heures par jour parce que c'est la loi et pendant ce temps, les Chinois pour ne citer que j'imagine qu'ils ont pas encore l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [88%] :\r\nEn tout cas le projet fran\u00e7ais donne des de piste pour essayer de, de consulter moins c'est smartphone d'sur pour revenir plus frais, le lendemain, au travail, merci d'avoir d\u00e9battu de cette question, Catherine Lejealle, sociologue, professeure et chercheuse \u00e0 l'ISP et Thomas Veillet, conseiller financier ind\u00e9pendant bloggueur bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:37) [78%] :\r\nBonsoir, l'ancien merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lejealle, Catherine", "role": "sociologue, professeure et chercheuse \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur du commerce \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veillet, Thomas", "role": "blogueur et conseiller financier ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6101B0E-20E1-4593-8B42-8AE79EDBD445", "internalArchiveId": "C6101B0E-20E1-4593-8B42-8AE79EDBD445", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"A vous le dernier mot\" (11/12) - L'\u00e9conomie: interview de Gr\u00e9goire Leclerq, cofondateur en France de l'Observatoire de l'Ub\u00e9risation", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "En 2017, une palette de nouveaux mots fera son entr\u00e9e dans le Larousse et dans le Robert. D\u00e9cryptage de ces nouveaux termes. De nouveaux termes \u00e9conomiques ont fait leur apprition dans le dictionnaire, notamment \"ub\u00e9riser\", \"disrupter\", \"\u00e9conomie de partage\" ou encore \"micro-paiements\". ", "durationSec": 180, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "linguistique", "dictionnaire"], "alternativeTitle": ["\"A vous le dernier mot\" (11/12) - L'\u00e9conomie / 12H30_2017-01-06T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["En 2017, une palette de nouveaux mots fera son entr\u00e9e dans le Larousse et dans le Robert. D\u00e9cryptage de ces nouveaux termes."], "variantIds": ["ece-8274273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T08:52:27Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nDernier mot notre s\u00e9rie qui d\u00e9crypte les nouveaux mots du dictionnaire pour l'avant- dernier \u00e9pisode avec vous \u00c9tienne Kocher on aborde les nouveaux mots de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nIl y en a des bouleversements \u00e9conomiques en ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle et l'on ne saurait d\u00e9crire ces changements sans quelques mots cr\u00e9\u00e9s pour les questions, c'est nouveau, c'est l'avenir, la technologie, le progr\u00e8s et quelques termes sont indispensables pour montrer qu'on a compris ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [84%] :\r\nL'Ub\u00e9risation tous les acteurs historiques des diff\u00e9rentes professions \u00e0 innover \u00e9conomie partage \u00e9conomie collaborative profitez vite de tous les avantages du compl\u00e9ment je prends une technologie utilise finalement comme une arme pour du structure Ub\u00e9risation 10 r\u00e9put\u00e9 \u00e9conomie partage ou encore micro- paiements ont donc fait leur entr\u00e9e dans le dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nOui, et parmi eux le plus connu, sans doute, c'est le verbe Ub\u00e9risation et, selon le Robert transformer un secteur d'activit\u00e9 avec un mod\u00e8le \u00e9conomique innovant, tirant parti du num\u00e9rique, alors le mot est sur toutes les l\u00e8vres et, pourtant, paradoxalement, nous ne sommes pas tr\u00e8s au clair avec son sens d\u00e9cryptage avec Gr\u00e9goire Leclerq, cofondateur en France de l'Observatoire de l'Ub\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [82%] :\r\nOn l'utilise pas tr\u00e8s bien, on lui un peu \u00e0 toutes les sauces, nous, on a l'habitude de dire que c'est un mot valise les gens confondent en r\u00e9alit\u00e9 Ub\u00e9risation et digitalisation qui n'a rien \u00e0 voir, l'Ub\u00e9risation, c'est d'abord et avant tout les nouvelles formes de travail, nous on pr\u00e9f\u00e8re le mot de plateforme \u00e0 Sion, m\u00eame s'il est moche, on voit bien que derri\u00e8re il y a une plateforme de ta forme agr\u00e8ge des acteurs, les uns \u00e9tant des consommateurs et les autres des prestataires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [87%] :\r\nC'est un mot- valise, donc on aura compris Ub\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nTension \u00e0 la confusion, oui, oui, car ces nouveaux mots alors ils sont \u00e9blouissants, mais peut-\u00eatre aussi un peu brumeux, \u00e0 l'image d'un autre mot, la distribution auparavant c'\u00e9tait l'ouverture brusque d'un circuit \u00e9lectrique, maintenant, c'est aussi une rupture dans les habitudes de consommation, c'est un anglicisme en fait et pour Gr\u00e9goire Leclerc il n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [85%] :\r\nOn aurait pu s'en passer en parlant simplement de d\u00e9stabilisation \u00e9conomique, les mots sont choisis et toujours avec une logique d'influence logique marketing quand on vient discuter Ub\u00e9risation un march\u00e9 avec des codes des nouvelles plateformes, on est peut-\u00eatre plus sympathique \u00e0 l'\u00e9gard de tous ceux qui regardent de pr\u00e8s ou de loin, votre entreprise, \u00e7a a peut-\u00eatre plus de sens de faire passer comme un gentil distributeur que comme un m\u00e9chant d\u00e9stabilisateur ou comme barbare comme on le dit parfois aussi dans le langage, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nBon, tout n'est pas \u00e0 jeter un pour l'expert, ces mots sont tout de m\u00eame utile s'ils sont pr\u00e9cis, m\u00eame si on conviendra que les mots pr\u00e9cis ne contribuent pas toujours \u00e0 clarifier les propos des experts \u00e9conomiques, et \u00e7a c'est pas nouveau : en 1993 on en souriait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [64%] :\r\nVoulait retirer de l'argent mais c'est c'est pas un probl\u00e8me, ce monsieur gentil si l'expliquer sa place moi tout r\u00e9pertori\u00e9 sur la base des indices font penser, plus adapt\u00e9 aux fluctuations avec 0 voire en hausse sur les cours de verdure obligataire ces 20 plein alors on va faire et tout de suite non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [83%] :\r\nC'est sketch c'est quoi les inconnus, c'\u00e9tait en donc en 1993 c'est \u00e7a les \u00e2ge permettez respectivement de l'\u00e9conomie car de langage un peu herm\u00e9tique, merci pour cette distribution un \u00c9tienne Kocher demain dernier num\u00e9ro de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux personnalit\u00e9s qui font leur entr\u00e9e dans le dictionnaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leclerq, Gr\u00e9goire", "role": "cofondateur de l'Observatoire de l'Ub\u00e9risation", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC8BCF33-46C3-4770-AA47-FD5540ABF88D", "internalArchiveId": "BC8BCF33-46C3-4770-AA47-FD5540ABF88D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (10/10). Interview de Laurent Wehrli, conseiller national vaudois PLR ", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. Laurent Wehrli fait partie des 5 \u00e9lus PLR du canton Vaud. Il si\u00e8ge dans un nombre important de comit\u00e9s divers et vari\u00e9s. Ce sp\u00e9cialiste en relations publiques est syndic de Montreux. ", "durationSec": 571, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274281", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique", "palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national"], "thematicPersons": ["Wehrli, Laurent"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (10/10) - Laurent Wehrli (PLR/VD) / FOR_2017-01-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Ce dernier \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8274281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:43Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e9pisode final maintenant de notre s\u00e9rie sur les nouveaux \u00e9lus romands \u00e0 Berne avec le conseiller national Vaudois Laurent Verly le syndic de Montreux, fait partie des 5 \u00e9lus PLR 200 comptons Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, bonsoir, bonsoir, alors comment s'est pass\u00e9e cette premi\u00e8re ann\u00e9e pour Laurent vers l'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nComme pour de nombreux nouveaux \u00e9lus dans une certaine discr\u00e9tion Laurent Wehrli n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, mais d'apr\u00e8s ce qu'en disent de lui ses camarades de jeu cela colle \u00e0 son caract\u00e8re l'adjectif qui revient tout le temps pour parler de lui, c'est sympa le syndic de Montreux et donc sympathique mais pas seulement au socialiste dit de lui qu'il est pos\u00e9, tranquille, bosseur en commission de politique ext\u00e9rieure, o\u00f9 il si\u00e8ge, l\u00e0 le soin de ne pas monopoliser la parole, pas d'esbroufe chez Laurent Wehrli, r\u00e9sume un autre qui trouve agr\u00e9able sa qualit\u00e9 d'\u00e9coute Laurent Wehrli semble toutefois encore dans le round d'observation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [90%] :\r\nEt, politiquement, il est comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors selon les ratings celle plus \u00e0 gauche des \u00e9lus PLR ce qui explique les descriptions contrast\u00e9es qu'il provoque chez ses coll\u00e8gues \u00e0 gauche, on loue son ouverture sa capacit\u00e9 au compromis, une certaine forme d'europhilie aussi \u00e0 droite, on estime que Laurent Wehrli, passez -moi l'expression, couche avec le camp rose- Vert qu'il n'a pas vraiment de ligne politique, outre quelques interpellations et questionne a d\u00e9poser pour l'heure qu'une seule motion, elle rel\u00e8ve de la politique sociale, elle est au sujet de l'entretien de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [89%] :\r\nPas de ligne politique, donc on lui c'est ce qu'on lui reproche alors c'est quoi sa marque de fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nBien, peut-\u00eatre, sa passion pour le mod\u00e9lisme ferroviaire et plus certainement pour les casquettes Laurent Wehrli emporte plusieurs ce sp\u00e9cialiste en relations publiques est syndic de sa commune, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sapeurs-pompiers, pr\u00e9sident de Pro Familia, Pr\u00e9sident de l'Association suisse du Conseil des communes et r\u00e9gions d'Europe, Pr\u00e9sident du Conseil de politique sociale du canton de Vaud je vous propose de s'arr\u00eater l\u00e0 parce que Laurent Wehrli est aussi vice- pr\u00e9sident d'association membre de conseils, bref la liste est longue, un peu une parlementaire PDC avec un peu d'admiration dans la voix, c'est vrai, se demande comment il arrive \u00e0 faire tout cela, un \u00e9lu de son canton, dit de lui qu'il est l'arch\u00e9type vieille \u00e9cole du notable radical Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [93%] :\r\nEt quels sont les conseils, alors que lui prodigue ses coll\u00e8gues \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nVoil\u00e0, il y en a plusieurs, le 1er set se d\u00e9marquer un peu plus, pourquoi pas avec un dossier politique \u00e0 lui, un combat qui ne soit que personnel pour qu'il sorte du rang pour la nouvelle ann\u00e9e, on lui conseille aussi d'\u00eatre moins dans l'\u00e9coute, plus offensif qu'il s'impose face \u00e0 ses coll\u00e8gues PLR qui sont l\u00e0 depuis plus longtemps, puis un \u00e9lu UDC qui n'aimait d\u00e9j\u00e0 pas trop la collection de casquettes de Laurent Verly ose un autre conseil vestimentaire enterre renoncer aux chemises \u00e0 manches courtes \u00e0 Berne, \u00e0 moins de s'appeler Christoph Blocher, on met des chemises \u00e0 manches longues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nLe portrait de Laurent Verly sign\u00e9 Thibaut Schaller, merci beaucoup et Laurent vers l'est avec nous, bonsoir Monsieur, bonsoir, donc on le rappelle, Conseil national PLR Vaudois \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 \u00e0 gauche du PLR m\u00eame le plus \u00e0 gauche du PLR vous le prenez comment c'est un compliment ou une vexation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [75%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a correspond parfaitement \u00e0 20 pour les les positions de ou pas du tout \u00e9t\u00e9 surpris par maritime, je m'\u00e9tais pas faite pour \u00e9tonner que leur et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [88%] :\r\nSoyons aussi clair sur ma position, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le portrait de Monsieur Thibaut Schaller, c'est une position que j'accepte totalement et ce qui est parfaitement une position politique, donc j'ai une ligne politique et j'assume, c'est certainement cette id\u00e9e du radicalisme Vaudois compl\u00e8tement fusionn\u00e9 dans l'PLR Vaudois mais qui tient \u00e0 avoir ce souci et cette \u00e9thique d'une vision de ne soci\u00e9t\u00e9 ou la libert\u00e9 priv\u00e9e la responsabilit\u00e9 personnelle \u00e9galement mais aussi le souci de l'autre, le souci de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [88%] :\r\nOn vous qualifie aussi de de notable Vaudois, c'est ce que dit de vous un coll\u00e8gue, c'est pas tr\u00e8s enthousiasmant quand m\u00eame comme qualificatif, vous prenez \u00e7a commen\u00e7ait aussi dans la ligne politique un peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [70%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:35) [85%] :\r\nVous savez, quand vous \u00eates syndic de la 3\u00e8me, ville du Canton Canton that engag\u00e9 pour plusieurs associations de votre canton, c'est vite fait dans le canton de Vaud d'avoir le terme notable il y a une \u00e9poque s'\u00e9tait une fois, marque de fabrique un respect aujourd'hui parce qu'il est de bon ton de critiquer les hadiths, on dit que notable plut\u00f4t connot\u00e9 n\u00e9gativement, moi je le prouve plut\u00f4t comme une reconnaissance d'un engagement d'un engagement encore une fois pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour le son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [89%] :\r\nC'est connot\u00e9 n\u00e9gativement parce qu'on le comprend un petit peu comme bien \u00e9tablie qui fait pas trop de vagues, qui est, qui est tr\u00e8s souvent en faveur d'un d'un certain consensus mou, peut-\u00eatre \u00e7a c'est, c'est c'est pas avec son petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:10) [77%] :\r\nNon, non pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:11) [82%] :\r\nLe consensus, c'est justement ce qui fait avancer la Suisse dans un pays f\u00e9d\u00e9ral comme le n\u00f4tre avec des communes avec des cantons avec une conf\u00e9d\u00e9ration avec un grand, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou plusieurs parties se retrouveront au m\u00eame titre que les Conseil d'\u00c9tat, comme dans le canton de fond qui sont dans couleur politique alors qu'elle parle moins de nous rendre si vraiment faire avancer la soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9pondre aux besoins de la population aux vrais besoins de la population, nous devons rechercher des compromis les compromis qui tiennent des compromis qui font avancer la Suisse qui l'ont fait avancer jusqu'\u00e0 aujourd'hui et \u00e7a, je l'assume totalement, pour moi, le consensus, le compromis et qui ne v\u00e9ritablement ne s'applique suisse, ce qui le marque de fabrique, nous devons cultiver que nous devons continuer \u00e0 mettre en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [81%] :\r\nUne marque de fabrique suisse, c'est le cas aussi de la discr\u00e9tion on dites vous \u00eates discrets qui pas encore sorti du round d'observation s'associe une marque de fabrique suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:59) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais je crois que cela suivant si de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je suis certainement un bon Vaudois en plus avec les les familles argovienne du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re depuis de plusieurs ann\u00e9es, alors peut-\u00eatre que les 2 cumul\u00e9es font font 7 tonnes on dit mais discr\u00e9tion que m\u00eame tombe reproche une certainement de casquettes, si je suis casquettes, c'est parce que les gens moi \u00e9lus \u00e0 ces places et je crois respecter accepte mon engagement mondialement utile pour les associations, oui \u00e0 la t\u00eate de la pr\u00e9sidence notamment et dans ce cadre -l\u00e0 est -ce que c'est \u00e7a \u00eatre vraiment si discret, je pense, je pense que poser la question, c'est d\u00e9j\u00e0 y r\u00e9pondre en partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [89%] :\r\nVous \u00e9voquez vos vos nombreuses casquettes, c'est vrai que vous avez de de multiples engagements pour n'en citer que quelques-uns Thibaut Schaller les rappelait tout \u00e0 l'heure mais Pro Familia, Office du tourisme Vaudois compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation, il y a des mandats dans des organisations des conseils d'administration, comment est -ce que, effectivement, vous arrivez accumuler tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [86%] :\r\nBon, d'abord, la 1\u00e8re chose qu'il faut quand m\u00eame bien pr\u00e9cis\u00e9 certainement un nom tr\u00e8s importante c'est demande un sont totalement li\u00e9 \u00e0 celui d'\u00eatre syndic de Montreux, donc \u00e7a c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 qui fait partie d'une partie de mon engagement politique, pour le reste, bien c'est une question aussi de volont\u00e9, alors \u00e9videmment ma famille trouve aussi comme certains, j'en fais trop et que je pourrais passer un peu plus de temps avec eux mais c'est certainement aussi ma volont\u00e9 de m'engager dans la soci\u00e9t\u00e9, et pas seulement dans les second, pas seulement dans le discours, pas simplement de collectionner des motions d\u00e9pos\u00e9es ou les postulats d\u00e9pos\u00e9s, mais plut\u00f4t d'agir, d'agir dans le concret et de faire ce lien entre la politique et l'application concr\u00e8te, en r\u00e9ponse aux besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [86%] :\r\nTous ses mandats, c'est assez large, est ce que vous allez les utiliser ses mandats pour un dossier plus clairement identifi\u00e9 une priorit\u00e9 que vous auriez Laurent Wehrli \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:38) [86%] :\r\nJe pense, j'ai en tout cas une priorit\u00e9 qui est clairement \u00e9voqu\u00e9, je crois que le monsieur qui vous Schaller le rappeler \u00e9galement, je crois que j'ai un engagement fort sur les questions de la pr\u00e9sence de la Suisse au plan international et en particulier dans ses relations avec l'Union europ\u00e9enne, je pense que dans ce cadre -l\u00e0, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont importants et sur lesquels j'ai un certain nombre d'histoires respectivement d'exp\u00e9rience que je peux mettre un faire-valoir, donc dans ce sens -l\u00e0, c'est certainement un, d'abord sur lesquels j'entends, on indique que celui des communes, en particulier des villes en Suisse qui cultivent de plus en plus la pr\u00e9sence humaine, il y a une forte urbanisation de la Suisse depuis donc aux ann\u00e9es et les villes n'ont pas \u00e0 mon avis cette reconnaissance suffisante au plan f\u00e9d\u00e9ral, objectif que les cantons que d'autres partenaires, et c'est dans ce sens -l\u00e0, il y a certainement encore plus \u00e0 faire sur la base des diff\u00e9rentes nous attaquons d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\nOui, bah \u00e9videmment les engagements dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 en partie une sapeurs-pompiers tr\u00e8s sensible \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [93%] :\r\nLaurent Wehrli pour tout nouvel \u00e9lu \u00e0 Berne la 1\u00e8re ann\u00e9e, c'est forc\u00e9ment une ann\u00e9e un petit peu d'observation, on observait avant de s'engager plus avant dans certains dossiers quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:43) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais alors apr\u00e8s cette maison commune choisie contre l'expression que vous avez utilis\u00e9 juste je reprends volontiers de marque de fabrique, oui, moi je suis pas non Delbourg je suis pas dans la volont\u00e9 de juste Arts et Lettres, je suis beaucoup plus dans dans l'action, dans la volont\u00e9 d'agir et demande d'agir dans le concret, donc dans ce sens -l\u00e0, vous avez certainement pas l'\u00e9motion du postulat parce qu'encore une fois faire travailler l'administration f\u00e9d\u00e9rale pour des sujets qui ne concernent pas l'pour f\u00e9d\u00e9rale, je vois pas l'utilit\u00e9 personnellement \u00e0 part, encore une fois sur une collection du nom de postulats d\u00e9pos\u00e9, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit il y toujours tr\u00e8s positif donc dans cette volont\u00e9 -l\u00e0, je pense qu'il y a la premi\u00e8re ann\u00e9e est une ann\u00e9e d'observation d'un autre c\u00f4t\u00e9, je suis assez \u00e9tonn\u00e9 d\u00e9\u00e7u en bien, pour reprendre de l'Express. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [62%] :\r\nOn vaudoises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:24) [80%] :\r\nLes responsabilit\u00e9s qu'on m'a confi\u00e9 notamment de rapporteur du sujet tr\u00e8s important au plan f\u00e9d\u00e9ral et je me donne encore une fois qu'on confie \u00e0 un peu comme moi les sujets de cette importance, peut-\u00eatre que justement, certains jours, qualificatif qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s dans le tableau tout \u00e0 l'heure de mon r\u00f4le dans la commission politique ext\u00e9rieure ont servi \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [75%] :\r\nLaurent Wehrli en termine peut-\u00eatre avec un un petit clin d'oeil ses chemises \u00e0 manches courtes, vous avez arr\u00eat\u00e9 par pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:48) [76%] :\r\nOui, je l'ai -je je sais par jour pour l'instant c'est pas, c'est pas une marque de fabrique, c'est : je suis bien boursier pour Charlotte nous avons je crois que c'est qui qui ont donc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:57) [80%] :\r\nImages vous de de vouloir cr\u00e9er une mode Laurent Wehrli vrai je suis r\u00e9put\u00e9 pour \u00e7a, y compris en Is\u00e8re, tous les gens Montreux connaissent en disant tout naturellement je voudrais Laurent Wehrli, mais c'est pas pour autant que je pense de commencer avec des manches longues, je sais pas, j'y attache vraiment pas du tout d'importance tr\u00e8s importante, peut-\u00eatre que je vais changer qui se mais \u00e7a risque de r\u00e9volutionner certaines personnes \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:18) [92%] :\r\nLaurent Wehrli, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce forum r\u00e9agir au portrait de Thibaut Schaller, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:28) [91%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci, bravo. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC2D53F3-D18F-4635-B201-2AD6EAC70542", "internalArchiveId": "CC2D53F3-D18F-4635-B201-2AD6EAC70542", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'institut Ipsos;Meskens;Toni Esposito, ancien joueur de football international\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/ RIE III DI) Ce sont donc...3 oui qui devraient sortir des urnes le 12 f\u00e9vrier prochain...\r\nLes suisses devraient donc voter 3 fois OUI le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n-oui \u00e0 74% \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n-oui \u00e0 60% pour Forta...le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration...\r\n-et oui, mais du bout des l\u00e8vres, \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\n((qui pr\u00e9voit d'imposer au m\u00eame taux les soci\u00e9t\u00e9s suisses et les multinationales//qui veut supprimer les privil\u00e8ges fiscaux des multinationales en accordant des all\u00e8gements \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s, suisses et \u00e9trang\u00e8res))\r\n50% de oui...\u00e0 RIE3...\r\ncontre 35% de non...\r\nVoil\u00e0 ce que les Suisse voteraient si le scrutin avait lieu aujourd'hui...\r\nR\u00e9sultat du premier sondage SSR...\r\nSt\u00e9phane Deleury...vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nScore serr\u00e9 pour RIE3...le parti socialiste devra redoubler d'effort pour faire couler rie3..\r\n  45''\r\n((Le pr\u00e9sident Christian Levrat devra commencer par discipliner ses propres troupes. 37 % des \u00e9lecteurs socialistes se disent en effet favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale malgr\u00e9 le mot d'ordre du parti. L'argument d'une Suisse fiscalement concurrentielle sur le plan international est celui qui porte le plus. Et les militants de gauche sont aussi sensibles au maintien des emplois. Une mauvaises nouvelle n'arrivant jamais seule, le sondage de la SSR montre que les grandes agglom\u00e9rations sont plut\u00f4t favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscales des entreprises. Or c'est dans les villes que le PS trouve normalement ses soutiens. C'est un s\u00e9rieux probl\u00e8me pour Christian Levrat, et ce n'est pas un hasard si le Pr\u00e9sident socialiste s'est autant emport\u00e9 contre sa camarade de parti et conseill\u00e8re d'Etat B\u00e2loise Eva Erzog, lorsqu'elle a dit tout le bien qu'elle pensait de la RIEIII. ))\r\nCC: St\u00e9phane avec 50 % de OUI et 35 % de NON. qu'est-ce que le Parti Socialiste peut encore faire pour l'emporter face \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la droite unie? \r\n  38''\r\n((Bon, la seule bonne nouvelle pour la gauche c'est qu'il reste 15 % d'ind\u00e9cis... La cl\u00e9 pour les oppossant \u00e0 la RIE trois sera de mobiliser la frange de la population g\u00e9n\u00e9ralement m\u00e9fiante \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s. L'histoire a montr\u00e9 que c'est le seul moyen de faire \u00e9chouer un projet issu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du parlement. Du coup un argument va sans doute refaire surface ces prochaines semaines, elui de la facture de la RIE II... largement sous-estim\u00e9e par les autorit\u00e9s lors de la votation de 2008. En clair, attiser la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s plut\u00f4t que de miser sur la classe moyenne des grandes villes. Il reste au PS un peu plus d'un mois pour r\u00e9ussir son coup.))\r\nSt\u00e9phane Deleury \u00e0 Berne...merci...\r\nPr\u00e9cisions que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Berne entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre aupr\u00e8s de mille 200 personnes...Marge d'erreur + ou - 2,9%...\r\net autre sondage celui des journaux du groupe Tamedia...sort \u00e9galement aujourd'hui. \r\nIl donne un l\u00e9ger avantage aux opposants \u00e0 la RI3...Mais pronostique aussi un OUI \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e...\r\nLa naturalisation facilit\u00e9e...qui totalise on le rappelle 74% de oui d'apr\u00e8s notre sondage...\r\nUn soutien qui pourrait s'\u00e9roder selon GFS...puisque l'UDC n'a pas encore lanc\u00e9 sa campagne contre le projet.\r\nQuant \u00e0 Forta...seuls 32% des sond\u00e9s s'y opposent pour l'instant...en t\u00eate les tessinois! pas de quoi \u00e0 priori renverser la tendance en faveur du fond routier.\r\n***Et nous reviendrons sur le score serr\u00e9 de la RIE 3 juste apr\u00e8s ce journal avec le grand argentier jurassien Charles Juillard...\r\n(D2/ SONDAGES LE PARISIEN ITV TEINTURIER) ...mais dans l'imm\u00e9diat...rangez ces sondages que je ne saurai voir...\r\n\u00e7a c'est la maxime adopt\u00e9e par un grand quotidien fran\u00e7ais.\r\nLe Parisien a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer aux sondages \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\ndes sondages critiqu\u00e9s pour ne pas avoir vu venir le Brexit, Donald Trump ou encore Fran\u00e7ois Fillon...\r\nMais se passer des enqu\u00eate d'opinion c'est potentiellement dangereux...d'apr\u00e8s le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos...\r\nBrice Teinturier...\r\n  1'16\r\nBrice Teinturier directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ispos qui collaborait avec le Parisien sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n(12/FRANCE COMMEMORATION CHARLIE PA) ***La France...qui comm\u00e9morera demain l'attentat contre Charlie Hebdo...\r\nC'\u00e9tait le 7 janvier 2015.\r\n12 personnes perdaient la vie...\r\nC'\u00e9tait le pr\u00e9lude d'une longue s\u00e9rie d'actions terroristes en France. \r\nHier un hommage a \u00e9t\u00e9 rendu devant les anciens locaux du journal \u00e0 Paris.\r\nUn hommage tr\u00e8s sobre...\r\nC'est qu'il devient difficile de parler  \u00ab encore \u00bb du 7 janvier 2015...comme l'a dit le Riss, le directeur de Charlie Hebdo.\r\nParis, Joelle Meskens.\r\n  50''\r\n((Pas de discours. Juste des fleurs et une minute de silence. L'attentat de Charlie Hebdo n'est plus qu'une attaque parmi d'autres. Riss le regrette. Le 7 janvier, c'\u00e9tait un crime politique, dit-il dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial de Charlie, le 1276e. A la une, un dessin de Foolz, l'une des nouvelles recrues. \u00ab 2017, enfin le bout du tunnel, \u00e9crit-il. Le tunnel en question n'est autre que le canon d'une Kalachnikov tenue par un barbu.  Charlie n'a rien perdu de son humour corrosif. Un humour pas toujours compris d'ailleurs, comme quand il repr\u00e9sente les victimes du s\u00e9isme d'Amatricce en Italie empil\u00e9es comme des lasagnes. Mais le journal revendique sa libert\u00e9 et voudrait m\u00eame \u00eatre encore plus offensif. Peut-\u00eatre pour faire face \u00e0 la critique. Un livre enqu\u00eate de deux journaliste - \u00ab Le jour d'apr\u00e8s \u00bb - montre une r\u00e9daction  ravag\u00e9e par une guerre des clans et divis\u00e9e par un succ\u00e8s inattendu. Deux ans apr\u00e8s l'attentat, Charlie se vend encore chaque semaine \u00e0 100.000 exemplaires. Jo\u00eblle Meskens, radio suisse romande, Paris.))\r\n(Br\u00e8ve allemagne et Turquie) ...Paris...mais aussi Berlin...\r\nL'auteur de l'attentat contre le march\u00e9 de Noel aurait utilis\u00e9 au moins 14 identit\u00e9s en Allemagne...\r\ninformation communiqu\u00e9e hier par la police de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.\r\n***Quant \u00e0 l'auteur de la fusillade dans une bo\u00eete de nuit d'Istanbul...le 31 d\u00e9cembre...il court toujours...\r\nIl est probablement d'origine ou\u00efghoure et les autorit\u00e9s sont pr\u00e8s de le localiser. c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre turc hier. \r\nLa Turquie victime d'un nouvel attentat \u00e0 Izmir hier...une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 devant le palais de justice de la 3\u00e8me ville du pays.\r\nBilan: 2 morts..\r\nCette fois les autorit\u00e9s pointent du doigt le PKK.\r\n(Br\u00e8ve USA Trump nomination+piratage) Et dans l'actualit\u00e9 internationale aujourd'hui vous entendrez parler de Donald Trump...et du piratage pr\u00e9sum\u00e9 de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9riciane...\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu doit rencontrer les patrons des services de renseignement am\u00e9ricains...\r\nDes patrons qui ont confirm\u00e9 hier devant le S\u00e9nat l'implication de Moscou sans fournir de nouvelle preuve.\r\nQuant \u00e0 Donald Trump il aurait nomm\u00e9 s\u00e9nateur r\u00e9publicain interdit de s\u00e9jour en Russie au poste de directeur national du renseignement...\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias.\r\nun moyen peut-\u00eatre de rassurer ceux qui le soup\u00e7onnent d'indulgence coupable vers Vladimir Poutine.\r\n(10/BERNARD NICOD SUITE PA) ***En Suisse...les suites de l'affaire Bernard Nicod...Le promoteur immobilier a bel et bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 au Minist\u00e8re public vaudois....\r\noui pour des soup\u00e7ons d'attouchements sexuels sur une apprentie. \r\nDes investigations sont en cours...\r\nC'est la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire du canton qui a rapport\u00e9 les faits \u00e0 la justice. \r\nElle \u00e9tudie aussi la possibilit\u00e9 retirer au groupe Bernard Nicod le droit d'engager des apprentis. \r\nle promoteur immobilier est pr\u00e9sum\u00e9 innoncent. Il r\u00e9fute les accusations d'agression sexuelles.\r\nMais ses d\u00e9clarations contredisent certains \u00e9l\u00e9ments de l'affaire qui ont fuit\u00e9 hier (JE) dans la presse. Marc Menichini.\r\n  49''\r\n((Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les faits rapport\u00e9s par un document de justice anonymis\u00e9 cit\u00e9 par le quotidien 20 Minutes. Il y est question d'attouchements sexuels sur une jeune apprentie plaqu\u00e9e contre un mur. Des faits dont l'auteur serait Bernard Nicod. La victime serait aujourd'hui au ch\u00f4mage.  Le promoteur immobilier r\u00e9fute toute aggression. Il dit seulement \u00e0 l'ATS regretter je cite une petite tape amicale...sur une jeune femme de 25 ans qui travaillerait toujours au sein de son groupe dans un climat d\u00e9tendu et professionnel, toujours selon Bernard Nicod. Si la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire se refuse \u00e0 tout commentaire, on sait que c'est elle qui a d\u00e9nonc\u00e9 le promoteur immobilier au Minist\u00e8re public vaudois. La parquet a lanc\u00e9 des investigations mais se garde, \u00e0 ce stade, d'\u00e9voquer des qualifications juridiques d'actes qui appartiennent au registre des infractions contre l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle.))\r\n(08/MESURES CFF NEIGE PA) Il fait tr\u00e8s froid ce matin...le verglas est de la partie...\r\nmais les CFF se disent pr\u00eats \u00e0 affronter le froid et la neige. \r\n***Les \u00e9quipes d'hiver sont \u00e0 pied d'oeuvre d'octobre \u00e0 mars pour assurer l'exploitation.  Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 leur dispositif hier (JE) \u00e0 Zurich. \r\nAvec une nouveaut\u00e9: un indice hivernal, qui permet de mieux anticiper les caprices de la m\u00e9t\u00e9o. Rouven Gueissaz.\r\n  44''\r\n(( Saison d'hiver ne rime pas avec saison des retards. Voil\u00e0 en substance le message d\u00e9livr\u00e9 par les CFF en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.Environ 360 collaborateurs se mobilisent d\u00e8s qu'il neige. La moiti\u00e9 des aiguillages, soit plus de 7 mille installations, sont \u00e9quip\u00e9es d'un chauffage automatique pour assurer leur fonctionnement en cas de gel. Les deux tiers fonctionnent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, un tiers au gaz. Autre mesure, et c'est une nouveaut\u00e9, un nouvel indice hivernal qui permet d'\u00e9mettre des pr\u00e9alertes. Un syst\u00e8me qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des conditions m\u00e9t\u00e9o de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise. Il permet ensuite d'engager le personnel de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e sur le r\u00e9seau.La permanence d'hiver est particuli\u00e8rement sollicit\u00e9e s'il neige plus de douze heures d'affil\u00e9e, mais normalement, tout va bien jusqu'\u00e0 trois jours de neige de suite.))\r\n(Br\u00e8ve hockey) Et en hockey sur glace, pas de finale 100% l\u00e9manique \u00e0 la Coupe de Suisse.\r\nLausanne s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Koten, 3 \u00e0 2. \r\nCe sont donc les zurichois qui d\u00e9fieront Gen\u00e8ve-Servette le 1er f\u00e9vrier en finale, \u00e0 Kloten...\r\nLa patinoire qui acceuille la finale a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e au sort hier soir...\r\n(D6/ TRANSFERT JOUEURS SUISSES PI) En football, le mois de janvier est toujours tr\u00e8s riche en transferts. Le march\u00e9 est en effet ouvert jusqu'\u00e0 la fin du mois. L'occasion pour les clubs mal class\u00e9s de se renforcer et pour les joueurs peu utilis\u00e9s de changer d'air. Les joueurs suisses, Bernardin Allemann, n'\u00e9chappent pas au ph\u00e9nom\u00e8ne, et notamment les internationaux...\r\n  1'36\r\n((Deux Helv\u00e8tes sont concern\u00e9s par des discussions. Plut\u00f4t \u00e0 son avantage pour le premier, Ricardo Rodriguez. Le lat\u00e9ral gauche de Wolfsburg a d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 partant, mais est toujours en Basse-Saxe. Il aurait  refus\u00e9  l'Olympique de Marseille, esp\u00e9rant signer avec l'Inter Milan. Moins de rumeur pour Xherdan Shaqiri. Cependant, la star de l'\u00e9quipe de Suisse ne joue plus \u00e0 Stoke City. Il a chauff\u00e9 le banc lors des 4 derni\u00e8res rencontres de son \u00e9quipe. Un d\u00e9part peut-il le relancer. Pas s\u00fbr, et qui veut reprendre un contrat qui offre un salaire tr\u00e8s confortable pour un joueur qui n'\u00e9tincelle que trop \u00e9pisodiquement. Comme d'autres internationaux, Shaqiri joue peu, ce qui n'est jamais bon pour l'\u00e9quipe nationale qui tentera cette ann\u00e9e de se qualifier pour la Coupe du monde. Mais, au fait, l'\u00e9quipe de Suisse est-elle vraiment si importante pour les joueurs. L'avis, assez tranch\u00e9, de l'ancien international Toni Esposito...\r\nLa s\u00e9lection nationale est souvent une vitrine pour un joueur, mais pas une priorit\u00e9.  Un vrai probl\u00e8me pour un pays comme la Suisse qui n'a pas un r\u00e9servoir tr\u00e8s important de joueurs de classe internationale.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\n Tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid!\r\nIl va faire jusqu'\u00e0 -11 degr\u00e9s en plaine... m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise... -12 \u00e0 2000 m\u00e8tres... \r\nLa bise va souffler sur le Plateau\r\nUn peu pluss de nuages, pour samedi... mais pas de pr\u00e9cipitations... Il fera encore tr\u00e8s froid -1 au mieux...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(tennis) Et puis en tennis... Stan Wawrincka jouera les demi finales du tournoi du Queensland... Le vaudois s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en trois sets face au britannique Kyle Edmund... Il lui a fallu 2h36...  Prochain adversaire pour Wawrinka, demain... le japonais Kei Nishikori...", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8274261", "ece-8274245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:26:05Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal Coralie Claude ah oui, mais en oui ind\u00e9cis \u00e0 RIE3 \u00e0 50 pourcent des des Suisses acceptent pour l'instant, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, r\u00e9sultat du 1er sondage SSR en vue de la votation du 12 f\u00e9vrier 50 pourcent de de oui de 35 pourcent de de non, et surtout 15 pourcent d'ind\u00e9cis pour les les convaincre de voter non, le PS a encore du pain sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nDu travail, les partisans de la r\u00e9forme en ont aussi 50 pourcent de de oui, c'est peu pour lancer une campagne alors comment expliquer ce soutien tr\u00e8s relatif vont -ils modifier leur argumentaire, question que je poserai juste apr\u00e8s le journal \u00e0 Charles Juillard il est conseiller d'\u00c9tat PDC jurassien et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence inter- cantonal des grands argentiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [98%] :\r\nUn score serr\u00e9 donc pour RIE3 en revanche, tous les voyants sont au Vert pour Forta le fond routier et pour la naturalisation facilit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nLes sondages justement un quotidien fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de s'en passer 4 mois de la prise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nSelon Le Parisien, veut privil\u00e9gier le terrain et il fait fausse route sur le terrain ne pr\u00e9dit pas le r\u00e9sultat d'un scrutin Paroles du directeur de l'institut de sondage, vous l'entendrez au CFF hiver rime -t-il forc\u00e9ment avec retard l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale affirme que ce n'est pas une fatalit\u00e9 et pour le prouver, elle invente l'indice hivernal une tape amicale mais en tout cas pas une Sion Bernard Nicod regrette un geste d\u00e9plac\u00e9, mais conteste toute aggression reste le minist\u00e8re public Vaudois, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [86%] :\r\nTout est pr\u00eat pour que tout empire, c'est le titre du dernier ouvrage que publie ces jours- ci Vervecken l'ancien journaliste du Monde et actuel r\u00e9dacteur en chef de reporters et notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35, il nous expliquera le lien qu'il \u00e9tablit entre d\u00e9sastre \u00e9cologique, terrorisme, explosion des in\u00e9galit\u00e9s et que faire pour \u00e9viter la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt QCM, en fin de journal ou est -ce que les joueurs de l'\u00e9quipe suisse pr\u00e9f\u00e8re jouer petit \u00e0 dans un club qui leur offre un bon salaire, m\u00eame s'il reste sur le banc, petit B dans un club de moins grande renomm\u00e9e, l'important c'est de jouer au point ce sont donc 3 oui, qui devrait sortir des urnes le 12. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [95%] :\r\nF\u00e9vrier prochain oui \u00e0 74 pourcent \u00e0 \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration oui \u00e0 60 pourcent pour pour Forta le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration h\u00e9 oui mais du bout des l\u00e8vres la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui pr\u00e9voit d'imposer au m\u00eame taux, les soci\u00e9t\u00e9s suisses et les multinationales 50 pourcent de de oui \u00e0 RIE3, contre 35 pourcent de de non, voil\u00e0 ce que les Suisse voteraient si le scrutin avait lieu aujourd'hui, r\u00e9sultat de notre 1er sondage SSR St\u00e9phane Deleury vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral score serr\u00e9 pour RIE3 le parti socialiste devra vraiment redoubler d'efforts pour faire couler cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident Christian Levrat devra commencer par discipliner ses propres troupes, 37 pourcent des des \u00e9lecteurs socialistes se disent en effet favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale, malgr\u00e9 le mot d'ordre du parti l'argument d'une Suisse fiscalement concurrentielle sur le plan international et celui qui porte le plus et les militants de gauche sont aussi sensibles au maintien des emplois, une mauvaise nouvelle n'arrivant jamais seul, le sondage de la SSR montre que les grandes agglom\u00e9rations sont plut\u00f4t favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale des entreprises, or c'est dans les villes que le PS trouve normalement ses soutiens, c'est un s\u00e9rieux probl\u00e8me pour Christian Levrat, et ce n'est pas un hasard si le pr\u00e9sident socialiste, c'est autant emport\u00e9 contre sa camarade de parti, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e2loise \u00c9va Hertzog lorsqu'elle a dit tout le bien qu'elle pensait de la RIE3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [91%] :\r\nSt\u00e9phane qu'est -ce que le Parti Socialiste peut encore faire aujourd'hui pour l'emporter face \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 cette droite qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [94%] :\r\nBon, la seule bonne nouvelle pour la gauche, c'est qu'il reste 15 pourcent d'ind\u00e9cis la cl\u00e9 pour les opposants \u00e0 la RIE3, sera de mobiliser la frange de la population, g\u00e9n\u00e9ralement la plus m\u00e9fiante \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s dans l'histoire a montr\u00e9 que c'est le seul moyen de faire \u00e9chouer un projet issu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenue par le Parlement du coup un argument va sans doute refaire surface ces prochaines semaines, celui de la facture de la H\u00e9rie de une facture largement sous- estim\u00e9 par les autorit\u00e9s, lors de la votation de 2008 en clair, il s'agit d'attiser la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s, plut\u00f4t que de miser sur la classe moyenne des grandes villes, il reste au PS un peu plus d'un mois pour r\u00e9ussir son coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci et pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Berne entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre aupr\u00e8s de 1200 personnes Marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent et et autre sondage, celui des journaux du groupe Tamedia qui sort \u00e9galement ce matin, il donne un l\u00e9ger Avantage aux opposants \u00e0 la RIE3 mes pronostics aussi oui \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e la naturalisation facilit\u00e9e, qui totalise, on le rappelle 74 pourcent de de oui d'apr\u00e8s notre sondage, un soutien qui pourrait s'\u00e9roder, selon GFS puisque l'UDC n'a pas encore lanc\u00e9 sa campagne contre ce projet et quant \u00e0 Forta, seuls 32 pourcent des des sond\u00e9s s'y oppose pour l'instant en t\u00eate les tessinois : pas de quoi, a priori, toujours selon l'institut de sondage renverser la tendance en faveur du four. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [97%] :\r\nMais je rappelle que nous reviendrons sur le score serr\u00e9 de la RIE3 juste apr\u00e8s ce journal avec le grand argentier jurassien Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [89%] :\r\nMais dans l'imm\u00e9diat \u00e0 7 heures 5 ces sondages que je ne saurais voir sa c\u00e9l\u00e8bre Maxime adopt\u00e9 par un grand quotidien fran\u00e7ais et Le Parisien a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine de renoncer aux sondages \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les sondages critiqu\u00e9s pour ne pas avoir vu venir le break Donald Trump ou encore Fran\u00e7ois Fillon mais c'est assez des enqu\u00eates d'opinion, c'est potentiellement dangereux, d'apr\u00e8s le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos c'est Brice Teinturier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [91%] :\r\nSi jamais c'\u00e9tait une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralisait ce qui n'est pas le cas, passant de, un journal qui a annonc\u00e9 sa qui fait encore une fois un coup mais si \u00e7a se g\u00e9n\u00e9raliser, ce serait une r\u00e9gression c'est pas parce que vous aurez un peu plus de journalistes sur le terrain que vous saurez si la tendance qui est en train de monter, c'est une tendance en faveur de Fran\u00e7ois Fillon d'Emmanuel Macron ou ou du candidat futur d\u00e9sign\u00e9 du du du Parti socialiste, Jean-Luc M\u00e9lenchon, parce que \u00e7a, pardonnez -moi, mais pour le savoir, il faut objectiver les choses aupr\u00e8s d'\u00e9chantillons repr\u00e9sentatifs et c'est l\u00e0 o\u00f9 je continue \u00e0 d\u00e9fendre le c\u00f4t\u00e9 indispensable des enqu\u00eates par sondage quand vous n'avez plus ces enqu\u00eates, vous \u00eates dans la subjectivit\u00e9, donc vous avez des gens sur le terrain qui vous disent : ah, il se passe quelque chose pour telle acteurs dans les meetings, on sent que, on sent que oui, on sent, mais dans les meetings vont nous raconter que c'\u00e9tait formidable pour Nicolas Sarkozy, mais il a fait 20 pourcent Nicolas Nicolas Sarkozy, il a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pour le second tour, donc vous pouvez avoir 10, 15, 20 journalistes de plus sur le terrain, \u00e7a ne vous permettra pas de savoir si il y a une dynamique r\u00e9elle en faveur de Nicolas Sarkozy ou pas, en revanche, l'int\u00e9r\u00eat c'est d'avoir des journalistes sur le terrain pour rajouter d'autres cris de lecture, mais si vous voulez remplacer l'un par l'autre, vous irez et je pense que les m\u00e9dias iront dans le mur parce qu'ils ne pourront pas inform\u00e9 correctement les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [89%] :\r\nBrice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos- interrog\u00e9 par La\u00ebtitia Guinand il Ipsos ce qui collaborait donc avec Le Parisien, Brice Teinturier, son directeur, sera l'invit\u00e9 du Grand entretien de Forum, dimanche \u00e0 18 heures 45 sur la Premi\u00e8re il \u00e9voquera, entre autres, n'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [97%] :\r\nLa France qui comm\u00e9morera demain l'attentat contre Charlie hebdo, c'\u00e9tait le 7 janvier 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\n12 personnes perdaient la vie c'\u00e9tait le pr\u00e9lude d'une longue s\u00e9rie d'actions terroristes en France, hier, un hommage a \u00e9t\u00e9 rendu devant les anciens locaux du journal \u00e0 Paris un hommage tr\u00e8s sobre, c'est qu'il devient difficile de parler encore du 7 janvier 2015, comme l'a dit riss risque le directeur de Charlie Hebdo \u00e0 Paris Jo\u00eblle Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [93%] :\r\nPas de discours, juste des fleurs et une minute de silence, l'attentat d'Charlie-Hebdo n'est plus qu'une attaque parmi d'autres riss le regrette le 7 janvier c'est un Crime politique, dit -il dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial de Charlie \u00e0 la une un dessin de l'une des nouvelles recrues 2017 enfin le bout du tunnel, \u00e9crit -il, le tunnel en question n'est autre que le canon d'une Kalachnikov Charlie n'a rien perdu de son humour un humour pas toujours compris d'ailleurs comme quand il repr\u00e9sente les victimes du s\u00e9isme dame a trich\u00e9 en Italie empil\u00e9es comme des lasagnes mais le journal revendique sa libert\u00e9 et voudrait m\u00eame \u00eatre encore plus offensif, peut-\u00eatre pour faire face \u00e0 la critique, le livre enqu\u00eate de journaliste Le jour d'apr\u00e8s, montre une r\u00e9daction ravag\u00e9e par une guerre des clans et divis\u00e9e par un succ\u00e8s inattendu, 2 ans apr\u00e8s l'attentat, Charlie se vante encore chaque semaine \u00e0 100000 exemplaires Jo\u00eblle Meskens rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [92%] :\r\nParis mais aussi Berlin o\u00f9 l'auteur de l'attentat contre le march\u00e9 de No\u00ebl aurait utilis\u00e9 au moins 14 identit\u00e9s en Allemagne, information communiqu\u00e9e hier par la police du Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nQuant \u00e0 l'auteur de la fusillade dans une bo\u00eete de nuit d'Istanbul, le 31 d\u00e9cembre, h\u00e9 bien il court toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [93%] :\r\nSinon, il est probablement d'origine ou\u00efghoure et les autorit\u00e9s sont pr\u00e8s de le localiser, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le vice- 1er ministre turc hier, cet attentat \u00e9tait je vous le rappelle, par le groupe \u00c9tat islamique, la Turquie, victime d'un autre attentat, hier \u00e0 Izmir, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 devant le palais de justice de cette 3\u00e8me, ville du pays, bilan : 2 morts, cette fois, les autorit\u00e9s pointent du doigt le PKK et dans l'actualit\u00e9 internationale, aujourd'hui, vous entendrez parler de Donald Trump a du scandale pr\u00e9sum\u00e9 du piratage pr\u00e9sum\u00e9, pardon, de la Russie, de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le pr\u00e9sident \u00e9lu doit rencontrer les patrons des services de renseignement am\u00e9ricains aujourd'hui des patrons qui ont confirm\u00e9 hier devant le S\u00e9nat, l'implication de Moscou dans ce piratage sans fournir de nouvelles preuves quant \u00e0 Donald Trump il aurait nomm\u00e9 un s\u00e9nateur r\u00e9publicain interdit de s\u00e9jour en Russie, au poste de directeur national du renseignement, c'est ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, un moyen peut-\u00eatre de rassurer ceux qui le soup\u00e7onnent d'indulgence coupable envers Vladimir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [94%] :\r\nPoutine en Suisse, les suites de l'affaire Bernard Nicod, le promoteur immobilier a bel et bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 au Minist\u00e8re public Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [89%] :\r\nOui, oui, pour des soup\u00e7ons d'attouchements sexuels sur une apprentie, des investigations sont on court, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire du canton qui a rapport\u00e9 les faits \u00e0 la justice, elle \u00e9tudie aussi la possibilit\u00e9 de retirer au groupe Bernard Nicod le droit d'engager des apprentis, le promoteur immobilier est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, d'ailleurs il r\u00e9fute les accusations d'agressions sexuelles, mais ces d\u00e9clarations contredisent certains \u00e9l\u00e9ments de l'affaire, qui ont fuit\u00e9 dans la presse, Marconi qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:30) [95%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 les faits rapport\u00e9s par un document de justice anonymiser, cit\u00e9 par le quotidien 20 Minutes il y est question d'attouchements sexuels sur une jeune apprentie une adolescente aujourd'hui au ch\u00f4mage, des faits dont l'auteur serait Bernard Nicod, le promoteur immobilier r\u00e9fute toute aggression il dit seulement \u00e0 l'ATS regretter, je cite, une petite tape amicale sur une jeune femme de 25 ans qui travaillerait toujours au sein de son groupe dans un climat d\u00e9tendu et professionnel, toujours selon Bernard Nicod, si la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire se refuse \u00e0 tout commentaire, on sait que c'est elle qui a d\u00e9nonc\u00e9 le promoteur au Minist\u00e8re public Vaudois, le parquet a lanc\u00e9 des investigations, mais se garde \u00e0 ce stade d'\u00e9voquer des qualifications juridiques d'actes qui appartiennent au registre des infractions contre l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [94%] :\r\n7 heures 11 il fait tr\u00e8s froid ce matin, le verglas de la partie, une fine couche de neige saupoudre certaines r\u00e9gions du pays, mais les CFF sont pr\u00eats, pr\u00eats \u00e0 affronter le froid et l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [91%] :\r\nOui, parce que les \u00e9quipes d'hiver sont \u00e0 pied d'oeuvre d'octobre \u00e0 mars pour assurer l'exploitation, les CFF ont d\u00fb justement pr\u00e9senter leur dispositif hier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [89%] :\r\nAvec une nouveaut\u00e9 : un indice hivernal qui permet de mieux anticiper les caprices de la m\u00e9t\u00e9o, trouver une guerre \u00e7a nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [94%] :\r\nSaison d'hiver ne rime pas avec saison des retards, voil\u00e0 en substance le message d\u00e9livr\u00e9 par les CFF en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, environ 360 collaborateurs se mobilisent d\u00e8s qu'il neige, la moiti\u00e9 des aiguillages, soit de plus de 7000 installations sont \u00e9quip\u00e9es d'un chauffage automatique pour assurer, \u00e9videmment, leur fonctionnement en cas de gel, les 2 tiers fonctionnent \u00e0 2 lectrices IT un tiers fonctionnent au gaz, autre mesure et c'est une nouveaut\u00e9 : un nouvel indice hivernal qui permet d'\u00e9mettre des pr\u00e9- alerte un syst\u00e8me qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des conditions m\u00e9t\u00e9o de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, il permet ensuite d'engager le personnel de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e sur l'ensemble du r\u00e9seau national la permanence d'hiver est particuli\u00e8rement sollicit\u00e9e s'il neige plus de 12 heures d'affil\u00e9e, mais normalement, tout va bien jusqu'\u00e0 3 jours de neige de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [93%] :\r\nSur la glace, pas de finale 100 pourcent helv\u00e9tique helv\u00e9tique ans hockey-sur-glace \u00e0 la Coupe de Suisse puisque Lausanne s'est inclin\u00e9 3 2 \u00e0 Kloten hier a donc laiss\u00e9 aux Z\u00fcrichois le droit de d\u00e9fier Gen\u00e8ve- Servette en finale, ce sera le 1er f\u00e9vrier \u00e0 Kloten et puis en football, le mois de janvier est toujours tr\u00e8s riche en transferts, le march\u00e9 est en effet ouvert jusqu'\u00e0 la fin du mois, l'occasion pour les clubs mal class\u00e9s de se renforcer pour les joueurs peu utilis\u00e9s, changer d'air, les joueurs suisses Bernardin Lehman n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne, et notamment les internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [96%] :\r\n2 Helv\u00e8tes sont concern\u00e9s par des discussions plut\u00f4t \u00e0 son Avantage, pour le premier, Ricardo Rodriguez, le lat\u00e9ral gauche de Wolfsburg a d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 partant, mais est toujours en Basse-Saxe, il aurait cependant refus\u00e9 l'Olympique de Marseille, esp\u00e9rant signer avec l'Inter Milan moins de rumeur pour Shaqiri cependant, la Star de l'\u00e9quipe de Suisse ne joue plus \u00e0 Stoke City, il a chauff\u00e9 le banc lors des 4 derni\u00e8res rencontres un d\u00e9part peut -il le relancer, pas s\u00fbr et qui veut reprendre contrat qui offre un salaire tr\u00e8s confortable pour un joueur qui n'\u00e9tincelle que trop \u00e9pisodiquement comme d'autres internationaux Shaqiri joue peu, ce qui n'est jamais bon pour l'\u00e9quipe nationale qui tentera cette ann\u00e9e de se qualifier pour la Coupe du monde mais au fait, l'\u00e9quipe de Suisse est -elle vraiment si importante pour les joueurs, l'avis assez tranch\u00e9 de l'ancien international Toni Esposito. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:53) [82%] :\r\nIl y a beaucoup de joueurs qui dit \u00e7a, moi je suis pas tellement convaincu de \u00e7a, les joueurs lundi disent ouais, non, c'est tr\u00e8s important parce que il y a l'\u00e9quipe nationale je veux jouer la Coupe du monde, joies pas tellement convaincu le sang, c'est des choix diff\u00e9rents parce qu'aujourd'hui il y a tellement de pognon va souligner que c'est, c'est dommage, je sais pas combien gagnent \u00e0 Shaqiri mais beaucoup mais \u00e0 la fin, il fait quoi et je pas savoir qu'\u00e0 la fin du mois, il est content, mais je pense pas qu'il est content en niveau de football c'est dommage parce que je pense que, et il est le seul joueur qui a la qualit\u00e9 pour donner quelque chose de plus avec nationale mais l\u00e0 malheureusement c'est pas comme \u00e7a, parce que pour moi, il a fait un mauvais choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:33) [95%] :\r\nLa s\u00e9lection nationale est souvent une vitrine pour un joueur, mais pas une priorit\u00e9, un vrai probl\u00e8me pour un pays comme la Suisse, qui n'a pas un r\u00e9servoir tr\u00e8s important de joueurs de classe internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [88%] :\r\nEt puis, lui, est un joueur qui est de classe internationale, fait partie du du top ten Stan Vavrinka qui jouera les demi- finales du tournoi du Queens, le Vaudois s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en 3 sets face au britannique qui, elle, Edmund il y a quand m\u00eame fallu 2 heures 36 de jeu prochaine adversaire pour Vavrinka japonais Kei Nishikori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie Claude Le Temps : tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid, il va faire jusqu'\u00e0 moins 11 degr\u00e9s en plaine, m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise, moins 12 \u00e0 2000 m\u00e8tres la bise a souffl\u00e9 sur le plateau un peu plus de nuages pour samedi, mais pas de pr\u00e9cipitations, il fera encore tr\u00e8s froid : moins 1 au mieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A3BAAE8-EAAB-44FA-AA82-2EA2E0513F10", "internalArchiveId": "6A3BAAE8-EAAB-44FA-AA82-2EA2E0513F10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne en avance sur le droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les employ\u00e9s d'entreprise", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "La France vient d'introduire le droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les salari\u00e9s d'une entreprise. Ils ne sont donc pas oblig\u00e9s de lire leurs mails professionnels le week-end ou pendant leur cong\u00e9 par exemple. En Allemagne, cela fait longtemps que les entreprises ont conscience du probl\u00e8me.", "durationSec": 352, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274219", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["Internet", "droit du travail", "condition de travail", "horaire de travail"], "alternativeTitle": ["L\u2019Allemagne en avance sur le droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les employ\u00e9s d\u2019entreprise / TUM_2017-01-06T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["La France vient d'introduire le droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les salari\u00e9s d'une entreprise. Ils ne sont donc pas oblig\u00e9s de lire leurs mails professionnels le week-end ou pendant leur cong\u00e9 par exemple. En Allemagne, cela fait longtemps que les entreprises ont conscience du probl\u00e8me."], "variantIds": ["ece-8274219"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:54Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSous le regard interloqu\u00e9 envieux ou ironique du monde entier, la France a introduit en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, le fameux droit \u00e0 la d\u00e9connexion des salari\u00e9s d'une entreprise, ils ne sont donc pas oblig\u00e9s plus oblig\u00e9s par exemple de lire leurs e-mails professionnels en dehors des heures de bureau, la mesure fran\u00e7aise a fait grand bruit, mais en Allemagne, bah \u00e7a fait longtemps que tous les grands groupes industriels autorisent leurs employes \u00e0 se d\u00e9connecter pendant leurs cong\u00e9s, Blandine Milcent, vous \u00eates en ligne de Berlin, c'est en fait volkswagen qui avait pris l'initiative, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, absolument, et s'\u00e9tait en ao\u00fbt 2011 Volkswagen a d\u00e9cid\u00e9 alors que pass\u00e9 18 heures 15 et jusqu'\u00e0 7 heures du matin en semaine et bien ses salari\u00e9s n'avaient pas \u00e0 lire leurs mails professionnels et donc le serveur de l'entreprise est bloqu\u00e9 \u00e0 16 heures l\u00e0 pour ne plus envoyer de mails et pareil \u00e9videmment pour le week- end, d\u00e9cision qui ne concernait pas quand m\u00eame faut le pr\u00e9ciser les managers du groupe automobile, et puis tr\u00e8s vite beaucoup d'autres groupes industriels allemands ont suivi l'exemple de Volkswagen, Audi en 2013, par exemple, installent des plages horaires de contact entre 6 heures et 22 heures mais plus de contact possible donc, \u00e0 partir de 22 heures en 2014 Daimler donne le droit \u00e0 ses salari\u00e9s de ne pas lire et donc d'effacer directement les mails professionnels re\u00e7us pendant leurs vacances et c'est aussi le cas pour les \u00e9lectriciens et Rennes et Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [90%] :\r\nEt comment expliquer que l'Allemagne a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, pr\u00e9curseur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nAlors il y a 2 explications : d'abord cette connexion permanente avec les nouveaux moyens de communication, ordinateurs et t\u00e9l\u00e9phones portables qui fait que, qui font qu'on \u00e9tait accessible \u00e0 tout moment et bien en Allemagne, on n'aime pas trop \u00e7a, et d'ailleurs il y a un mot pour signaler qu'on a fini sa journ\u00e9e de travail, c'est Feierabend et ce mot n'existe pas en fran\u00e7ais et puis souvenez -vous travailler le dimanche, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e7a a suscit\u00e9 des ann\u00e9es de d\u00e9bats acharn\u00e9s, donc c'est pas dans la culture d'entreprise de m\u00e9langer les 2 en Allemagne quand on travaille, on travaille, mais une fois que c'est fini, c'est fini, la 2\u00e8me explication \u00c9tats mettent sur le compte d'une tendance qui s'est particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e par rapport aux autres pays voisins au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, c'est la flexibilisation du temps de travail combin\u00e9e \u00e0 une plus forte mobilit\u00e9 des salari\u00e9s qui, de plus en plus souvent travaillent depuis leur domicile, donc il y a plus vraiment d'horaires, les fronti\u00e8res entre vie professionnelle et vie priv\u00e9e sont beaucoup plus, beaucoup moins nette qu'avant, et si on n'y fait pas attention, mais on est joignable en permanence, donc \u00e0 chaque fois que des grandes entreprises allemandes ont n\u00e9goci\u00e9 une plus grande flexibilisation des horaires de travail avec les syndicats, il y a toujours eu des clauses pour n\u00e9gocier aussi les plages de d\u00e9connexion et par exemple, c'est ce qui vient de se passer chez le fabricant de pneus Continental qui a d\u00e9cid\u00e9 en septembre que 90 pourcent de de ses salari\u00e9s dans le monde avaient droit au travail mobile, h\u00e9 bien, Continental a pr\u00e9cis\u00e9 que la clause de d\u00e9connexion devait se n\u00e9gocier au cas par cas, au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [94%] :\r\nAllez Blandine jongler comme \u00e7a dans une entreprise avec des plages de connexion et de d\u00e9connexion \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [90%] :\r\nEh bien, prenons l'exemple de Bosch 100 mod\u00e8les de travail diff\u00e9rents une clause pour dire que un chef ne peut pas refuser \u00e0 ses collaborateurs, le droit de travailler en partie \u00e0 la maison, sauf imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9, bien s\u00fbr, h\u00e9 bien, pour Michel Kata au l'un des porte- paroles de Bosch, cela marche avec une bonne dose de confiance et d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [85%] :\r\nBen un on Monique attention \u00e0 tout, repose sur une bonne communication, une bonne concertation entre tous, quand je travaille \u00e0 la maison, je signale bien entendu \u00e0 mes coll\u00e8gues et \u00e0 mon sup\u00e9rieur pour qu'ils sachent ok Michel au travail aujourd'hui \u00e0 la maison et ils savent comment et comme en g\u00e9n\u00e9ral l'avenir travail tient collaborateurs dit je pr\u00e9f\u00e8re travailler aujourd'hui \u00e0 la maison et puis je vais aller me promener mon chien pendant une heure, parce que \u00e7a va me laver la t\u00eate et je rattraperait le travail apr\u00e8s, h\u00e9 bien ce n'est pas un probl\u00e8me, nous avons toujours fait confiance aux salari\u00e9s car pour nous le plus important n'est pas d'\u00eatre pr\u00e9sents dans l'entreprise, mais ce sont les r\u00e9sultats qu'ont les collaborateurs peuvent \u00e9quilibrer travail et vie priv\u00e9e : ils sont plus heureux dans leur travail, ils sont plus efficaces et il donne de meilleurs r\u00e9sultats Walgreen dame, hormis \u00e0 la apparemment respectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc, quand un salari\u00e9 de Bosch, travaille \u00e0 domicile ou en dehors de l'entreprise, h\u00e9 bien c'est \u00e0 lui de signaler quand il est joignable ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [95%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on voit l'int\u00e9r\u00eat pour l'employeur d'avoir des salari\u00e9s plus heureux dans leur travail, mais on imagine aussi que ce type de mod\u00e8le organisationnel ben ne convient pas \u00e0 tous les services de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [93%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, m\u00eame en Allemagne, vous ne trouverez pas une cha\u00eene de production ou m\u00eame un service de relation avec la client\u00e8le, o\u00f9 tout le monde travaillerait \u00e0 domicile, bien s\u00fbr, tout cela ne s'adresse qu'\u00e0 certaines cat\u00e9gories de personnel, mais lutter contre le stress au travail, c'est une pr\u00e9occupation qui occupe beaucoup les entreprises allemandes depuis des ann\u00e9es et la preuve, il existe \u00e0 Berlin, une agence qui organise depuis 2 ans, des s\u00e9minaires avec les salari\u00e9s sur le th\u00e8me : comment trouver ce qu'ils appellent un \u00e9quilibre num\u00e9rique entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, comment d\u00e9connecter et cette agence donne des conseils \u00e0 des entreprises qui sont parfois tout b\u00eate par exemple instaurer dans la journ\u00e9e de travail des plages horaires, libre de tout mails Christopher Homann et le cofondateur, cette agence Offlines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [78%] :\r\nSi on ne s'peuvent viennent y mettent que les liaisons entre 10 heures et midi on lit les mais il n'est pas entre midi et 14 heures c'est plages sans mais ils permettent de travailler de fa\u00e7on plus concentr\u00e9, sans \u00eatre interrompu en permanence, cela augmente la productivit\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9 et quand il est clair en interne et que personne ne lira un pendant ces plages horaires, h\u00e9 bien, finalement, cela r\u00e9duit la production de mails, lettres, j'ai les personnes peuvent ainsi mieux se concentrer sur leurs t\u00e2ches certaines donn\u00e9es de base, entreprise qui le font d\u00e9j\u00e0, sont tr\u00e8s contentes, je pense qu'il y en aura de plus en plus \u00e0 terme \u00e0 prendre cette mesure l'vous vous \u00eates hors piste souhaite une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [95%] :\r\nVoil\u00e0, et il faut savoir en Allemagne pour terminer d'apr\u00e8s une \u00e9tude d'une des grandes caisses d'assurance maladie que 30 pourcent des des salari\u00e9s pensent qu'ils doivent \u00eatre joignables en permanence sur plus de 43 millions d'emplois, \u00e7a fait quand m\u00eame pas mal, et 2 tiers d'entre eux disent en \u00eatre stress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\nBlandine Milcent, notre correspondante en Allemagne, n'oubliez pas d'\u00e9teindre votre t\u00e9l\u00e9phone portable, cet apr\u00e8s- midi, affreux, Blandine, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T08:04:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Homann, Christopher", "role": "co-fondateur de l'agence Offlines", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Katau, Michael", "role": "un des portes paroles de Bosch", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC7703F5-5349-4C18-8C7E-424AF51FBC62", "internalArchiveId": "BC7703F5-5349-4C18-8C7E-424AF51FBC62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Abdellah Ta\u00efa publie \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\"", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Abdellah Ta\u00efa, prix de Flore en 2010, publie le roman \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\" (Seuil). L'\u00e9crivain, marocain et musulman, avait voulu briser un tabou il y a dix ans en faisant la une d'un magazine marocain pour affirmer son homosexualit\u00e9, alors que cela est toujours puni dans ce pays.\r\n\r\n* * Abdellah Ta\u00efa publie \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\" (* ABDELLAH TA\u00cfA - DIR PARIS)  \r\nAbdellah Ta\u00efa.. est aujourd'hui l'invit\u00e9 du 12h30.. \r\npour la sortie de son roman \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\".. aux \u00e9ditions du Seuil..  \r\nAbdellah Ta\u00efa.. prix de flore en 2010.. pour le jour du roi... \r\nMarocain.. musulman.. qui avait voulu briser un tabou.. Il y a 10 ans.. \r\nL'\u00e9crivain avait fait la une d'un magazine\u00a0marocain pour affirmer\u00a0son homosexualit\u00e9.. \r\nL'homosexualit\u00e9 .. qui est toujours punie au Maroc.. jusqu'\u00e0 3 ans de prison. . \r\nIl vit depuis de 20 ans \u00e0 Paris..  O\u00fb il est en duplex de notre studio radio.. \r\nBonjour Abdellah Ta\u00efa ... \r\n\u00ab\u00a0Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\u00a0\u00bb.. c'est le titre de votre livre. dont le personnage principal est quadrag\u00e9naire.. marocain.. homosexuel.. install\u00e9 \u00e0 Paris.. et comme vous.. il est issu d'une famille pauvre.. \u00e0 Sal\u00e9.. pr\u00e8s de Rabat. \r\nMais il s'appelle Ahmed.. \u00a0pourquoi ce double litt\u00e9raire\u00a0?\r\nLe lecteur va d\u00e9couvrir l'histoire de ce personnage.. sa psychologie.. une explication \u00e0 son mal-\u00eatre.. \u00e0 travers des lettres.. que vous a permis la forme du roman \u00e9pistolaire\u00a0? plus de libert\u00e9\u00a0?\r\nL'\u00e9criture est plus directe.. c'est parfois violent.. dur.. C'est aussi une forme de confession.  comme dans un journal intime.. \r\nCertaines lettres sont \u00e9crites par d'autres personnages .. mais la premi\u00e8re missive.. elle ne sera jamais re\u00e7u par son destinataire. c'est la m\u00e8re d'Ahmed.. elle est morte 5 ans plus t\u00f4t.. c'est une lettre de d\u00e9sespoir qu'il lui \u00e9crit.. de col\u00e8re aussi.. \r\n.. Ahmed se voit comme enferm\u00e9.. sans possibilit\u00e9 de salut. la premi\u00e8re cause.. c'est donc sa m\u00e8re\u00a0??\r\nUne m\u00e8re tyrannique dont il n'arrive pas \u00e0 se d\u00e9tacher.. il lui \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0 je suis comme Toi..  je suis froid et tranchant comme toi.. Malin, calculateur, terrifiant parfois. Dans le cri, dans le pouvoir, dans la domination.\u00a0\u00bb. Il cherche une forme de r\u00e9demption aussi\u00a0?\r\nOn va comprendre au fil des pages.. pourquoi son d\u00e9sespoir.. lui qui a pu vivre librement son homosexualit\u00e9 \u00e0 Paris.. subit d\u00e9sormais un autre enfermement. \r\nMais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture.. le fran\u00e7ais qu'il a pu.. comme vous.. sortir de sa condition.. quitter son quartier pauvre. vous dites d'ailleurs.. que vous vous vengiez en maitrisant la langue des riches..\r\nCe mal-\u00eatre que vous d\u00e9crivez dans votre livre.. l'impression.. d'avoir oubli\u00e9 ses origines... vous dites sentir \u00eatre bloqu\u00e9 dans des visions colonialistes.. vous l'avez aussi entendu.. autour de vous.\r\nComment retrouver sa dignit\u00e9\u00a0?\r\nCelui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\u00a0.. comment interpr\u00e9tez le titre de votre livre\u00a0?\r\nC'est aussi un pr\u00e9nom ..Labhib.. l'ami d'enfance marocain.lui est le porteur d'espoir.. l'espoir comme une vengeance.. c'est \u00e7a\u00a0?\r\nVous d\u00e9diez ce livre.. \u00e0 votre tante Massaouda Ta\u00efa... elle aussi \u00e9tait digne d'\u00eatre aim\u00e9e.. \r\nOn vous avait re\u00e7u il y a 2 ans.. apr\u00e8s les attentats de Charlie hebdo.. vous aviez  particip\u00e9 \u00e0 la marche de solidarit\u00e9 du 11 janvier.. et vous aviez partag\u00e9 votre  \u00e9motion. sur notre antenne. 2 ans apr\u00e8s.. quel est votre sentiment.. \r\nMerci AbdellahTaia. vous signez \u00ab\u00a0Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\u00a0\u00bb.. aux \u00e9ditions du Seuil.", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274269", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Abdellah Ta\u00efa publie \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\"", "Abdellah Ta\u00efa publie \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\" / 12H30_2017-01-06T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Abdellah Ta\u00efa publie \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\" / 12H30_2017-01-06T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Abdellah Ta\u00efa, prix de Flore en 2010, publie le roman \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\" (Seuil). L'\u00e9crivain, marocain et musulman, avait voulu briser un tabou il y a dix ans en faisant la une d\u2019un magazine marocain pour affirmer son homosexualit\u00e9, alors que cela est toujours puni dans ce pays.", "Abdellah Ta\u00efa, prix de Flore en 2010, publie le roman \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\" (Seuil). L'\u00e9crivain, marocain et musulman, avait voulu briser un tabou il y a dix ans en faisant la une d\u2019un magazine marocain pour affirmer son homosexualit\u00e9, alors que cela est toujours puni dans ce pays.", "Abdellah Ta\u00efa, prix de Flore en 2010, publie le roman \"Celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9\" (Seuil). L'\u00e9crivain, marocain et musulman, avait voulu briser un tabou il y a dix ans en faisant la une d\u2019un magazine marocain pour affirmer son homosexualit\u00e9, alors que cela est toujours puni dans ce pays."], "variantIds": ["ece-8274279", "ece-8274269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T17:31:42Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt Abdellah Ta\u00efa, vous \u00eates donc l'invit\u00e9 du 12 30, bonjour, bonjour, cette petite rentr\u00e9e de janvier b\u00e9n\u00e9fique, vous la vivez bien mieux que celle de d'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [83%] :\r\nOui, moi je pr\u00e9f\u00e8re la rentr\u00e9e de janvier, celle de septembre continue de vraiment d'homme terrifi\u00e9, j'ai v\u00e9cu 2 fois et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait vraiment comme traverser l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [91%] :\r\nParce que vous publiez donc votre nouveau roman, celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil et il y a d'ailleurs sorti hier et vous aviez re\u00e7u un prix, un prix litt\u00e9raire, le prix de Flore en 2010 pour le le jour du roi Abdellah Ta\u00efa, vous \u00eates marocain musulman vous aviez voulu briser un tabou il y a 10 ans, vous aviez fait la une d'un magazine marocain pour affirmer votre homosexualit\u00e9 l'homosexualit\u00e9, qui est toujours punie au Maroc, rappelons -le, jusqu'\u00e0 3 ans de prison et vous vivez depuis 20 ans \u00e0 Paris, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates d'ailleurs en duplex alors celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9, c'est le titre de ce livre, dont le personnage principal est quadrag\u00e9naire marocain homosexuel, install\u00e9 \u00e0 Paris et comme vous, il est issu d'une famille pauvre \u00e0 Sal\u00e9 pr\u00e8s de Rabat, mais il s'appelle Ahmed, pourquoi ce double litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [84%] :\r\nOui, c'est important, tout ce que j'\u00e9cris tout ce que je publie vient d'un monde qui est enfin dire tr\u00e8s largement autobiographique : Moi je ne fait absolument pas partie de ces auteurs capables d'\u00e9crire sur un autre monde que le leur, donc Ahmed ECM, c'est plus comme on double, il se trouve juste que la dans ce roman, je, je, j'ai pouss\u00e9 le le l'invention romanesque, un peu plus loin, donc je ne pouvais pas objectivement Me mon pr\u00e9nom Abdellah pour ce h\u00e9ros donc choisi un autre que je trouve d'ailleurs tr\u00e8s beau Amen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nLe lecteur qui va d\u00e9couvrir l'histoire d'Ahmed, de ce personnage, sa psychologie, une explication aussi \u00e0 son mal- \u00eatre, \u00e0 travers des lettres que vous \u00e7a permis la la forme du roman \u00e9pistolaire, plus de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [87%] :\r\nJe pense que la lettre et l'\u00e9criture de la lettre est quelque chose qui est accessible \u00e0 tout le monde qu'on soit \u00e9crivain ou pas, \u00e0 partir de moments on se met \u00e0 \u00e9crire une lettre il y a une forme de lib\u00e9ration d'\u00e9mancipation immense qui se passe, on nous ici, j'avais cette id\u00e9e d'\u00e9crire un roman totalement riposte l'air depuis au moins 25 ans, depuis en fait que j'ai d\u00e9couvert un chef-d'oeuvre de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, qui est les Lettres portugaises dont vous parlez dans votre livre d'ailleurs, oui, il y a un grand classique o\u00f9 il est question d'une religieuse portugaise s\u00e9duite par un m\u00e9chant chevalier fran\u00e7ais abandonn\u00e9 par lui et le fait d'avoir lu ce livre, je me suis dit un jour : je voudrais que je fasse la m\u00eame chose, livre unique que question que d'amour et de voir libre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [91%] :\r\nFaire na\u00eetre qui sont \u00e9crites par d'autres personnages qu'Ahmed, mais la premi\u00e8re missive, elle ne sera jamais re\u00e7u par son destinataire, puisque c'est la m\u00e8re d'Ahmed, elle est morte 5 ans plus t\u00f4t, c'est une lettre de d\u00e9sespoir qui lui \u00e9crit de col\u00e8re aussi, il y a, il y a de la violence de la duret\u00e9 pendant ses premiers mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a beaucoup de violence dans tout le livre de, de, de la premi\u00e8re, la derni\u00e8re page, et je pense que la perte de la de la mer et quelque chose de moi, j'ai perdu la mienne en 2010, c'est quelque chose auquel j'arrive toujours pas \u00e0 croire il y a une forme d'injustice terrible et de col\u00e8re et comment est -ce possible que cette personne qui vous a \u00e0 ce point l\u00e0 et domin\u00e9 disparaissent n'existe pas, qui explique le temps tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re que prend Ahmed pour donc \u00e0 la fois interpell\u00e9 sa m\u00e8re, mais en m\u00eame temps, r\u00e9gler ses comptes avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [91%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, une m\u00e8re tyrannique, dont il n'arrive pas \u00e0 se d\u00e9tacher, lui \u00e9crit : je suis comme toi je suis froid et tranchant comme toi malin calculateur terrifiant parfois dans le cri dans le pouvoir dans la domination il cherche aussi une forme de de r\u00e9demption gr\u00e2ce \u00e0 ses confessions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [87%] :\r\nIl vient d'un monde pauvre comme elle est, elle, pour 12 monde pauvre, elle a v\u00e9cu, c'est pas la gentillesse et pas la bont\u00e9 qui font que vous allez survivre pour faire face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il faut \u00eatre plus fort que cette r\u00e9alit\u00e9, on vous dit de vous comporter seulement en tant que prof, c'est-\u00e0-dire la soumission totale, alors si vous voulez vous en sortir, ben il faut bien, il faut \u00eatre malin, il faut \u00eatre tr\u00e8s faut devancer les pi\u00e8ges il faut jouer, peut-\u00eatre \u00e0 l'esclave mais juste pas celui que qu'on attend de vous, je pense que ces techniques de survie, qui sont peut-\u00eatre mal honn\u00eate aux yeux de certains si ce qu'il a re\u00e7us d'elle, c'est ce qui a permis de sauver sa peau en tant qu'homosexuel au Maroc, mais aussi \u00e0 Paris et c'est ce qui fait aussi qu'il n'arrive pas totalement ni \u00e0 oublier sa m\u00e8re n\u00e9e a totalement est tr\u00e8s libre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [93%] :\r\nMais c'est ce qui fait aussi qui le plonge dans un d\u00e9sespoir, il dit qu'il n'y a pas de salut pour lui, lui qui a pu vivre librement son homosexualit\u00e9 \u00e0 Paris, il a, il a quitt\u00e9 le Maroc sa condition d'enfants pauvres et il subit d\u00e9sormais un autre enfermement quel est cet enfermement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [88%] :\r\nMais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 rien que la construction d'une identit\u00e9 homosexuelle m\u00eame dans en Occident, donc oui \u00e0 la libert\u00e9 \u00e0 ce a priori \u00e0 l'album de libert\u00e9 pour tout le monde, c'est pas une chose facile, hein, c'est pas une chose donn\u00e9e, il a, il faut aussi beaucoup de sacrifices, beaucoup de malignit\u00e9, si je peux dire et m\u00eame quand on a construit ce identit\u00e9, vous croyez qu'on est totalement libre comme quoi, et qu'on est tellement heureux, en fait, pas du tout, on a peut-\u00eatre les droits et les lois qui ne prot\u00e8ge en tant qu'homosexuel mais c'est qu'on vit en tant qu'\u00eatre humain tout simplement ben il y a beaucoup, beaucoup, c'est un Champ immense que o\u00f9 il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de ruines, donc en plus de cela pour lui en tant qu'arabe avec un physique musulman si je peux dire bye subit aussi le racisme de plus en plus d\u00e9complex\u00e9e de ce c\u00f4t\u00e9 -ci du monde en Occident, o\u00f9 il est, on ne cesse de nous rappeler que tout le monde est li\u00e9e peut-\u00eatre tout le monde, on est tous \u00e9gaux, etc, mais en m\u00eame temps on est de plus en plus dans la construction d'un nouvel ennemi, surtout les musulmans, on se g\u00eane absolument pas pour attaquer l'Islam et m\u00eame de de de le mettent en valeur certains programmes politiques pour se faire \u00e9lire et on ne se g\u00eane pas du tout pour pour r\u00e9duire pour soumettre pour coloniser de nouveaux des immigr\u00e9s d'origine arabo- musulmane, sans que cela choque d\u00e9sormais voil\u00e0 c'est 2 v\u00e9hicules de totalement banal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [91%] :\r\nDonc, c'est un nouveau combat que vous menez aujourd'hui ce mal- \u00eatre que vous d\u00e9crivez dans votre lit, l'impression d'avoir oubli\u00e9 aussi ses origines de de vous sentir bloqu\u00e9 dans ses visions colonialistes que que vous venez de, de, de, de sur, vous l'avez aussi entendu autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais je sais bien, je je le vis ne le vit, je pense que tous les immigr\u00e9s d'origine musulmane et pas seulement les p\u00e9d\u00e9s comme moi le vivent tous les jours, \u00e0 travers des regards \u00e0 travers des choses de rien du tout, et quand on le dit, on le partage avec certains ennemis blancs, ben il n'arrive pas \u00e0 vous croire, c'est comme si on exag\u00e9rait la r\u00e9alit\u00e9 il pourtant il passe, pas un seul jour sans que quelqu'un soit par exemple, je monte dans le m\u00e9tro une feinte comme regarder ce elle sert tr\u00e8s fort Canderel 105 je ne sais quoi ou bien quelqu'un qui ne fait que rendre alors ne nous faites pas sauter la banque vous avez autour de votre toutou, vous savez, tous et toutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [82%] :\r\nCette construction forme de parano\u00efa aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [88%] :\r\nC'est au del\u00e0 de la parano\u00efa, pour moi c'est une forme de, de, de construction orientaliste inh\u00e9rents ce total sur les Arabes, les musulmans qui continue jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc en Occident et on ne fait pas l'effort du tout de s'int\u00e9resser \u00e0 l'histoire de ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [91%] :\r\nAbdellah Ta\u00efa, il nous reste encore quelques secondes pour \u00e7a, d'interviews, comment retrouver sa dignit\u00e9, le titre votre livre, celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9, \u00e7a signifie qu'il faut la retrouver cette dignit\u00e9 comme comme on la cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [91%] :\r\nEn tout cas c'est un combat tr\u00e8s difficile, pas seulement pour les homosexuels : il est de plus en plus dans le monde o\u00f9 nous vivons, o\u00f9 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut sans probl\u00e8me parler de construire de nouveaux murs ou interdire \u00e0 tous les musulmans d'arriver aux \u00c9tats-Unis sont que cela choque les gens, donc c'est tr\u00e8s difficile soi -m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de de se dire je suis libre je droit d'exister dignement et en m\u00eame temps d'\u00e9couter tous les jours \u00e0 la radio, dans tous les m\u00e9dias, des gens qui vous disent l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [90%] :\r\nMais c'est le mot espoir qui restera \u00e0 la lecture de votre absolument m\u00eame Abdellah Ta\u00efa, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous signez, celui qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9, c'est aux \u00e9ditions du Seuil, bonne journ\u00e9e, merci la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T12:06:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ta\u00efa, Abdellah", "role": "Ecrivain et r\u00e9alisateur marocain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "\n  \n \n\n\n\n\n\nSEE RANK\n\n\n\n\n\nGeraghty, Brian", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CFABD9F-44AB-47A9-B70F-659FD7697171", "internalArchiveId": "0CFABD9F-44AB-47A9-B70F-659FD7697171", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix d'une royale galette", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les repas de fins d'ann\u00e9e sont \u00e0 peine derri\u00e8re nous que d\u00e9j\u00e0 nous d\u00e9gustons la galette ou la couronne brioch\u00e9e des rois. Cette coutume de l'\u00e9piphanie remonterait \u00e0 la Rome antique et a fait son apparition en Suisse au milieu du si\u00e8cle dernier. Aujourd'hui, il se vend pr\u00e8s d'un million de galettes et de couronnes des rois dans le pays. Th\u00e9o Chavaillaz s'interroge sur les diff\u00e9rences de prix de cette royale gourmandise. Selon qu'elle provient d'un artisan ou d'un magasin la grande distribution, l'\u00e9cart est notable. G\u00e9rard Fornerod, pr\u00e9sident des artisans boulangers-p\u00e2tissiers-confiseurs vaudois, lui r\u00e9pond et lui pr\u00e9sente sa collection riche d'une centaine de f\u00e8ve en c\u00e9ramique.", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221318", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le prix d'une royale galette / OEP_2017-01-06T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les repas de fins d\u2019ann\u00e9e sont \u00e0 peine derri\u00e8re nous que d\u00e9j\u00e0 nous d\u00e9gustons la galette ou la couronne brioch\u00e9e des rois. Cette coutume de l\u2019\u00e9piphanie remonterait \u00e0 la Rome antique et a fait son apparition en Suisse au milieu du si\u00e8cle dernier. Aujourd\u2019hui, il se vend pr\u00e8s d\u2019un million de galettes et de couronnes des rois dans le pays. Th\u00e9o Chavaillaz s\u2019interroge sur les diff\u00e9rences de prix de cette royale gourmandise. Selon qu'elle provient d'un artisan ou d'un magasin la grande distribution, l\u2019\u00e9cart est notable. G\u00e9rard Fornerod, pr\u00e9sident des artisans boulangers-p\u00e2tissiers-confiseurs vaudois, lui r\u00e9pond et lui pr\u00e9sente sa collection riche d\u2019une centaine de f\u00e8ve en c\u00e9ramique."], "variantIds": ["ece-8221318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-13T08:15:40Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes repas de fin d'ann\u00e9e sont \u00e0 peine derni\u00e8re nous que d\u00e9j\u00e0 on la d\u00e9guster, on s'en r\u00e9jouit, en famille ou entre coll\u00e8gues de travail durant la pause, c'est bien s\u00fbr la galette ou la couronne des rois \u00e0 laquelle je fais allusion \u00e0 Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nOui alors en Suisse, on conna\u00eet surtout la couronne brioch\u00e9e avec du sucre sur le dessus et puis peut-\u00eatre des amendes pil\u00e9 et ce est aussi la galette \u00e0 la frangipane tr\u00e8s proche de la la galette de de Pithiviers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [80%] :\r\nOui alors en si vous d\u00e9crire un petit peu ce qui se passe sur la table, on en parle parce qu'on entend quelqu'galette partout en vous pr\u00e9senter notre invit\u00e9 dans une minute, et puis alors des f\u00e8ves m\u00eame qui datent encore du 19\u00e8me si\u00e8cle des toutes r\u00e9centes vraiment et toute une collection vous mettent quelques photos en ligne \u00e0 la la frangipane dont vous parlez si cette sorte de cr\u00e8me un set pas d'art, pas de f\u00eate d'amende et avant de parler de l'Arcep Th\u00e9o en 2 mots, c'est quoi cette tradition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [83%] :\r\nAlors, \u00e0 l'origine du g\u00e2teau le g\u00e2teau des rois, remonte \u00e0 la remont\u00e9e qui \u00e0 la fin d\u00e9cembre ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 les f\u00eates les les Saturn en l'honneur du Dieu des semailles et au cours desquelles, ma\u00eetre, esclave se retrouver sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, un jeu jouissait alors des faveurs de tout ce qui consiste \u00e0 cacher une f\u00e8ve dans un g\u00e2teau et celui qui l'a devenir roi, mais seulement pour une journ\u00e9e, elle, \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e durant de nombreuses ann\u00e9es, cette f\u00eate, elle \u00e9tait relanc\u00e9 en 1952 l'Association suisse des patrons boulangers confiseurs alors d\u00e9cid\u00e9 de la faire revivre et en 1952 50000 galettes ont \u00e9t\u00e9 vendues, d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [87%] :\r\nOui, alors aujourd'hui on a des chiffres bien plus grand, on va en parler dans un instant, mais ce qui a de frappant avec ces galette ou couronne brioch\u00e9e quand on y regarde de plus pr\u00e8s, Anton consommateur aussi passer les diff\u00e9rences de prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nOui, alors m\u00eame si \u00e7a ne fait pas sens forc\u00e9ment de comparer la grande distribution et les artisans locaux parce qu'on ne parle pas peut-\u00eatre pas la m\u00eame qualit\u00e9 ou de go\u00fbt mais on consulte quand m\u00eame qu'il peut y avoir de sacr\u00e9es diff\u00e9rences de prix comme par exemple l'galette des rois avec la frangipane pour environ 6 personnes dans la grande distribution, elle co\u00fbte environ 40 francs le kilo, alors que chez un artisan et on sera plus autour des 55 francs le kilo et pour la couronne brioch\u00e9e hop alors il y a pas avoir 5 ou 6 boules on en avec du sucre, voil\u00e0 alors l\u00e0 on a un peu, on a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 5 francs la couronne dans la grande distribution, alors qu'il en co\u00fbtera \u00e0 peu pr\u00e8s le double chez l'artisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [88%] :\r\nAlors, comme vous l'avez dit, comparaison n'est pas raison, mais ces diff\u00e9rences de prix interpelle s\u00fbrement les gens qui ne va pas forc\u00e9ment la diff\u00e9rence entre une couronne de grande distribution et celle de l'artisan p\u00e2tissier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [81%] :\r\nEh oui, mais qui sont moins tatillon le d'autres sur la qualit\u00e9 de la galette puisque ce qui les int\u00e9resse, au fond, c'est la f\u00e8ve qui a planqu\u00e9 dans g\u00e2teau ceci, on les appelle les fabophiles fabophiles donc collectionneur de certaines chef de g\u00e2teau des rois peuvent \u00eatre vendus jusqu'\u00e0 2000 euros et certains collectionneurs les ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [88%] :\r\nOui, quand m\u00eame, on va a bri\u00e8vement discut\u00e9 du prix, mais surtout de galettes et de couronnes bienvenue \u00e0 notre invit\u00e9 G\u00e9rard Fornero bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre venu avec toute cette collection de f\u00e8ve et vos bons g\u00e2teaux dans le dans le Studio d'on en parle, vous \u00eates pr\u00e9sident des artisans boulangers-p\u00e2tissiers confiseurs Vaudois vous exercez vous- m\u00eame d'ailleurs \u00e0 Morges, il se vendrait1,5 1000000 de galette des rois, chaque ann\u00e9e en Suisse, c'est donc on imagine un moment important pour les boulangers-p\u00e2tissiers confiseurs, c'est un peu comme le bac pour les chocolatiers, oui on peut le dire comme \u00e7a, tout \u00e0 fait, un moment important dans l'de de votre chiffre d'affaires aussi, on imagine que dire ces diff\u00e9rences de prix dont on parlait avec Th\u00e9o tout \u00e0 l'heure entre vous, les artisans et la grande distribution, presque 2 \u00e0 3 fois plus cher, parfois pour une couronne des une galette des rois, on retrouve pas vraiment cette m\u00eame diff\u00e9rence pour un pain au chocolat ou un croissant ou m\u00eame une tarte aux fruits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [78%] :\r\nOui, alors c'est c'est d\u00fb principalement \u00e0 la qualit\u00e9 du produit et au proc\u00e8s de fabrication, la grosse distribution c'est des g\u00e8nes c\u00e9r\u00e9braux P\u00e9tra p\u00e9trissage tandis qu'artisans et ben, c'est des petites p\u00e9pites p\u00e9trissage c'est vrai chaque jour pour nous tout au long de la journ\u00e9e, apr\u00e8s il y a aussi la qualit\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res qui est en train de compte ou je suis venu l\u00e0, l'artisan, on a plus ou moins de mati\u00e8res premi\u00e8res de provenance diff\u00e9rente externe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nIl y a l\u00e0 Jean aussi le fait d'acheter en quantit\u00e9 si vous avez une maximum 2 enseignes pour un, un artisan on imagine que le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res ne sera pas pareil que si on ach\u00e8te pour 2 3 400 succursales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [83%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait je dirais peut-\u00eatre juste un petit exemple : \u00e0 l'\u00e9poque que voil\u00e0 la grande distribution qui \u00e9tait une action de sucre par exemple en France kilos de sucre alors que nous on l'ach\u00e8te par kilos par centaines de kilos aussi mais bon on l'ach\u00e8te plus cher et que nous autres distributeurs nous dit : mais nous on ach\u00e8te un dragon, la grande distribution Hachette le train quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [91%] :\r\n\u00e7a montre peut-\u00eatre un petit peu, voil\u00e0 la diff\u00e9rence, \u00e7a prend du temps de c'est une pr\u00e9paration compliqu\u00e9e une galette des rois pour un boulanger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [83%] :\r\nAlors c'est c'est plus ou moins je puis partirait du brioch\u00e9e c'est une p\u00e2te qui est tr\u00e8s riche, voil\u00e0 donc une Patrice vous dire injonction de l'aide de bord les m\u00eames chemins, type de raisin, etc, donc \u00e7a n'a pas de se racheter plus long, il faut faire attention parce peace and long fermentation aussi qui qui se fait pour d\u00e9velopper les ar\u00f4mes, donc \u00e7a il faut faire attention et puis le Pithiviers ben principalement celles de la p\u00e2te feuillet\u00e9e avec une cr\u00e8me d'amandes la cr\u00e8me d'amandes \u00e0 la base, c'est 50 pourcent \u00e0 \u00e0 moins de 50 pourcent de de sucre et puis on y ajoute un petit peu de de cr\u00e8me p\u00e2tissi\u00e8re, donc tout \u00e7a tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu partout les propos du temps tout \u00e0 fait, donc il faut le faire g\u00e9n\u00e9ralement chaque artisan a sa propre recette chaque artisan est persuad\u00e9 qu'il a la meilleure recette \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [92%] :\r\n\u00e7a, ce sont des sp\u00e9cialit\u00e9s qui ne se vendent que ponctuellement, un communiqu\u00e9 ben alors les galette les du 1er ao\u00fbt ou alors par exemple il Kucholl durant la B\u00e9nichon en Automne pour ne pas manquer des ventes, quitte \u00e0 ce qu'il vous reste des invendus, 2 jours apr\u00e8s vous en produisez \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [82%] :\r\nAlors non on on ne on a nous nous donc quantit\u00e9 ou qu'on qu'on qu'on qu'on anticipe, mais apr\u00e8s c'est fabriqu\u00e9 au fur et \u00e0 mesure, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui nous on galette, on lit et on les cuit jusqu'\u00e0 4 heures et demie 5 heures ce soir donc, au fur et \u00e0 mesure pour \u00eatre, pour que le client et il y a la galettes fra\u00eeches, qu'elle soit onctueuse \u00e0 manger et puis juste au niveau des invendus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [86%] :\r\nDonc vous allez, vous, vous \u00eates certainement, je sais pas moi une 2 heures du matin, vous allez continuer jusqu'\u00e0 5 6 heures ce soir, voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est les plus grosses journ\u00e9es de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [85%] :\r\nPour pour abroger alors demain, non la plus le week- end, plus gros, c'est quand m\u00eame \u00e7a reste pas un parent, \u00e7a reste No\u00ebl, ensuite on peut, on peut dire que c'est, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 le le 6 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [88%] :\r\nDonc l'hiver et et dire pour pour les boulangers-p\u00e2tissiers confiseurs que que vous pr\u00e9sidez qu'est -ce que vous faites des des invendus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [86%] :\r\nAlors, g\u00e9n\u00e9ralement en les liquidant de nos personnels ou bien, mais ce qui a toujours 19 qui qui passe, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale on a on a relativement peu d'invendus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [83%] :\r\nParce qu'on a dit, les Suisses sont friands de galette des rois1,5 1000000 de galette des rois se vendent parlant petit peu d\u00e9ferlant parce que vous avez amen\u00e9 une une \u00e9norme collection rien avoir rentre les 150 machines sur la table, pos\u00e9 sur la table, collection voil\u00e0 l'arriv\u00e9e du tr\u00e8s modernes, comme une collection Titeuf la toutes toutes cisel\u00e9es et puis celles que vous pr\u00e9sentiez tout \u00e0 l'heure aussi de, de 1900 alors beaucoup plus simple, hein, on voit simplement un coeur avec la nation sont fran\u00e7aises, probablement, c'est tout \u00e0 fait oui, et puis encore une autre, c'est \u00e9crit les les droits de l'homme aux libert\u00e9s \u00e7a c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, vous en donner encore d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [85%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 c'est c'est les premi\u00e8res fermes avec le les Romands Agen Baltasar, Gaspard m\u00e9fions etc qui sont, qui sont bruts qui sont pas pas, donc c'\u00e9tait les premi\u00e8res f\u00e8ve qui ont \u00e9t\u00e9, qui met fin, mise au circulation aux anneaux autour de, de, de 2800 et puis donc la tradition, elle est arriv\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis en Suisse, longtemps on a utilis\u00e9 des f\u00e8ves en plastique et puis dernier \u00e0 peu pr\u00e8s 80, je sais pas, mon p\u00e8re a assez dit, mais il faudrait qu'on annonce un petit peu la tradition depuis la fin des march\u00e9s aux puces en France la et \u00e0 trouver des f\u00e8ves, des fournisseurs, puis gentiment, il a, il a commenc\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que nous, on a une une tr\u00e8s grande collection de lui et puis au fur \u00e0 mesure moi jusqu'\u00e0 maintenant, on a chaque fois mis en essayer de mettre une une collection qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [76%] :\r\nQui ressortaient un petit peu du du lot alors entre temps, on a eu aussi les les f\u00e8ve qui qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont l\u00e9g\u00e8rement dor\u00e9, \u00e7a c'est une nouvelle Style de faire mais la classique reste la f\u00eate de porcelaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [91%] :\r\nVous arrivez chaque ann\u00e9e avec une nouvelle collection et puis qu'on dit \u00e0 propos des fabophiles c'est vrai parce que la plupart des chiffres que j'ai donn\u00e9 l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 sur Internet mais en v\u00e9rit\u00e9 vous avez des fabophiles qui viennent chez nous et qui cherche des f\u00e8ves de collection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ah oui oui oui, on a m\u00eame un client qui qui vient et puis qui met en sc\u00e8ne l'effet de la collection de celle d'un des des vieilles bo\u00eetes un cigare qui qui est vraiment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [82%] :\r\nIl y a de tout hein, l\u00e0 on voit m\u00eame des des sports d'hiver, un ou des des sports des Jeux olympiques sur sur des faits, vous avez m\u00eame des f\u00e8ve un peu coquines, \u00e7a, \u00e7a existe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [86%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, parce que il faut pas croire, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait aussi un petit peu coquin et puis ben \u00e7a \u00e7a se faisait aussi donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [85%] :\r\nLes galette des rois, interdit aux moins 18 ans voil\u00e0 oui parfait merci beaucoup d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter tout \u00e7a en tout cas, et puis on va le rappeler, donc c'est une f\u00eate tr\u00e8s importante et qu'on pour les artisans mais aussi pour les gens, parce que la tradition c'est c'est \u00eatre le roi, vous \u00e9tiez le le roi au pays d\u00e9cid\u00e9 de la journ\u00e9e m\u00e9t\u00e9o quand vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [79%] :\r\nOui, alors je me bats, peu \u00e0 peu pr\u00e8s mais toute fa\u00e7on en tant qu'enfants de la t\u00e9l\u00e9 je sais parce que je voulais dommage rigole mais la la la, ce que vous mettrez encore une question b\u00eate \u00e0 vous posez la la f\u00e8ve pour, surtout pour les gens qui les feront eux- m\u00eames \u00e0 la maison, va vous la mettez avant ou apr\u00e8s, au d\u00e9veloppement d'une certaine dans la dans la cour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [83%] :\r\nPendant la mais avant la cuisson, d'accord pour qu'elles soient bien prises pour que, au niveau de la la cuisson elles sont soyez vraiment beaucoup englob\u00e9s idoles de produits et puis qu'on qu'on puisse pas deviner o\u00f9 elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [84%] :\r\nD'o\u00f9 la c\u00e9ramique qui va tenir meilleur du fort temp\u00e9rament tout \u00e0 fait et, attention donc de ne pas vous casser les dents si vous \u00eates le le joyeux rois ou la joyeuse, reine de la journ\u00e9e, merci beaucoup, j'ai un, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident des artisans boulangers-p\u00e2tissiers confiseurs Vaudois install\u00e9 donc \u00e0 mort, je vous souhaite une belle \u00e9piphanie, merci beaucoup, merci \u00e0 vous et nous, on se r\u00e9jouit de d\u00e9guster, \u00e7a sent bon le beurre dans cette, dans ce Studio, donnant par l\u00e0, j'esp\u00e8re que vous pourrez voir les belles photos qu'on va vous mettent sur les r\u00e9seaux sociaux non seulement de les galette des rois, mais aussi de cette impressionnante collection de f\u00e8ve alors bonne f\u00eate des Rois \u00e0 tous, merci Th\u00e9o merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T10:04:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}}, {"id": "sound-2FACC099-8FD8-4A1C-8C0D-14082995776E", "internalArchiveId": "2FACC099-8FD8-4A1C-8C0D-14082995776E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Les associations sportives (5/5) - Les Jeux olympiques de 2026", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident de Swiss Olympic\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, la candidature suisse pour les Jeux olympiques de 2026.\r\n\r\n* * Sport matin - Les associations sportives (5/5) - Les Jeux olympiques de 2026 (JDM Sports Matin) \r\n(SERIE INSTITUTIONS SPORTIVES EP5) 6h36 Sports matin\r\n  5'30\r\nVIRGULE SORTIE SPORT MATIN\r\n((***Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux grandes institutions sportives et \u00e0 leurs d\u00e9fis pour 2017. Aujourd'hui, Bernardin Allemann, soyons Suisses! Avec le gros dossier de la candidature suisse pour des Jeux Olympiques...une candidature qui va devoir se pr\u00e9ciser cette ann\u00e9e...\r\n- candidature pour les Jeux Olympiques de 2026.\r\n- int\u00e9r\u00eat en Romandie, on l'a bcp \u00e9voqu\u00e9 l'an dernier avec la candidature romande, candidature commune \u00e0 plusieurs cantons, VS, VD, FR, BE. CAndidature incarn\u00e9e par la ville de Sion qui donne son nom \u00e0 ce projet.\r\n- Une autre candidature, celles des Grisons.\r\n***Alors quel sera le calendrier 2017? Car il ne peut subsister qu'une seule candidature.\r\nCa va aller vite, tr\u00e8s vite m\u00eame. Question de mois, de semaines m\u00eame. Les processus se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s. D\u00e9but de l'automne dernier, 5 candidatures possibles. Deux ont \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9pos\u00e9 le 15 d\u00e9cmbre \u00e0 Swiss Olympic.\r\nFin janvier: visites des candidats, des lieux pr\u00e9vus pour les Jeux par une commission de Swiss Olympic, une task force pourrait-on dire. 4 membres du CIO. Kasper, Baumann, Fasel et Oswald. D'anciens athl\u00e8tes comme Didier Cuche. Le but: faire un rapport, estimer la valeur, les qualit\u00e9s, les d\u00e9fauts, els travaux \u00e0 effectuer.\r\n***Cette task-force aura-t-elle du temps?\r\nLe temps n\u00e9cessaire, mais pas plus. Car le 7 mars, le conseil ex\u00e9utif de Swiss Olympic, ce sont 18 membres, vont d\u00e9cider. D'abord si une candidature suisse est possible, ce qui semble logique. Et ensuite laquelle semble la mieux plac\u00e9e. Dse crit\u00e8res plus ou mois pr\u00e9cis. Swiss Olympic en a \u00e9dict\u00e9 2: - la candidature doit \u00eatre profitable \u00e0 sa r\u00e9gion et \u00e0 la Suisse dans son ensemble. Ca c'est pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir dse arguments en cas de votation populaire. Et puis le 2\u00e8me: il faut que la candidature soit suffisamment bonne, attractive pour au final s\u00e9duire le CIO dans un peu plus de 2 ans. Car le but ultime reste de gagner et d'organiser les Jeux!\r\n***Le 7 mars, le conseil ex\u00e9cutif va d\u00e9cider du projet qui d\u00e9fendra la Suisse. Ce choix sera-t-il alors d\u00e9finitif?\r\nPresque,pour \u00eatre fix\u00e9, il faudra encore un mois, le 11 avril. Le choix du conseil ex\u00e9cutif sra ent\u00e9rin\u00e9, ou alors l'autre projet par le parlement du sport. Bcp plus de monde,les dizaines de F\u00e9d\u00e9rations qui forment Swiss Olympic, des athl\u00e8tes,... Mais le 11 avril, on saura.\r\n***Ce sera la fin pour l'un des deux projets, et le d\u00e9but d'une longue aventure pour l'autre...\r\nLe projet retenu devra se concr\u00e9tiser, affronter \u00e9ventuellement encore en 2017 ou plus vraisemblablement en 2018 une ou des votations populaires. Il faudra convaincre. L'aspect financier va \u00e9videmment \u00eatre d\u00e9battu.  Que ce soit au niveau de l'Etat , dont le r\u00f4le sera important pour couvrir un \u00e9ventuel d\u00e9ficit et pour assumer la s\u00e9curit\u00e9. DE toute mani\u00e8re, votations ou pas, le d\u00e9bat entre p\u00e8artisans et opposants sera lanc\u00e9. En 2018 , Swiss Olymic d\u00e9posera sa candidature au CIO. Qui d\u00e9cidera du vainqueur en 2019, ce sera en juin. And the winner is...\r\n***Un homme sera important dans cette campagne, c'est le nouvel homme fort de Swiss Olympic, J\u00fcrg Stahl...\r\ntout fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence. Pr\u00e9sident aussindu conseil national. Peut-\u00eatre m\u00eame un duo avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, en charge des sports. Les deux sont UDC et \u00e0 entendre J\u00fcrg Stahl, s'entendent plut\u00f4t bien...\r\nSON Stahl\r\n Il faudra voir aussi de quelle mani\u00e8re les deux hommes mettront de leur \u00e9nergie pour pousser le projet retenu.\r\n***Bernardin, on a parl\u00e9 cette semaine des grands enjeux de 2017. Soyons encore plus sportifs pour terminer. Faites-nous saliver. En 2017, pas de Coupe du monde, d'EURO ou de Jeux Olympiques. Mais tout de m\u00eame, beaucoup de beaux d\u00e9fis pour le sport suisse et ses athl\u00e8tes...\r\n- citons-en 3\r\n- Federer, Wawrinka\r\n- Mondiaux de St.Moritz en f\u00e9vrier, Lara Gut qui d\u00e9fend son grand globe de cristal, \u00e7a semble compliqu\u00e9\r\n- Equipe suisse de foot, match crucial en octobre\r\n***Merci Bernardin Allemann.))", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274234", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les associations sportives (5/5) - Les Jeux olympiques de 2026", "Sport matin - Les associations sportives (5/5) - Les Jeux olympiques de 2026 / JDM_2017-01-06T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Les associations sportives (5/5) - Les Jeux olympiques de 2026 / JDM_2017-01-06T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, la candidature suisse pour les Jeux olympiques de 2026.", "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, la candidature suisse pour les Jeux olympiques de 2026.", "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, la candidature suisse pour les Jeux olympiques de 2026."], "variantIds": ["ece-8274251", "ece-8274234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:26:04Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nSport matin voil\u00e0. \r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux grandes institutions sportives et \u00e0 leurs d\u00e9fis pour 2017 et aujourd'hui Bernardin Allemann allez, soyons Suisses, hein, avec le gros dossier de la candidature helv\u00e9tique pour des jeux olympiques, une candidature qui va devoir se pr\u00e9ciser cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nAbsolument candidature pour les Jeux olympiques de 2026 avec un gros int\u00e9r\u00eat en Romandie, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 sur nos ondes, l'an dernier, cette couverture, roman de la commune \u00e0 plusieurs cantons Valais Vaud Fribourg Berne candidature incarn\u00e9e par la ville de Sion, qui donne son nom \u00e0 ce projet et puis une autre candidature, celle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [96%] :\r\nDes Grisons, alors quel sera le calendrier 2017 car il ne peut subsister \u00e9videmment qu'une seule candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nEh bien, \u00e7a va aller vite, tr\u00e8s vite m\u00eame question de 2 mois de semaines les processus se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s depuis d'ailleurs, le d\u00e9but de l'Automne dernier il y avait 5 candidatures qui \u00e9tait encore possible de ont \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9pos\u00e9s le 15 d\u00e9cembre \u00e0 6 Olympic alors fin janvier, il y aura la visite des candidats donc visite des lieux pr\u00e9vus pour les Jeux par une commission de 6 Olympic une sorte de task force qu'avec 4 membres du du CIO, l'\u00e9clatement d'suisse du CIO \u00e0 Casper Baumann Fasel Hauswald, d'autres enfin d'anciens athl\u00e8tes comme Didier Cuche, par exemple, et l\u00e0 le but sera ce sera de faire un rapport pr\u00e9cis destin\u00e9 la valeur les qualit\u00e9s, les d\u00e9fauts d'\u00e9cole nature et les travaux encore \u00e0 effectuer, mais ce que cette task force aura du temps, elle aura le temps n\u00e9cessaire, mais vraiment pas plus parce que le 7 mars d\u00e9j\u00e0, le conseil ex\u00e9cutif de Suisse olympiques, ce sont 18 membres, h\u00e9 bien ce conseil va d\u00e9cider d'abord si une candidature suisse est possible, ce qui semble logique et ensuite, laquelle des 2 semble la mieux plac\u00e9e des crit\u00e8res plus ou moins pr\u00e9cis, ont \u00e9t\u00e9 mises en place, notamment de la 1\u00e8re c'est que la candidature doit \u00eatre profitable \u00e0 sa r\u00e9gion et \u00e0 la Suisse dans son ensemble, \u00e7a c'est pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir des arguments en cas de votation populaire et puis le 2\u00e8me c'est, il faut que cette candidature soit suffisamment bonne attractive pour au final bah s\u00e9duire le CIO dans un peu plus de 2 ans, car le but ultime, \u00e7a reste de gagner et d'organiser ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [91%] :\r\nDans 2 mois, donc le 7 mars le conseil ex\u00e9cutif va d\u00e9cider du projet qui d\u00e9fendra la Suisse ce choix, il sera d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [88%] :\r\nPresque alors pour \u00eatre fix\u00e9, il faudra encore attendre un petit mois de plus, puisque le le 11 avril le choix du conseil ex\u00e9cutif sera ent\u00e9rin\u00e9 par le Parlement du sport ou alors ce sera l'autre projet qui gagnera, mais c'est vraiment le 11 avril que le choix d\u00e9finitif sera d\u00e9cid\u00e9 par ce Parlement alors ce Parlement, c'est beaucoup plus de monde \u00e0 ce sont les dizaines de f\u00e9d\u00e9rations qui forment tous Olympic il y a des ZAC etc, voil\u00e0 le 11 avril on saura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [98%] :\r\nCe sera la fin pour l'un des 2 projets et le d\u00e9but, \u00e9videmment d'une longue aventure pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [92%] :\r\nEh oui, projet retenu devra se concr\u00e9tiser affronter \u00e9ventuellement encore en 2017 ou plus vraisemblablement en 2018 une ou des votations populaires, il faudra convaincre l'aspect financier va \u00e9videmment \u00eatre d\u00e9battu que ce sont, au niveau de l'\u00c9tat, un dans le r\u00f4le sera important pour couvrir un \u00e9ventuel d\u00e9ficit et puis pour assurer aussi la s\u00e9curit\u00e9 de toute mani\u00e8re votations ou pas, le d\u00e9bat entre partisans et opposants sera lanc\u00e9, et puis en 2018 suisse Olympic d\u00e9posera officiellement sa candidature au CIO qui d\u00e9cidera du vainqueur en 2019, ce sera en juin avec Fabrice Fries and The Winner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nIl est alors une personne sera importante, hein, dans cette campagne, c'est le nouvel homme fort de Suisse Olympic Yorkshire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, tout fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence pr\u00e9sident aussi du conseil national, d'un peu partout, J\u00fcrg Stahl, peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, qui est en charge des sports, les 2 sont UDC et \u00e0 entendre J\u00fcrg Stahl ils s'entendent plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [90%] :\r\nOuais, on \u00e9tait ensemble pendant 12 ans dans la m\u00eame commission commission pour la sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 sociale, comme \u00e7a on est proche, mais j'ai pass\u00e9 beaucoup de semaines de vacances au bord du lac Lehman, j'adore les la r\u00e9gion et on est proche celui mais on a la la d\u00e9mocratie qui qui va jouer, on est vraiment copains mais \u00e7a veut pas dire que c'est facile parce qu'il faut avoir des arguments et je suis s\u00fbr que moi j'Monsieur conseiller f\u00e9d\u00e9ral si par malheur, il a aussi beaucoup des arguments pour moi aussi pour le sport pour les jeunes dans notre pays, qui ont aussi les les r\u00eaves olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [91%] :\r\nOui, il faudra voir aussi de quelle mani\u00e8re, voil\u00e0 les les 2 hommes Stahl et Parmelin mettront de leur \u00e9nergie pour pousser le projet qui sera donc retenu en avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [90%] :\r\nAlors, Bernardin, on a parl\u00e9 cette semaine des grands enjeux de 2017 hein des des d\u00e9fis des grandes institutions sportives soyons encore plus sportifs, pour terminer, faites -nous saliver en 2017, pas de Coupe du monde, pas d'euros, pas de jeux olympiques mais tout de m\u00eame beaucoup de beaux d\u00e9fis pour le sport suisse et ses athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [88%] :\r\nBen exactement beaucoup ben \u00e9coutez, si dans 3, peut-\u00eatre pour \u00eatre pour \u00eatre concis, le tennis, puisque c'est ce qui va rapprocher l'Open d'Australie le retour \u00e9videmment voil\u00e0 tournoi de de Roger Federer, une ann\u00e9e aussi, on verra si Vavrinka pourra de nouveau gagn\u00e9 un gros Chelem il a reportage les noms des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a le ce qui, avec les Mondiaux tr\u00e8s important de Saint-Moritz et tout bient\u00f4t, si ce sera au mois de f\u00e9vrier puis Lara Gut qui d\u00e9fend son grand globe de cristal, m\u00eame si pour l'instant \u00e7a semble compliqu\u00e9 pour elle et puis l'\u00e9quipe suisse de football qui va tenter de se qualifier pour la Coupe du monde 2018, avec notamment un match qui sera certainement d\u00e9cisif au mois d'octobre au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [97%] :\r\nMerci Bernardin Allemann. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5702F7E-3156-481B-8847-6CE06E228411", "internalArchiveId": "D5702F7E-3156-481B-8847-6CE06E228411", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise climatique, le terrorisme et l'explosion des in\u00e9galit\u00e9s sont-ils des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9troitement li\u00e9s entre eux ? : Interview d'Herv\u00e9 Kempf, journaliste, r\u00e9dacteur en chef du quotidien de l'\u00e9cologie Reporterre et auteur du livre \"Tout est pr\u00eat pour que tout empire\" (\u00c9d. Seuil, 2017)", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "durationSec": 1364, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8288341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicThemes": ["ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9", "r\u00e9chauffement climatique", "terrorisme", "in\u00e9galit\u00e9 sociale"], "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Herv\u00e9 Kempf, r\u00e9dacteur en chef du quotidien de l\u2019\u00e9cologie Reporterre", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Herv\u00e9 Kempf", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Herv\u00e9 Kempf, r\u00e9dacteur en chef du quotidien de l\u2019\u00e9cologie Reporterre / JDM_2017-01-06T07:37:00_l-invite-du-journal", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Herv\u00e9 Kempf, r\u00e9dacteur en chef du quotidien de l\u2019\u00e9cologie Reporterre / JDM_2017-01-06T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Et si la crise climatique, le terrorisme et l'explosion des in\u00e9galit\u00e9s \u00e9taient des ph\u00e9nom\u00e8nes plus \u00e9troitement li\u00e9s entre eux que ce que l'on imagine? Et plus encore, si ces menaces avaient une explication globale? R\u00e9dacteur en chef du quotidien de l\u2019\u00e9cologie Reporterre, Herv\u00e9 Kempf est l'auteur de l'ouvrage \"Tout est pr\u00eat pour que tout empire\".", "Herv\u00e9 Kempf, r\u00e9dacteur en chef du quotidien de l\u2019\u00e9cologie Reporterre, est l'auteur de l'ouvrage \"Tout est pr\u00eat pour que tout empire\".", "Et si la crise climatique, le terrorisme et l'explosion des in\u00e9galit\u00e9s \u00e9taient des ph\u00e9nom\u00e8nes plus \u00e9troitement li\u00e9s entre eux que ce que l'on imagine? Et plus encore, si ces menaces avaient une explication globale? R\u00e9dacteur en chef du quotidien de l\u2019\u00e9cologie Reporterre, Herv\u00e9 Kempf est l'auteur de l'ouvrage \"Tout est pr\u00eat pour que tout empire\".", "Et si la crise climatique, le terrorisme et l'explosion des in\u00e9galit\u00e9s \u00e9taient des ph\u00e9nom\u00e8nes plus \u00e9troitement li\u00e9s entre eux que ce que l'on imagine? Et plus encore, si ces menaces avaient une explication globale? R\u00e9dacteur en chef du quotidien de l\u2019\u00e9cologie Reporterre, Herv\u00e9 Kempf est l'auteur de l'ouvrage \"Tout est pr\u00eat pour que tout empire\"."], "variantIds": ["ece-8274258", "ece-8274243"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:18Z", "webPublicationDate": "2017-01-06T08:36:33Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kempf, Herv\u00e9", "role": "journaliste et r\u00e9dacteur en chef du quotidien de l'\u00e9cologie Reporterre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 31100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BXG2rCQa57uY81u0o1byrqBd8occ"}]