[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4A0C14A4-75FA-42F9-975E-E934CA48701A", "internalArchiveId": "4A0C14A4-75FA-42F9-975E-E934CA48701A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s : Margaux Schwab, Catherine Fattebert et Marcela Donato du Foodculture Days", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 1566, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053289", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s : Margaux Schwab, Catherine Fattebert et Marcela Donato du Foodculture Days / PNY_2017-11-10T11:29:16_les-invites-margaux-schwab-catherine-fat", "Pony Express du 10.11.2017"], "variantIds": ["ece-9053289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T08:06:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T11:13:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20BA967D-199D-44C8-BF3B-E7B1ACCC55D4", "internalArchiveId": "20BA967D-199D-44C8-BF3B-E7B1ACCC55D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psycho fiction: l'auto-stoppeur", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nJe suis un auto-stoppeur. Et c'est pas coton! C'est bien plus difficile de voyager en auto-stop que d'attraper un taxi aux heures de pointe quand il pleut.", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033911", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Psycho fiction: l\u02b9auto-stoppeur / ALA_2017-11-10T15:04:15_psycho-fiction-l-auto-stoppeur", "A l'abordage du 10.11.2017"], "alternativeSummary": ["Je suis un auto-stoppeur. Et c\u02b9est pas coton! C\u02b9est bien plus difficile de voyager en auto-stop que d\u02b9attraper un taxi aux heures de pointe quand il pleut\u2026"], "variantIds": ["ece-9033911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T14:12:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T14:14:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DAD97F9-FCA6-4C1A-85A6-F1706DC2BCB7", "internalArchiveId": "4DAD97F9-FCA6-4C1A-85A6-F1706DC2BCB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chroniqueurs 2 10.11.2017", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 251, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053278", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882485.image", "alternativeTitle": ["Les chroniqueurs 2", "Les chroniqueurs 2 / CALM_2017-11-10T16:38:37_les-chroniqueurs-partie1-2", "Les chroniqueurs 2 / CALM_2017-11-10T16:38:37_les-chroniqueurs-partie1-2"], "variantIds": ["ece-9053277", "ece-9053278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T14:08:26Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "id": "ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "name": "Chroniqueurs (Les)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-984C575A-3EDD-4D6E-B992-F274C0CEC176", "internalArchiveId": "984C575A-3EDD-4D6E-B992-F274C0CEC176", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Isabelle Raboud : - \"Morger\u00f6ti\", Nadja Rass", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Raboud, directrice du Mus\u00e9e gru\u00e9rien de Bulle\r\n- \"Morger\u00f6ti\", Nadja Rass\r\n- \"F\u00eate des Vignerons 1999 (extrait)\", Jean-Fran\u00e7ois Bovard et le corps de Musique de la ville de Bulle\r\n- \"Nouthra Dona di Maortse\", L'abb\u00e9 Bovet\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Isabelle Raboud : - \"Morger\u00f6ti\", Nadja Rass (MP3 10.11 ISABELLE RABOUD EP5) MP3 ISABELLE RABOUD\r\n6h54... \r\nLa nuit des mus\u00e9es gru\u00e9riens.. c'est demain...  dans plusieurs institutions.. \r\nIls serons  ouverts pour l'occasion de 17h \u00e0 23 h....\r\nMais pour le moment.. c'est MP3... Dernier \u00e9pisode avec Isabelle Raboud, directrice du Mus\u00e9e Gru\u00e9rien de Bulle... \r\n  7'28'' (d\u00e9but itw 0'37'' - fin paroles 3'40'')\r\nVENDREDI\r\n-\tNadja RASS\u00a0: Morger\u00f6ti [= Morgenr\u00f6te]\r\n-\tF\u00eate des vignerons 1999, extrait\u00a0: Jean-Fran\u00e7ois Bovard et le corps de Musique de la ville de Bulle\r\n-\tL'ABBE BOVET\u00a0: Nouthra dona Dona di Maortse par le choeurs des XVI\r\nIsabelle Raboud se raconte dans MP3\r\nLa musique est vivante ou ne l'est pas. C'est un peu extr\u00eame, il n'emp\u00eache, la directrice du Mus\u00e9e gru\u00e9rien de Bulle vibre aux sons de la musique live. Les concerts, quoi. La musique qui se partage. Il y a un esprit communautaire l\u00e0-dedans. Ecouter de la musique enregistr\u00e9e , sur n'importe quel support, ne la s\u00e9duit gu\u00e8re. \r\nIsabelle Raboud appr\u00e9cie aussi les artistes qui s'emparent de musiques du patrimoine pour les revisiter \u00e0 leur mani\u00e8re, les personnaliser, les enrober, les transformer, les moderniser. Ainsi, Laurence Revey, ou Thierry Lang avec son Ranz des vaches jazzy.\r\nLa Valaisanne d'origine aime le terroir. La vigne, forc\u00e9ment - elle a fond\u00e9 un mus\u00e9e pour ceci en Valais - Dans son mus\u00e9e \u00e0 Bulle, on raconte des histoires, de celles qui tissent des liens entre le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et le futur.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Isabelle Raboud", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Isabelle Raboud / LME_2017-11-10T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Isabelle Raboud / LME_2017-11-10T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Morger\u00f6ti\", Nadja Rass - \"F\u00eate des Vignerons 1999 (extrait)\", Jean-Fran\u00e7ois Bovard et le corps de Musique de la ville de Bulle - \"Nouthra Dona di Maortse\", L'abb\u00e9 Bovet", "- \"Morger\u00f6ti\", Nadja Rass\n- \"F\u00eate des Vignerons 1999 (extrait)\", Jean-Fran\u00e7ois Bovard et le corps de Musique de la ville de Bulle\n- \"Nouthra Dona di Maortse\", L'abb\u00e9 Bovet", "- \"Morger\u00f6ti\", Nadja Rass\n- \"F\u00eate des Vignerons 1999 (extrait)\", Jean-Fran\u00e7ois Bovard et le corps de Musique de la ville de Bulle\n- \"Nouthra Dona di Maortse\", L'abb\u00e9 Bovet"], "variantIds": ["ece-9053195", "ece-9053175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13C90B15-71EA-41FF-A363-F2C26A330A9D", "internalArchiveId": "13C90B15-71EA-41FF-A363-F2C26A330A9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec David Cole, directeur juridique de l'organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des libert\u00e9s ACLU", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "L'American Civil Liberties Union (ACLU) est la plus grande organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des libert\u00e9s et droits civiques. Elle est aujourd'hui engag\u00e9e dans un bras de fer juridique quasi-permanent avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Interview avec son directeur juridique David Cole.\r\n\r\n* * L'American Civil Liberties Union (ACLU) est la plus grande organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des libert\u00e9s et droits civiques. Elle est aujourd'hui engag\u00e9e dans un bras de fer juridique quasi-permanent avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Interview avec son directeur juridique David Cole.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053114", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Entretien avec David Cole, directeur juridique de l'ACLU, organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des libert\u00e9s / TUM_2017-11-10T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 10.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019American Civil Liberties Union (ACLU) est la plus grande organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des libert\u00e9s et droits civiques. Elle est aujourd'hui engag\u00e9e dans un bras de fer juridique quasi-permanent avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Interview avec son directeur juridique David Cole."], "variantIds": ["ece-9053114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T07:17:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-77F46889-DCDF-408F-934B-EFF97F0BD7F7", "internalArchiveId": "77F46889-DCDF-408F-934B-EFF97F0BD7F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Coca-Cola surfe sur la vague de l'\u00e9mancipation de la femme", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Coca-Cola surfe sur la vague de l'\u00e9mancipation de la femme (PHOTO 10.11 COCA COLA PUB ARABIE SAOUDITE) 6H\r\nSI LA PHOTO EST BONNE ... \r\nLA CHRONIQUE IMAGE de LA MATINALE... \r\navec un cas d'\u00e9cole ce matin : \r\nComment faire parler de soi dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux\r\nLorsqu'on est une marque et que l'on occupe le march\u00e9 avec le m\u00eame produit de puis1886? \r\nCoca Cola a trouv\u00e9 la recette. \r\nAvec son dernier spot publicitaire diffus\u00e9 au Moyen-Orient...\r\nla marque  a r\u00e9ussi \u00e0 toucher des centaines de milliers d'internautes \u00e0 travers le monde...\r\nen surfant une promesse...\r\ncelle de l'\u00e9mancipation des femmes dans la r\u00e9gion.... \r\nSophie Iselin\r\n  1'53''\r\n((Papier:\r\nEt pas n'importe quelle \u00e9mancipation....\r\nDans cette publicit\u00e9 Coca Cola montre une saoudienne au volant d'une Mercedes rouge...La voiture est parqu\u00e9e en plein milieu du d\u00e9sert... \r\nUn homme en djellabah sort du v\u00e9hicule... Il laisse le volant \u00e0 sa fille, voil\u00e9e et couverte d'un long manteau .. \r\nSON\r\nLa le\u00e7on de conduite peut d\u00e9buter.. Quelques h\u00e9sitations et maladresses, au d\u00e9but!\r\nUn Coca Cola pour la route... et   l\u00e0 c'est tout le \" girl power\" de la conductrice qui  va pouvoir s'exprimer, le pied sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur...\r\nREMONTE SON\r\n \"Change has a taste\" (le changement a une saveur)  promet Coca Cola en direction des saoudiennes, pour qui la publicit\u00e9 va devenir r\u00e9alit\u00e9 d\u00e8s juin 2018....Dat eo\u00f9 elles pourront conduire en toute l\u00e9galit\u00e9 \u00e0 travers le pays .. \r\nAvec cette anticipation,  Coca Cola veut s'associer \u00e0 ce progr\u00e8s soci\u00e9tal.. fruit d'une lutte entam\u00e9e il y a pr\u00e8s de trente par les femmes du pays....\r\nCar, c'est une strat\u00e9gie de la marque depuis quelques temps. Faire rimer...marketing et Feminisme... Comme le souligne cet autre film r\u00e9alis\u00e9 par le groupe en octobre dernier...\r\nSon \r\nDans cette pr\u00e9sentation, Coca Cola se vente d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mancipation de plus de 1million 700 mille femmes \u00e0 travers le monde... \r\nEt si la recette de la boisson n'a pas chang\u00e9, sa communication  a bien \u00e9volu\u00e9... Plusieurs campagnes avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es sexistes par le public ces derni\u00e8res ann\u00e9es ... Une etiquette dont Coca Cola veut aujourd'hui d\u00e9finitivement se d\u00e9barasser.))\r\nLH :  esprit d'entreprendre... leadership... \r\nLA cheffe d'entreprise que vous etes...dit bien vu de la part de COCA ?\r\n- parmi vos nombreuses casquettes... porte-parole au comit\u00e9 du cercle suisse des admnistatrices (encourage l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 de spostes de gouvernance)\r\n une cheffe d'entreprise militante ? f\u00e9ministe ?  pour la place des femmes \u00e0 ces postes de direction d'entreprise ?\r\nvous croyez plus \u00e0 l'autor\u00e9gulation qu'aux quotas, aux bonnes volont\u00e9s ?  je crois plus \u00e0 l'incitation qu'\u00e0 la contrainte... \r\nPROMO\r\nJ INIT\u00e9\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053159", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Coca-Cola surfe sur la vague de l'\u00e9mancipation de la femme", "Si la photo est bonne - Coca-Cola surfe sur la vague de l'\u00e9mancipation de la femme / LMA_2017-11-10T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Coca-Cola surfe sur la vague de l'\u00e9mancipation de la femme / LMA_2017-11-10T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9053167", "ece-9053159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T04:08:26Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23FC4FA6-565C-4770-AED1-7B59F27DCD4A", "internalArchiveId": "23FC4FA6-565C-4770-AED1-7B59F27DCD4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Duel 10.11.2017", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 291, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053251", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882501.image", "alternativeTitle": ["Le Duel", "Le Duel / RVA3_2017-11-10T07:45:00_le-duel", "Le Duel / RVA3_2017-11-10T07:45:00_le-duel"], "variantIds": ["ece-9055121", "ece-9053251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T05:06:58Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/44AD6FB7-10D1-408B-B441-4FD7F4235A0E", "id": "44AD6FB7-10D1-408B-B441-4FD7F4235A0E", "name": "Duel (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE589360-E1C7-477C-9A9D-55860B7B1BB3", "internalArchiveId": "AE589360-E1C7-477C-9A9D-55860B7B1BB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny;Roy Garr\u00e9, pr\u00e9sident de l'Association suisse des magistrats;Andreas Meyer, patron des CFF;Alexandra Cousteau, petite-fille du Commandant Cousteau\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden (TAPIS TITRE) \r\n(10/VIETNAM/ TRUMP FORUM APEC) Donald Trump poursuit sa tourn\u00e9e asiatique...par une \u00e9tape riche en symbole!\r\nIl est arriv\u00e9e ce matin au Vietnam...pays dans lequel l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a connu par le pass\u00e9 les pires tourments. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9riciain participe \u00e0 l'ouverture du sommet de l'APEC, la coopp\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique.\r\nEt comme les autres dirigeants \u00e9trangers pr\u00e9sents, il a re\u00e7u hier une lettre de 17 ONG locales. Elle demande la lib\u00e9ration  des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme emprisonn\u00e9s dans le pays.\r\nMalgr\u00e9 ses performances \u00e9conomiques, le Vietnam reste dirig\u00e9 par un parti communiste unique...et Human Rights Watch estime qu'aucun conestation n'y est possible.\r\nLes pr\u00e9cisions de Niki Nadas.\r\nEt notez qu'en marge de ce succ\u00e8s la rencontre \u00e9voqu\u00e9e hier...entre Donald Trumpe et Vladimir Poutine n'aura finalement pas lieu.\r\nSelon la Maison Blanche, les \"engagements respectifs\" des deux dirigeants ne permettra aucune entrevue.\r\n(MADOFF) Les victimes de Bernard Madoff, vont commencer \u00e0 \u00eatre indemnis\u00e9es...l'administration am\u00e9ricaine a d\u00e9clar\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 permettre \u00e0 des milliers de personnes de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de l'argent qu'ils ont perdu. Pr\u00e8s de 25 mille ch\u00e8ques \u00e9mis par le Madoff victim fund sont en cours d'envoi pour un montant de plus de 770 millions de dollars.\r\n(18/ LA CELLULE SPECIALEMENT HARCELEMENT HOLLYWOOD) Une nouvelle personnalit\u00e9 du showbiz am\u00e9ricain accus\u00e9e de harc\u00e8lement sexuel... Apr\u00e8s des ann\u00e9es de rumeurs \u00e0 son sujet... le com\u00e9dien de stand-up Louis CK est aujourd'hui d\u00e9nonc\u00e9 par cinq femmes pour s'\u00eatre masturb\u00e9 en leur pr\u00e9sence... Et aux Etats-Unis, Rinny Gremaud, le mouvement de lib\u00e9ration de la parole autour du harc\u00e8lement sexuel prend des proportions sans pr\u00e9c\u00e9dent...\r\nA tel point qu'\u00e0 Los Angeles, la procureur a ouvert une cellule sp\u00e9ciale pour traiter ce qui est devenu une d\u00e9ferlente d'accusations de harc\u00e8lement. Dans le monde des m\u00e9dias, du spectacle ou du cin\u00e9ma... les hommes d'influence sentent monter une pression jamais vue... apr\u00e8s des ann\u00e9es d'omerta.\r\nDernier en date sur la liste des accus\u00e9s... le com\u00e9dien Louis CK... il est l'un des humoristes am\u00e9ricain les plus populaires et l'un des plus influents aussi... Les rumeurs \u00e0 son sujet couraient depuis des ann\u00e9es... Et l'acteur lui-m\u00eame avait conscience de son probl\u00e8me avec la masturbation... C'\u00e9tait d'ailleurs l'un de ses sujets de pr\u00e9dilection sur sc\u00e8ne. Aujourd'hui, cinq femmes d\u00e9noncent les pratiques sexuelles qu'il leur a impos\u00e9es. \r\nLouis CK, qui est aussi sc\u00e9nariste et producteur, devait sortir un film partiellement auto-biographique ce weekend... Mais la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier soir \u00e0 New York\r\n(12/CATALOGNE PRISON PRESIDENTE PARLEMENT PA) La pr\u00e9sidente du Parlement catalan, a dormi en prison. Carme Forcadell est accus\u00e9e de s\u00e9dition, de r\u00e9bellion et de malversation, apr\u00e8s la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de son assembl\u00e9e, le 27 octobre dernier. En prison donc, comme 4 autres membres du bureau du parlement catalan, comme en a d\u00e9cid\u00e9 hier la cour supr\u00eame... Une situation diff\u00e9rente de celle des 8 membres de l'ancien gouvernement qui eux sont en d\u00e9tention pr\u00e9ventive depuis une semaine, pour les m\u00eames accusations. Val\u00e9rie Demon...\r\n   1'03''\r\n(( La pr\u00e9sidente du parlement catalan a dormi en prison cette nuit. Elle ne pourra en sortir que si elle parvient \u00e0 r\u00e9unir 150 000 euros pour payer sa caution. Le juge du Tribunal Supr\u00eame n'a donc pas suivi les r\u00e9quisitions du parquet qui r\u00e9clamait la prison pr\u00e9ventive. La strat\u00e9gie de la pr\u00e9sidente du parlement r\u00e9gional et des cinq autres membres de son bureau \u00e9tait radicalement diff\u00e9rente de celle des anciens ministres du gouvernement catalan adopt\u00e9e la semaine derni\u00e8re devant un autre tribunal. Les accus\u00e9s ont r\u00e9pondu toute la journ\u00e9e de jeudi aux questions du juge mais aussi du parquet. La pr\u00e9sidente du parlement catalan, Carme Forcadell, pourtant tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 aller jusqu'au bout de l'ind\u00e9pendance il y a encore quelques jours, a assur\u00e9 que cette d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance n'\u00e9tait en fait que politique, sans effet juridique. Tous les membres du bureau de ce parlement ont m\u00eame assur\u00e9 au juge qu'ils respecteraient la loi s'ils continuent \u00e0 faire de la politique. Des d\u00e9clarations qui n'ont pas convaincu le parquet mais en partie le juge qui avertit tout de m\u00eame : au moindre faux pax, les mesures peuvent \u00eatre endurcies. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(TF2/SALAIRES JUGES FEDERAUX, REFORME) Les juges veulent \u00eatre entendus sur leurs liens avec les partis politiques. Leur association, qui repr\u00e9sente plus de 600 magistrats, exige d'\u00eatre consult\u00e9e sur le dernier rapport du GRECO, le groupe des Etats contre la corruption, du COnseil de l'Europe...ce GRECO qui a justement vivement critiqu\u00e9 les relations entre les juges et les formations politiques...Il y a un profond malaise autour de tout cela, selon le pr\u00e9sident de l'association suisse des magistrats, le socialiste Roy Garr\u00e9. Les explications de Marc Menichini.\r\n 1'52''\r\n((Les juges devraient arr\u00eater de verser une part de leur salaire aux partis politiques dont ils sont membres, selon le Greco...il faudrait aussi en finir avec le syst\u00e8me de r\u00e9\u00e9lection par les parlements... il en va de l'ind\u00e9pendance de la justice. De quoi interpeller Roy Garr\u00e9, pr\u00e9sident de l'Association suisse des magistrats.\r\nSON 18 sec malaise c'est tr\u00e8s d\u00e9licat\r\nLe juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral propose notamment d'instaurer une \u00e9lection des juges f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 vie... comme \u00e0 Fribourg... au lieu des 6 ans actuels... une fa\u00e7on d'\u00e9viter certaines d\u00e9rives observ\u00e9es ces derniers temps... \r\nSON 21 sec\r\nPour ce qui est de la contribution des juges vers\u00e9e \u00e0 leur parti ; Roy Garr\u00e9 y voit certains avantages: comme garantir un \u00e9quilibre id\u00e9ologique dans les instances judiciaires... mais le juge socialiste... est pr\u00eat \u00e0 revoir sa position:\r\nSON 12 sec\r\nSeuls les Verts veulent ouvrir ce chantier, tous les autres partis militent pour le statu quo. Preuve en est le r\u00e9cent refus d'une commission parlementaire d'adopter les recommandations du Greco. Une d\u00e9cision prise sans consulter l'Association suisse des magistrats.\r\n(GARNIER) Deux Verts fribourgeois manifestent deja leur int\u00e9r\u00eat pour succ\u00e9der \u00e0 leur conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier... il s'agit de Sylvie Bonvin Sansonnens et de Gerhard Andrey...apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Marie Garnier, mercredi, le parti a lanc\u00e9 un appel \u00e0 candidatures \u00e0 tous ses membres...le premier tour de l'\u00e9lection se d\u00e9roulera en principe le 4 mars prochain. \r\nLe tourisme est en recul dans le Val Bregaglia, dans les Grisons, \u00e0 la suite des \u00e9boulements survenus dans la r\u00e9gion cet \u00e9t\u00e9. Les nuit\u00e9es ont diminu\u00e9 de 10 \u00e0 15% en septembre et octobre. Et il n'y a quasiment plus de visiteurs journaliers, qui repr\u00e9se4ntaient une part tr\u00e8s importante du tourisme de la r\u00e9gion a indiqu\u00e9 hier le directeur de l'office du tourisme du Val Bregaglia. Le tourisme est une des sources de revenus les plus importantes de la vall\u00e9e.\r\n(01/CFF ITW MEYER) En Suisse, pr\u00e8s de deux millions de personnes prendront le train chaque jour en 2040....c'est 50% de plus qu'aujourd'hui ! Les CFF doivent donc investir pour servir la client\u00e8le, plus nombreuse... 11 milliards et demi de francs devraient donc \u00eatre inject\u00e9s d'ici 2035 pour financer \u00e9galement les d\u00e9veloppements technologiques...Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs projets hier \u00e0 Berne. Pour le patron Andreas Meyer, les billets ne doivent pas augmenter davantage....ou alors vraiment en dernier recours....on l'\u00e9coute. \r\n  0'46''\r\nAndreas Meyer avec Michel Eymann\r\n(13/LISBONNE WEB SUMMIT ITW COUSTEAU) Hier soir s'est achev\u00e9 le web summit de Lisbonne....et c'est l'ex vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain Al Gore qui a clos le sommet, il est venu parler environnement. Parmi les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 entendues sur cette th\u00e9matique \u00e0 Lisbonne, notons la pr\u00e9sence de la petite fille du commandant cousteau, Alexandra Cousteau...elle lance une plateforme  intitul\u00e9e \"Good Impacts,  destin\u00e9e \u00e0 mettre en lumi\u00e8re les initiatives personnelles en faveur de l'environnement. Selon Alexandra Cousteau les m\u00e9dias se focalisent trop sur le catastrophisme li\u00e9 au d\u00e9r\u00e9glement climatique, et pas assez sur les solutions.\r\n  1'05''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(SPORT) En football : Victoire hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 l'Irlande du Nord, 1 \u00e0 0 \u00e0 Belfast...et c'est un pas de fait pour la qualification en vue de la coupe du Monde 2018 qui se jouera en Russie...l'\u00e9quipe de SUisse devra maintenant valider son ticket lors du match retour qui aura lieu dimanche \u00e0 B\u00e2le.\r\nL'union de cyclisme international, l'UCI n'exclut pas d'ouvrir une enqu\u00eate contre Fabian Cancellara, \u00e0 la suite de nouvelles accusations de dopage m\u00e9canique. L'UCI l 'a annonc\u00e9 hier...c'est l'ancien coureur am\u00e9ricain Phil Gaimon dans son livre qui attaque \u00e0 nouveau Fabian Cancellara... le pr\u00e9sident de l'UCI a d\u00e9clar\u00e9 hier qu'il avait entendu des rumeurs comme tout le monde et qu'il voulait savoir exactement ce qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 732, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden / LME_2017-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden / LME_2017-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9053189", "ece-9053171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nadas, Niki", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46661D9B-2052-4DB3-886E-B15A73C911A0", "internalArchiveId": "46661D9B-2052-4DB3-886E-B15A73C911A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'acteur et r\u00e9alisateur Guillaume Gallienne pr\u00e9sente son film \"Maryline\"", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Gallienne, acteur et r\u00e9alisateur;G\u00e9rard Demierre, metteur en sc\u00e8ne de \"Amahl et les visiteurs du soir\"\r\nL'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Guillaume Gallienne sort son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage. Tr\u00e8s diff\u00e9rent de son film pr\u00e9c\u00e9dent, \"Les gar\u00e7ons et Guillaume, \u00e0 table!\", \"Maryline\" raconte le parcours d'une jeune femme qui d\u00e9cide de devenir com\u00e9dienne.\r\n\r\n* * L'acteur et r\u00e9alisateur Guillaume Gallienne pr\u00e9sente son film \"Maryline\" (* INVITE GUILLAUME GALLIENNE) Guillaume Gallienne est l'invit\u00e9 du 12h30.. \r\nL'acteur et r\u00e9alisateur \u00e9tait de passage \u00e0 Lausanne r\u00e9cemment pour pr\u00e9senter son 2\u00e8me long m\u00e9trage.. \"Maryline\".. qui sort la semaine prochaine au cinema..\r\nUn film tr\u00e8s diff\u00e9rent de son pr\u00e9c\u00e9dent \" Les Gar\u00e7ons et GUillaume, \u00e0 table!\".. qui lui a vallu plusieurs c\u00e9sars.. Il y racontait sa place ambig\u00fce au sein de sa famille.. sa f\u00e9minit\u00e9.. \r\nPour Maryline.. Guillaume Gallienne n'appara\u00eet pas \u00e0 l'\u00e9cran...\r\nIL y raconte le parcours d'une jeune femme qui d\u00e9cide de devenir com\u00e9dienne.. \r\nElle va d\u00e9couvrir le monde du cinema dans ce qu'il a de beau et d'humiliant \u00e0 la fois.. \r\nMaryline vient d'un petit village .. Elle n'a pas les codes pour se d\u00e9fendre.. Elle n'a pas les mots.. \r\nCette histoire est inspir\u00e9e d'une personne rencontr\u00e9e il y a 15 ans.. \r\nPour incarner ce personnage... Guillaume Gallienne a fait appel \u00e0 une actrice.. de la com\u00e9die fran\u00e7aise... IL a \u00e9crit ce r\u00f4le pour elle.. \r\nRetenez ce nom : \r\nAdeline D'Hermy .. qui obtient ainsi .. pour la premi\u00e8re fois..  un premier r\u00f4le au cinema... \r\nGuillaume Gallienne.. rend hommage \u00e0 sa modestie.. son humilit\u00e9.. \r\nMAG 9'\r\nson film \"Maryline\" sort en salle mercredi prochain.. \r\nl'acteur et r\u00e9alisateur sera l'invit\u00e9 de MP3.. toute la semaine prochaine.. Il se confiera en musique.. \u00e0 6h55.. sur la Premi\u00e8re..\r\n(* op\u00e9ra roi mage JOYE) ***C'est No\u00ebl avant l'heure \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne.... \r\nAvec d\u00e8s ce soir \"Amahl et les visiteurs du soir\" de Gian Carlo Menotti.. \r\nL'insitution lyrique collabore une nouvelle fois avec la Haute Ecole de  Musique et le Conservatoire de Lausanne.. \r\nC'est le rendez-vous annuel jeune public de l'ann\u00e9e... \r\n Il donne \u00e0 cette oeuvre en un acte une r\u00e9sonnance actuelle... \r\nPierre-Etienne Joye.. \r\nMAG\r\n  fin parole \u00e0 2'05\r\n((Une oeuvre cr\u00e9e\u00e9 dans les studios de la NBC \u00e0 New York en 1951 et le premier op\u00e9ra con\u00e7u expr\u00e8s pour une diffusion \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vison. Avec le temps, c'est devenue un classique. A Lausannne elle est trasnpos\u00e9e dans une \u00e9poque et un environnement moderne. G\u00e9rard Demierre, metteur en sc\u00e8ne..1)\r\net les r\u00e9alit\u00e9s mat\u00e9rielles du conte... elles sont aussi subjectivement transpos\u00e9es..2fin musique))\r\n***Amahl et les visiteurs du soir, \u00e0 voir et \u00e0 entendre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne d\u00e8s ce soir... et  jusqu'au 15 novembre...\r\n(BREF METEO) Le ciel sera gris aujourd'hui.. \r\nune perturbation doit arriver depuis le JUra.. \r\nLes premi\u00e8res pluies sont attendues cet apr\u00e8s .midi... \r\nIl pleuvra en tout cas jusqu'\u00e0 demain... \r\nles temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas 8 degr\u00e9s.. \r\nil neige vers 1500 m\u00e8tres.. \r\ndemain... ciel couvert... \r\ndes pr\u00e9cipitations \u00e9parses le matin.. mais intenses l'apr\u00e8s midi... \r\nLe vent de sud-ouest se renforcera... \r\nDimanche, m\u00e9t\u00e9o  maussade.. \r\navec de la neige \u00e0 basse altitude..", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053131", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'acteur et r\u00e9alisateur Guillaume Gallienne pr\u00e9sente son film \"Maryline\"", "L'acteur et r\u00e9alisateur Guillaume Gallienne pr\u00e9sente son film \"Maryline\" / 12H30_2017-11-10T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'acteur et r\u00e9alisateur Guillaume Gallienne pr\u00e9sente son film \"Maryline\" / 12H30_2017-11-10T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Guillaume Gallienne sort son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage. Tr\u00e8s diff\u00e9rent de son film pr\u00e9c\u00e9dent, \"Les gar\u00e7ons et Guillaume, \u00e0 table!\", \"Maryline\" raconte le parcours d'une jeune femme qui d\u00e9cide de devenir com\u00e9dienne.", "L'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Guillaume Gallienne sort son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage. Tr\u00e8s diff\u00e9rent de son film pr\u00e9c\u00e9dent, \"Les gar\u00e7ons et Guillaume, \u00e0 table!\", \"Maryline\" raconte le parcours d'une jeune femme qui d\u00e9cide de devenir com\u00e9dienne.", "L'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Guillaume Gallienne sort son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage. Tr\u00e8s diff\u00e9rent de son film pr\u00e9c\u00e9dent, \"Les gar\u00e7ons et Guillaume, \u00e0 table!\", \"Maryline\" raconte le parcours d'une jeune femme qui d\u00e9cide de devenir com\u00e9dienne."], "variantIds": ["ece-9053134", "ece-9053131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T11:39:55Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T12:25:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFAF0249-438A-4255-A01C-B18BF33A3EF6", "internalArchiveId": "EFAF0249-438A-4255-A01C-B18BF33A3EF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - La Suisse a fait un pas important vers la Russie", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Suisse de football s'est impos\u00e9e 1 but \u00e0 0 \u00e0 Belfast contre l'Irlande du Nord au match aller du barrage qualificatif pour la Coupe du monde 2018. Si la victoire est logique pour les hommes de Petkovic, l'unique but de la rencontre reste en travers de la gorge des Nord-Irlandais.\r\n\r\n* * Sport matin - La Suisse a fait un pas important vers la Russie SPORT MATIN JOEL ROBERT, en direct par t\u00e9l\u00e9phone UMAC ou autre / natel +41 79 **\r\n6H40.. \r\nSPONSOR\r\nOn retrouve Jo\u00ebl Robert en direct de Belfast.. Bonjour Jo\u00ebl\r\n-\tBonjour RM\r\n***Belfast o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse de football a gagn\u00e9 1 \u00e0 0 hier soir.. \r\nUne partie qu'elle ne devait pas perdre: le match aller de son barrage contre l'Irlande du Nord hier.. \r\nOn peut parler de succ\u00e8s logique, jo\u00ebl? \r\n-\tOui\r\n-\tDifficile\r\n-\tGrosse diff\u00e9rence de niveau\r\n-\tPas bons techniquement les NI\r\n-\tPas d'occases\r\n-\tJeu sommaire\r\n-\tSuisse ont domin\u00e9\r\n-\tPas eu de grosses occases\r\n-\tMais jamais en danger\r\n-\t1-0 P\u00e9no de Rodrigez\r\n**** P\u00e9nalty en faveur de la suisse, on ne va pas s'en plaindre.. \r\nMais quand m\u00eame Jo\u00ebl.. C'est un p\u00e9nalty un peu s\u00e9v\u00e8re ?\r\n-\tOui tr\u00e8s\r\n-\tReprise de Shaquiri\r\n-\tCorry Evans touche le ballon avec le haut de l'\u00e9paule et en se retournant\r\n-\tMoi pas vu en direct\r\n-\tBCP de situation plus nette o\u00f9 l'arbitre ne siffle pas\r\n-\tL\u00e0. M Hategan pas h\u00e9sit\u00e9\r\n-\tRordiguez pas trembl\u00e9\r\n-\tDu gauche \u00e0 contre pied\r\n-\tImportant\r\n-\t58 \u00e8me\r\n-\tPas certain que les Suisses auraient gagn\u00e9 dans \u00e7a\r\n**** Les Suisses dominent, marquent sur un p\u00e9nalty g\u00e9n\u00e9reux, mais ne sont pas tr\u00e8s percutant dans le jeu.. \r\nOn peut r\u00e9sum\u00e9 la rencontre comme \u00e7a.. ?\r\n-\tOui compl\u00e8tement\r\n-\tCH nettement au-dessus\r\n-\tArrive pas \u00e0 faire plus vite la diff\u00e9rence\r\n-\tA mi-terrain notamment\r\n-\tPas le jeu rapide pour prendre en d\u00e9faut les Irlandais\r\n-\tDz\u00e9 pas bon. Zuber par intermittence. Dkaja doit donner plus\r\n-\tPas de bons ballons pour les attaquants qui doutent d\u00e9j\u00e0\r\n-\tPas une Suisse imp\u00e9riale\r\n-\tCa passe contre NI mais pas contre PO par exemple\r\n**** Mais l'essentiel est l\u00e0.. La Suisse a gagn\u00e9.. Elle peut perdre le match retour et manquer la Coupe du Monde ?\r\n-\tNON, m\u00eame si en sport les retournements de situation existent\r\n-\tOpposition faible et \u00e0 B\u00e2le devant son public, la Suisse ne peut pas \u00e9chouer\u00a8\r\n-\tFaute professionnelle tr\u00e8s grave si perd et ne va pas \u00e0 la CDM\r\n-\tFait le plus difficile hier soir\r\n-\tDoit conclure rapidement\r\n-\tMettre du rythme, mettre de l'envie\r\n-\tClasser l'affaire\r\n-\tLa CDM lui tend les bras\r\n-\tPeut pas rater ce rdv\r\n-\tEco c'est aussi 15 millions pour la f\u00e9d\u00e9\r\n-\tUn tr\u00e8s gros match \u00e0 tr\u00e8s gros enjeu dimanche \u00e0 B\u00e2le\r\n**** A 18h dimanche ce match retour. On suivra cela avec int\u00e9r\u00eat \u00e9videmment. Merci Jo\u00ebl et bonne journ\u00e9e\r\n-\tBonne journ\u00e9e Romaine\r\nBonne journ\u00e9e Joel!!!\r\nSPONSOR", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053179", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - La Suisse a fait un pas important vers la Russie", "Sport matin - La Suisse a fait un pas important vers la Russie / LME_2017-11-10T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - La Suisse a fait un pas important vers la Russie / LME_2017-11-10T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse de football s'est impos\u00e9e 1 but \u00e0 0 \u00e0 Belfast contre l'Irlande du Nord au match aller du barrage qualificatif pour la Coupe du monde 2018. Si la victoire est logique pour les hommes de Petkovic, l'unique but de la rencontre reste en travers de la gorge des Nord-Irlandais.", "L'\u00e9quipe de Suisse de football s'est impos\u00e9e 1 but \u00e0 0 \u00e0 Belfast contre l'Irlande du Nord au match aller du barrage qualificatif pour la Coupe du monde 2018. Si la victoire est logique pour les hommes de Petkovic, l'unique but de la rencontre reste en travers de la gorge des Nord-Irlandais.", "L'\u00e9quipe de Suisse de football s'est impos\u00e9e 1 but \u00e0 0 \u00e0 Belfast contre l'Irlande du Nord au match aller du barrage qualificatif pour la Coupe du monde 2018. Si la victoire est logique pour les hommes de Petkovic, l'unique but de la rencontre reste en travers de la gorge des Nord-Irlandais."], "variantIds": ["ece-9053201", "ece-9053179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:46Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95900A1E-7198-46E0-A37C-B1D6DE2FD276", "internalArchiveId": "95900A1E-7198-46E0-A37C-B1D6DE2FD276", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Caritas Suisse demande la cr\u00e9ation du statut de \"r\u00e9fugi\u00e9 climatique\"", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "L'ouvre catholique Caritas demande aux pays riches et aux organisations internationales de cr\u00e9er un statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique. Ce statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique doit faire partie du droit d'asile suisse et \u00eatre reconnu au plan international.\r\n\r\n* * RTSreligion - Caritas Suisse demande la cr\u00e9ation du statut de \"r\u00e9fugi\u00e9 climatique\" (RTS RELIGION 10.11 STATUT REFUGI\u00e9 CLIMATIQUE)  BERNARD LITZLER, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 21\r\n6HXX\r\nLa chronique de RTSreligion...\r\non met le CAP sur BON  en Allemagne, \r\nou se d\u00e9roule la COP 23 ...23 \u00e8ME Comf\u00e9remnce de l'PONU sur le climat ... \r\nBERNARD LITZLER.... \r\nCaritas Suisse s'invite dans le d\u00e9bat avec une id\u00e9e originale. \r\nL'ouvre catholique Caritas demande aux pays riches et aux organisations internationales de cr\u00e9er un statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique. Une demande adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un rapport de dix pages publi\u00e9 hier. Ce statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique doit faire partie du droit d'asile suisse et \u00eatre reconnu au plan international.\r\nEt pourquoi ce statut, maintenant.? \r\nPour Caritas, les pays riches, dont la Suisse, sont responsables de la d\u00e9gradation du climat. Par exemple, Caritas rel\u00e8ve que les trois a\u00e9roports suisses de B\u00e2le, Gen\u00e8ve et Zurich ont vu passer 45 millions de voyageurs en 2016. Le principe du pollueur-payeur doit donc \u00eatre appliqu\u00e9, car les pays pauvres payent un prix fort au r\u00e9chauffement du climat. 25 millions de personnes, des habitants des bidonvilles, de petits paysans, des p\u00eacheurs, quittent leur domicile chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de cela.\r\nBernard,  est-ce que ce n'est pas un peu exag\u00e9r\u00e9 de m\u00e9langer le climat et le statut de r\u00e9fugi\u00e9?\r\nUn r\u00e9fugi\u00e9 politique est pers\u00e9cut\u00e9 pour ses opinions et demande l'asile dans un autre pays. Un r\u00e9fugi\u00e9 climatique, lui, subit les effets n\u00e9gatifs des changements du climat. Il faut donc lui offrir une protection. L'id\u00e9e est donc fond\u00e9e sur un principe de justice. Car les al\u00e9as climatiques aggravent les in\u00e9galit\u00e9s et provoquent des catastrophes naturelles.\r\nEt cette id\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9 climatique, elle a des chances d'\u00eatre adopt\u00e9e chez nous?\r\nIl s'agit d'une prise de conscience avant tout. Caritas n'est pas seul. L'Action de Car\u00eame ou Pain pour le Prochain, pr\u00e9sents \u00e0 la COP 23, ont la m\u00eame demande. Car des Etats comme Cuba, les Philippines ou les \u00eeles Fidji subissent d\u00e9j\u00e0 ces ravages du climat. Selon le Groupe d'experts internationaux sur l'\u00e9volution du climat, le GIEC, en 2050, 150 millions de personnes se seront d\u00e9plac\u00e9es en raison du r\u00e9chauffement climatique. Pour reprendre des mots du pape Fran\u00e7ois, \u00abil suffit de regarder la r\u00e9alit\u00e9 avec sinc\u00e9rit\u00e9 pour constater qu'il y a une grande d\u00e9t\u00e9rioration de la maison commune\u00bb. Il parle de la plan\u00e8te Terre.\r\nMerci BERNARD LITZLER\r\nLH : cheffe d'entreprise... \u00e9co-responsable ?", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053158", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Caritas Suisse demande la cr\u00e9ation du statut de \"r\u00e9fugi\u00e9 climatique\"", "RTSreligion - Caritas Suisse demande la cr\u00e9ation du statut de \"r\u00e9fugi\u00e9 climatique\" / LMA_2017-11-10T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Caritas Suisse demande la cr\u00e9ation du statut de \"r\u00e9fugi\u00e9 climatique\" / LMA_2017-11-10T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u0153uvre catholique Caritas demande aux pays riches et aux organisations internationales de cr\u00e9er un statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique. Ce statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique doit faire partie du droit d\u2019asile suisse et \u00eatre reconnu au plan international.", "L\u2019\u0153uvre catholique Caritas demande aux pays riches et aux organisations internationales de cr\u00e9er un statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique. Ce statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique doit faire partie du droit d\u2019asile suisse et \u00eatre reconnu au plan international.", "L\u2019\u0153uvre catholique Caritas demande aux pays riches et aux organisations internationales de cr\u00e9er un statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique. Ce statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique doit faire partie du droit d\u2019asile suisse et \u00eatre reconnu au plan international."], "variantIds": ["ece-9053166", "ece-9053158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T04:08:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:43:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1012AE76-416E-46BE-ABA4-C1425CE8FE5D", "internalArchiveId": "1012AE76-416E-46BE-ABA4-C1425CE8FE5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 10.11.2017", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 200, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053324", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2017-11-10T10:16:26_rvd2", "RVD2 / PNY_2017-11-10T10:16:26_rvd2"], "variantIds": ["ece-9053323", "ece-9053324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T08:06:11Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T12:15:02Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14D03AA8-6EDC-4E2C-8791-AC8EAEF2E7C1", "internalArchiveId": "14D03AA8-6EDC-4E2C-8791-AC8EAEF2E7C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sion 2026 pourrait s'inspirer des JO de Turin pour \u00e9viter certaines erreurs", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Evelina Christillin, co-organisatrice des JO Turin 2006\r\nTurin avait battu en 1999 la ville de Sion pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver de 2006. Interview d'Evelina Christillin, co-organisatrice des JO de Turin.\r\n\r\n* * Sion 2026 pourrait s'inspirer des JO de Turin pour \u00e9viter certaines erreurs on l'a appris hier, les cantons latins sont pr\u00eats \u00e0 s'associer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des JO de Sion 2026...\r\nune s\u00e9curit\u00e9 qui devrait co\u00fbter 300 millions de francs. ..\r\nLa candidature de Sion en tout cas provoque d\u00e9j\u00e0 des prises de position tranch\u00e9es en Valais.. \r\n. L'\u00e9quipe de 15 minutes s'est rendue \u00e0 Turin, qui avait organis\u00e9 les Jeux d'hiver de 2006 pour savoir ce qu'il en reste en h\u00e9ritage.. \r\n Turin, on s'en souvient avait \"souffl\u00e9\" les jeux au chef-lieu valaisan. \r\nEvelina Christillin, (prononcer un) \u00e9tait co-organisatrice de ces JO \u00e0 l'\u00e9poque, elle est aujourd'hui pr\u00e9sidente du mus\u00e9e egyptien. \r\nelle donne quelques conseils \u00e0 Sion.. \r\n  1'40''\r\ndes propos recueillis par Francesca Argiroffo\r\nJO de Turin: quel h\u00e9ritage quelles le\u00e7ons? c'est le 15minutes de cette semaine \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15RTS et demain \u00e0 12h45", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053128", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sion 2026 pourrait s'inspirer des JO de Turin pour \u00e9viter certaines erreurs / 12H30_2017-11-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.11.2017"], "alternativeSummary": ["Turin avait battu en 1999 la ville de Sion pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver de 2006. Interview d'Evelina Christillin, co-organisatrice des JO de Turin."], "variantIds": ["ece-9053128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T11:39:51Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T12:09:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E806F062-BCD9-4403-9010-BAE7BE9A135B", "internalArchiveId": "E806F062-BCD9-4403-9010-BAE7BE9A135B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Le prisonnier le plus riche du monde", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Al-Walid, prince saoudien\r\nLe prince saoudien Al-Walid fait partie des victimes de la purge du prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite. Surnomm\u00e9 le Warren Buffet arabe, Al-Walid est un investisseur dont l'empire embrasse tous les secteurs et dont la fortune ne provient pas des puits de p\u00e9trole.\r\n\r\n* * Alter Eco - Le prisonnier le plus riche du monde   FREDERIC MAMAIS, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 49\r\n((Illustration possible : photo d'Al-Walid\r\nAttention : je dois encore logger un son demain matin (Digas inaccessible \u00e0 distance)\r\nPour le timing, je raccourcirai pour que \u00e7a passe !\r\n7h24, c'est Alter Eco sur La Premi\u00e8re avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour.\r\nBonjour Romaine, bonjour \u00e0 tous.\r\nDepuis ce week-end, je m'inqui\u00e8te pour celui qui est devenu le prisonnier le plus riche du monde.Le prince Al-Walid .\r\n***RELANCE  : Il fait partie des victimes de la purge du prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite.\r\nAl-Walid, 26 milliards de dollars de fortune selon certaines estimations et un surnom : le Warren Buffet arabe. Parce que lui aussi est un investisseur dont l'empire embrasse tous les secteurs : h\u00f4tellerie, banque, luxe, technologies.Il actionnaire de certaines des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\nCe n'est pas tellement pour ses conditions de d\u00e9tentions qu'il faut s'inqui\u00e9ter - il se trouve apparemment lui aussi enferm\u00e9 dans le Ritz de Ryiad.\r\nNon, c'est plut\u00f4t le r\u00f4le de martyr que les m\u00e9dias ont attribu\u00e9 \u00e0 Al-Walid qui nous laisserait un peu perplexe.\r\n***RELANCE : Il a 26 milliars de fortune et on en fait un martyr ? Pourquoi.\r\nAl-Walid a toujours \u00e9t\u00e9 le visage moderne du royaume saoudien. Une fortune qui n'est pas sorti des puits de p\u00e9trole, mais de son talent d'investisseur quand il y a vingt ans il prend des parts dans une banque am\u00e9ricaine ou chez Apple. \r\nDepuis ce week-end, on serait tent\u00e9 de croire cette fable un peu caricaturale dans laquelle le milliardaire bling-bling est arr\u00eat\u00e9 par le prince h\u00e9ritier, soucieux de rester le ma\u00eetre du progr\u00e8s social.\r\nErik Schatzker, journaliste et pr\u00e9sentateur chez Bloomberg, a publi\u00e9 cette semaine un long r\u00e9cit intitul\u00e9 : \u00ab J'ai d\u00een\u00e9 avec Al-Walid quelques jours avant son arrestation \u00bb.Schatzker raconte une soir\u00e9e dans le d\u00e9sert, au milieu des b\u00e9douins. A minuit, dans le campement, les chefs de clans d\u00e9filent devant le prince milliardaire, lui pr\u00eate all\u00e9geance.  \r\n***RELANCE : C'est le tableau du bienfaiteur au milieu des siens. \r\nQuelques jours avant.. Al-Walid est interview\u00e9 par CNBC. Quand le journaliste lui demande ce qu'il pense de la pr\u00e9sidence Trump. Sa r\u00e9ponse d\u00e9fait tout de m\u00eame le mythe.. \r\n SON \r\n**RELANCE: en gros.. il remercie Trump d'avoir fait grimper les march\u00e9s financiers depuis son \u00e9lection...c'est \u00e7a? \r\nC'est l\u00e0 que je me suis s\u00e9rieusement interrog\u00e9 sur ces deux milliardaires, dont on veut nous faire croire qu'ils sont ennemis jur\u00e9s .  \r\nOui, l'effet Trump, ce sont des centaines de millions de dollars de plus-value pour les investissements d'Al-Walid aux \u00c9tats-Unis. \r\nOn s'est souvenu cette semaine que dans sa pr\u00e9c\u00e9dente vie, Trump avait vendu son yacht \u00e0 Al-Walid. Le pr\u00e9sident tweete sans rel\u00e2che sur le r\u00e9seau social qui appartient en partie au prince. Leurs int\u00e9r\u00eats se sont crois\u00e9s \u00e0 plus d'une reprise au cours des derniers mois. \r\nLa fable du d\u00e9sert est retomb\u00e9e... Tout comme les cours des actions du prince depuis une semaine.\r\nTITRE : Le prisonnier le plus riche du monde).. MERCI FREDERIC", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9073740", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le prisonnier le plus riche du monde", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Le prisonnier le plus riche du monde", "Alter Eco - Le prisonnier le plus riche du monde / LME_2017-11-10T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Le prisonnier le plus riche du monde / LME_2017-11-10T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le prince saoudien Al-Walid fait partie des victimes de la purge du prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie Saoudite. Surnomm\u00e9 le Warren Buffet arabe, Al-Walid est un investisseur dont l\u2019empire embrasse tous les secteurs et dont la fortune ne provient pas des puits de p\u00e9trole.", "Le prince saoudien Al-Walid fait partie des victimes de la purge du prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie Saoudite. Surnomm\u00e9 le Warren Buffet arabe, Al-Walid est un investisseur dont l\u2019empire embrasse tous les secteurs et dont la fortune ne provient pas des puits de p\u00e9trole.", "Le prince saoudien Al-Walid fait partie des victimes de la purge du prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie Saoudite. Surnomm\u00e9 le Warren Buffet arabe, Al-Walid est un investisseur dont l\u2019empire embrasse tous les secteurs et dont la fortune ne provient pas des puits de p\u00e9trole."], "variantIds": ["ece-9053196", "ece-9053176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T08:00:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F3A29E4-0D5B-4353-A440-D9F54600476D", "internalArchiveId": "4F3A29E4-0D5B-4353-A440-D9F54600476D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Les coachs en loisirs aident les Sud-Cor\u00e9ens d\u00e9bord\u00e9s par le travail", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ojardias\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Les coachs en loisirs aident les Sud-Cor\u00e9ens d\u00e9bord\u00e9s par le travail (MODE AVION 10.11 COREE/COACH)  DIRECT SKYPE fojardias\r\nou TEL \r\nmob. +82 (0)10 **\r\ntel. +82 (0)2 **\r\n5H55\r\n\u00e0 Lausanne\r\n13h55 \u00e0 SEOUL\r\nBonjour FREDERIC OJARDIAS !\r\nXXXX\r\nMODE AVION en Cor\u00e9e du sud ce matin... \r\nvous nous parlez d'une nouvelle tendance... d'un nouveau m\u00e9tier ... \r\ncoach en hobbies... des conseillers sp\u00e9cialistes des loisirs qui viennent en aide aux sud-coreens, tellement d\u00e9bord\u00e9s par le travail...\r\nqu'ils n'ont pas le temps ... d'organiser leur weekend... \r\nc'est \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric ? \r\nOui. L'\u00e9mergence d'une soci\u00e9t\u00e9 de loisirs est relativement r\u00e9cente en Cor\u00e9e du Sud... et certains jeunes, qui ont sacrifi\u00e9 leur enfance \u00e0 leurs \u00e9tudes, qui ensuite se d\u00e9vouent corps et \u00e2me \u00e0 leur entreprise, sont d\u00e9munis quand arrive le weekend...\r\nEt c'est l\u00e0 qu'interviennent les professionnels ! Les agences de consulting en hobby deviennent de plus en plus populaires, selon le quotidien cor\u00e9en Korea Times, qui consacre une enqu\u00eate \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\nDes agences comme celle appel\u00e9e  \u00ab Hobbybox \u00bb, dont la patronne d\u00e9clare au journal : \u00ab beaucoup de Cor\u00e9ens ne trouvent pas l'\u00e9quilibre entre travail et vie priv\u00e9e. Ils n'ont pas de passe-temps, et mon r\u00f4le est de trouver de bons hobbys \u00e0 mes clients, pour redonner du plaisir \u00e0 leur vie \u00bb. \r\nEt concretement... comment fait-on pour identifier le hobby qui vous correspond le mieux ?\r\nCe consultant vous donne un questionnaire de personnalit\u00e9 \u00e0 remplir... et vos r\u00e9ponses, vous irez apprendre la magie, ou l'art de faire voler les drones - des passe-temps semble-t-il recommand\u00e9s aux \u00ab impulsifs \u00bb ou aux \u00ab extravertis \u00bb.\r\nPar contre, si vous entrez dans la cat\u00e9gorie des \u00ab cr\u00e9atifs \u00bb, vous pourrez vous plonger dans l'\u00e9tude de la poterie, jouer de la guitare ou fabriquer des mod\u00e8le r\u00e9duits... Des startups proposent aussi de vous envoyer chaque mois, par la poste, des objets \u00e0 fabriquer soi-m\u00eame, \u00e0 la maison.\r\n Mais m\u00eame dans cette recherche du hobby parfait... Fr\u00e9d\u00e9ric... le travail n'est pas bien loin...\r\nles Cor\u00e9ens gardent en t\u00eate des objectifs professionnels ...  \r\nOui ! Le Korea Times raconte ainsi que des jeunes chercheurs d'emploi ont honte d'\u00e9crire, dans la rubrique \u00ab hobby \u00bb de leur CV, \u00ab lire et voir des films \u00bb - ce que feraient 8 Cor\u00e9ens sur 10. \u00ab J'ai peur de para\u00eetre ennuyeux, de sembler moins comp\u00e9titifs que les autres \u00bb, regrette ainsi dans le journal un jeune accabl\u00e9 d'\u00eatre seulement fan de lecture et de cin\u00e9ma.\r\nLes Cor\u00e9ens affirment souvent que leur soci\u00e9t\u00e9 est la plus concurrentielle au monde... et m\u00eame trouver un hobby original ou prestigieux peut ainsi devenir un moyen de montrer sa diff\u00e9rence, de se d\u00e9marquer des autres... et donc d'\u00eatre plus \u00ab comp\u00e9titif \u00bb.\r\nMerci FO !\r\nLH : la seriale entrepreneure...\u00e7a vous donne des id\u00e9es ... le coaching de loisirs ?\r\nou on en est pas encore l\u00e0 en CH ?\r\n///", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053157", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Les coachs en loisirs aident les Sud-Cor\u00e9ens d\u00e9bord\u00e9s par le travail / LMA_2017-11-10T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 10.11.2017"], "variantIds": ["ece-9053157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T04:08:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-219044F6-DE2E-4C9C-9F11-C38AAAA4BCA3", "internalArchiveId": "219044F6-DE2E-4C9C-9F11-C38AAAA4BCA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie Nicolas Hulot sur la sellette", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Jadot d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et ancien candidat \u00e0 la primaire pour les verts;Nicolas Hulot, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie\r\nL'ancien journaliste Nicolas Hulot, d\u00e9sormais ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie, a annonc\u00e9 le report de l'objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise. La position de Nicolas Hulot est de plus en plus difficile au sein de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie Nicolas Hulot sur la sellette  ARIANE HASLER, en direct du Studio de Paris (avec cam\u00e9ra ok) + 2 SONS envoy\u00e9s de Lausanne \r\n7h42 Eclairage ACTU:  les renoncements de Nicolas Hulot ))\r\nIl est sans doute l'un des minsitres fran\u00e7ais les plus connus... Les plus m\u00e9diatiques aussi.. \r\nMais Nicolas Hulot passe des moments difficiles.. \r\nL'ancien journaliste a d\u00fb avaler beaucoup de couleuvres ces derni\u00e8res semaines.. \r\nDernier renconcement en date: il a annonc\u00e9 le report de l'objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise... \r\nDepuis la fronde ne cesse pas.. M\u00eame de la part de ses anciens amis \u00e9cologistes.... \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. la position de Nicolas Hulot est de plus en plus difficile au sein de l'ex\u00e9cutif. \r\nLa plus jolie prise de guerre d'Emmanuel Macron devenu pr\u00e9sident c'\u00e9tait lui, l'\u00e9cologiste que personne n'avait r\u00e9ussi \u00e0 convaincre d'entrer dans un gouvernement. \u00e0 l'\u00e9poque l'ancien animateur de Thalassa avait pr\u00e9venu : il n'allait pas \u00e0 l'Elys\u00e9e pour ne rien y faire. or pour l'instant son bilan est plus que mitig\u00e9.. c'est en tous cas ce que pensent certains de ses anciens camarades \u00e9colos. comme Yannick Jadot d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et ancien candidat \u00e0 la primaire pour les verts.il \u00e9tait chez nos coll\u00e8gues de France info.\r\n   1/2 - 0'14'' JADOT\r\nRELANCE : Ariane, Yannick Jadot n'est pas tendre.  \r\nNon. ce qui a fait d\u00e9border le vase des critiques, c'est cette annonce faite mardi par Nicolas Hulot : le gouvernement maintient sa volont\u00e9 de r\u00e9duire la part du nucl\u00e9aire de 75 \u00e0 50% dans la production d'\u00e9nergie fran\u00e7aise, mais l'objectif fix\u00e9 dans la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 2025 est intenable. le gouvernement vise d\u00e9sormais 2030 voire \u00e0 2035. argument : pour l'heure la production d'\u00e9nergies renouvelables ne permettrait pas de compenser la fermeture d'autant de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. il faudrait donc compter sur les centrales \u00e0 charbon ou \u00e0 gaz.ce qui augmenterait le bilan CO \u00bb de la France..  \u00e9coutez Nicolas Hulot au micro de nos confr\u00e8res de public s\u00e9nat .\r\n  2/2 - 0'19'' HULOT\r\nRELANCE : Nicolas Hulot qui pr\u00f4ne donc le pragmatisme .\r\nEtre dans un gouvernement c'est devoir faire des compromis. un principe de r\u00e9alit\u00e9 auquel il est confront\u00e9 depuis le d\u00e9but de son mandat. prenez le CETA par exemple. le projet de libre-\u00e9change entre le Canada et l'Union europ\u00e9enne qui est entr\u00e9 en vigueur de mani\u00e8re provisoire le 21 septembre, malgr\u00e9 l'opposition du ministre de l'\u00e9cologie qui craignait qu'il ne soit pas climato compatible. un ministre qui dit d\u00e9sormais compter sur le d\u00e9bat parlementaire pr\u00e9vu en 2018 pour encadrer l'accord. autre exemple les hydrocarbures.Nicolas Hulot a certes fait passer leur interdiction devant le parlement mais pas avant 2040. il y a aussi ces d\u00e9cisions embl\u00e9matiques qui passent sous son nez, comme la fin des aides gouvernementales aux agriculteurs bio d\u00e8s 2018 annonc\u00e9e par le ministre de l'agriculture.\r\nRELANCE : une position compliqu\u00e9e donc pour Nicolas Hulot au sein de ce gouvernement. et d'ailleurs on entend r\u00e9guli\u00e8rement des rumeurs de d\u00e9mission.\r\nQui ne sont que des rumeurs assure l'int\u00e9ress\u00e9 qui demande \u00e0 ce que son bilan soit jug\u00e9 au bout d'un an.. D'ici l\u00e0, Nicolas Hulot a entre les mains un autre dossier sensible. celui du glyphosate.. L'Union europ\u00e9enne doit renouveler d'ici la mi-d\u00e9cembre la licence d'exploitation de la star controvers\u00e9e des d\u00e9sherbants.. hier faute de compromis la discussion a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 Bruxelles. or sur cette question le ministre a une position tr\u00e8s ferme : la France n'acceptera pas un renouvellement au-del\u00e0 de trois ans. Nicolas Hulot arrivera-t-il cette fois \u00e0 peser sur la d\u00e9cision finale ? l'aura de l'\u00e9cologiste aurait en tous cas bien besoin enfin d'une victoire.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053183", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie Nicolas Hulot sur la sellette / LME_2017-11-10T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 10.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien journaliste Nicolas Hulot, d\u00e9sormais ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie, a annonc\u00e9 le report de l\u2019objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise. La position de Nicolas Hulot est de plus en plus difficile au sein de l\u2019ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9053183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:57Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1095F2DE-B7CA-4E89-9779-8969B1B5562F", "internalArchiveId": "1095F2DE-B7CA-4E89-9779-8969B1B5562F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9boires s'accumulent pour la Premi\u00e8re ministre Theresa May", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Theresa May est en d\u00e9licate posture avec la d\u00e9mission de deux ministres en une semaine, les gaffes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du chef de la diplomatie, le scandale de harc\u00e8lement sexuel qui touche des membres du gouvernement et les n\u00e9gociations du Brexit dans l'impasse.\r\n\r\n* * Theresa May est en d\u00e9licate posture avec la d\u00e9mission de deux ministres en une semaine, les gaffes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du chef de la diplomatie, le scandale de harc\u00e8lement sexuel qui touche des membres du gouvernement et les n\u00e9gociations du Brexit dans l'impasse.", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053112", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9boires s\u2019accumulent pour la Premi\u00e8re ministre Theresa May / TUM_2017-11-10T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 10.11.2017"], "alternativeSummary": ["Theresa May est en d\u00e9licate posture avec la d\u00e9mission de deux ministres en une semaine, les gaffes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du chef de la diplomatie, le scandale de harc\u00e8lement sexuel qui touche des membres du gouvernement et les n\u00e9gociations du Brexit dans l\u2019impasse."], "variantIds": ["ece-9053112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T07:17:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T08:05:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-E130A024-441B-4497-A883-663AF46468BD", "internalArchiveId": "E130A024-441B-4497-A883-663AF46468BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, CN Verts VD;Annick Jeanmairet,  journaliste culinaire\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi (FUTUR ANTERIEUR 10.11 FAIT MAISON  EP5)  JEAN DE PREUX, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 09\r\n((Titre web : le v\u00e9ritable \"fait maison\", celui qu'on r\u00e9alise chez soi ))\r\n6h24\r\nFutur Ant\u00e9rieur.. qui toute cette semaine, Jean de Preux, s'est int\u00e9ress\u00e9 au grand retour du fait maison en cuisine.\r\nEt pour clore cette s\u00e9rie, arr\u00eat sur ce qui pourrait, ou devrait, c'est selon,  constituer la base du fait maison. La cuisine qu'on r\u00e9alise tout simplement chez soi.. El\u00e9mentaire et pour certains jouissifs.. \r\nSon Thorens 13 \r\n   1/6 - 0'13''\r\nLa r\u00e9\u00e9ducation propos\u00e9e par la Verte Ad\u00e8le Thorens, la journaliste culinaire  Annick Jeanmairet, en fait, elle, une n\u00e9cessit\u00e9... \r\nSon Jeanmairet 9\r\n  2/6 - 0'09''\r\nCe contr\u00f4le total... il est vraiment si important ?\r\nPour retrouver le vrai sens du go\u00fbt, pas celui format\u00e9 par la cuisine industrielle, une piste \u00e0 suivre..\r\nSon Jeanmairet 19\r\n  3/6 - 0'19''\r\n*** Va pour le go\u00fbt, mais n'est-ce pas tout simplement qu'on a perdu l'habitude de cuisiner... faute de temps...\r\nLa cuisine faite maison... un principe p\u00e9rim\u00e9, d\u00e9pass\u00e9 par notre mode de  vie ... pas si s\u00fbr..\r\nSon Jeanmairet 20\r\n  4/6 - 0'21''\r\n*** Ce week-end c'est promis on se lance tous dans son bouillon de l\u00e9gumes... \r\nEn plus de faire plaisir \u00e0 Annick Jeanmairet, vous prendriez peut-\u00eatre davantage soin de votre sant\u00e9... La militante du go\u00fbt en est persuad\u00e9e..\r\nSon Jeanmairet 25\r\n  5/6 - 0'25''\r\n*** Beau programme, mais... m\u00eame si le fait maison est de retour....  l'alimentation industrielle ... ELLE fait toujours la course en t\u00eate...\r\nUne avance confortable... mais essayez de dire \u00e0 Annick Jeanmairet que le combat est perdu d'avance... j'ai tout de m\u00eame os\u00e9..\r\nSon Jeanmairet 20\r\n  6/6 0'20''\r\nC'EST QUAND MEME MIEUX DE SE DIRE BON APPETIT\r\non est d'accord...\r\nFutur ant\u00e9rieur la suite... c'est dimanche \u00e0 12h40, Jean\r\nUne invit\u00e9e prestigieuse, la seule femme chef triplement \u00e9toil\u00e9e par le Michelin. Anne-Sophie Pic qui plebiscite le label fait maison et qui estime que les grands chefs pourraient s'investir dans l'industriel pour amener plus de go\u00fbt. Ce n'est pas incompatible si c'est fait avec honn\u00eatet\u00e9 et en toute conscience.   \r\nON SE REJOUIT !!!\r\nLH : adepte du fiat maison, compatible avec vos journ\u00e9es de 36h?", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053161", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi", "Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi / LMA_2017-11-10T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi / LMA_2017-11-10T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9053168", "ece-9053161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T04:08:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0844A81-8346-45B3-8367-8528D28D62D0", "internalArchiveId": "F0844A81-8346-45B3-8367-8528D28D62D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La start-up suisse Batmaid pr\u00e9sente au Web Summit de Lisbonne", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "La start-up Batmaid, qui propose les services de femmes de m\u00e9nage, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par deux entrepreneurs lausannois. Elle est pr\u00e9sente au sommet sur les nouvelles technologies Web Summit \u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n* * La start-up Batmaid, qui propose les services de femmes de m\u00e9nage, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par deux entrepreneurs lausannois. Elle est pr\u00e9sente au sommet sur les nouvelles technologies Web Summit \u00e0 Lisbonne.", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La start-up suisse Batmaid pr\u00e9sente au Web Summit de Lisbonne / 12H30_2017-11-10T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 10.11.2017"], "alternativeSummary": ["La start-up Batmaid, qui propose les services de femmes de m\u00e9nage, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par deux entrepreneurs lausannois. Elle est pr\u00e9sente au sommet sur les nouvelles technologies Web Summit \u00e0 Lisbonne."], "variantIds": ["ece-9053129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T11:39:50Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-AD905FA0-CD83-428A-9831-7A6BF0F81B72", "internalArchiveId": "AD905FA0-CD83-428A-9831-7A6BF0F81B72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Abel Ferrara nous rend visite dans le cadre de sa venue au GIFF", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 1861, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053296", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : Abel Ferrara nous rend visite dans le cadre de sa venue au GIFF / PNY_2017-11-10T10:24:03_l-invite-abel-ferrara-nous-rend-visite-d", "Pony Express du 10.11.2017"], "variantIds": ["ece-9053296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T08:06:10Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T12:21:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D20C1E1E-F402-4814-A6C2-DB7529664035", "internalArchiveId": "D20C1E1E-F402-4814-A6C2-DB7529664035", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Yves Terrani - Les Jeux olympiques de Sion 2026, une chim\u00e8re", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement valaisan promet monts et merveilles. Il embellit, minimise ce qui pourrait poser probl\u00e8me. Il vend du r\u00eave. Plus tard viendra l'addition. Elle risque bien d'\u00eatre sal\u00e9e. Et cela, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e lundi par ce m\u00eame gouvernement de mettre sur pied \"des Jeux \u00e0 taille humaine\".\r\n\r\n* * Signature d'Yves Terrani - Les Jeux olympiques de Sion 2026, une chim\u00e8re (SIGNATURE 10.11 NON AUX JO SION 2026)  YVES TERRANI, en direct du Studio de Sion / natel ** 12\r\n7h26 sur La Premi\u00e8re... C'est Signature...\r\nLes Jeux olympiques de Sion 2026, une chim\u00e8re...\r\nC'est votre commentaire, Yves Terrani...\r\nLe Gouvernement valaisan promet monts et merveilles. Il embellit, minimise ce qui pourrait poser probl\u00e8me. Il vend du r\u00eave. Plus tard viendra l'addition. Elle risque bien d'\u00eatre sal\u00e9e. Et cela, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e lundi par ce m\u00eame Gouvernement de mettre sur pied \u00abdes Jeux \u00e0 taille humaine, ax\u00e9s sur le d\u00e9veloppement durable, porteurs d'un engagement \u00e9thique et profitable \u00e0 l'\u00e9conomie des r\u00e9gions concern\u00e9es\u00bb. Volont\u00e9 \u00e0 laquelle il convient d'ajouter l'engagement du CIO \u00e0 faire na\u00eetre une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de JO. Qui peut encore croire cela? Les exemples r\u00e9cents nous le d\u00e9montrent \u00e0 l'envi: l'organisation de gros bastringues sportifs de port\u00e9e mondiale se solde plus souvent par un d\u00e9sastre financier que par le rayonnement d'un peuple heureux. Alors pourquoi les choses seraient-elles diff\u00e9rentes avec le projet Sion 2026? Pourquoi m\u00eame la population du Tyrol - r\u00e9gion berceau des sports d'hiver dans les Alpes - a-t-elle rejet\u00e9 l'id\u00e9e d'une candidature d'Innsbruck pour 2026? Pourquoi Munich, Cracovie, Stockholm, Oslo, Hambourg, Budapest ou encore Rome - une autre stature que Sion tout de m\u00eame - ont-elles renonc\u00e9 \u00e0 la grand-messe olympique, faute de soutien populaire? Et on voudrait nous faire croire qu'ici tout ira bien. Que Rio ou Sotchi, entre autres, n'\u00e9taient que de menus al\u00e9as financiers de l'Histoire olympique. Balivernes ou schizophr\u00e9nie: cochez l'option qui vous convient. A l'heure o\u00f9 certaines soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes sont \u00e0 l'article de la mort. O\u00f9 les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res du canton ont connu une chute vertigineuse. Et o\u00f9 la neige se fait aussi rare que le cheveu sur la t\u00eate \u00e0 Mathieu, est-il bien judicieux de d\u00e9penser des centaines de millions de francs pour le soi-disant coup de pub plan\u00e9taire que constituent les Jeux? Qui plus est dans un canton dont les finances ne sont pas au mieux. La r\u00e9ponse est clairement non! Et il n'est pas certain du tout que le peuple valaisan se laissera convaincre du contraire le 10 juin prochain.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9073863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Yves Terrani - Les Jeux olympiques de Sion 2026, une chim\u00e8re", "Signature d'Yves Terrani (vid\u00e9o) - Les Jeux olympiques de Sion 2026, une chim\u00e8re", "Signature d'Yves Terrani - Les Jeux olympiques de Sion 2026, une chim\u00e8re / LME_2017-11-10T07:25:00_signature", "Signature d'Yves Terrani - Les Jeux olympiques de Sion 2026, une chim\u00e8re / LME_2017-11-10T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement valaisan promet monts et merveilles. Il embellit, minimise ce qui pourrait poser probl\u00e8me. Il vend du r\u00eave. Plus tard viendra l\u2019addition. Elle risque bien d\u2019\u00eatre sal\u00e9e. Et cela, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e lundi par ce m\u00eame gouvernement de mettre sur pied \"des Jeux \u00e0 taille humaine\".", "Le gouvernement valaisan promet monts et merveilles. Il embellit, minimise ce qui pourrait poser probl\u00e8me. Il vend du r\u00eave. Plus tard viendra l\u2019addition. Elle risque bien d\u2019\u00eatre sal\u00e9e. Et cela, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e lundi par ce m\u00eame gouvernement de mettre sur pied \"des Jeux \u00e0 taille humaine\".", "Le gouvernement valaisan promet monts et merveilles. Il embellit, minimise ce qui pourrait poser probl\u00e8me. Il vend du r\u00eave. Plus tard viendra l\u2019addition. Elle risque bien d\u2019\u00eatre sal\u00e9e. Et cela, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e lundi par ce m\u00eame gouvernement de mettre sur pied \"des Jeux \u00e0 taille humaine\"."], "variantIds": ["ece-9053207", "ece-9053182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:38:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T08:40:36Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CF60FF4-A4D9-47C0-88D5-D34C2D017169", "internalArchiveId": "9CF60FF4-A4D9-47C0-88D5-D34C2D017169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Des m\u00e9dias accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants \u00e0 l'\u00e9gard de Tariq Ramadan", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edwy Plenel, Mediapart;Tariq Ramadan, philosophe;Fr\u00e9d\u00e9ric Tdde\u00ef, pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise\r\nLe traitement m\u00e9diatique de Tariq Ramadan est critiqu\u00e9 par certains m\u00e9dias, comme Charlie Hebdo, et par des politiciens, comme l'ancien Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. Ils reprochent notamment au Mediapart d'Edwy Plenel d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur le comportement de l'islamologue.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Des m\u00e9dias accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants \u00e0 l'\u00e9gard de Tariq Ramadan  RENAUD MALIK, en direct du Studio de Lausanne + 3 SONS / natel ** 98\r\n****7h15, l'heure de la chronique m\u00e9dias, bonjour Renaud Malik!\r\nDes m\u00e9dias qui auraient \u00e9t\u00e9 trop complaisants \u00e0 l'\u00e9gard de Tariq Ramadan... \r\nC'est en tout cas ce qu'on entend beaucoup, ces derniers jours... \r\nOui et vous avez peut-\u00eatre vu par exemple la derni\u00e8re Une de Charlie Hebdo.\r\nElle est consacr\u00e9e une fois de plus \u00e0 l'affaire Ramadan... \r\nEt elle se moque du fondateur du site Mediapart, Edwy Plenel... \r\nOn le compare aux trois petits singes de la sagesse, vous savez ceux qui ne veulent rien voir, rien entendre, et rien dire...\r\nBref! On l'accuse d'avoir volontairement ferm\u00e9 les yeux sur la vraie nature de Tariq Ramadan.\r\n*** C\u00f4t\u00e9 politique aussi, il y a des remarques de ce genre.. \r\nL'ancien premier minsitre fran\u00e7ais Manuel Valls a tenu pratiquement le m\u00eame discours.. dans une interview \u00e0 Europe 1.\r\nOui, avec l\u00e0 encore un bl\u00e2me sp\u00e9cial d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Edwy Plenel...\r\nMais d'autres m\u00e9dias sont aussi mentionn\u00e9s.\r\n SON 1/3 (15 secondes)\r\n**** Des m\u00e9dias qui ont abdiqu\u00e9, d'autres qui ont ferm\u00e9 les yeux... \r\nC'est le cas? On a raison d'accuser les m\u00e9dias de complaisance?\r\nCe qui est indiscutable, c'est que les m\u00e9dias ont en grande partie \"fait\" Tariq Ramadan.\r\nIls l'ont constamment mis en avant...\r\nDepuis ce fameux jour d'octobre 1994 o\u00f9 le grand public a d\u00e9couvert l'islamologue genevois... C'\u00e9tait sur le plateau de \"La Marche du Si\u00e8cle, sur Antenne 2... Ramadan \u00e9tait encore un quasi inconnu, au point qu'on pouvait encore le pr\u00e9senter comme un simple imam:\r\n SON 2/3 - 0'06''\r\nTariq Ramadan qui va crever l'\u00e9cran d\u00e8s sa premi\u00e8re intervention, et qui pendant plus de 20 ans, appara\u00eetra r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias... En France comme en Suisse.\r\n***On l'a d'ailleures souvent re\u00e7u \u00e0 la RTS, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nMais \u00e0 partir de quand est-ce qu'on peut consid\u00e9rer qu'un m\u00e9dia est complaisant? \r\n\u00e7a c'est une question difficile, et qui a tr\u00e8s souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue \u00e0 l'int\u00e9rieur des r\u00e9dactions... y compris la n\u00f4tre.\r\nAccueillirTariq Ramadan, est-ce que c'est de la complaisance ou pas? \r\nEh bien, \u00e9coutez ce qu'avait dit \u00e0 ce sujet l'animateur Fr\u00e9d\u00e9ric Tadde\u00ef... C'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es.\r\n SON 3/3 - 0'13''\r\n**On voit bien l'argument... Inviter quelqu'un sur un plateau, ce n'est pas forc\u00e9ment \u00eatre d'accord avec lui... \r\nMais quand m\u00eamne Renaud... est-ce que les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 assez critiques vis-\u00e0-vis d'un Tariq Ramadan, qui -  il faut bien le dire - faisait du bien aux audiences? \r\nIl faut croire qu'ils l'ont \u00e9t\u00e9 parce que Tariq Ramadan, lui, s'est r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9crit comme la victime des m\u00e9dias.\r\nIl faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a beaucoup d'enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 faites ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 propos du personnage.\r\nLe Temps avait enqu\u00eat\u00e9...\r\nLe Monde avait enqu\u00eat\u00e9...\r\nMediapart aussi avait enqu\u00eat\u00e9, quoi qu'on dise aujourd'hui...\r\nAlors, c'est vrai, les journalistes ne s'\u00e9taient pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la vie intime de Ramadan... \u00e7a n'en fait pour autant des complices de l'islamologue.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9073747", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Des m\u00e9dias accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants \u00e0 l'\u00e9gard de Tariq Ramadan", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Des m\u00e9dias accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants \u00e0 l'\u00e9gard de Tariq Ramadan", "On nous dit rien! - Des m\u00e9dias accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants \u00e0 l'\u00e9gard de Tariq Ramadan / LME_2017-11-10T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Des m\u00e9dias accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants \u00e0 l'\u00e9gard de Tariq Ramadan / LME_2017-11-10T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le traitement m\u00e9diatique de Tariq Ramadan est critiqu\u00e9 par certains m\u00e9dias, comme Charlie Hebdo, et par des politiciens, comme l'ancien Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. Ils reprochent notamment au Mediapart d'Edwy Plenel d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur le comportement de l'islamologue.", "Le traitement m\u00e9diatique de Tariq Ramadan est critiqu\u00e9 par certains m\u00e9dias, comme Charlie Hebdo, et par des politiciens, comme l'ancien Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. Ils reprochent notamment au Mediapart d'Edwy Plenel d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur le comportement de l'islamologue.", "Le traitement m\u00e9diatique de Tariq Ramadan est critiqu\u00e9 par certains m\u00e9dias, comme Charlie Hebdo, et par des politiciens, comme l'ancien Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. Ils reprochent notamment au Mediapart d'Edwy Plenel d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur le comportement de l'islamologue."], "variantIds": ["ece-9053186", "ece-9053170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T08:01:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79B76AB0-5C5C-49F1-AF1B-CE15BBA153A0", "internalArchiveId": "79B76AB0-5C5C-49F1-AF1B-CE15BBA153A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny;Jean-Pierre Grin, membre de la commission des finances et conseiller national UDC/VD;Fathi Derder, conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois;Manon Schick, pr\u00e9sidente de la section suisse d'Amnesty international;Sandrine de la Houssi\u00e8re, conf\u00e9renci\u00e8re en Histoire de l'art\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(04/SECURITE JO SION PA) Les Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 sont organisables sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 et les cantons latins sont partants pour s'y associer. C'est la conclusion \u00e0 laquelle est parvenue hier((jeu)), \u00e0 Neuch\u00e2tel, la Conf\u00e9rence latine des chefs de D\u00e9partements de justice et police, la CLDJP, \u00e0 la lumi\u00e8re de l'analyse du rapport du comit\u00e9 de candidature sur le sujet... Cependant, Yves Terrani, il y a encore pas mal de questions en suspens.\r\n   1'00''\r\n((. Et notamment les aspects financiers, bien s\u00fbr. Pour m\u00e9moire, le co\u00fbt de la s\u00e9curit\u00e9 pour ces Jeux a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli \u00e0 hauteur de 303 millions de francs. 129 millions pris en charge par la Conf\u00e9d\u00e9ration et 174 millions \u00e0 r\u00e9partir entre les cantons concern\u00e9s. \u00abIl s'agira d'\u00e9tablir une granularit\u00e9 plus fine de certains postes financiers\u00bb, nous a confi\u00e9 Blaise P\u00e9quignot, le secr\u00e9taire de la Conf\u00e9rence latine. Concr\u00e8tement, cela signifie qu'il faudra \u00e9tablir combien co\u00fbte l'engagement d'un policier par jour. Il sera n\u00e9cessaire aussi de se mettre d'accord sur la mani\u00e8re de calculer afin d'aller de l'avant. Car s'ils affirment leur solidarit\u00e9 dans ce projet, les cantons romands ne sont pas pr\u00eats pour autant \u00e0 signer un ch\u00e8que en blanc... Il s'agira enfin de d\u00e9terminer quels sont les besoins, \u00e0 qui on demande de l'aide et, on l'a dit, \u00e0 quel prix. On se souvient que le Valais souhaite la gratuit\u00e9 afin de r\u00e9duire les co\u00fbts de la s\u00e9curit\u00e9. \u00abPas question!\u00bb, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu le canton du Jura. Selon nos informations, c'est la Conf\u00e9rence des Gouvernements cantonaux qui devrait se pencher au mois de mars sur cette question de la gratuit\u00e9. Prochaine \u00e9tape, d\u00e9sormais, une r\u00e9union, la semaine prochaine, de la Conf\u00e9rence des directrices et directeurs des d\u00e9partements cantonaux de justice et police. toute la Suisse, donc. qui se penchera \u00e0 son tour sur ce dossier s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(TF6/ FOOT IRLANDE DU NORD - SUISSE)  \r\n  JOEL ROBERT, en direct par t\u00e9l\u00e9phone (Umac ou autre)\r\n***\r\nPour les Jeux Olympiques \u00e0 Sion...il reste donc du chemin...L'Equipe de Suisse...de football....est elle d\u00e9sormais toute proche....de la Coupe du Monde en Russie.\r\n***Elle s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 hier soir lors du barrage aller...en Irlande du Nord....gr\u00e2ce \u00e0 un p\u00e9natly litigieux...\r\nUne faute de main siffil\u00e9e comme un cadeau, selon une bonne partie de la presse suisse ce matin.\r\nL'entra\u00eeneur irlandais a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir...un arbitrage scandaleux.\r\nJo\u00ebl Robert, on vous retrouve en direct de Belfast.  Malgr\u00e9 les possibles pol\u00e9miques....avec cette victoire...les Suisses ont assur\u00e9 l'essentiel...\r\n-\tDirect\r\n**** Le match retour a lieu dimanche \u00e0 B\u00e2le.  Dans cett double confronation... est-ce qu'on peut imaginer  un retour des Nords-Irlandais?\r\n-\tDirect\r\n Jo\u00ebl Robert en direct de Belfast..\r\nMatch retour...ce sera donc...dimanche....18 heures...\u00e0 B\u00e2le.\r\nNotez que dans l'autre match de barrage qui se jouait hier soir...la Croatie a largement domin\u00e9 la Gr\u00e8ce....4 buts \u00e0 1.\r\nCe soir, l'Italie d\u00e9fiera la Su\u00e8de.\r\n(TF1/EPF TROP GROSSES VETTERLI PI 7H)  ((ROUVEN GUEISSAZ, en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral + 2 SONS envoy\u00e9s de Berne !\r\nINTRO SERA RETRAVAILLEE A 6h ! si doutes appeler Rouven ** 67\r\nTECHNIQUE STUDIO PF Anton Lanz  natel ** 40))\r\nCette question maintenant : les EPF...les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales peuvent-elles faire pluS.... avec moins d'argent? \r\nCette discussion a lieu actuellement sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale....dans le cadre de l'examen du budget 2018.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration souhaite diminuer le budget des EPF...mais la commission des finances du Conseil des Etats plaide pour des \u00e9conomies moins drastiques, Rouven Gueissaz.\r\nRouven Gueissaz.\r\nLa commission des finances du Conseil des Etats recommande d'augmenter l'enveloppe de 53 millions de francs. Les EPF pourraient donc b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9ajustement budg\u00e9taire en leur faveur, Rouven Gueissaz.\r\nLes \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales auraient du voir leur budget rabot\u00e9 de 90 millions de francs par ann\u00e9e entre 2018 et 2020. Mais la commission du Conseil des Etats plaide pour une enveloppe de 53 millions de francs. La baisse ne serait que de 37 millions. Mais si les cr\u00e9dits cadres pour la formation et l'innovation ont tendance \u00e0 augmenter, ce n'est pas le cas pour d'autres domaines, comme l'agriculture. Le conseiller national UDC vaudois Jean-Pierre Grin, membre de la commission des finances.\r\n SON (21'') DIGAS PF : \"\"SON POUR DOSSIER EPF NE PAS TOUCHER 1\"\"\r\nQuelques dizaines de millions de moins ou de plus... Quelle diff\u00e9rence, finalement, sur un budget de deux milliards et demi de francs BUDGET EPF? Elle n'est de loin pas n\u00e9gligeable pour le conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois Fathi Derder.\r\n SON (21'') DIGAS PF: \"SON POUR DOSSIER EPF NE PAS TOUCHER 2\"\r\nLes discussions autour du budget se poursuivent. Lundi prochain, ce sera au tour de la commission des finances du National de prendre positition.\r\n(CAT - Pr\u00e9s du parlement) ***Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...La pr\u00e9sidente du parlement catalan a pass\u00e9 la nuit en prison...\r\nD\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de Madrid.\r\nCarme Forcadell restera plac\u00e9e en d\u00e9tention...jusqu'au versement d'une caution de 150 mille euros.\r\nComme le pr\u00e9sident d\u00e9chu Carles Pudj-demont, elle  est poursuivie... pour \"r\u00e9bellion\"...\r\nL'assemble dont elle est pr\u00e9sidente...avait accept\u00e9 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne.\r\n(US - Harc\u00e8lement cellule sp\u00e9ciale) ***Et aux Etats-Unis, les multiples accusations de harc\u00e8lement sexuel pourraient prendre une nouvelle tournure judiciaire.\r\nLa procureure de Los Angeles l'a annonc\u00e9 cette nuit. Elle va cr\u00e9er une cellule sp\u00e9ciale pour les cas d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 \"Hollywood\".\r\nElle pourrait donc avoir....dans son viseur...plusieurs grands noms du cin\u00e9ma.\r\nPourrait...car la procureure a aussi indiqu\u00e9...qu'elle n'a pour l'instant re\u00e7u aucun dossier susceptible de donner lieu \u00e0 des poursuites p\u00e9nales.\r\nMais sur l'autre c\u00f4te...un procureur de New-York est sur le point de pr\u00e9senter \u00e0 un grand jury des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge....contre le producteur Harvey Weinstein.\r\nC'est ce qu'on rapport\u00e9 plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n(11/CH CONSEIL DROITS HOMME PI) ***Sans surprise, la Suisse obtient plut\u00f4t une bonne note de la part du Conseils des Droits de l'homme.\r\nComme ous les pays membres de l'ONU notre pays est soumis \u00e0 l'examen p\u00e9riodique universel  de ce conseil...au m\u00eame titre d'ailleurs.... que les pires dictatures.\r\nMais en Suisse aussi, plusieurs points reste probl\u00e9matiques : travailleurs migrants, violences contre les femmes ou encore responsabilit\u00e9 des multinationales: \r\nL'examen qui a eu lieu hier \u00e0 Gen\u00e8ve...et il  nous des d\u00e9taill\u00e9...par Alexandre Habay\r\n 1'09''\r\n((En comparaison internationale, la Suisse est \u00e9videmment un bon \u00e9l\u00e8ve. Lors de son examen par le conseil des droits de l'homme de l'ONU, elle a re\u00e7u maintes f\u00e9licitations. Mais des points noirs restent \u00e0 am\u00e9liorer souligne Manon Schick, pr\u00e9sidente de la section suisse d'Amnesty international \r\nSON\r\nChaque \u00e9tat critique les autres \u00e9tats, c'est la r\u00e8gle\r\nSON\r\nAutre pr\u00e9occupation soulev\u00e9e par plusieurs pays, la compatibilit\u00e9 d'initiatives populaires avec les engagements de la Suisse.))\r\n(Trump en Asie et CHN) ***Et  Donald Trump poursuit sa grande tourn\u00e9e asiatique : il est arriv\u00e9e ce matin...au Vietnam...\r\nLe pr\u00e9sidenta am\u00e9ricain doit pronocner un discours tr\u00e8s attendu...sur sa vision du commerce mondial....devant les dirigeants de la r\u00e9gion Asie-Pacifique...\r\nSelon la Maison Blanche, la rencontre attendue entre Donald Trump et Vladimir Poutine n'aura toutefois pas lieu.\r\n(CHN - ECO) En berf...et au lendemain...justement de la visite \u00e0 P\u00e9kin de Donald Trump...\r\nL'agence officielle Chine nouvelle...annonce...ce matin.... que la Cinie....\u00e9lagir l'acc\u00e8s des entreprises \u00e9trang\u00e8res...\u00e0 son secteur financier.\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s...bas\u00e9es hors Chine...qui seraient autoris\u00e9e \u00e0 prendre des participations majoritaires....dans des co-entreprises de courtage ou de gestions d'actifs.\r\nA ce jours...les acteurs \u00e9trangers ne peuvent pas contr\u00f4ler des entit\u00e9s actives en Chine...\r\n(TF7/LOUVRE DES SABLES, CRITIQUE HISTORIENNE DE L'ART) ***Et on reste dans l'\u00e9conomie...mais quand elle rencontre la culture : le Louvre Abu Dhabi ouvrira demain  ses portes au public.\r\nLa capitale des Emirats arabes Unis pr\u00e9pare l'apr\u00e8s p\u00e9trole par le d\u00e9veloppement du tourisme culturel. \r\nApr\u00e8s son op\u00e9ra, elle s'offre plus qu'un Mus\u00e9e...\r\nElle ach\u00e8te le prestige du Louvre. Un projet pharaonique qui propose une cit\u00e9 Mus\u00e9e....\r\n un district culturel qui est int\u00e9gr\u00e9 dans un nouvel ensemble urbain.\r\nUn projet qui d\u00e9place aussi le centre de gravit\u00e9 de l'art jusqu'ici surtout occidental pour un mouvement mondial \r\nUn mouvement aussi \u00e0 la recherche de valeurs refuges pour les capitaux.\r\nD\u00e9crpytage sign\u00e9  Estelle Braconnier...\r\n  1'52''\r\n((Les Mus\u00e9es embo\u00eetent le pas des entreprises, ils deviennent des marques, se d\u00e9localisent et s'exportent...Une mani\u00e8re de palier \u00e0 des dotations en baisse constante. Abou Dhabi d\u00e9pensera 1 milliard d'euros dont 400 millions au titre de la \"marque\" Louvre et le reste pour des pr\u00eats visant \u00e0 compl\u00e9ter les collections, l'organisation d'expositions temporaires et l'expertise technique fran\u00e7aise.L'enjeu \u00e9conomique prend trop de place selon Sandrine de la Houssi\u00e8re, conf\u00e9renci\u00e8re en Histoire de l'art \r\nSON\r\nLe Louvre dessin\u00e9 par l'architecte fran\u00e7ais Jean Nouvel comme monnaie d'\u00e9change au d\u00e9triment du savoir et de la finesse...au profit de la consommation de masse...Sandrine de la Houssi\u00e8re\r\nSON \r\nDerri\u00e8re le Mus\u00e9e l'enjeu est avant tout diplomatique : la France plante un drapeau dans les dunes en quelque sorte. Les Emirats arabes unis sont aussi l'un des premiers alli\u00e9s de la France dans la r\u00e9gion dans la lutte contre le terrorisme.))\r\n(3 nouveaux Star Wars) ....Au chapitre culture....vous pouvez sortir votre laser!\r\nLa Saga Star Wars va encore se prolonger....\r\nLe groupe Disney...qui conna\u00eet d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res  l'a annonc\u00e9 hier soir... \r\nProlongement ...avec  trois nouveaux films!\r\nIl viendront s'ajouter \u00e0 l'\u00e9pisode 8... Les Derniers Jedis... qui sortira en d\u00e9cembre sur nos \u00e9crans... et \u00e0 l'\u00e9pisode 9... pr\u00e9vu... lui... pour 2019.\r\nBonne nouvelle donc...pour les Padawan...et autres mai\u00eetre Jedi...\r\n(METEO) Du brouillard au menu m\u00e9t\u00e9o de la matin\u00e9e... sur le Plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne\r\nAu-dessus de 1500 m\u00e8tres... le soleil sera bien pr\u00e9sent.\r\nCet apr\u00e8s-midi, les nuages arriveront depuis l'ouest. Ils donneront lieu \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fait actuellement deux degr\u00e9s en plaine... maximum 9 cet apr\u00e8s-midi.\r\nLe week.end s'annonce morose, avec beaucoup de nuages, et des pr\u00e9cipitations.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/VIETNAM/ TRUMP FORUM APEC) Apr\u00e8s l'Extr\u00eame-Orient, Donald Trump aborde aujourd'hui l'Asie du Sud-Est. Il est au Vietnam pour l'ouverture aujourd'hui (vendredi) du sommet de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique, l'APEC, \u00e0 Danang..\r\nOr le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, comme les autres dirigeants des 21 pays-membres, ont re\u00e7u une lettre commune de 17 ONGs locales les exhortant \u00e0 faire pression sur le Vietnam pour qu'il lib\u00e8re les blogueurs et les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme emprisonnn\u00e9s.\r\nIl ne faut pas oublier, en effet, malgr\u00e9 les performances \u00e9conomiques vietnamiennes, que ce pays est toujours dirig\u00e9 par un parti communiste unique qui (selon les termes se HRW) ne tol\u00e8re aucune contestation : Niki Nadas...", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053180", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9053203", "ece-9053180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:50Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:31:21Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nadas, Niki", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC232B7C-E076-43BB-BE94-C91D253ACF55", "internalArchiveId": "EC232B7C-E076-43BB-BE94-C91D253ACF55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association La Colombe", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nN\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. Etant retourn\u00e9e 6x au pays depuis, elle a cr\u00e9\u00e9 l'association \"La Colombe\" fin 2012 avec pour objectif la cr\u00e9ation d'un jardin \u00e9ducatif en plein centre de Kinshasa et le soutien \u00e0 des enfants d\u00e9favoris\u00e9s qui n'ont pas eu la chance de na\u00eetre dans un pays tel que la Suisse o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation est obligatoire. Ce projet s'adresse prioritairement aux enfants \u00e2g\u00e9s entre 4 et 7 ans, orphelins ou originaires de familles d\u00e9munies puisqu'il y a en effet 3 cat\u00e9gories d'enfants en RDC: les familles nombreuses, les orphelins et les enfants abandonn\u00e9s (surnomm\u00e9s en Afrique les \"petits sorciers\"). \r\nL'association La Colombe projette d'ouvrir ce lieu en janvier 2018 pour y accueillir gratuitement une vingtaine d'enfants. Commencer ses activit\u00e9s modestement lui permettra de mieux se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et d'int\u00e9grer son projet au sein de la population locale, consciente que face \u00e0 tant de besoins urgents, la plage horaire d'accueil r\u00e9duite qu'elle proposera au d\u00e9but ne sera pas suffisante. Les caract\u00e9ristiques de ce jardin d'enfants seront bas\u00e9es sur le respect du rythme de l'enfant et sa socialisation. Affiner ses capacit\u00e9s sensorielles, acqu\u00e9rir des m\u00e9thodes d'apprentissage, d\u00e9velopper sa concentration et son sens de l'observation et lui permettre de devenir ma\u00eetre de son environnement, voil\u00e0 quelques-uns des objectifs de cet endroit destin\u00e9s aux enfants d\u00e9munis.\r\nAfin de permettre la cr\u00e9ation de ce jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa, l'association La Colombe recherche le mat\u00e9riel suivant:\r\nDemande:\r\n- Une plastifieuse\r\n- Un beamer\r\n- Du papier blanc et de couleur\r\n- Des bidons d'un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\r\n- Des pinceaux de diverses tailles\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3\r\n\r\n* * N\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. Etant retourn\u00e9e 6x au pays depuis, elle a cr\u00e9\u00e9 l'association \"La Colombe\" fin 2012 avec pour objectif la cr\u00e9ation d'un jardin \u00e9ducatif en plein centre de Kinshasa et le soutien \u00e0 des enfants d\u00e9favoris\u00e9s qui n'ont pas eu la chance de na\u00eetre dans un pays tel que la Suisse o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation est obligatoire. Ce projet s'adresse prioritairement aux enfants \u00e2g\u00e9s entre 4 et 7 ans, orphelins ou originaires de familles d\u00e9munies puisqu'il y a en effet 3 cat\u00e9gories d'enfants en RDC: les familles nombreuses, les orphelins et les enfants abandonn\u00e9s (surnomm\u00e9s en Afrique les \"petits sorciers\"). \r\nL'association La Colombe projette d'ouvrir ce lieu en janvier 2018 pour y accueillir gratuitement une vingtaine d'enfants. Commencer ses activit\u00e9s modestement lui permettra de mieux se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et d'int\u00e9grer son projet au sein de la population locale, consciente que face \u00e0 tant de besoins urgents, la plage horaire d'accueil r\u00e9duite qu'elle proposera au d\u00e9but ne sera pas suffisante. Les caract\u00e9ristiques de ce jardin d'enfants seront bas\u00e9es sur le respect du rythme de l'enfant et sa socialisation. Affiner ses capacit\u00e9s sensorielles, acqu\u00e9rir des m\u00e9thodes d'apprentissage, d\u00e9velopper sa concentration et son sens de l'observation et lui permettre de devenir ma\u00eetre de son environnement, voil\u00e0 quelques-uns des objectifs de cet endroit destin\u00e9s aux enfants d\u00e9munis.\r\nAfin de permettre la cr\u00e9ation de ce jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa, l'association La Colombe recherche le mat\u00e9riel suivant:\r\nDemande:\r\n- Une plastifieuse\r\n- Un beamer\r\n- Du papier blanc et de couleur\r\n- Des bidons d'un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\r\n- Des pinceaux de diverses tailles\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033951", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 10.11.2017", "Association La Colombe / CPT_2017-11-10T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 10.11.2017", "Association La Colombe / CPT_2017-11-10T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 17 ans. Etant retourn\u00e9e 6x au pays depuis, elle a cr\u00e9\u00e9 l\u02b9association \"La Colombe\" fin 2012 avec pour objectif la cr\u00e9ation d\u02b9un jardin \u00e9ducatif en plein centre de Kinshasa et le soutien \u00e0 des enfants d\u00e9favoris\u00e9s qui n\u02b9ont pas eu la chance de na\u00eetre dans un pays tel que la Suisse o\u00f9 l\u02b9acc\u00e8s \u00e0 l\u02b9\u00e9ducation est obligatoire. Ce projet s\u02b9adresse prioritairement aux enfants \u00e2g\u00e9s entre 4 et 7 ans, orphelins ou originaires de familles d\u00e9munies puisqu'il y a en effet 3 cat\u00e9gories d\u02b9enfants en RDC: les familles nombreuses, les orphelins et les enfants abandonn\u00e9s (surnomm\u00e9s en Afrique les \"petits sorciers\"). \nL\u02b9association La Colombe projette d\u02b9ouvrir ce lieu en janvier 2018 pour y accueillir gratuitement une vingtaine d\u02b9enfants. Commencer ses activit\u00e9s modestement lui permettra de mieux se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et d\u02b9int\u00e9grer son projet au sein de la population locale, consciente que face \u00e0 tant de besoins urgents, la plage horaire d\u02b9accueil r\u00e9duite qu\u02b9elle proposera au d\u00e9but ne sera pas suffisante. Les caract\u00e9ristiques de ce jardin d\u02b9enfants seront bas\u00e9es sur le respect du rythme de l\u02b9enfant et sa socialisation. Affiner ses capacit\u00e9s sensorielles, acqu\u00e9rir des m\u00e9thodes d\u02b9apprentissage, d\u00e9velopper sa concentration et son sens de l\u02b9observation et lui permettre de devenir ma\u00eetre de son environnement, voil\u00e0 quelques-uns des objectifs de cet endroit destin\u00e9s aux enfants d\u00e9munis.\nAfin de permettre la cr\u00e9ation de ce jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa, l\u02b9association La Colombe recherche le mat\u00e9riel suivant:\nDemande:\n- Une plastifieuse\n- Un beamer\n- Du papier blanc et de couleur\n- Des bidons d\u02b9un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\n- Des pinceaux de diverses tailles\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3", "N\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 17 ans. Etant retourn\u00e9e 6x au pays depuis, elle a cr\u00e9\u00e9 l\u02b9association \"La Colombe\" fin 2012 avec pour objectif la cr\u00e9ation d\u02b9un jardin \u00e9ducatif en plein centre de Kinshasa et le soutien \u00e0 des enfants d\u00e9favoris\u00e9s qui n\u02b9ont pas eu la chance de na\u00eetre dans un pays tel que la Suisse o\u00f9 l\u02b9acc\u00e8s \u00e0 l\u02b9\u00e9ducation est obligatoire. Ce projet s\u02b9adresse prioritairement aux enfants \u00e2g\u00e9s entre 4 et 7 ans, orphelins ou originaires de familles d\u00e9munies puisqu'il y a en effet 3 cat\u00e9gories d\u02b9enfants en RDC: les familles nombreuses, les orphelins et les enfants abandonn\u00e9s (surnomm\u00e9s en Afrique les \"petits sorciers\"). \nL\u02b9association La Colombe projette d\u02b9ouvrir ce lieu en janvier 2018 pour y accueillir gratuitement une vingtaine d\u02b9enfants. Commencer ses activit\u00e9s modestement lui permettra de mieux se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et d\u02b9int\u00e9grer son projet au sein de la population locale, consciente que face \u00e0 tant de besoins urgents, la plage horaire d\u02b9accueil r\u00e9duite qu\u02b9elle proposera au d\u00e9but ne sera pas suffisante. Les caract\u00e9ristiques de ce jardin d\u02b9enfants seront bas\u00e9es sur le respect du rythme de l\u02b9enfant et sa socialisation. Affiner ses capacit\u00e9s sensorielles, acqu\u00e9rir des m\u00e9thodes d\u02b9apprentissage, d\u00e9velopper sa concentration et son sens de l\u02b9observation et lui permettre de devenir ma\u00eetre de son environnement, voil\u00e0 quelques-uns des objectifs de cet endroit destin\u00e9s aux enfants d\u00e9munis.\nAfin de permettre la cr\u00e9ation de ce jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa, l\u02b9association La Colombe recherche le mat\u00e9riel suivant:\nDemande:\n- Une plastifieuse\n- Un beamer\n- Du papier blanc et de couleur\n- Des bidons d\u02b9un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\n- Des pinceaux de diverses tailles\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3"], "variantIds": ["ece-9033952", "ece-9033951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T08:36:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T09:19:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-B62470E2-9964-418C-BA29-6F5B5A4FFD40", "internalArchiveId": "B62470E2-9964-418C-BA29-6F5B5A4FFD40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes Magn\u00e9tique : Eva Slongo et Florian Favre", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMusiciens en direct: \r\nL'\u00e9toile montante du violon jazz, Eva Slongo, joue avec le pianiste Florian Favre quelques pi\u00e8ces du concert qu'ils donneront vendredi 10 novembre \u00e0 21h, aux c\u00f4t\u00e9s du bassiste Lorenz Beyeler et du percussionniste Dominic Egli \u00e0 Chorus (Lausanne).\r\nInterview du compositeur et saxophoniste Antoine Auberson qui f\u00eate ses 60 ans en 2017! Une occasion en or pour l'Association Eustache de marquer le coup avec la cr\u00e9ation \"Au bal de M'sieur Antoine\". Le concert se d\u00e9guste le 12 novembre \u00e0 17h \u00e0 la Salle Paderewski (Lausanne). Antoine Auberson et Jocelyne Rudasigwa \u00e9voquent ce projet au micro de Beno\u00eet Perrier.\r\nEn nouvelle diffusion: Amine & Hamza \"The Band Beyond Borders\" . Les deux fr\u00e8res tunisiens Amine et Hamza Mraihi, prodiges du oud et du qanoun ont rendu visite \u00e0 Magn\u00e9tique, \u00e0 l'occasion de la sortie de leur dernier album, \"Fertile Paradoxes\".", "durationSec": 5009, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9082298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 10.11.2017", "Eva Slongo et Florian Favre au Studio 15!", "Magn\u00e9tique du 10.11.2017", "Sc\u00e8nes Magn\u00e9tique : Eva Slongo et Florian Favre / MTC_2017-11-10T17:06:00_magnetique", "En nouvelle diffusion: Amine & Hamza \"The Band Beyond Borders\" / MTC_2017-11-10T17:06:00_sequence-3", "Interview: Antoine Auberson, saxophoniste / MTC_2017-11-10T17:06:00_sequence-2", "Musiciens en direct / MTC_2017-11-10T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 5 / MTC_2017-11-10T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2017-11-10T17:06:00_sequence-4", "Sc\u00e8nes Magn\u00e9tique : Eva Slongo et Florian Favre / MTC_2017-11-10T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Qui a dit que le violon n'\u00e9tait pas \"jazz\"? Pour Magn\u00e9tique, l\u02b9\u00e9toile montante du violon jazz, Eva Slongo, prouve le contraire avec son titre \"Le vert de la rivi\u00e8re\", accompagn\u00e9e du pianiste Florian Favre.", "Musiciens en direct: \nL\u02b9\u00e9toile montante du violon jazz, Eva Slongo, joue avec le pianiste Florian Favre quelques pi\u00e8ces du concert qu\u02b9ils donneront vendredi 10 novembre \u00e0 21h, aux c\u00f4t\u00e9s du bassiste Lorenz Beyeler et du percussionniste Dominic Egli \u00e0 Chorus (Lausanne).\nInterview du compositeur et saxophoniste Antoine Auberson qui f\u00eate ses 60 ans en 2017! Une occasion en or pour l'Association Eustache de marquer le coup avec la cr\u00e9ation \"Au bal de M'sieur Antoine\". Le concert se d\u00e9guste le 12 novembre \u00e0 17h \u00e0 la Salle Paderewski (Lausanne). Antoine Auberson et Jocelyne Rudasigwa \u00e9voquent ce projet au micro de Beno\u00eet Perrier.\nEn nouvelle diffusion: Amine & Hamza \"The Band Beyond Borders\" . Les deux fr\u00e8res tunisiens Amine et Hamza Mraihi, prodiges du oud et du qanoun ont rendu visite \u00e0 Magn\u00e9tique, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de leur dernier album, \"Fertile Paradoxes\".", "Les deux fr\u00e8res tunisiens Amine et Hamza Mraihi, prodiges du oud et du qanoun ont rendu visite \u00e0 Magn\u00e9tique, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de leur dernier album, \"Fertile Paradoxes\".", "Interview du compositeur et saxophoniste Antoine Auberson qui f\u00eate ses 60 ans en 2017! Une occasion en or pour l'Association Eustache de marquer le coup avec la cr\u00e9ation \"Au bal de M'sieur Antoine\". Le concert se d\u00e9guste le 12 novembre \u00e0 17h \u00e0 la Salle Paderewski (Lausanne). Antoine Auberson et Jocelyne Rudasigwa \u00e9voquent ce projet au micro de Beno\u00eet Perrier.", "L\u02b9\u00e9toile montante du violon jazz, Eva Slongo, joue avec le pianiste Florian Favre quelques pi\u00e8ces du concert qu\u02b9ils donneront vendredi 10 novembre \u00e0 21h, aux c\u00f4t\u00e9s du bassiste Lorenz Beyeler et du percussionniste Dominic Egli \u00e0 Chorus (Lausanne).", "Musiciens en direct: \nL\u02b9\u00e9toile montante du violon jazz, Eva Slongo, joue avec le pianiste Florian Favre quelques pi\u00e8ces du concert qu\u02b9ils donneront vendredi 10 novembre \u00e0 21h, aux c\u00f4t\u00e9s du bassiste Lorenz Beyeler et du percussionniste Dominic Egli \u00e0 Chorus (Lausanne).\nInterview du compositeur et saxophoniste Antoine Auberson qui f\u00eate ses 60 ans en 2017! Une occasion en or pour l'Association Eustache de marquer le coup avec la cr\u00e9ation \"Au bal de M'sieur Antoine\". Le concert se d\u00e9guste le 12 novembre \u00e0 17h \u00e0 la Salle Paderewski (Lausanne). Antoine Auberson et Jocelyne Rudasigwa \u00e9voquent ce projet au micro de Beno\u00eet Perrier.\nEn nouvelle diffusion: Amine & Hamza \"The Band Beyond Borders\" . Les deux fr\u00e8res tunisiens Amine et Hamza Mraihi, prodiges du oud et du qanoun ont rendu visite \u00e0 Magn\u00e9tique, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de leur dernier album, \"Fertile Paradoxes\"."], "variantIds": ["ece-9033804", "ece-9033799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T16:12:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T13:50:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Slongo, Eva", "role": "violoniste de jazz, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auberson, Antoine", "role": "Compositeur, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rudasigwa, Jocelyne", "role": "Contrebassiste, Ensemble Vortex, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Florian", "role": "pianiste fribourgeois de jazz, ", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 4800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mGP9ba9EfIr8hZPGBxL5p1XKVgCj"}]