[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-94E00DEC-90CB-4C5B-8134-F5AB4DA7B073", "internalArchiveId": "94E00DEC-90CB-4C5B-8134-F5AB4DA7B073", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Christian Brantschen, compositeur et pianiste", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 493, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137295", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["piano", "musique", "instrumentiste", "enfance"], "thematicPersons": ["Brantschen, Christian"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art / INI_2017-12-17T06:18:00_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 17.12.2017"], "variantIds": ["ece-9137295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T09:48:54Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [85%] :\r\nChristian Braunschweig o\u00f9 avez -vous pass\u00e9 votre petite en France ma petite enfance, j'ai pass\u00e9 \u00e0 Berne, donc plut\u00f4t une enfance citadine en pleine ville aussi de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [81%] :\r\nC'\u00e9tait entre 2 c'\u00e9tait comment c'est la banlieue, un peu de dupes, banlieue de Berne oui c'\u00e9tait un village mais qui s'est agrandi, pendant que je vivais l\u00e0- bas maison p\u00e2t\u00e9, beaucoup de maisons, \u00e7a c'est Delage c'est Schlieren S\u00e9chilienne \u00e7a, \u00e7a fait partie de, K\u00f6niz justement berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nQuel est votre plus ancien souvenir musical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [88%] :\r\nLe plus ancien, c'est marrant parce que j'ai fait mon parrain, il habitait Alain Chapel et puis je me rappelle que je regardais la t\u00e9l\u00e9vision doit avoir 5 ou 6 ans, et j'ai vu Jacques en noir et blanc t\u00e9l\u00e9vision non blanc et j'\u00e9tais tellement impressionn\u00e9 que son visage et la sueur et l'intensit\u00e9 de comme des dents de cheval, \u00e7a, \u00e7a m'est toujours rest\u00e9, j'ai jamais oubli\u00e9, j'ai m\u00eame su qui c'\u00e9tait Jacques Brel, j'ai jamais oublie non, \u00e7a, c'est m\u00eame plus anciens souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [86%] :\r\nEt ce qu'il a un professeur qui vous a marqu\u00e9, au tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nEn musique, plut\u00f4t en musique en m\u00eame pas, on vous avez fait du piano, tout petit d\u00e9j\u00e0, non, j'ai commenc\u00e9 assez tard, j'ai commenc\u00e9 par une eau en clair \u00e9lectrique c'\u00e9tait un cours en gros, puis apr\u00e8s, piano, j'ai repris assez tard \u00e0 tous en 13 ans, c'\u00e9tait un ma\u00eetre Calment Jimena, ce qui m'a vraiment marqu\u00e9, qui m'a donn\u00e9 le coup de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nQuand est -ce que vous vous \u00eates dit Christian Brand cha\u00eene que vous feriez de la musique, votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait j'ai fait une profession de ma\u00eetre dans Seigneur, enseignants et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9j\u00e0 quand j'avais 16 17 18 ans j'ai jou\u00e9 dans des groupes de rock, j'ai pass\u00e9 toute la musique mais apr\u00e8s sa venue fur et \u00e0 mesure que j'ai travaill\u00e9 moins \u00e0 l'\u00e9cole et j'ai fait plus de musique, Seguin comment \u00e7a gagne de l'argent avec la musique, c'\u00e9tait en 1999 que j'ai arr\u00eat\u00e9 \u00e0 enseigner depuis 18 ans, je peux vivre de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [87%] :\r\nLes petits gar\u00e7ons, c'\u00e9tait tout de m\u00eame un r\u00eave ou vous r\u00eaviez d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [88%] :\r\nJ'avais toujours une affection pour la musique, j'avais, je crois que vraiment j'avais le talent, et il y a 2 choses qui m'ont donn\u00e9 la force de risquer d'\u00eatre musicien c'est, j'ai eu une fois une une phrase c'\u00e9tait \u00e9crit que le talent, c'\u00e9tait une obligation, alors j'ai su, c'est pas par hasard que j'ai eu ce talent grand- p\u00e8re puis d'ailleurs mon grand- p\u00e8re, il \u00e9tait en principe musiciens dans son coeur, qui joue de l'accord\u00e9on, il \u00e9tait, il l'avec vous Valais, il m'a toujours dit, m\u00eame quand il avait encore 88 ans, il disait : tu sais, moi je regrette une chose : j'aurais voulu devenir musicien professionnel et moi je me suis dit moi je veux pas dire cette phrase quand j'ai 71 80 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [86%] :\r\nSi vous avez des enfants Christian Grandjean j'ai pas en France si vous aviez un quelle est la premi\u00e8re musique que vous lui frais \u00e9coutez tout b\u00e9b\u00e9 avant de na\u00eetre, je crois que ce serait un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nTr\u00e8s profond, je pense que ce serait un morceau de veau. \r\nJ'ai pass\u00e9 des heures et des heures. \r\nJ'ai travers\u00e9 brusquement chemin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [98%] :\r\nBient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [79%] :\r\nMais les aisance des tracts \u00e0 travers la vie qui change un peu troubl\u00e9e, fais comme si tout pouvait arriver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [77%] :\r\nJe me demande que de livres j'aimerais dans un train, si j'en ai trouv\u00e9 d\u00e9sir, j'ai pris ma vie avec Ecosse. \r\nQuand je pense \u00e0 toutes ces choses que j'aime tant au Centre Pompidou, passer le temps naturellement. \r\nLe train mais a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brantschen, Christian", "role": "pianiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B74DF1E-2BEE-4D83-838A-6966AA272ADF", "internalArchiveId": "4B74DF1E-2BEE-4D83-838A-6966AA272ADF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Claude Hermann : Dictionnaire Purcell : C comme Chelsea", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 563, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137298", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Chelsea", "Londres"], "thematicThemes": ["musique classique"], "thematicPersons": ["Purcell, Henry"], "alternativeTitle": ["La chronique de Claude Hermann / INI_2017-12-17T06:18:00_la-chronique-de-claude-hermann", "Initiales du 17.12.2017"], "variantIds": ["ece-9137298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T14:47:11Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [99%] :\r\nLa chronique de Claude Hermann. \r\nC'est comme Chelsea. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [88%] :\r\nAvant de devenir un quartier branch\u00e9 de Londres, Chelsea est all\u00e9 \u00e9poque de Purcell un charmant village proche de Westminster, que l'on peut rejoindre soit par la route, au risque d'y rencontrer des voleurs de grand chemin, soit par la Tamise, ce qui est \u00e0 la fois plus court 4 kilom\u00e8tres en bateau et puis sur aristocrate et hauts fonctionnaires du royaume, il faut construire de belles propri\u00e9t\u00e9s comme le domaine Beaufort, ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Thomas monde le conseiller d'Henri VIII reconstruite il y agr\u00e9ment\u00e9 de magnifiques jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, jouxtant ses jardins sur la gauche sera en s'joli manoir dans lequel Josiah prix liste danseurs ma\u00eetre \u00e0 danser et chor\u00e9graphe du Th\u00e9\u00e2tre royal dirige depuis 1680 un pensionnat hupp\u00e9 pour jeunes filles de l'aristocratie, ces demoiselles y apprennent le maintien, l'art de se comporter en soci\u00e9t\u00e9, la musique, le chant et bien entendu la danse pour montrer les progr\u00e8s des jouvencelle \u00e0 leurs parents, les pluies s'organise un bal annuel et un spectacle de masques ou de petites op\u00e9ra cette pratique de monter des masques dans les \u00e9coles de danse remonte aux ann\u00e9es puritaine lorsque les spectacles publics \u00e9taient interdits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [85%] :\r\nEn 1684 Josiah spray est tout fier d'annoncer la repr\u00e9sentation du Masque de John Blow V\u00e9nus et Adonis pr\u00e9c\u00e9demment cr\u00e9\u00e9 de Mauroy charg\u00e9e de. \r\nEt c'est \u00e0 Chelsea 10, dont l'a\u00een\u00e9 d'op\u00e9ra miniature de parcelles est repr\u00e9sent\u00e9 en 1689 avec quelques am\u00e9nagements, un prologue et Anne \u00e9pilogue et pas moins de 17 danse r\u00e9gl\u00e9e par le ma\u00eetre de maison. \r\nJos\u00e9 esprit Stade danser au th\u00e9\u00e2tre avec la ma\u00eetresse de Charles de Montolivo il a invent\u00e9 la chor\u00e9graphique : les danses de sorci\u00e8re dans Macbeth 100 1000 600 74 il a r\u00e9gl\u00e9 les ballets du Masque Calisto \u00e0 la cour en 1675. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [83%] :\r\nPour les princesses royales, les dames de la cour, le Duc demande, mousse excellent danseur et le grand danseur fran\u00e7ais monsieur Saint-Andr\u00e9 \u00e0 Chelsea, plus de 100 tours de ma\u00eetres tels que le violoniste Royal j'ai fais Ibanesto le chanteur James et le dramaturge et po\u00e8te Thomas de fait bon baryton vient -il enseigner le chant pendant un an en 1689 justement l'ann\u00e9e o\u00f9 est mont\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nC'est lui qui signe l'\u00e9pilogue r\u00e9cit\u00e9 par l'une des pensionnaires et c'est tr\u00e8s probablement lui qui chante le r\u00f4le des nez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [76%] :\r\nEt l\u00e0, il y avait un peu au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [86%] :\r\nC'est aussi lui qui \u00e9crit l'ann\u00e9e suivante, une com\u00e9die satirique L'amour de l'argent ou le pensionnat dans laquelle il ridiculise, enseignants et \u00e9l\u00e8ves avec entrain cette repr\u00e9sentation de Didon et amen\u00e9 \u00e0 Chessy en 1689 n'est pas pass\u00e9e totalement inaper\u00e7ue, une certaine Madame Bex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [85%] :\r\nCharg\u00e9 par des amis de trouver un pensionnat pour leur fille, leur \u00e9crit, on m'avait recommand\u00e9 l'\u00e9cole des pluies Chelsea mais ici est mont\u00e9 r\u00e9cemment un op\u00e9ra, ce qui, j'en suis s\u00fbr lui apporter grand tort et les parents des \u00e9l\u00e8ves n'appr\u00e9cie gu\u00e8re ce genre de spectacle public en revanche dans les milieux de la cour et du th\u00e9\u00e2tre, le spectacle a d\u00fb Claire Cardell ann\u00e9es suivantes Thomas batteur tonnes qui devait \u00eatre dans le public, pas engager, elle n'est pas celle et Josiane ce triste pour 3 grands spectacles Diocl\u00e9tien qui Eiffel pour en revenir \u00e0 dont est n\u00e9, mais c'est un scoop : la pr\u00e9sentation de 1689 n'\u00e9tait apparemment pas la premi\u00e8re donn\u00e9 \u00e0 Chelsea, une correspondance entre des marchands d'Alep musiciens amateurs et ami de Purcell mentionne une repr\u00e9sentation plus ancienne 1685 86 ou 87 et l\u00e0, \u00e7a n'est pas clair, mais pourquoi, plus ce sera -t-il priv\u00e9 de donner plusieurs fois dans son \u00e9cole de Thiel si des spectacles de la qualit\u00e9 des op\u00e9ras de poche que sont venus c'est Adonis dont est n\u00e9 2 ouvrages dont il \u00e9tait le chor\u00e9graphe 2 soeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [85%] :\r\nJusqu'en 1697 puissent enseigner ces demoiselles de Chelsea, le menuet de Brenda courante le Rigaudeau toutes les danses traditionnelles et c'est dans fran\u00e7aises sont import\u00e9s par le Duc de ces tombe ne plus ill\u00e9gitime de Charles II et de l'actrice gouines et puis puisse te quitte Chelsea et son pensionnat en 1697 2 ans apr\u00e8s la mort de personnes et il continue \u00e0 danser, chor\u00e9graphier jusqu'en 1700 et il quittera ce monde en 1735 \u00e0 l'\u00e2ge avanc\u00e9 de 90 ans n\u00e9 14 ans avant Purcell \u00e9lu a surv\u00e9cu 40 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B38463F9-489B-42F1-990C-34AE2EAB7AB1", "internalArchiveId": "B38463F9-489B-42F1-990C-34AE2EAB7AB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise en direct de l'\u00e9glise Saint-Pierre de Fribourg (3/5)", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Philippe Blanc. Chant : Ch\u0153ur \u00ab Vocalise \u00bb. Directrice : Nicole Bugnard. Orgue : Cyril Julien", "durationSec": 3392, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137266", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "religion et croyances", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Messe du 17.12.2017", "Messe transmise en direct de l'\u00e9glise Saint-Pierre de Fribourg, FR (3/5) / MES_2017-12-17T09:06:00_messe", "Messe du 17.12.2017", "Messe transmise en direct de l'\u00e9glise Saint-Pierre de Fribourg, FR (3/5) / MES_2017-12-17T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Philippe Blanc\n\nChant : Ch\u0153ur \u00ab Vocalise \u00bb\n\nDirectrice : Nicole Bugnard\n\nOrgue : Cyril Julien\n\nPr\u00e9sentation: Evelyne Oberson", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Philippe Blanc\n\nChant : Ch\u0153ur \u00ab Vocalise \u00bb\n\nDirectrice : Nicole Bugnard\n\nOrgue : Cyril Julien\n\nPr\u00e9sentation: Evelyne Oberson"], "variantIds": ["ece-9137267", "ece-9137266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T08:25:09Z", "webPublicationDate": "2018-01-12T10:23:01Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Blanc, Philippe", "role": "abb\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC0706F2-2CA9-464D-AF65-0D8717052760", "internalArchiveId": "DC0706F2-2CA9-464D-AF65-0D8717052760", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte en direct de l'Eglise du Prieur\u00e9 \u00e0 Pully (1/3)", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du \u00c9glise du Prieur\u00e9, Pully, avec Laurent Wisser, pasteur, pour la pr\u00e9dication, S\u00e9bastien Fague et C\u00e9line Michel pour la liturgie. Avec la participation musicale d'Anne-Claude Burnand-Mauri \u00e0 l'orgue et Christian Delafontaine \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re. Lectures bibliques : Esa\u00efe, chapitre 7 , versets 1 \u00e0 14. Colossiens, chapitre 1 , versets 21 \u00e0 23. Matthieu, chapitre 7 , versets 24 \u00e0 27. Le d\u00e9fi de la confiance: \"Vous ne pourrez tenir bon qu'en vous tenant au Seigneur\" \u00ab Garde ton calme, n'aie pas peur ! \u00bb Cette exhortation, que le proph\u00e8te Esa\u00efe adresse \u00e0 son roi affol\u00e9 par des menaces de guerre, est bien plus qu'un slogan creux. Elle se base sur la promesse de la naissance d'Emmanu\u00ebl, \u00ab Dieu avec nous \u00bb. C'est un appel \u00e0 la confiance et \u00e0 la r\u00e9sistance qui nous est adress\u00e9, face aux puissances qui nous menacent.", "durationSec": 3434, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137269", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicGeographicals": ["Pully"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "protestantisme", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Culte du 17.12.2017", "Culte en direct de l'Eglise du Prieur\u00e9 \u00e0 Pully (1/3) / CUL_2017-12-17T10:03:00_culte", "Culte du 17.12.2017", "Culte en direct de l'Eglise du Prieur\u00e9 \u00e0 Pully (1/3) / CUL_2017-12-17T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["\u00c9glise du Prieur\u00e9, Pully (1/3)\n\nCulte en direct du \u00c9glise du Prieur\u00e9, Pully, avec Laurent Wisser, pasteur, pour la pr\u00e9dication, S\u00e9bastien Fague et C\u00e9line Michel pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale d'Anne-Claude Burnand-Mauri \u00e0 l'orgue et Christian Delafontaine \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re.\n\nPr\u00e9sentation : Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques : Esa\u00efe, chapitre 7 , versets 1 \u00e0 14\nColossiens, chapitre 1 , versets 21 \u00e0 23\nMatthieu, chapitre 7 , versets 24 \u00e0 27\n\nLe d\u00e9fi de la confiance: \"Vous ne pourrez tenir bon qu'en vous tenant au Seigneur\"\n\n\u00ab Garde ton calme, n\u2019aie pas peur ! \u00bb Cette exhortation, que le proph\u00e8te Esa\u00efe adresse \u00e0 son roi affol\u00e9 par des menaces de guerre, est bien plus qu\u2019un slogan creux. Elle se base sur la promesse de la naissance d\u2019Emmanu\u00ebl, \u00ab Dieu avec nous \u00bb. C\u2019est un appel \u00e0 la confiance et \u00e0 la r\u00e9sistance qui nous est adress\u00e9, face aux puissances qui nous menacent.", "Culte en direct du \u00c9glise du Prieur\u00e9, Pully, avec Laurent Wisser, pasteur, pour la pr\u00e9dication, S\u00e9bastien Fague et C\u00e9line Michel pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale d'Anne-Claude Burnand-Mauri \u00e0 l'orgue et Christian Delafontaine \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re.\n\nPr\u00e9sentation : Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques : Esa\u00efe, chapitre 7 , versets 1 \u00e0 14\nColossiens, chapitre 1 , versets 21 \u00e0 23\nMatthieu, chapitre 7 , versets 24 \u00e0 27\n\nLe d\u00e9fi de la confiance: \"Vous ne pourrez tenir bon qu'en vous tenant au Seigneur\"\n\n\u00ab Garde ton calme, n\u2019aie pas peur ! \u00bb Cette exhortation, que le proph\u00e8te Esa\u00efe adresse \u00e0 son roi affol\u00e9 par des menaces de guerre, est bien plus qu\u2019un slogan creux. Elle se base sur la promesse de la naissance d\u2019Emmanu\u00ebl, \u00ab Dieu avec nous \u00bb. C\u2019est un appel \u00e0 la confiance et \u00e0 la r\u00e9sistance qui nous est adress\u00e9, face aux puissances qui nous menacent.", "Culte en direct du \u00c9glise du Prieur\u00e9, Pully, avec Laurent Wisser, pasteur, pour la pr\u00e9dication, S\u00e9bastien Fague et C\u00e9line Michel pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale d'Anne-Claude Burnand-Mauri \u00e0 l'orgue et Christian Delafontaine \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re.\n\nPr\u00e9sentation : Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques : Esa\u00efe, chapitre 7 , versets 1 \u00e0 14\nColossiens, chapitre 1 , versets 21 \u00e0 23\nMatthieu, chapitre 7 , versets 24 \u00e0 27\n\nLe d\u00e9fi de la confiance: \"Vous ne pourrez tenir bon qu'en vous tenant au Seigneur\"\n\n\u00ab Garde ton calme, n\u2019aie pas peur ! \u00bb Cette exhortation, que le proph\u00e8te Esa\u00efe adresse \u00e0 son roi affol\u00e9 par des menaces de guerre, est bien plus qu\u2019un slogan creux. Elle se base sur la promesse de la naissance d\u2019Emmanu\u00ebl, \u00ab Dieu avec nous \u00bb. C\u2019est un appel \u00e0 la confiance et \u00e0 la r\u00e9sistance qui nous est adress\u00e9, face aux puissances qui nous menacent."], "variantIds": ["ece-9137270", "ece-9137269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T07:42:48Z", "webPublicationDate": "2017-12-17T10:29:01Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wisser, Laurent", "role": "pasteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E392BD5-D8F3-4E3A-9A8F-C99269EF5E21", "internalArchiveId": "8E392BD5-D8F3-4E3A-9A8F-C99269EF5E21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grands projets architecturaux de l'ann\u00e9e 2017", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nPour cette derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e, Monumental vous propose de jeter un regard sur une s\u00e9lection de grands projets architecturaux qui sont sortis de terre en cette ann\u00e9e 2017. Il sera notamment question du Louvre Abu Dhabi, de la philharmonie de l'Elbe \u00e0 Hambourg, du nouveau grand mus\u00e9e du Caire ou encore de la  \"Forest City\" \u00e0 Liuzhou en Chine. Nous regarderons \u00e9galement devant nous en \u00e9voquant les grands projets qui feront parler d'eux l'ann\u00e9e prochaine et les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:32:19-13:32:40 / * Pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e, Monumental vous propose de jeter un regard sur une s\u00e9lection de grands projets architecturaux qui sont sortis de terre en cette ann\u00e9e 2017. Il sera notamment question du Louvre Abu Dhabi, de la philharmonie de l'Elbe \u00e0 Hambourg, du nouveau grand mus\u00e9e du Caire ou encore de la  \"Forest City\" \u00e0 Liuzhou en Chine. Nous regarderons \u00e9galement devant nous en \u00e9voquant les grands projets qui feront parler d'eux l'ann\u00e9e prochaine et les ann\u00e9es \u00e0 venir.", "durationSec": 3386, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137384", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 17.12.2017", "Les grands projets architecturaux de l\u2019ann\u00e9e 2017 / MON_2017-12-17T13:03:45_monumental", "Monumental du 17.12.2017", "Les grands projets architecturaux de l\u2019ann\u00e9e 2017 / MON_2017-12-17T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de l\u2019ann\u00e9e, Monumental vous propose de jeter un regard sur une s\u00e9lection de grands projets architecturaux qui sont sortis de terre en cette ann\u00e9e 2017. Il sera notamment question du Louvre Abu Dhabi, de la philharmonie de l\u2019Elbe \u00e0 Hambourg, du nouveau grand mus\u00e9e du Caire ou encore de la  \"Forest City\" \u00e0 Liuzhou en Chine. Nous regarderons \u00e9galement devant nous en \u00e9voquant les grands projets qui feront parler d\u2019eux l\u2019ann\u00e9e prochaine et les ann\u00e9es \u00e0 venir.", "Pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de l\u2019ann\u00e9e, Monumental vous propose de jeter un regard sur une s\u00e9lection de grands projets architecturaux qui sont sortis de terre en cette ann\u00e9e 2017. Il sera notamment question du Louvre Abu Dhabi, de la philharmonie de l\u2019Elbe \u00e0 Hambourg, du nouveau grand mus\u00e9e du Caire ou encore de la  \"Forest City\" \u00e0 Liuzhou en Chine. Nous regarderons \u00e9galement devant nous en \u00e9voquant les grands projets qui feront parler d\u2019eux l\u2019ann\u00e9e prochaine et les ann\u00e9es \u00e0 venir."], "variantIds": ["ece-9137385", "ece-9137384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:44Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nOn va tous les ouvriers du bois, trouver des projets fondation l\u00e0- bas Monumental et avoir d\u00e9j\u00e0 avec des oliviers du Torrent, il y a, et c'est s\u00fbr que \u00e7a venir montage magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [83%] :\r\nJe Dussez luxuriant magnifique Jean-Marie avec une jusqu'\u00e0 Chirac, Marc Fauchoux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [95%] :\r\nAujourd'hui dans Monumental l'\u00e9quipe vous propose de jeter un regard sur les grands projets architecturaux qui sont sortis de terre en c'est ann\u00e9e 2017, nous vous proposons une s\u00e9lection et puis en fin d'\u00e9mission, nous regarderons devant nous, en \u00e9voquant les grands. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:41) [96%] :\r\nProjet qui feront parler de l'ann\u00e9e prochaine et les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais pour d\u00e9buter, direction le Maroc et Marrakech. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:49) [76%] :\r\nLe souvenir du Maroc, moi je, je voulais d'et vous avez bien raison Madame ou bien mademoiselle de respecter la tradition qui nous fait partager avec ceux qui demeurent les blessures et les \u00e9motions qui voyant je pourrais je crois est d\u00e9ficiente tromper coeur postal les ou \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [91%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une carte postale du Maroc, peut-\u00eatre une qui provenaient de Marrakech, c'est l\u00e0 que je vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte d'un nouveau mus\u00e9e, le mus\u00e9e Yves Saint-Laurent, \u00e0 Marrakech, le lieu a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et con\u00e7u pour refl\u00e9ter l'influence du Maroc dans le travail du couturier, c'est ce que l'on a pu lire un petit peu partout concernant ce projet, alors Yves Saint-Laurent a ador\u00e9 vivre au Maroc, il a d\u00e9couvert la ville de Marrakech en 1966 et par la suite, la ville et le Maroc vont occuper une place importante dans sa cr\u00e9ation, Pierre Berg\u00e9 le compagnons du c\u00e9l\u00e8bre couturier avait cette id\u00e9e de mus\u00e9es en t\u00eate depuis un moment, depuis 2002 pour \u00eatre pr\u00e9cise, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 Yves Laurent se retirer du monde de la mode. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:59) [78%] :\r\nJe vois bien, aujourd'hui, dire adieu achev\u00e9 qui pas aussi \u00e0 ses fant\u00f4mes gestion ce je, je les connais depuis mon enfance et aussi pour les retrouver dans une choisi ce merveilleux m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:22) [90%] :\r\n3 ans de travaux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour construire ce nouveau mus\u00e9e qui se trouve, il y a pas de hasard, Yves Saint-Laurent, c'est \u00e0 2 pas du jardin Majorelle alors le jardin Majorelle c'est une oasis de verdure, sauv\u00e9 par le cr\u00e9ateur fran\u00e7ais Pierre Berg\u00e9 s'\u00e9tait au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80, alors quand on arrive sur place au mus\u00e9e, \u00e0 l'entr\u00e9e, on trouve une cour circulaire, l\u00e0 il y a le c\u00e9l\u00e8bre logo YSL il est ench\u00e2ss\u00e9e sur un carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [90%] :\r\nDe b\u00e9ton brut, le lieu a \u00e9t\u00e9 ouvert au public depuis le mois d'octobre, un public qui d\u00e9couvre un b\u00e2timent \u00e9pur\u00e9e, il est de briques ocre rose et l'offre une surface totale de pr\u00e8s de 4000 m\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:04) [90%] :\r\nDans ce mus\u00e9e, on peut voir 50 cr\u00e9ations mises en lumi\u00e8re, comme des bijoux dans une salle d'un noir profond, c'est 50 cr\u00e9ations sont tir\u00e9es des collections Yves Saint Laurent, comme les 1er smoking noir la cape bougainvilliers inspir\u00e9 par le jardin Majorelle les vestes brod\u00e9es, Van Gogh, la c\u00e9l\u00e9brissime robe Mondrian est en groupe et puis il y a aussi tout un mur de photographies qui retracent la carri\u00e8re du grand couturier depuis la lettre de recommandation adress\u00e9e par le directeur du magazine Vogue, en 1954 il avait 17 ans il Saint-Laurent jusqu'\u00e0 ses adieux \u00e0 la couture, 6 ans avant sa mort, et puis c'est la voix de Catherine Deneuve, qui accompagne les visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:44) [88%] :\r\nC'est absurde, oui, ben oui, mais c'est assez rare comme tout, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 parce que c'\u00e9tait lui, parce que c'\u00e9tait cette histoire parce que c'est un personnage trouver \u00e7a dr\u00f4le, visant \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:54) [90%] :\r\nLe mus\u00e9e Saint-Laurent n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u comme un mausol\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire d'un g\u00e9ant des il se vend en fait un lieu vivant avec un programme riche d'expositions temporaires, il y a un auditorium, une librairie et une biblioth\u00e8que de recherche alors cette biblioth\u00e8que compte quelque 5000 ouvrages d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'oeuvre d'Yves Saint Laurent est \u00e0 la mode, mais aussi \u00e0 la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie, l'histoire et la g\u00e9ographie andalouse arabe la botanique ou encore la culture berb\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [90%] :\r\nPartons \u00e0 la d\u00e9couverte d'un autre mus\u00e9e le Victoria et Alberte Museum, il se trouve \u00e0 Londres, il est d\u00e9di\u00e9 aux arts et au Design, c'est un peu l'embl\u00e8me de la ville, ce mus\u00e9e, il a fait peau neuve, il a \u00e9t\u00e9 rouvert l'\u00e9t\u00e9 dernier, 100 10 \u00e9quipes d'architectes ont propos\u00e9 un projet et c'est l'agence d'un mandat l'event, qui a remport\u00e9 le concours, le r\u00e9sultat, h\u00e9 bien c'est un nouvel espace moderne, ouvert sur la ville, qui mettent en valeur le b\u00e2timent original. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:04:59) [92%] :\r\nAlors notez que l'\u00e9t\u00e9 prochain le Victoria et Alberte Museum sera la premi\u00e8re institutions culturelles en dehors du Mexique \u00e0 exposer des pi\u00e8ces de la garde- robe de Frida Kahlo l'accrochage s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme un v\u00e9ritable \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [91%] :\r\nDirection maintenant Paris et une nouvelle salle construite sur l'\u00eele Seguin, \u00e0 Boulogne- Billancourt, l\u00e0 o\u00f9 se trouvaient les usines Renault cette salle, h\u00e9 bien c'est la sc\u00e8ne musicale, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e par le g\u00e9ant Bob Dylan alors la sc\u00e8ne musicale a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l'architecte japonais Shigeru Ban et il explique cet architecte avoir voulu cr\u00e9er l'image d'un grand navire avec une voile protectrice, faite de panneaux photovolta\u00efques mont\u00e9es sur rails cette voie le suit la course du Soleil d'Est en Ouest tout au long de la journ\u00e9e, alors l'ensemble des b\u00e2timents en forme de vaisseau accueillera toutes les musiques et puis il existe un autre lieu en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:05) [93%] :\r\nD\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique et qui a ouvert ses portes aussi en 2017 c'est \u00e0 Berlin et c'est le Pierre Boulez, Salle une salle d\u00e9di\u00e9e au compositeur et chef d'orchestre fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:20) [81%] :\r\nPour la cour apparemment tr\u00e8s court parlant. \r\nDe ma 3\u00e8me son apport piano et la premi\u00e8re fois que je voulais jouer, j'ai jou\u00e9 d'abord CCleaner sans interrompt directement et j'ai jou\u00e9 cette petite insertion r\u00e9side de r\u00e9sonance apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:39) [95%] :\r\nCette nouvelle salle d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Pierre Boulez ne peut accueillir que 700 spectateurs afin que chaque concert gardent un esprit d'intimit\u00e9 et de proximit\u00e9 entre les musiciens et les spectateurs, c'est une salle parfaite pour la musique de chambre et les r\u00e9citals avec au centre une sc\u00e8ne circulaire pour les musiciens totalement entour\u00e9 par les auditeurs cette salle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par un ami proche de Pierre Boulez, c'est l'architecte Frank Gehry, l'architecte du mus\u00e9e Guggenheim \u00e0 Bilbao. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:09) [57%] :\r\nOn avait de Sa\u00efda Story quitte \u00e0 Kaupthing terme fait tu es comme par exemple 30 on a quand des puis pour c\u00e9l\u00e9brer perso mais fondre faudrait certains. \r\nC'est super sauf la mairie non mais je je ne sais pas, m\u00eame pour toi est -ce que ce peu mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [93%] :\r\nC'est dans un ancien entrep\u00f4t pour des d\u00e9cors d'op\u00e9ra que l'architecte Franck Gu\u00e9ry a r\u00e9alis\u00e9 gratuitement les plans de cette salle de concert, l'architecte a souhait\u00e9 une pi\u00e8ce ovale en bois afin de rompre avec l'aspect rigide de la fa\u00e7ade du b\u00e2timent construit apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, le lieu en forme d'ellipse qui n'est pas sans rappeler le Colis\u00e9e a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du travail de l'acousticien reconnu il y a Swissair Toyota qui a travaill\u00e9 pour le Wall Disney comme certes Hall de Los-Angeles ou encore la Philharmonie de l'Elb\u00e9 et puisque l'on parle de la Philharmonie de l'Elb\u00e9, h\u00e9 bien sachez que cette salle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e, c'est ann\u00e9e ce lieu de concerts de Hambourg a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les architectes suisses Herzog et demeureront. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:33) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les travaux ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, c'\u00e9tait il y a 10 ans, cette salle de concert, dot\u00e9 de restaurants, h\u00f4tels, logements de luxe devait transformer Hambourg en m\u00e9tropole culturelle internationale, il ne co\u00fbter que 82 millions de francs mais l'ardoise s'est alourdie au fil des ann\u00e9es aujourd'hui on sait que \u00e7a va co\u00fbter 10 fois plus, soit environ 800 46 millions celles vente \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 d'un pied sur l'Elb\u00e9 la philharmonie est b\u00e2tie sur un ancien entrep\u00f4t dont seuls les murs ext\u00e9rieurs en briques ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s au-dessus, une structure de verre dont le sommet prend la forme de vagues plus de d\u00e9tails avec ce document. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [96%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de salles dont une de plus de 2000 places. \r\nLe concert inaugural a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'orchestre symphonique de Hambourg, sous la direction de Thomas H\u00e4ndel Brock, qui loue l'acoustique de la salle et de Space c'est une atmosph\u00e8re sp\u00e9ciale, dit -il, des gros, on a l'impression d'\u00eatre proche des musiciens, le public n'est pas loin de la sc\u00e8ne, quelle que soit la place qu'on voit et on entend parfaitement Endless en yiddish. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:09:48) [70%] :\r\nJe ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:51) [91%] :\r\n10 ans apr\u00e8s la pose de la premi\u00e8re Pierre et un budget cons\u00e9quent : la Philharmonie de l'Elb\u00e9 voit donc enfin le jour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:01) [89%] :\r\nBeaucoup comparent la philharmonie au mus\u00e9e Guggenheim de Bilbao, capable de boost\u00e9 la cit\u00e9 portuaire allemande, comme le b\u00e2timent de Franck Gehry, l'a fait pour la ville industrielle espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:10:27) [75%] :\r\nVexation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [75%] :\r\nIl y a de \u00e7a que qui ne serait pas juste. \r\nCette \u00e9quipe. \r\nQui tient en respect oui et il y a il justice. \r\nPas du tout. \r\nC'\u00e9tait soit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:12:54) [77%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [97%] :\r\nAujourd'hui dans Monumental, nous passons en revue les grands projets architecturaux de cette ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:06) [96%] :\r\nEt il y a un projet qui a attir\u00e9 une foule de personnalit\u00e9s et de m\u00e9dias et ce projet se trouve \u00e0 Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:16) [92%] :\r\n10 ans apr\u00e8s le lancement du projet Le Louvre Abou Dhabi vient d'\u00eatre inaugur\u00e9 amenant le prestigieux nom Fran\u00e7ais en Orient et se projetant comme un mus\u00e9e universel alors ce mus\u00e9e se trouve sur l'\u00eele de Saadiyat, \u00e7a veut dire l'\u00eele du bonheur, s'est -il de 27 kilom\u00e8tres carr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour un prix faramineux de 18 milliards de dollars, \u00e7a c'\u00e9tait avant la crise financi\u00e8re de 2008, d'une dur\u00e9e de 30 ans, l'accord qui inclut la marque, le Louvre et l'organisation d'expositions temporaires totalise 1 milliard d'euros, tout \u00e7a, c'est sans compter le co\u00fbt r\u00e9el de construction que personne ne veut r\u00e9v\u00e9ler cette construction cens\u00e9 lancer l'oeuvre de l'architecte Jean Nouvel, elle a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e des m\u00e9dinas arabes avec un ensemble de 55 b\u00e2timents blancs, les visiteurs pourront d\u00e9ambuler dans des espaces de promenade surplombant la mer et sous un d\u00f4me de 180 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, compos\u00e9 de 7850 \u00e9toiles en m\u00e9tal \u00e0 travers lesquels les rayons du soleil, cr\u00e9\u00e9 ce que Jean Nouvel appel une pluie de lumi\u00e8res inspir\u00e9 des palmeraies et des souks, alors je vous propose justement d'\u00e9couter Jean Nouvel dans ce document. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:32) [89%] :\r\nC'est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:33) [85%] :\r\nSymbolique du ciel dans l'architecture classique gens ici encore plus parce qu'il suffit ensuite arriv\u00e9 il y avait uniquement un grand ciel pas c'\u00e9tait aussi, c'\u00e9tait le d\u00e9sert autour, j'avais la m\u00e8re jusqu'\u00e0 l'horizon, il y avait, il y avait du sable alors c'est contextuel veut toujours traduire la culture du lieu, je peux pas cr\u00e9ole mus\u00e9e aussi important sans qu'il soit ancr\u00e9 dans la culture, c'est pas un b\u00e2timent de plus qui n'a pas de racisme, c'est pas, c'est pas quelque chose qui est parachut\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:09) [91%] :\r\nPour le premier raccrochage sur les 600 Oeuvres pr\u00e9sent\u00e9es la moiti\u00e9 et pr\u00eat\u00e9es par les mus\u00e9es nationaux fran\u00e7ais Louvre en t\u00eate, mais on trouve aussi le mus\u00e9e d'Orsay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:19) [95%] :\r\nLa Biblioth\u00e8que nationale de France, le mus\u00e9e Guimet, le Centre Pompidou, le ch\u00e2teau de Versailles ou encore le mus\u00e9e Rodin parmi les pr\u00eats, il y a une quinzaine d'Oeuvres majeures, on trouve par exemple la Belle Ferronni\u00e8re de L\u00e9onard de Vinci, Bonaparte franchissant les Alpes de Jacques-Louis David le fifre d'\u00c9douard Manet ou encore un autoportrait de Vincent Van Gogh, l'autre moiti\u00e9 des Oeuvres provient de la collection propre du Louvre d'Abou Dhabi, une s\u00e9lection transversale sur le march\u00e9 de l'art au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, visite des lieux avec Jean-Fran\u00e7ois charniers, il est le directeur scientifique et c'est un document France. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:15:58) [88%] :\r\nOn rentre dans la premi\u00e8re galeries du mus\u00e9e qui est la 1\u00e8re \u00e9tape du r\u00e9cit Louvre Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:04) [89%] :\r\nC'est un livre de logique chrono th\u00e9matiques en fait c'est-\u00e0-dire chacune des s\u00e9quences est une sorte d'\u00e9tapes de l'histoire globale de l'humanit\u00e9, hein, on peut y lire le long et visible cheminement de de l'humanit\u00e9, comme disait P\u00e9guy, c'est-\u00e0-dire que on peut ressentir en 12 \u00e9tapes les grandes \u00e9tapes qui ont construit le monde dans lequel on vit aujourd'hui, mon r\u00eave ce serait que le visiteur sentent le 100\u00e8me, c'est de remonter l'histoire jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:32) [66%] :\r\nOn essaie de vitrine qui \u00e9merge. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:34) [88%] :\r\nTurgeon m\u00e9trique qui pr\u00e9sentent chacune d'entre elles 3 Oeuvres qui sont dans le fond relativement similaires mais qui viennent de mondes diff\u00e9rents de civilisations diff\u00e9rentes et, en fait, elle pose la question de l'universel, quelle est la part de commun qu'est -ce que l'humanit\u00e9 partag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:50) [93%] :\r\n\u00e0 noter tout de m\u00eame que la construction de ce mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 de controverses et d'abus des droits humains, des ouvriers migrants travaillant sur le chantier, les travailleurs migrants repr\u00e9sentent environ 90 pourcent de la population active du secteur priv\u00e9 aux \u00c9mirats arabes unis, on poursuit notre p\u00e9riple dans Monumental direction maintenant le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:17) [94%] :\r\nPendant pr\u00e8s de 3 1000 ans, la civilisation \u00e9gyptienne \u00e0 rayonner sur le monde. \r\nElle a laiss\u00e9 derri\u00e8re elle des temples \u00e9lev\u00e9s tombeau qui sont autant de t\u00e9moignages de son incroyable richesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:33) [91%] :\r\nEt ces richesses \u00e9gyptienne, nous pourrons les voir dans un autre mus\u00e9e qui devrait voir le jour cette fois l'ann\u00e9e prochaine, on l'appelle d'ailleurs le Louvre Egyptian c'est le nouveau mus\u00e9e \u00e9gyptien qui ouvrira partiellement au Caire avec 7 ans de retard dans sa construction commenc\u00e9e en 2001 en amont du plateau des c\u00e9l\u00e8bres pyramides de Guizeh, a d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en raison des \u00e9v\u00e9nements qui ont secou\u00e9 le pays pour choisir le projet, un concours d'architecture a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, c'\u00e9tait sous l'\u00e9gide de l'UNESCO, parmi les 1557 propositions \u00e9manant de 83 pays Scifo Peng c'est un New-Yorkais d'origine chinoise install\u00e9 \u00e0 Dublin, a remport\u00e9 le d\u00e9fi alors son id\u00e9e de g\u00e9nie, h\u00e9 bien c'est de construire un b\u00e2timent plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:19) [87%] :\r\nQue les pyramides, afin de ne pas briser la beaut\u00e9 du panorama mais depuis les salles d'Exposition qu'\u00e9voque ce qui freine et Mikari nouveau se d\u00e9voileront toute enti\u00e8re le nouveau palais des pharaons, long de 500 m\u00e8tres aura la forme d'une fl\u00e8che une fl\u00e8che point\u00e9e vers les pyramides. \r\nL'ouverture du nouveau mus\u00e9e doit d\u00e9sengorger l'ancien mus\u00e9e d\u00e9sormais satur\u00e9 le vieux mus\u00e9e du Caire sur la place Tahrir en plein centre de la capitale \u00e9gyptienne abrite les collections de l'\u00c9gypte antique depuis plus d'un si\u00e8cle, des dizaines de milliers de pi\u00e8ces y sont pr\u00e9sentes, dont beaucoup en r\u00e9serve et non accessibles au public, alors l'ancien b\u00e2timent \u00e0 la fa\u00e7ade rose de Style n\u00e9oclassique est avec les pyramides de Gizeh, l'une des principales attractions touristiques de la capitale \u00e9gyptienne, c'est vrai que beaucoup vont certainement regretter ce mus\u00e9e, faut dire, c'est un lieu un peu magique, bon, \u00e7a ne veut pas dire que les nostalgiques ne vont pas prendre du plaisir \u00e0 visiter le nouveau mus\u00e9e ce nouveau mus\u00e9e entend concurrencer le Louvre, le British Museum, il sera \u00e9videmment tr\u00e8s grand nous serons accueillis par la colossale statue de Rams\u00e8s II, elle fait 83 tonnes et plus de 11 m\u00e8tres de haut, vous l'avez peut-\u00eatre vu hein parce que autrefois elles \u00e9taient post\u00e9s devant la gare centrale du Caire, un escalier monumental nous conduira ensuite au Hall d'Exposition situ\u00e9 exactement dans l'axe du plateau de Gizeh, sur les 100000 Oeuvres qui seront stock\u00e9es 50000 seront expos\u00e9s, dont 30000 qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 vu dans ce sera aussi l'occasion de r\u00e9v\u00e9ler la totalit\u00e9 du tr\u00e9sor le plus c\u00e9l\u00e8bre d'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:07) [92%] :\r\n1er novembre 1922 une \u00e9quipe d'ouvriers effectuent des fouilles dans la vall\u00e9e de. \r\nIls inerte, encore qu'\u00e0 pr\u00e8s de 9 m\u00e8tres sous leurs pieds gisent des quantit\u00e9s d'or dont ils n'ont m\u00eame pas lire. \r\nIls sont sur le point de d\u00e9couvrir la tombe d'un pharaon creus\u00e9es dans la roche calcaire dont les pi\u00e8ces abrite des quantit\u00e9s d'objets. \r\nAu coeur de la chambre fun\u00e9raire si le corps du pharaon le c\u00e9l\u00e8bre Toutankhamon. \r\nSon tombeau la preuve \u00e9clatante qu'il y a 3500 ans ce bassin d\u00e9sertique regorgeaient de 13 heures inestimable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [92%] :\r\nCe tr\u00e9sor incroyable de Toutankhamon sera donc visible dans ce nouveau mus\u00e9e du Caire, ce sera la premi\u00e8re fois que l'ensemble de la tombe sera pr\u00e9sent\u00e9, nous pourrons voir 5400 pi\u00e8ces qui seront r\u00e9parties dans 2 galeries d\u00e9di\u00e9es aux Pharaons alors ce tr\u00e9sor de Toutankhamon est tellement \u00e9norme que le d\u00e9m\u00e9nagement a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9, c'\u00e9tait au mois de mai dernier un lit et un char fun\u00e9raire ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s bien envelopp\u00e9s dans des conteneurs en bois et des mat\u00e9riaux visant \u00e0 les pr\u00e9munir de la chaleur et des vibrations dans les r\u00e9serves du mus\u00e9e des dizaines de milliers devront progressivement \u00e9t\u00e9 accueillie et \u00e0 ce propos, \u00e0 propos de ce d\u00e9m\u00e9nagement, je vous propose d'\u00e9couter ce reportage de nos confr\u00e8res de Radio France Internationale. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:21:38) [84%] :\r\n4 camionnettes comme pas escort\u00e9 par des policiers arm\u00e9s de fusils mitrailleurs, un parcours d'une dizaine de kilom\u00e8tres entre le mus\u00e9e de la place Tahrir et le grand mus\u00e9e \u00e9gyptien aiguiser encore inachev\u00e9e mais nouveau domicile de ces 10 pi\u00e8ces inestimables. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:21:52) [91%] :\r\nDes pi\u00e8ces qui p\u00e8sent entre une et 3 tonnes, pr\u00e9cise le Docteur Tariq Taoufiq directeur du grand mus\u00e9e g\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:02) [57%] :\r\nLa statue \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:22:05) [95%] :\r\nLes statuts sont tout d'abord mise dans des caisses en bois avec beaucoup de mat\u00e9riaux de protection, notamment contre les vibrations et les voitures qui les transportent ont aussi des instruments pour emp\u00eacher les caisses de vibrer ou de bouger. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:22:17) [81%] :\r\nEt ce m\u00eame en dehors de boxe Nantes pour, malgr\u00e9 ces pr\u00e9cautions, il y a toujours une petite inqui\u00e9tude et au un. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:22:28) [93%] :\r\nIl y a toujours une forme d'inqui\u00e9tude et c'est normal quand les pi\u00e8ces sont transport\u00e9es mais ce qui mod\u00e8re cette inqui\u00e9tude, c'est la joie que procure l'arriv\u00e9e de ces pi\u00e8ces dans ce grand mus\u00e9e \u00e9gyptien. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:22:38) [90%] :\r\nEt quand m\u00eame, le gouvernement japonais a accord\u00e9 un pr\u00eat de 645 millions d'euros \u00e0 l'\u00c9gypte pour la construction de ce mus\u00e9e, dont le co\u00fbt atteint le milliard d'euros, les experts japonais participent \u00e9galement \u00e0 la formation du personnel \u00e9gyptien dans le pass\u00e9 plusieurs pol\u00e9miques ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la suite de transport d'antiquit\u00e9s chaotique o\u00f9 de graves erreurs de conservation, il y a aujourd'hui la volont\u00e9 de montrer que le d\u00e9m\u00e9nagement se passe bien, drone cam\u00e9ra en nombre filme l'arriv\u00e9e des statuts au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:07) [93%] :\r\nAvec ces couloirs en b\u00e9ton arm\u00e9, le lieu o\u00f9 se trouvent les r\u00e9serves qui accueille tous les tr\u00e9sors, h\u00e9 bien ce lieu fait penser \u00e0 un bunker, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour r\u00e9sister \u00e0 un bombardement ou une attaque terroriste et on raconte que c'est l'endroit le plus s\u00fbr du pays alors en ce qui concerne ses r\u00e9serves un tunnel va \u00eatre am\u00e9nag\u00e9 entre les structures pour que les tr\u00e9sors ne soit jamais expos\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re naturelle au vent ou aux sables, sachez encore que 5000 ouvriers ont oeuvr\u00e9 pour ce chantier pharaonique qui aura dur\u00e9 plus de 15 ans et co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s d'un milliard d'euros, soit le double du budget initial, le complexe sera \u00e9galement dot\u00e9e d'une m\u00e9diath\u00e8que de boutiques d'un cin\u00e9ma et ces travaux ben, ils ne sont pas du go\u00fbt de tout le monde et on peut comprendre puisque 60 pourcent de la population \u00e9gyptienne vit sous le seuil de pauvret\u00e9, autant dire que la majorit\u00e9 des \u00c9gyptiens ne visitera s\u00fbrement jamais le grand mus\u00e9e du Caire. \r\nDirection le cas ou le Zeiss Museum vient de s'installer dans un silo \u00e0 grains reconditionn\u00e9s autoproclam\u00e9 plus grand mus\u00e9e d'art contemporain africain du continent, celui -ci a ouvert ses portes au grand public au mois de septembre au coeur des vieux Docks reconvertis l'\u00e9difice, \u00e0 lui seul, est une pi\u00e8ce d'art et une prouesse architecturale son histoire avec cette archive EuroNews. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:32) [64%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:24:32) [88%] :\r\nUn ancien silos \u00e0 grains, transform\u00e9 en haut lieu culturel, le cap des capitales de l'Afrique du Sud s'appr\u00eate \u00e0 inaugurer le Zeit aucun le plus grand mus\u00e9e d'art contemporain du continent 9 \u00e9tages 80 galeries d\u00e9di\u00e9es aux artistes africains dans un cadre unique, un b\u00e2timent centenaire transform\u00e9 par l'architecte britannique Thomas Week. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:24:55) [81%] :\r\nWilliam proc\u00e8s va tr\u00e8s important qu'un mus\u00e9e, ici en Afrique ne suivent pas le mod\u00e8le de l'envie \u00c9tats europ\u00e9ens, am\u00e9ricains ou asiatiques ont fait ben coll\u00e8ge non. \r\nAshley oui nous avions cette opportunit\u00e9 extraordinaire d'avoir, le 1er mus\u00e9e de leurs contemporains africains de toute l'Afrique, \u00e9norme, la question c'\u00e9tait donc pour avoir quelque chose de vraiment tr\u00e8s particulier qui ressemblent \u00e0 ce continent voulions amus\u00e9, qui n'a jamais exist\u00e9 auparavant, c'est ce que font. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:26) [92%] :\r\nLanc\u00e9e il y a 9 ans et financ\u00e9e par des fonds priv\u00e9s, ce projet t\u00e9moigne de l'int\u00e9r\u00eat croissant dans le monde pour l'art africain. \r\nDes Oeuvres d'artistes de divers pays du continent, y sont expos\u00e9s. \r\nLe mus\u00e9e abrite la collection de l'homme d'affaires allemand, il y aurait nous Heitz. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:47) [85%] :\r\n\u00e0 sa recette pour une seconde pr\u00e8s la plateforme pour nous il \u00e9tait important de cr\u00e9er une plateforme en Afrique, afin de donner aux artistes l'opportunit\u00e9 de s'exprimer sur leur sol c'est esp\u00e8ce de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'art soit accessible \u00e0 la fois pour ceux qui vivent en Afrique et pour les touristes qui viennent explorer ce qui a quand m\u00eame baiss\u00e9 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:42) [91%] :\r\nMonumental revient juste apr\u00e8s cette information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:28:47) [86%] :\r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve un v\u00e9hicule employes ne bloquent actuellement la voie de droite dans le tunnel de Vernier en direction de la France un bouchon s'est form\u00e9 bouchon qui remonte jusqu'\u00e0 venir si Monumental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:05) [94%] :\r\nSur les grands projets architecturaux qui sont sortis de terre, on s'est ann\u00e9e 2017 et les grands projets \u00e0 venir, voil\u00e0 ce que l'on vous propose aujourd'hui dans Monumental apr\u00e8s les diff\u00e9rents mus\u00e9es et ils sont nombreux \u00e0 voir le jour, parlons \u00e0 pr\u00e9sent de gratte-ciel et pour cela, direction New-York. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:29:22) [93%] :\r\nManhattan est un paysage urbain facilement identifiables. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:28) [93%] :\r\nDe toutes les villes am\u00e9ricaines, New-York et celle qui poss\u00e8de le plus de gratte-ciel. \r\nIl creuse de v\u00e9ritables Canyon de verre, d'acier et de b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:40) [93%] :\r\nB\u00e9ton et verre, ce sont les caract\u00e9ristiques d'une tour qui a beaucoup fait parler d'elle en d\u00e9but d'ann\u00e9e, apr\u00e8s 10 ans d'\u00e9tudes et de travaux, le bureau d'architectes Herzog et demeure, on a inaugur\u00e9 une tour d'habitation d'un nouveau genre compos\u00e9 d'appartements qui semblent s'empiler les uns sur les autres pour former une structure en cascade, ce b\u00e2timent unique ressemble \u00e0 une esp\u00e8ce de piles de livres entass\u00e9s dans le d\u00e9sordre, il est aujourd'hui le plus haut b\u00e2timent \u00e9rig\u00e9 \u00e0 TriBeCa alors ce gratte-ciel compte pas moins de 145 logements r\u00e9partis sur 57 \u00e9tages pour une hauteur de quelque 250 m\u00e8tres \u00e0 l'entr\u00e9e du b\u00e2timent se trouve une sculpture de l'artiste Anish Kapoor, qui repr\u00e9sentent une goutte qui tente de s'immiscer \u00e0 l'int\u00e9rieur du gratte-ciel, je sais pas si vous l'avez vu, hein, c'est un petit peu dans le m\u00eame esprit que le Cloud, qui se trouve \u00e0 Chicago, alors m\u00eame si l'id\u00e9e du cabinet suisse reste une prouesse architecturale, les prix sont compl\u00e8tement d\u00e9lirant en Studio s'est vendu un 1000000 et demi de dollars alors qu'une suite \u00e0 trouver un acheteur pour la modique somme de 47 millions de dollars noter tout de m\u00eame que parmi les 145 logements, seuls 5 sont finalement identiques et c'est assez rare au sein d'un b\u00e2timent d'une telle dans 6. \r\nLa construction d'un nouveau gratte-ciel s'ach\u00e8ve sur les bords de l'East River 764 appartements \u00e0 louer, r\u00e9partis sur 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:22) [90%] :\r\nHaute tour qui auront bient\u00f4t piscine immense terrasse avec vue panoramique sur la rivi\u00e8re Hollande par ailleurs State Building alors cette description presque banale pour Manhattan, pourtant ce complexe Des American Copper building a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, juste apr\u00e8s l'ouragan Sandy d'octobre 2012, qui a fait plus de 40 morts \u00e0 New York et paralys\u00e9 le poumon financier de l'Am\u00e9rique pendant des jours, l'une des id\u00e9es fortes, explique l'un des architectes Greg passe Karellis, h\u00e9 bien l'id\u00e9e forte, c'est de permettre aux r\u00e9sidents de tenir le plus longtemps possible sans \u00e9lectricit\u00e9, r\u00e9sultat : pas de Penthouse avec vue \u00e9poustouflante au 48. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:03) [90%] :\r\nDernier \u00e9tage mais de puissants g\u00e9n\u00e9rateurs aliment\u00e9s au gaz naturel, cens\u00e9 permettre \u00e0 certains \u00e9quipements cl\u00e9s de fonctionner en cas de panne g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9lectricit\u00e9 Alex Wilson, c'est le pr\u00e9sident du r\u00e9siliente Design Institute estime que comme elle est entour\u00e9e d'eau, h\u00e9 bien la ville de New York pour l'instant se concentre sur la r\u00e9sistance aux inondations, mais en cas de temp\u00eate avec panne d'\u00e9lectricit\u00e9 on \u00e9t\u00e9 par exemple beaucoup d'immeubles r\u00e9sidentiels ou le verre est tr\u00e8s pr\u00e9sent deviendrait carr\u00e9ment inhabitable. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:42) [90%] :\r\nDans la ville des gratte-ciel, un autre projet ne devrait pas passer inaper\u00e7ue, plut\u00f4t que de miser sur la hauteur, les architectes du cabinet Oyo ont choisi de pr\u00e9senter un immeuble courb\u00e9es \u00e0 la fa\u00e7on d'une marche \u00e0 New York, o\u00f9 chaque m2 vaut de l'or, comme vous le savez bien, les architectes ne cesse de repousser les limites de la hauteur et pour ce faire, le cabinet Oyo a mis au point un immeuble extr\u00eamement fin, con\u00e7u pour se courber \u00e0 son sommet avant de replonger vers le sol, baptis\u00e9 The Big Ben, la grande cour de l'immeuble, s'il devait voir le jour, deviendrait le plus long jamais construit au monde avec ses 1230 m\u00e8tres de longueur d'une base \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:33) [94%] :\r\nL'intendant, le chantier de la construction de la plus haute tour du monde se trouve en ce moment \u00e0 Duba\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:39) [94%] :\r\nIl y a 40 ans, cette r\u00e9gion est un d\u00e9sert aujourd'hui une immense m\u00e9tropole a vu le jour et Duba\u00ef n'a pas fini de grandir et \u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:51) [92%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9 ici, rien de tout cela n'existait, c'\u00e9tait un immense d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:57) [96%] :\r\nB\u00e2tir dans un endroit aussi 9 Pitallier est un d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:00) [91%] :\r\nLa crique Tower, \u00e0 Duba\u00ef, un gratte-ciel qui, une fois achev\u00e9e culminera \u00e0 pr\u00e8s d'un kilom\u00e8tre de hauteur cette construction doit devenir la plus haute tour du monde en 2020, 2020, c'est la date de l'Exposition universelle qui sera organis\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef, leur seul tort elle devancera une autre tout de ce petit \u00e9mirat du Golfe, \u00e0 savoir la Burj Khalifa, qui d\u00e9tient le titre de plus haute tour depuis 2010, la bourse Khalifa Sal\u00e8ve \u00e0 830 m\u00e8tres alors \u00e7a veut dire qu'une fois la crique Tower achev\u00e9e, il y aura une diff\u00e9rence de pr\u00e8s de 200 m\u00e8tres entre les 2 tours, cette folie immobili\u00e8re a forc\u00e9ment un co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:39) [92%] :\r\nOn parle d'environ un milliard de dollars cette tour con\u00e7u par l'architecte hispano- suisse Santiago Calatrava Valls sera dot\u00e9 d'une plateforme d'observation. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:34:51) [91%] :\r\nEn plus des 18 \u00e0 20 \u00e9tages qui accueilleront des restaurants et des h\u00f4tels cette future Tour qui \u00e9voquera par sa structure, la forme d'un minaret sera arrim\u00e9e au sol par des c\u00e2bles, elle n'est destin\u00e9e, ni \u00eatre habit\u00e9s ni accueillir des bureaux, mais a confirm\u00e9 la r\u00e9putation de Duba\u00ef construire toujours plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:17) [84%] :\r\nCette Quick Tower sera peut-\u00eatre d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un autre b\u00e2timent, l\u00e0 d'Hathaway en construction en Arabie-Saoudite. \r\nCe projet, elle oeuvre de l'Am\u00e9ricain Adriane Smith, celui -l\u00e0 m\u00eame qui a con\u00e7u la Bourse Khalifa command\u00e9e par le prince Ali, Wallid lui- m\u00eame cette tour sera la premi\u00e8re a d\u00e9pass\u00e9 le kilom\u00e8tre de haut pourcent 67 \u00e9tages apr\u00e8s 5 ans de travaux, elle comptera 59 ascenseur et abritera des bureaux, un h\u00f4tel, des appartements, le dernier \u00e9tage sera desservi par des ascenseurs les plus rapides du monde, qui vont parcourir 634 m\u00e8tres, \u00e0 une vitesse de 10 m\u00e8tres par seconde, l'ouverture est annonc\u00e9e pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:03) [93%] :\r\nOn reste en Arabie Saoudite pour parler d'un h\u00f4tel gigantesque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:07) [91%] :\r\nAvec 10000 chambres cet h\u00f4tel devrait d\u00e9passer le First World h\u00f4tel en Malaisie, qui compte quand m\u00eame 7351 chambres et le V\u00e9nitien de Las V\u00e9gas sans petit peu plus de 7000 chambres aussi alors jeudi devrait car ce projet du Vega des p\u00e8lerins qui est situ\u00e9 \u00e0 La Mecque et sem\u00e9e d'emb\u00fbches et sa mise en service, pourrait \u00eatre mis en cause dans les mois \u00e0 venir, la chute du prix du p\u00e9trole en 2015 et son impact sur l'\u00e9conomie saoudienne ont d\u00e9j\u00e0 ralenti consid\u00e9rablement l'avanc\u00e9e du chantier, initialement pr\u00e9vu pour 2017, par ailleurs, le taux de remplissage de ce complexe gigantesque aux 70 restaurants et vend tours d'habitation contenant des chambres de 4 \u00e0 5 \u00e9toiles h\u00e9 bien le taux de remplissage inqui\u00e8te, il est accus\u00e9 de proposer des prestations bien trop haut de gamme, les p\u00e8lerins risquent d'y passer sans avoir les moyens de s'y loger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:07) [92%] :\r\n\u00e0 Saint-Petersbourg, un gratte-ciel sera inaugur\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine c'est le lac pas Center avec ses 462 m\u00e8tres de hauteur, le plus haut gratte-ciel d'Europe dominera le centre historique de la m\u00e9tropole du nord de la Russie, ce building qui abritera les bureaux de Gazprom c'est le plus grand groupe gazier du monde, h\u00e9 bien ce building, n'a pas toujours fait l'unanimit\u00e9, \u00e0 Saint-Petersbourg au d\u00e9part Gazprom voulait faire construire son nouveau si\u00e8ge social au centre ville, o\u00f9 il aurait fait de l'ombre au palais baroque et autres tr\u00e9sors architecturaux de la ville, la ville justement s'y est oppos\u00e9, l'UNESCO \u00e9galement avait \u00e9mis quelques r\u00e9serves, c'est pourquoi, en 2010, Gazprom a finalement d\u00e9cid\u00e9 de construire sa tour \u00e0 un autre endroit, \u00e9voquant clairement la forme d'une stalagmites ou d'un pic glac\u00e9 ce gratte-ciel est un petit peu le cousin du nord de la tour londonienne de Charles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:16) [66%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:36) [78%] :\r\nNon je qui. \r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:03) [71%] :\r\nEt diffus\u00e9 tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:00) [97%] :\r\nAujourd'hui dans Monumental nouveau proposant un regard sur les grands projets architecturaux qui ont vu le jour en cette ann\u00e9e 2017, nous allons aussi parler des grands projets \u00e0 venir, mais dans l'imm\u00e9diat, direction la Chine. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:42:13) [79%] :\r\nLa Chine par voil\u00e0 un beau sujet sur leur imagination, elle peut aussi battre allait de 4 1000000 478000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, la Chine, le pays aux 1000 visages, celui des caravanes porteuse de pays qui, les mois et des mois, chemine \u00e0 travers les d\u00e9serts aussi pour livrer \u00e0 bon port, la presse, il y aura la Chine, ce sont les philosophes, les mandarins \u00e0 boutons de perles de gens dedans de corail et d\u00e9couverte de la route et ou de Confucius en tirant sur le pr\u00e9cieux triple opium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:46) [91%] :\r\nLa Chine c'est aussi des constructions et il y en a une qui a retenu notre attention, c'est la Biblioth\u00e8que publique gigantesque et futuriste, dans le quartier culturel de la ville c\u00f4ti\u00e8re de Tianjin, 3 ans, h\u00e9 bien, c'est le nombre d'ann\u00e9es qu'il a fallu pour r\u00e9aliser cet espace de plus de 33000 m\u00e8tres m2 d\u00e9tail notable toute l'architecture du b\u00e2timent r\u00e9partis sur 5 niveaux a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour que l'\u00e9difice et la forme d'un oeil d'un v\u00e9ritable globe oculaire en 3 dimensions, alors \u00e0 l'int\u00e9rieur, on trouve une esp\u00e8ce d'\u00e9tag\u00e8res continue des \u00e9tag\u00e8res immense s'\u00e9tendent en fait du sol au plafond et accueille plus d'un 1000000 d'ouvrages. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:44) [91%] :\r\nOn reste en Chine avec la construction du plus grand terminal au monde, il est situ\u00e9 \u00e0 60 kilom\u00e8tres de P\u00e9kin \u00e0 l'objectif de ce nouvel a\u00e9roport, h\u00e9 bien, et de soulager le trafic de l'actuel a\u00e9roport de la capitale chinoise qui est compl\u00e8tement satur\u00e9, au total, le nouvel a\u00e9roport verra d\u00e9filer 100 millions de passagers chaque ann\u00e9e, devenant le plus fr\u00e9quent\u00e9 au monde vu d'euros il y a des airs d'oiseaux du futur, l'int\u00e9rieur, offrir un Design \u00e9pur\u00e9 sign\u00e9 par le cabinet de l'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:15) [86%] :\r\n\u00e7a a dit d'cette a\u00e9roport entrera en fonction en 2019 notez encore que le cabinet Sarah dit d'architecture \u00e0 travailler sur un autre projet d'envergure qui cette fois a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e r\u00e9cemment c'est le terminal maritime de Salerno. \r\nPremi\u00e8res Oeuvres posthumes de l'architecte Zahra Hadid la gare maritime ultramoderne de salaire n'est d\u00e9sormais ouverte au public et se visite -t-elle un mus\u00e9e en plein air, l'imposant \u00e9difice qui s'inspire de la forme de l'hu\u00eetre, offre un int\u00e9rieur fluide des lignes ondulante catalogu\u00e9 comme une oeuvre n\u00e9o- futuriste la station maritime de 4600 m2 r\u00e9partis sur 3 \u00e9tages et 14 m\u00e8tres de hauteur et longue de 95 m\u00e8tres. \r\nEnviron 500000 personnes devraient ainsi transiter par ce terminal maritime con\u00e7u pour faciliter le mouvement des ferries et navires de croisi\u00e8re qui le. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:45:20) [82%] :\r\nLe temps une temp\u00eate, une temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:40) [91%] :\r\nEn Chine, voici la premi\u00e8re Forest City du monde, une ville b\u00e2tie pour lutter contre la pollution et elle se trouve un lit, vous ou cette ville accueillera une communaut\u00e9 d'environ 30000 personnes, plus d'un 1000000 de plantes et pr\u00e8s de 40000 arbres absorbent auront ensemble pr\u00e8s de 10000 tonnes de dioxyde de carbone, 57 tonnes de polluants et produiront environ 900 tonnes d'oxyg\u00e8ne par an, j'arr\u00eate l\u00e0, avec les chiffres sur le papier, c'est ambitieux projet fait envie, il est donc en cours de construction avec \u00e0 la baguette, le c\u00e9l\u00e8bre architecte italien Stefano beurr\u00e9 Architect ils qui d\u00e9veloppent des projets du m\u00eame type, un petit peu partout dans le monde, l'inauguration de cet Forest City devrait avoir lieu en 2020, je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent un d\u00e9tournement d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:33) [90%] :\r\nLe 1er ministre indien marraine drame a lanc\u00e9 en d\u00e9cembre 2016, la construction de la statue de Chartres apathie Shiva, c'est un empereur hindou du XVIIe si\u00e8cles et cette construction va se trouver sur une petite \u00eele au large de Bombay, une fois \u00e9rig\u00e9, elle sera la plus haute du monde avec 192 ma\u00eetre, soit pr\u00e8s de 4 fois la statue de la Libert\u00e9 de New York, qui fait quand m\u00eame 46 m\u00e8tres Languedoc construit en ce moment, diff\u00e9rents \u00e9difices digne de figurer dans le livre des records, cette fois, c'est la construction du plus grand lieu de culte, situ\u00e9e dans la ville de Brind'\u00e0 Vannes danger vous parler ce temple construit par l'Association pour la conscience de Krishna sera plus haut que la mosqu\u00e9e Hassan II de Casablanca est plus vaste que Saint-Pierre de Rome le chantier entam\u00e9 en 2014 promet un b\u00e2timent qui culminera \u00e0 plus de 210 m\u00e8tres de haut et proposera des logements un h\u00e9liport une cascade artificielle et m\u00eame un parc d'attractions. \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission, je vous propose de nous rendre en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:42) [80%] :\r\nVous \u00eates bien \u00e0 Zermatt donc douter le Zermatt des cartes postales fleuri avec j'plein puis sur fond d'albums ont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:57) [88%] :\r\nNous sommes \u00e0 Zermatt o\u00f9 se trouve le plus aux Chantiers d'Europe- l\u00e0 on installe le plus aux t\u00e9l\u00e9cabines du monde \u00e0 3 c\u00e2bles au lieu des 2 grosses cabine Vincent place actuelle, ce sont 25 cabines \u00e0 28 places qui emm\u00e8neront les skieurs \u00e0 3883 m\u00e8tres en 9 minutes sachez encore que le Design des cabines est inspir\u00e9 de l'industrie automobile de prestige. \r\nLe plus long pont suspendu pi\u00e9tonnier du monde a \u00e9t\u00e9 ouvert en juillet 2017, le pont suspendu, porte le nom de Charles Cohen il est au-dessus de Randa le record \u00e9tait jusqu'alors d\u00e9tenu depuis 2014 par une passerelle autrichienne, longue de 403 m\u00e8tres le nouveau pont mesure 494 m\u00e8tres et passe \u00e0 85 m\u00e8tres au-dessus du gouffre abrupte \u00e0 son point culminant pour l'atteindre un nouveau circuit de randonn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 depuis la gare de Randa le Tour dure plusieurs heures est franchi une d\u00e9nivellation de 850 m\u00e8tres, avis aux amateurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:50) [92%] :\r\nAutre chantier qui se tient en Suisse, c'est le nouveau si\u00e8ge du CIO, le b\u00e2timent devrait faire 17 m\u00e8tres de haut, devrait \u00eatre achev\u00e9e en 2019 le b\u00e2timent sera toute en courbes, inspir\u00e9 d'un athl\u00e8te en mouvement au centre du b\u00e2timent, un grand escalier prendra la forme des 5 anneaux olympiques, les panneaux solaires sur le toit ressembleront \u00e0 une colombe de la paix, les mat\u00e9riaux des anciens b\u00e2timents du site seront r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 plus de 95 pourcent et 45 arbres seront plant\u00e9s avant l'arriv\u00e9e des grues et des pelles m\u00e9caniques, le site a fait l'objet de fouilles arch\u00e9ologiques, un cimeti\u00e8re m\u00e9di\u00e9val avec plus de 250 tombes a \u00e9t\u00e9 mis au jour des amphores et diverses objets de la vie quotidienne de l'antique, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts Zone, qui a fait l'objet d'une \u00e9mission enti\u00e8re dans Monumental cet \u00e9t\u00e9 avec l'arch\u00e9ologue Laurent et c'\u00e9tait mission r\u00e9\u00e9couter sur la page internet de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:58) [91%] :\r\nAujourd'hui dans Monumental, nous vous parlions des grands projets architecturaux de l'ann\u00e9e 2017 et des ann\u00e9es \u00e0 venir, c'\u00e9tait mission comme les pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9\u00e9couter sur la page de l'\u00e9mission RTS Point CH barres oblique monumental. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:15) [90%] :\r\nVous donne. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:51:41) [79%] :\r\nUn oiseau, je ne sais j'ai \u00e7a, je crois qu'on a le qui va le mois pass\u00e9, mais moi je suis assist\u00e9 qui attend. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:46) [95%] :\r\nToute l'\u00e9quipe vous souhaite une belle fin d'ann\u00e9e et vous propose dans les jours \u00e0 venir de r\u00e9\u00e9couter 4 \u00e9missions, les 2 \u00e9pisodes consacr\u00e9s aux chemins de fer mythique notre entretien avec Charles Bonnet et le portrait de la ville de Naples, c'est \u00e0 suivre, le dimanche \u00e0 13 heures ainsi que le samedi \u00e0 14 heures et puis notez que toute l'\u00e9quipe sera de retour le dimanche 7 janvier et nous parlerons des travaux qui se tiennent en ce moment au pied de la Tour Eiffel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:12) [89%] :\r\nC'est aujourd'hui, lundi 6 mai 1889 le pr\u00e9sident syndicat Renault vient inaugurer l'Exposition universelle, il salue le grand ing\u00e9nieur Gustave Eiffel \u00e0 qui nous devons la tour de 300 m\u00e8tres attraction principale de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:29) [95%] :\r\nCe monument unique au monde, c\u00e9l\u00e8brent le retour de la France dans le concert des grandes puissances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:39) [89%] :\r\nCe chef-d'oeuvre de l'industrie moderne inconcevables il y a seulement quelques ann\u00e9es, sera aussi le symbole des progr\u00e8s accomplis par notre 19\u00e8me si\u00e8cle est une pr\u00e9figuration des prodiges que nous pr\u00e9parent les savants et les industriels avec cette \u00e9difice v\u00e9ritablement extraordinaire nous entrons directement dans le futur, la tour de l'ing\u00e9nieur Eiffel reculer limites du possible d\u00e9passe imagination et marque v\u00e9ritablement le 1er jour d'une \u00e8re nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:06) [90%] :\r\nLes travaux au pied de la Tour Eiffel, ainsi que le rappelle, de son histoire, c'est le dimanche 7 janvier dans Monumental sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:54:14) [76%] :\r\nCet endroit ou dans l'ombre qui est les. \r\nJuste rejoindre dans certaines choses, mais pas ta balle bonjour \u00e0 obscurci. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:54:43) [87%] :\r\nUn oiseau, je ne sais je crois, donc on a avec lui moi toujours pass\u00e9 mais moi je suis rest\u00e9, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:16) [85%] :\r\nSt\u00e9phanie Coudray Nathalie Schawann Bergues Marc Frechaut Johan Dussey vous souhaite un bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T07:53:01Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5C74555-7212-469F-AFB0-7E6388910829", "internalArchiveId": "D5C74555-7212-469F-AFB0-7E6388910829", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:23-16:59:12 / *", "durationSec": 3411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137390", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 17.12.2017", "Paradiso / RAP_2017-12-17T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso du 17.12.2017", "Paradiso / RAP_2017-12-17T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-9137391", "ece-9137390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:03Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [69%] :\r\nParadiso, les f\u00eates, j'aime jour il Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [89%] :\r\nLe 7\u00e8me jour o\u00f9 les missions qui nous permet de revenir sur quelques-uns des moments qu'on a v\u00e9cu ensemble dans Paradiso tout au long de la semaine, et peut-\u00eatre m\u00eame un petit peu au-del\u00e0 d'ailleurs puisqu'on va \u00e9couter des choses un poil plus ancienne une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e aujourd'hui par Fr\u00e9d\u00e9ric Koller et avec le concours appr\u00e9ciable de Fran\u00e7ois Piton qui nous propose chaque dimanche apr\u00e8s- midi, en ouverture d'\u00e9mission \u00e0 l'arriv\u00e9e, exclusif, \u00e7a veut dire quoi exclusif, clairement, \u00e7a veut dire que vous l'entendrez nulle part ailleurs le Apple Fiat \u00e0 New York, c'est un lieu, une salle de concert, qui est \u00e9troitement associ\u00e9 \u00e0 l'histoire de la musique am\u00e9ricaine et de la musique en g\u00e9n\u00e9ral, c'est ce qu'on appelle un lieu mythique pour une fois, le terme n'est pas galvaud\u00e9 et \u00e0 la Polo Theater de New-York, il y a eu ce concert du non moins gigantesque Bruno Mars \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [72%] :\r\nMais dans l'avenir, c'est la science c'est quoi qu'ils se disent \u00e7a. \r\n\u00e7a point du coup podium pas pendant sa tourn\u00e9e, tiens donc pas a du muscle, alors c'est donc il va partir, donc il est pas face \u00e0 c'est bon \u00e9quilibre d'qui ont donc aussi avec \u00e7a pour aller pointer au bien pour les jeunes dont Tagada que je vous demande d'arrestation donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [86%] :\r\nBruno Mars en concert \u00e0 la Peloffy de New-York, c'\u00e9tait bon \u00e0 entendre c'\u00e9tait beau avoir am\u00e9lior\u00e9 la possibilit\u00e9. \r\nVoir ce concert le regarder les temps devant votre t\u00e9l\u00e9vision jeudi qui vient, jeudi 21 d\u00e9cembre avec une diffusion de ce concert sur RTS 2 \u00e0 partir de 23 heures 05 si vous pouvez pas \u00eatre l\u00e0 \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, programmez vos box, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [88%] :\r\nExclusivit\u00e9 RTS donc ce jeudi, Bruno Mars \u00e0 la Polo filateurs de New York, Michel Fugain \u00e9tait des n\u00f4tres, il y a quelques jours, c'\u00e9tait \u00e0 la toute fin de la semaine derni\u00e8re, vendredi dernier, Michel Fugain, c'est quelqu'un qui a 75 ans aujourd'hui et qui a une \u00e9nergie absolument incroyable, quelqu'un qui a une actualit\u00e9 une activit\u00e9 artistique qui ne s'arr\u00eate jamais, il tourne en ce moment avec un un groupe qu'il a baptis\u00e9 pluri- bus et l\u00e0 c'est un concert je dirais normal entre guillemets et puis il a une autre activit\u00e9, une autre, une autre fa\u00e7on de pr\u00e9senter son son travail, \u00e7a s'appelle la causerie musicale, autrement dit, l\u00e0 aussi, concerts, mais dans une version tr\u00e8s intimiste, plus, plus resserr\u00e9 et puis entre les chansons, h\u00e9 bien il parle beaucoup au public et il parle des auteurs qui ont compt\u00e9 pour lui et des auteurs qui ont \u00e9crit les textes qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important dans sa carri\u00e8re, Michel Fugain, on a parl\u00e9 de ces fameuses causerie musicale, voici ce qu'il ne nous en a dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [82%] :\r\nD'un seul coup comme je rends hommage \u00e0 des auteurs, les gens se mettent \u00e0 \u00e9couter les textes tr\u00e8s fort et c'est l\u00e0 o\u00f9 ils se rendent compte que vous avez toujours port\u00e9 le texte avec Jacques Seguin retour il y a des textes partout, et \u00e7a c'est un truc parce que ce j'ai je leur remonte les bretelles aussi jeudi, vous voyez que vous \u00e9coutez pas les taxes quand vous \u00e9coutez en France des en France d\u00e8s que il y a des il y a d'Aix et rythmique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [65%] :\r\n\u00e7a soit pas mais je je la t\u00eate anglaise d\u00e9j\u00e0 WebOS sur mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [79%] :\r\n\u00e7a fait toi mais pas tout le monde voulait s'unir c'est d'exc\u00e8s rythmique d'exc\u00e8s un peu musical les gens suivent pas le texte. \r\nPour ceux qui suivent un texto, que ce soit une chanson tatata tatata Taratata, Taratata, c'est-\u00e0-dire avec une musique merdique et un texte qui appara\u00eet, c'est-\u00e0-dire, en gros, une musique qui a \u00e9t\u00e9 fait, une m\u00e9lodie qui a \u00e9t\u00e9 faite sur un texte Michel quand on n'a pas de talentueux de m\u00e9lodiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:17) [86%] :\r\nDans votre fa\u00e7on de chanter depuis toujours, c'est une fa\u00e7on, je suis pas technicien Georges aura du mal \u00e0 d\u00e9crire, mais vous portez les mots cirque les consonnes vous les dessinez vous les d\u00e9couper les mots, ils ont une il y a une mati\u00e8re des mots que vous B\u00e9atrice et vous \u00eates pas en train de survoler Bundanoon et voyez ce que je veux dire les mondial et que vous les prenez, vous \u00eates un docker qui charge les containers sur le bateau et ce que je veux dire c'est : c'est un truc physique donc pour pas entendre les textes chez vous, faut y aller, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:44) [80%] :\r\nBritney ou Paris, mais je suis, je sais pas, je sais pas si on n'a jamais autant dire que la formule id\u00e9ale mais mon fils qui fait de la pop Siquet ok tout \u00e0 ce que cette affaire, c'est l'calamit\u00e9 familial entre \u00e0 ce fils apparaissent que j'adore, c'est moi, c'est moi, me serais s\u00fbrement g\u00e2teau et c'est l'\u00e9quipe qui m'a dit hier soir encore plus tard, une formule \u00e0 3 qui sont 3 mais loustic il 3 derri\u00e8re, c'est terrible parce qu'on entend tous les textes, c'est-\u00e0-dire comme quoi la quand il y a de la musique \u00e7a masque, c'est-\u00e0-dire le principe m\u00eame de Youri Boidin 23 il est midi les millions en d\u00e9faut chez nous parce que, parce que les gens d\u00e8s qu'il y a de la musique des qui a bu du rythme, ils \u00e9coutent plus tout \u00e0 fait le texte \u00e7a \u00e7a me navre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [94%] :\r\nMichel Fugain encore jusqu'quelques petits instants je voulais qu'on \u00e9coute celle -ci ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [79%] :\r\nPoint d'o\u00f9 une voix sur 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:45) [71%] :\r\nL'point d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:53) [67%] :\r\nEt le m\u00eame le irr\u00e9sistible, je pense, le ciel qui l'a leur a possible, voil\u00e0 c'est le pass\u00e9, 2 questions mais pas c'est et je dis, voil\u00e0 que le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:20) [64%] :\r\n\u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:23) [79%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:25) [64%] :\r\nCamille Alpes-Maritimes c'est pas pareil, qui a vu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:30) [76%] :\r\nSandra Jamet a de trouver plus \u00e0 voir \u00e0 l'heure, c'est terrible, si tout \u00e7a n'est pas impensable si formidable, je veux voir la vie en bleu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:52) [65%] :\r\nPoint du simple d'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:01) [80%] :\r\nJ'ai pas de l'avoir dit, voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:04) [80%] :\r\nBon point une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:22) [81%] :\r\nPour l'eau, ouais, mais \u00e0 des voir la vie en bleu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire au fond. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:37) [64%] :\r\nC'est aussi du mois et tout le nous, c'est enfin certes ressent ne c'est pas possible le le film \u00e0 nous allons dans la religion le au vainqueur ensemble encore ouvert et tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:07) [80%] :\r\nL'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:19) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est une chanson qui est pas tr\u00e8s connu, qui m\u00e9riterait d'\u00eatre d'\u00eatre satellis\u00e9 non Michel Fugain, je sais pas, je suis pas du march\u00e9, c'est une super chanson les choses super truc magnifique et c'est un super truc, j'ai re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone, il y a un an de Hugues Auffray qui ne la connaissaient pas et qui m'appelle faire alors Michel la derni\u00e8re chanson sorti la commence \u00e0 peine \u00e0 sa fa\u00e7on l'histoire de lui la autant dans les ann\u00e9es 80 quand m\u00eame un petit peu plus sant\u00e9 cible fantaisie bleu c'est 80, non, non, 60 et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:52) [77%] :\r\n16 heures, largement plus 30 ans, r\u00e9servant de 30 ans, oui, \u00e7a me rappelle des souvenirs c'\u00e9tait qui le texte le texte et de Claude Lemesle voil\u00e0 donc \u00e7a fait partie, les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:02) [75%] :\r\n\u00e7a devait \u00eatre la 2\u00e8me chanson qui faisait, vous 3\u00e8me la 1\u00e8re \u00e9tant un truc que je lui avais j'avais, j'avais fait expr\u00e8s de pour le tester pour savoir s'il \u00e9tait bon c'\u00e9tait pas bon et je vais donner une m\u00e9lodie et H\u00e9bron 16 la m\u00e9lodie et elle \u00e9tait un peu, mais vraiment hein parole Able tagalog, la parole du Tchad Vend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:21) [62%] :\r\nEt le 2\u00e8me par la barri\u00e8re de un bingo dauber cadeau bas c'est important c'est priori serbe et mort en dit oui au ma\u00eetre, le ma\u00eetre, t'as d\u00e9j\u00e0 dit de mettre sur lit l'accent circonflexe, il est le ma\u00eetre et les m\u00e9decins toutefois majuscule important souviens circule tu\u00e9s sur terre, 2 heures et 2 heures pour soumettra qui au par des gros temp\u00e8re territoire Sega vot\u00e9 doit et pour invivable, mon pote, c'est grave, note l\u00e0 j'ai vu sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:53) [84%] :\r\nQu'examen r\u00e9ussi finalement \u00e0 papa, papa, \u00e7a vous int\u00e9resse, Michel Fugain, on revient l\u00e0- dessus, faut vous revenez, vous \u00eates le 8 mars au Th\u00e9\u00e2tre du Lehman en je lisais, c'est peut-\u00eatre l'occasion pour que, en tout cas la maison vous \u00eates ouverte pour continuer cette discussion, moi je voulais juste dire un mot de votre envie que vous avez 2 vous avez parl\u00e9 de, de, de passer de transmettre \u00e7a c'est quelque chose que vous avez, vous avez prouv\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes occasions, je crois qu'il y a eu des effets tout son coeur \u00e0 Montreux, il y a, il y a quelque temps \u00e9ventuellement l\u00e0 c'est \u00e7a fait avec donc un orchestre, choeur de d'un choeur d'enfants, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous pla\u00eet l'id\u00e9e de de donner les clefs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:27) [75%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:28) [87%] :\r\nC'est cette qui c'est, c'est c'est les esp\u00e8ces de dictons des grands- m\u00e8res, c'est \u00e0 quoi \u00e7a sert de mourir le plus le plus riche du cimeti\u00e8re, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on a, c'est partir avec ses nulle pisciculture son profil disons je te le dis -je de l'passe, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre normal sans pontifier, sans rien du tout, ces mecs capital 20 quelque chose que j'ai que je poss\u00e8de un truc que je sais voisine demande moi j'\u00e9tais plut\u00f4t parle n'est pas cette attitude assez conne qui circulent en ce moment qui est qui est due au jeunisme ambiant, \u00e0 savoir que ah non mais c'est pas pareil attendent \u00e9poque c'est pas vrai, il n'y a pas de guerre entre les anciens et les modernes, c'est exactement la m\u00eame chose, il n'y a que le papier du paquet cadeau qui change, on est bien d'accord, ce qu'il y a dans le pacte que dans le paquet, c'est toujours la m\u00eame chose, on change pas quoi dans le paquet, l'essentiel c'est quoi l'essentiel c'est une c'est c'est notre humanit\u00e9, c'est la m\u00eame, c'est nos besoins sont les m\u00eames notre solitude est la m\u00eame, le le le besoin de d'\u00eatre avec les autres, c'est le m\u00eame, tout ce qui correspond \u00e0 notre humanit\u00e9 reste le m\u00eame, alors il y a eu les \u00e9poques qui dit qui d\u00e9guise tout \u00e7a pour vendre encore une fois de plus, des trucs dont on n'a pas besoin, mais \u00e7a fait rien, ces billets que le papier du paquet cadeau change le disque il y a dans le paquet, toujours la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:56) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:57) [86%] :\r\nMichel Fugain, le 8 mars vous \u00eates dans les parages, disait au Th\u00e9\u00e2tre Del\u00e9mont pour pr\u00e9senter pluri- bus de nouveau on si vous avez la possibilit\u00e9 de venir, si vous avez un petit moment, vous venez avant ou apr\u00e8s, c'est quand vous voulez, en tout cas je lisais la maison vous \u00eates ouverte belle route pour vous pour pluri- bus pour la causerie musicale et alors l\u00e0, il y aura des dates, probablement \u00e0 l'Automne dans la r\u00e9gion, c'est un plaisir de passer ce moment avec vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un gros plaisir aussi pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:25) [66%] :\r\nDieu, tout a chang\u00e9, sauf qu'on je n'y comprend rien, c'est la total de la poubelle j'aurais, j'ai vu r\u00e9compens\u00e9 qui pour lui tout seul, mais c'est la c'est la paix, c'est quand vraiment comme nous sommes, et encore de folie rien les plus et aujourd'hui qui peuvent en et entr\u00e9e r\u00e9ussie, avait suscit\u00e9 inciter on peut respirer, c'est la c'est la t\u00eate haute, maire de que vous aviez des betteraves sont s'exprime un plus de gasoil baisser une gare donc jusque sur l'autoroute pour de culpabilit\u00e9 ben l\u00e0, avec ce qui choque, \u00e9l\u00e9gant et qui, jusqu'\u00e0 ce pied en plus de eau et bonjour, c'est 20 francs seulement, au point que l'on peut voir aux c\u00f4t\u00e9s lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:35) [68%] :\r\nOn est lanc\u00e9 dans un r\u00f4le, \u00e7a fait plus d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:38) [72%] :\r\nAucune, c'est la fin, c'est-\u00e0-dire la t\u00eate, je vous dis, c'est la maladie Safina la paix c'est comme avant beaucoup ce matin encore, folie du coeur puisque \u00e0 rien de en Maryse \u00e9carquill\u00e9s sur la rive et c'est la libert\u00e9, c'est \u00e0 la fin de travailler \u00e0 Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:28) [90%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a au Studio 15 ans s'\u00e9tait en Direct rien pour nous, Michel Fugain et ses musiciens, ils \u00e9taient 3 pour l'accompagner, et c'est une prise de son qui \u00e9tait sign\u00e9 Thierry chez \u00c9tienne Daho \u00e9tait au sommaire de Paradiso cette semaine avec la sortie toute r\u00e9cente de son album qui s'appelle Blitz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:04) [60%] :\r\nCe que pour d\u00e9montrer que la pour l'humanisme des pieds d'accord donc une dans une t\u00e9l\u00e9 japonaise la chambre quoi tout ce qui est \u00e0 leur comptoir, parce que c'est pour monter l'\u00e9lite, il y a dans le rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:53) [77%] :\r\n\u00c9tienne Verreault donc Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:55) [50%] :\r\nAbsolument jamais g\u00e9n\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:21:58) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:58) [85%] :\r\nJ'ai fait \u00e7a dans ce festival, c'est, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait, vous avez pris en photo tous les groupes qui ces Sahraouis qui \u00e9taient programm\u00e9s dans ce que Steven, non seulement vous disiez, vous aimez les photos des autres mais vous aimez en faire celle seront bient\u00f4t expos\u00e9s, je crois, la Philharmonie de Paris c'est tout fait dans ce dans ce cadre -l\u00e0, et moi j'ai eu un flash en disant, sans jeu de mot au jeu en disant que ce qui vous int\u00e9resse peut-\u00eatre dans le dans le, le fait de photographier et d'autres musiciens, c'est que c'est quelque chose qui correspond tellement \u00e0 une \u00e9poque, l\u00e0 aussi, on est dans l'Angleterre des ann\u00e9es 60, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que il y a eu 7 g\u00e9n\u00e9rations de photographes de musiciens que ce m\u00e9tier est n\u00e9e et que des gens comme Donovan comme Belli comme 2 filles ont ils ont pas fait que documenter les ann\u00e9es 60, ils ont \u00e9t\u00e9 des acteurs au m\u00eame titre que les musiciens finalement et quelque part, vous qui aimez les ann\u00e9es 60 et l'Angleterre, pas forc\u00e9ment les musiciens, il y a forc\u00e9ment le fant\u00f4me de ce mec -l\u00e0 qui est dans votre cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:48) [76%] :\r\nOui, y a \u00e7a, et puis l'homme le monde ma 1\u00e8re envie et c'\u00e9tait d'\u00eatre photographe, j'ai eu un appareil quand j'avais 12 ans et j'ai photographi\u00e9, ma famille, mes amis, j'ai mes pochettes de disques pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que je photographiais et apr\u00e8s, apr\u00e8s, j'ai su je me sur dans un club photo dont j'\u00e9tais le le pr\u00e9sident et. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 parce qu'on fait tout le monde, demander la cl\u00e9 pour les d\u00e9couvertes d'autres Jouac de photographies on troque apr\u00e8s j'avais plus les moyens de de photographier d'acheter pellicule papier pour d\u00e9velopper tout \u00e7a, donc j'ai un j'ai un peu arr\u00eater, je suis venu, celui qu'on photographiait tout en continuant de temps en temps, mais je suis pas un photographe, c'est vraiment c'est c'est vraiment ponctuelle comme \u00e7a et c'\u00e9tait g\u00e9nial de photographier toute la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui se qui a affirm\u00e9 avoir des affinit\u00e9 avec moi et je trouve que moi j'en avais avec avec eux aussi et de se retrouver de l'. \r\nDe voir ce lien avec quoi et surtout qui m'offre quelques ces petites choses tr\u00e8s fragiles et qui passe par tout ce que la musique en plus oui et puis surtout de d'assister au moment o\u00f9 \u00e7a va arriver pour eux au moment o\u00f9 les choses se fabrique et que tout \u00e0 coup je suis tr\u00e8s patient, ils vont donner un truc au d\u00e9bat, il donne le trois-quarts qui adorent oui Strasbourg dans la glace et si on est un petit peu patient on attrape ces petites choses qui fait que l\u00e0, vraiment, \u00e7a, \u00e7a devient \u00e9ternel quoi et j'ai quelques images comme \u00e7a, ils sont vachement belle celle de Flavien par exemple ce qui trouvaient fantastique et tr\u00e8s charismatiques en plus son parti est arriv\u00e9 comme \u00e7a, puis d\u00e8s que j'ai regard\u00e9 dans l'objectif. \r\nVraiment une messe m'a saisi, quoi, donc j'ai demand\u00e9 d'enlever son t-shirt, un esp\u00e8ce d'histoire comme \u00e7a qui Marie son coup, il est tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, donc on a mis ventilateur comme \u00e7a, et tout d'un coup, ceux qui suivent ses cheveux sont bien voler puisse \u00e0 coup c'\u00e9tait presque une image presque christique quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:54) [89%] :\r\n\u00c9tienne Daho en interview dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:27) [76%] :\r\nJe pense surtout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:48) [75%] :\r\nComment elle s'appelle cet avant- dernier chanson apr\u00e8s le Blitz et \u00e7a oui c'est \u00e7a, \u00c9tienne Daho, dite face au danger, c'est peut-\u00eatre pas dans cette heure mais se faisait toutefois sans danger, restons restons les face au danger stressant aussi dress\u00e9 face aux donc \u00e7a concerne le poing lev\u00e9 \u00e0 la fin de la chanson, r\u00e9volution, oui, c'est surtout le poing lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:05) [87%] :\r\nC'est la m\u00eame chose, c'est un album de r\u00e9sistance, donc c'est un album de jeunesse en fait parce que les optimisme tellement d'optimisme non- acceptation de certaines choses et qu'on on peut retrouver son espace qu'on peut retrouver une mani\u00e8re de dire ce qui ne correspond davantage je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:22) [79%] :\r\nAlbum heureux Blitz vous diriez \u00e7a, on a un mot, c'est difficile mais c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:26) [88%] :\r\nOui, je pense, oui, je pense que c'est un album, enfin avec une \u00e9nergie de la conqu\u00eate de la r\u00e9sistance, donc c'est l'album de vie je pense donc de donc, c'est un album qui rend heureux, apr\u00e8s c'est un dr\u00f4le de moment, c'est le moment de la s\u00e9paration avec ce disque, alors c'est il s'en va dans la vraie vie, je n'ai pas encore tr\u00e8s bien, j'ai pas beaucoup de recul par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:51) [56%] :\r\nQuoi, il signifie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:52) [86%] :\r\nJean par parlera peut raconter des choses mais \u00e9motionnellement, je ne sais pas encore comment, comment va se passer ce moment tr\u00e8s bizarre de le partager avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:04) [81%] :\r\nOn parle un peu des visuels oui bien s\u00fbr, qu'guerre, auteur d'un film scorpion mais r\u00e9sign\u00e9s savez Scorpio Rising qui, qui, lui- m\u00eame, entre autres, reprenait alors je suis all\u00e9 voir \u00e7a c'est c'est effectivement assez sp\u00e9cial qui reprenait, on peut penser \u00e0 Marlon Brando, effectivement, avec ce le le cuir et le la casquette pourquoi pourquoi Scorpio Rising particuli\u00e8rement ou pourquoi maintenant je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:28) [78%] :\r\nCes scorpions Raising, entre autres, oui c'est c'est encore cette image, elle est un condens\u00e9 de toutes mes obsessions musicales et cin\u00e9matographiques, vous citiez Brando et qu'ne heures mais il y en a plein d'autres, il y a transform\u00e9 en il y a un Portier de nuit, de lier Cavani il y a la premi\u00e8re fois que j'ai vu Lou Doillon, elle \u00e9tait habill\u00e9 comme \u00e7a, je vais trouver \u00e7a tr\u00e8s sexy sur une femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:52) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:53) [54%] :\r\nDans le roc impossible. \r\nSi j'ai avais envie de jouer avec les cette image j'aime jouer avec les images depuis d\u00e9but chaque chaque pochette est une mise en sc\u00e8ne diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:04) [86%] :\r\nAlors on y vient parce que j'ai l'impression justement \u00c9tienne Daho qu'\u00e0 chaque fois vous vous offrez de choses alors on peut parler de de la compl\u00e9mentarit\u00e9 et du fait que indice qui forme un tout avec la pochette qui l'emballe avec le visuel qui s'emballe, \u00e7a se passe affiche du film, c'est comme une affiche de film en m\u00eame temps on peut tr\u00e8s bien si on n'aime pas la musique, on peut tr\u00e8s bien acheter le disque pour la pochette d'une certaine mani\u00e8re, ou le contraire, mais ce que je veux dire c'est vous offrez presque br\u00fbl\u00e9 en 2 choses, je peux vous repasse celle -l\u00e0, elle est tr\u00e8s clivante oui allez voil\u00e0 tr\u00e8s bien, mais la pr\u00e9c\u00e9dente aussi j'ai j'ai du compte mais on peut tr\u00e8s bien s\u00e9parer les 2 et dire j'aime pas la musique dans leur salle qu'est -ce que c'est vachement bien, il y a comme s'il avait d'une certaine et on pouvait consid\u00e9rer qu'il avait de propos, vous citiez Eden tout \u00e0 l'heure, moi je me souviens avoir pris cette cette photo comme une r\u00e9ponse \u00e0 tous les gens qui vous ont enterr\u00e9 un petit peu trop vite \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 90, il a disparu, \u00e7a, il est en train de mourir dans un h\u00f4pital \u00e0 Londres et puis la pochette d'apr\u00e8s, c'est un Daho qui est baign\u00e9e de soleil, de lumi\u00e8re et de vie c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e7a valait tous les phoques du monde je suis vivant et je vais bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:00) [80%] :\r\nL'ultra super phoques \u00e9norme, c'est l\u00e0, peut-\u00eatre m\u00eame la plus la pochette pr\u00e9c\u00e9dente avec Saint-\u00c9tienne et le titre parce que l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment plein de doigts parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une grosse connerie, mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait un dr\u00f4le de moment je pouvais pas non plus trop la ramener, j'ai plein d'Ad\u00e8le, j'ai perdu plein d'amis, j'ai plein d'amis s\u00e9ropositifs autour de moi, je vais pas dire moi j'ai rien, c'\u00e9tait horrible, enfin c'\u00e9tait, j'aurais jamais pu faire un truc pareil, donc, mais en m\u00eame temps je faisais passer des messages, le type le disque avec Saint-\u00c9tienne zapper r\u00e9surrection, je me disais bon bah r\u00e9surrection, c'est quand m\u00eame si de bonne sant\u00e9 et puis j'ai tu \u00e9tais mis en sc\u00e8ne et toujours avec agir en Saint-\u00c9tienne ensanglant\u00e9s avec Marie- Madeleine qui prenait dans ses bras, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le, il y a que froid que moi qui trouve \u00e7a dr\u00f4le qu'on fait qu'donc la pochette d'apr\u00e8s, c'est vrai qu'elle \u00e9tait assez solaire parce que je le dis \u00e7a plaidait non moi j'aurais jamais pens\u00e9 de fa\u00e7on que cette rumeur durerait aussi longtemps, c'est que soit poursuivi, \u00e7a c'est encore un autre sujet mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:07) [64%] :\r\nToute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:07) [83%] :\r\nMais en tout cas, il vous vous l'id\u00e9e de d'offrir un visuel en marge, presque de l'album, m\u00eame s'il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 qui et qui est, qui est souvent atteinte, c'est quelque chose que vous que vous faites, on est d'accord, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:19) [83%] :\r\nJ'aime jouer avec les images aime rencontrer les photographes, j'aime la photo, donc j'ai eu la chance de rencontrer ou des illustrateurs communes qui ont de Guy Peellaert a des photographes comme Nick Knight, Pierre et Gilles I 9 22\u00e8me plainte Valence ou Paris du Covic le hangar avec la derni\u00e8re pochette c'\u00e9tait vraiment des rencontres comment fabriquer une commune affiche comment parler de ce disque avec une image forte trouve quelques une rencontre artistique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:49) [93%] :\r\nJ'arrive pas \u00e0 avoir encore le lien entre le visuel et le nouvel album. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:54) [80%] :\r\n\u00e7a viendra, hein, je pense, moi, je pense que la 2\u00e8me \u00e9coute, c'est l'\u00e9vidence, \u00e0 quoi peut faire, c'est la 2\u00e8me, alors qu'mais c'est bien justement, il y a y a encore des choses \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:05) [75%] :\r\nPrudence de ce que vous voulez, bon ben derniers \u00e0 Dieu, trop de salari\u00e9s petit bras, donc la sant\u00e9 mais, et \u00e7a l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:37) [91%] :\r\n\u00c9tienne Daho, le dernier album, on vient d'en \u00e9couter un extrait, s'appelle Blitz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:41) [93%] :\r\n\u00e9galement au sommaire de Paradiso, cette semaine, une rencontre entre Fred Valet et Brigitte, les 2 musiciennes et chanteuses viennent de sortir un nouvel album. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:38) [92%] :\r\nCet album parle de choses tr\u00e8s intimes avec vos histoires de notaire de nos douleurs de de choses vraiment dont on avait peu parl\u00e9 quasiment jamais parl\u00e9 avant et en fait on s'est rendu compte que c'est comme si on avait \u00e0 la fois retir\u00e9 les perruques, maquillage et puis m\u00eame unique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:57) [80%] :\r\nCouches de peau qu'on \u00e9tait vraiment toute nue dans les textes de cet album, donc le titre est apparu assez naturellement, puis on s'est aper\u00e7u des petits b\u00e9n\u00e9fices collat\u00e9raux de ce titre, c'est qu'avant, quand ont appel\u00e9 Brigitte nu, il y avait que des images pornographiques femme voil\u00e0 aujourd'hui quand on a Brigitte Duba\u00ef applique parce que vraiment, vous trouvez pas mieux est -ce que \u00e7a vous rassure vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:21) [86%] :\r\nNul, \u00e7a veut dire que, enfin, vous \u00eates sans fard comment est -ce qu'on va prendre les 2 premiers albums, vous vous qualifiez derri\u00e8re quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:29) [89%] :\r\nJe sais pas si on peut aller, on a besoin de d'opposer les les album avec des albums qui serait plus camoufler. \r\nRempli de de Fao de, de, je sais pas comment, comment dire, enfin, serait moins vrai ou moins moi \u00e7a sert si jusque -l\u00e0, on a, on a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement loin dans dans l'intimit\u00e9 et il y a dans le mot il y a plut\u00f4t de la vuln\u00e9rabilit\u00e9, il y a plut\u00f4t de la fragilit\u00e9, il y a une, c'est une mani\u00e8re de se montrer t\u00eate. \r\nC'est que si \u00e0 la limite, on peut vous ne pourrez plus sexy et bien. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:54) [86%] :\r\nJe suis all\u00e9 vivre un an \u00e0 Los-Angeles, donc loin de Sylvie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:59) [89%] :\r\nVous \u00e9loigner de Paris, \u00e7a vous a aid\u00e9 \u00e0 vous reconna\u00eetrez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:03) [90%] :\r\nOui, beaucoup, parce que \u00eatre un \u00e9tranger quelque part, c'est aussi une fa\u00e7on de, de, de, d'\u00eatre proche de ses \u00e9motions et sa sensibilit\u00e9 de ce qui nous manque d'une forme de nostalgie Dean voil\u00e0 de, de, de toutes ces \u00e9motions -l\u00e0 et puis, et puis dans Le silence des villes, on n'entend plus facilement les voix int\u00e9rieures, je me suis retrouv\u00e9 seul dans ce pays o\u00f9 il y avait 9 heures de d\u00e9calage horaire avec avec Sylvie et puis moi dans une une urgence d'\u00e9criture parce que parce que je, je ne fais que ce que \u00e7a, je fais beaucoup, \u00e7a oui, \u00e9crire, j'\u00e9cris, j'\u00e9cris et et du coup, je crois qu'il a quelque chose de plus intime aussi parce que j'ai \u00e9crit beaucoup de choses, seul et que du coup, ce qu'on partage et toujours plus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:00) [89%] :\r\nPlus d'un peu plus, comment dire, peut-\u00eatre plus arrondi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:23) [87%] :\r\nVous savez que, on ferait un album diff\u00e9rent dans des conditions diff\u00e9rentes, on ne savait pas encore exactement ce qui allait se passer d'\u00eatre loin l'une de l'autre kilom\u00e8tres un d\u00e9calage horaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi on a fait avec comme comme \u00e7a se pr\u00e9sentait donc on peut pas pr\u00e9voir, m\u00eame si on avait imagin\u00e9. \r\nQu'est -ce que ce serait difficile et que ce serait surtout diff\u00e9rent, c'\u00e9tait, c'est, c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait que, que \u00e7a soit diff\u00e9rent que \u00e7a bouscule un peu, nous avons nos habitudes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:59) [86%] :\r\nDu coup, vous avez profit\u00e9 pour enregistrer cet album l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:02) [83%] :\r\nParce que il y a des des des studios incroyable \u00e0 Los-Angeles et des fant\u00f4mes dingue, il y a des musiciens extr\u00eamement dou\u00e9 qu'on avait ador\u00e9 \u00e9couter on a \u00e9t\u00e9 ravi de pouvoir les invit\u00e9s \u00e0 venir jouer sur notre disque aussi et puis on s'est dit : on est l\u00e0, donc on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, on a fait venir le musicien aussi de Paris, on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 une semaine dans la maison et puis au bout d'une semaine, on s'est dit : on va aller hop on rentre en Studio et en fait on pensait enregistrer un titre de voir peut-\u00eatre \u00e9bauch\u00e9 en 3\u00e8me finalement d'enregistrer tout l'album en 3 jours et demi alors on a, on a finalis\u00e9 ensuite \u00e0 Paris, on a rajout\u00e9 des petits, des petits, des pistes de -ci de -l\u00e0 mais les voix \u00e9t\u00e9 les les batteries \u00e9taient enregistr\u00e9s, les pianos \u00e9taient les guitares \u00e9t\u00e9 bah c'est un registre on avait enregistr\u00e9 l'album 20, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez magique, on a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 comme \u00e7a par l'\u00e9nergie de ce Studio o\u00f9, entre autres, ont enregistr\u00e9 des gens comme Carole King, John Mitchell les Carpenters we are de World a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:04) [89%] :\r\nDieu, c'est important de se dire tiens ici il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, qu'on a aim\u00e9 qu'on aime encore parce qu'on se dit wah, o\u00f9 on est dans un endroit quand m\u00eame qui a v\u00e9cu des pr\u00e9sence incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:16) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on y pense, on y pense, oui, on est heureux, on est flatt\u00e9 on est excit\u00e9 par par Didier que on dans son Studio mythique \u00e9videmment de et m\u00eame moi je me souviens m'\u00eatre dit ah, si \u00e7a se trouve. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:34) [78%] :\r\nCes micro- sur lequel j'ai chang\u00e9, train de chanter, qui est un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vieux micro extr\u00eamement rare, peut-\u00eatre que cette m\u00eame petit ce m\u00eame petit trac, c'est cette m\u00eame \u00e9motion cette pression -l\u00e0 peut-\u00eatre avant moi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:50) [87%] :\r\nJe ne sais rien, que ce soit, Robert Plant, puisqu'ils ont enregistr\u00e9 l\u00e0- bas peut-\u00eatre peut-\u00eatre Joni Mitchell a v\u00e9cu peut-\u00eatre Carole King, peut-\u00eatre comme \u00e7a un artiste que j'adore avec ce petit moment de solitude et d'\u00e9motion au m\u00eame endroit, et \u00e7a c'est toujours int\u00e9ressant les du habit\u00e9es nous on aime bien mes v\u00eatements anciens, on aime les meubles anciens, on aime, on aime les les gens avec des histoires \u00e0 nous raconter, je crois que c'est c'est int\u00e9ressant aussi l'histoire qu'on consomme. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:21) [91%] :\r\nEt c'est un peu comme si on \u00e9tait all\u00e9 dans la maison de quelqu'un parce \u00e9tait en Studio tututu toute la journ\u00e9e, tu tu manges qui passe des nuits parfois et c'est un peu comme si on avait v\u00e9cu dans la m\u00eame maison que plein d'autres artistes, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s touchant, c'est-\u00e0-dire de de penser \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:44) [91%] :\r\nC'est m\u00eame pas une pression suppl\u00e9mentaire, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre incroyable cet album. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:49) [71%] :\r\nOn est bon, d'abord on a pas au cr\u00e2ne pas comme \u00e7a et puis on n'oserait pas, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:55) [88%] :\r\nMais il y a un jour peut-\u00eatre dans 20 ans il y a des petits jeunes qui vont arriver l\u00e0- bas qui vous aime, Brigitte, qui a enregistr\u00e9 le ras-le-bol l\u00e0- bas, il faut qu'on soit \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:02) [89%] :\r\nEt donc nous on peut pas se dire \u00e7a parce que parce qu'on travaille pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:06) [66%] :\r\n\u00e7a c'est OK point si \u00e7a c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:04) [89%] :\r\nDu coup, sans surprise, cet album sonne tr\u00e8s californien, c'est si fort comme ambiance que on est happ\u00e9 et et, inconsciemment, on va faire de la musique qui qui sonne peut-\u00eatre un peu plus californien que si on \u00e9tait dans la banlieue parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:16) [85%] :\r\nOui, je pense qu'on est happ\u00e9 par quelque chose et puis d'avoir v\u00e9cu un nom l\u00e0- bas, moi je, je faisais pas de piano avant leur toujours pas virtuose que je viens de millim\u00e8tres oui mais du coup j'ai compos\u00e9 les morceaux au piano et et et on le piano nous nous pousse \u00e0 quelque chose d'assez organique en tout cas pour moi j'aimais ce sont l\u00e0 tr\u00e8s organique, j'avais envie et on a eu envie, toutes les 2 que qu'il soit entour\u00e9 par par des instruments donc y a pas de synth\u00e9tiseurs il y a pas de batterie \u00e9lectronique mais quelque chose comme \u00e7a, on a tous enregistr\u00e9 en m\u00eame temps dans l'\u00e2me m\u00eame pi\u00e8ce comme \u00e7a se faisait, comme dit, comme \u00e7a s'est fait sur sur des albums d\u00e9bit du Boys plein d'album en fait finalement qu'ont \u00e9t\u00e9 faits dans les ann\u00e9es 60 70 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:02) [88%] :\r\nVous avez regard\u00e9 votre main quand on a vu un tiers, je suis pour la 1\u00e8re fois au piano, il y a eu comme \u00e7a, quelque chose de physique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:08) [91%] :\r\nOui, j'ai eu l'impression que je m'\u00e9tais on va dire c'est vrai j'aime bien c'est expression vraiment les mains dans le cambouis, voil\u00e0 que je suis vraiment aller creuser quelque chose dans un endroit que je ne connaissais pas et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation quelque chose de un ami tr\u00e8s fort, extr\u00eamement inspirant qui m'offrait enfin ce que la guitare ne m'avait jamais offerte, qui \u00e9tait de pouvoir visualiser toutes les harmonies toutes les descentes, les choses qui tra\u00eenent dans ma t\u00eate depuis toujours et que j'arrive \u00e0 retrouver tant bien que mal comme \u00e7a mais l\u00e0 tout d'un coup, je les visualiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:51) [71%] :\r\nOui, c'est la base justement aucun. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:20) [90%] :\r\nLes voix des femmes qu'on combattu compter encore aujourd'hui, moi, c'est quelque chose qui me touche \u00e9norm\u00e9ment, je suis tellement heureuse et et et boulevers\u00e9 et voil\u00e0 contente que, aujourd'hui, les voix s'\u00e9l\u00e8vent, que les femmes parlent de ce qui leur arrive, que tout d'un coup dans la parole qu'elle prenne la parole qu'il y a quelque chose qui se l\u00e2che enfin sur au-del\u00e0 des in\u00e9galit\u00e9s, mais aussi sur les violences et et voil\u00e0 surtout \u00e7a je pense que c'est extraordinaire et je pense que dans notre album et dans nos album depuis le d\u00e9part, on y a toujours fait r\u00e9f\u00e9rence, peut-\u00eatre moins dans le 2\u00e8me, acte un peu avec pluriel mais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:04) [85%] :\r\nOn a \u00e9crit une chanson sur Zelda Fitzgerald une une femme incroyable extr\u00eamement dou\u00e9, qui peignait qui dansaient qui \u00e9crivait tr\u00e8s bien qui a \u00e9pous\u00e9 ce quotidien H\u00e9rald qui l'a un peu \u00e9touff\u00e9e, on dit qu'il aurait m\u00eame sign\u00e9 certains de ces textes, qui n'a jamais support\u00e9 qu'elle publie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:20) [84%] :\r\nCe qu'elle \u00e9crivait : elle a fini folle sans pouvoir r\u00e9ellement jamais s'exprimer et puis je suis all\u00e9 rencontrer, je me suis balad\u00e9 \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, je suis all\u00e9 visiter aussi la la tombe de Marilyn vous tra\u00eetresse qui a os\u00e9 ouvrir sa gueule, c'\u00e9tait une femme noire et libre \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc je crois qu'on a eu envie, comme \u00e7a, d'invoquer ses fant\u00f4mes, ses sorci\u00e8res qu'on aime si fort, finalement, ces voix compt\u00e9es chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:52) [96%] :\r\nLe prochain il va falloir une autre ville, un autre pays, un autre continent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:56) [92%] :\r\nOn verra, moi j'ai j'ai j'ai, j'aime bien bouger, je trouve que la vie est courte et que, et que il faut il faut profiter de cette terre extraordinaire, donc j'ai un peu la bougeotte, oui, je pense que j'irai, j'ai vraiment install\u00e9e moi je r\u00eave d'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:11) [64%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:12) [91%] :\r\nOn se r\u00e9jouit de l'album italien merci beaucoup Brigitte. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:15) [98%] :\r\nMerci, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:23) [54%] :\r\nPas de charge stabilit\u00e9 talent point elle \u00e9tait pass\u00e9e la gar\u00e7onne, donc combat toute non elle devient femme s'est loin de toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:53) [87%] :\r\nBrigitte Le nouvel album s'appelle nu au f\u00e9minin et au pluriel forc\u00e9ment Fred Valet les a rencontr\u00e9s cette \u00e9mission s'ach\u00e8ve ses frais de col\u00e8re qu'il a r\u00e9alis\u00e9e, merci \u00e9galement au concours de Fran\u00e7ois Piton et puis, retrouvons -nous demain pour de nouvelles aventures, elles se d\u00e9rouleront en Direct de la place centrale \u00e0 Lausanne pour l'\u00e9dition 2017 de coeur \u00e0 coeur avec du Life, nous serons en compagnie de Freycinet et de il y a une Miller \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:14) [91%] :\r\nAh, ah, info trafic RTS de forts ralentissements sont actuellement constat\u00e9s sur l'autoroute Martigny-Lausanne entre Villeneuve et Vevey en direction de Lausanne entre la jonction autorouti\u00e8re de Montreuil, d\u00e9clarant ainsi contre Villeneuve et le ch\u00e2teau de Chillon et comme chaque ann\u00e9e, les volontaires de l'op\u00e9ration nez rouge sont \u00e0 disposition des de des automobilistes qui ne se sentent pas en \u00e9tat de conduire pour faire appel \u00e0 ce service, il suffit de composer le num\u00e9ro gratuit gratuit 0 800 800 de 208 0 800 800 de 208 ou alors de se rendre sur le site internet nez rouge Point CH, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et l'ETCS, papa, papa ah. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:47) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:48) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA38A47D-E1F2-424B-BB90-7162C7E4F028", "internalArchiveId": "FA38A47D-E1F2-424B-BB90-7162C7E4F028", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Gabart, navigateur fran\u00e7ais, a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du tour du monde en solitaire en 42 jours : interview d' Alan Roura, navigateur suisse", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "42 jours, 16 heures et 40 minutes : le navigateur de 34 ans, Fran\u00e7ois Gabart, a fait voler en \u00e9clats le record du tour du monde \u00e0 la voile, en solitaire. Il a mis 6 jours de moins que Thomas Coville qui d\u00e9tenait le pr\u00e9c\u00e9dent record. ", "durationSec": 130, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["navigation", "record du monde", "voile (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Gabart, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["Voile: Gabart fait voler en \u00e9clats le record du tour du monde / 12H30_2017-12-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Inimaginable il y a un an! Et pourtant, Fran\u00e7ois Gabart (Macif) a r\u00e9ussi un prodigieux exploit \u00e0 sa toute premi\u00e8re tentative en pulv\u00e9risant le record du tour du monde en solitaire en 42 jours."], "variantIds": ["ece-9158735"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-31T08:49:31Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n42 jours 16 heures 40 minutes le navigateur de 34 ans, Fran\u00e7ois Gabart a fait voler en \u00e9clats ce matin, le record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire, il a mis 6 jours de moins que Thomas Coville qui d\u00e9tenait le pr\u00e9c\u00e9dent record, Fran\u00e7ois Gabart s'est dit un peu abasourdi ce matin \u00e0 2 heures 45 lorsqu'il a termin\u00e9 son tour du monde, large de l'\u00eele de Ouessant au bord \u00e0 bord de son maxi trimaran d'autant plus que c'\u00e9tait sa premi\u00e8re tentative sur un multicoques, \u00e9coutez la r\u00e9action d'Alan Roura, skipper suisse qui a fini douzi\u00e8me cette ann\u00e9e au Vend\u00e9e Globe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [81%] :\r\nC'est vraiment compl\u00e8tement ce que dit Fran\u00e7ois quoi et \u00e7a m'\u00e9tonne pas, il il y a un don, mais il est au top, \u00e7a veut dire l'assassinat, plus que les conditions donc pendant ce record et a quand m\u00eame trouv\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin, qui menait la danse sa performance Anita permit de record. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nOn dit de lui que c'est un strat\u00e8ge tr\u00e8s impressionnant, \u00e7a veut dire quoi, \u00eatre strat\u00e8ge quand on fait un tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [76%] :\r\nA il est qu'on fait la performance pure et dure, la il a fait un truc au me quitter dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [83%] :\r\nOn dit justement qu'il y avait un un bateau nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qu'est, est-ce que c'est ce bateau nouvelle g\u00e9n\u00e9ration quoi il est diff\u00e9rent des autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [74%] :\r\nC'est un atout ou le syst\u00e8me de il est quand m\u00eame assez performant des feuilles des appendices qui sont tomb\u00e9s ici vont soulager les bateaux sur l'eau, nous \u00e7a all\u00e9s sur\u00e9lever un petit peu alors sur les monocoques, on vole pas tout \u00e0 fait mais sur le multicoques, on arrive \u00e0 l'\u00c9tat voler enti\u00e8rement les faire sortir de l'eau et donc \u00e0 moins de dans l'eau, niveau des comme du bateau, soulageant on gagne beaucoup en vitesse on effet de faire mais de faire de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [93%] :\r\nAlan Roura des records du monde comme \u00e7a de course au large de courses en solitaire, \u00e7a vous fait r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [83%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait r\u00eaver, et maintenant c'est un cran au-dessus, c'est des Budgets plus difficile \u00e0 trouver des bateaux plus puissants qui plus grosse donc un jour oui j'aimerais beaucoup \u00eatre au d\u00e9part d'un anti- record en solitaire, maintenant j'ai encore le temps de en moins d'abord on est seul, n\u00e9gocie, on verra apr\u00e8s, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [88%] :\r\nOui, effectivement, Alan Roura, haletant, puisqu'il n'a que 24 ans, des propos recueillis par Agathe Birden ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roura, Alan", "role": "navigateur suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B8FD32A-9A73-4809-8DAE-BB3E18C5A4A8", "internalArchiveId": "8B8FD32A-9A73-4809-8DAE-BB3E18C5A4A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La consommation par abonnement. Consommer moins, mieux ou autrement est dans l'air du temps avec notamment l'\u00e9conomie du partage : interview de Philippe Moati, professeur agr\u00e9g\u00e9 d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Diderot, auteur de \"La Soci\u00e9t\u00e9 malade de l\u2019hyperconsommation\" (Ed. Odile Jacob, 2016)", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Consommer moins ou mieux, autrement. C'est dans l'air avec l'\u00e9conomie du partage, de l'usage, avec le retour aussi de l'abonnement que Futur ant\u00e9rieur a explor\u00e9 dans La Matinale du 11 au 15 d\u00e9cembre 2017.  ", "durationSec": 937, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158740", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicThemes": ["consommation", "comportement social", "\u00e9cologie", "syst\u00e8me \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["Moati, Philippe"], "alternativeTitle": ["La consommation par abonnement", "La consommation par abonnement / 12H30_2017-12-17T12:40:00_futur-anterieur", "La consommation par abonnement / 12H30_2017-12-17T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["Consommer moins, mieux ou autrement est dans l'air du temps avec notamment l'\u00e9conomie du partage. La consommation par abonnement prend de plus en plus de place. Entretien avec l'\u00e9conomiste Philippe Moati.", "Consommer moins, mieux ou autrement est dans l'air du temps avec notamment l'\u00e9conomie du partage. La consommation par abonnement prend de plus en plus de place. Entretien avec l'\u00e9conomiste Philippe Moati.", "Consommer moins, mieux ou autrement est dans l'air du temps avec notamment l'\u00e9conomie du partage. La consommation par abonnement prend de plus en plus de place. Entretien avec l'\u00e9conomiste Philippe Moati."], "variantIds": ["ece-9158748", "ece-9158740"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-08-08T10:21:00Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nConsommer moins, mieux, autrement, c'est dans l'air avec l'\u00e9conomie du partage de l'usage avec le retour aussi de de l'abonnement que Futur ant\u00e9rieur a explor\u00e9 toute la semaine derni\u00e8re dans la matinale, l'\u00e9conomiste Philippe Moati, invit\u00e9 de Futur ant\u00e9rieur, ce dimanche, nous invite \u00e0 tout faire pour retrouver du sens et une bonne consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [99%] :\r\nBonjour Philippe Moati. \r\nBonjour la consommation n'a pas de secret pour vous, les modes de consommation changent plus \u00e9conomique, plus \u00e9cologique, l'\u00e9conomie du partage, \u00e9conomie d'usage, mais la consommation encore de beaux jours devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [90%] :\r\nLe je le crains et en m\u00eame temps je l'esp\u00e8re, parce que la consommation comme le bouddhisme en du circuit \u00e9conomique, donc si on est toujours dans une logique o\u00f9 il faut de la croissance pour avoir de l'emploi et ben, on a besoin de consommation, on peut simplement esp\u00e9rer une bonne consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors, le d\u00e9cor est plant\u00e9 Philippe Moati, vous \u00eates professeur agr\u00e9g\u00e9 d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Diderot, vous avez aussi particip\u00e9 \u00e0 la fondation de l'Observatoire Soci\u00e9t\u00e9 et consommation l'Obs au cours de son petit nom, auteur notamment de la nouvelle r\u00e9volution commerciale et la soci\u00e9t\u00e9 malade de l'hyperconsommation malade de l'hyperconsommation c'est quoi les sympt\u00f4mes de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [89%] :\r\nLe le 1er sympt\u00f4me qui est difficilement contestable c'est que est d\u00e9sormais acquis que si on continue de produire et de consommer comme \u00e7a, on va vers la catastrophe environnementale donc sache \u00e7a suffirait pour justifier le diagnostic de maladie et je pense que si on n'est \u00e0 ce point d\u00e9boussol\u00e9e, c'est sans doute parce qu'on a laiss\u00e9 la la consommation occup\u00e9 trop de place ou d\u00e9triment peut-\u00eatre d'une certaine capacit\u00e9 \u00e0 prendre de la distance \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir par soi -m\u00eame, adh\u00e9rer \u00e0 des syst\u00e8mes de croyance \u00e0 des formes de spiritualit\u00e9 et donc quand le monde s'acc\u00e9l\u00e8re, que la marche du monde nous \u00e9chapper et nous parle quelquefois un peu contraire \u00e0 nos nos propres int\u00e9r\u00eats bien ce vide qu'a suscit\u00e9 la la consommation se r\u00e9v\u00e8le et on se rend compte que n'\u00eates que des consommateurs, c'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [81%] :\r\nC'est pas l'ambition supr\u00eame et on d\u00e9marre plus heureux et encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [88%] :\r\nNon, maintenant c'est \u00e0 peu pr\u00e8s bien document\u00e9, qui voulait quand une population s'enrichit, pass\u00e9 un certain seuil effectivement consommer plus de rend pas significativement plus heureux donc je pense que globalement nos soci\u00e9t\u00e9s industrialis\u00e9es dites industrialis\u00e9es ont atteint un niveau d'opulence que \u00e7a m\u00e9rite peut-\u00eatre de se poser la question de savoir si \u00e7a vaut le coup, individuellement et collectivement, notamment par rapport aux enjeux environnementaux de continuer dans cette course, toujours plus, c'est toujours un plus sur un mode de l'avoir un de l'accumulation notamment d'objets mat\u00e9riels, donc, au minimum, si on admet comme je le fais parce que je n'\u00e9conomiste qu'on a quand m\u00eame besoin des d\u00e9bouch\u00e9s qu'offre la consommation, l'enjeu c'est d'arriver \u00e0 penser une consommation qui soit \u00e0 la fois plus respectueuses de l'environnement et puis qui, avec des individus pas nuire et peut-\u00eatre de nouveaux effectivement \u00e0 tendre vers le bonheur, mais peut-\u00eatre pas le bonheur que que promettait pardon le paradigme de la voirie et de l'accumulation un bonheur plus fondamentale, qui r\u00e9side dans la r\u00e9alisation personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [95%] :\r\nQuestion du sens aussi, hein, c'est important Philippe Moati alors que la quantit\u00e9 et la vitesse sont toujours les ingr\u00e9dients aujourd'hui qui font tourner la machine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [88%] :\r\nOui, parce que les les entreprises qui sont sur les march\u00e9s de consommation, que ce soient les industriels ou les distributeurs sont encore sur des mod\u00e8les \u00e9conomiques fond\u00e9es sur les quantit\u00e9s vendues, donc ils ont besoin de vendre de plus en plus, c'est quand la conjoncture fait qu'elles fondement moins bain sont malheureuses et leur prosp\u00e9rit\u00e9 se d\u00e9grade, donc on a, on a un cercle vicieux ici qui pousse aujourd'hui \u00e0 chercher tous les moyens d'attiser la flamme du d\u00e9sir et l\u00e0 malheureusement les nouvelles technologies leur offre de nouveaux leviers d'une efficacit\u00e9 croissante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [92%] :\r\nIl on rallume la flamme continue de consommer, alors que la r\u00e9sistance s'organise un peu mais je vous pose une question plus personnelle Philippe Moati, votre dernier achat c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [91%] :\r\nLes cadeaux de No\u00ebl, ah oui, il y a 16 ans et on est en plein dedans et on voit les limites de tout \u00e7a, on sent bien compte qu'on sait plus quoi offrir tellement d\u00e9j\u00e0 on a tout, donc l\u00e0 je crois que c'est une bonne occasion de prendre un peu de recul r\u00e9flexif par rapport \u00e0 ses propres comportements de consommation, d'ailleurs il y a quelque chose qui ne trompe pas, on offre de moins en moins de produits parce qu'on se rend compte que \u00e7a fait pas vraiment de la France qu'on a d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il faut oui et on offre de l'exp\u00e9rience, c'est le succ\u00e8s, parente de ces fameuses box a en fait rien dans la bo\u00eete, c'est juste un bon \u00e9changer pour aller vivre un week- end \u00c9vasion, une tr\u00e8s bonne table enfin de vivre quelque chose et en fait je pense qu'une fois qu'on atteint un certain niveau dans la voir l'avenir de la consommation de 100 pr\u00e9sid\u00e9 plut\u00f4t dans l'\u00eatre, on a connu une p\u00e9riode notamment \u00e9trangleur ou le le le d\u00e9veloppement de la consommation et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'\u00e9conomie s'est fait au service du bien commun, aujourd'hui j'en suis beaucoup moins s\u00fbre et donc si on veut rester fid\u00e8le \u00e0 cet id\u00e9al de la modernit\u00e9, du progr\u00e8s, il est urgent de remettre la l'\u00e9conomie au service du bien commun et \u00e7a passe notamment par la r\u00e9vision du mod\u00e8le de consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [92%] :\r\nRemettre l'humain au centre mais vous parlez de mod\u00e8le capitaliste Philippe Moati avec ces r\u00e8gles, \u00e9videmment, mais aujourd'hui, parfois il n'y a plus besoin de capital pour cr\u00e9er des plateformes sur internet Hubert, par exemple, c'est du travail, mais sans employer tous ind\u00e9pendants \u00e0 jongler entre diff\u00e9rents job parce que \u00e7a modifie pas la nature m\u00eame du capitalisme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [89%] :\r\nDerni\u00e8re pirouette les remarquables, arriver \u00e0 faire du profit sans capital et 100 salari\u00e9s m\u00eame Marc pas pens\u00e9, donc on est en train d'inventer un capitalisme plus cynique qu'on puisse imaginer, parce qu'ils ne ils gagnent de l'argent en s'appuyant sur le capital des autres et sans devoir passer par les fourches caudines du droit du travail, donc c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [91%] :\r\nMais si c'est une derni\u00e8re pirouette, \u00e7a veut dire que des changements sont en train d'\u00e9merger, parce qu'on parle de tentative de changement d'inaugurer de nouveaux modes de consommation, c'est l'\u00e9conomie d'usage plut\u00f4t poss\u00e9der ce que c'est l'indice l\u00e0 d'un changement, voire dans tournant Philippe Moati. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [94%] :\r\nOui, je crois que c'est l\u00e0 qu'on a quelques lueurs d'espoir, d'une part parce que, on sent bien que du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs. \r\nLa d\u00e9sillusion commencent \u00e0 l'emporter, alors vous avez des des militants de la d\u00e9croissance avec un discours tr\u00e8s construit un contre la consommation mais plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'opinion publique de la part de de gens d'ailleurs qui sont des accros \u00e0 la conso c\u00f4t\u00e9 d\u00e9ceptif dans tout \u00e7a qui commence \u00e0 de plus en plus visible et donc dans nos enqu\u00eates, un quart des Fran\u00e7ais nous disent pr\u00eats \u00e0 consommer moins pour pouvoir consommer mieux la dynamique du march\u00e9 du vin illustrent ce processus, on consomme beaucoup moins de vent et tant mieux pour la sant\u00e9 publique, et \u00e7a se c'est aussi une dimension de la bonne consommation, mais par contre on monte en qualit\u00e9, donc je pense que c'est \u00e7a l'avenir, on est en train de vie sur la viande, on consomme moins de viande, mais quand on ach\u00e8te \u00e0 des de bien meilleure qualit\u00e9 il y avec un impact sur l'environnement et surtout le bien- \u00eatre animal qui est plus favorable, donc on a une trajectoire ici qui se dessinent, soit dans la r\u00e9duction de la quantit\u00e9 au profit de la qualit\u00e9, ce qui est une forme de d\u00e9mat\u00e9rialisation, soit carr\u00e9ment \u00e0 travers des des 2 mod\u00e8les, \u00e9conomique alternatif et, comme vous l'avez \u00e9nonc\u00e9 le le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 usage \u00e0 propri\u00e9t\u00e9 ce que les \u00e9conomistes appellent le mod\u00e8le de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 est une des mani\u00e8res, \u00e0 la fois de mieux satisfaire les besoins des gens et d'\u00e9conomiser des ressources, puisque finalement, \u00e7a revient les mutualis\u00e9 et et \u00e7a revient de la part des de, de, de, des prestataires qui organise tout \u00e7a \u00e0 se montrer tr\u00e8s vigilant sur la durabilit\u00e9, l'arr\u00eat par rapidit\u00e9 des des ressources dont il reste propri\u00e9taire et donc quelque part leur rentabilit\u00e9 va d\u00e9pend de leur vertu, donc on peut imaginer des mod\u00e8les \u00e9conomiques, y compris dans un contexte capitalistes qui nous mettent dans la bonne direction, peut-\u00eatre que tout \u00e7a produira progressivement une marche vers une bonne consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [90%] :\r\nMais quels sont les secteurs Philippe Moati, les secteurs de la de la population qui sont porteurs de ces changements, on dit souvent que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, les 25 30 ans, ou d'autres valeurs et que ce sont eux qui porte c'est \u00e9conomie du partage et de l'usage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [91%] :\r\nC'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, alors les jeunes sont plus flexibles, par d\u00e9finition, ils n'ont pas eu le temps de prendre des habitudes qu'il s'agirait de d\u00e9faire pour adopter de nouveaux comportements, donc les jeunes sont pour beaucoup sont rentr\u00e9s directement dans la consommation \u00e0 travers une nouvelle pratique collaborative de partage etc donc en puissante effectivement tr\u00e8s peu attach\u00e9s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, sont dans une perspective de jouissance permanente et de Zapping, donc la propri\u00e9t\u00e9 d'un handicap par rapport \u00e0 \u00e7a par contre, si on consid\u00e8re l'exp\u00e9rimentation de nouveaux mod\u00e8les de consommation comme une mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux enjeux environnementaux malheureusement non, nos enqu\u00eates monde que le la la sensibilit\u00e9 aux questions environnementales et croissante avec l'\u00e2ge et en fait c'est plut\u00f4t les des soixante-huitards les, les, les enfants du baby- boom qui aujourd'hui sont en pointe sur l'adoption de comportements de consommation qui soient plus respectueux de l'environnement, c'est eux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 manger bio etc etc et je ne suis pas certain qu'il faille tabler puisque \u00e7a sur la jeune g\u00e9n\u00e9ration pour les moteurs d'un mode de consommation responsable peut-\u00eatre que leurs pratiques pourrait porter des mod\u00e8les plus pertinent, mais en tout cas c'est pas quelque chose qui est fait sciemment et dans cette intention de la part de cette, de cette couche de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [89%] :\r\nDonc individualisme h\u00e9donisme reste encore le gr\u00eale de ces jeunes g\u00e9n\u00e9rations, on l'a dit, consommer plus, ne rend pas plus heureux, on le sait, mais n'emp\u00eache qu'on continue de remplir notre caddie, vous avez parl\u00e9 plusieurs fois de la avoir et de l'\u00eatre, mais il y a une notion qui est aussi importante et donc vous faites le relais c'est l'\u00e9conomie du fer qu'est, est-ce que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [89%] :\r\nEh bien, je m'appuie sur le des travaux de psychologues qui nous ont montr\u00e9 qu'effectivement continuer \u00e0 accumuler des biens mat\u00e9riels, \u00e7a peut cr\u00e9er des petits plaisirs si voulez, ce qu'on appelle le bonheur et Dominique des petits plaisirs mais qui ne durent pas, qui ne dure pas est -ce qu'on veut retrouver ce petit plaisir, on est engag\u00e9 dans une logique d'acc\u00e9l\u00e9ration, donc on a vu, type les achats pour entretenir la flamme du petit plaisir mais il y a une autre mani\u00e8re de penser, le bonheur et \u00e7a remonte Aristote, est ce que je vais vous dire, c'est ce qu'il y a des sp\u00e9cialistes appellent le bonheur des Monique c'est-\u00e0-dire c'est pas le bonheur des compl\u00e9ments \u00e0 l\u00e0 o\u00f9 il est compliqu\u00e9, mais ce qui est dedans est extr\u00eamement importante, c'est un bonheur des petits plaisirs, c'est un bonheur de l'\u00e9panouissement personnel est -ce \u00e9panouissement en passant par la d\u00e9couverte de ce pourquoi, en effet, de ce pourquoi on est bon, de ce pourquoi on a, on a du go\u00fbt et progressivement de de cultiver tout \u00e7a de mani\u00e8re \u00e0 finalement \u00e0 donner du sens \u00e0 sa vie, donc l'hypoth\u00e8se qu'on peut faire et qui est soutenu par des travaux empiriques, c'est que dans des pays riches o\u00f9 le les besoins sont largement couvert, peut-\u00eatre que si on veut relancer la dynamique du bonheur entre guillemets des populations, mais il faut peut-\u00eatre quitter le l'univers des petits plaisirs pour aller vers celui d'\u00e9panouissement personnel et Monique bah parce que voil\u00e0, on atteint ce type de bonheur en faisant, en produisant quelque chose qui permet d'abord de d\u00e9couvrir ces talents et de les exercer et du coup, en \u00e9tant de plus en plus satisfait de ce que tout \u00e7a produit et quand on est satisfait de ce qu'on produit bien on en est fier, \u00e7a consolide notre identit\u00e9 et \u00e7a cr\u00e9e du lien avec les autres, donc nous avons fait de nous-m\u00eames une \u00e9tude sur la question, nous avons mesur\u00e9 degr\u00e9 d'engagement d'un \u00e9chantillon de Fran\u00e7ais sur des pratiques de loisirs actifs ont produit quelque chose, soit de physique soit de d'immat\u00e9riel comme une oeuvre ou une performance et on a corr\u00e9l\u00e9 cet engagement avec des indicateurs de de bien- \u00eatre psychologique de satisfaction \u00e0 l'\u00e9gard de la vie et on compte effectivement que plus les gens sont tous KG le dedans d'appui sont heureuses \u00e9quilibr\u00e9es et non pas de probl\u00e8me d'identit\u00e9, et par ailleurs, ils ont une vie sociale tr\u00e8s riche, donc l\u00e0 on a, on a une porte d'entr\u00e9e sur ce que pourrait \u00eatre le le nouveaux objectifs de bonheur et la nouvelle norme de consommation parce que ces gens consomment beaucoup mais consomment beaucoup de produits et des services en rapport avec leur activit\u00e9 si vous \u00eates musicien vous aimez accumul\u00e9s seront musique et monter en gamme, donc il y a ici si vous voulez une perspective d'une bonne consommation avec des march\u00e9s \u00e0 la cl\u00e9, on la chiffre \u00e0 95 milliards d'euros en en France, c'est c'est pas rien, c'est 2 fois le march\u00e9 de l'habillement, si vous voulez, donc il y a un march\u00e9, il y a un app\u00e9tit pour tout \u00e7a, donc il y a des potentiels de croissance, mais l\u00e0 c'est une consommation qui au lieu d'abrutir donne du sens \u00e0 la vie des gens, donc \u00e7a nous pr\u00e9pare quelque part culturellement l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une des consommation forc\u00e9e parce que l\u00e0 des consommation dans un monde hyper- consommation, \u00e7a je peux vous garantir \u00e7a va cr\u00e9er du malheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [86%] :\r\nBeaucoup de malheurs, visiblement vous vous entendez vous avez prononc\u00e9 un mot important, c'est l'engagement \u00e0 leur faire faire la cuisine et le jardin bricoler chanter, faire de la musique, mais est -ce que cet engagement -l\u00e0 ne d\u00e9pend pas aussi de notre propre capitale culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [89%] :\r\nEt l\u00e0, il y a la r\u00e9alit\u00e9 exactement, vous avez mis le doigt dedans, c'est pas forc\u00e9ment toujours des pratiques o\u00f9 2 \u00e0 \u00e9crire des po\u00e8mes, \u00e7a co\u00fbte rien et \u00e7a peut remplir de bonheur, mais effectivement, il faut y \u00eatre initi\u00e9 notre \u00e9tude a confirm\u00e9 ce que lorsqu'on sait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, c'est qu'effectivement, il faut du capital de culturel quelquefois du capital \u00e9conomique, donc en fait c'est tr\u00e8s PNC humiliation sociale par rapport \u00e0 l'acc\u00e8s offert, du coup je pense que il y a ici un chantier de politique publique, c'est souvent dans l'enfance que \u00e7a se joue les contacts avec les les activit\u00e9s qui r\u00e9v\u00e8lent des passions et des talents, donc c'est peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole, c'est peut-\u00eatre par la r\u00e9forme des rythmes scolaires qu'on a tent\u00e9 en France permettant d\u00e9gager du temps pour t\u00e2tonner sur des activit\u00e9s parascolaires c'est \u00eatre aussi en organisant sa tout au long de la vie, dans le cas des entreprises ou en dehors des entreprises sur le temps lib\u00e9r\u00e9 est un atout 5 domaines o\u00f9 l'on peut se r\u00e9aliser, on peut s'\u00e9panouir et qui donne du sens \u00e0 notre vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [92%] :\r\nEt partir \u00e0 la d\u00e9couverte de ses propres talents et de ses comp\u00e9tences qu'on ignore parfois on serait Philippe Moati, \u00e0 un moment de l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s occidentales o\u00f9 il faudrait pr\u00e9cis\u00e9ment : d\u00e9gager des ressources pour le faire, et l\u00e0 c'est la volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [91%] :\r\nJe suis afflig\u00e9 de voir que c'est un th\u00e8me qui n'est pas trait\u00e9e que c'est c'est pas encore per\u00e7u comme \u00e9tant un chantier, c'est bien dommage, il y avait dans le pass\u00e9, l'\u00e9ducation populaire, cet id\u00e9al de Jean Vilar, etc, mais on est un peu \u00e9cart\u00e9, je pense que c'est, c'est une priorit\u00e9 que de se mettre dans cette direction, \u00e0 la fois pour redonner du sens et des identit\u00e9s, parce que je vois tr\u00e8s clairement ce qui se passe lorsqu'une population une partie de la population d\u00e9croche en termes d'identit\u00e9 qu'on sait plus qui ont men\u00e9 ou pire encore quand l'image de soi que nous renvoie la soci\u00e9t\u00e9 est une image d\u00e9grad\u00e9e, je pense que l'engagement d'enfer consolide les identit\u00e9s et je r\u00e9p\u00e8te par ailleurs en d\u00e9veloppant des march\u00e9s en parall\u00e8le on peut redonner du Business, \u00e0 des entreprises qui sont un peu perdus par rapport \u00e0 un mod\u00e8le qui est en train de de s'effriter et donc il a un beau projet politique de refonder, en quelque sorte nos modes de vie et le fonctionnement de notre \u00e9conomie dans un sens qui renouerait avec cet id\u00e9al de progr\u00e8s mais \u00e7a veut dire faire des choix effectivement faire des choix, par exemple, est -ce que les gains de productivit\u00e9 doivent \u00eatre syst\u00e9matiquement consacr\u00e9e \u00e0 gagner plus d'argent \u00e0 d\u00e9penser encore plus, c'est ce qu'on ne devrait pas renouer avec une tendance historique, les gains de productivit\u00e9 \u00e0 venir qui vont \u00eatre importants avec le num\u00e9rique, hein, serait davantage consacr\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire le temps de travail non pas passer plus de temps devant la t\u00e9l\u00e9 et aller dans les stands commerciaux mais pour permettre aux gens qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a : du temps pour s'engager dans les activit\u00e9s \u00e9panouissante et qui renforce le lien social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [90%] :\r\nDonc il y a des sorties de secours j'Philippe Moati \u00e0 City perd consommation qui ne nous donne aucune identit\u00e9, en tout cas d'identit\u00e9 solide mais est -ce qu'il manquerait mais l\u00e0, c'est encore une volont\u00e9 politique, qu'elle soit de droite ou de gauche, un nouveau contrat social pour la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous vivons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:06) [91%] :\r\nJe pense, je pense qu'on a besoin de nouveau d'un contrat social moi entre les salari\u00e9s et leurs employeurs, je pense que c'est plut\u00f4t entre les entreprises et les consommateurs, je pense qu'aujourd'hui, a besoin d'un nouveau deal, on le sent bien que c'est, c'est c'est n\u00e9cessaire, les consommateurs r\u00e2lent aujourd'hui quoi notamment sur les primes de s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ne menace que tout \u00e7a, peser sur un train de \u00e9taient physique et sur notre environnement, donc il a besoin de de d'impact consommateurs, entreprises, mettons -nous d'accord sur de nouvelles r\u00e8gles du jeu pour la consommation pareil avec l'arbitrage de de l'\u00c9tat, \u00e0 la fois donc pour avoir une consommation respectueuses des individus sur le plan de la sant\u00e9 et de l'environnement et peut-\u00eatre au-del\u00e0, trouver des des nouveaux leviers de stimulation de la consommation, mais qui soit au service de l'\u00e9l\u00e9vation des individus \u00e9vasion de l'homme ont renou\u00e9 avec un id\u00e9al qui est au coeur de la modernit\u00e9 occidentale, hein, c'est que tout \u00e7a n'a de sens que si \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne du progr\u00e8s pour l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:54) [86%] :\r\nPour le changement, chaque pas content peut proposer les cadeaux de No\u00ebl, ce qu'on est, cette saison, qu'on les fasse soi -m\u00eame plut\u00f4t que les acheter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:03) [94%] :\r\nEt pourquoi pas, pourquoi pas, ou qu'on donne en cadeau des 2 de quoi faire offrir un instrument de musique, offrir un stage de quelque chose, je crois que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e en tout cas, pensez \u00e0 offrir de l'exp\u00e9rience plus que des biens mat\u00e9riels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [83%] :\r\nEt pour donner du sens \u00e0 sa vie, c'est un ni Mancebo programme merci Philippe Moati. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:23) [96%] :\r\nC'\u00e9tait Futur ant\u00e9rieur Philippe Moati interrog\u00e9 par Manuela Salvi rediffusion ce soir 22 heures 40 sur la 1\u00e8re la semaine prochaine \u00e0 6 heures 24 d\u00e8s demain matin donc Futur ant\u00e9rieur explore le grand retour du bois ton. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moati, Philippe", "role": " professeur agr\u00e9g\u00e9 d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Diderot", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-678BF781-CEBB-463A-BFD0-930B212404D3", "internalArchiveId": "678BF781-CEBB-463A-BFD0-930B212404D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Helen Thorington", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Gros plan sur une grande artiste de la radio, Helen Thorington, n\u00e9e en 1928 \u00e0 Philadelphie Etats-Unis, \u00e0 qui la collection RIP/ON OFF rendait hommage cet automne en marge du festival du LUFF (Lausanne Underground Film and Music festival). Artiste, productrice, pionni\u00e8re du net art, Helen Thorington s'int\u00e9resse aux voix humaines, qui dans tout projet radiophonique et internet, oscillent entre apparitions et effacements.  Rencontre par la magie d'internet, avec ces incidents qu'aime tant l'artiste, en duplex de sa maison de Pensylvannie. Avec les interventions des \u00e9diteurs de la collection Rip On Off, Christian Indermuhle et Thibault Walter. Et des extraits des oeuvres radiophoniques de Helen Thorington, tires ou non du CD qui accompagne son livre Il est si difficile de trouver le commencement (Rip on/off, Van Dieren Editeur, 2017).\r\nTraductions: Isabelle Watson\r\nPrise de son: Marc Frochaux\r\nR\u00e9alisation: Christophe Esseiva & Gerald Wang\r\nUne proposition de David Collin.", "durationSec": 3407, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137285", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicThemes": ["radio"], "thematicPersons": ["Thorington, Helen"], "alternativeTitle": ["Le labo du 17.12.2017", "Le labo du 17.12.2017", "Helen Thorington / LABO_2017-12-17T19:03:00_le-labo", "Sujet 5 / LABO_2017-12-17T19:03:00_sujet-5", "Sujet 3 / LABO_2017-12-17T19:03:00_sujet-3", "Sujet 2 / LABO_2017-12-17T19:03:00_sujet-2", "Sujet 4 / LABO_2017-12-17T19:03:00_sujet-4", "Sujet 1 / LABO_2017-12-17T19:03:00_sujet-1", "Helen Thorington / LABO_2017-12-17T19:03:00_le-labo"], "alternativeSummary": ["Gros plan sur une grande artiste de la radio, Helen Thorington, n\u00e9e en 1928 \u00e0 Philadelphie Etats-Unis, \u00e0 qui la collection RIP/ON OFF rendait hommage cet automne en marge du festival du LUFF (Lausanne Underground Film and Music festival). Artiste, productrice, pionni\u00e8re du net art, Helen Thorington s\u2019int\u00e9resse aux voix humaines, qui dans tout projet radiophonique et internet, oscillent entre apparitions et effacements.  Rencontre par la magie d\u2019internet, avec ces incidents qu'aime tant l'artiste, en duplex de sa maison de Pensylvannie. Avec les interventions des \u00e9diteurs de la collection Rip On Off, Christian Indermuhle et Thibault Walter. Et des extraits des \u0153uvres radiophoniques de Helen Thorington, tires ou non du CD qui accompagne son livre Il est si difficile de trouver le commencement (Rip on/off, Van Dieren Editeur, 2017).\n\nTraductions: Isabelle Watson\nPrise de son: Marc Frochaux\nR\u00e9alisation: Christophe Esseiva & Gerald Wang\n \nUne proposition de David Collin.", "Gros plan sur une grande artiste de la radio, Helen Thorington, n\u00e9e en 1928 \u00e0 Philadelphie Etats-Unis, \u00e0 qui la collection RIP/ON OFF rendait hommage cet automne en marge du festival du LUFF (Lausanne Underground Film and Music festival). Artiste, productrice, pionni\u00e8re du net art, Helen Thorington s\u2019int\u00e9resse aux voix humaines, qui dans tout projet radiophonique et internet, oscillent entre apparitions et effacements.  Rencontre par la magie d\u2019internet, avec ces incidents qu'aime tant l'artiste, en duplex de sa maison de Pensylvannie. Avec les interventions des \u00e9diteurs de la collection Rip On Off, Christian Indermuhle et Thibault Walter. Et des extraits des \u0153uvres radiophoniques de Helen Thorington, tires ou non du CD qui accompagne son livre Il est si difficile de trouver le commencement (Rip on/off, Van Dieren Editeur, 2017).\n\nTraductions: Isabelle Watson\nPrise de son: Marc Frochaux\nR\u00e9alisation: Christophe Esseiva & Gerald Wang\n \nUne proposition de David Collin."], "variantIds": ["ece-9137286", "ece-9137285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T10:19:27Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [83%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [56%] :\r\nOn bien sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [88%] :\r\nDavid Collin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [87%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans le labo votre atelier de cr\u00e9ation et sur la cr\u00e9ation radiophonique avec ce soir une artiste du son et de la radio, Helen Thorington, n\u00e9 en 1928 \u00e0 Philadelphie aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 qui la collection RIP 9 rendez hommage cet Automne en marge du festival du LUFF Lausanne 1 de grandes film Sound Festival artiste productrice pionni\u00e8re du net Arte Helen Thorington s'int\u00e9resse aux voix humaine qui donc tout projet radiophonique et Internet aussi entre apparitions et effacements rencontre par la magie d'Internet avec ces incidents, qui m\u00eame temps avec Helen Thorington, en duplex depuis sa maison de Pennsylvanie et en \u00e9cho avec les interventions des \u00e9diteurs de la culture, le Call of Christian readerMode et Thibault Walter avec des extraits des Oeuvres radiophoniques de Helen Thorington ou non du CD qui accompagne le livre o\u00f9 nous parlons, il est si difficile de trouver commencement traductions Isabelle Watson r\u00e9alisation Christophe essaie vaille Gerra loin une proposition de \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [89%] :\r\nBovins Christian une c'est le 10\u00e8me anniversaire de Riponne of une collection assez unique en son genre, qui propose des textes repris \u00e0 partir d'Oeuvres sonores radiophonique autour de la radio autour du son, de la cr\u00e9ation sonore, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un beau panorama on arrivera volumineux d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Helen Thorington on a parl\u00e9 des jeunes dans cette \u00e9mission d'autres volumes le dernier c'\u00e9tait Gr\u00e9gory Whitehead, avec des propositions qui nous avait passionn\u00e9s avec Helen Thorington, c'est une grande dame aussi de la radio et de l'\u00e9criture radio quelle ou vous aviez envie de rendre hommage, pourquoi et comment est venue l'envie ou l'id\u00e9e de lui rendre en quelque sorte hommage et de la faire conna\u00eetre et de faire conna\u00eetre son travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:34) [88%] :\r\nVoltaire, plus qu'un hommage se plonger dans ces textes dans son travail, c'est de faire conna\u00eetre au public francophone, cet artiste et puis je dirais que m\u00eame par rapport \u00e0 la collection o\u00f9 il y a beaucoup d'artistes peu connus qu'on traduit en fran\u00e7ais, la m\u00eame \u00e0 l'interne, des artistes, il y a une invisible des actions de son travail \u00e0 Helen en en particulier, c'est une femme alors probablement que c'est pour cette raison, quand on avait pos\u00e9 la question, d'autres auteurs comme traduit en fait dans la collection comme Gr\u00e9gory Whitehead, qui est un auteur radiophonique d'art radio relativement connu, c'est vrai que tout de m\u00eame qu'au Helen Thorington c'\u00e9tait sa productrice \u00e9tait la personne qui lui avait permis de passer de diffuser un certain nombre de ces pi\u00e8ces, mais c'\u00e9tait pas une artiste craintes Christian Rossi s'est plonger mais est -ce que vraiment la pas texte h\u00e9 ben Christian d\u00e9couvrir une multitude de choses incroyables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [82%] :\r\nMais alors qui est H\u00e9l\u00e8ne v\u00e9ritable peut-\u00eatre pr\u00e9cisons en faisant un petit portrait d'elle pour tout de suite rentrer dans le vif du sujet, \u00e0 savoir les plus sur elle, Christian oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [91%] :\r\nAlors il faut savoir, disons que c'est quelqu'un qui n'\u00e9tait pas une professionnelle du son, elle a une histoire tout \u00e0 fait \u00e9tonnante, elle vient de la banlieue de Philadelphie, Pennsylvanie, elle a grandi dans des milieux plut\u00f4t ruraux, elle a grandi comme \u00e7a dans une famille relativement traditionnel pense faire des \u00e9tudes de m\u00e9decine, ensuite elle a \u00e9tudi\u00e9 la religion pour travailler dans les \u00e9glises, etc, finalement on se retrouve toujours un peu aux marges de la soci\u00e9t\u00e9 faisant toutes sortes de choses, et c'est tr\u00e8s tard qu'elle s'est orient\u00e9e qu'a d\u00e9couvert un m\u00e9dium dans lequel elle pouvait s'exprimer la radio elle avait quasiment 50 ans, ce qui explique aussi une partie de la visibilit\u00e9 \u00e0 Sion, c'est une personne quand elle arrive \u00e0 sa maturit\u00e9 artistique qu'elle propose ses Oeuvres les plus originales, on est disons dans les ann\u00e9es 70, elle vient litt\u00e9ralement de nulle part et \u00e7a, \u00e7a nous a aussi paru fascinants comme parcours, c'est pas quelqu'un qui a fait des \u00e9coles d'art, c'est pas quelqu'un qui \u00e9tait depuis longtemps dans un milieu dans lequel on favorisait ce type de pratique, c'est quelqu'un qui a d\u00e9couvert tout \u00e7a toute seule et puis qui s'est fait son propre univers, \u00e7a, \u00e7a nous a, d\u00e8s qu'on a d\u00e9couvert ces Oeuvres en fait passionn\u00e9s, tant sur le plan sonore sur le plan litt\u00e9raire, il y avait quelque chose de 9 et on avait envie de le valoriser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:11) [76%] :\r\n\u00e0 fond, \u00e7a le Crime j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:35) [81%] :\r\nOui, oui, j'ai l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:42) [85%] :\r\nQuand il y a des ann\u00e9es de \u00e7a, je crois que j'\u00e9tais dans la cinquantaine identique non et j'ai malade, je suis rest\u00e9 \u00e0 la maison o\u00f9 il y a aussi une belle FN Kimveer et une amie est venue me voir, elle Nadia j'exactement ce qu'il faut, elle m'propos\u00e9 une petite pilule blanche d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 2 fois je me suis dit que c'\u00e9tait quelque chose pour lequel je n'ai appris et en une heure du tout dans ma t\u00eate, a commenc\u00e9 \u00e0 filmer, filmer toute la nuit, le jour suivant, un d\u00e9put\u00e9, le chauffeur juste triste et c'est devenu la premi\u00e8re de trois histoire envers que j'ai \u00e9crite autour d'animaux, avec qui j'avais v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:31) [68%] :\r\nBref, on nous a c'est aussi, mais le geste et la bon aspect perturb\u00e9 parce que la et est -ce que j'aimerais aussi puisque les 2 monoth\u00e9ismes, je trouve \u00e7a c'est assez surpris de la France de la seconde, la Savoie pas c'est c'est ce il a fait sourire oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:13) [88%] :\r\nJ'ai jou\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:17) [83%] :\r\nDurant 2 ans plus tard, quand le club de th\u00e9\u00e2tre du Nord-Est de la pass\u00e9 nuit ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer cette pi\u00e8ce qui s'appelait le Floch le Ghost le fant\u00f4me du cru de la grenouille assez de j'ai dit oui, y a pas de ceci, mais il faudrait qu'on ait de la musique, j'ai cherch\u00e9 quelqu'un qui pouvait \u00e9crire : la musique parce que moi j'avais \u00e9duquer aucune connaissance musicale ni exp\u00e9rience -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:46) [68%] :\r\nDonc un \u00e2ge enfin des femmes qui ont vraiment du lot oui oui tu n'entrera \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:53) [87%] :\r\nFinalement, j'ai trouv\u00e9 de femmes qui \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 composer est pas \u00e9crire, j'ai ouvert le magazine des jours les plus Stone et j'ai trouv\u00e9 un endroit o\u00f9 il donnait des cours de techniques d'enregistrement mais l'affaire inscrite, j'y suis all\u00e9 et le prix. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:11) [76%] :\r\nIl \u00e9tait industrie Diaw venait d'acqu\u00e9rir et elle elle sans CD synth\u00e9tiseur qui sont moins connus probablement que les autres dire alors si tu moi ou un mois de ces tomb\u00e9e amoureuse de cette nouvelle et j'en ai lou\u00e9 \u00e0 un que j'ai ramen\u00e9 chez Pennsylvanie. \r\nEt j'ai commenc\u00e9 \u00e0 composer sont de fonds pour mes histoires, et l'on se pla\u00eet, de quoi, il a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le dans le fant\u00f4me du cru de l'agronomie, derri\u00e8re, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9, et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre vraiment par moi- m\u00eame en \u00e9coutant avec attention tout ce que je faisais en travaillant vraiment avec les oreilles, sans aucune m\u00e9thode de composition. \r\nCe pour \u00e9viter de ce que je faisais au d\u00e9but et que j'ai continu\u00e9 tout le long de ma carri\u00e8re \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'environnement, que j'esp\u00e8re aller aspirer l'auditeur dans l'histoire, mais qui \u00e9tait aussi li\u00e9 \u00e0 l'histoire des surnoms ne ferait mieux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:44) [93%] :\r\nJ'ai fait \u00e7a pendant des ann\u00e9es et \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 Michelin, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des histoires qui n'\u00e9tait que du c'\u00e9tait tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce que. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:55) [73%] :\r\nJ'ai sculpt\u00e9 ce communiqu\u00e9. \r\nJe ne suis qui est ce il dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:07) [86%] :\r\nDes po\u00e8mes, j'ai \u00e9crit Jacques le droit, les femmes de parce que je venais de lire, de laquelle et je me suis rendu compte que les femmes de laquelle qu'avait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 qu'une seule fois, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de leur donner la parole aux le tunnel. \r\nC'est que j'ai cr\u00e9\u00e9 cette composition \u00e7a non avec mon sang, c'est comme \u00e7a que c'est arriv\u00e9 sans aucune \u00e9ducation musicale une note. \r\nNous \u00e9duquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [66%] :\r\nComment elle a construit sa carri\u00e8re, c'est vous Voltaire par elle est pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [82%] :\r\nEn fait, dans les biographies relativement classique, on voit qu'elle, en 1908 31, elles font de la New r\u00e9dig\u00e9 ON performing rate qui a une un organisations am\u00e9ricaines qui commandent et archives des pi\u00e8ces exp\u00e9rimentales en en Arabie OR sonore et puis c'est cette organisation -l\u00e0 que va mettre en fait un programme radio qui s'appelle la New American radio vont \u00eatre diffus\u00e9s des centaines en fait de d'artistes radio, donc c'est l\u00e0 vraiment la plateforme de cr\u00e9ation radiophonique de la radio nationale am\u00e9ricaine qu'elle cr\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:40) [80%] :\r\nVoici, ou du moins eu oui spend donc un monsieur travailler avec le sang et les oreilles, j'ai toujours pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 \u00e9couter, j'ai m\u00eame j'ai aussi travaill\u00e9 beaucoup avec les musiciens dans la pi\u00e8ce que j'ai actionn\u00e9 les femmes de Dracula, j'ai travaill\u00e9 avec 3 femmes, une faut une menace de l'ONU, oui, oui, \u00e9coute, alors je suis j'ai mieux o\u00f9 elle chantait pour moi une b\u00e9n\u00e9diction : Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:12) [81%] :\r\nDonc, quelque part en Europe, l'autre de New York, une autre d'ailleurs, en fait de 5 enfin de c'est ce qu'on a, j'esp\u00e8re que tu du. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:22) [81%] :\r\nAnne Dissez mais non inclus, je voudrais demander de faire quelque chose de tout \u00e0 fait particulier et ensuite de N\u00eemes envoy\u00e9 la cassette et puis oui, cela dit, puis j'ai travaill\u00e9 avec d'autres personnes, par exemple pour noir scanne chez dans les pays du Nord, j'ai travaill\u00e9 avec une accord\u00e9oniste oui c'est, c'est la Turquie, mais j'ai pris beaucoup de mat\u00e9riel que j'ai ramen\u00e9 chez moi et j'ai travaill\u00e9 chez moi je lui de plus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:11) [82%] :\r\nEt nous, avec les de bonnes mains du r\u00e9publicain parce que je suis m\u00eame chez le gouvernement de d\u00e9bloquer 2 fois m\u00eame. \r\nIl reste des jeunes r\u00e9duire Molsheim vraiment a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e mais rien reproche ne se carot\u00e8ne, moi je me suis et alors il y a peur, nous les noces quand je vais monter oui nombreux Corinne Mandjou effrayant m\u00eame peine dette North proche moi- mais se de j'ai une shirt Jacquet, voil\u00e0, \u00e7a, on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:51) [73%] :\r\nUn travail, c'est on, on, on a dit qu'une Napster New-York Mystery. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:02) [89%] :\r\nJ'avais un petit cort\u00e8ge, on les appelle aux femmes quand on avait peur d'un lac dans le New-York c'\u00e9tait allais pendant l'hiver, c'est ensuite, j'ai tr\u00e8s souvent pour une raison ou une autre, les gens avaient besoin d'un endroit o\u00f9 dormir est entr\u00e9 par effraction restait un jour ou 2, et repartait je ne je suis retourn\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 j'ai trouv\u00e9 un journal dans la maison, donc je savais que car il y avait un article dans ce journal \u00e0 propos d'un jeune gar\u00e7on dont le corps avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 ailleurs New-York State ne pas et que personne n'avait pu identifier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:45) [78%] :\r\n\u00e7a me r\u00e9jouit, mais plus un. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:48) [89%] :\r\nPour une raison ou une autre, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment quand m\u00eame et je crois que j'ai senti que j'avais pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la vie normale des agents de leurs interactions, puis en lisant cet article 1 j'ai senti la douleur de ce que \u00e7a voulait dire d'\u00eatre non identifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:09) [83%] :\r\nQuestion dont on ne connaissait m\u00eame pas l'histoire, pour moi, c'\u00e9tait le d\u00e9but monsieur \u00c9ric le groupe. \r\nLe Seguin. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:17:21) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:53) [84%] :\r\nDes rumeurs, je parlais tout ce que j'ai fait dans mon Studio je l'effet de r\u00e9el, je crois qu'il y a vraiment une diff\u00e9rence entre \u00e9crire des notes qui vont ensuite \u00eatre et je pas par soi -m\u00eame, c'est une crise de ou d'\u00e9couter les sons tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:11) [75%] :\r\nOn va entendre un discours, \u00e7a \u00e7a ne serait celle qui a commenc\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:19) [87%] :\r\nAinsi qu'ils sont qui transmettent l'histoire que vous voulez raconter. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:18:36) [82%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment l'id\u00e9e d'\u00e9crire des lundi sur papier, mais compl\u00e8tement \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:42) [78%] :\r\nIl avait chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:18:45) [70%] :\r\nParra quoi cr\u00e9er peut-\u00eatre de ce qu'bon. \r\nNon, il ne plus actionnaire de choses que \u00e0 moi et je donne quelques mois de l'ann\u00e9e, dans l'est de la chose qui est impos\u00e9 une seule, je ne vois mais il y a une tr\u00e8s grande moins ou une personne riche nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:11) [91%] :\r\nC'est quelqu'un qui d\u00e9veloppe son oreille imm\u00e9diatement en imaginant qu'elle va faire quelque chose avec son \u00e9coute \u00e7a, \u00e7a nous semblait aussi quelque chose de tout \u00e0 fait particulier dans son travail, parce que du coup, elle le dit quelque part dans le livre qu'on a \u00e9dit\u00e9, mais c'est difficile de trouver le commencement, elle dit que les sons et du coup son gr\u00e2ce \u00e0 la radio mais gr\u00e2ce aussi \u00e0 cette technique d'\u00e9coute sont tous \u00e9gaux, ils ont tous une histoire \u00e0 raconter, et elle va commencer \u00e0 jouer avec ses sources sonores : \u00e7a peut \u00eatre du travail musical des bruits, des voix qu'elle va composer comme si c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de grande d\u00e9mocratie et voir o\u00f9 tout le monde doit \u00eatre entendu et tout le monde se retrouvent sur le m\u00eame plan des qui apparaissent, qui disparaissent qui apparaissent, qui disparaissent, c'est cette esp\u00e8ce de po\u00e9sie, de choses dont on comme quand on cherche la fr\u00e9quence radio sur les anciens appareils et on sait pas exactement o\u00f9 la trouver, c'est aussi c'est voil\u00e0 qui tout \u00e0 coup, sont un peu bruyante qui tout \u00e0 coup on des \u00c9chos et puis qui tout \u00e0 coup, parce qu'on tourne un peu trop de boutons repartent dans le n\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:21) [95%] :\r\nC'est son univers po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:21:02) [93%] :\r\nJe suis j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:05) [84%] :\r\nC'est de me souvenir de ce temps vous avez anim\u00e9 le synth\u00e9tiseur \u00e0 la maison, et o\u00f9 j'avais commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:13) [65%] :\r\nC'est un peu ce qui est le sexe, \u00e7a r\u00e9sume DE Sant\u00e9 berger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:16) [84%] :\r\nIl y avait quelque chose avec ses synth\u00e9tiseurs en particulier qui ne permettait entour\u00e9 d'embrasser un des textes et de travailler avec. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:25) [65%] :\r\nQue lui et est ce que je fais que ce soir, mais meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:32) [92%] :\r\nJe crois que c'est \u00e7a qui m'a tellement frapp\u00e9 au d\u00e9but, c'est qu'il y avait un moyen d'utiliser ses synth\u00e9tiseurs pour payer pour aspirer l'auditeur dans l'histoire que j'\u00e9tais en train de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:43) [81%] :\r\nOui, ce je, ce pas quand je vais eux- m\u00eames g\u00ean\u00e9s aussi pour cr\u00e9er un fond sonore qui vous permettait de cr\u00e9er votre propre imaginaire, je n'y connaissais rien \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:06) [85%] :\r\nSamedi, les animaux recommand\u00e9 envoy\u00e9 ont travaill\u00e9 \u00e0 la radio nationale qui, entre parenth\u00e8ses, \u00e9tait tout \u00e0 fait nouvelle Allenbach n'existe, je crois qu'elle existe depuis quelques ann\u00e9es, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1971 sous Ferrer et effet qui ne j'ai envoy\u00e9 mon travail \u00e0 la radio nationale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:26) [60%] :\r\nDe la loi, arr\u00eatez de \u00e7a marin mais je suis en train de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:31) [89%] :\r\nEt un jeune homme qui \u00e9tait l\u00e0- bas et qui apparemment cherch\u00e9 d'\u00c9ric cr\u00e9ateurs sonores, ce que j'ai fait et a pris le temps de conduire de Washington jusqu'\u00e0 chez moi, au nord- est de la Pennsylvanie non c'est, c'est une grande sinon on voyait qu'il \u00e9tait absolument amoureux du son, il est venu un jour de pluie, il y avait une goutti\u00e8re qui voulait la premi\u00e8re chose qui l'a fait, c'\u00e9tait de s'agenouiller. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:58) [92%] :\r\nPour enregistrer le bruit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:01) [81%] :\r\nAlors, mais malheureusement qui ont d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s rapidement de donner plut\u00f4t Laffrey Ferrand sont nouvelles plut\u00f4t qu'au travail, \u00e0 terre, tu fais mieux, du coup, il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, de m\u00eame que d'autres jeunes gens qui travaillaient sur des cr\u00e9ations \u00c9lisabeth histoire une Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:23) [74%] :\r\nIl y a loup\u00e9 oui d'Arthur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:29) [68%] :\r\nDes outils qui \u00e9tudie beaux que peuvent conduire d\u00e9velopper stress ne faut tout, moi je suis toujours une excuse qui fut exclu, ce qui constituerait ce tout ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:20) [83%] :\r\nJe me souviens que la saisie de synth\u00e9tiseurs \u00e0 l'affaire et que j'\u00e9coute, j'\u00e9coutais tout simplement ce qu'il pouvait faire, elle ne et j'essayais d'imaginer ce que je pouvais faire avec \u00e7a, j'ai \u00e9volu\u00e9 en partant \u00e0 bord de l'\u00e9criture, un 1er et ensuite les sont \u00e0 cr\u00e9er, en m\u00eame temps l'\u00e9criture est une, elle ne peut r\u00e9gler BMCE d\u00e9munis. \r\nLe Breitling comme projet 5. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:59) [65%] :\r\nJ'avais si je veux. \r\nSandrine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:18) [89%] :\r\n\u00e9videmment, quand on fait de la radio, \u00e7a passe par toutes sortes de processus qu'on n'entend pas \u00e0 l'antenne quand on \u00e9coute une \u00e9mission, on a le sentiment que tout \u00e0 coup le r\u00e9el vient directement dans l'autre oreille alors que, en r\u00e9alit\u00e9, on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien de manipulation de Max-Alain par des constructions parce qu'ils parce que certaines plus et donc elle au contraire, au lieu de faire en sorte que cette fiction, elle soit la plus cr\u00e9dible possible ce que font g\u00e9n\u00e9ralement les producteurs radio n'essayons de faire en sorte que le le montage n'apparaissent pas et puis que les gens puissent directement se plonger dans une oeuvre en ayant directement acc\u00e8s, on voit des gens qui parlent ou aux pi\u00e8ces, comme si, comme par exemple, on \u00e9coute un morceau tout \u00e0 coup, tout se passait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez soi, elle part on on a d\u00e9cid\u00e9 de toujours mettre en abyme toujours montr\u00e9 tous les fils de la construction radiophonique, c'est-\u00e0-dire les montages les sources diverses qui viennent s'empiler pour construire une \u00e9mission un langage tout \u00e7a dans son village \u00e0 elle \u00e7a signale la fiction et d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a exerce aussi l'effort de m\u00e9moire quand on entend quelque chose et qu'on entend qu'il est construit, on se doute qu'il y a quelque chose derri\u00e8re, d'autres \u00e0 entendre et donc on a une \u00e9coute, un tout petit peu plus alerte, un tout petit peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:47) [83%] :\r\nCr\u00e9ative aussi l'auditeur devient cr\u00e9atif lorsqu'il re\u00e7oit, en fait, ce type de d\u00e9fections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:00) [68%] :\r\nMain. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:27:35) [80%] :\r\nC'est une oeuvre que \u00e9hont\u00e9, c'est une voie qui fait d'absents et puis c'est une oeuvre qui est faite de 2 morts dont on essaie parfois de faire le deuil, et puis on n'arrive pas tout \u00e0 fait faire le deuil Emory reviennent toujours un peu vit avaient pour leur part, il nous pas pr\u00e9sences, absences pr\u00e9sences, absences disparition les qu'on recouvre les voix qui essaye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:59) [88%] :\r\nSe faire entendre et puis qui n'y arrive pas, tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments de jeu je pense qui l'obs\u00e8de qui l'obs\u00e8de au niveau litt\u00e9raire aussi, pas simplement comme radio, mais la radio et du coup une formidable comment dire c'est un porte- voix fantastique pour donner des dimensions suppl\u00e9mentaires \u00e0 toutes ces th\u00e9matiques l\u00e0 qui sont bien connus sur le plan. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:21) [86%] :\r\nMais quand elles ont toutes ces couches qu'il y a une se surajouter de fond de travail avec les troupes de travail avec les sourds, tout \u00e0 coup tout \u00e7a prend consistance d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:45) [90%] :\r\nC'est assez dr\u00f4le qu'il y a souvent plusieurs couches en fait dans son travail, il y a les couches de personnes dans la relation radiophonique entre l'auditeur et puis la personne qui fait quelque chose dans un Studio radio, \u00e7a pourrait \u00eatre une une premi\u00e8re couche, mais ensuite il y a des personnages qui sont eux- m\u00eames aussi \u00e0 l'\u00e9coute dans ses fictions voil\u00e0 et c'est l'ensemble en fait de ces relations qui cr\u00e9e en fait un un monde peut-\u00eatre une fiction, mais qui participe au r\u00e9el Christian de Melun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:19) [93%] :\r\nLa radio c'est extr\u00eamement d\u00e9mocratique dans les Oeuvres de faire une tonne, tout le monde peut y avoir acc\u00e8s, c'est une d\u00e9mocratie radicale, un peu comme une sorte d'utopie et puis en m\u00eame temps c'est compl\u00e8tement intime, c'est quelque chose qui peut s'entendre dans le seul. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:32) [87%] :\r\nEt d'une pi\u00e8ce, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 la fois la rue et c'est l'espace clos et du coup, \u00e7a donne un imaginaire qui est toujours en tension entre ces mondes -l\u00e0 et qui, politiquement, joue du coup s\u00fbr toujours des d\u00e9marches des espaces \u00e0 l'\u00e9cart des mani\u00e8res qu'on disait de de dispara\u00eetre elle appara\u00eetre et qui s'observe de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:17) [86%] :\r\nKant chez ses amis l'je voulais \u00e9tudier pour devenir m\u00e9decin mais je j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s de \u00e7a, un des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9glise, mais \u00e7a n'a pas march\u00e9 non plus et, finalement, apr\u00e8s avoir fini mes \u00e9tudes, je suis retourn\u00e9 inox, j'ai voulu, j'ai \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature anglaise du XVIIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:42) [86%] :\r\nJe suis v\u00e9ritablement tomb\u00e9 amoureux, c'\u00e9tait magnifique, c'\u00e9tait libre, libre de toutes ces contraintes qu'on avait un projet, c'\u00e9tait le d\u00e9but de l'int\u00e9r\u00eat que j'ai vu pour l'\u00e9criture d'un oui il y a une vraie savent c'est quoi, oui, oui, une bombe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:08) [85%] :\r\nEnsuite j'ai aller en Angleterre, j'ai \u00e9tudi\u00e9 tr\u00e8s bri\u00e8vement avec le mari d'arriver s'Murdoch John Bailey sujet \u00e9tait lourd et la commune, \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment motiv\u00e9, ensuite je suis retourn\u00e9 il y a eu cette \u00e9v\u00e9nement, moi j'ai pris cette petite pilule et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler le son, ce secret, alors j'ai gagn\u00e9 ma vie en retard notable, j'ai dit que pour une maison d'\u00e9dition, j'ai mis la main \u00e0 la p\u00e2te, chose mais c'est quand j'ai d\u00e9couvert litt\u00e9rature que j'ai vraiment ador\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:36) [59%] :\r\nLe d\u00e9chet, c'est le feu des soins de peinture, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un brillant match les sanitaires. \r\nEt les Allemands qui voudraient lui acc\u00e8s donc de ce que je prends jamais 33 ans aura quoi prendre de qui a rien aux Pays-Bas, mais \u00e7a vient juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:25) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi une utilisation et une Thorington des incidents, un peu comme le de web ailleurs, on en avait parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque des bruits de et du montage assez particuli\u00e8re je crois pour dire un mot, vous vous le dites en introduction du livre, le bruit est un bruit, enfin voil\u00e0, il y a aussi sa part sa place la radio cr\u00e9e des bruits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:45) [92%] :\r\nLa radio des bruits et puis c'est int\u00e9ressant de travailler avec parce que, \u00e9videmment, la 1\u00e8re tendance de l'espace radiophonique, c'est d'essayer de que cet espace soit un espace propre qu'on entende bien les choses que les accidents qui arrivent alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:59) [77%] :\r\nS\u00fbr attendre parce qu'il faut pas ouverture bref faire d'accident exacte Ta\u00efwo 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:08) [86%] :\r\nEt tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:10) [91%] :\r\nEt tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e quelque chose qui permet de jouer avec l'\u00e9v\u00e9nement, ce qui l'int\u00e9resse en fait dans les histoires qu'elle raconte ou qui se passe \u00e0 la radio, c'est comment Kant l'auditeur entend quelque chose, une histoire comment est -ce que \u00e7a va lui cr\u00e9er chez la personne qui \u00e9coute aussi des des rappels de m\u00e9moire, comment \u00e7a va jouer avec l'imaginaire que les gens ont quand ils entendent les sons qui se trouvent dans les airs, toute cette espace radiophonique hyper riches hyper satur\u00e9 par ses propres accident, elle consid\u00e8re que c'est avec \u00e7a qu'il faut travailler le m\u00e9dium permet en fait de jouer avec ce qu'il y a interdit le silence, la lenteur, la r\u00e9p\u00e9tition les bruits qui tout \u00e0 coup j'une couvrir les voies toutes ces petites choses qui vont faire la qualit\u00e9 d'une cr\u00e9ation radiophonique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:02) [77%] :\r\nOn a plein, il est. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:35:04) [69%] :\r\nNon pas de Golden State, il a pas en WiFi \u00e7a 2 ans pour un humain, oui \u00e7a c'est quoi ce mot et qui ne sait quel beau et j'ai fait vacciner, c'\u00e9tait d'avoir il y a diff\u00e9rents il s'les Peignois j'ai la garantie ce soin de 15 pays Jacques Teulade \u00e9tait l\u00e0 non pas \u00e0 la radio tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:28) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:53) [78%] :\r\nC'\u00e9tait je suis spending c'est dire comme le show a \u00e9t\u00e9 pour lui une Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:00) [90%] :\r\nComme les radios qui suivait les r\u00e9sultats commerciaux de ces sondages d'audience et qui laissait tomber ni programme en faveur d'autres choses rentable au bout d'un moment \u00e7a ne valait plus la peine de continuer tout ce temps, tout cet argent pour quelque chose qui \u00e9tait repris par seulement de radio et \u00e7a n'a pas cher et dans cette col\u00e8re, j'ai rencontr\u00e9 un jeune homme qui m'a montr\u00e9 dans son Studio. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:27) [70%] :\r\nLa terre enti\u00e8re Gen\u00e8ve o\u00f9 il faisait First un malaise. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:40) [89%] :\r\nEt de Paris, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je voyais \u00e7a, je me suis dit bon, on va aller dans cette direction et c'est ce qui fait que j'ai command\u00e9 des qu'ce qu'ils oeuvrent \u00e0 des artistes pour l'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:54) [56%] :\r\nEn RDC, qui est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:56) [86%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s en 1998 on ne faut juste, j'ai rencontr\u00e9 des gens formidables, tr\u00e8s int\u00e9ressants, comme par exemple le jeune homme qui a Seguin qui avait fait tout le c\u00f4t\u00e9 ing\u00e9nierie le 1er programme son Style qui reliait MIT avec laquelle toutes sortes d'autres endroits dans le pays, qu'on puisse \u00eatre entendu aussi bien penser que sur l'internet, on a install\u00e9 tout ce syst\u00e8me extr\u00eamement \u00e9labor\u00e9 et tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour l'\u00e9poque, on avait d\u00e9j\u00e0 nous \u00e0 New-York par exemple de travailler ensemble pour cr\u00e9er des compositions musicales. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:41) [92%] :\r\nCe qu'on a commenc\u00e9, gr\u00e8ve \u00e0 la d\u00e9rive, on \u00e9tait v\u00e9ritablement \u00e0 la d\u00e9rive dans un m\u00e9dia qu'on ne comprenait pas et on allait d'une chose \u00e0 l'autre en essayant de comprendre comment utiliser ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:55) [75%] :\r\nFallait pas c'est \u00e0 V\u00e9nus nous nous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:10) [78%] :\r\nJ'ai pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:51) [83%] :\r\nAggrave m\u00eame budget chez nous, Jean-Luc : tu os\u00e9 dans les m\u00e9thodes du site, ce n'est plus tr\u00e8s jeune, je tout simplement, j'ai re\u00e7u une invitation de sa lecture en effet pour y aller, cette ann\u00e9e- l\u00e0 et j'ai mal compris et je pensais que je devais faire quelque chose et je suis all\u00e9 avec ce projet Kieft qu'on avait essay\u00e9, exp\u00e9riment\u00e9 ANPE mais avec aucune id\u00e9e de ce que je devais faire l\u00e0- bas, et comme j'\u00e9tais en train d'\u00eatre et r\u00e9pare l\u00e0 en me demandant ce que j'\u00e9tais cens\u00e9 faire, j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui n'a gu\u00e8re, mais il y a, il y a une fille Dahan bah, j'y suis all\u00e9, j'ai trouv\u00e9 de jeunes ing\u00e9nieurs travaillent avec moi oui cela elle je je change, \u00e7a arrive quelque chose que l'on a install\u00e9, et on a jou\u00e9 la Gr\u00e8ce 5 fois pendant le festival, il y avait, j'ai moi- m\u00eame mais j'ai assez \u00e0 New York, c'\u00e9tait main courante, c'est qu'il se trouvait laid et on avait un serveur, poste pour lequel on avait \u00e9crit un bout de technologie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:11) [76%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire, si on fait une grande course, oui, il faut essayer de, c'est juste une clinique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:17) [90%] :\r\nEt puis on avait aussi ce petit truc qu'on utilisait dans les coulisses pour pouvoir communiquer les uns avec les autres, alors j'ai dit : bon, OK, on y va, j'ai envoy\u00e9 un peu de texte et dans un intervalle de quelques secondes, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable miracle tous mes revenus mon texte les visuels de l'arr\u00eat, les laissant de Jesse. \r\nEt \u00e7a a eu lieu dans cette pi\u00e8ce du festival Select Warnecke on s'est gliss\u00e9 sans invitation pour notre premi\u00e8re et \u00e7a a march\u00e9 mais nous ravit. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:41:38) [86%] :\r\nDans le travail de l'artiste radiophoniques aussi c'est int\u00e9ressant pour prolonger ce que dit Christian c'est que souvent collectionne un certain nombre de son qu'on a \u00e9t\u00e9 soient enregistr\u00e9es en ext\u00e9rieur, on a d\u00e9coup\u00e9 des de bande sonore et on on en fait tout un un catalogue de son ordi o\u00f9 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on peut sur surprendre et puis pour cr\u00e9er des pi\u00e8ces ensuite, et c'est assez dr\u00f4le de voir que des cons on d\u00e9tache en fait son de sa source de son contexte, l\u00e0 o\u00f9 s'est produit premi\u00e8res fois m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, des gens comme Pierre Schaeffer Pierre-Henri \u00e7a on fait de la musique concr\u00e8te et donc on cr\u00e9e un seul fait jour hi\u00e9rarchiser l'ensemble de non seulement de de mais, de leur usage d\u00e9tach\u00e9 de ressources et l\u00e0 c'est dr\u00f4le que Thorington a quand elle fait ce geste d\u00e9contextualis\u00e9e un sont, elle le fait, comme Christian une politique qui n'a rien \u00e0 voir avec la musique concr\u00e8te qui n'est pas du tout de redire archi- lisez Russell fait gisait remue virtualis\u00e9, en fait, c'est son d\u00e9contextualis\u00e9e, elle est dans cette utopie de son qui pourraient \u00eatre tous \u00e9gaux et que elle entend, d'une certaine mani\u00e8re, que d'autres peuvent entendre de mani\u00e8re et puis qui joue sur son public et priv\u00e9, d'une mani\u00e8re assez compl\u00e8tement in\u00e9dite en tout cas par rapport toute l'histoire de la musique exp\u00e9rimentale concr\u00e8te contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:43:17) [85%] :\r\nAvec la voix de Thibault Valter \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait la radiophonique et exp\u00e9rimental, selon Helen Thorington et les premiers pas artistique sur et avec internet, avec le t\u00e9moignage de l'artiste en duplex de sa maison Studio de Pennsylvanie, les voix de Christian une termin\u00e9 et Thibault Walter, \u00e9diteur de ce livre de la collection RIP 9 o\u00f9 est publi\u00e9 ensemble d\u00e9c\u00e8s de pi\u00e8ces fiction rassembl\u00e9s sous le titre : il est si difficile de trouver le commencement, un livre accompagn\u00e9 d'un disque dont nous avons choisi quelques extraits pour cette \u00e9mission, merci \u00e0 Isabelle Watson pour la traduction, prise de son, Marc Fauchon et son Christophe essayera G\u00e9rald Wang, une proposition de David Skrela, avec, vous l'avez entendu une certaine \u00e9loge des incidents distorsion de la radio qui font aussi mati\u00e8re sonore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:02) [90%] :\r\nPour terminer, voici un autre extrait d'une pi\u00e8ce d'H\u00e9l\u00e8ne Thorington, il s'agit d'une pi\u00e8ce tr\u00e8s musicale et sonore, intitul\u00e9 Terre incognito. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:45:35) [78%] :\r\nAlors moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:38) [86%] :\r\nQue nous t'a donn\u00e9 une Thorington un extrait pour terminer cette \u00e9mission du labo, vous retrouvez sur le site RTS Point CH Slash beau et sur la page Facebook \u00e9galement de l'\u00e9mission tout de suite la note bleue d'et musique d'avenir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous les \u00e9coute d'espace de. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:55:58) [90%] :\r\nL'Op\u00e9ra de Lausanne cl\u00f4turera 2017 en vain somptueux tableaux. \r\n6 repr\u00e9sentations d'un spectacle inoubliable Le chanteur de Mexico, une op\u00e9rette de Francis Lopez \u00e0 l'intrigue vaporeuse r\u00e9unissant les plus beaux airs du. \r\n\r\nLocuteur MT41 (00:56:16) [78%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:56:20) [98%] :\r\nDu 22 au 31 d\u00e9cembre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne sera sous le charme Vintage de Luis Mariano. \r\nLe chanteur de Mexico \u00e0 retrouver prochainement sur Espace 2 temps \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:36) [77%] :\r\nApr\u00e8s les informations, laissez -vous envelopp\u00e9 par la note bleue diva Richert, espace de il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T19:28:01Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Wang, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Indermuhle, Christian", "role": "co-\u00e9diteur de la collection Rip On Off", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Thibault", "role": "co-\u00e9diteur de la collection Rip On Off", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorington, Helen", "role": "artiste radiophonique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D07D5949-DE5D-4DEE-9F43-2CDC1CB74547", "internalArchiveId": "D07D5949-DE5D-4DEE-9F43-2CDC1CB74547", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Alexandre Voisard, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es\" (Ed. Zo\u00e9, 2017)", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "A 87 ans, Alexandre Voisard chemine toujours - all\u00e8grement - vers l'\u00e9pure. S'en tenir \u00e0 l'essentiel. Sereinement. Son dernier roman en est la marque \u00e9blouissante. On y croise Karel, venu de l'est, du Rhin, et H\u00e9l\u00e8ne, venue du midi, du Rh\u00f4ne. Il est un professeur de musique, sans rien si ce n'est son violon. Un peu terne et solitaire. Elle est plus jeune. Une fille de bonne famille, professeur de fran\u00e7ais et de latin volontaire et d\u00e9cid\u00e9e. Ils se croisent dans la salle des ma\u00eetres d'un pensionnat. L'eau et le feu: \"deux contraires absolus\". Leur histoire se nouera presque fortuitement. Scell\u00e9e par la naissance inesp\u00e9r\u00e9e de Stella. Et le destin s'en m\u00eale. Stella meurt et H\u00e9l\u00e8ne se dissout. Commence alors pour Karel un chemin initiatique \u00e0 rebours. Vers le d\u00e9pouillement, jusqu'au jour o\u00f9 m\u00eame la musique sera impuissante. Limpide et haletant tout \u00e0 la fois.", "durationSec": 3625, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Voisard, Alexandre"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 17.12.2017", "Caract\u00e8res du 17.12.2017", "Alexandre Voisard: \"Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es\" / CAR_2017-12-17T13:30:00_caracteres", "Alexandre Voisard: \"Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es\" / CAR_2017-12-17T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["A 87 ans, Alexandre Voisard chemine toujours - all\u00e8grement - vers l\u02b9\u00e9pure. S\u02b9en tenir \u00e0 l\u02b9essentiel. Sereinement. Son dernier roman en est la marque \u00e9blouissante. On y croise Karel, venu de l\u02b9est, du Rhin, et H\u00e9l\u00e8ne, venue du midi, du Rh\u00f4ne. Il est un professeur de musique, sans rien si ce n\u02b9est son violon. Un peu terne et solitaire. Elle est plus jeune. Une fille de bonne famille, professeur de fran\u00e7ais et de latin volontaire et d\u00e9cid\u00e9e. Ils se croisent dans la salle des ma\u00eetres d\u02b9un pensionnat. L'eau et le feu: \"deux contraires absolus\". Leur histoire se nouera presque fortuitement. Scell\u00e9e par la naissance inesp\u00e9r\u00e9e de Stella. Et le destin s\u02b9en m\u00eale. Stella meurt et H\u00e9l\u00e8ne se dissout. Commence alors pour Karel un chemin initiatique \u00e0 rebours. Vers le d\u00e9pouillement, jusqu\u02b9au jour o\u00f9 m\u00eame la musique sera impuissante. Limpide et haletant tout \u00e0 la fois.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Roland Vouilloz\nA lire: Alexandre Voisard: \"Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es\", Editions Zo\u00e9", "A 87 ans, Alexandre Voisard chemine toujours - all\u00e8grement - vers l\u02b9\u00e9pure. S\u02b9en tenir \u00e0 l\u02b9essentiel. Sereinement. Son dernier roman en est la marque \u00e9blouissante. On y croise Karel, venu de l\u02b9est, du Rhin, et H\u00e9l\u00e8ne, venue du midi, du Rh\u00f4ne. Il est un professeur de musique, sans rien si ce n\u02b9est son violon. Un peu terne et solitaire. Elle est plus jeune. Une fille de bonne famille, professeur de fran\u00e7ais et de latin volontaire et d\u00e9cid\u00e9e. Ils se croisent dans la salle des ma\u00eetres d\u02b9un pensionnat. L'eau et le feu: \"deux contraires absolus\". Leur histoire se nouera presque fortuitement. Scell\u00e9e par la naissance inesp\u00e9r\u00e9e de Stella. Et le destin s\u02b9en m\u00eale. Stella meurt et H\u00e9l\u00e8ne se dissout. Commence alors pour Karel un chemin initiatique \u00e0 rebours. Vers le d\u00e9pouillement, jusqu\u02b9au jour o\u00f9 m\u00eame la musique sera impuissante. Limpide et haletant tout \u00e0 la fois.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Roland Vouilloz\nA lire: Alexandre Voisard: \"Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es\", Editions Zo\u00e9"], "variantIds": ["ece-9137264", "ece-9137263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-08T13:26:44Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:08) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:11) [93%] :\r\nCaract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nCaract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler nous recevons aujourd'hui Alexandre Voisard, auteur d'un roman fra\u00eechement para\u00eet aux \u00e9ditions Zo\u00e9 son titre Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:31) [88%] :\r\nBonjour, Marl\u00e8ne, bonjour Jean-Marie nous recevons aujourd'hui l'un des doyens de la litt\u00e9rature romande dress\u00e9 nous \u00e0 un bref portrait d'Alexandre Voisard, il est n\u00e9 en 1930 toutes exactes montre de guerre tomb\u00e9 en \u00e9criture tr\u00e8s jeune 1er texte publi\u00e9 en 1954 \u00e9crit sur un mur, et ainsi de suite, tout naturellement, j'ai envie de dire Alexandre Voisard devient aussi en passant le chantre du Rassemblement jurassien, il s'engage politiquement dans le Parti socialiste, tout en \u00e9crivant des po\u00e8mes, parfois sem\u00e9 de dessin comme dans un jour un recueil qui est paru cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions Le Taillis Pr\u00e9 et des romans comme celui qui nous am\u00e8ne aujourd'hui et toujours de textes entr\u00e9s dans la m\u00eame terre, le Jura, qu'ils soient fran\u00e7ais ou suisses prim\u00e9s souvent et constant toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [90%] :\r\nBonjour, Alexandre Voisard, bonjour, somme \u00e0 nouveau tr\u00e8s heureux de vous accueillir autour de cette table, au Studio de Lausanne, jeudi \u00e0 nouveau parce que je ne souviens votre derni\u00e8re visite remonte \u00e0 novembre 2013, vous \u00e9tiez venu \u00e9voquer un autre ouvrage publi\u00e9 chez Bernard Campiche \u00e9diteur oiseaux de hasard il y \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y avait l'un de vos vieux potes de jeunesse, c'\u00e9tait le com\u00e9dien Maurice offert, vous avez fait le plaisir de devenir et de descendre depuis le votre lieu de r\u00e9sidence qui est toujours courte le vent tout le vent, \u00e7a ne se trouve pas dans le Jura suisse, mais sur le territoire de Belfort, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re Jura suisse, Jura fran\u00e7ais disait \u00e0 l'instant, Marl\u00e8ne, pourquoi ce choix de vivre hors territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [87%] :\r\nOh, c'est oui, sommes \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s pr\u00e9destin\u00e9 puisque ma femme et moi avons d\u00e9cid\u00e9 de nous transporter dans son village d'origine, village de son enfance, o\u00f9 est mon \u00e9pouse h\u00e9riter d'une vieille ferme tr\u00e8s d\u00e9labr\u00e9 qu'elle s'est mise en t\u00eate de retaper r\u00e9nov\u00e9e de reb\u00e2tir quelque sorte tout \u00e9tait \u00e0 refaire, et puis voil\u00e0, on s'est attach\u00e9 \u00e0 cette maison, laquelle la la communaut\u00e9 familiale, \u00e7a a donn\u00e9 beaucoup de nous-m\u00eames pour qu'elle devienne un s\u00e9jour Gray. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\nEt j'imagine, Alexandre Voisard, que c'est dans cette maison s\u00e9jour agr\u00e9able que vous \u00e9crivez aujourd'hui vous avez 87 ans, vous poursuivez votre chemin d'\u00e9criture, quelle place tient au quotidien l'\u00e9criture dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [89%] :\r\nC'est d'une classe qui est toujours la m\u00eame, parce que j'\u00e9cris toujours \u00e0 la m\u00eame table entour\u00e9e des m\u00eames les de m\u00eame dictionnaire l'\u00e9criture elle- m\u00eame, il prend son temps, la journ\u00e9e peut passer \u00e0 3 lignes comme elle peut passer \u00e0 3 pages, tout \u00e7a est incertain, au d\u00e9but de la journ\u00e9e et un peu plus consistant \u00e0 la fin de l'apr\u00e8s- midi, l'ouvrage avance comme il peut, et puis parfois il y a ces acc\u00e9l\u00e9rations comme \u00e7a, presque l'horizon se d\u00e9gage les personnages voulu et puis on oui, il faut suivre le le mouvement de ses personnages m\u00eame quinqua acc\u00e9l\u00e8re le pas, ou qui s'arr\u00eate et c'est aussi un peu \u00e7a le rythme de l'\u00e9criture est un peu le rythme des personnages qu'on a mis en mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [93%] :\r\nQuand on vous entend en parler comme \u00e7a, on a l'impression que tout \u00e7a se passe en tout cas, de votre c\u00f4t\u00e9, dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 totale avec un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait oui j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai cr\u00e9\u00e9 dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et dans le silence. \r\nTout ce qui peut me trouble et c'est ce qui a pu appara\u00eetre surgir dans le carr\u00e9 de la fen\u00eatre qu'elles vont moi un oiseau qui passe ou qui s'attarde un un papillon qui entrent, qui ressort, c'est la seule chose qui peut me distraire, mais pour le reste, je suis tr\u00e8s attentif au silence j'ai je n'\u00e9crirai pas, par exemple, en \u00e9coutant de la musique, la musique que j'aime beaucoup, que j'adore \u00e9couter, je ne peux pas l'entendre, si je ne l'\u00e9coute pas au moment o\u00f9 j'\u00e9cris, je ne suis pas disponible pour \u00e9couter la musique, donc m\u00eame la musique, je l'\u00e9carte, moi je demande surtout que, on ne la fasse pas parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [92%] :\r\nEt ces oiseaux qui peut vous distraire quand ils traversent l'\u00e9cran de votre fen\u00eatre, ils peuvent aussi vous inspirer Alexandre Voisard en voudrait vous \u00eates d'abord impos\u00e9 comme un po\u00e8te, le po\u00e8te jurassien, il fut m\u00eame un temps vous estimez que la prose le roman \u00e9tait pas digne du po\u00e8te jusqu'au jour o\u00f9 vous vous attaquez vous- m\u00eame un 1er roman, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, oiseau de hasard et l\u00e0, vous vous apercevez que l'\u00e9criture du roman est une fa\u00e7on de d\u00e9crasser l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [81%] :\r\nLa formule d\u00e9crasser l'\u00e9criture qu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [85%] :\r\nSi j'ai utilis\u00e9 moi ces textes sur la ville est devenu plus s\u00fbr possible, c'est certainement les les l'\u00e9criture effectivement m'oblige \u00e0 me d\u00e9passer, moi- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire \u00e0 oublier l'\u00e9tat de mes art\u00e8res o\u00f9 mon mon commencement de fi\u00e8vre Matour bien s\u00fbr il faudra abstraction de \u00e7a, donc on est on est seul face \u00e0 la passe Blanchet et \u00e0 l'enjeu du texte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [88%] :\r\nEt justement, ce texte po\u00e9sie aux produits, il faut les distinguer est -ce que c'est dire que peut-\u00eatre la po\u00e9sie, \u00e7a vous permet plus de libert\u00e9, c'est instantan\u00e9, c'est plus ramass\u00e9 comme effort alors que le roman il faut -il l'imaginer, il faut le d\u00e9velopper sur la dur\u00e9e du \u00e7a sollicite plus les art\u00e8res, le roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que le roman ou leurs proches, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un travail, un travail qui a n\u00e9cessit\u00e9 une mise en place une construction a \u00e9t\u00e9 sur un sch\u00e9ma en rouge sur un plan un semblant de plomb, tandis que le po\u00e8me c'est quelque chose qui vous est donn\u00e9, c'est d'\u00e9leveurs qui a post\u00e9riori advenu le probl\u00e8me vous avez donn\u00e9 en fait mais il faut savoir le recevoir le peut il il est donn\u00e9, il faut savoir les recevoir et ne lui proposer une forme alors le travail, c'est effectivement de le fa\u00e7onner, de lui donner son \u00e0 son mandat, vivre, il faut qu'il soit re\u00e7u comme quelque chose qui doit s'\u00e9veiller raisonn\u00e9e et parler autour de soi, donc c'est pour \u00e7a que c'est impr\u00e9visible, je ne peux pas planifi\u00e9 d'\u00e9crire un po\u00e8me chaque matin par exemple, s'est insurg\u00e9 \u00e7a tandis que alors pr\u00e9cis\u00e9ment le roman o\u00f9 la province, c'est quelque chose qui se con\u00e7oit qui se propose, qui se met en place sur quelque chose qui est pr\u00e9par\u00e9 je dirais. \r\nDonc c'est v\u00e9ritablement un travail tandis que le probl\u00e8me n'est pas un travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:15) [86%] :\r\nEt par exemple, Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es, ces 4 ans je crois, jusqu'\u00e0 ce que toute l'eau file se d\u00e9roule dans un but \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [90%] :\r\nAlors c'est oui, je suis depuis le moment o\u00f9 j'ai song\u00e9 \u00e0 en faire quelque chose, c'est parti d'une anecdote d'un fait divers que j'ai d\u00e9couvert dans le journal dans un journal jurassien du d\u00e9but du si\u00e8cle que je quand j'\u00e9crivais l'histoire de mon grand- p\u00e8re paternel ou du d\u00e9but du si\u00e8cle, du 20\u00e8me si\u00e8cle au d\u00e9but de vue du 20\u00e8me si\u00e8cle, on note en 1900, j'\u00e9crivais l'histoire de mon grand- p\u00e8re et je vais me renseigner un petit peu, prenait l'air du temps, en parcourant les journaux ne cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [84%] :\r\nLorsque vous \u00e9criviez oiseau de hasard pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:07) [82%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9demment dans la livre consacr\u00e9 \u00e0 votre grand- p\u00e8re, alors je, je suis tomb\u00e9 sur ce fait divers relat\u00e9 dans le journal, le pays, ce fait divers \u00e9tait racont\u00e9e d'une telle fa\u00e7on. \r\nQue je me suis interrog\u00e9 sur le personnage en question, dont on dit le meilleur qu'il y a -t-il donn\u00e9 \u00e0 mort et donc qu'on ne conna\u00eet pas, c'est un \u00e9tranger absolument il griffonne sur un papier, juste avant de mourir, les instructions pour scanner avec venir de sa d\u00e9pouille et des des petits jouets objets qu'il portait sur lui, il ne portait pas d'identit\u00e9, il a d\u00e9truit toute trace s'\u00e9tait interdite et ne voulait donc \u00eatre oubli\u00e9s, mais voil\u00e0 il y a pens\u00e9 qu'il fallait de l'argent pour l'enterrer ce qui reste 10 things cet argent servira \u00e0 mes fun\u00e9railles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [92%] :\r\nAlors on va parler de ce personnage et de l'autre protagoniste de votre roman Alexandre Voisard Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es, je me tourne vers vous, Marl\u00e8ne, parlez -nous des 2 personnages qui habitent ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:20) [87%] :\r\nAlors on l'a dit le 19\u00e8me si\u00e8cle qui s'ach\u00e8ve pour laisser place au 20\u00e8me, le roman se joue totalement sur cette charni\u00e8re la Karel le personnage est venue de l'Est, d'un milieu modeste, il ne poss\u00e8de qu'un violon, il y a engag\u00e9 comme professeur de musique dans un pensionnat de bonne famille, \u00e0 Colmar, o\u00f9 le destin lui le fait rencontrer H\u00e9l\u00e8ne venue du midi bien h\u00e9 bien d\u00e9cid\u00e9 aux id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es, professeur de fran\u00e7ais et de latin elle venue du Rh\u00f4ne, l'eau et le feu deux contraires absolus, \u00e9crivez -vous, Alexandre Voisard dr\u00f4le de couple nous est presque fortuitement scell\u00e9e par la naissance inopin\u00e9e de Stella, leur fille, jusqu'au moment o\u00f9 le destin va ma\u00eetres sont l\u00e0 d\u00e9but pour Karel d'une qu\u00eate douloureuse vers le d\u00e9pouillement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [93%] :\r\nJe vous propose avant tout d'\u00e9couter le 1er chapitre de Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es c'est un court texte en forme de prologue, le voici, lu par le com\u00e9dien Roland Vouilloz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:25) [81%] :\r\nL'eau nous vient du ciel disaient moines gr\u00e2ce \u00e0 Dieu. \r\nEt l'\u00c9lodie, disent les po\u00e8tes, c'est ce qu'emprunte le ciel Leinster. \r\nEntre le haut et le bas, le commerce est incessant. \r\nQuant \u00e0 l'oui se lance sur les toits pour venir nous l\u00e9cher les pieds au matin devant nos portes, quel grand esprit devinera le chemin que ce filet d'ond\u00e9es choisira entre les alluvions et les caillasses d\u00e8s la moindre inclinaison. \r\nC'est un jeu d'enfants parfois une devinette a dessous au moindre \u00e9coulement d'arrosoir. \r\nAu-del\u00e0 des r\u00eaves et des amusait l'eau, suit le cours qu'elle s'invente \u00e0 la rencontre des rivi\u00e8res et des fleuves qui le hasard en confluences s'en imp\u00e9rieuse. \r\nLa moindre source le rue le plus rentable de votre Coligny sont promis. \r\nLe r\u00eave emporte votre petit bateau de papier vou\u00e9 d\u00e8s l'origine \u00e0 ce rendez- vous de bout du monde, il en bleu ruisselait qui rafra\u00eechissez votre pied Fouda s'absente, non de lui- m\u00eame mais de votre regard. \r\nSi sa voix est impr\u00e9visible, son destin para\u00eetre assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [77%] :\r\nToutes les vise humaine s'apparente assez rivi\u00e8res affluents a des entrevues impromptue. \r\nPour se fondre semblables c'est r\u00e9ductibles. \r\nAinsi va la vie de Monzon en mal d'averses en cours d'eau obstin\u00e9 de toute \u00e9ternit\u00e9. \r\nLes destins infiniment crois\u00e9 des humains de leur naissance jusqu'\u00e0 leur fin derni\u00e8re ressemble \u00e0 ce fortuit et gigantesque branle-bas des eaux. \r\nLe chenal qui \u00e0 l'origine des aura pris par la ceinture ne les quittera gu\u00e8re leur vie dure. \r\nLes hommes tracent la voie avec le m\u00eame fatals acquiescement que les eaux en leur. \r\nAinsi vont -ils de conserver de toute \u00e9ternit\u00e9 dans la coul\u00e9e des fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [93%] :\r\nDans cette insipide Alexandre Voisard la la prosodie, me semble -t-il la prosodie du po\u00e8te appara\u00eet clairement les mots semblent ruisseler sous votre plume comme la pluie se d\u00e9versent dans les ruisseaux et ce n'est qu'un d\u00e9but parce que la m\u00e9taphore qui se rejoignent et qui se s\u00e9parent, se poursuit tout au long de votre roman Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [89%] :\r\nOui, oui c'est taux qui appara\u00eet au bout d'un filet d'arrosoirs pour se fondre et dispara\u00eetre dans l'oc\u00e9an bien au-del\u00e0. \r\nOui c'est, c'est le c'est la vie m\u00eame, oui, c'est une tr\u00e8s \u00e9l\u00e9mentaires, m\u00e9taphore de la vie, la vie de la mort, si la mort n'est pas la vie qui n'est pas encore tout \u00e0 fait, ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 d'fait assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [85%] :\r\nEt dans ce roman, vous allez m\u00eame plus loin : il est parfois question de philosophie le fluvial \u00e0 laquelle s'abreuvent volontiers H\u00e9l\u00e8ne et Karel qui, justement, comment dire, peut-\u00eatre codes les choses de la vie en fonction de de cette croyance qu'ils ont \u00e0 l'eau, il y a et \u00e0 sa force. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:57) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est Helen elles-m\u00eames m\u00eame qui lance le d\u00e9bat sur le symbole et le symbole des fleuves, elle, dites moi je suis du Rh\u00f4ne parce qu'elle a gard\u00e9 en elle le souvenir de son en France proven\u00e7al, ce qui est arriv\u00e9 il histoire tardivement, c'est-\u00e0-dire lancer ses ann\u00e9es d'enfance par ses parents qui se sont install\u00e9s \u00e0 Colmar, donc loin de leur pays d'origine et qui garde une esp\u00e8ce de ne ne s'Alger en de ce pays du Rh\u00f4ne le de ses origines, et alors elle juge tout ce qu'elles rencontrent en particulier Karel qu'elle assimile \u00e0 un homme dur hein, parce que si il vient de de Prague ce Karel leur ann\u00e9e mais pas passe pas par Prague mais il a travers\u00e9 le grimpeur \u00e0 elle, donc, c'est un homme dur hein, ce qu'il est all\u00e9 dans la alors le Rhin et le Rh\u00f4ne se rencontreront jamais, dit -elle, bon pas aura \u00e0 faire \u00e0 ce qu'on voudra, toi et moi nous sommes incompatibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [91%] :\r\nEt je reviens \u00e0 la gen\u00e8se de cette histoire de ce roman, Alexandre Voisard, il y avait donc une coupure de journaux qui datent du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, o\u00f9 il est fait mention justement d'un vagabond qui est venu mourir dans le nord de la Suisse mais ce personnage f\u00e9minin, il est une totale invention de votre part, parce que Karel \u00e9tait un vagabond, esseul\u00e9, enfin, il ne s'appelle pas Karel hein, puisque c'est un vagabond qui n'a pas d'identit\u00e9, vous en faites vous le nommez Karel mais vous cr\u00e9ez un personnage suppl\u00e9mentaire qui, dans votre histoire dans votre imaginaire a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pouse de ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:51) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, toute l'histoire est invent\u00e9 forc\u00e9ment les les personnages en 1er lieu qui pouvaient \u00eatre ces \u00e9tait anonyme c'est suicidaire anonymes, il est, il est venu \u00e0 moi, je veux dire, peu \u00e0 peu, hein, c'est pas une construction le personnage, il m'est apparu, \u00eatre un esp\u00e8ce de brume comme un po\u00e8me comme un po\u00e8me en quelque sorte, s'est impos\u00e9 s'\u00e9tait, il s'est impos\u00e9 \u00e0 moi, il est apparu, et finalement il avait un visage et qu'est -ce qu'il y avait d'autres envisagent il pouvez il devrait \u00eatre un personnage. \r\nEt je pensais \u00e0 Arosa au rares en disent qu'on a trouv\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte de son cadavre qu'il \u00e9tait quelqu'un, il n'\u00e9tait pas un homme ordinaire, c'\u00e9tait, c'est quelqu'un qui devait avoir une vie, une vraie vie avec un vrai projet de vie certainement, et qui s'arr\u00eate brusquement, l\u00e0 il n'est pas attaqu\u00e9 par les bandits, on n'a pas d\u00e9valis\u00e9s, qui ont eu l'aide correctement v\u00eatu. \r\nC'est donc quelqu'un de respectable. \r\nEt Respectables comment. \r\nPour se donner la mort dans les termes o\u00f9 il laisse, c'est un mot griffonn\u00e9 sur un papier et qu'on trouvera sur lui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:30) [83%] :\r\nEt la fin, vous \u00eates conscient et c'est pas si important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:36) [94%] :\r\nAlors l\u00e0, j'avais, je me suis pos\u00e9 la question tout au long de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:40) [88%] :\r\nParce que moi j'ai vu ce suspense que, \u00e0 la lecture, si on va pas gagner la derni\u00e8re page, vous r\u00e9ussissez \u00e0 le maintenir ce suspense jusqu'au dernier point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:49) [85%] :\r\nOui, en tout cas, on m'a dit la plus beaucoup de Lecteurs m'ont dit que, il n'avait pas pu l\u00e2cher le livre avant d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 la fin, c'est que il n'ont pas trich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:00) [90%] :\r\nMais ce n'est pas, ce n'est pas un thriller c'est ce n'est pas vraiment un roman \u00e0 suspense, soyons clairs, c'est un roman po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:07) [89%] :\r\nMoi, avant de passer plein il y a quand m\u00eame une chose qui m'a frapp\u00e9 dans ce petit pr\u00e9ambule o\u00f9 il n'est pas question de religion digne de Dieu, alors m\u00eame que tout le texte par la suite, d'\u00e9glises de chapelles, de 100 de de madone, quel est le signal que vous donnez au d\u00e9but en laissant Dieu hors de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [86%] :\r\nAlors c'est j'ai le personnage, c'est la complexit\u00e9 du du personnage d'H\u00e9l\u00e8ne, qui est est remont\u00e9 contre oui qui ne qui d\u00e9teste les cur\u00e9s et \u00e7a suffit \u00e0 la tenir loin de la pratique religieuse. \r\nIl supporte pas \u00e7a qui consid\u00e8re que Dieu est quelqu'un de toute fa\u00e7on, cruel, oui, il laisse, il laisse faire toutes les les malheurs du monde, au contraire, il en a rajouterai tant qu'il est possible, alors que, dit -elle, quand elle est touch\u00e9 comme \u00e7a par une esp\u00e8ce de de m\u00e9lancolie, elle se dit dans le fond, la Vierge Marie la la vraie personne qu'on peut v\u00e9n\u00e9rer dans cet au-del\u00e0 qu'on nous a d\u00e9sign\u00e9 une fois pour toutes c'\u00e9tait Vierge Marie qu'elle appellera toujours la Madone d'ailleurs et qui finit par \u00e0 culte pour pour cette et de plus en plus affirm\u00e9e d\u00e8s l'instant o\u00f9 la fillette appara\u00eet dans sa vie et o\u00f9 la fillette dispara\u00eet, emport\u00e9e par la mort, elle, elle va entrer dans un dans un d\u00e9lire de r\u00e9f\u00e9rence hier, j'ai une ville Virgin viennent virginal ou jeune \u00e0 la femme Virginie parfois peu \u00e0 Pau marial Marianne Ardial en croit que c'est le terme la un d\u00e9lit cultes par derri\u00e8re de d\u00e9votion mariale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [87%] :\r\nOn va pas aller trop vite, mais je vous propose, Alexandre Voisard, de poursuivre la descente du fleuve en \u00e9coute un autre passage tir\u00e9 de Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es, alors l\u00e0, on fait connaissance des 2 protagonistes que sont hell\u00e8ne et Karel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:28) [83%] :\r\nDe m\u00eame, en est -il de Karel venu de l'Est et d'H\u00e9l\u00e8ne natif du midi pour se rencontrer, \u00e0 Colmar, baign\u00e9 par cette haut qui bient\u00f4t se jette dans l'\u00eele, pour l'heure tout proche. \r\nC'est ainsi qu'ils se sont salu\u00e9s d\u00e8s leurs premiers \u00e9changes. \r\nH\u00e9l\u00e8ne surtout proven\u00e7al, dont les parents s'\u00e9taient \u00e9tablis ici qui \u00e9tait \u00e0 l'heure fran\u00e7aise a proclam\u00e9 : je suis du Rh\u00f4ne, vaille que vaille quant \u00e0 Karel issus de Prague, il est d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 jamais comme homme dur par la piquante de. \r\nDurant toute leur vie commune, elle lui lancera comme un d\u00e9fi, je suis du r\u00f4le nouveaux \u00eatre dur hein, on ne se trouvera jamais vraiment. \r\nElle dit \u00e7a avec une ironie \u00e0 peine faste \u00e0 cet homme de culture allemande qui en re\u00e7oit l'expression commune taquineries sans cons\u00e9quence n'est -il pas, lui, de la Moldavie, donc de l'herbe. \r\nMais pour H\u00e9l\u00e8ne, il est venu de l'Est, traversant le Rhin pour s'installer avec sa langue et sa culture comme professeur de musique dans le pensionnat tr\u00e8s s\u00e9lecte o\u00f9 elle- m\u00eame depuis plusieurs ann\u00e9es, enseigne le fran\u00e7ais et le latin, ils se sont approch\u00e9s l'un de l'autre avec une m\u00e9fiance de elle surtout, ne craignant pas de montrer subrepticement ses griffes, c'est ce qui vendent un pas si l'on se hasarder \u00e0 lui prendre le bras, quant \u00e0 lui, mur et pond\u00e9r\u00e9 est n\u00e9 de plus de 17 ans de la jeune fille de bonne famille, il la traitera toujours avec respect indulgence pour ses humeurs de fille unique g\u00e2t\u00e9 par la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:21) [85%] :\r\nLui de tr\u00e8s modestes origines, son p\u00e8re \u00e9tait vaguement issu d'une de ces hordes de A\u00efn ou coeur des monts de Boh\u00e8me. \r\nDes cabarets qui pragois l'fait remarquer pour ses talents de violonistes forain engag\u00e9 pour leur salle de Bains, il avait emmen\u00e9 avec lui 2 enfants de sa tribu, dont une fille, Maria et un gar\u00e7on Karel qui fut instruit agr\u00e9\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole de musique o\u00f9 il devint avec le temps, l'assistant du maestro des instruments. \r\nRester c\u00e9libataire, il saisit une occasion de partir pour l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:00) [93%] :\r\nPar l'entremise de la recommandation de son ma\u00eetre \u00e0 Colmar, en Alsace ou \u00e0 l'institut fran\u00e7ais d'excellence accueillant des jeunes filles de la grande bourgeoisie lui confiait le mandat de ma\u00eetre de musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:24) [79%] :\r\nVous aurez peut-\u00eatre reconnue, Alexandre Voisard, le coup d'archet dites sac Perlman le virtuose interpr\u00e8te la une Partita de bas. \r\nPartition cit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans votre roman Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es que nous feuilletons aujourd'hui avec vous dans caract\u00e8res nous faisons avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler il est vrai que le Tempo de la fugue s'harmonise parfaitement avec l'id\u00e9e du ruissellement dont nous parlions tout \u00e0 l'heure, c'est c'est partitas de bars font -elles partie de votre quotidien les \u00e9coutez -vous lorsque vous n'\u00eates pas en phase d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [85%] :\r\nJe les \u00e9coute, quelquefois. \r\nBah, c'est tr\u00e8s important pour moi, bien s\u00fbr, cette chez BAR, que j'ai compris la musique d\u00e9couvert peut-\u00eatre la musique, c'est \u00e0 partir de lui que tout s'organise sur le plan de la r\u00e9ception. \r\nDollar musical, moi je suis un passionn\u00e9 de musique baroque au-del\u00e0 de bars et de ses partitas tant que je trouve admirable hein, toute fa\u00e7on, on ne s'en lasse pas, mais n\u00e9anmoins bon je me je, je papillonne beaucoup dans la musique baroque avant j'abordais les contemporains oui certainement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:43) [88%] :\r\nMarl\u00e8ne j'ai ces 2 personnages, vous les fait se rencontrer dans un pensionnat de Colmar, \u00e7a c'est, c'est une d\u00e9cision parfaitement subjectif de votre part, parce que c'est important de les ancrer sur un territoire que vous connaissez bien, que vous avez parcourue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:01) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le d\u00e8s l'instant o\u00f9 j'avais dessin\u00e9 mon personnage qui m'\u00e9tait apparu assez clairement comme un \u00eatre et que j'avais d\u00e9cid\u00e9 qui viendrait d'un pays de l'Est comme aujourd'hui on a une migration Prague, Nantes, Rennes, en venant de l'Est, donc oui, il vient de l'Est \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc il est la figure absolue de l'\u00e9tranger, s'il avait \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais ou alsacien, on n'aurait pas eu le moi j'aurais pas eu le m\u00eame int\u00e9r\u00eat pour lui et il fallait lui donner du \u00e9tais je savais jusqu'o\u00f9 o\u00f9 se terminerait son p\u00e9riple, donc il fallait que je suis, je voulais raconter quelque chose, il fallait donner le temps de le vivre au sein de Colmar le fait appara\u00eetre \u00e0 Colmar, ayant pass\u00e9 le pour \u00e9viter de devoir parler encore de ses origines lointaines plus lointaines et \u00e0 partir de de Colmar s'organise sa vie infernale sa vie prend un vrai sens \u00e0 partir de son ancrage \u00e0 \u00e0 Colmar et la distance de Colmar doux Saint-Ursanne disons est une une distance suffisamment important pour le permettre. \r\nDe poser ses parts dans le r\u00e9cit que j'ai besoin de lui concocter pour justifier de son passage. \r\nAh, c'est une d\u00e9marche \u00e7a c'est tr\u00e8s obscures, j'ai \u00e9crit \u00e7a un petit peu en en \u00e9tat second. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:55) [82%] :\r\nSans les myst\u00e8res de la cr\u00e9ation des terreurs, en effet, pour leur part d'obscurit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [89%] :\r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr c'est que H\u00e9l\u00e8ne et elle avait peu de chances de vraiment se rencontrer le Rhin et le Rh\u00f4ne, c'\u00e9tait difficile, qu'effectivement, ils vont avoir une fille que cette petite fille va d\u00e9c\u00e9der brutalement de maladie que H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 partir de l\u00e0 se dissout d'une certaine fa\u00e7on, et que Karel va devoir entamer un nouveau chemin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:22) [90%] :\r\nCe n'est rien d'attendre quand on aime \u00eatre qui tarde, on lui fait confiance, par devoir. \r\nAttendre sera m\u00eame une preuve d'amour en tout moment des retrouvailles, on affiche au-del\u00e0 de tout semblant d'indulgence, une joie qui remet le soleil \u00e0 sa place au plein du chlore mais Karel ne croit plus d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une distraction d\u00e9gaine un oubli un contretemps dans une boutique, la rencontre fortuite d'anciens amis. \r\nDans l'\u00e9tat d'agitation entrecoup\u00e9s de prostration o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 plong\u00e9e depuis la disparition de leur enfant. \r\nIl est l\u00e9gitime d'imaginer qu'H\u00e9l\u00e8ne d\u00e8s lors c'est r\u00e9ellement \u00e9gar\u00e9es. \r\n2 jours 3 jours march\u00e9 dans l'appartement \u00e0 parcourir les rues famili\u00e8re, les connaissances. \r\nCar s'est r\u00e9solu : c'est dans ton conseil insistant de ses coll\u00e8gues a signal\u00e9 la disparition au poste principal de la gendarmerie, ici, le personnel qui officie appartient intrins\u00e8quement \u00e0 l'administration allemande dont le s\u00e9rieux ne craint pas la caricature. \r\nDepuis quand la pas vu votre \u00e9pouse. \r\nC'est lourd, c'est pas long s\u00e9jour. \r\nPour vous, peut-\u00eatre seulement ma femme est perturb\u00e9, comprenez -vous, si vous saviez Monsieur combien on nous annonce de femmes fugueuse, ce n'est pas une fugue, jamais de la vie. \r\nLes maris vraiment n'arrive pas imaginer \u00e7a, bon on prend note et on arrive. \r\nCar elle n'a pas insist\u00e9. \r\nIl sait qu'il ne peut il ne doit compter que sur lui- m\u00eame. \r\nEt puis chercher questionner et trouver de temps en temps, un peu de r\u00e9confort feutr\u00e9 aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues de l'institution o\u00f9 il a repris ses habitudes de pensionnaires du d\u00e9but de son contrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:30) [84%] :\r\nIl dispense maintenant c'est le sont dans une sorte d'indiff\u00e9rence, lui si pr\u00e9cis et exigeant justesse musicale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:38) [99%] :\r\nLe coeur n'y a plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:40) [93%] :\r\nC'est ce qu'il dira \u00e0 Madame Berthelot qui sont hier des \u00e9tats d'\u00e2me de son professeur. \r\nAncien douloureux veuvage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:49) [74%] :\r\nJe sais qu'H\u00e9l\u00e8ne est vivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:52) [84%] :\r\nAutant qu'elle- m\u00eame, on croit que Stella nous a. \r\nNon pas que la musique a perdu de son pouvoir consolateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:02) [93%] :\r\nMais les lois sur les corps de l'\u00e9lan dans le bras, prolongeant l'Arche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:39) [87%] :\r\nEn exergue \u00e0 Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es dans ton on entendait l\u00e0 un passage lu par le com\u00e9dien Roland Vouilloz, Alexandre Voisard, vous avez plac\u00e9 une citation de Baudelaire, la musique creuse de ciel commandant comment l'entendez -vous la musique creuse le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:57) [89%] :\r\nMais je, je m'interroge. \r\nJ'ai trouv\u00e9. \r\nBeaucoup de myst\u00e8re, un questionnement pour moi. \r\nCreuse le social et il y a que \u00e7a dans la citation. \r\nDe ne baudelairien que \u00e7a, c'est dans son journal intime, ces journaux intimes appara\u00eet cette phrase toute seule, il y a rien avant, rien apr\u00e8s, c'est vrai que la myst\u00e9rieuse qu'est -ce que la musique qu'est -ce que la musique dans notre vie dans notre destin, c'est \u00e7a, je crois que Baudelaire pose cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:38) [92%] :\r\nEt, a fortiori quand \u00e7a concerne Karel qui n'a finalement qu'une chose dans la vie, c'est ce don de la musique, la musique qui peut l'abandonner, quel pouvoir, quel r\u00f4le donnez -vous \u00e0 la musique dans leur r\u00f4le de Karel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:54) [88%] :\r\nD'un Karel dans la musique, c'est sa vie, c'est le le sens de Sami a priori. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:01) [83%] :\r\nMais vous allez l'avait une et abandonn\u00e9 \u00e0 transmettre \u00e0 se d\u00e9tacher de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:08) [85%] :\r\nLa musique c'est c'est son \u00e2me, hein, c'est c'est son \u00e2me, c'est tout ce qui \u00e9chappe \u00e0 sa mat\u00e9rialit\u00e9 Alegria \u00e7a corporelle IT c'est la musique, c'est un \u00eatre de musique, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par la musique et il va dispara\u00eetre. \r\nPar la musique, c'est-\u00e0-dire en m\u00eame temps que sa musique en m\u00eame temps qu'il perdra sa musique, il perdra sa raison de vivre, il perdra son Intelligence des choses, il perdra son chemin, il perdra sa raison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:46) [89%] :\r\nSur les consciemment, il va verser d\u00e9pouillement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:51) [91%] :\r\nOui, je crois qu'il choisit de se d\u00e9ployer d\u00e8s l'instant o\u00f9 la perte de ces \u00eatre cher qui avait donn\u00e9 un nouveau sens \u00e0 sa vie, il avait ancr\u00e9 sa vie dans autre chose que la musique cette nouvelle vie appartenait \u00e9tait une esp\u00e8ce de parall\u00e8le \u00e0 sa vie de musicien. \r\nSon son \u00e9pouse elle appr\u00e9cie m\u00e9diocrement sa musique \u00e0 plusieurs reprises, elle lui dit amus\u00e9 ta musique, ta musique, \u00e0 la fin, mais la supporte pas ou plus supporte plus cette musique de temps en temps, lui disait Joue -moi ceci ou joue moi \u00e7a mais dans le fond, peu int\u00e9ress\u00e9 par ce qui fonde sa vie \u00e0 lui \u00e7a sa vraie vis \u00e0 vis de ses origines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:44) [91%] :\r\n\u00e0 propos de de musique et de vie, d'origine, on va r\u00e9\u00e9couter \u00e0 un autre passage tir\u00e9 de Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:52) [88%] :\r\nLa semaine sainte venu met fin \u00e0 cette esp\u00e8ce de supplices endur\u00e9s a donn\u00e9 une le\u00e7on sans y croire, \u00e0 masquer si mal son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat assez de voir les coll\u00e8gues sont venus \u00e0 3 l'assur\u00e9 de leur soutien Madame Berthelot lui a dit \u00e0 l'oreille si vous avez besoin de quoique ce soit, je suis d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de ses obligations pour 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:18) [86%] :\r\nCar elle aurait l'opportunit\u00e9, dans son coin de travailler c'est partitas de bar qui constitue depuis longtemps les exercices les plus exigeants qu'ils ne s'impose justement que dans les p\u00e9riodes o\u00f9 il y en a tout loisir. \r\nYoann S\u00e9bastien v\u00e9n\u00e9r\u00e9 entre tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:40) [70%] :\r\nMais l'entra\u00eene y est plus. \r\nOn fait une demi- page et l'art \u00e9pouse que mollement les cordes le coeur qui n'avait jamais failli ni m\u00eame faiblit entend de circonstance Sapsan une lassitude qui ne le quitte plus. \r\nEt son \u00e9pouse, qu'il continue de rechercher de rue en rue d'un pont \u00e0 l'autre, c'est une autre peine endur\u00e9e, avec toujours la m\u00eame certitude qu'H\u00e9l\u00e8ne, de son c\u00f4t\u00e9, divague, Dieu sait o\u00f9, lui, se rend chaque jour au cimeti\u00e8re, se recueille sur la tombe de la Petite o\u00f9 logiquement H\u00e9l\u00e8ne pourrait \u00eatre et y avoir d\u00e9pos\u00e9 quelques fleurs. \r\nMais nulle trace de visite aucun bouquet frais sur le petit tertre de terre battue. \r\nEt pourquoi H\u00e9l\u00e8ne viendrait -elle fleurir une tombe vide puisqu'on son esprit c'\u00e9tait est bien vivante. \r\nCar, elle le sait maintenant, c'est une mer perdus en qu\u00eate d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e d'une enfant r\u00e9chapp\u00e9 de la mort qui, quelque part en son obs\u00e9dant recours au symbole des fleuves tentent la travers\u00e9e qui la conduira entre tombe \u00e0 l'arriv\u00e9e des retrouvailles. \r\nH\u00e9l\u00e8ne ne rentre pas dans les recoins de la cit\u00e9. \r\nPeut-\u00eatre aura -t-elle mais dans la confidence, toujours attentive \u00e0 la Madone implorer les repr\u00e9sentations de Marie \u00e0 l'enfant, au hasard des sanctuaires. \r\nIl les visites toutes ces \u00e9glises, ces chapelles une fois, 2 fois, et m\u00eame 16 oratoire \u00e0 pied ta. \r\nDe temps en temps car Al-Samarra\u00ef te retient, c'est le geste comme frapp\u00e9s par la foudre. \r\nC'est moi, pense -t-il, c'est moi qui deviens fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:39) [89%] :\r\nEn effet, Alexandre Voisard dans ce livre, il est question d'une foi qui confine \u00e0 la folie, H\u00e9l\u00e8ne est persuad\u00e9e que sa petite fille c'\u00e9tait la est toujours vivante, pour elle, c'est une conviction pour les autres, c'est un signe de folie, d'o\u00f9 cette question croire est -ce une folie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:59) [89%] :\r\nMais je suis, mais difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:04) [81%] :\r\nDonc c'est une vasque, question que je vous pose la quand m\u00eame induite par la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:08) [87%] :\r\nPardon je crois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:09) [97%] :\r\nM\u00eame si elle est tr\u00e8s croyante justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:12) [86%] :\r\nElle n'est pas tr\u00e8s croyante, mais elle a besoin de croire, on peut n'\u00eatre pas croyant et pas avoir besoin de fois en certaines circonstances, de notre vie, je, je, moi, elle me semble dire que quand on a besoin d'un soutien, on a besoin d'un recours recours \u00e0 quelque chose qui nous est sup\u00e9rieur, sinon sup\u00e9rieur en tout cas meilleur et plus fort que nous-m\u00eames, quoi d'autre que la divinit\u00e9 c'est ses serviteurs les les plus proches ou ou des rats pas que la Vierge Marie, un substitut de la le la divinit\u00e9, mais elle s'adresse \u00e0 elle parce que elle elle comprend elle comprend les maires, elle comprend c'est une mais une vraie m\u00e8re d'un enfant et c'est une vraie m\u00e8re pour les m\u00e8res, c'est une ainsi a perdu son enfant et qui a perdu aussi son enfant, et Dieu sait comment, et elle, elle peut s'adresser, elle, elle, elle me comprendra elle comprend les maires, elle, elle peut nous aider, pas assez d'impitoyable qui est au-dessus de nous et et indiff\u00e9rent \u00e0 au sort des humains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:34) [94%] :\r\nEt Karel dans tout \u00e7a, une fois qu'il a perdu les 2 femmes qui avaient illumin\u00e9 sa vie, c'est l\u00e0 qu'il va devoir faire son chemin, vous allez l'organiser au gr\u00e9 de rencontres c'est c'est un chemin tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est aussi j'imagine \u00e0 une phase passionnante du romancier que de d'imaginer comment amener ce qui dans ce Jura suisse o\u00f9 tout va finir tragiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:02) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, son parcours pr\u00e9d\u00e9finis puisque il parle de Colmar et on conna\u00eet son point de chute, donc il faut imaginer tout ce qui a pu se passer entre son point de part son arriv\u00e9e, donc il y a des \u00e9tapes symboliques symbolique que sont des vrais, des vrais \u00e9tablissent dans les fermes et dort dans des granges rencontrera il dort sur la toile, si parfois parce que on est \u00e0 la fin d'un printemps qui est tr\u00e8s chaud. \r\nDonc, le temps est cl\u00e9ment et il n'aura pas lutt\u00e9 contre les \u00e9l\u00e9ments pendant son errance c'est une errance dans laquelle il selon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:53) [84%] :\r\nOui, mais pas pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:55) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre y trouvera des traces son H\u00e9l\u00e8ne mais peu \u00e0 peu, il en perd m\u00eame, l'id\u00e9e est que c'est une qu'il est dans une qu\u00eate tr\u00e8s pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:08) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut parler d'un voyage judiciaire \u00e0 rebours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:12) [89%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a, oui, c'est une vie qui se joue \u00e0 rebours c'est et initiatique dans le sens d'une d'une perte, une perte des raisons Luc \u00c9vrard oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:24) [90%] :\r\nEn tourn\u00e9e pages de de Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es pour en \u00e9couter un dernier passage toujours lu par le com\u00e9dien Roland vous au Karel, on le rappelle, est parti \u00e0 la recherche de sa femme, H\u00e9l\u00e8ne en direction du sud avec son violon et un baluchon pour seul bagage et dans la petite ville d'Altkirch, le voici qui entre dans une chapelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:44) [97%] :\r\n\u00e0 peine pass\u00e9 le seuil de la chapelle. \r\nCar elle est saisie d'une telle \u00e9motion qu'il tombe \u00e0 genoux. \r\nLui qui avait, depuis sa rencontre avec H\u00e9l\u00e8ne tourn\u00e9 le dos aux \u00c9glises \u00e0 leurs rites et leurs fastes. \r\nMais ici toutes les seins de cette simplicit\u00e9 chaleureuse qui vous met instantan\u00e9ment au coeur des choses et des \u00eatre les peintures murales triomphante et pourtant na\u00efve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:15) [89%] :\r\nEnveloppe de toutes parts, le visiteur \u00e9bahi. \r\nAu plafond chantent le choeur des anges fraises en fond entourant le en son s\u00e9jour d\u00e9finitivement c\u00e9leste la une jeune fille porte l'empreinte de l'esp\u00e9rance, plus loin, p\u00e9licans verse sont sont assez petits et partout en une affinit\u00e9 de bulles des angelots susurre leurs louanges aupr\u00e8s. \r\nC'est une musique et. \r\n\u00e9trangement, belle et ouat\u00e9e qui gagne \u00e0 l'oreille de. \r\nIl se rel\u00e8ve, sort son violon de la bo\u00eete. \r\nEt au pied de la Vierge, offrant le Style, il entame un navet Maria le ardent Sonora ont r\u00e9veill\u00e9 et goudron attirant un petit groupe de visiteurs qui se dispersent, d\u00e8s que le musicien aura d\u00e9pos\u00e9 son instrument. \r\nEn sortant, Karel voit son chapeau qu'il avait laiss\u00e9 sur une chaise en arrivons retourner et au fond duquel il trouve quelques pi\u00e9cettes laiss\u00e9es par ce public furtif. \r\nC'est un signe, pense -t-il l'augure qui d\u00e9sormais me d\u00e9signe comme un vagabond, un moment, voil\u00e0 mon \u00e9tat civil. \r\nEt quelle importance d\u00e8s lors que mon sort est scell\u00e9, li\u00e9 \u00e0 la perte de ce que j'ai acquis de plus cher au long de ma vie, une \u00e9pouse une enfant respecte habilit\u00e9, la musique, la musique consoler \u00e9tant quelle console l'entretien sans enfin elle avive m\u00eame le chagrin, l'\u00e9preuve de l'absence. \r\nEt bah demande Karel. \r\nQue r\u00e9pondre est -il de son Champ \u00e0 une semblable. \r\nJe n'ai pas le courage de relire ses notes dans les cahiers enfoui au fond de mon sac entre espadrilles \u00e0 elles sont. \r\nUn va-nu-pieds m\u00e9rite -t-il autre chose qu'une polka de piles salines quignon de pain bi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:37) [92%] :\r\nAlexandre Voisard quand j'entends les notes de ce violon et que je regarde la couverture de Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es c'est il ne couverture tr\u00e8s d\u00e9licat, on y voit la silhouette d'un violoniste \u00e0 peine esquiss\u00e9es \u00e9pur\u00e9e, je me dis : Alexandre Voisard vous aussi votre \u00e9criture est tellement simple \u00e9pur\u00e9e, tous les mots sont cool comme les notes de musique comme l'eau qui coule dans le le le pr\u00e9ambule du texte, il y a quelque chose de tellement fort dans tout \u00e7a, c'est un gros travail o\u00f9 \u00e7a vous vient comme \u00e7a naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:14) [88%] :\r\nNon, c'\u00e9tait juste un travail c'est c'est mon travail d'\u00e9criture, bon \u00e7a vient peut-\u00eatre aussi a dit peut-\u00eatre des afflux po\u00e9tique et je disais tout \u00e0 l'heure que le le le po\u00e8me c'est quelque chose qui est donn\u00e9 oui alors on dans ce travail d'\u00e9criture que vraiment un travail, un travail de d'obstination de transpiration, il y a aussi ces moments de gr\u00e2ce o\u00f9 tout \u00e0 coup, les images, elle est bonne m\u00e9taphore affleure apparaissent vous sont offerts aux passage dans ce travail obstin\u00e9 du roman, voil\u00e0 c'est la la musique secret aussi par le travail sur les mots, c'est \u00e9vident, quand on dit que telle roman oui c'est un roman de po\u00e8te. \r\nEt inversement, tandis que l\u00e0, \u00e7a c'est de la po\u00e9sie de romancier install\u00e9 alors on consid\u00e8re bien que il y a 2 m\u00e9tiers dans lequel on l'dans lequel on mettrait et un autre dans lequel on on ait une esp\u00e8ce d'apprentis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:24) [92%] :\r\nVotre travail d'\u00e9criture Alexandre Voisard on peut le le d\u00e9couvrir dans dans ce roman Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es qui a paru au mois d'octobre aux \u00e9ditions Zo\u00e9 mais au printemps, quelques mois auparavant, un recueil de po\u00e8mes et de br\u00e8ves proses chez une maison des ici on belge Le Taillis Pr\u00e9 fascicule est intitul\u00e9 \u00e0 jour suivi de m\u00e9daillons il y a -t-il un lien entre ces 2 parutions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:48) [82%] :\r\nIl y a aucun lien de contemporain est n\u00e9, il tjrs fait ici, c'est tout, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits en parall\u00e8le. \r\nComme je l'expliquais la tout \u00e0 l'heure le le roman est un travail d'assiduit\u00e9 un travail quotidien, si possible et en tout cas une t\u00e2che alors que le po\u00e8me quelque chose qui est donn\u00e9, et dans ce l'\u00e9criture d'un d'un roman, il faut des \u00e9chapp\u00e9es et ses \u00e9chapp\u00e9es justement l'irruption du po\u00e8me, c'est un peu de cette mani\u00e8re -l\u00e0 que \u00e7a se passe, le probl\u00e8me est une respiration dans tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:31) [92%] :\r\nVous pouvez nous en dire un que vous choisissez, parce que moi j'ai vu une parent\u00e9 entre le climat de ses po\u00e8mes et l'\u00e9pop\u00e9e de Karel dans Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:46) [88%] :\r\nTu disais le soleil est bien haut et tu regardes ton pied tracer un signe de sables ni chaud ni froid sur les 3 chantiers o\u00f9 se perd le nord. \r\nQuand on a au ch\u00e8vrefeuille ne fasse pas \u00e0 rougir le muguet. \r\nAu bas de la page un virgule, se souvient de de c'est l\u00e0 \u00e0 chaque r\u00e9plique du r\u00e9cit \u00e9chevel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:22) [86%] :\r\nMerci, Alexandre Voisard, c'est 3 po\u00e8mes sont donc tir\u00e9s de ce recueil intitul\u00e9 \u00e0 jour, mais il est indiqu\u00e9 sur la couverture \u00e0 jour suivi de m\u00e9dailles m\u00e9daillons au pluriel et j'aurais aim\u00e9 que vous nous lisiez le dernier texte faisant partie de ces m\u00e9daillons intitul\u00e9 Autobiographie, ce sont 5 verres qui r\u00e9sume votre vie magnifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:44) [99%] :\r\nC'est une autobiographie que j'ai voulu \u00e9crire en bref. \r\nD'un coup de crayon clair. \r\nQue j'ai intitul\u00e9 Autobiographie pr\u00e9cis\u00e9ment l'enfant de Monza en merveille une adolescence \u00e0 couteaux tir\u00e9s, un \u00e2ge de raison \u00e0 cran d'arr\u00eat, un \u00e2ge m\u00fbr \u00e0 pr\u00e9sent vers un grand \u00e2ge \u00e0 perdre haleine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:19) [90%] :\r\nJe trouve ces 5 vers magnifique dans leur aspect synth\u00e9tique qui r\u00e9sume toute une vie qui r\u00e9sume votre vie Alexandre Voisard \u00e0 perdre haleine, \u00e9crivez -vous, \u00e0 la fin du 5\u00e8me vers parce que le temps presse dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:32) [92%] :\r\nLe souffle est devenu se situe le le temps \u00e9tait \u00e0 retenir et \u00e0 retenir, il faut un peu h\u00e2ter le pas pour le le retenir, il passe tellement vite, le temps, c'est ce dont on se rend compte au boulot, au bout de sa route, que tout a pass\u00e9 tellement vite qu'il faudrait retenir le temps et le retenir, c'est courir aussi vite que lui et c'est perdre haleine effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:59) [88%] :\r\nEh bien, nous t\u00e2cherons de de retenir le temps jusqu'\u00e0 votre prochaine visite au Studio de Lausanne, merci infiniment Alexandre Voisard de nous avoir rendu visite aujourd'hui je rappelle une derni\u00e8re fois que vous \u00eates l'auteur de Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9es, a r\u00e9ussi un roman paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9 et puis la recueil aussi de po\u00e8mes et de courtes proses paru aux \u00e9ditions Le Taillis Pr\u00e9 \u00e0 jour suivi de m\u00e9daillons, je vous souhaite de passer une belle journ\u00e9e, enfin une belle apr\u00e8s- midi, au revoir, merci. \r\nPour clore cette heure consacr\u00e9e \u00e0 l'un des doyens de la litt\u00e9rature romande, j'avais envie de vous faire entendre maintenant les propos de l'un des jeunes auteurs arriv\u00e9 sur la sc\u00e8ne litt\u00e9raire depuis peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:58) [91%] :\r\nIl se nomme Arthur Brugere il y a quelques jours, on a appris que ce jeune \u00e9crivain de 26 ans, membre de l'association des jeunes auteurs romands, autrement dit la \u00e9tait le laur\u00e9at de la bourse \u00e0 la cr\u00e9ation litt\u00e9raire de la ville de Lausanne 2017, une somme de 10000 francs d\u00e9cern\u00e9 sur projet Arthur Brugere s'est form\u00e9e \u00e0 l'institut litt\u00e9raire suisse de Bienne, peu apr\u00e8s, il a publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9, un 1er roman intitul\u00e9 L'oeil de l'espadon le long monologue int\u00e9rieur d'un jeune poissonnier travaillant dans un grand magasin, ce qui constitue son 2\u00e8me roman est encore \u00e0 l'\u00e9tat d'\u00e9bauche mais il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un titre les jours s'en vont, je demeure alors pour \u00e9voquer son travail d'\u00e9criture j'ai joint Arthur Brugere, par t\u00e9l\u00e9phone, celui -ci a commenc\u00e9 par \u00e9voquer le plaisir et la fiert\u00e9 aussi qu'il a ressenti lorsqu'il a appris qu'il \u00e9tait le laur\u00e9at de la bourse de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:52:48) [83%] :\r\nUn moins de c'est comme \u00e7a, c'est beaucoup de RFI et c'est sa pr\u00e9sence un encouragement pour poursuivre ce projet de roman que j'ai commenc\u00e9 en 7 ans en 2015 \u00e7a fait bient\u00f4t 2 ans que je travaille sur le texte par intermittence aussi avec des moments o\u00f9 j'\u00e9tais moins de Suisse et du coup, je le vois vraiment aussi comme une aide pr\u00e9cieuse et comment l'encouragement, essayer de nous dire que le texte vaut la peine d'\u00eatre men\u00e9 \u00e0 bien des poursuivi d'\u00eatre achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:12) [93%] :\r\nEt c'est une reconnaissance litt\u00e9raire, c'est vrai, c'est un encouragement, mais c'est aussi une manne financi\u00e8re bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:53:17) [82%] :\r\nOui, c'est absolument qui est en tout cas c'est donc pour moi ce que je vais reprendre un master \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et par rapport \u00e0 \u00e7a se tient, en partie, m\u00eame de nuit, les Russes financi\u00e8re pour me permet de tenir un bout de temps, une sacr\u00e9e entre mes \u00e9tudes et et \u00e0 l'\u00e9criture de forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:36) [90%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui, lorsqu'on est un jeune auteur et quand s'attelle \u00e0 l'\u00e9criture d'un roman, comme vous l'avez fait on d\u00e9pend forc\u00e9ment des subsides divers, qu'il soit public ou au priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:53:46) [85%] :\r\nBon, effectivement on pas mais, mais tout de m\u00eame qui sont extr\u00eamement pr\u00e9cieux, sachant que les droits d'auteur permettait pas de de vivre \u00e7a se compl\u00e8te, apr\u00e8s \u00e9videmment, avec toutes les activit\u00e9s qu'on peut faire autour de dans livre les rencontrent les activit\u00e9s de m\u00e9diation, les ateliers d'\u00e9criture ou autre, mais c'est vrai que ce qu'il n'encouragements sont tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieux parce qu'il compl\u00e8tent v\u00e9ritablement voil\u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration d'un auteur notamment d'un auteur vraiment sur pour une production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:16) [85%] :\r\nCe genre de d\u00e9marche ou peut-\u00eatre faut -il parler de de d\u00e9marchage est -ce qu'on apprend, entre autres, \u00e0 l'institut litt\u00e9raire de Vienne, o\u00f9 vous avez s\u00e9journ\u00e9 pendant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:54:26) [85%] :\r\nPas vraiment, je dois dire, apr\u00e8s je pense qu'on apprend en le faisant, mais je suis pas s\u00fbr, en tout cas d'avoir eu la bonne m\u00e9thode, un institut litt\u00e9raire on a comme un accompagnement enfin sur il y a un cours notamment en 2\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 on vous apprend de plus que si le fonctionnement d'd\u00e9bourse ne parle un peu diff\u00e9rents organes de financement Suisse, que ce soit Pro Helvetia les diff\u00e9rences utilit\u00e9 niveau cantonal ou ou niveau municipal mais apr\u00e8s c'est vrai qu'on n'a pas vraiment de cours en tout cas de formation pratique sur comment faire \u00e9tablir un dossier ou autre, mais je crois qu'il faut surtout j'ai l'impression d'\u00eatre sinc\u00e8re, \u00eatre \u00e0 la fois quand m\u00eame avanc\u00e9 de projets pour r\u00e9ussir \u00e0 en parler, pour ensuite en dire les, les diff\u00e9rentes motivations et les enjeux du texte qu'on a envie de d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:12) [92%] :\r\nEt en d\u00e9posant votre candidature de quoi \u00e9tais constituer votre dossier qui a justement retenu l'attention du jury. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:55:18) [86%] :\r\nAlors, il y avait une pr\u00e9sentation un peu g\u00e9n\u00e9rale du du projet de mon parcours aussi les raisons pour lesquelles je me tourner vers ce texte Patrick le texte que je propose et puis en train d'\u00e9crire a priori assez diff\u00e9rent d'une 1er roman qui \u00e9tait paru le de l'espadon ou qu'il s'agissait d'un monologue d'impressionner dans un grand magasin, et l\u00e0, on est tout \u00e0 fait ailleurs, en fait, il s'agirait d'un texte \u00e0 la premi\u00e8re personne d'une jeune femme de plus de 60 ans qui \u00e9crit \u00e0 son 1er amour qui est devenu un chanteur populaire \u00e0 succ\u00e8s entre- temps et et donc je rajoute un petit peu l'histoire, il y avait aussi l'extrait des 10 premi\u00e8res pages du texte et puis comme saisi nos textes qui lie 2 des assises fictif de personnages donc \u00e0 la fois cette femme libraires et ce chanteur qui m\u00e8ne apr\u00e8s 2 existence disjointes, mais qui dialogue un peu \u00e0 travers le temps, j'ai aussi joint \u00e0 mon dossier 2 biographies fictives de ces 2 personnages pour donner, avoir un peu tout le mat\u00e9riau invent\u00e9 \u00e9labor\u00e9s autour de ces 2 personnages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:23) [84%] :\r\nTiens, les biographies fictives, \u00e7a me rappelle quelque chose que que la jeune association \u00e0 laquelle vous \u00e0 perte, a d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 en son temps avec une dame Montandon. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:56:33) [83%] :\r\nOui, absolument, mais c'est vrai que ce projet, un montant non m\u00eame domaine en s'est inspir\u00e9 aussi dans dans la possibilit\u00e9 justement de d\u00e9crire aussi l'assure, en l'occurrence enchanteur, en m\u00eame temps de tout un tas de chanteurs fran\u00e7ais, britanniques, 60 70 notamment, enfin il y a une op\u00e9ration principale qui est milieu Ferrer et m\u00eame, m\u00eame si d'autres comme Dutronc, Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:55) [89%] :\r\nJohnny Hallyday peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:56:57) [87%] :\r\nL \u00e0, au moins, mais en m\u00eame temps c'est vrai qu'avec les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents et c'est, c'est, en fait, c'est c'est curieux parce que le l'annonce de la remise de la bourse est invit\u00e9 \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne, la semaine derni\u00e8re le mercredi c'est le jour o\u00f9 on a appris la la mort de Johnny avec une quelque chose d'assez \u00e9tonnant pour moi parce qu'en plus le le roman d\u00e9bute autour du suicide du chanteur alors Johnny C\u00e9g\u00e9tel dans 6 Sydney mais en tout cas de son d\u00e9c\u00e8s malheureux et donc lorsqu'il y avait comme quelque chose qui donn\u00e9 avec l'actualit\u00e9, qui l'a ainsi interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:28) [90%] :\r\nComme quoi, l'ombre de l'idole des jeunes continue de hanter, m\u00eame les jeunes \u00e9crivains aujourd'hui c'\u00e9tait Arthur Brugere, laur\u00e9at de la bourse \u00e0 la cr\u00e9ation litt\u00e9raire de la ville de Lausanne 2017 pour un roman qui probablement me disait il para\u00eetra d'ici une ann\u00e9e. \r\nVoil\u00e0, nous allons refermer cet espace litt\u00e9raire, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute aujourd'hui dimanche prochain, je vous ferai entendre des po\u00e8mes tir\u00e9s d'un recueil intitul\u00e9 fen\u00eatre sur cour, publi\u00e9 cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions sa mise date l'auteur de ces po\u00e8mes se nomme Marion Schaller, une jeune femme pleine de talents qui souffrait de schizophr\u00e9nie, l'\u00e9criture po\u00e9tique, la pratique de la musique ont un temps contribu\u00e9 \u00e0 contenir la maladie, un temps seulement parce que Marion Schaller s'est laiss\u00e9 emporter par ses tourments en 2015 vous avez gros c'est \u00e9toiles filantes avec son p\u00e8re, Jean-Philippe Schaller, c'est lui qui a pris l'initiative de rendre ses po\u00e8mes public et puis nous en parlerons aussi avec Denis M\u00fcnzenberg fondatrice des \u00e9ditions sa Miss date merci \u00e0 Marl\u00e8ne M\u00e9trailler Madeleine cher Roland Vouilloz ma Thuram Sauer qui ont collabor\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer a bel apr\u00e8s- midi Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:49) [77%] :\r\nEspace de vous invite. \r\nIls ont \u00e9tudi\u00e9 avec de grands ma\u00eetres sont aur\u00e9ol\u00e9s de prix et se sont d\u00e9j\u00e0 produits sur de nombreuses sc\u00e8nes. \r\nMine aime qui est \u00e0 Cannes Matsuura se produiront avec des Oeuvres pour piano et violoncelle de Schubert et Poulenc ce dimanche \u00e0 17 heures au Studio Ansermet de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve et en Direct dans la tribune des jeunes musiciens sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:00:19) [94%] :\r\nApr\u00e8s la litt\u00e9rature en grand format, voici les propos a chut\u00e9 de nos critiques musicaux, il est 14 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T13:59:01Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Voisard, Alexandre", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voisard, Alexandre", "role": "Ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vouilloz, Roland", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29499340-1D26-4D1C-9C1A-8F7E4062FFD8", "internalArchiveId": "29499340-1D26-4D1C-9C1A-8F7E4062FFD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (7/10)", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 3309, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137296", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "psaume", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2017-12-17T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 17.12.2017"], "variantIds": ["ece-9137296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:04Z", "webPublicationDate": "2017-12-17T17:54:02Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1008ABF-434F-4772-A8DB-129E630EE6B7", "internalArchiveId": "A1008ABF-434F-4772-A8DB-129E630EE6B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois cr\u00e9ations \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de Musique Contemporaine de Lausanne", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Bruno Mantovani est l'une des figures de proue de la nouvelle \u00e9cole fran\u00e7aise. Compositeur et chef d'orchestre, il dirige le Lemanic Modern Ensemble \u00e0 l'occasion d'un concert donn\u00e9 \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Lausanne. On y entend trois cr\u00e9ations par des compositeurs aux esth\u00e9tiques contrast\u00e9es : le Genevois Nicolas Bolens, le Franco-Argentin Luis Naon et Bruno Mantovani lui-m\u00eame. Une soir\u00e9e organis\u00e9e par la Soci\u00e9t\u00e9 de Musique Contemporaine de Lausanne.", "durationSec": 7164, "genres": ["Interview", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 17.12.2017", "Trois cr\u00e9ations \u00e0 la SMC de Lausanne / MAV_2017-12-17T22:00:00_musique-d-avenir", "Musique d'avenir du 17.12.2017", "Trois cr\u00e9ations \u00e0 la SMC de Lausanne / MAV_2017-12-17T22:00:00_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["Bruno Mantovani est l\u02b9une des figures de proue de la nouvelle \u00e9cole fran\u00e7aise. Compositeur et chef d\u02b9orchestre, il dirige le Lemanic Modern Ensemble \u00e0 l\u02b9occasion d\u02b9un concert donn\u00e9 \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Lausanne. On y entend trois cr\u00e9ations par des compositeurs aux esth\u00e9tiques contrast\u00e9es : le Genevois Nicolas Bolens, le Franco-Argentin Luis Naon et Bruno Mantovani lui-m\u00eame. Une soir\u00e9e organis\u00e9e par la Soci\u00e9t\u00e9 de Musique Contemporaine de Lausanne. \n\nEn interview dans \"Musique d\u02b9avenir\":  Bruno Mantovani, Nicolas Bolens et Luis Naon.", "Bruno Mantovani est l\u02b9une des figures de proue de la nouvelle \u00e9cole fran\u00e7aise. Compositeur et chef d\u02b9orchestre, il dirige le Lemanic Modern Ensemble \u00e0 l\u02b9occasion d\u02b9un concert donn\u00e9 \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Lausanne. On y entend trois cr\u00e9ations par des compositeurs aux esth\u00e9tiques contrast\u00e9es : le Genevois Nicolas Bolens, le Franco-Argentin Luis Naon et Bruno Mantovani lui-m\u00eame. Une soir\u00e9e organis\u00e9e par la Soci\u00e9t\u00e9 de Musique Contemporaine de Lausanne. \n\nEn interview dans \"Musique d\u02b9avenir\":  Bruno Mantovani, Nicolas Bolens et Luis Naon."], "variantIds": ["ece-9137305", "ece-9137304"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T15:05:55Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nMusique d'avenir Julian Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonsoir et bienvenue, ravie de vous retrouver ce soir pour un programme en 3 volets, on aura la chance d'entendre des compositeurs aux personnalit\u00e9s contrast\u00e9es mais compl\u00e9mentaires, je veux parler de Bruno Mantovani de Louys Narbonne et Nicolas balance, ils vont venir parler de leur oeuvre, \u00e0 l'occasion d'un concert qui \u00e9tait donn\u00e9, le 13 octobre 2017, \u00e0 la salle Utopia de la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne trois cr\u00e9ations donc ce qui est assez rare pour le souligner, mais aussi un anniversaire : les 10 ans du des Manic Modern Ensemble, cet ensemble a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007 et il r\u00e9unit des musiciens fran\u00e7ais et suisses qui pour beaucoup ont men\u00e9 leurs \u00e9tudes \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve ou d'un blanc qu'est un peu leur porte- parole, il dirige de nombreux concerts il commentent des programmes mais c'est vraiment un travail d'\u00e9quipe, d'ailleurs, l'ensemble s'appeler autrement d\u00e9part c'\u00e9tait ensemble un non latins qui fait r\u00e9f\u00e9rence au nom d'Annemasse, du temps des Romains l'ensemble transfrontaliers donc bien implant\u00e9s sur l'arc l\u00e9manique aujourd'hui les concerts se donnent \u00e0 l'auditorium du conservatoire d'Annemasse mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve aux Jardins musicaux de Cernier et \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne o\u00f9 William Blank Hansen, d'ailleurs, la composition, l'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nEt la musique de chambre mais ce soir, c'est une autre figure qui va diriger le l\u00e9manique Modern Ensemble Bruno Mantovani Mantovani, c'est l'un des chefs de file de la nouvelle \u00e9cole fran\u00e7aise \u00e0 43 ans, il a d\u00e9j\u00e0 un catalogue de commandes \u00e9norme avec beaucoup de pi\u00e8ces instrumentales de la musique de chambre des concertos destin\u00e9 \u00e0 des artistes phares comme Jean qui qui Heras Renaud Capu\u00e7on B\u00e9ati Moerman et Antoine tu investis, il a aussi \u00e9crit un op\u00e9ra Akhmatova, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2011 \u00e0 l'Op\u00e9ra national de Paris, le p\u00e8re qui a d'ailleurs divis\u00e9 la critique Mantovani viendra parler \u00e0 notre micro file de cette soir\u00e9e, mais on va commencer par se plonger un peu dans sa musique, je vous propose d'\u00e9couter d'une de ses pi\u00e8ces extraites du cycle les qui ais\u00e9 qui remonte \u00e0 2002 un ensemble de de pi\u00e8ces inspir\u00e9es d'\u00e9difices religieux \u00e0 Bologne \u00e0 la mani\u00e8re d'un p\u00e8lerinage m\u00eame si Bruno Mantovani se d\u00e9clare ouvertement ath\u00e9e, vous verrez que son \u00e9criture est tr\u00e8s volubile, anim\u00e9 par un drame sous jacent, m\u00eame quand il rentre dans un registre plus m\u00e9ditatif avec cette basilique du s\u00e9pulcre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [77%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:39) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [90%] :\r\nLa basilique du s\u00e9pulcre une pi\u00e8ce extraite du cycle laissait et qui essaient de Bruno Mantovani compos\u00e9 en 2002 et jou\u00e9 ici par les musiciens de l'Ensemble InterContemporain sous la direction de Suzanna M\u00e4lkki il est temps de parler \u00e0 l'un des acteurs cl\u00e9s de cette soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:16) [86%] :\r\nBruno Mantovani bonjour, je crois que vous avez pris un verre \u00e0 la place de la paix lui \u00e0 Lausanne avant ce concert qui est donn\u00e9 ce soir ici \u00e0 Lausanne, vous \u00eates au courant de tout, voil\u00e0 exactement ce c'est vrai Virenque, \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [89%] :\r\nDonc, vous dirigez ce soir, ce concert o\u00f9 il y a trois cr\u00e9ations mondiales, vous avez travaill\u00e9 depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0 sur ce programme commence, que vous avez fait pour le les r\u00e9p\u00e9titions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:42) [87%] :\r\nAlors d'abord y avait d\u00e9couvert des partitions en solitaire \u00e0 la maison, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant de recevoir une partition que vous devez cr\u00e9er une partition et de ma plume, donc je vous cela j'ai moins de surprises, mais pour les 2 confr\u00e8res camarade et ami Luis Nicolas Bolens c'\u00e9tait voil\u00e0, c'est un peu comme quand vous aurez un de la pochette d'un disque pour l'\u00e9couter pour la premi\u00e8re fois d'une esp\u00e8ce de \u00e0 la fois d'appr\u00e9hension de joie d'excitation et donc il y a eu tout ce qui est le travail \u00e0 table, c'est-\u00e0-dire de \u00e0 la table de s'approprier une partition qui n'est pas l\u00e0 de votre musique, et puis apr\u00e8s il y a \u00e9videmment le monde r\u00e9p\u00e9tition, c'est peut-\u00eatre ce que je pr\u00e9f\u00e8re en Musique presque puisque le concert, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9p\u00e9tition, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous construisez les choses, vous mettez les gens en relation un ensemble comme l\u00e9manique Modern Ensemble qui, form\u00e9 de musiciens plus exp\u00e9riment\u00e9 et engag\u00e9 enthousiastes vous d\u00e9livrent d\u00e8s la premi\u00e8re lecture, quelque chose de d\u00e9j\u00e0 j'allais dire presque en place, en tout cas de d\u00e9j\u00e0 puisqu'honorable, mais en fait ce n'est pas la musique, ce n'est que le d\u00e9but de la musique et tout le travail consiste \u00e0 mettre les gens en relation, a cr\u00e9e d\u00e9s\u00e9quilibres des balances ailleurs archi et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande joie de travailler ces 3 pi\u00e8ces et puis avec des musiciens absolument exceptionnel, tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s dans une atmosph\u00e8re en plus tr\u00e8s joyeuse, parce que si en plus on dresse s'emb\u00eater en faisant cette musique- l\u00e0, \u00e7a serait quand m\u00eame terrible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [88%] :\r\nOui, mais on imagine qu'il y a quand m\u00eame un d\u00e9fi a \u00e0 devoir diriger 3 Oeuvres nouvelles 2 heures \u00e9videmment la v\u00f4tre, vous l'avez dit, vous l'avez quand m\u00eame dans l'oreille, mais les 2 autres non est-ce que pendant le travail de r\u00e9p\u00e9tition, les compositeurs \u00e9tait l\u00e0 et ce qu'il y a eu des retouches. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:15) [85%] :\r\nAlors il y a 2 types de de relations dans le travail d'ailleurs que ce soit Musique des autres ou l\u00e0 votre propre musique o\u00f9 j'allais dire m\u00eame Musique des compositeurs du pass\u00e9, Schumann, la premi\u00e8re des choses c'est de savoir si c'est valable surtout pas Musique contemporaine, on peut, par l'interpr\u00e9tation arriver \u00e0 quelque chose qui colle plus \u00e0 l'id\u00e9e du musicien \u00e0 l'id\u00e9e qui \u00e9tait l'id\u00e9e g\u00e9niale fondamental, l'\u00e9criture et puis des fois malgr\u00e9 le travail de d'interpr\u00e9tation, on n'arrive pas et d\u00e8s \u00e0 son compositeur peut dire tiens, mais enfin, peut-\u00eatre que j'ai \u00e9crit cette chose l\u00e0, forte et il faut les jeu Mezzo Forte ou peut-\u00eatre que ce pizzo, violoncelle, il faut qu'il soit Bart\u00f3k et pas normal et donc les 2 confr\u00e8res ont fait quelques petites modifications de dynamique mais sachant que les dynamiques sont aussi tr\u00e8s proportionnelle \u00e0 la salle, on a pris, on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 Annemasse, dans une salle qui est assez s\u00e8che la salle, la cr\u00e9ation de ce soir et plus r\u00e9verb\u00e8re en tout cas du quand sur sc\u00e8ne est beaucoup plus flatteuse et plus puissante et l'important, c'\u00e9tait d'avoir une opinion g\u00e9n\u00e9rale de qualit\u00e9 oh vous refaites en fait le bilan, parce que vous savez faire ce qu'on a fait pas faire vous adapter \u00e0 la salle et donc, l\u00e0 aussi, les compositeurs ont pu intervenir ambiance en faisant des modifications soient en je donne, je dirais, en donnant des pistes de travail qui permettaient d'arriver \u00e0 ce que, eux, avaient imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [90%] :\r\nEst-ce que les 3 pi\u00e8ces sont tr\u00e8s contrast\u00e9es dans leur climat dans leur \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:41) [86%] :\r\nOui, oui, par, par chance, moi je connaissais tr\u00e8s bien \u00e9videmment la musique de Lausanne, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 mon prof quand j'\u00e9tais au Conservatoire de Paris en tant qu'\u00e9l\u00e8ve quand Jordan craque aussi, donc on se conna\u00eet depuis non je vais pas dire de nombre d'ann\u00e9es parce que \u00e7a n'a pas nous rajeunir donc ce qu'on conna\u00eet depuis assez longtemps, on va dire depuis quasiment une g\u00e9n\u00e9ration et et puis on est, vous avez commenc\u00e9 t\u00f4t quand je rentrais 18 ans au conseil, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s jeune et puis c'\u00e9tait en tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes professeurs mais donc, si vous voulez c'\u00e9tait c'est une joie parce que cela, j'ai beaucoup jou\u00e9 sa musique jouait du synth\u00e9tiseur l'\u00e9poque alors qu'est -ce film nigaud Radio France ou dans l'ensemble TM plus et \u00e7a, que je dirige sa musique, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de passer, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 du du miroir, il y a, bien s\u00fbr, il y a une proximit\u00e9 quand m\u00eame parce que on a eu les m\u00eames profs d'ailleurs avant que lui- m\u00eame enseigne, mais on est tous les 2 au consommateur de Paris, on a des et une \u00e9coute qui est peut-\u00eatre plus proche qu'avec Nicolas volens mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s grande r\u00e9v\u00e9lation de aussi la visite de Nicolas volens que je connaissais moins \u00e9videmment parce que il est suivi et dans un terroir local, plus je dirais Gen\u00e8ve, Lausanne, etc, et alors il y a moins de proximit\u00e9, j'allais dire de langage, mais quand on est dans l'interpr\u00e8te une partition, peu importe ce qui compte, c'est de trouver son int\u00e9r\u00eat d'interpr\u00e8te et c'est une partition qui, par ses contrastes \u00e9parses, son humour aussi, vous, vous avez longtemps mais \u00e7a c'est r\u00e9f\u00e9rentiel qui peut-\u00eatre m\u00eame tr\u00e8s dr\u00f4le, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un travail passionnant avec lui, \u00e7a nous donne d'ailleurs 3 pi\u00e8ces tr\u00e8s diff\u00e9rente et c'est \u00e7a aussi l'int\u00e9r\u00eat de ce genre de concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [90%] :\r\nOui, alors nous en pr\u00e9ambule de cette soir\u00e9e, moi j'ai pass\u00e9 une pi\u00e8ce qui date d'il y a 15 ans moi je demande ce que vous en pensez, enfin on a pass\u00e9 un extrait de la basilique du s\u00e9pulcre, c'est l'une des pi\u00e8ces extraites de ce cycle, les 7 et qui ais\u00e9 parce que c'est ahurissant, quand on lit dans les notes de programme que que vous l'avez \u00e9crite relativement lentement, vous disiez \u00e0 l'\u00e9poque en 6 mois alors qu'il est quand m\u00eame 40 minutes de musique, donc vous avez une facilit\u00e9 d'\u00e9criture comme \u00e7a, ou vous \u00eates vous aimez avoir log\u00e9 comme \u00e7a qui sort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:43) [87%] :\r\nOui, \u00e9coutez, en fait, on a tous un rapport tr\u00e8s intime \u00e0 l'\u00e9criture, moi j'aime garder une forme de spontan\u00e9it\u00e9, j'ai beaucoup de m\u00e9tier superpos\u00e9s, puisque je dirige des orchestres \u00e9cris de la musique et puis dirige le Conservatoire de Paris mais, cette ann\u00e9e, j'ai cette cr\u00e9ation, par exemple, dont la plus courte t\u00eate ce soir dure 20 minutes donc cette cr\u00e9ation \u00e9norm\u00e9ment, beaucoup d'orchestre Gemballa Mont\u00e9-Carlo, h\u00e9 bien tout une cr\u00e9ation qui a d'ailleurs donn\u00e9 \u00e0 Lausanne par l'orchestre de chambre de Lausanne en concerto pour harpe avec Isabelle Moretti, donc j'aime avoir ce rapport tr\u00e8s spontan\u00e9e mais il y a des Oeuvres qui vous r\u00e9siste plus que d'autres, je suis, je consulte de Chicago, et j'ai eu un peu de mal \u00e0 commencer celle -ci 9 qui me r\u00e9sister et et voil\u00e0, donc j'esp\u00e8re que je bascule un moment vers la vers la fluidit\u00e9, c'est c'est tout l'enjeu de l'\u00e9criture, c'est un moment parce qu'on n'a pas envie de se r\u00e9p\u00e9ter parce qu'on a envie d'\u00e9voluer, ben fixer des d\u00e9fis et puis, en esp\u00e9rant qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 surpasser les difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:42) [93%] :\r\nMais o\u00f9 est -ce que vous trouvez le temps parce que vous avez effectivement directeur du conservateur national sup\u00e9rieur de musique de Paris, on imagine d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:49) [77%] :\r\nJ'avais \u00e0 plein temps, \u00e7a je 20 ans donc, vous \u00e9crivez : quand vous \u00e9crivez aussi dans les trains, non comme Wolfgang Grimaud alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:58) [89%] :\r\nOui, oui, alors \u00e7a d\u00e9pend du format du papier c'est : c'est de la musique de chambre je peux \u00e9crire dans le train, Olivier n'importe o\u00f9, quand c'est du grand papier Dorkel, c'est plus difficile \u00e9videmment et donc le 30 le temps se trouve accord que il faut dormir, peut-\u00eatre un peu moins il faut pas prendre de vacances en oblique et on trouve du temps, vous savez ce est plus on fait, plus on a de l'app\u00e9tit d'enfer oui j'imagine qu'on peut \u00eatre rassasi\u00e9 en faisant absolument rien du tout dans la vie et on peut ne jamais \u00eatre rassasi\u00e9 en faisant beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:27) [85%] :\r\nMais \u00e7a, on sent en tout cas moi j'ai l'impression qu'il a une gourmandise du sang dans votre musique une vraiment une envie de croquer la musique, on va passer \u00e0 cette oeuvre le concerto de chambre num\u00e9ro 3 pour ensemble il y a 2 autres concertos, hein, qui avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es auparavant, le 1er pour leur caisse philharmonique de Berlin et si quelqu'quel est, voil\u00e0 qui la dramaturgie qui se cache derri\u00e8re cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:48) [85%] :\r\nAlors concerto Champ il Brialy c'est le 3\u00e8me condition va d'ailleurs jouer de 2\u00e8me bient\u00f4t et que l'ensemble l\u00e9maniques : c'est l'id\u00e9e, c'est de se poser la question de ce que dans Musique, on est d\u00e9mocrate ou dictatorial, je veux dire par l\u00e0 que si on prend alors quel symphonique c'est une collectivit\u00e9 et dire tr\u00e8s \u00e9galitaire, mais si on prend un concerto en un soliste qui s'impose et donc l\u00e0 on est dans quelque chose qui, il y a, il y a chic presque et c'est tout, ce concept de concerto donc pas du tout nouveau bien d'autres compositeurs qui ont \u00e9crit avant moi, c'est de dire est -ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur d'un ensemble o\u00f9 on a des solistes \u00e9gaux en j'allais dire endroit presque en pi\u00e8ces comprenant un moment un musicien, en mettant l'accent sur lui ou en mettant le focus comme on dit dans un mauvais fran\u00e7ais sur un autre qu'on peut pas cr\u00e9er une dramaturgie qui tourne autour de ce d\u00e9placement des solistes et c'est voil\u00e0 c'est un, c'est un peu simple, un brandebourgeois modernes, donc, donc, c'est la croissance distance pour 250 voil\u00e0, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a c'est c'est comment \u00e0 partir d'un ensemble \u00e9galitaire, on arrive \u00e0 cr\u00e9er des hi\u00e9rarchies, donc vous allez entendre il y a des gars, il y a un grand sur le piano moment ce en concerto pour piano, il y a des moments 2 instruments s\u00e9chage et puis aussi on monte tout le monde se regroupe sur une mati\u00e8re qui peut \u00eatre des fois tr\u00e8s anim\u00e9 mais des fois tr\u00e8s neutre, tr\u00e8s planante et la dramaturgie, elle est li\u00e9e au sonore li\u00e9 au aux au personnage qui est mis en valeur, \u00e0 un moment ou un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [84%] :\r\nOn va vous laisser bient\u00f4t vous pr\u00e9parez un pour le concert, est ce qu'a pour vous aujourd'hui, il y a encore des grandes figures comme il y avait dans les g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es, il y a toute une voil\u00e0, maintenant il y a stock\u00e9 \u00e0 Stockhausen est mort Boulez est mort Ligue \u00e9tiez un mort Carter est mort et qui sont les grandes demain ou est -ce qu'ils sont l\u00e0, enfin, h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:36) [88%] :\r\nSituation moi je crois que, \u00e0 toute \u00e9poque correspond \u00e0 un certain nombre de g\u00e9nie, vous parliez de Wolfgang r\u00e9gime il y a quelques minutes, c'est incontestablement un des grands g\u00e9nies de l'\u00e9poque, j'ajouterai, quelqu'un qui est tr\u00e8s cher \u00e0 la fois un moi en tant que musicien, moi en tant que personne qui qui \u00e9tait retrait ce qui pour moi est un Beethoven moderne ou quelque chose comme \u00e7a ou enfin en tout cas, une des grandes figures de l'histoire de la musique, et puis je pense que on a toujours une forme de pudeur \u00e0 parler de de gens qui sont plus jeunes et de et puis le mot g\u00e9nie est tellement galvaud\u00e9 maintenant vous taper dans un ballon, vous \u00eates un g\u00e9nie du football manque est -ce que voulez que je vous dise, moi j'ai une il y a des g\u00e9nies de la p\u00e2tisserie et g\u00e9nie de tout et n'importe quoi mais un peu pschitt aussi mais \u00e7a, \u00e7a fait pschitt, il faut songer que, par exemple, au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, la superstar \u00e0 Paris s'appelait Meyerbeer que aujourd'hui on joue quand m\u00eame un petit peu meilleur maire que Jean-S\u00e9bastien Bach, or, \u00e0 l'\u00e9poque, on jouait tr\u00e8s peu Jean-S\u00e9bastien Bach, mais en tout cas, des gens comme devaient Jean comme RIM sont des gens qui vont laisser des Oeuvres \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, mais il y a plein d'Oeuvres qui sont g\u00e9niales et qui sont propos\u00e9s par des compositeurs dont on dirait pas comme \u00e7a que sont des g\u00e9nies, mais qu'est-ce que c'est que cette classification, je crois qu'il y a beaucoup d'Oeuvres g\u00e9niale et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, apr\u00e8s le g\u00e9nie, vous savez, c'est fait pour, hein, c'est fait pour \u00eatre oubli\u00e9, c'est comme l'immortalit\u00e9, \u00e7a marche tr\u00e8s bien jusqu'au jour, en est mort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:56) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Bruno Mantovani merci \u00e0 vous, on va vous laisser rendre et enfilez votre Frac, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:06) [88%] :\r\nPendant que les musiciens se pr\u00e9pare dans les coulisses, je vais en profiter pour harponner Nicolas balance, c'est lui qui va ouvrir la soir\u00e9e avec une oeuvre intitul\u00e9e A temporel en attendant je vous propose d'\u00e9couter dans Musique d'avenir, quelques notes de son quatuor \u00e0 cordes Tempo faux guide ce que le quatuor G\u00e9meaux avait jou\u00e9 le 15 septembre 2009 au Mans Hall de Londres. \r\nMerci Nicolas Boland, d'\u00eatre avec nous un petit moment pour ce concert ce concert du 13 octobre 2017 donn\u00e9 \u00e0 Lausanne avec avec une cr\u00e9ation \u00e0 vos pour commencer ce concert une pi\u00e8ce intitul\u00e9e A temporel et moi, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 votre quatuor accorde Tempo Foudide c'est un quatuor \u00e0 cordes et il y a une sorte de co\u00efncidence et que aimes pousse fougue ITA temporel, du coup, on est vraiment dans les questions de temporalit\u00e9, et je me suis dit \u00e7a d'\u00eatre quelque chose qui vous obs\u00e8de peut-\u00eatre au qui vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:40) [86%] :\r\nBon, en fait, quand on fait de la musique, on est toujours dans la probl\u00e9matique du temps qu'on qu'on le veuille ou non, le fait, c'est de, de, de se focaliser consciemment dessus ou pas, oui j'ai, je crois que n'importe quelle pi\u00e8ce de Musique pourrait avoir un titre o\u00f9 il y a l'Otan dedans par souvent d\u00e9cident de faire autre chose et puis de mettre en avant, chose Tempo guide c'est vrai que c'est une esp\u00e8ce de de pi\u00e8ces qui est d'un seul tenant, avec un un mouvement qui, qui avance, d'une mani\u00e8re inexacte inexorable, sans vraiment de retour qui avait une densification salarie authentification mais aussi une \u00e9volution, une transformation la pi\u00e8ce arr\u00eate un certain moment parce que parce qu'elle s'arr\u00eate, mais, mais la notion de d\u00e9but et de fin n'est pas vraiment d\u00e9fini oui voil\u00e0 alors \u00e0 temporel, bon c'est c'est d\u00e9j\u00e0 une pi\u00e8ce, il y a, il y a peu pr\u00e8s 10 ans de contrer les doutes \u00e0 pression oui si je me trompe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:42) [84%] :\r\nOui, parce que le quatuor G\u00e9meaux l'avait jou\u00e9 \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:44) [85%] :\r\nIl a avait jou\u00e9 \u00e0 Londres \u00e0 la main, c'\u00e9tait une commande du Concours de Gen\u00e8ve pour le compte de la saison de la session 2006 du concours d'accord Concours de quatuors \u00e0 voil\u00e0 donc l\u00e0 on est en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:59) [85%] :\r\nVous avez chang\u00e9, c'est vrai qu'\u00e0 temporel, \u00e7a veut dire que vous essayez de casser la notion de temps dans la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:07) [86%] :\r\nIntemporel, le sens du mot ah temporel, \u00e7a veut dire qu'il n'est pas concern\u00e9 par le temps, un accord, ne pas confondre avec qui sous- entend une notion de temps infini de temps qui anime d\u00e9but ni fin, etc qui qui qui ont peur en relation avec l'id\u00e9e d'\u00e9ternit\u00e9, l\u00e0 j'ai un petit peu voulu jouer avec une esp\u00e8ce d'utopie du topic d'une musique qui serait pas concern\u00e9 par le temps, ce qui \u00e9videmment absurde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:34) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:36) [89%] :\r\nMais, mais, voil\u00e0, donc dans le titre il y a quelque chose de volontairement un peu, c'est un peu provocateur, un peu \u00e9vocateur peut-\u00eatre oui et au niveau de de la mati\u00e8re de la pi\u00e8ce, j'ai voulu mettre en pr\u00e9sence et couche d'\u00e9v\u00e9nements qui sont fortement caract\u00e9ris\u00e9s par leur vitesse par leur caract\u00e8re, voire m\u00eame parfois par des des \u00e9vocations de Style plus anciens, il y a par exemple clairement un moment un peu baroque mais c'est c'est vraiment des des touches tr\u00e8s tr\u00e8s courte et et c'est et ses diff\u00e9rents caract\u00e8res sans s'encha\u00eenent sans vraiment chercher \u00e0 dialoguer entre eux, c'est plut\u00f4t une mise en pr\u00e9sence et cette mise en pr\u00e9sence cr\u00e9e quelque chose, j'ai cr\u00e9\u00e9 des surprises cr\u00e9e des des choses inattendues cr\u00e9\u00e9e voil\u00e0 a les interactions non voulu peut-\u00eatre des interactions qui, qui, en tous cas, peuvent peut-\u00eatre provoquer des surprises provoqu\u00e9 des voil\u00e0 certaines choses de ce type -l\u00e0, donc, la pi\u00e8ce se d\u00e9roule pas par segments tr\u00e8s tr\u00e8s clairement d\u00e9fini qui peuvent passer de choses tr\u00e8s rapide des choses tr\u00e8s lente \u00e0 des jeux, des choses plus ou moins dense, etc, et au fur et \u00e0 mesure que la pi\u00e8ce se d\u00e9roule certains \u00e9l\u00e9ments reviennent absolument syst\u00e9matiquement d'accord, toujours un peu transform\u00e9s, toujours changer mais il y a cette notion de retour, je pensais \u00e0 la l'id\u00e9e de d\u00e9j\u00e0 vu, c'est-\u00e0-dire la pression voil\u00e0, \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 vu, mais on sait pas o\u00f9 on sait pas quand et et ces \u00e9v\u00e9nements peuvent revenir autant de fois que ce qu'ils veulent, il y a, il y a pas vraiment de de fin \u00e0 \u00e7a et ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements qui reviennent se pr\u00e9sente sous forme de couches qui finalement cohabitent continuellement, donc il y a, il y a, d'une esp\u00e8ce de, de, de mosa\u00efque de 2 choses tr\u00e8s de de caract\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rents qui sont constamment cohabitation, d'o\u00f9 une certaine complexit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cution et aussi au niveau de l'acoustique, les \u00e9quilibres c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e9vident mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:57) [88%] :\r\nOui, j'ai pos\u00e9 la question, justement, je me suis dit est -ce que est -ce que est -ce que vous avez retoucher la partition est -ce que il y a des choses, on sait qu'une partition beaucoup d\u00e9termin\u00e9 par le lieu o\u00f9 elle est donn\u00e9e, oui, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:10) [88%] :\r\nAlors j'ai pas retouch\u00e9, il voulait dire, depuis les r\u00e9p\u00e9titions, oui c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire comme il y a eu 3 jours de r\u00e9p\u00e9tition, j'ai pas touch\u00e9 non mais c'est-\u00e0-dire vous et pendant la pendant le travail, oui j'ai j'ai repens\u00e9 beaucoup de dynamique, par exemple, certaines choses ressortait pas tout \u00e0 fait comme j'avais pr\u00e9vu des musiciens de l'Ensemble comprennent souvent les dynamiques d'une certaine mani\u00e8re et en relation avec le lieu, les choses peuvent changer beaucoup, donc il y a certaines choses que j'ai touch\u00e9 pour la prochaine version de la pi\u00e8ce, donc \u00e7a sera le 18 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve la pi\u00e8ce va \u00eatre donn\u00e9 sera donn\u00e9 ou au conservatoire \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la place Neuve d'accord avec donc toujours dans le de l'Manic ensemble l\u00e9manique et Pierre Boulez \u00e0 la direction en vue de cette nouvelle version je retouch\u00e9, l\u00e0 j'ai franchement retoucher certaines choses au niveau des dynamiques tr\u00e8s peu de choses au niveau de la substance, mais, mais, au niveau des \u00e9quilibres etc, il y a pas mal de choses qui qui vont \u00eatre touch\u00e9s repenser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:13) [94%] :\r\nEn ce qui concerne l'instrumentarium c'est un ensemble, on vous on vous a donn\u00e9 un instrumentarium vous avez respect\u00e9 un instrumentarium vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:24) [86%] :\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9part d'\u00e9crire pour l'ensemble pour l'ensemble l\u00e9maniques non c'est dans son dans sa dans dans son dispositif de base oui et je suis parti de cette id\u00e9e, donc j'ai j'ai vraiment pris l\u00e9manique dans ce dans son essence premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:41) [88%] :\r\nEst -ce que vous avez d'autres Oeuvres en chantier actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:44) [83%] :\r\nAlors justement, pour le concert du 18 janvier c'est pas tellement une oeuvre, c'est une vraie instrumentation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 un afin \u00e0 Gaza de Mahler d\u00e9pistage Mahler que le l\u00e9maniques l'ensemble la Manic m'a demand\u00e9 de r\u00e9aliser donc c'est ce que je suis en train de faire actuellement, c'est passionnant, oui, oui, c'est un tr\u00e8s beau projet effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:10) [79%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas on se Nicolas Baud, lance Nicolas Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:14) [83%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 vous \u00eates, oui c'est \u00e7a, moi je dis Bolland ce parce que je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve au d\u00e9bat lanc\u00e9 dans le canton de Vaud du Bolan d'accord, alors comme c'est un Vaudois doit th\u00e9oriquement c'est \u00e7a, une version que fran\u00e7ais disent Bolens voil\u00e0 oui mais \u00e7a, \u00e7a change, mais tout est juste un tout est possible, donc je me reconnaissais merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:45) [87%] :\r\nEt nous voici donc \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne pour ce concert ce concert qui \u00e9tait donn\u00e9 de 13 heures novembre 2017, un concert pour marquer le 10\u00e8me anniversaire du l\u00e9manique Modern Ensemble, un concert en 3 volets, je vous le dit, on vient de parler avec Nicolas, bonne lanc\u00e9e, c'est son oeuvre \u00e0 temporelles qui va commencer, qui va d\u00e9buter le concert, voici des musiciens qui s'appr\u00eate \u00e0 entrer sur sc\u00e8ne et c'est naturellement le compositeur et chef d'orchestre, Bruno Mantovani qui dirige cette oeuvre. \r\nLes applaudissements pour saluer cette cr\u00e9ation mondiale de Nicolas balance \u00e0 temporel, jou\u00e9 par le l\u00e9maniques Modern Ensemble, plac\u00e9 sous la direction de Bruno Mantovani un concert enregistr\u00e9 le 13 novembre 2017 la salle Utopia d'autres \u00e9coles de musique de Lausanne par les bons soins de renom Miguel combat la prise de son et de VISA Desjardins, la production musicale vous \u00e9coutez Espace 2 Musique Dernires et voici que le 3\u00e8me, compositeur la soir\u00e9e est arriv\u00e9 dans le Studio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:51) [87%] :\r\nLo\u00efs Navone Andina non, non, tr\u00e8s bien, vous \u00eates d'origine Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:56) [92%] :\r\nJe suis d'origine Argentine mais fran\u00e7ais mais \u00e9galement fran\u00e7ais, la double nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:01) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, parce que vous \u00eates install\u00e9 en France depuis 1981 je crois, exactement, oui c'est \u00e7a, on va parler de votre pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:08) [81%] :\r\nEt banaux qui mettent \u00e0 arme, je sais pas si je le dis correctement et et m\u00e9tal toute alors qu'on \u00e7a c'est tr\u00e8s original concerto pour basson corps trombe trombone et ensemble, alors, a priori, on a peine \u00e0 imaginer ces instruments ensemble justement, alors pourquoi les avoir r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:27) [90%] :\r\nAlors il y a cette id\u00e9e de de donner de la voix des instruments la voie principale \u00e0 des instruments qui sont souvent cach\u00e9s et noyer un petit peu dans la masse d'un ensemble, et aussi c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 des musiciens de l'Ensemble, qui sont des instrumentistes formidables et avec lesquels j'avais envie de \u00e0 un lien particulier \u00e0 travers la pi\u00e8ce et de les mettre ensemble \u00e0 jouer des mati\u00e8res sonores tr\u00e8s fondu tr\u00e8s fusionner et ces 3 instruments -l\u00e0 me donner des possibilit\u00e9s assez, assez incroyable d'imagination, donc je me suis dit bien que le Challenge soit complexe parce que c'est pas facile d'\u00e9crire pour \u00e7a que j'allais les mettre en valeur et que j'avais fait ce concerto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:12) [91%] :\r\nD'accord, alors quand on lit \u00e9b\u00e8ne et m\u00e9tal, on pense plut\u00f4t \u00e0 des mati\u00e8res dures en tout cas pour le m\u00e9tal alors et vous parlez de sonorit\u00e9 fondue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:23) [98%] :\r\nOui en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:26) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:27) [87%] :\r\nParce que ce m\u00e9lange les le timbre de de ces 3 instruments avec leurs caract\u00e9ristiques, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la mati\u00e8re et la mati\u00e8re de fabrication des instruments les ben c'est parce le bois avec lequel en fait les les bassons ou les fagots tu c'est plut\u00f4t du palissandre mais mais je pr\u00e9f\u00e9rais le mot ben parce que l'\u00e9tais beaucoup plus \u00e9vocateur de quelque chose de plus en plus dure et plus, plus il a un bois tr\u00e8s dur blouser et il y a des clins d'oeil \u00e9videmment Marine bah qui lui est plus proche de l'\u00e9b\u00e8ne et \u00e0 la clarinette basse qui est derri\u00e8re, dans l'ensemble, donc il y a des sons qui sont qui proviennent de l'de l'Eden et lorsque je parle de fusion, c'est un fait, l'id\u00e9e de fusionner cette C3 Tamra donc m\u00e9langer de faire une sorte de discours par moments tr\u00e8s tr\u00e8s univoque de de 3 timbres et en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 la pi\u00e8ce au cours de la composition et je me suis dit qu'en fait, pour faire du m\u00e9tal il faut fondre, il faut faire chauffer, il faut faire chauffer du bois, il faut faire br\u00fbler du bois et donc il y a beaucoup cette cette image de quelque chose en fusion quelque chose : un an parfois d'un d\u00e9liquescence dans dans la mati\u00e8re, il y a, vous allez entendre qu'il y a beaucoup de glisser beaucoup de sons qui sont, qui ne sont pas tenues qui se qui se tiennent pas qui se qui se qui s'effrite, il s'agissait, qui se qui se propulse d'un instrument \u00e0 l'autre et donc c'est plus cette id\u00e9e -l\u00e0 qui est, qui est \u00e0 l'origine de de la pi\u00e8ce f\u00e9d\u00e9rer puisque le mat\u00e9riau lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:59) [91%] :\r\nJe me suis demand\u00e9 si cette nouvelle pi\u00e8ce allait s'inscrire dans ce grand cycle de 24 heures qui s'appelle Orb\u00e1n mais qui est qui est vraiment un tr\u00e8s grand cycle non donc celle -ci elle est, elle, va \u00eatre \u00e0 part o\u00f9 elle va s'inscrire l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:13) [85%] :\r\nNon, elle est \u00e0 part, elle est, oui, oui, ce ceci Griffin, il y a quelques ann\u00e9es, d'accord en 2013, c'est la derni\u00e8re pi\u00e8ce que j'ai \u00e9crite qui s'appelle portrait crach\u00e9, oui, et pour de percussions, accord\u00e9on et une bande \u00e9lectroacoustique dans lequel il y a beaucoup de textes et ce cycle est fini, alors parfois, je fais des incursions fugaces retravailler une pi\u00e8ce ou en donnant une nouvelle version d'une pi\u00e8ce qui existe dans ce cycle, mais sinon il est il est il est clos, il est clos, toutes ces pi\u00e8ces -l\u00e0 existe et on leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:48) [89%] :\r\nD'accord, d\u00e9pendante, on vous associe quand m\u00eame beaucoup parce que vous- m\u00eame vous avez enseign\u00e9 les nouvelles technologies \u00e0 Paris, vous enseignez aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, l'acoustique, donc on on vous associe quand m\u00eame beaucoup \u00e0 \u00e7a, m\u00eame si vous m\u00e9langez les trop acoustique avec des sons fix\u00e9s au avec des, des, des, des, des instruments traditionnels donc est -ce que l\u00e0 c'est un peu un pas de c\u00f4t\u00e9, ou vous faites avec cette pi\u00e8ce- l\u00e0 qui est purement instrumentale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:13) [88%] :\r\nJe ne le vois pas comme un pas de c\u00f4t\u00e9, pour moi c'est la composition est un tout dans lequel le moyen de d'expression et \u00e9videmment particulier mais je fais beaucoup, beaucoup de musique purement instrumentale leurs charges, je fais assez peu de Musique mixte derni\u00e8rement toutes les pi\u00e8ces sont pour orchestre pour Ensemble pour quatuor de saxophones quatuor \u00e0 cordes \u00e0 bon et \u00e7a se trouve, comme \u00e7a, par contre, ce qu'il y a de commun, c'est une certaine fa\u00e7on d'imaginer le sont et des maginez -le la mati\u00e8re sonore, un des venir en terme d'\u00e9nergie d'articulation, je porte un grand soin l'\u00e9criture instrumentale dans le le fait d'un encha\u00eener les les mat\u00e9riaux de les fusionner un peu d'une fa\u00e7on quasi \u00e9lectroacoustique, donc il y a beaucoup de ce travail de d'\u00e9lectro- acousticien qui m'am\u00e8ne \u00e0 \u00e9crire, d'une certaine mani\u00e8re, la musique instrumentale aussi, donc c'est pour moi totalement imbriqu\u00e9es, c'est un peu un seul, un seul Monde avec \u00e9videmment ses particularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:16) [85%] :\r\nAccord derni\u00e8re question o\u00f9 l\u00e0 le vrai dirig\u00e9e par Bruno Mantovani donc par un impair en quelque sorte aussi un compositeur et qu'est -ce que \u00e7a vous fait, c'est particulier, d'avoir 9, dirig\u00e9e par un compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:31) [86%] :\r\nOui, c'est particulier et c'est surtout l'amiti\u00e9 qui me lie \u00e0 Bruno Mantovani, que je connais depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 votre Rainer monnaie l\u00e8ve quand il avait 18 ans au Conservatoire de Paris, o\u00f9 j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 professeur assistant \u00e0 l'\u00e9poque et que j'ai donc j'ai connu toutes toute l'\u00e9volution et donc je suis, j'ai \u00e9t\u00e9 le lait, m\u00eame maintenant, je suis son subordonn\u00e9, parce que les, directeur de la m\u00eame institution, directeur du Conservatoire, donc pour l'amiti\u00e9, l'amiti\u00e9 perdure, et je suis tr\u00e8s heureux que ce soit lui qui qui dirige cette pi\u00e8ce parce qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien mon univers musical ma mani\u00e8re de faire et quelque part il mes proche aussi de cette fa\u00e7on de travailler le son et le mat\u00e9riau sonore, donc je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:15) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs Narbonne, on va vous laisser regagner la salle merci et on se r\u00e9jouit beaucoup, je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 ici avec nous autour de la table, c'est moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:28) [86%] :\r\nNous aussi on va regagner la salle de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, on retrouve le l\u00e9manique Modern ensembles et musiciens se pr\u00e9pare maintenant pour ce concerto pour basson encore trombone et ensemble de Lewis, Narbonne et banaux IG-Metall Lo\u00efs Narbonne n\u00e9 en Argentine, on a entendu, qui vit en Europe depuis une trentaine d'ann\u00e9es, il enseigne au Conservatoire national sup\u00e9rieur de musique de Paris et aussi \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve, une enseigne la musique \u00e9lectro- acoustique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:03:00) [89%] :\r\nEt voici maintenant le public qui applaudi les musiciens. \r\nC'est Bruno Mantovani, qui dirige le l\u00e9manique moderne en s'. \r\nVous y \u00e9tiez peut-\u00eatre un concert donn\u00e9 le 13 novembre 2017 la salle Utopia de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, le public applaudit des musiciens du Lehman Dick Modern ensemble apr\u00e8s cette oeuvre du compositeur Lewis, Narbonne et banaux et Unimetal ben m\u00e9tal pour son corps trombone et ensemble, je remercie Renault Miley Lacombe \u00e0 la prise de son et elles \u00e0 Desjardins \u00e0 la production musicale aussi \u00c9ric Saugey qui m'accompagne pendant toute cette soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:10) [92%] :\r\nEt on va passer \u00e0 la derni\u00e8re heure de la soir\u00e9e, le concerto de chambre num\u00e9ro 3 de Bruno Mantovani Mantovani, compositeur, chef d'orchestre et directeur du Conservatoire national sup\u00e9rieur de musique et de danse de Paris, il vient d'\u00eatre nomm\u00e9 en mai dernier \u00e0 l'Acad\u00e9mie des poseurs de Paris dans la section de composition musicale, un beau parcours pour ce quadrag\u00e9naire, plein d'\u00e9nergie, Bruno composite, c'est tout le contraire de Boulez qui peaufinait ses Oeuvres, il a une \u00e9criture rapide, nerveuse, souvent fond\u00e9es sur des rapports d'opposition et une dramaturgie, proche de la narration, c'est un homme tr\u00e8s occup\u00e9, mais il a trouv\u00e9 le temps de venir diriger un concert \u00e0 Lausanne avec l\u00e9manique Modern Ensemble. \r\nVous l'entendez les musiciens remonte sur sc\u00e8ne voici Bruno Mantovani en personne pour diriger cette oeuvre que nous allons d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:37:33) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:46:14) [90%] :\r\nModern ensemble dans cette oeuvre donn\u00e9e en cr\u00e9ation mondiale le concerto de chambre num\u00e9ro 3 de Bruno Mantovani, sous la direction du composite. \r\nLe compositeur qui fait lever des musiciens, les solistes de cette oeuvre, vous l'avez entendu une oeuvre \u00e0 la logorrh\u00e9e rythmique et \u00e0 voltage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, comme souvent, et Bruno Mantovani, sa musique est souvent d\u00e9crite comme \u00e7a avec une qualit\u00e9 un peu nerveuse, une rapidit\u00e9 d'\u00e9criture qui correspond \u00e0 son esprit, il disait lui- m\u00eame en d\u00e9but d'\u00e9mission, qui est en train de travailler sur plusieurs cr\u00e9ations cette ann\u00e9e, cette cr\u00e9ation, sauf erreur, \u00e7a donne vraiment une id\u00e9e de la vitesse d'ex\u00e9cution de ce compositeur. \r\nEt c'est ainsi que se termine ce concert qui \u00e9tait donn\u00e9, le 13 novembre 2017 dans la grande salle de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne avec 3 Oeuvres nouvelles, je vous rappelle des heures de Nicolas balance \u00c9lo\u00efse Narbonne et Mantovani donc je remercie l'\u00e9quipe d'Espace 2 qui a oeuvr\u00e9 pour enregistrer ce concert Renault Millet la con pour la prise de son, Elza Desjardins \u00e0 la production musicale, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux, nous avons pu entendre ce concert ce soir. \r\nEt Bruno Mantovani encore lev\u00e9 une derni\u00e8re fois les musiciens apr\u00e8s ce prodige cet exploit, parce que c'est quand m\u00eame difficile de pouvoir ex\u00e9cuter d\u00e9sastres pareils et il fait venir aussi ses 2 comp\u00e8res Nicolas balancer pour que ainsi tous les cr\u00e9ateurs, tous les musiciens de ce concert puisse \u00eatre applaudi. \r\nOn va encore rester ensemble un petit moment, je vous ferai \u00e9couter de la musique, mais auparavant, je vais me rendre dans la salle pour pouvoir interroger le public et voir recueillir, je l'esp\u00e8re, quelques impressions pour savoir comment ils ont v\u00e9cu ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:48:59) [95%] :\r\nExcusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:49:02) [82%] :\r\nExcusez moi ce que je vous approchez ah oui, Radio Suisse Romande Espace 2 parce que voyez donner vos impressions par rapport au concert \u00e0 froid comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:49:12) [91%] :\r\nPardon pour moi, mais pas pour \u00eatre honn\u00eate, moi j'ai gagn\u00e9 des billets, j'ai pas vraiment choisi le le concert, moi j'ai bien aim\u00e9 parce quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:49:24) [82%] :\r\nEt vous l\u00e8ve c'est un c'est compl\u00e8tement d\u00e9brid\u00e9e, \u00e7a ressemble \u00e0 pas du tout de farines conventionnel, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu hors du commun, vous avez l'habitude de venir des concerts de musique, pas du tout \u00e0 d\u00e9truire pour sextant, vous ne verrez pas la semaine prochaine dans quelques vous avez trouv\u00e9 difficile \u00e0 \u00e9couter 5, il faut en forme pour entrer dans l'pas donner \u00e7a sera tout le monde, certaines oreilles attentives, merci beaucoup de votre je voulais savoir recueillir des impressions par rapport au concert, si vous avez appr\u00e9ci\u00e9 le programme, c'est des Oeuvres qui vous en plus parler que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:50:07) [83%] :\r\nOui, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le programme qui ador\u00e9 la pi\u00e8ce ne m\u00eame tonneau Mantovani la derni\u00e8re pi\u00e8ce pourquoi ajoute : rien de tr\u00e8s bien structur\u00e9 qui s\u00e9pare les les instruments sans les tout sans sans la la, tout le temps, h\u00e9 oui, j'ai beaucoup, il avait une hi\u00e9rarchie comme \u00e7a, oui, oui, oui, j'ai beaucoup aim\u00e9 beaucoup de couleurs et je trouve que les Sastre ils sont fantastiques, le chef aussi merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:50:34) [83%] :\r\nEt vous \u00eates \u00e0 moi c'est la m\u00eame chose beaucoup mais la la derni\u00e8re bien le lider du Concerto pour orchestre Concerto chambre \u00e7a chambre avec avec des plans diff\u00e9rents d\u00e8s registres diff\u00e9rents, des atmosph\u00e8res diff\u00e9rentes aussi une progression dans la dramaturgie voil\u00e0 aussi oui, moi j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant, vraiment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:51:04) [84%] :\r\nVous avez l'habitude de venir \u00e0 ce c'est qu'on s'amuse et prendra fin, oui, oui, les 2 autres pi\u00e8ces ont paru un peu plus faible au moins claire dans la structure. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:51:15) [86%] :\r\nNon, je dirais pas je dirais pas \u00e7a, je dirais qu'elles \u00e9taient un peu plus, tout le monde en m\u00eame temps, ce qui ne le le concerto par exemple, j'ai trouv\u00e9 dommage qu'on n'est pas les 3 instruments solistes encore \u00eatre une bonne c'est \u00e7a oui, en opposition avec leur caisse, comme dans un concerto classique, si on veut mais bon toute fa\u00e7on c'est des pi\u00e8ces tr\u00e8s int\u00e9ressant, d'une part et puis alors d'autre part vous reconna\u00eetre que ces jeunes joue remarquablement c'est fabuleux, c'est vrai que c'est impressionnant, il y a une justesse, il a une pr\u00e9cision, une pr\u00e9cision dans la dans le jeu qui est formidable, mais \u00e7a, on n'entend pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:52:04) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai qu'on entend pas toujours parce que c'est particuli\u00e8rement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:52:09) [84%] :\r\nAlors, d'une part, mais ce que je dirai ce que la SMC pratique on va dire, toujours, toujours, les instrumentistes les sont sans marque et \u00e7a souvent, c'est dommage parce que enfin les Les comme et le public, le public d'ici conna\u00eet mais le public et les, les, les m\u00e9lomanes viennent peu parce qu'ils connaissent pas tellement ce type de musique ou alors dit la musique contemporaine, \u00e7a me fait mal, alors c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:52:43) [82%] :\r\nSurtout qu'on a bien jou\u00e9, Marc voil\u00e0, bonjour, merci beaucoup de vos impressions, mais en fin de soir\u00e9e, \u00e0 tout de m\u00eame au revoir. \r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, j'ai pu recueillir les impressions de quelques m\u00e9lomanes, la salle est pratiquement vide et les musiciens sont rentr\u00e9s dans les loges, tandis que le gar\u00e7on d'orchestre comme on dit, ce qui d\u00e9gage le plateau sont en train de sortir tout le mat\u00e9riel, voil\u00e0 et, au passage, je vois un vous \u00eates content du concert William Blank. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:53:15) [90%] :\r\nC'est un, c'est un peu difficile de r\u00e9pondre comme \u00e7a puisque, \u00e9videmment, je suis un peu partie prenante, donc \u00e0 ce que je suis tout \u00e0 fais objet tout \u00e0 fait objectif, pour une fois, c'est pas vous qui dirigez non pour une fois, c'est pas moi qui dirige non, voil\u00e0, je suis tr\u00e8s heureuse de de l'Ensemble pour une raison assez simple, c'est qu'on a assist\u00e9 \u00e0 un concert qui en fait repr\u00e9sente 3 esth\u00e9tiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais la mani\u00e8re de jouer de l'ensemble, la base sur laquelle ils articulent leur fa\u00e7on de jouer est stable, solide et le son qui est produit par ce travail de 10 ans ensemble, puisque c'est pratiquement les m\u00eames musiciens depuis 10 ans, ce qui est devenu un peu une chose rare, oui c'est vrai, fait que l'ensemble se caract\u00e9rise par un sont d'une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 qui est, qui est formidable c'est et s'est assis sur une la base d'un travail commun d'une articulation commune malgr\u00e9 les esth\u00e9tiques, on reste dans une production sonore travailler ensemble et c'est ce qui peut-\u00eatre m'a frapp\u00e9 le plus, parce que quand je suis au pupitre, j'ai d'autres, d'autres pr\u00e9occupations momentan\u00e9e en dirigeant, mais c'est vrai qu'\u00eatre tout \u00e0 fait spectateurs auditeurs de l'ensemble dans un concert comme celui -ci qui est d'une extr\u00eame exigence oui m'a fait plaisir pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:54:31) [79%] :\r\nMerci beaucoup d'un blanc qui ont re, se r\u00e9jouit de vous entende prochainement sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:54:35) [85%] :\r\nPour des concerts du mamie Modern Ensemble oui tout \u00e0 fait, merci beaucoup \u00e0 vous voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:54:42) [91%] :\r\nAmusante co\u00efncidence de tomber sur le directeur musical du l\u00e9manique moderne ensemble, on arrive tout doucement vers la fin de cette \u00e9mission, je vous propose encore d'\u00e9couter quelques notes d'une pi\u00e8ce de Tristan Murail attristant muraille dont Bruno Mantovani conna\u00eet bien Musique : il s'agit d'une pi\u00e8ce intitul\u00e9e Winter Fragments, \u00e7a tombe bien, on est en hiver, on imagine le froid le givre et des lumi\u00e8re si particuli\u00e8re de cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e. \r\nQuelques notes de Winter Fragments d'Tristan Murail pour ensemble instrumental sons de synth\u00e8se et dispositif \u00e9lectronique William Blank dirigeait l'Ensemble contemporain de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne avec Alessandro aura Tucci \u00e0 l'\u00e9lectronique, un concert donn\u00e9 le 1er mars 2010 \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne, c'est ainsi que chef cette soir\u00e9e qui marquait les 10 ans du l\u00e9manique moderne ensemble avec trois cr\u00e9ations, on se retrouve apr\u00e8s les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e pour un concert \u00e0 la fonderie couleur de Gen\u00e8ve 5 compositeurs et compositrice jou\u00e9e par l'ensemble Vortex. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:58:35) [94%] :\r\nJusqu'au 22 d\u00e9cembre la RTS et la Cha\u00eene du Bonheur se mobilisent contre la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:58:39) [91%] :\r\nPr\u00e9carit\u00e9 chez les jeunes, tous ensemble, tous solidaires avec le soutien du matin \u00e0 dimanche d\u00e8s 16 heures 30 \u00e7a va swinguer avec tous les mutuelles Orchestra au public et en Direct de la place centrale de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:58:56) [87%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter dans la note bleue \u00e0 20 heures sur Espace 2 avec Aldi Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:59:04) [86%] :\r\nMusique d'avenir, c'est termin\u00e9 pour ce soir, je salue \u00c9ric surgit et marque Frechaut en r\u00e9gie Renault Miley Lacombe Elza Desjardins, la production musicale, je me r\u00e9jouis de vous retrouver l'an prochain, pass\u00e9e la plus douce des nuits faite de r\u00eave, Espace 2 il est minuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bolens, Nicolas", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Na\u00f3n, Luis", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mantovani, Bruno", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FA6691D-17E5-4B43-A10B-8FAF37901A53", "internalArchiveId": "5FA6691D-17E5-4B43-A10B-8FAF37901A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Beaux parleurs : une derni\u00e8re en fanfare.", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Ultime \u00e9dition de l'ann\u00e9e en direct des \" Beaux Parleurs \".\r\nPour cette occasion, autour de la table seront r\u00e9unis les chroniqueurs et humoristes des Beaux Parleurs 2017 : Suzette Sandoz, Coline de Senarclens, Marina Rollman, Claude-Inga Barbey, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot, Ivan Radja, Nicolas Tavaglione, Charles Nouveau, Nathana\u00ebl Rochat, Thomas Wiesel. Ils passeront en revue quelques grands \u00e9v\u00e9nements et figures qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2017.\r\nCette \u00e9mission sera aussi la derni\u00e8re de Michel Zendali. Mais l'\u00e9mission continue l'an prochain, d\u00e8s le 14 janvier, pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9sormais par le s\u00e9millant et omnipr\u00e9sent Jonas Schneiter.", "durationSec": 5165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 17.12.2017", "S\u00e9quence 9 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 10 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 2 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-5", "S\u00e9quence 6 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-6", "S\u00e9quence 1 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-1", "Les Beaux parleurs : une derni\u00e8re en fanfare\u2026 / LBP_2017-12-17T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 17.12.2017", "Les Beaux parleurs : une derni\u00e8re en fanfare\u2026 / LBP_2017-12-17T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Michel Aud\u00e9tat a choisi un personnage pour son dernier billet de l'ann\u00e9e avec les \"beaux parleurs\": le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann.", "On est de plus en plus accros \u00e0 Internet et aux r\u00e9seaux sociaux, et Thomas Wiesel n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle.", "Nicolas Tavaglione a choisi de parler des riches dans son dernier billet de l'ann\u00e9e avec les \"beaux parleurs\".", "Claude-Inga Barbey prend le r\u00f4le d'une anthropologue venue d'Oxford pour nous parler des journalistes.", "Charles Nouveau s'est pench\u00e9 sur le 8e \u00e9pisode la saga Star Wars pour sa chronique \u00e0 la table des \"beaux parleurs\".", "Cette semaine, Nathana\u00ebl Rochat n'a pas pu \u00e9viter la \"saga Yannick Buttet\" et l'ambiance festive qui r\u00e8gne au Parlement !", "Ultime \u00e9dition de l\u2019ann\u00e9e en direct des \"beaux parleurs\". Pour cette occasion, les chroniqueurs et humoristes de l'ann\u00e9e 2017 seront r\u00e9unis autour de la table:: Suzette Sandoz, Coline de Senarclens, Marina Rollman, Claude-Inga Barbey, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot, Ivan Radja, Nicolas Tavaglione, Charles Nouveau, Nathana\u00ebl Rochat, Thomas Wiesel. Ils passeront en revue quelques grands \u00e9v\u00e9nements et figures qui ont marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2017. Cette \u00e9mission sera aussi la derni\u00e8re de Michel Zendali. Mais l\u2019\u00e9mission continue l\u2019an prochain, d\u00e8s le 14 janvier, pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9sormais par le s\u00e9millant et omnipr\u00e9sent Jonas Schneiter.", "Ultime \u00e9dition de l\u2019ann\u00e9e en direct des \"beaux parleurs\". Pour cette occasion, les chroniqueurs et humoristes de l'ann\u00e9e 2017 seront r\u00e9unis autour de la table:: Suzette Sandoz, Coline de Senarclens, Marina Rollman, Claude-Inga Barbey, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot, Ivan Radja, Nicolas Tavaglione, Charles Nouveau, Nathana\u00ebl Rochat, Thomas Wiesel. Ils passeront en revue quelques grands \u00e9v\u00e9nements et figures qui ont marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2017. Cette \u00e9mission sera aussi la derni\u00e8re de Michel Zendali. Mais l\u2019\u00e9mission continue l\u2019an prochain, d\u00e8s le 14 janvier, pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9sormais par le s\u00e9millant et omnipr\u00e9sent Jonas Schneiter."], "variantIds": ["ece-9137463", "ece-9137458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:54Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:00) [89%] :\r\nParleurs avec Le Matin dimanche et ses magazines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [69%] :\r\nLes Beaux parleurs Michel c'est une belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [91%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue pour cette derni\u00e8re \u00e9dition de l'ann\u00e9e des Beaux parleurs, l'occasion de passer en revue \u00e9v\u00e9nements ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont marqu\u00e9 ce mill\u00e9sime 2017 pour l'occasion, tous les chroniqueurs et tous les humoristes, les soci\u00e9taires de cette \u00e9mission h\u00e9 bien avant passer autour de cette table les ont et les autres nous diront ce qu'ils ont retenu des \u00e9v\u00e9nements de cette semaine, d'abord, mais surtout des 12 mois \u00e9coul\u00e9s : pas d'invit\u00e9 donc pour cette derni\u00e8re que nous ferons entre nous et avec vous, bienvenue pour la derni\u00e8re de l'ann\u00e9e des Beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors, il avait tout \u00e0 fait comme d'habitude \u00e9t\u00e9 mission sauf vous Nathana\u00ebl Rochat vous qu'on appelle, je ne sais pas certains p\u00e8lerins le oui aussi le sapin : le sapin de la le, le beau sapin de la maladie, c'est de saison plus mais vous avez fait le voyage de Berne, cette semaine, un peu par l'esprit, en tout cas de Berne de Bernon oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a reste un mois, donc oui, c'est un mot oui semaine ben vu popu, \u00e9viter la saga butaient Yannick Buttet Le ambiance festive qui r\u00e8gne au Parlement roule notre DSK du Chablais, vouloir, je sais qu'on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re mais voil\u00e0 qui a de nouveau d\u00e9veloppement, on pouvait pas la la la la la la Luiten et quelle vigueur il a de la s\u00e8ve au moins moi il me reste 3 pourcent de batteries comme disait Patrick devers moi d\u00e9j\u00e0 m\u00eame quand elles sont d'accord, je bande pour toujours, mais alors ch\u00e8vres comme ici prend avec les dames, je crois qu'il est, je crois qu'il a trop regard\u00e9 la guerre du feu prenant plus le d\u00e9but mardi les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont re\u00e7u une circulaire f\u00e9d\u00e9ral imprim\u00e9 en bleu, en bleu, en hommage \u00e0 la couleur des testicules de Yannick Buttet pour leur expliquer la diff\u00e9rence donc le Loeffler que le harc\u00e8lement sexuel pour les nuls, c'est le pouvoir l\u00e9gislatif, il y a le feu \u00e0 la caserne point la circulaire le flirt, source de joie \u00e0 Berne, ils arrivent m\u00eame \u00e0 rendent le flirt encourager les points de harc\u00e8lement est un rapprochement unilat\u00e9ral fa\u00e7on la formule avance du recul mais quelle bande de clowns ont Parlement il y a un m\u00eame N\u00e9anderthal suisse allemand, Roger K\u00f6ppel qui a critiqu\u00e9, C\u00e9line Amaudruz, parce qu'elles portent des jupes courtes et des pulls, mais c'est vrai quand m\u00eame, C\u00e9line Amaudruz, elle exag\u00e8re, elle vient au parlement avec 120 juin \u00e0 B\u00e2le et Jumencourt Traor\u00e9 non Ruth Dreyfuss, il y a une ou 2, il y a une ou 2 jolies femmes au Parlement mais pendant agr\u00e9able non plus tarif pourra concentrer au Parlement passionnant au jeu du matin mauvais vraiment cl\u00f4ture va la pause C\u00e9line Amaudruz c'est dur, profil de taire les noms des parlementaires avec qui elle a peur d'\u00eatre coinc\u00e9 dans l'ascenseur, bon moi j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 Daniel Br\u00e9laz mais ce n'est pas lui mais alors Yannick Buttet oh l\u00e0 l\u00e0, les t\u00e9moignages sont accablants, et puis alors sa ligne de d\u00e9fense spectaculaire c'est disque ray\u00e9 j'\u00e9tais bourr\u00e9, j'\u00e9tais bourr\u00e9 tout le temps, bourr\u00e9 en ces glorieux parce que moi j'ai retrouv\u00e9 son affiche \u00e9lectorale, abus de paix le slogan c'\u00e9tait la force des convictions sur la photo, il pose fi\u00e8rement devant le massif alpin pour illustrer cette id\u00e9e de force immuable, 2 ans plus tard, il y a ce coin de la force des convictions, j'ai tabouret j'\u00e9tais bourr\u00e9 est que vous aviez je ne souviens pas, j'\u00e9tais bouger vont promesse \u00e9lectorale, je me souviens pas, j'\u00e9tais bourr\u00e9 qu'est -ce que vous avez fait, je crois qu'il a pas compris le GHB, tu dois Warhol 33 qui doit mettre dans le verre de Perrier, mais il va \u00e7a n'ont d\u00e9but\u00e9, moi je crois en la r\u00e9demption, il est en arr\u00eat, maintenant c'est Disentis en tisane avec du bromure, un peu de coffre branlette prophylactique pour anesth\u00e9sier la b\u00eate, c'est bon, il va \u00eatre op\u00e9rationnel parce que moins na\u00eff limite je le trouvais romanesque but\u00e9 au d\u00e9but, il va cassi\u00e8re pour une nana, il appuie sur la sonnette comme un t\u00e9moin de J\u00e9hovah la mais l\u00e0 je ne peux rien pour lui, j'ai regard\u00e9 infrarouge, l'autre soir mais I O I Ohio il cherche toujours \u00e0 mettre une femme dans le camp des hommes l\u00e0 ils avaient sorti Isabelle Falconnier mais ayant la pour Th\u00e9o qui Royal 4 lunes marquis de Sade, certains estiment m\u00eame de comparer but\u00e9 \u00e0 Darbellay mais rien \u00e0 voir d'abord Darbellay, imp\u00e9rial, Darbelet qui, une fois le coup porte chez lui, a ses limites, la nana elle accouche \u00e0 Bethl\u00e9em, quoi, c'est Guillaume Tell, une seule fl\u00e8che bonjour tandis qu'il y a il y ann\u00e9e futaie, c'est un autre Style, tu les t\u00e9moignages dans l'impression des dont Georges Brassens Gare au gorille, tout le monde se pr\u00e9cipite hors d'atteinte du Saint-Georges Saint-Jovite vous avez vu les t\u00e9moignages pendant la boue apr\u00e8s l'\u00e9lection d'une nation qu'sur la piste de danse, poursuit C\u00e9line Amaudruz apr\u00e8s, il sera pas sur Natalie Rickli apr\u00e8s ils font sur Magdalene \u00e0 Blocher apr\u00e8s il essaye Philippe, l\u00e0 il est cit\u00e9 comme la vachettes d'Intervilles non alors moi d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 des nues, ils font des bombes ont Parlement la moyenne d'\u00e2ge c'est 60 balais, ils font une parce que si vous lisez les t\u00e9moignages des victimes de buter il y a, par exemple, nous \u00e9tions plusieurs parlementaires \u00e0 danser apr\u00e8s des grillades, ils font des grillades et des Beaux, on peut \u00eatre t\u00e9moignage c'est Tintin mardi soir dans une discoth\u00e8que bernoise avec des parlementaires, mardi soir en discoth\u00e8que, ils foutent quoi ces parlementaires, un autre t\u00e9moignage c'\u00e9tait lors d'une soir\u00e9e de nuit entre plusieurs parlementaires mais alors c'est \u00e9difiant discoth\u00e8que ap\u00e9ro grillades, bo\u00eete de nuit, plus de danse, mais tu vois le Champ lexical, je me sens bien na\u00eff au m\u00fbrissement non une semaine j'apprends qu'au Parlement \u00e7a se tripote parmi \u00e0 \u00e7a picole tu as des parlementaires mazout\u00e9s qui dansent la lambada mais j'essaie d'imaginer Fathi Derder aux platines avec la cravate sur la t\u00eate Magdalene Blocher en train de twerk et Roger K\u00f6ppel en train de loucher sur les bourses d\u00e9butait la langue d'Oromos Jack, Jack Russell, un homme et on les paye avec nos petits sous 100000 balles pour 4 sessions parlementaires, ils partent en goguette qui se au sprint pendant ce temps, dans pour Alain Berset qui essaye de faire passer sa r\u00e9vision AVS on les croit studieux \u00e0 b\u00fbcher sur l'avenir du pays dans la maison f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la place, ils font des boums la f\u00eate pour la pr\u00e9sidence de Dominique de but au menu en bouffer, foie gras et Omar il s'mazout \u00e0 Versailles au frais du contribuable, 3 jours apr\u00e8s il refuse un cr\u00e9dit pour l'AVS passait trop cher m\u00eame pas g\u00ean\u00e9, sont encore en train de retenter leur programme, quelle bande de \u00e7a, c'est pas seulement Yannick Buttet alors moi qui pr\u00e9cise ici pour les couillons du tout-venant return je sugg\u00e8re qu'une commission f\u00e9d\u00e9rale leur fasse une circulaire bleu pour leur rappeler, puisqu'ils ont oubli\u00e9 les diff\u00e9rences entre un politique elle foutage de gueule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [80%] :\r\nAlors, premi\u00e8res tabler avec Michel Aud\u00e9tat, bonjour, Gabriel Bender bonjour bonjour et Coline de Senarclens bonjour \u00e0 vous 3 je donc tous demander de isol\u00e9 au courant de cette ann\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement, une figure, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui vous aurait qui voudrait frapper, parce que la vie va vite passer, on passera \u00e0 une autre et c'est vous qui commencez Gabriel Baader. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [90%] :\r\nAlors j'ai, j'y vais, on assiste en Europe de l'Ouest au grand retour de la question nationale le le Pays basque, l'Ecosse, la Flandre, la Catalogne la Padanie veulent \u00eatre ind\u00e9pendants dimanche pass\u00e9 aux \u00e9lections r\u00e9gionales, les ind\u00e9pendantistes corses ont obtenu une victoire \u00e9crasante, plus de 56 pourcent des voix que va faire le p\u00e8re maquereau il y a 2 \u00e9coles, il peut s'inspirer de la m\u00e9thode anglaise chers amis ind\u00e9pendantistes corses, f\u00e9licitations pour ce succ\u00e8s incontest\u00e9, nous allons ouvrir une discussion afin de trouver une solution qui respecte les attentes l\u00e9gitimes du peuple Corse \u00e9coutez sur fran\u00e7aise nous soutenons l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, ce n'est pas une bonne id\u00e9e de quitter la grande et belle patrie fran\u00e7aise la France qui flacons et dans Clive grand ou Macron s'inspirer des espagnols Michel demander que des chroniques courte alors le temps me manque d\u00e9j\u00e0 je le fais en Style t\u00e9l\u00e9graphique, coups de matraque dans les flancs point coups de bottes dans les Catania, point \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, leader Point-Virgule les crochets et les prisons crochet du droit crochet du gauche d\u00e9mocratie entre parenth\u00e8ses, retour \u00e0 la normale, retour \u00e0 la ligne hors de l'Espagne, point de salut poing dans la gueule, point final. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [85%] :\r\nMais c'est vrai, \u00e7a, c'est que le retour des nations compris dit c'est une vieille id\u00e9e qu'on qu'on croyait disparu Michel Aud\u00e9tat c'est juste \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [89%] :\r\nOui, des petites nations ou de d\u00e9ni du micro- nation va enfin, oui, oui, oui, je m'\u00e9tonne d'ailleurs que que que le pataqu\u00e8s catalan n'ait pas eu un effet plus juste dissuasif apparemment \u00e7a dissuade pas les Catalans, m\u00eame si j'en crois les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [87%] :\r\nMais cette id\u00e9e que les petites nations au four, rel\u00e8ve la t\u00eate est -ce que \u00e7a vient pas du fait qu'elles ont \u00eatre peur de dispara\u00eetre certaines d'entre elles, la Catalogne a peur de se dissoudre au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [90%] :\r\nAu contraire, moi je pense que la la possibilit\u00e9 d'exister puisque aujourd'hui la solidarit\u00e9 entre nations, entre les nations entre les peuples, qui constituent l'Espagne peut-\u00eatre m\u00e9diatis\u00e9e par l'Europe, donc on peut tout \u00e0 fait imaginer que, dans le cadre europ\u00e9en aurait des places pour les nations d'ailleurs ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que c'est au nom du nationalisme que l'Espagne r\u00e9pond non, puisque, dit la nation oui oui voil\u00e0 indivisible oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:01) [88%] :\r\nQue lui, moi je pense que c'est plut\u00f4t le contraire, on fait tout le d\u00e9clin des nations puisque au sein de la grande Europe, les nations sont en train de se casser un peu la gueule ces r\u00e9gions qui prennent le oui, mais ils se voient comme des nations se voit comme une vraie nation oui mais il n'emp\u00eache que l'Europe comme elle a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e de plusieurs nations sur des fronti\u00e8res parfois un peu arbitraire discuter politiquement de \u00e0 la suite de grands \u00e9v\u00e9nements comme la premi\u00e8re guerre mondiale, etc \u00e7a on voit que \u00e7a se casse la gueule que la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces \u00c9tats -l\u00e0 se casse la gueule avec l'Europe qui prend de plus en plus de place, et du coup, les r\u00e9gions peut-\u00eatre la possibilit\u00e9 au contraire de, enfin il me semble que c'est plut\u00f4t \u00e7a en fait ce qu'il faut, c'est plut\u00f4t \u00e0 travers cet axe -l\u00e0 qu'il faut voir, vive la preuve oui oui c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que pour moi, je dirais que c'est positif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [85%] :\r\nC'est juste parce que, parce que je, je viens dire peut-\u00eatre Toussaint T\u00e9va Sant\u00e9 compar\u00e9 le destin de la Prusse en Allemagne et de la Catalogne en Espagne, si vous voulez, \u00e0 une certaine \u00e9poque, la Prusse, c'\u00e9tait l'Allemagne et la Prusse a disparu ce fondu dans l'Allemagne, et puis les Prussiens, l'ont accept\u00e9, les Catalans jamais r\u00e9ellement, ils ont toujours parce que \u00e7a se fait dans beaucoup plus de violence institutionnelle et militaire donc, les Catalans aiguise l'Espagne a l\u00e2ch\u00e9 Cuba, elle finira par l\u00e2cher la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [88%] :\r\nEt c'est quand m\u00eame curieux, les nations, vous avez raison, on s'en doute un peu disparu mais c'est curieux ce sursaut parce que, au fond, on vit dans un monde o\u00f9 tout s'\u00e9galise o\u00f9 on est, on est de Catalogne, mais enfin on on voyage dans tous les coins du monde et on enl\u00e8ve complet de Lausanne, Gen\u00e8ve et puis se sentir citoyen du monde, comme on dit, c'est curieux ce ressurgissement non vous non dans le contr\u00f4leur, c'est-\u00e0-dire on est bien quand on va justement puisqu'on peut je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:41) [83%] :\r\n\u00e7a s'\u00e9galise ont aussi sauvegarder les sp\u00e9cificit\u00e9s c'est important d'ailleurs, c'est important de diriger vers la il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [83%] :\r\nParadoxe de moi, je pense que la langue, le fait de l'auteur, c'est-\u00e0-dire que le globe de labellisation rend plus vive ces revendications nationalistes, je crois, qui a \u00e9t\u00e9 une angoisse de la mondialisation qui qui l'explique aussi mais je, je pense que le le monde ne convergent pas autant que \u00e7a hein, on est faible, l'\u00e9conomie convergent mais les les soci\u00e9t\u00e9s pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est comme si on voulait en quelque sorte, retenir ce ce qui se dit que ce qui nous diff\u00e9rencie, oui, mais le discours g\u00e9n\u00e9ral la doxa c'est qu'on est tous fr\u00e8res, mes fr\u00e8res, et on est tous semblables, c'est \u00e7a la doxa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:19) [85%] :\r\nCe oui c'est peut-\u00eatre doxa \u00e7a mais je, je pense qu'on est malgr\u00e9 tout dans le lieu, je pense que tout le monde est enracin\u00e9e personne mais hors sol et que, et que ces id\u00e9es oui elle trouve une limite mais mais mais je crois vraiment que que que les angoisses li\u00e9es \u00e0 la globalisation expliquons grande partie se se se replie sur les petites nations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [84%] :\r\nBen, mais dans lequel nous int\u00e9resse toutes ces petites mains sont chaque fois int\u00e9rieures des \u00c9tats sont plut\u00f4t des nations riches par rapport \u00e0 l'\u00c9tat dans la salle oui non mais l\u00e0, on n'a pas gagn\u00e9 la Padanie par rapport au reste de l'\u00eele, oui, la rue, la Flandre qui \u00e9tait toujours en retard \u00e9conomique par rapport ou \u00e0 la Wallonie met au jour une revanche \u00e0 prendre rendez- vous \u00e9tait la r\u00e9gion pauvre, il y a encore 50 ou encore le la Catalogne, le Pays Basque sont de province qui sont tr\u00e8s riches, beaucoup plus que l'extr\u00eame Adour o\u00f9 la la, qui presse revendiquer parce qu'il y a une brillante id\u00e9e des Gallegos, mais ils ont beaucoup plus \u00e0 perdre, donc il y a aussi un aspect \u00e9conomique et puis lorsqu'on parle des petites nations juste Hermine la Catalogne c'est il y aurait une dizaine d'\u00c9tats plus petits que dans l'Europe actuelle, voyez le Danemark, ils sont plus petits, la Catalogne en habitant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:31) [81%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, c'est un peu cette 0 au toujours pour l'\u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e oui, personnage parce qu'on peut aussi prendre un personnage, un personnage et vous, vous avez pris un personnage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [84%] :\r\nJ'ai pris un personnage est un petit pays le n\u00f4tre d'accord et le personnage, ce SchneiderAmmann parce que vous vous rappelez sans doute que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yann Schneider- Ammann avait prononc\u00e9 en 2016, une phrase qui restera grav\u00e9 dans le marbre de l'histoire aussi s\u00fbrement que le Non mais allo quoi de Nabilla, il s'\u00e9tait alors il avait alors prononc\u00e9 ces fortes paroles que raisonn\u00e9 de au moins juin \u00e0 Washington, le rire, c'est bon pour la sant\u00e9, \u00e0 la lumi\u00e8re de un, on peut toutefois se demander si Yann Schneider- Ammann fait rire et s'il est donc lui- m\u00eame bon pour la sant\u00e9, j'avoue ne mettent gu\u00e8re bidonn\u00e9 en juillet quand il s'est lanc\u00e9 dans un SchneiderAmmann voire tour qui lui a permis de s\u00e9rie de pognon russe indon\u00e9sienne saoudienne, m\u00eame celle du 24 ans, fille de Donald, je n'ai pas pour plus en octobre quand la s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne a contrarier sa visite au Mont du Temple, tomber sur un type qui s'appelle Hamman \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [71%] :\r\nJe le ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:38) [87%] :\r\nC'est quand il a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport sur l'agriculture, le mois dernier que le chef de l'\u00e9conomie ma vraiment fait passer toute envie de rire si je r\u00e9sume en termes pond\u00e9r\u00e9s et dit aux paysans qu'ils peuvent crever la bouche ouverte, la piscine r\u00e9ussisse est d\u00e9j\u00e0 au plus mal avec sa position hyper lib\u00e9ral Jan Schneider- Ammann du propose le suicide assist\u00e9 lui qui para\u00eet aussi sensible \u00e0 l'agriculture connaissent m\u00e9tal, le voil\u00e0 pr\u00eat \u00e0 faire un train d\u00e9sinvolture, une histoire qui, dans le pays remonte tout de m\u00eame au n\u00e9olithique et tout \u00e7a pour quel r\u00e9sultat avec un assouplissement des taxes \u00e0 l'importation devraient d\u00e9ferler ensuite cette sorte de produits alimentaires dont feu Jean-Pierre Coffe disait : c'est de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:14) [78%] :\r\nMais oui, article 12 avec de la mer va annoncer ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:20) [88%] :\r\nEt l'\u00e9vidence s'impose : non le Schneider- Ammann n'est pas dr\u00f4le non, il n'est pas non plus inoffensif sur le plan sanitaire, on devrait donc faire proc\u00e9der toutes ces d\u00e9clarations d'un avertissement comme une ann\u00e9e qui, sur les paquets de cigarettes, le SchneiderAmmann nuit \u00e0 votre sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:36) [87%] :\r\nOn peut dire, apr\u00e8s le le et alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [87%] :\r\n\u00e0 propos de ce on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, on se rend compte aujourd'hui que la des cultures, c'est devenu une monnaie d'\u00e9change dans les dans les dans les trait\u00e9s de libre- \u00e9change avec des pays justement \u00e9mergents parce que nous on veut exporter des machines et des montres et veulent \u00e9videmment les pays \u00e9mergents nous et nous nous exporter va nous faire consommer leurs produits agricoles, c'est toujours la m\u00e9chancet\u00e9 tellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:03) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on r\u00e9duit l'agriculture \u00e0 l'\u00e9conomie, l'agriculture, c'est pas l'\u00e9conomie, l'agriculture, c'est aussi proche de la culture, c'est une histoire, c'est une part de facile para\u00eet essentiel de notre histoire, \u00e7a ne se ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [86%] :\r\nPas au ou r\u00e8gles du libre- \u00e9change, vous \u00eates sensible \u00e0 \u00e7a, ce qui vient dire au fond l'accule agriculture, ce serait tout \u00e0 coup quelque chose qui serait constitutif de de nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:25) [84%] :\r\nC'est une s\u00e9paration internationale du travail qui est assez probl\u00e9matique seront soit je dirais, pour des raisons environnementales pour des raisons humaines pour des raisons qui sont l\u00e0 pour une fois se produira c'est c'est un petit je c'est vraiment \u00e0 vestiges de la colonisation vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [85%] :\r\nMais vous \u00eates aussi bien, c'est un mauvais impression quoi moi je mange local je mange des reins ou si je vais en Bourgogne du boeuf charolais, si je vais au bord du lac des perches, oui, il faut \u00eatre ou m\u00eame m\u00eame du du vin de Lavaux, c'est-\u00e0-dire, il faut \u00eatre local l'agriculture l'agriculture si la culture nous constitue intellectuellement l'agriculture ne constitue physiquement et finalement on est -ce qu'on mange le probl\u00e8me le 1er probl\u00e8me l'agriculture industrialis\u00e9e mondialis\u00e9e, c'est que les standards sont catastrophiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:07) [91%] :\r\nMais les chiffres montrent que c'est en fait c'est pas la laisser 40 pourcent je crois de ce qu'on mange, qui vient de l'agriculture de la grosse agriculture maintient quand m\u00eame 60 pourcent de notre notre alimentation qui est qui provient du local et du et de de la petite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:18) [78%] :\r\nProduction m\u00eame moi je n'ai pas je veux dire vous laisser c'est difficile : manger local pourquoi c'est difficile, \u00e7a viendra de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:24) [90%] :\r\nIls ont dit Philippe de plus en plus difficile, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a va faire, et favoriser l'importation des produits bas de gamme, donc on a dit que c'\u00e9tait de la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:33) [77%] :\r\nVraiment nous faire plusieurs fois en France, transgresse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:37) [84%] :\r\nOn lui- m\u00eame un des exemples, c'est la situation par exemple du port allemand qui envahit en ce moment l'Oral voil\u00e0, march\u00e9 qui d\u00e9stabilise compl\u00e8tement le march\u00e9 de la viande pour des gains qui sont nuls, et en fait, pourquoi, c'est parce que la viande historiquement elle \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e pour les grands jours et pour les grandes personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:57) [89%] :\r\nParce que vous \u00eates, a dit la derni\u00e8re fois puisque d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, c'est que tout \u00e7a se fait dans une forme d'indiff\u00e9rence, heureusement qu'on ah oui, heureusement \u00e7a en demandant merci au fond aux paysans de mourir en silence parce qu'il y a, il y a, il y a quelque chose avec les paysans, tout le monde les aime pas parce que on a longtemps soutenu les paysans \u00e0 bout de bras, on a et donc dans la dans la population par exemple urbain dans l'impression que les bisons vivaient bien, mais c'est une id\u00e9e fausse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:24) [89%] :\r\nJe pense en tout cas les chiffres d\u00e9montrent que c'est une id\u00e9e fausse, il faut regarder l'\u00e9volution du prix du lait, il faut regarder des chiffres comme \u00e7a, non, ne fait, on a peut-\u00eatre une id\u00e9e, li\u00e9 au lobby agricole puis \u00e7a c'est ils sont m\u00e9faits extr\u00eamement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne, sans proportion avec leur poids r\u00e9el dans la soci\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas le mouvement de fond de de la soci\u00e9t\u00e9 vers leur \u00e9limination. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:47) [75%] :\r\nAlors sur le reste l\u00e0 pour c'est pour c'est c'est malheureux pour ces premi\u00e8res et projets, le t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:56) [86%] :\r\nLes pourparlers sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:34) [64%] :\r\n\u00e7a c'est non c'est c'est-\u00e0-dire que je mange sur les en ont suivi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:58) [77%] :\r\nC'est quand elle \u00e9tait et de l'argent, j'ai eu. \r\nAu cours de p\u00eache n'\u00e9tait Monsieur Salamon, plus il \u00e9tait le cas, suit son cours, on \u00e9tait c'est le temps de demander comme et le petit comme \u00e7a et \u00e7a et malgr\u00e9 ce qui a tent\u00e9 la c'est et \u00e7a dure que je veux et et bon sens suffit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:12) [90%] :\r\nAlors le programme musical a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 tout expr\u00e8s cette fois par ville vue mais il a fait \u00e7a sur mes indications, alors moi j'ai pris expr\u00e8s une chanson terriblement m\u00e9lancolique, pour la derni\u00e8re de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait la moindre des choses mais on l'argent qui n'est pas m\u00e9lancolique du tout, c'est vous demain Wiesel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:26) [86%] :\r\nBonjour nous Jean-Michel, \u00e9videmment, c'est la derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e et moi pour me rendre compte des \u00e9v\u00e9nements marquants de 2017 j'ai consult\u00e9 le top 10 des termes les plus boucl\u00e9 en Suisse en 2017 alors par exemple du c\u00f4t\u00e9 des personnalit\u00e9s suisses sans surprise, c'est Roger Federer qui est num\u00e9ro un devant Tariq ramadan Stan Wawrinka Wawrinka l'ann\u00e9e prochaine, il y a 2 choix pour remonter dans le classement des giboul\u00e9es se soit il y a une de Grand Chelem, soit ils sont accus\u00e9s de viol d'Al-Chaab photos les plus recherch\u00e9s, la premi\u00e8re place revient \u00e0 l'iPhone 8 et la 3\u00e8me \u00e0 l'iPhone X et vu que les recherches se font de plus en plus depuis un mobile, \u00e7a veut dire des mines on googler iPhone VIII et IX depuis leur iPhone 5 6, moi je sais pas comment je le prendrai \u00e0 la place des iPhone pluvieux, on les utilise pour trouver leurs rempla\u00e7ants et ils sont plus en plus intelligent bient\u00f4t situe Google iPhone X avait tendance un iPhone Siri va tr\u00e8s pondre qui ce qu'il a de plus que moi pas rappel\u00e9 30 \u00e9crans la reconnaissance faciale une meilleure batterie et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'interroger sur le pouvoir des gaffes, Michel, vous savez ce que c'est, non c'est pas une grande armoire pour foutre en alcool sa derni\u00e8re un je sors tous les extraits Audio imitations non gaffe \u00e0 c'est Google, Apple, Facebook Amazone, les g\u00e9ants du web, et pendant que j'\u00e9crivais cette chronique, je crois que les GAFA, \u00e9t\u00e9 au courant qu'il est critiqu\u00e9 et ils essayer de m'emp\u00eacher d'\u00e9crire, j'ai d\u00fb m'arr\u00eater parce que Montr\u00e9al article comme quoi Marc Bonnant apr\u00e8s une tarte \u00e0 la cr\u00e8me dans la gueule, puis apr\u00e8s j'ai re\u00e7u un nouveau message sur la page suis les lire mange merde voil\u00e0 mes fans sont aujourd'hui moins vite \u00e0 manger bio c'est sympa, puis apr\u00e8s j'ai re\u00e7u une notification parce que Roger Koeppel a dit une connerie, bon \u00e7a, j'ai d\u00e9sactiv\u00e9 pass\u00e9, j'ai une notification des guides d'une connerie, \u00e7a me pompe toute ma batterie puis apr\u00e8s notification Facebook Michel Zen \u00e0 partager un extrait des Beaux parleurs qui apr\u00e8s 30 secondes plus tard, Michel Zen \u00e0 partager le parleur toujours 4 fois sur le bouton, vous r\u00e9alisez que \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 mais il sait pas supprim\u00e9 et apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vous cherchez chacun sur Facebook, j'ai pas trouv\u00e9 Suzette, je crois que vous \u00eates pas sur Facebook en fait \u00e9tonnamment il y a pas, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de Suzette sur Facebook, il y a pas beaucoup de gaiet\u00e9, de Yvette non plus, il y en a -t-il davantage sur un autre r\u00e9seau social Copains d'avant guerre, il y a, Nathana\u00ebl Rochat qui lui 4 compte parce qu'il oublie toujours son parce qu'il y a Marina Ruhlmann edelweiss Abobo Digital Detox je m'affranchis du carcan des r\u00e9seaux sociaux mais elle pose quand m\u00eame il vid\u00e9o il faut vendent des billets pour son spectacle qu'elle finira par annuler la veille pour mieux observer un papillon d\u00e9couvert dans son jardin, la Charles Nouveau qui cherche \u00e0 exister par tous les moyens, au point de poster des selfies de lui \u00e0 moiti\u00e9 nue et apr\u00e8s s'\u00e9tonner que \u00e7a chasse quelques mecs \u00e9tait au tapage, il comprend pas et, bien s\u00fbr que nous de Senarclens, pour qui tout est sexiste d\u00e9j\u00e0 Facebook le bouc, c'est un mal fait, soeur ou qu'on associe au non mais je suis d\u00e9sol\u00e9, bravo l'h\u00e9t\u00e9rocentrisme en fait si on est tous accros aux r\u00e9seaux sociaux, c'est les la\u00efcs, les notifications, les partage les commentaires provoque un influx de dopamine dans le cerveau, c'est un peu comme les drogues enfin c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais l'article \u00e9tait long, donc \u00e0 la place de regarder une vid\u00e9o marrante, en tout cas, il y a quelques ann\u00e9es, si tu voulais avoir de la gratification instantan\u00e9e sur Internet, tu t'appelles YouPorn maintenant tu poste un selfie de Chris devant le miroir et tu regardes la\u00efcs pleuvoir bonus situ\u00e9 une citation inspirante, l'important n'est pas le nombre de foutu tombe, mais le nombre de fois o\u00f9 tu te rel\u00e8ve si tu tombes, aussi souvent que \u00e7a arr\u00eate de porter des talons aiguilles, errance, ce qui inqui\u00e8te les enfants, c'est que les enfants et les adolescents sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables en France y un projet de loi pour interdire les r\u00e9seaux sociaux ou au moins de 16 ans, ce qui ne plairait pas du tout \u00e0 Kiev dame Cyprien ou Jean-Luc Lahaye et les g\u00e9ants d'Internet sont de plus en plus d'informations sur nous, moi, Google ne conna\u00eet tellement bien parfois en fin de journ\u00e9e Guy Thomas tu n'est pas encore boucl\u00e9 aujourd'hui des que \u00e7a va et si nous connaissent, c'est pour mieux nous vendre des choses, les pubs sont de plus en plus cibl\u00e9s, moi j'en ai marre de constamment \u00eatre bombard\u00e9s de pub pour les r\u00e9ductions peine \u00e0 chaque jour Internet non \u00e7a va trop loin, il y a un article qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 r\u00e9cemment que les annonceurs sur Facebook pouvaient cibler leurs annonces sur les gens qui pensent que je cite les juifs dominent le monde, ou que les Noirs d\u00e9truisent les quartiers voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vite supprim\u00e9e par Facebook, mais c'est toujours possible de cibler ces gens, il suffit de faire des pubs dans la section commentaires du 20 Minutes on est accro \u00e0 une \u00e9tude montre qu'on touche 2617 fois par jour, l'\u00e9cran de nos t\u00e9l\u00e9phones intelligents, heureusement qu'ils sont pas assez intelligent pour tweeter tout seul, sinon il nous balance tr\u00e8s tous pour harc\u00e8lement hashtag balancetonporc on pensait que quand les machines prendrait pouvoir Arnold Schwarzenegger avec des mitraillettes, en fait, elles sont toutes petites, elles tiennent dans nos poches, elle vibre, il faut vraiment qu'on trouve un moyen de s'en sortir et si vous \u00eates d'accord, il faut r\u00e9agir imm\u00e9diatement partager la vid\u00e9o vous amis l\u00e0 ma page,M. \u00e9tait impossible, s'il vous pla\u00eet, j'ai ma dose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [80%] :\r\nAlors, je vous l'ai dit aujourd'hui tout le monde, donc c'est une farandole y vous Suzette Sordo chroniqueuse de cette \u00e9mission soci\u00e9taire quasiment \u00e9ternel, donc ce qui vient dire c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:05) [82%] :\r\nQue j'\u00e9tais tr\u00e8s touch\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 chercher sur Facebook non, moi je vais vous beaucoup fait mon cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:11) [92%] :\r\nEt puis Nicolas Yann bonjour, bonjour, alors c'est \u00e0 vous Nicolas pour l'\u00e9v\u00e9nement, la figure le ph\u00e9nom\u00e8ne que vous auriez renifl\u00e9 pendant cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:20) [89%] :\r\nOui, moi je vais vous parler du r\u00e9veil de Picsou, commen\u00e7ons par 3 fait non alternatif survenus cette ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, le gouvernement Trump est en passe de faire adopter une r\u00e9forme de l'imposition qui profite essentiellement ou impurs pourcent les plus riches d\u00e9t\u00e9riore le revenu des plus pauvres et creus\u00e9 l'endettement en France, le gouvernement Macron qui comporte un tiers de millionnaires vient de faire adopter la suppression de l'imp\u00f4t sur la fortune en Suisse, le Conseil des \u00c9tats vient de voter un durcissement du droit f\u00e9d\u00e9ral qui permettent d'espionner les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'une assurance sociale et avec l'artillerie lourde micro directionnel traceur GPS et vous chroniques : je ne sais pas ce que vous en pensez, mais pour les pauvres et les classes moyennes un peu partout dans les d\u00e9mocraties occidentales, \u00e7a commence \u00e0 sentir s\u00e9rieusement la mer en 2017 aura pass\u00e9, je n'avais merde en 2017 les riches contre- attaque et ils n'ont peur de rien, alors je vous le jure monsieur le juge, je veux bien arr\u00eater de croire \u00e0 la lutte des classes, je vous jure monsieur le cur\u00e9, je veux bien jeter les Oeuvres compl\u00e8tes de Marx, il y a plut\u00f4t la Bible ou Paolo Coelho faut BD parce que je n'ai pas y arriver tout seul, dites aux riches d'arr\u00eater de jouer avec mes nerfs parce que la lutte des classes, ils ont gard\u00e9 croire dur comme fer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:28) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez Suzette son dos vous voulez pas du parti dirige vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:33) [86%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai l'Avantage gr\u00e2ce \u00e0 la fusion PLR demeure plus d'aucun parti, alors \u00e7a, \u00e7a fera une libert\u00e9 totale en accord de dire c'est ceux qui vont vite, il y a le r\u00e9veil dirige, c'est une id\u00e9e assez vrai \u00e9coutez, je trouve \u00e7a au fond un peu un peu qu'-ce que je dirais c'est banal parce que c'est tout \u00e0 fait la doxa on n'arr\u00eate pas de dire : r\u00e9veil des riches, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que s'il y avait pas de riches aurait peut-\u00eatre encore plus de pauvres, sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:57) [77%] :\r\nCherchez \u00eates il y a les force \u00e0 espionner les pauvres qui sont b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale en leur mettant des puces avec Nico fait son donc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:04) [78%] :\r\nLes riches qui les espionne c'est administration c'est encore mieux, elle ne serait en conseil des \u00e9couteurs riche, or vous D\u00e9couvrez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:14) [80%] :\r\nC'est le Conseil des \u00c9tats, c'est pas l'administration, c'est des politiciens \u00e9lus de quoi g\u00e9n\u00e9ral de droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:19) [88%] :\r\nMais non, mais ce qu'elle dit ce qu'elle dit oui \u00e0 Lisieux, r\u00e9pondez plut\u00f4t sujet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:23) [86%] :\r\nDans de retour non mais ce que je voulais dire c'est que c'est vrai, ce ne sont pas les conseillers aux \u00c9tats qui vont eux les mettre mouchard etc, ils ont vot\u00e9 quelque chose, je n'avais pas suivi d'ailleurs et puis il sort des charges apr\u00e8s sur l'administration, donc les mouchards, c'est dans la ministre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:39) [92%] :\r\nCe sera des d\u00e9tectives priv\u00e9s pay\u00e9s par les assurances maladie, par exemple, mais les assurances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:44) [84%] :\r\nMais cette id\u00e9e, cette id\u00e9e que au fond si les riches n'existait pas, offre davantage de pauvres qu'est -ce que vous en dites dire c'est : mais moi j'ai pas non plus tout \u00e0 fait faux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:53) [88%] :\r\nJ'ai rien compte l'existence des riches, je trouve qu'ils n'ont aucune raison pour \u00e9viter d\u00e9j\u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 pas mal de chance de vouloir pourrir la vie des autres c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:03) [88%] :\r\nMais je j'ai j'ai not\u00e9 que la la chronique s'est termin\u00e9 sur la le vocation de la lutte des classes, mais il y a, il y a un tr\u00e8s riche, un milliardaire am\u00e9ricain Warren d\u00e9faite qui avait dit la lutte des castes existe et nous l'avons gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [84%] :\r\nD'accord, vous avez donc c'est vrai sans doute que les riches sont longtemps port\u00e9 une bonne fois pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:22) [81%] :\r\nNon mais ont \u00e9videmment pas parce que son singe aurait pas autant de pauvres dans cette, dans cette radio, c'est enfin vous voyez, voil\u00e0 ou SDF, comment les lettres maintenant que \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:37) [78%] :\r\nC'est toujours les m\u00eames rapports sur les in\u00e9galit\u00e9s, donc jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte dans notre pays sur les annuit\u00e9s non effectivement les pourcent 30 plein d'amis des classes oui c'\u00e9tait, c'est vrai, c'est vrai, mais \u00e7a vous combien par le cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:47) [92%] :\r\nMais vous savez, je crois que la lutte les classes, c'est en fait ce qui ne l'id\u00e9e qui amuse des gens et puis \u00e7a revient de sont amus\u00e9 les pauvres selon les classes, je crois pas du tout \u00e0 la lutte des classes, je crois, la lutte de certaines personnes et puis \u00e0 la cr\u00e9ation d'une id\u00e9e comme \u00e7a, on parle de la lutte des classes, \u00e7a permet de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, on voit une classe, c'est beaucoup plus simple, avec la lutte des classes qu'avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [86%] :\r\nMais que les riches d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats comme ils le font maintenant aux \u00c9tats-Unis, comme ils le font ici, c'est une id\u00e9e, disons qu'il n'est m\u00eame pas Martial est au fond assez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:17) [82%] :\r\nArgumenter le vocabulaire peut-\u00eatre \u00e0 l'une des classes vous convient pas, mais les in\u00e9galit\u00e9s augmentent \u00e7a c'est indubitable. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:22) [97%] :\r\nJe ne suis pas certain que les in\u00e9galit\u00e9s augmentent, contrairement \u00e0 ce que vous dites, alors c'est vrai qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:27) [88%] :\r\nIl y a des \u00e9tudes, c'est quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire il y a des \u00e9tudes dans tous les pays occidentaux qui tendent \u00e0 montrer que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:34) [86%] :\r\nP\u00e9riodiquement, via quand m\u00eame nous dire le contraire, alors parce que la r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 vrai dire non fait l'Avantage c'est qu'on ne sait jamais vraiment o\u00f9 se trouve la v\u00e9rit\u00e9 mais aussi en essayant, enfin les gens ne se sont pas les riches qui ont vot\u00e9 leur ont vot\u00e9 les d\u00e9cisions que vous avez rapporte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:50) [79%] :\r\nMais alors c'est quoi, c'est la servitude volontaire de ce qui serait moins riches que les riches qui, voil\u00e0 qui voteraient ce que monsieur m\u00eame que l'int\u00e9r\u00eat bien disait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:59) [84%] :\r\n41 21 servitude la servitude volontaire ben aussi bien qu'\u00e0 la victimisation qui est une chose, \u00e7a fait peut-\u00eatre partie du m\u00eame genre de ph\u00e9nom\u00e8ne, on aime, au fond, \u00eatre pauvre et le dire victime et le dire, c'est-\u00e0-dire dans les m\u00e9dias ou bien nous autour de cette table parce qu'Avignon, \u00e7a fait la ainsi un les grands classiques des de la doxa mais \u00e7a fait toujours plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:25) [90%] :\r\nAh les pauvres gens, m\u00eame les m\u00e9dias ont bien ou bien vous ne croyez pas \u00e7a quand m\u00eame qu'on invente les pommes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:31) [89%] :\r\nNon mais la terminologie sans aucun doute L utilisation d'accord et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able d'utiliser les pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:37) [92%] :\r\nJe reste sans voix, moi perso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:41) [88%] :\r\nParce que les pauvres existe, oui, d'ailleurs, au fond, ce qu'on est en train de, de contester quand m\u00eame beaucoup aujourd'hui, c'est une th\u00e9orie \u00e9conomique et celle du ruissellement, c'est-\u00e0-dire que la la richesse au sommet ensuite descendre et peu \u00e0 peu dans jamais \u00e0 monsieur Macron alors l\u00e0, et je crois que il y a quand m\u00eame de tr\u00e8s bonne suis pas \u00e9conomiste, mais j'ai cru comprendre qu'il avait de bonnes raisons de mettre en doute la th\u00e9orie du Russe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:03) [81%] :\r\nTandis que vous, vous y croyez, la th\u00e9orie du ruissellement de l'\u00e9quipe des riches, je dirais que sur les pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:09) [89%] :\r\nJe crois au fond aucune th\u00e9orie pour ne rien vous cacher, sur le sujet, parce qu'en fait, elles ont toutes un peu fausse, mais les th\u00e9ories ont un Avantage, c'est plus simple et donc nos esprits assez \u00e9troits, les comprennent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:19) [80%] :\r\nOui, oui, mais parce qu'on peut comprendre le monde, c'est normal la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:22) [87%] :\r\nOn peut pas on peut pas comprendre le monde, sans essayer de de forger des terroristes qui qui mettent les analystes donc sans renoncer \u00e0 essayer de comprendre ce qui se passe autour de nous, si on fait un petit peu de la th\u00e9orie, mais je pense que c'est quand m\u00eame un r\u00e9flexe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:33) [90%] :\r\nMais le principe, vous la th\u00e9orie du du ruissellement de la richesse, elle n'est pas enti\u00e8rement faux, en ce sens, encore une fois, que si vous n'aviez pas de riches vous Lorik des pauvres, c'est pas bon, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:43) [84%] :\r\nMais \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a non, je pensais pas c'est clair c'est dommage je ne non je crois que logique, on pourrait imaginer, on pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:51) [89%] :\r\nAussi bien dire s'il y avait pas de riches avec des classes moyennes et \u00e7a s'arr\u00eate pas clairement plus font que ce que vous venez de dire et puis je pense peut-\u00eatre tout le monde s'en porterait mieux. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:59) [88%] :\r\nAlors je pense que c'est tout \u00e0 fait faux malheureusement parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, on n'est pas dans un monde parfait, la classe moyenne repr\u00e9sentant une chercher ne certains chefs d'\u00e9quilibre et de entre guillemets perfection \u00e9conomique si j'ose dire et financier et par cons\u00e9quent, c'est quelque chose qui n'existera jamais parce qu'on n'a pas la perfection de ce monde, mais on relevait, en revanche, si vous n'aviez pas de riches et et malheureusement aussi Despot vous n'arriveriez pas cr\u00e9er avec un peu le ruissellement des classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:27) [83%] :\r\nLe ruissellement, c'est quand m\u00eame, c'est surtout ce qui cr\u00e9e les classes moyennes surtout voil\u00e0 c'est en bonne partie l'\u00c9tat providence qui redistribue l'argent et le ruissellement naturel, c'est quand m\u00eame une une une id\u00e9e \u00e9trange isol\u00e9 aupr\u00e8s de domestiques, il s'arr\u00eate l\u00e0 : oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:42) [78%] :\r\nDu management il faut il faut forcer un peu pour \u00e7a \u00e7a voil\u00e0 il faut forcer savait pas press\u00e9 non mais on va sortir, on va sortir l\u00e0 pour cette discussion c'est \u00e0 vos serviettes son dos, vous vous cette ann\u00e9e, l'autre c'est personne, je ne dis rien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:57) [84%] :\r\nJe vous en supplie, vous avez le moment courriel, vous avez commis la gaffe du ciel, bon d'accord, je dirais plus rien dans cette cette \u00e9pouvantable parce que je pensais, enfin, faire travailler et les auditeurs disons \u00e9tait l\u00e0 et personne autour de cette table, un tout petit moment parce ce qu'il leur restait en fin d'ann\u00e9e comme circonvolutions mais vous avez annonc\u00e9 le r\u00e9sultat de ma charge ni rien annonc\u00e9 du tout, donc non on va pas \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:20) [72%] :\r\nMais dans l'affaire, ce sera difficile, on vous voyez depuis on film\u00e9 par la compagnie, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait comme \u00e7a, \u00e7a oui, oui, \u00e7a les choses confuse, vous avez parl\u00e9 du palais 1002 Michel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:33) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais vous voyez, en fait je voulais trouver vous faire trouver le personnage que j'ai choisi pour cette ann\u00e9e, alors j'ai une petite Charade Alesi mon 1er est demi- v\u00eatements japonais mon second plut\u00f4t pardon mon 2\u00e8me puisqu'on leur apprend mon 2\u00e8me est la seconde moiti\u00e9 d'un jeune Chinois bien connu mon 3\u00e8me au carr\u00e9 est \u00e9gal \u00e0 lui- m\u00eame, tout est insolite joufflue coiff\u00e9e de cheveux noirs, passionn\u00e9 de jouets nucl\u00e9aire et monarque h\u00e9r\u00e9ditaire d'une d\u00e9mocratie totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:07) [76%] :\r\nAlors, alors qu'ici, dans l'autre un si vous avoir c'est quoi l'2000 v\u00eatements japonais qui qui kimono de kimonos, voil\u00e0 c'est \u00e7a, cet homme est g\u00e9nial, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a aussi je chinois, donc de Maggio vos mais j'adore le jeu suivant, c'est comme tr\u00e8s exigence cette \u00e9mission j'ai mont\u00e9es niveau c'est plus 12 au minimum et puis 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:33) [80%] :\r\nC'\u00e9tait le chiffre au carr\u00e9 qui ne m\u00eame vous \u00eates alors il y a, il y a, c'est vrai, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e7a fait de niveau universitaire, vous \u00eates quand m\u00eame fait du droit les choses Georges Tania. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:53) [76%] :\r\nOui, il est intelligent, aussi bien pensants qui ne l'est all\u00e9 trop vite pour moi qu'est -ce qui vous fascine chez ce personnage sur le sort de fa\u00e7on identique vous fascine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:03) [84%] :\r\nCe qui m'int\u00e9resse, c'est de le comparer \u00e0 Donald Trump, de faire une une sorte de parall\u00e8le entre les 2, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de constater que ben le le demi- japonais Domi chinois, etc, est un v\u00e9ritable chef communiste, soit il a vraiment tout le pouvoir, il est entour\u00e9 de, soit il ne l'a pas parce qu'il est entour\u00e9 de personnes qu'qui l'exerce pour lui et puis le dans parce qu'on ne pouvait pas ce contre- pouvoir parce que ils auquel je je bascule sur 32 en disant : il est dans un pays de bac rat\u00e9, il a des pouvoirs mais il a les contre- pouvoirs qui existe aussi, et \u00e7a, \u00e7a me frappe quand on suit jour apr\u00e8s jour et on a quand m\u00eame toujours un et se trempe, en l'occurrence, qui va avoir un but contre- pouvoir, ce qui me permet d'avoir un grand espoir que \u00e7a ne finira pas aussi mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:46) [87%] :\r\nDonc, dans l'enfer des dictateurs, enfin les dictateurs, l\u00e0 n'est pas dictateur dans l'enfer disons des des grands de ce monde, il y en a un qui a au moins des contre- pouvoirs qui vous voulez voulez leur les m\u00eames d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:56) [89%] :\r\nIl y en a un qui est pas dictateur le c'est-\u00e0-dire bien aim\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00eatre dictateur mais il s'est tromp\u00e9 de pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:03) [89%] :\r\n-ce qu'on peut parler de la Cor\u00e9e du Nord comme le pays communiste il me sont alors certes, il n'y a pas de, de, de, de secteur priv\u00e9 ou encore qu'il y a des choses qui commence \u00e0 bouger dans l'\u00e9conomie, semble -t-il, mais, mais il y a, on est l\u00e0 devant un cas tellement tellement \u00e9trange que le la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 s'approprie id\u00e9ologie chez qui est une sorte d'id\u00e9ologie religieuse, enfin et la c'est un mercenaire nationaliste et religieuse, on est dans quelque chose qui est quand m\u00eame extr\u00eamement \u00e9loign\u00e9 de ce qu'on de de des mod\u00e8les qu'on associe aux communes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:37) [88%] :\r\nMais le communisme est aussi il forme de religion parce que si vous vous rappelez la n\u00e9cessit\u00e9 dans laquelle \u00e9taient les communistes de faire dispara\u00eetre la religion parce qu'en fait il devait mettre \u00e0 l'heure \u00e0 la place, elle voulait remplacer voil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc, en effet, \u00e7a se concilie tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec un chef d'notamment asiatiques, qui a peut-\u00eatre plus facilement encore dans cette culture- l\u00e0 qu'ont pris pour un Dieu que maintenant dans notre culture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:00) [94%] :\r\nIl y a une vieille tradition le despotisme asiatique m\u00eame Marx avait parl\u00e9, je crois qu'on est quand m\u00eame plus proche de de ce type de soci\u00e9t\u00e9 l'\u00e0 bien des \u00e9gards. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:09) [86%] :\r\nMais l'Avantage de se r\u00e9clamer communiste ne cessent d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:12) [91%] :\r\nPar exemple, et puis de faire un peu peur, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:16) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait alors un peu peur parce qu'on n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que r\u00e2ler compte pouvoir pour retenir un bouton \u00e9ventuellement si tout \u00e0 coup, il voulait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:23) [83%] :\r\nC'est vrai que c'est un vrai Dieu \u00e9videmment toute une mythologie qui nous \u00e9chappent un peu r\u00e9cemment, il y avait sur ce fameux pas \u00eatre court la montagne sacr\u00e9e et les m\u00e9dias officiels disaient on le voit, il est en chaussures de ville alors je sais pas comment il est mont\u00e9, mais bon, il vous en h\u00e9licopt\u00e8re au sommet de la montagne et la phras\u00e9ologie officielle, c'est qu'il est arriv\u00e9 l\u00e0- haut et puis ce mot qui est traditionnellement battu par tous les Blizzard et tous les vents \u00e9taient ce jour- l\u00e0, ensoleill\u00e9 et puis, il disait voil\u00e0, la montagne a voulu montrer sa joie \u00e0 l'apparition du chef, qui contr\u00f4le la nature celle Philippe Jeanneret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:51) [80%] :\r\nDe l'Extr\u00eame- Orient, \u00e7a, on va dire : il y a j'aime \u00e0 croire et le conflit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:58) [84%] :\r\nImagine que ils sont pas cens\u00e9 le mettre en doute mais je pense qu'il a moins de pouvoir qu'on lui accorde interne certes, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je vois plus plut\u00f4t il tient en \u00e9quilibre sur ce jeu de billard \u00e0 3 bandes entre Poutine si Jinping donc le chinois dont par visages chinois qui est d'ailleurs aussi mari\u00e9 \u00e0 une chanteuse comme qu'il ne sait pas ce qu'ils ont, ils ont tous des chanteuses qui vont sortir que Sarkozy demande une loi \u00e7a causer nucl\u00e9aire la paix dans ann\u00e9e bonjour en \u00e9quilibre parce qu'on voit tr\u00e8s bien que Poutine a commenc\u00e9 par donner des gages \u00e0 Kim, j'aime bien l'appeler qui me je c'est pas familier mais tout \u00e7a, \u00e0 \u00e9loigner \u00e0 \u00e9loigner Trump marginaliser plus qu'il ne le fait d\u00e9j\u00e0, lui- m\u00eame, les gens s'engouffrent dans la br\u00e8che et utilise de mani\u00e8re tr\u00e8s habile Pyongyang c'est Jinping aussi il a pas envie d'avoir de missiles balistiques sur sa future route de la soie maritime, donc il faut pas \u00eatre aussi converti que le voudrait Trump et il renvoie dans les cordes la diplomatie ne sait plus quoi faire r\u00e9cemment Rex Tillerson est arriv\u00e9, il a dit : bon, on veut bien causer avec toi qui me met on pose m\u00eame plus d'exigences pr\u00e9alables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:02) [83%] :\r\nVous avez, vous savez, vous savez que je, je pense que vous \u00eates g\u00e9opoliticien oh oui, personne ne le dit et dans votre journal personne Dolce et secret, c'est tr\u00e8s regrettable, s'il faut passer Xavier Collin fut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:52) [79%] :\r\nLui aussi choisi parce qu'il nous rappelle quelque chose, \u00e7a s'appelle la rive c'est-\u00e0-dire d\u00e9sir de vie mais d\u00e9sire vous m'avait dit \u00e7a va dire vous, qui est un anglophile d\u00e9sir charnel d\u00e9sir intense alors d\u00e9sir de vie, hommage aux morts, si j'ai bien compris Ivan Radja bonjour, si vous voulez, vous avez vu tout \u00e0 l'heure qu'une fuite d'une manif pas g\u00e9opolitique hier. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:14) [86%] :\r\nHommage aux morts mais qui \u00e9tait bien vivant, alors je vous parle d'un homme que les moins de 20 euros de plus que nous, c'est parce qu'il arrive, vont ils ont appris \u00e0 conna\u00eetre, en tout cas, les moins de 20 ans par la t\u00e9l\u00e9 par Internet, et c'est pas le moindre paradoxe de Jean d'Ormesson, une figure singuli\u00e8re de l'\u00e9crivain d\u00e9gag\u00e9 comme disait Desproges et d\u00e9gag\u00e9 avant tout de la gangue Digital qui ont conclu nos vies \u00e9coutez un homme qui, en 2017, \u00e9crivait ses chroniques stylo ses livres au crayon ne poss\u00e9dait ni ordinateur ni smartphone ni tablette, un homme qui notait les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone au donc Vlok et m\u00e9moriser ces rendez- vous, un homme enfin qui, de ce qui pousse, elle dont 10 jusqu'\u00e0 laisser dans la neige \u00e0 paraphe au t\u00e9l\u00e9mark, cet homme, je m\u00e9rite sinon l'admiration du moins le respect d\u00fb aux voyageurs qui viennent de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, courtois, il savait, comme Fran\u00e7oise Sagan que la politesse et le vouvoiement sont encore les meilleures armes pour tenir les cr\u00e9tins \u00e0 distance, il savait aussi tap\u00e9 du poing sur la table et jouer les sales gosses, c'\u00e9tait son p\u00e9ch\u00e9 mignon, quoi de plus jouissif en effet que d'imposer aux prostate de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, l'expression est de lui, la pr\u00e9sence de Marguerite Yourcenar ou plus r\u00e9cemment d'Alain Finkelkraut le penseur qui vont est incorrecte par excellence, c'est-\u00e0-dire du m\u00e9lange des genres et des gens comme celui de la conversation Jean Dormesson ma\u00eetrisait mieux que personne et ne serait -ce que pour ces 2 raisons, Michel ne pas le mentionner au bout par l\u00e0 utd pire qu'une faute, un manque de savoir- vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:31) [87%] :\r\nOh que c'est vrai \u00e7a, vous \u00eates tous d'accord avec lui Jean Dormesson un peu \u00e9crivain Qualit\u00e9 France enfin de tradition oui son accord avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:42) [79%] :\r\nTout ce qui ne sont pas le prendre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:45) [87%] :\r\nMoi, je, je, je, d'un despote bonjour \u00e0 bonjour bonjour bonjour bonjour Michel dites oui oui j'ai j'ai j'ai eu une fois l'occasion de d'affronter Jean Dormesson dans un d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise sur la la religion et les publier un livre o\u00f9 exprimait son credo : j'ai quand m\u00eame d\u00e9couvert un personnage formidables, il avait dit tellement de b\u00eatises sur la religion, enfin de de lieux communs que on m'a dit alors vous, vous pensez quoi de ce que vient dire demeure cependant, mais son comme il \u00e9tait un peu plus \u00e2g\u00e9 que moi et qu'il fallait pas commettre quand m\u00eame de d'd\u00e9licatesse, j'ai dit : \u00e9coutez, monsieur, je pourrais reprend tout ce que vous venez de dire et le tailler en pi\u00e8ce mais je peux pas vous avez les m\u00eames yeux que ma grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:23) [84%] :\r\nAh d'accord, c'est carr\u00e9ment rapport Charpin non mais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:27) [85%] :\r\nDes petits yeux bleus tr\u00e8s sans exactement la alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, Jean Dormesson c'est la premi\u00e8re fois, prend pour une grand- m\u00e8re h\u00e9 oui et apr\u00e8s l'\u00e9mission sur les mecs s'cusez je sais pas ce qui va et ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9, Yvon n'a pas voulu du tout, il me dit mais rappelez -moi, on a tous des tas de choses \u00e0 dire, et depuis on a on a on avait entendez des conversations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:49) [85%] :\r\nMais les gens cette cette nostalgie dont il vient de faire en quelque sorte le tour cette nostalgie de fascination pour ce ce personnage un peu oui, tr\u00e8s vieille France tr\u00e8s 20\u00e8me si\u00e8cle qui, comme vous dites, c'est des compliments la marche dans la neige 18\u00e8me dix-huiti\u00e8me tout est -ce qu'elle vient cette nostalgie pour aider des profs alors l'antimoderne absolue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:10) [88%] :\r\nMais je pense qu'il il Nicolas ils b\u00e9n\u00e9ficient du m\u00eame effet que le film Am\u00e9lie Poulain en sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:17) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un peu la vous de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:21) [81%] :\r\nEt voil\u00e0, mais bien s\u00fbr, oui c'\u00e9tait, j'aime bien la la vieille pendule de ma grand- m\u00e8re, je Jean Dormesson \u00e9tait en dans le sang, a toujours un joueur d'accord\u00e9on derri\u00e8re lui qui qui jouent pendant qu'il parle, c'est vrai \u00e7a, alors c'est petit, c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:36) [72%] :\r\nSes sinc\u00e8res suffrage est indigne de vous messieurs des pour le festival, les vieux, je peux pas vous qu'est -ce que je voudrais qu'soit je ne sais pas toujours les dans le vieux de est -ce que ce charme du casque Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:50) [89%] :\r\nCe que j'aime chez lui et je pense qu'il a touch\u00e9 pas mal de gens, c'est que je ne pense pas qu'il \u00e9tait un tr\u00e8s grand \u00e9crivain d'ailleurs sa plus grande infraction, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre publi\u00e9 dans la Pl\u00e9iade de son vivant, c'est un TGV ces derniers gags mais je pense que c'\u00e9tait sa fonction de de passeurs et sa vie si on regarde bien, un tr\u00e8s grand et long exercice d'admiration des autres, des autres, il a mis en lumi\u00e8re : beaucoup les autres \u00e0 notre \u00e9poque, ce n'est pas loin des paradoxes, bon il y a aussi mis quelques prospecteurs sur lui, mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:16) [84%] :\r\nIl faut cesser ce qui me semblait \u00e7a me \u00e7a m'irait pas mal lui- m\u00eame non non non non non, c'est-\u00e0-dire de mais beaut\u00e9 beaucoup de lui, les valeurs qu'il repr\u00e9sente et que vous avez admirablement illustr\u00e9 \u00e0 l'instant la politesse, le le la galanterie, un peu comme \u00e7a qui font tr\u00e8s vieille c\u00f4t\u00e9 Grand Si\u00e8cle, oui c'est \u00e7a, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est une grande vertu sous- \u00e9valu\u00e9 galanterie, c'est un autre chose, oui, oui, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:40) [90%] :\r\nVous en parlez pas la galanterie c'est aussi autre chose, vous dites, c'est pourquoi c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:44) [87%] :\r\nMais cette c'est une une une sc\u00e9nographie social de la sup\u00e9riorit\u00e9 des hommes sur les femmes qui sont trop trop faible pour se tenir, on a pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:55) [80%] :\r\nReste c'est ancien en graphie plus de danse, mais enfin, comment vous marchez dans la rue mais jamais cher il va nous aider, Hip-Hop et vous parlez de de danses de salon quand on ne sait pas encore quand m\u00eame, donc c'est pas de galanterie, comme \u00e7a, je me dis que c'est un inculp\u00e9, que j'ai invit\u00e9 bon la radio est oblig\u00e9 de balayer la mais moi aussi, je ne les enfin accord\u00e9, je viens quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:22) [95%] :\r\nIl y a une nostalgie de quelque chose qui, qui, dont on sent que \u00e7a se d\u00e9lite qui dispara\u00eet comme \u00e7a et qui nous fait du mal que \u00e7a disparaisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:29) [86%] :\r\nMais, mais \u00e7a fait du mal que \u00e7a disparaisse la nostalgie de la politesse \u00e9tudes nostalgique qui se oui mais la police. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:35) [83%] :\r\nPolitesse change moi je vais vous raconter une interview une une une anecdote, une un jour je me je marchais et il y a des Jones comme on dit, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'les les James n'est -ce pas James voil\u00e0, alors j'ai ai voulu faire je suis Maxime, t'as pas une clope, je dis oui, volontiers, mais \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9guli\u00e8rement et je commence \u00e0 traverser pour d\u00e9marrer la cigarette et arr\u00eatent de la main et dire non, Stop, \u00e7a nous traversons parce que toi qui me donne et je me suis dit tiens la voil\u00e0 Jean d'Ormesson ou Am\u00e9lie Poulain, les auraient peut-\u00eatre pas trouv\u00e9 Poli mais il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:11) [82%] :\r\n\u00e0 leur mani\u00e8re, parce que les vents et 5 Fran\u00e7ais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:16) [86%] :\r\nVous \u00eates au rendez- vous, il les aurait trouv\u00e9 Poli parce que Jean Dormesson \u00e9tait intelligent et appr\u00e9ci\u00e9, \u00e0 la politesse, m\u00eame si elle prenait peut-\u00eatre un tour un peu diff\u00e9rent de ce qu'on pouvait s'attendre, je suis convaincu qu'il les aurait hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:28) [69%] :\r\nPuis il il \u00e9tait assez bourgeois, on n'a plus beaucoup maintenant par les talent des riches voil\u00e0 risque risque il aristocrates la guerre dans la bourgeoisie pensez pas cause o\u00f9 il ne pensait pas qu'\u00e0 son riche chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:40) [80%] :\r\nCons\u00e9quence de ce qui s'est fait entarter donc sont non non non, voil\u00e0, \u00e7a semble moins Marc Bonnant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:46) [79%] :\r\nNon mais n'avait pas d'illusions : s'il n'avait pas toute illusion sur sa sa sa sa propre c'est profond valeur litt\u00e9raire, il n'\u00e9tait, il n'\u00e9tait pas pr\u00e9tention de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et comme c'est vrai, il va Radja raison, c'\u00e9tait l'un des rares faut conna\u00eetre un peu le militaire fran\u00e7ais pour savoir \u00e0 quel point on aime pas parler en bien des autres bas dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:02) [81%] :\r\nOui, alors qu'il arrivait \u00e0 en parler bien on leur fille avec lui l'arr\u00eat choisi parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 un peu balay\u00e9 par Johnny aussi vous y trouvez Ronaldo qui ont fait, c'est Prokofiev qui qui est mort le jour de la mort de Staline Al-Nosra le jour de l'assassinat de Kennedy et les moyens, quelle mauvaise alors on leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:21) [73%] :\r\nNous a rejoint, Slobodan Despot avoue qui rend active donc vous voulez vous rendre hommage joue ou comme vous voulez d\u00e9signer \u00e0 la main dicte ses cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:31) [89%] :\r\nC'est un hommage, mais alors vraiment appuy\u00e9 d'autant que, et ce d'autant que le personnage dont j'ai parl\u00e9, c'est quelqu'un qu'on a que j'ai rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, et la seule fois, d'ailleurs, de ma vie ici dans cette \u00e9mission, parce qu'il s'agit de Laurent Bourgnon le le navigateur qui \u00e9tait venu ici au bout par vous en souvenez, pour pr\u00e9senter son nouveau projet, donc on a, on a rencontr\u00e9 ici il \u00e9tait abrupte qui \u00e9tait factuelle solide avec des yeux emplis de d\u00e9termination froide comme ce h\u00e9ros de guerre \u00e0 la Dormesson alors un peu oui presque la couleur de la mer, derri\u00e8re c'est curieux donc ce marin qui en a accompli de belles a d\u00e9cid\u00e9 de relever un d\u00e9fi plus grand encore qu'un tour du monde en solitaire, sans escale, sans manger, sans dormir et si possible avec les 2 bras ligot\u00e9s dans le dos, il a fait mieux : il a d\u00e9cid\u00e9 de lancer ces voiliers \u00e0 la conqu\u00eate des d\u00e9chets en plastique, de s'attaquer au continent flottant qui occupe d\u00e9j\u00e0 une aire du Pacifique, grande comme la France, autant dire labourer la mer ou alors travers\u00e9 la France justement par le r\u00e9seau TER, Yvan Bourgnon est une hirondelle qui annonce un nouveau printemps il est l'un des rares \u00e0 oser affronter le monde que laisse derri\u00e8re elle la civilisation du progr\u00e8s, de la consommation et qui est pour l'essentiel une poubelle g\u00e9ante, bref, Laurent Bourgnon r\u00e9actualise en plein XXIe si\u00e8cle mythe de Sisyphe, on voit d'ici le tra\u00eene sur les r\u00e9seaux sociaux des polluants, la vall\u00e9e du P\u00f4 \u00e0 la cuill\u00e8re \u00e0 th\u00e9, cr\u00e9ons des task force d'nourrit chez McDo pour organiser le ramassage des sacs en plastique en mains, on risque de se retrouver avec plus de d\u00e9chets apr\u00e8s qu'avant, mais enfin bon, ou encore combattant l'\u00c9tat islamique en respectant les droits de l'homme et en \u00e9vitant les victimes civiles de plus en plus fort, essayons de faire apprendre sonner de Baudelaire ou une tables de multiplication dans une classe, \u00e9quip\u00e9s de tablettes et le sommet olympique du Sisyphe isme ses soucis enneig\u00e9es les pistes en herbe des JO 2000 26 de Sion avec des gobelets de fendant autant qu'on s'y met tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:21) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:21) [79%] :\r\nC'est assez d\u00e9courageant, entr\u00e9 dans l'agence bah Bourgnon fait, c'est un peu ce qu'il peut, \u00e0 sa mesure et mais ils \u00e9taient combien de morts de tous de faire trier vos d\u00e9chets vous en avait parl\u00e9 ici Ivan Radja on vous engage pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:35) [87%] :\r\nEn parlant ici et ont triomph\u00e9 vraiment aux clients, mais il est o\u00f9 il est pile dans la cible Laurent Bourgnon, il y a, Slobodan Despot effectivement, comme disait, je crois que c'est l'anthropologue Marcel, ce qui expliquait que, on reconna\u00eet une civilisation \u00e0 l'\u00e9tat de ces d\u00e9chets, exemple, y a qu'\u00e0 voir les continents flottant qui tra\u00eenent sur nos oc\u00e9ans et puis on a portrait un selfie terribles de nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:53) [89%] :\r\nOui, mais mais mais ce qui l'air de dire, c'est qu'au fond tout \u00e7a tout \u00e7a est un peu vain tout \u00e7a et si Gifi a en effet comme mais c'est encore plus beau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:01) [82%] :\r\nMais c'est plus beau, nous sommes \u00e0 Paris, il faut avoir lu Camus enfin le m\u00e9rite de Sysiphe non d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:05) [82%] :\r\nMais, mais vous aucune une volontariste son dont vous de c'est insupportable qu'on peut faire ce qu'il faut laisser faire, qu'on peut faire, mais que de ne pas dire on sera abattu par par la la la, par les montagnes de d\u00e9chets par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:19) [87%] :\r\nMais c'est la vie, mais c'est la vie, moi je suis pas du tout volontariste, donc moi je pense que simplement offert enfin forc\u00e9ment parfaitement non et puis c'est un peu, comment dirais -je, c'est celle d'un bel exemple : apr\u00e8s tout, et \u00e7a donne des id\u00e9es peut-\u00eatre \u00e0 d'autres je crois aussi \u00e0 la \u00e0 la valeur du bon exemple qui se transmet de ce qu'on croyait pas qu'on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:39) [86%] :\r\nNon j'ai pas dit je croyais pas, moi, je dis juste, comme les samoura\u00efs que l'action et son propre but, peu importe l'issue de la bataille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:46) [84%] :\r\nD'accord et on et comme \u00e7a et on on gagne le ciel de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:50) [77%] :\r\nA pas le social, vous vous soyez pas aux Oeuvres pour gagner le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:53) [73%] :\r\nJe vous saisir partie sur la discussion \u00e7a revient insultes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:03) [74%] :\r\nNon, mais j'ai compris votre bien, comme \u00e7a ce qui se moyen possible c'\u00e9tait Sion 2026 ancien depuis la guerre de la passation de vie de l'herbe, \u00e7a j'y crois m\u00eame la neige non pas \u00e9coutez le le don qui va nous donne, vous donnerez vous donne tort -l\u00e0 parce que il y a de la neige partout si on la la semaine derni\u00e8re, il nous reste du temps, encore tr\u00e8s bien, alors restez avec nous, parleurs pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:22) [88%] :\r\nTermin\u00e9, on revient tout \u00e0 l'heure pour faire encore le reste de la revue de l'ann\u00e9e, il y a encore plein d'\u00e9v\u00e9nements plein de personnages, vous allez vous en rendre compte et puis surtout nous accueillerons le Claude-Inga Barbey qui viendra nous parler de ce qu'elle veut, puisqu'aujourd'hui nous n'avons pas d'invit\u00e9 les invit\u00e9s, c'est vous, mesdames et messieurs, alors \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:43) [74%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Zelda. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:57) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre le et, l\u00e0, sur la premi\u00e8re, il est midi rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:07) [92%] :\r\nLaurence Bolomey en ce qui alpin Marcelli cher a sign\u00e9 le meilleur temps de la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant d'Alta Badia, en Italie, l'Autrichien devance le Norv\u00e9gien Henry Christopher Sun de 17 centi\u00e8mes et le slov\u00e8ne Zan car Jack de 33 centi\u00e8mes le Suisse Justin Murisier a sign\u00e9 un bon 5\u00e8me temps mais \u00e0 49 centi\u00e8mes du leader, il ne sera pas facile pour lui d'accrocher une victoire la 2\u00e8me manche d\u00e9bute dans une petite demi- heure, assure sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information et les dames, elle dispute un super- G \u00e0 Val d'Is\u00e8re en France, l'Autrichienne Anna Veith s'est impos\u00e9 devant la Liechtensteinoise Tina Weirather et l'Italienne Sofia Goggia Lara Gut et Michelle dizaine joue plac\u00e9 respective ment 4\u00e8me et 5\u00e8me 42 jours 16 heures et 40 minutes c'est le temps qu'il a fallu \u00e0 Fran\u00e7ois Gabart pour boucler un tour du monde \u00e0 la voile en solitaire, soit plus de 6 jours de mieux que le pr\u00e9c\u00e9dent record, il faudra probablement plus de temps N\u00e9v\u00e9 Gators fran\u00e7ais pour r\u00e9aliser son exploit du moins c'est ce qu'on peut imaginer \u00e0 l'entendre, Fran\u00e7ois Gabart s'enregistre au moment de passer la ligne au large de l'\u00eele d'Ouessant, c'est au milieu de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:12) [85%] :\r\nC'est Fran\u00e7ois Gabart \u00e0 bord du trimaran Macif j'aime couper la ligne d'arriv\u00e9e c'est c'est assez fou, \u00e7a c'est Yael je suis, je suis un peu abasourdis, je suis rest\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure sans bouger tellement j'avais plus trop quoi faire, je suis dans le noir, il y a des cargos et des bateaux de p\u00eache autour de moi, c'est \u00e7a : c'est bizarre comme ambiance, en m\u00eame temps c'est c'est assez. \r\nJe passe Israeli vraiment ce qui ce qui est en train de se passer, c'est jusque il y a un chrono qui est jug\u00e9 il y a le et je crois que je suis, je suis juste fier et heureux d'avoir fait joli voyage sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:59) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Gabart sur son trimaran au moment de battre son record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire en Afrique du Sud, les votes ont d\u00e9but\u00e9 dans le cadre du Congr\u00e8s national africain, l'ANC les plus de 5000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s doivent \u00e9lire le prochain dirigeant du parti, parti au pouvoir depuis la fin de l'apartheid en 1994 l'actuel pr\u00e9sident du parti mais aussi pr\u00e9sident du pays est tr\u00e8s controvers\u00e9 Jacob Zuma repr\u00e9sente, lui, pour sa succession \u00e0 l'ANC, son ex- \u00e9pouse et ancienne patronne de l'Union africaine, l'autre candidat, c'est le vice- pr\u00e9sident du parti, ancien syndicaliste et nouveau richissime homme d'affaires, les discussions sont vives, les r\u00e9sultats ne seront pas connus avant ce soir voire demain matin, selon le porte- parole de l'ANC, le bilan s'alourdit aux Philippines dans les inondations provoqu\u00e9es par une temp\u00eate tropicale, il fait \u00e9tat en ce moment de 26 morts pr\u00e8s de 80000 personnes ont d\u00fb quitter leur logement plusieurs villages situ\u00e9s dans la zone touch\u00e9e dans l'est du pays sont totalement sous l'eau, les jeunes dans la pr\u00e9carit\u00e9 sans formation et sans emploi sont au centre de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur de la RTS depuis 17 heures 30 hier et pourcent 47 heures d'\u00e9missions non- Stop 3 animateurs se relaient dans un Studio en ville de Lausanne \u00e0 suivre sur option Musique le but r\u00e9colter de l'argent en collaboration avec la Cha\u00eene du bonheur pour venir en aide aux quelque 10 pourcent de jeunes en Suisse, qui vivent dans la pauvret\u00e9, d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans des programmes sociaux et les programmes de formation seront soutenus le num\u00e9ro du CCP de la Cha\u00eene du bonheur, c'est le 15000 tiret 6, on peut faire des dons sur place aussi au Flon \u00e0 Lausanne ou \u00e0 leur rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site de la RTS, le ciel est plut\u00f4t couvert aujourd'hui avec des \u00e9claircies en Valais central et dans les Alpes valaisannes le mercure navigue au mieux entre 2 et 3 degr\u00e9s mais aucune pr\u00e9cipitation n'est pr\u00e9vu pour cette journ\u00e9e, elle ne reviendront cette nuit et demain avec des chutes de neige possibles jusqu'en plaine en fin d'apr\u00e8s- midi demain des neiges m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 des pluies accompagn\u00e9es d'un fort vent de sud- ouest pourrait rendre la situation sur les routes un peu plus chaotique : mardi retour du soleil avec un mercure qui reste aux abords de 3 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:00:07) [93%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le choc ACH votre supermarch\u00e9 en ligne jusqu'au 22 d\u00e9cembre la RTS et la Cha\u00eene du Bonheur se mobilisent contre la pr\u00e9carit\u00e9 chez les jeunes, tous ensemble, tous solidaires avec le soutien du matin de lundi \u00e0 vendredi \u00e0 11 heures 30 retrouvez l'\u00e9ducateur en public depuis la place centrale de Lausanne et en Direct sur la premi\u00e8re avec toi. \r\nLes Beaux parleurs avec Le Matin dimanche et ses magazines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:43) [68%] :\r\nLes Beaux parleurs, \u00e7a c'est une belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:52) [88%] :\r\nMadame monsieur bonjour rebonjour 3\u00e8me demi- heure derni\u00e8re demi- heure de l'ann\u00e9e pour les Beaux parleurs avec moi autour de ce th\u00e8me que l'une de Senarclens Slobodan Despot et puis une anthropologue venu tout droit d'Oxford. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:01:06) [81%] :\r\nMadame Pamela O'Toole, oui, vous m'avez mandat\u00e9 pour vous parler du journalisme, alors je vais vous parler du jury puisque je suis l'auteur d'une th\u00e8se sur le journalisme \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, d\u00e9j\u00e0 qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e2ge de Michel journaliste exercer sa profession, son on a retrouv\u00e9 des peintures rupestres qui repr\u00e9sente un Homo sapiens, nous souffrons tr\u00e8s bas avec une tr\u00e8s grande bouche qui commande le viol d'une femelle mammouth par un tyrannosaure et si on laissait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s plus tard en diffamation par le tyrannosaure, \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9crivait sur une feuille de chou du 3\u00e8me va ou l'ont -ils not\u00e9 et on trouve des traces d\u00e9crit en qui a annonc\u00e9 les r\u00e9sultats sportifs, la finale entre les gladiateurs faire Russe Nadal m\u00e8re exemplaire et c\u00e9l\u00e8bre et en \u00c9gypte ancienne, apr\u00e8s on a retrouv\u00e9 sur la terrasse d'un caf\u00e9, la momie de Lecteurs, \u00e9cras\u00e9 par un exemplaire du matin dimanche, grav\u00e9 par un scribe, journaliste au marteau et au burin, les journalistes de l'\u00e9poque ouvrait aussi les faits divers les crucifixions, par exemple, on a retrouv\u00e9 la premi\u00e8re page de la Gazette de J\u00e9rusalem qui j'ai j'ai eu n'a jamais baiss\u00e9 les bras, racontait hier, on a retrouv\u00e9 un journal, ce qui a annonc\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o, il avait pr\u00e9dit pour ce jour- l\u00e0, le 25 ao\u00fbt 79 apr\u00e8s JC, un ciel l\u00e9g\u00e8rement couvert, h\u00e9 bien on l'a retrouv\u00e9, p\u00e9trifi\u00e9 par la lave avec son m\u00e9gaphone encorn\u00e9 en gros march\u00e9 ensuite au Moyen-Age les troubadours, avait pour mission de parcourir les ch\u00e2teaux Claude Giroux \u00e9gayent ce qui se passait dans les autres ch\u00e2teaux de troubadour \u00e9tait donc le 1er r\u00e9gional oh yeah, or il y a Marie Stuart a couch\u00e9 avec le prince Charles, qui \u00e9tait le fils d'Elton John au XIXe c'est l'av\u00e8nement de mesures les comme on le conna\u00eet maintenant Balzac et Dumas 2 petit gratte-papier \u00e9tait pay\u00e9e \u00e0 la ligne, comme les dealers, mais maintenant c'est fait, en 1910 la premi\u00e8re femme du Est Marie Patch, puis en 1920 l'invention de la radio propulse monsieur laisse devant gr\u00e2ce aux interviews, on a retrouv\u00e9 la trace du m\u00eame type tr\u00e8s int\u00e9ressante entre Churchill et Rosette Poletti \u00e0 propos du l\u00e2cher prise, c'est l'\u00e2ge d'or pour les yeux l'parce qu'il y a le 1er Joon-ho t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et qu'\u00eatre journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait encore la meilleure fa\u00e7on de devenir c\u00e9l\u00e8bres quand on n'a aucun talent, elle r\u00e9pond \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, il y a un peu mondain toutes qui porte la panoplie typique au Les sont tous li\u00e9s avec une Marlboro berne blanc un dictaphone et un cheval donc imm\u00e9diatement amoureuse de lui accorder sa grosse voix il une cirrhose voire maman est oblig\u00e9 de les tr\u00e8s d'une dans la bouche pour qu'il fait d\u00e9j\u00e0 la part le biberon, il tapote dessus avec le doigt du Rwanda, c'est on ne se mettre \u00e0 la casse et d'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9cole, il pense tellement de questions qu'il est tr\u00e8s belle, b\u00e2illonn\u00e9 par ses petits camarades soit finalement son dipl\u00f4me de journaliste dans un kin\u00e9, un surprise il travaille notamment au journal 24 heures tr\u00e8s Rita T\u00e9a M\u00e9dia en trouve que 24 heures c'est trop long et on pense \u00e0 Turin, une seconde, mais ce qui, de toute gr\u00e2ce \u00e0 Internet, tout le monde peut \u00eatre de journalistes maintenant sur YouTube les la parole tout seul, de toute fa\u00e7on, on a laiss\u00e9 filer puisque que c'est retraites dont 20 22 au bon moment, d'ailleurs, avant d'\u00eatre \u00e0 l'article de la mort, c'est je, je, petites chansons d'ailleurs le journaliste bien chang\u00e9 ma ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:04:44) [73%] :\r\nUn petit chien, liste de Tonton plut\u00f4t proche et qui a toujours chaud sur la peau, sur la peau, petit sur avec une grande r\u00e9ussite, la voiture tout c'est intuition, elle existe un gentil opportunistes qui posent toujours question qu'il est question qui fait sant\u00e9 toutes les pistes, 3 petits tours et puis je comprends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:23) [87%] :\r\n\u00e0 mon retour d'\u00eatre sans voix merci madame l'anthropologue c'est. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:05:27) [70%] :\r\nNon tout Marson romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:30) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors que les autres Closet avoue d'isoler comme \u00e7a dans le brouhaha du du monde, un \u00e9v\u00e9nement qui vous a particuli\u00e8rement frapp\u00e9 et \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:05:43) [88%] :\r\nCette c'est une suite en c'est un c'est un c'est un \u00e9tat d'esprit qui commence \u00e0 me quand m\u00eame gonfl\u00e9, si vous me permettez l'expression, ce matin, fin hier matin, en fait, j'ai appris que il y a, Diallo avait \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 de je ne sais pas quelles institutions fran\u00e7aises pour plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est \u00e9crit dans le communiqu\u00e9 de presse, une militante antiraciste et f\u00e9ministe, \u00e7a aide pas Les HSBC \u00e0 dormir donc rideau la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, franchement : merci pour ce concept, C\u00e9line Amaudruz, pri\u00e9 de ne pas d\u00e9noncer le comportement sexiste des politiciens pour la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de son parti, la campagne de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pri\u00e9s de ne pas heurter la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d\u00e9passant les femmes sont pri\u00e8re d'arr\u00eater de th\u00e9matiser la question du harc\u00e8lement pour ne pas mettre \u00e0 mal la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des hommes qui prennent des ascenseurs avec elle voit qu'il y a, Diallo est pri\u00e9 de ne pas d\u00e9noncer le racisme d'\u00c9tat de son pour ne pas troubler la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du gouvernement, il faudrait arr\u00eater avec metoo qui met mal la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des hommes qui craignent la diffamation, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un concept \u00e0 jamais tr\u00e8s variable qu'une politicienne ne puissent pas \u00eatre sereine dans le cadre son activit\u00e9, on s'en tape, que les femmes des universit\u00e9s ne puisse ni \u00e9tudier ni travailler de mani\u00e8re sereine qu'est -ce que \u00e7a peut faire que les femmes noires et musulmane ne puisse pas militer sereinement, c'est bien qu'elle annonce aussi ce qui compte, c'est la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dominant la lutte contre les violences sexuelles et sexistes, on nous dit -on, les relations entre les hommes et les femmes, et encourage la guerre des sexes, la lutte contre le racisme, tant les relations entre les blancs, les non- blancs et encourage la le communautarisme non messieurs, la situation est d\u00e9j\u00e0 tendue, sauf que c'est pour nous qu'elle nous aussi on la voudrait un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et d\u00e9sol\u00e9, pas du tout en fait, si \u00e7a implique que la v\u00f4tre, soit un petit peu remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:15) [88%] :\r\nBen c'est pour vous \u00e7a monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:07:17) [79%] :\r\nMoi je suis sais r\u00e9alit\u00e9 j'aimerais me faire harceler le cor\u00e9en, vous vous rendez pas compte passer dans la rue, monter dans un bus personne Bourgat c'est aurait approuv\u00e9 dans, vous allez voir ce que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:32) [82%] :\r\nQu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez qu'-ce que vous attendez c'est c'est l\u00e9gitime qu'elle est finalement je vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:07:37) [85%] :\r\nAilleurs, la petite directive du d\u00e9partement de fin du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 on est, \u00e0 la diff\u00e9rence entre la drague et le harc\u00e8lement, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:44) [80%] :\r\nOui mais elle, elle n'est pas harcel\u00e9s en effet plut\u00f4t regarder ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:07:48) [86%] :\r\nOn m'a pr\u00eat\u00e9 une bagnole tape cul pour la publicit\u00e9 Vivendi j'arrive m\u00eame pas \u00e0 sortir de la voiture parce qu'elle \u00e9tait trop basse de mes genoux et mon arthrite au genou et puis avec ma copine, Doris on des on a roul\u00e9 sur l'autoroute en disant c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9, hein, capote baiss\u00e9e en disant on va quand m\u00eame, \u00e7a va quand m\u00eame le faire il y a personne ne nous a regard\u00e9 sauf un esp\u00e8ce de minibus avec des travailleurs \u00e9migr\u00e9s qui la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:08:12) [81%] :\r\nOui, mais c'est pas, c'est clair, pas causer directive publi\u00e9e cette semaine par l'administration dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est un peu l'esprit du temps, vous voyez la raison elle d\u00e9nonce esprit du temps qui veut jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:08:27) [86%] :\r\nParce que ce que je dis n'd\u00e9nonce clairement et si c'est le fait que, en fait on remette en question, pour des raisons de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, le fait de, de, de, de critiquer ce qui se passe quoi il faudrait pas poser de probl\u00e8me, il faudrait pas d\u00e9noncer parce que \u00e7a porte pr\u00e9judice assez gros pour les d\u00e9linquants, le harc\u00e8lement le racisme en fait chaque fois que quelqu'un rue dans les brancards, parce qu'il y a un probl\u00e8me, on dit, est rest\u00e9e calme s'il te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:08:47) [76%] :\r\nAlors les sera l\u00e0 oui sera d'int\u00e9r\u00eat postale \u00e0 la reprise, lui donne absolument raison parce qu'on d\u00e9range l'ordre \u00e9tabli et l'ordre \u00e9tabli donc lors du dominant sur le domin\u00e9 n'aime pas, mais, mais l\u00e0 c'est vols 2000 embauches Toledo ne c'est pas le dominant au sens g\u00e9n\u00e9ral, ce qui s'est pass\u00e9, nuance degr\u00e9s ou c'est un peu vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:06) [93%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je pense, \u00e7a fait, \u00e7a fait longtemps que je maintiens moi je pense qu'il faudrait qu'il y a des quotas qu'au conseil national, c'est pas compliqu\u00e9 : il faudrait r\u00e9tablir un nouvel \u00e9quilibre 70 pourcent de femmes 30 pourcent d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:16) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, se g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, c'est parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9coutez bien ce qu'elle a dit : j'ai pas dit que c'\u00e9tait un peu vous le dominant, vous et nous les blancs alors digne d'une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:26) [88%] :\r\nOui, lui alors je r\u00e9ponds non, les Blancs dominant donc parce que j'ai, j'ai 2, donc voil\u00e0, vous les non, dans l'exemple j'ai je je suis porteur de 2 \u00eatre dans le camp des hommes qui domine la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie, les mondes des m\u00e9dias, le monde de la politique et puis en plus, je suis blanc et les blancs historiquement de d'assez terrible, j'en ai d\u00e9j\u00e0 2 alors apr\u00e8s la question c'est est -ce qu'on pourrait avoir une alliance pour plus de libert\u00e9 pour les Blancs, et pour les hommes, en disant que s'il y a plus \u00e9galit\u00e9 donc si les femmes ont plus leur place, je suis plus soumis \u00e0 cette tordre cl\u00e9ricaux il patriarcal oui je pense que oui, je pense que les hommes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la situation change, vous vous sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:14) [90%] :\r\nVous voulez vous voyez bien, vous \u00eates l'objet du message qu'envoie au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:10:17) [71%] :\r\nNon, c'est sa vitesse directement attribu\u00e9s, moi je ne sont pas du tout conserver. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:22) [86%] :\r\nPendant plusieurs heures, de quelle minorit\u00e9 je pr\u00e9f\u00e8re partir, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver celle qui me permettrait de faire un trait d'humour sans avoir tout de suite \u00e0 un proc\u00e8s au cul avec George Gregan si au moins j'\u00e9tais noir, je pourrais faire un trait d'humour, si j'\u00e9tais, je pourrais faire un tr\u00e8s bon c'\u00e9tait enfin si j'\u00e9tais du nom d'une autre orientation sexuelle, je pourrais faire apr\u00e8s du monde mais je suis blanc h\u00e9t\u00e9ro, enfin tout, tout ce qui est plus qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:45) [83%] :\r\nDonc vous voyez comme \u00e7a sont, voil\u00e0 ce que vous Vinokur ce que \u00e7a sur un composite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:50) [74%] :\r\nSeul argument bonsoir, il est d'autres priv\u00e9 c'est j'adore me faire dominer mais \u00e7a \u00e7a rel\u00e8ve \u00e7a rel\u00e8ve plus en accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:10:58) [89%] :\r\nNon, mais ce que je fais ce que je propose, moi, en fait, c'est, c'est que les, les, les gens qui sont privil\u00e9gi\u00e9s et je m'je je m'inclus dans le groupe parce qu'appara\u00eetre une femme, je suis tout \u00e0 fait privil\u00e9gi\u00e9e accepte de revenir en arri\u00e8re sur certains de leurs privil\u00e8ges, pour permettre \u00e0 des gens qui sont moins privil\u00e9gi\u00e9s de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 justement de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'on arr\u00eate de nous gaver avec reste tranquille, c'est pas comme \u00e7a qu'il en est \u00e0 lui, c'est pas comme \u00e7a, tu dois faire tes trop violentes, \u00e7a va retourner la violence envers les hommes ou je sais pas quoi pour accepter de remettre un petit peu en question les privil\u00e8ges qu'on a pour que d'autres puissent y avoir acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:23) [85%] :\r\nDespot non, mais je suis enti\u00e8rement d'accord avec Colin, le seul probl\u00e8me c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:11:27) [79%] :\r\nConcernant il a enti\u00e8rement enti\u00e8rement non mais qui Bruce comme chose parce que le et \u00e7a et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:42) [88%] :\r\nPetit cul mais \u00e0 sa particule qu'on peut pas dire elle appartenait quand m\u00eame \u00e0 l'aristocratie chinoise, j'ai vu sur Facebook c'est \u00e7a pose beaucoup de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:53) [88%] :\r\nQue les enfants l'aristocratie de la chanson de vari\u00e9t\u00e9s, le probl\u00e8me, c'est vrai, non, mais l'arriv\u00e9e l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:59) [85%] :\r\nC'est vrai quand m\u00eame dire qu'elle a raison, mais elle n'a pas suffisamment \u00e9tendu le d\u00f4me, le domaine de la lutte, c'est que nous vivons en Suisse dans une mer de m\u00e9rites, c'est de c'est c'est m\u00e9rit\u00e9, c'est l'\u00e9t\u00e9 comme comme sur la Lune, y en a eu comme \u00e7a parce que c'est pas seulement sur ces questions- l\u00e0 mais essayer d'attaquer la Pharma essay\u00e9 d'attaquer n'importe quoi en Suisse veut dire il y a un type qui a attrap\u00e9 le cancer en essayant de r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a fait m\u00eame mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:18) [76%] :\r\nDonc c'est vraiment, c'est pas vrai, c'est vrai, tous messieurs de du monstre, on va laisser Star parce qu'il a dit, d'une certaine mani\u00e8re, de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:12:25) [87%] :\r\nAu d\u00e9but, j'ai dit : vous avez des privil\u00e8ges, voil\u00e0 vous avez compris, vous savez moi je tiens que moi aussi j'en ai parce que je suis blanche, h\u00e9t\u00e9rosexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:33) [88%] :\r\nEffectivement, que les autres, vous avez une femme donc c'est comme au golf, voil\u00e0 c'est \u00e7a tr\u00e8s bien, bon, j'esp\u00e8re qu'ils vont se battre les fleurons s\u00e9r\u00e9nissime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:12:46) [80%] :\r\nAbsolument pas, absolument marquer qu'il arr\u00eate de battre les flancs f\u00e9ministe quand \u00e0 disent de leur laisser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:51) [82%] :\r\nVous avez toujours pas r\u00e9pondu \u00e0 ce qu'dit que la entretien c'est-\u00e0-dire et alors, et alors, si, si elle a envie d'\u00eatre ce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:12:56) [84%] :\r\nIls arrivent aujourd'hui, je pense que votre discours, mais c'est \u00e7a, il y a plus que \u00e9l\u00e8ve de la psychiatrie, je vous crois pas il y a pas la seule \u00e0 dire \u00e7a, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:13:10) [89%] :\r\nLes les gens veulent se faire draguer, \u00e9ventuellement de mani\u00e8re consensuelle et sympathique mais pas se faire rare \u00e7a vous savez les gens qui veulent du sexe veulent pas du viol, c'est pas pareil quoi, c'est bien d'\u00eatre une femme jusqu'\u00e0 40 d'\u00eatre un homme du cac40 dingue d'\u00eatre une femme jusqu'\u00e0 45 ans apr\u00e8s, mieux vaut \u00eatre un homme voil\u00e0 c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, les hommes, les femmes vieillissent les hommes c'est vrai \u00e7a, jeune personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:36) [75%] :\r\nPeut pas grand chose, alors nous avons aussi le dernier du, de l'autre banque de Boris et vous Charles Nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:13:41) [89%] :\r\nSeulement, j'aimerais juste fermer la parenth\u00e8se en profitant du fait qu'on est \u00e0 la radio pour dire qu'en tant que noir, je suis assez d'accord avec ce que filmer Colin oui, cette semaine, Michel, c'\u00e9tait la sortie du nouveau Star Wars ou Guerre des \u00e9toiles, en fran\u00e7ais, alors je pr\u00e9cise pour ceux qui n'ont jamais vu un Star Wars et qui pensent donc que ces gens dorment sont sur mon t-shirt que ce n'est pas d'une dispute entre \u00e9toiles qui se font la guerre, mais l'histoire d'une guerre que se livrent divers groupes d'individus dans l'espace qui est quand m\u00eame beaucoup plus pratique pour s'identifier, m\u00eame si personnellement j'ai jamais \u00e9t\u00e9 non puisque l'espace est loin \u00e9videmment, du moins c'est ce que je pensais, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 les espace \u00e7a commence \u00e0 peu pr\u00e8s 100 kilom\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, Michel, l'espace est \u00e0 100 kilom\u00e8tres de chez vous, mesdames et messieurs, et la m\u00eame moi j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plus loin, enfin c'est ce que je me dis, pour insuffler un parfum d'aventure dans les trajets en TGV qui en temps normal, en plus, un parfum de nourriture en carton \u00e0 17 euros 50 oui mais Star Wars, \u00e7a se passe dans une galaxie dans une galaxie lointaine, tr\u00e8s lointaine qui en quelques ann\u00e9es seulement, est devenue beaucoup plus \u00e9galitaire \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et des minorit\u00e9s, manifestement, \u00e7a va faire plaisir \u00e0 Coline les \u00e9quipages des vaisseaux, c'est devenu United Colors Ben \u00e9tonne, il y a beaucoup plus de marge dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 notamment celui d'h\u00e9ro\u00efnes la protagoniste Michel parce que vous enfilez avant vous \u00e9mission le f\u00e9minisme serait donc un mouvement interplan\u00e9taire, alors \u00e9videmment, je sais que c'est pas de \u00e7a dont vous voulez entendent parler, la vraie question, c'est bien s\u00fbr, qu'en est -il de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, alors j'ai appel\u00e9 Disney, actuel propri\u00e9taire de la saga Star Wars et j'ai appris des choses notamment que quant \u00e0 des questions sur l'un de leurs blogbuster hollywoodien, \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'appeler Disneyland Paris, mais aussi que c'est pratiquement impossible d'avoir le patron Mickey au t\u00e9l\u00e9phone, alors moi j'ai insist\u00e9, bien s\u00fbr, j'vous savez pas qui je suis, je travaille pour la RTS mais ils m'ont menac\u00e9 de racheter la RTS je mesure rappel\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine, c'\u00e9tait peut-\u00eatre possible et j'ai raccroch\u00e9, en tout cas j'ai beaucoup aim\u00e9 le film, on y retrouve tout ce qui fait la magie de Star Wars avec encore plus d'humour que d'habitude pleine plein de petites vannes, c'est vraiment tr\u00e8s dr\u00f4le, surtout si vous \u00eates \u00e0 l'heure dans la salle et que vous tapez les 20 minutes de pub suisse avant que \u00e7a commence, il y a un moment o\u00f9 le Droid pas oui pardon ai peut-\u00eatre trop dit, il y a, il y a des Droid dans le film de j'imagine que certains noms non peut-\u00eatre pas vu d\u00e9sol\u00e9 pour ceux qui ne le savaient pas, vous savez, Michel, c'est tr\u00e8s important quand on parle d'une nouvelle sortie cin\u00e9ma de de ne pas spoil h\u00e9 oui c'est \u00e7a, \u00e9videmment, c'est la r\u00e8gle du coup j'h\u00e9site \u00e0 vous dire qu'il y a aussi des sabres lasers et des Jedi, faites attention \u00e0 \u00e7a, quoi, si vous vous en doutiez pas, ce serait peut-\u00eatre un peu triste, n'est pas aussi triste qu'\u00e0 la fin, quand Leia meurt, \u00e7a c'est terrible, alors non, \u00e9videmment, elle le elle ne meurt pas les gamelles aurait peut-\u00eatre d\u00fb parce que car ils Fischer l'actrice qui l'incarne, elle est belle et bien morte, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et je sais pas comment Disney va faire peut-\u00eatre que Harrison Ford, dont le personnage est mort mais qui lui est toujours vivant, pourrait revenir dans le prochain \u00e9pisode pour jouer le r\u00f4le de sa femme et finir de changer les mentalit\u00e9s, \u00e0 travers la galaxie Harrison Ford \u00e9quarris Fischer, Anne solo et Lilia dont le fils et le m\u00e9chant, donc, dont le fils et le m\u00e9chant dans cette nouvelle saga Star Wars, alors que l\u00e0 il y a est elle- m\u00eame la fille de Dark Vador et \u00e7a si vous ne le saviez pas, merci de me le faire savoir par Minitel puisque \u00e7a date des ann\u00e9es 80 en tous cas on aura enfin compris de quoi parle r\u00e9ellement Star Wars, c'est une saga sur comment les connards peuvent parfois parfois sauter une g\u00e9n\u00e9ration mais \u00e7a, pas besoin de 6 balles dans des lunettes 3D pour le constater, puisqu'il suffit d'attendre pour repas de No\u00ebl dans une semaine, bonne f\u00eate \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:17:02) [81%] :\r\nMondialisation et l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre Kingfischer et mais c'est remarquable, il y a beaucoup de femmes dans c'\u00e9tait puis au d\u00e9but, il y a beaucoup de femmes et Fischer et et je ne une forme d'\u00e9tait pas du tout du tout du tout pay\u00e9 pareil, et je crois que c'\u00e9tait un facteur 100 ou un truc comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:16) [87%] :\r\nD'accord, alors que la derni\u00e8re petite discussion est le dernier petit \u00e9v\u00e9nement au fond de cette ann\u00e9e, je vais me le me l'attribuer \u00e0 moi tout seul, si vous permettez, c'est un mot nous permettons, cet homme au double la presse \u00e9crite, la presse \u00e9crite, donc j'assiste \u00e0 la lente agonie la cupidit\u00e9 de ceux qui la poss\u00e8dent semble infinie, on r\u00e9duit la presse \u00e0 n'\u00eatre plus que le cheval, chambre d'\u00e9cho du brouhaha des r\u00e9seaux sociaux en fait de vastes magasins o\u00f9 on demande \u00e0 chaque instant au lecteur, s'il est satisfait de ce qu'il y quand m\u00eame si on pouvait \u00eatre satisfait de lire des mauvaises nouvelles, par exemple, alors c'est un peu triste de finir avec \u00e7a, mais Michel Aud\u00e9tat puisque vous \u00eates l\u00e0, c'est vrai, vous aussi, on en parle tous ensemble, vous avez dit \u00e0 la presse, la presse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:56) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est plus que triste, c'est l'apocalypse pour plomber dimanche qui commen\u00e7ait si bien non c'est vrai quand on vit dans le m\u00e9tier comme \u00e7a, pas pendant longtemps, on a vu ses probl\u00e8mes, quand m\u00eame, il y a longtemps qu'on qu'on qu'on qu'on vit dans dans dans ces probl\u00e8mes de de Charette de journalistes licenci\u00e9s etc pendant tr\u00e8s longtemps, on s'est dit : ben, comment faire pour sauver le journalisme, mais aujourd'hui, dans le m\u00e9tier, on se demande comment se sauver du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:18:23) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a quelque chose, mais c'est un peu comme les paysans dont parlait tout \u00e0 l'heure, bon alors je pense journaliste transpara\u00eet tr\u00e8s bien plac\u00e9, comprendre le pays alors mettre tous les gens peut pas \u00e9galement dans le Bas-Rhin corbillard parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:35) [86%] :\r\nTous les journalistes ne disparaissent pas, je parlais surtout de presse \u00e9crite, c'est comme \u00e7a, ce ce mod\u00e8le -l\u00e0, de la presse \u00e9crite, celui -l\u00e0, celui -l\u00e0, oui, il dispara\u00eet, il semble dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:44) [88%] :\r\nOui, c'est un mod\u00e8le complexe, enfin je veux dire le journalisme une place dans dans la d\u00e9mocratie, \u00e7a \u00e7a remet en jeu toute une s\u00e9rie de questions qui serait, qui serait difficile de d\u00e9battent maintenant 36 bon mais j'entends la place comme \u00e7a fondamentale du journalisme en effet en on, on voit les probl\u00e8mes \u00e0 un niveau extr\u00eamement technique, je, je, je crois que c'est infiniment plus important que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:07) [87%] :\r\nOui, parce que il y a au fond ce qui disparaissent disparaissent les journaux \u00e9duquant disparaissent et j'en sais quelque chose, comme c'est la m\u00eame peine au fond qu'un bistrot alors un bistrot, \u00e7a n'est pas indispensable mais c'c'\u00e9tait un bistrot, c'est un lieu o\u00f9 on se r\u00e9unit, o\u00f9 on \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:21) [80%] :\r\nOn par la chorale bistrot plus de paysans et plus de journaux tr\u00e8s bien parce qu'on n'\u00e9tait pas indispensable des journalistes entendus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:32) [87%] :\r\nApparition de la presse \u00e9crite alors qu'est -ce qu'on mettra dans les chaussures quand on va en mettre l'iPad pour faire s\u00e9cher, qui aurait pens\u00e9 en Suisse romande, le courrier, les succ\u00e9der et vaincre le matin parce que c'est \u00e7a aussi, une question 4 int\u00e9ressante, c'est l'axe qui survient qui mord \u00e7a voulait dire le le courrier qui qui est \u00e0 l'article 1 mort depuis 30 ans survit Le Matin qui bomber son torse qui est beaucoup de ma\u00efs du matin ont cru au lib\u00e9ralisme et puis ce journal est \u00e9puis\u00e9 par ses propres d\u00e9mons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:09) [75%] :\r\nAh bah, d\u00e9fendez -vous messieurs vous je crois comme beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:20:14) [88%] :\r\nBonjour secteurs \u00e9conomiques, on a rat\u00e9, on n'est pas les seuls, on a rat\u00e9, h\u00e9las, effectivement, il faut bien l'avouer, le virage du du Net, du web, on a pris trop tard en marche, \u00e7a vaut quand m\u00eame un peu bien battre sa coulpe apr\u00e8s quand on essaie de se concentrer que sur le web, oui, mais il est d\u00e9finitivement tomb\u00e9 l'\u00e9dition papier, \u00e0 la fois dans son contenu, puis apr\u00e8s dans sa propre r\u00e9alit\u00e9 bient\u00f4t, c'est qu'on allait dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:34) [87%] :\r\nIl y a aussi des d\u00e9cisions politiques qui sont enfin des d\u00e9cisions politiques d'entreprises en pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:38) [91%] :\r\nMais il y avait une fatalit\u00e9 dans le num\u00e9rique, c'est que \u00e7a les fait dispara\u00eetre le papier, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait encore quelque sorte inscrit ses pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:44) [87%] :\r\nPas si on pense qu'il y a 2 journaux qui ont exist\u00e9 d'abord sur le Net et, ensuite, qui ont qui ont cr\u00e9\u00e9 une version papier, donc il y a des journaux qui se cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:53) [85%] :\r\nLes journaux oui oui, c'est vrai que \u00e7a un r\u00f4le bien arr\u00eate mais la figurez -vous, vous savez ce que c'est ce que c'est que la radio, il faut parfois se converger, l\u00e0 on va converger avec Jonas Schneiter, figurez -vous, il est un coeur \u00e0 coeur bonjour Jonas bonjour Michel Zen d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:21:08) [88%] :\r\nBonjour, je suis l\u00e0 aussi Michel Colin, bonjour, \u00e7a va, on \u00e9coute le cheval blanc et je me dis tiens on a rendez- vous avec le loup blanc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:16) [75%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0 je j'ai je, je vais vous poser, vous pensez surtout donc c'est \u00e7a, bien s\u00fbr, alors expliquez -nous, expliquez -nous ce que ce corps \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:21:26) [89%] :\r\nCoeur \u00e0 coeur Michel Zen d'Alice et la RTS qui se mobilisent en est enferm\u00e9 ici avec Pauline et Philippe, pendant 147 heures ici, c'est sur la place centrale de Lausanne en Direct \u00e0 la radio \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, sur l'antenne d'option Musique et puis voil\u00e0, on essaye de r\u00e9colter des fonds pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9, en Suisse, surtout la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes, donc \u00e7a vous concerne quand m\u00eame un peu moins d'un an. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:21:44) [83%] :\r\nMais bien entendu depuis surtout moi je pars avec la casse, vous savez bien pass\u00e9 de de la caisse, alors on en parlait tout alors on on parlait alors de la pauvret\u00e9, de la richesse, donc il y a bien des pauvres en Suisse vous sur le sujet sont \u00e9tait pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:21:58) [90%] :\r\nOui, mais parce que Suzette, vous les croisez pas mais ils habitent peut-\u00eatre pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez vous, mais 10 pourcent des hommes sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9 et 10 pourcent en Suisse, c'est beaucoup mais comme quoi la pr\u00e9carit\u00e9, en fait, la situation de pr\u00e9carit\u00e9, c'est qu'on est proche de tomber dans ce qu'on appelle la pauvret\u00e9, donc on est en fragilit\u00e9 \u00e9conomique excessive et une facture de 2 ou 3000 francs fait alors tomber dans la pauvret\u00e9, l'endettement etc voil\u00e0 et puis revenu sur la pr\u00e9carit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:22:22) [83%] :\r\nL'argent que vous allez recueillir, vous \u00e0 qui alors directement concern\u00e9s ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:22:27) [89%] :\r\nAlors on va Michel Zen Dali. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:31) [83%] :\r\nJe suis juste pour vous aussi, donc pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:22:35) [89%] :\r\nPour ne pas dire \u00e0 la radio et j'ai cass\u00e9 le pacte et le reste \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, c'est surtout la cha\u00eene du bonheur qui ensuite redistribu\u00e9 cet argent dans des organisations, des associations qui, qui sont en Suisse pour Michel, c'est un jour un peu par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:22:46) [83%] :\r\nS\u00e9culier pour oui c'est vrai parce que, aujourd'hui, a d\u00e9j\u00e0 un peu parler, je vais pas parler trop, mais les les beaux parleurs ne s'arr\u00eate pas, parce que c'est vous qui l'an prochain, prenez la succession ma succession difficile pour Beaux. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:22:59) [87%] :\r\nForc\u00e9ment, mais comparaison n'est pas raison, vous savez, Michel va falloir descendent d'une ou 2 octaves je le geste et se mettre \u00e0 fumer oui j'ai une vie beaucoup moins saine effectivement pour un jour esp\u00e9rer ressembler \u00e0 Michel et c'est mon but, je vais tout faire pour que cette \u00e9mission ressemble \u00e0 ce que vous vous y. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:15) [88%] :\r\nD'accord, et les m\u00eames, ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s avec les m\u00eames oui c'est prendre soin de vos c'est promis alors, alors, on vous souhaite un bon s\u00e9jour dans votre, dans votre journal dans votre prison parce qu'il faut \u00eatre juste, il va, il faut le savoir, vous s\u00e9journez l\u00e0- dedans voulons sortait jamais vous manger quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:23:33) [90%] :\r\nOn mange quasiment pas, on dort quasiment pas et c'est vrai qu'on est enferm\u00e9 dans cette bo\u00eete h/24. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:23:39) [87%] :\r\nMais, mais au de vos sourires et de votre pr\u00e9sence, donc on vous attend ici \u00e0 Michel j'imagine qu'il ne parte enfin d'un d\u00e9part \u00e0 la retraite, c'est c'est certainement avec une un petit cadeau, des d\u00e9bats, des coll\u00e8gues qui qui r\u00e9colte quelque quelque chose pour vous offrir, vous pourriez peut-\u00eatre venir nous amener d'autres quelque chose qu'on pourrait ensuite vendre, vous voulez dire je dirais ce jour aujourd'hui si chez vous c'est \u00e7a et vous avez j'ai d\u00e9dicac\u00e9, on les attend ici, \u00e0 la place centrale, on a, on a tout l'espace possible pour exposer vos cadeaux parce que vous allez recevoir pour ce d\u00e9part \u00e0 la retraite, je ne pourra faire des ventes aux ench\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:24:12) [81%] :\r\nJ'ai retenu l'id\u00e9e, merci beaucoup, beaucoup de retrait\u00e9s d\u00e8s 2001 Michel, forain du b\u00e9n\u00e9volat, avoir des banques, \u00e7a restera sous le pont, il y a une pancarte c'\u00e9tait on parlait, on parlait aujourd'hui Rasmussen et on vous embrasse aussi et bon courage, voil\u00e0 il Radja qui font les flagrant qui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:32) [86%] :\r\nOn va les juges de la presse \u00e9crite, encore un tout dernier mot bah, vous \u00eates l\u00e0, de repr\u00e9sentants du matin vos journaux il y a pas que le v\u00f4tre manifeste pour essayer de se sauver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:42) [88%] :\r\n\u00e7a ou l'impression d'\u00eatre entendu 20 ans \u00e7a dialogue de sourd int\u00e9gral, dialogue de sourds int\u00e9grale, je crois que c'est \u00e7a le drame, personne ne sortira de sa ligne, nous, monde qui change, personne ne nie la baisse de la publicit\u00e9 et la difficult\u00e9 dans laquelle se trouve la presse mais pas seulement nous, mais tout le monde n'est pas d'accord sur les moyens d'y rem\u00e9dier, or il y a maintenant une rigidit\u00e9 dans les grands groupes de presse quoi, qui ont toujours cette publicit\u00e9 qui sont partis sur les plateformes qu'on nous a vol\u00e9 et donc ils refusent d'ouvrir, ne serait -ce que d'un centim\u00e8tre le robinet pour un peu, nous donner de l'air, l'\u00e9tape suivante, c'est alors l'\u00e9tape suivante c'est quoi Bobosse garder je constate trouve en Suisse cette changer de \u00e9changent leur coeur de m\u00e9tier, clairement, ces grands groupes de presse la m\u00e9dia mais Ringier mais tous les autres sont en train de tourner le navire pour faire des plateformes et laisser tomber ce qui est la presse et ne garder que ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:25:22) [88%] :\r\nCit\u00e9 dans ce symbole, un jour, on a une \u00e9quipe de foot, c'est-\u00e0-dire un truc qui va pas bien, mais qui fait bien dans les soir\u00e9es, alors le alors que, dans cette \u00e9mission, d\u00e9sol\u00e9 de finir sur cette note -l\u00e0 \u00e0 partir de 7 heures derni\u00e8re surtout pour moi, \u00e0 partir de 7 heures je et je le dis, je vais voter si l'orange ou presque : je laisse la place \u00e0 d'autres, rien que de plus normal Rendez -vous donc pour vous l'ann\u00e9e prochaine au 13 janvier pour une nouvelle ann\u00e9e des Beaux parleurs avec Jonas Schneiter, merci de m'avoir suivie si longtemps 14 le 14 voil\u00e0 merci poursuit aujourd'hui avec Le Matin dimanche ce qu'on a donc bon dimanche et bonne f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:26:04) [99%] :\r\nLe journal de la mi- journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T14:01:06Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A54663B4-70AF-4F6E-A929-C5D45F59609A", "internalArchiveId": "A54663B4-70AF-4F6E-A929-C5D45F59609A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: les cagettes d'hiver", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Un micro de Xavier Bloch, Jean-Pierre Masclet nous explique comment utiliser joliment les cagettes de mandarines que nous pourrions recevoir pour No\u00ebl !Transformer une cagette de fruits en mini jardin d'hiver, c'est facile et bon march\u00e9 !- Commencer par tapisser le fond de la cagette avec un sac plastique.- Remplir la cagette d'argile expans\u00e9. - Enfouir les mini plantes dans l'argile expans\u00e9 (sans les d\u00e9poter)- Recouvrir d'une mince couche de gravier color\u00e9 ou de pierres- Disposer \u00e0 la lumi\u00e8re et arroser une fois par semaine", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137439", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: les cagettes d\u2019hiver / MJA_2017-12-17T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Un micro de Xavier Bloch, Jean-Pierre Masclet nous explique comment utiliser joliment les cagettes de mandarines que nous pourrions recevoir pour No\u00ebl !"], "variantIds": ["ece-9137439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:14Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nCe matin, h\u00e9 bien c'est moi le P\u00e8re No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [79%] :\r\nBonjour bonjour vous Xavier, je suis charg\u00e9 et Charles et c'est bient\u00f4t No\u00ebl c'est bient\u00f4t No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [87%] :\r\nEt je vous offre une cagette remplie de mandarines voil\u00e0 pos\u00e9 sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [73%] :\r\nOn leur poser ici pour en faire un peu de place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [91%] :\r\nMais vous semblez plus int\u00e9ress\u00e9 par ma cagettes que par les mandarines, vous l'avez vid\u00e9 d'un geste d'un seul, vous avez l'air d'y porter une attention particuli\u00e8re : pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [84%] :\r\nOui, parce que je sais pas si vous avez vu dans le coin l\u00e0- bas, il y a quelques petites plantes mini plantes que j'ai achet\u00e9 il y a 2 jours, avec l'humour, le ma\u00efs aussi cactus en fleurs et voil\u00e0 je savais pas qu'en faire et puis vous arrivez avec une cagettes h\u00e9 ben \u00e7a tombe bien, on va faire un petit petit d\u00e8s qu'une petite d\u00e9coration d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [84%] :\r\nEt pour quel que soit peine j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [80%] :\r\nBah oui, parce que alors vous aligner la cagette il y a peu de plastique, la voil\u00e0 on apprend cette ce ce Cornet et puis du train du gravier, l\u00e0 qui peut de gravier et puis de l'Archet voil\u00e0 j'ai un peu d'argent, donc tout \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 disposition que gravier passer dans le jardin, donc je pouvais repartir bien volontiers les Zodiac les et les mandarines repartez avec des plantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nAlors, au boulot, c'est parti pour le bricolage de saison. \r\nCe matin, avec Jean-Pierre Masclet aux Jardins du coeur, nous pr\u00e9parons une cagettes, on va la transformer en mini jardin d'hiver, et c'est par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [95%] :\r\nOn a pr\u00e9par\u00e9 un petit peu tout \u00e7a, un peu de plastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [86%] :\r\n\u00e0 quoi va servir le plastique Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [83%] :\r\nAlors on va faire un fond oui la cagette en bois pour pas que l'eau coule parce qu'on va relancer quand m\u00eame nos plantes \u00e0 de temps en temps, donc pourquoi que l'eau coule partout mais simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [82%] :\r\nCe en plastique dans lequel il y avait des petites plantes, on va le r\u00e9utiliser avant le Tour de promotion, mais au fond on tapisse le fond la appui se font le de la cagette voil\u00e0 et on va, on va faire \u00e7a c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [86%] :\r\nOn a besoin d'argile, j'ai pris des argile expans\u00e9 dirig\u00e9 expans\u00e9 oui j'on avait en stock, l\u00e0 on va, on va mettre \u00e7a l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [92%] :\r\nOn renverse de l'argile expans\u00e9 sur le fond en plastique et puis la hauteur c'est la hauteur de la cage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [84%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la hauteur de de la de la cagette attendez, on va mettre \u00e7a tranquillement L\u00e4nder, l'important c'est de faire un joli et puis alors, ce qui a bien avec les l'argile \u00e9crit expans\u00e9 c'est que on peut bien mettre les apr\u00e8s de donc, \u00e7a se travaille tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [85%] :\r\nJean-Pierre avant d'installer les plans de nous les pr\u00e9senter un petit d\u00e9tail : je me m\u00eale de ce qui ne regarde, il faudra peut-\u00eatre enlever arracher l'\u00e9tiquette cagettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [88%] :\r\nOui, \u00e7a serait mieux, merci Xavier oui \u00e7a sera plus plus joli d'autant plus que c'est une belle cagette, le bois est encore 9, \u00e7a va faire tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [84%] :\r\nJean-Pierre notre cagette a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lest\u00e9 de ses mandarines, elle est maintenant tapisser avec du plastique remplis de d'argile expans\u00e9 vous nous pr\u00e9sentez ces 5 demoiselles toute verte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [88%] :\r\nVraiment bon march\u00e9 \u00e0 1 chez pour faire ce genre de choses qu'il faut faut pas investir beaucoup parce que ces petites plantes mini mini, elles vont grandir, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [94%] :\r\nOn peut le dire, c'est 2 \u00e0 3 francs pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [86%] :\r\nC'est, c'est parler autour oui alors quel genre de plantes alors cendriers des plantes RDA et Chlorophylle Tom, l\u00e0 on a aussi \u00e0 un cactus bon et c'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis parce que dans ces magasins, c'est en fonction des arriv\u00e9es, donc on prend, on fait un petit choix d'\u00eatre des couleurs un peu de couleur quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [91%] :\r\nLa fameuse \u00e9toile de No\u00ebl, elle pourrait trouver sa place dans un mini- jardin d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [93%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, c'est la p\u00e9riode de No\u00ebl il y a pas de probl\u00e8me, on peut faire un d\u00e9cor et puis mettre quelques trucs qui brilla avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on est en train, avec 2 doigts de pr\u00e9parer des petits emplacements dans la cagette, on va pouvoir glisser les plantes qui est particulier, c'est que vous les installez avec dans pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [87%] :\r\nOui, on va bien, on va garder pour eux, c'est une cagettes qui est fait une d\u00e9coration qui est faite pour 2 ou 3 mois et au printemps, on va remporter ces plantes, on va les mettre ailleurs. \r\nVous ne passez encore le petit cactus Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [88%] :\r\nOui, \u00e9videmment, comme \u00e7a c'est moi qui m\u00eame piqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [89%] :\r\nNon, il y a un petit truc en plastique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour le prendre, voyez \u00e7a c'est c'est moderne, on se quitte plus avec les cactus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [88%] :\r\nEt voil\u00e0 les 5 plantes sont en place, h\u00e9 bien, d'ici quelques instants, on va aller chercher des cailloux et on va d\u00e9corer ce mini jardin d'hiver. \r\nJean-Pierre la derni\u00e8re \u00e9tape maintenant, c'est une \u00e9tape artistique esth\u00e9tique puisqu'il s'agit de d\u00e9corer la surface de la cagette de ce mini jardin d'hiver alors qu'est -ce qu'on a comme mat\u00e9riaux \u00e0 choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un choix ce matin je suis all\u00e9 me parler des dans le jardin, puis j'ai trouv\u00e9 3 4 diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [77%] :\r\nIl y a un \u00e9t\u00e9 des cailloux ronds de diff\u00e9rentes couleurs attendent Virginie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [87%] :\r\nAlors a diff\u00e9rentes couleurs, diff\u00e9rentes formes, c'est joli, mais on les a pass\u00e9 sous l'eau pour que les faire les faire briller un peu j'ai dout\u00e9 des petits cailloux blancs alors cela je les avais achet\u00e9 il y a quelques temps pour une d\u00e9coration, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et puis il argile expans\u00e9 peut faire un joli d\u00e9cor contrat, contrat, hein, on peut trouver d'autres des cailloux de couleur selon The dans les magasins, il y a des couches diff\u00e9rentes couleurs, on peut faire aussi des copeaux, alors on peut faire des copeaux \u00e9corces d'art et des et les \u00e9corces mais il faut que \u00e7a soit assez petits, il y a quelque chose qui est assez particulier, mais tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est les les qui \u00e9cope de cacao, vous savez ce qu'on met ce vers les rosiers pour faire un \u00e0 tapissage durant la saison, si vous en avez \u00e0 la maison, c'est tr\u00e8s joli et \u00e7a donne encore la l'odeur de de cacao. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [85%] :\r\nAlors c'est minutieux, hein, la derni\u00e8re \u00e9tape minutieuse puisque on devient d\u00e9corateur Jean-Pierre est en train de finir la d\u00e9coration de cette cagettes, je dois reconna\u00eetre que c'est magnifique, je vous f\u00e9licite et j'ai encore une question qu'on est ce qu'on entretient ce mini jardin d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [82%] :\r\nAlors un petit arrosage chaque semaine, de veiller \u00e0 ce que le Tir reste humide attention pour le cas, l'importation d'autant et puis surveiller il y a pas de probl\u00e8me c'est c\u00e9dant du argile expans\u00e9, donc \u00e7a rapporte beaucoup coul\u00e9 ce il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [88%] :\r\nJean-Pierre jour merci vous f\u00e9licite j'emporte la cagettes comme pr\u00e9vu, mais alors je vous laisse toutes les mandarines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [81%] :\r\nMerci beaucoup Xavier bon No\u00ebl. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T08:54:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66F6855F-6229-4494-8D3D-D7B8460A41F6", "internalArchiveId": "66F6855F-6229-4494-8D3D-D7B8460A41F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "P1 Reportage d\u00e9couverte: les cagettes d'hiver\r\nUn micro de Xavier Bloch, Jean-Pierre Masclet nous explique comment utiliser joliment les cagettes de mandarines que nous pourrions recevoir pour No\u00ebl !Transformer une cagette de fruits en mini jardin d'hiver, c'est facile et bon march\u00e9 !- Commencer par tapisser le fond de la cagette avec un sac plastique.- Remplir la cagette d'argile expans\u00e9. - Enfouir les mini plantes dans l'argile expans\u00e9 (sans les d\u00e9poter)- Recouvrir d'une mince couche de gravier color\u00e9 ou de pierres- Disposer \u00e0 la lumi\u00e8re et arroser une fois par semaine\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP3 Daniel Cherix: les requins vivent plus longtemps qu'on ne le croyait\r\nUn des grands probl\u00e8mes des scientifiques est d'\u00e9valuer la dur\u00e9e de vie des animaux sauvages. Dans le monde aquatique, pour les poissons osseux, il suffit de pr\u00e9lever une \u00e9caille et de compter les cernes de croissance, comme sur les arbres. Sur les poissons cartilagineux, qui n'ont pas d'\u00e9cailles, on prenait une \u00e9pine cartilagineuse en avant de la nageoire dorsale. Or, chez, les requins, on a essay\u00e9 d'imaginer d'autres syst\u00e8mes: injecter une substance chimique fluorescence, ou alors mesurer le carbone radioactif issu des explosions atomiques dans les oc\u00e9ans, carbone radioactif que les requins ing\u00e8rent. Ce dernier syst\u00e8me a montr\u00e9 que les grands requins blancs vivent jusqu'\u00e0 75 ans (et non plus 50 ans). Pour les requins marteaux, dont on pensait qu'ils vivaient 20-22 ans, ils sembleraient qu'ils atteignent les 40 ans!\r\n\r\n* Infotrafic: 06:29:34-06:29:49 / Infotrafic: 07:59:19-07:59:46 / Infotrafic: 08:59:13-08:59:35 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte: les cagettes d'hiver\r\nUn micro de Xavier Bloch, Jean-Pierre Masclet nous explique comment utiliser joliment les cagettes de mandarines que nous pourrions recevoir pour No\u00ebl !Transformer une cagette de fruits en mini jardin d'hiver, c'est facile et bon march\u00e9 !- Commencer par tapisser le fond de la cagette avec un sac plastique.- Remplir la cagette d'argile expans\u00e9. - Enfouir les mini plantes dans l'argile expans\u00e9 (sans les d\u00e9poter)- Recouvrir d'une mince couche de gravier color\u00e9 ou de pierres- Disposer \u00e0 la lumi\u00e8re et arroser une fois par semaine\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP3 Daniel Cherix: les requins vivent plus longtemps qu'on ne le croyait\r\nUn des grands probl\u00e8mes des scientifiques est d'\u00e9valuer la dur\u00e9e de vie des animaux sauvages. Dans le monde aquatique, pour les poissons osseux, il suffit de pr\u00e9lever une \u00e9caille et de compter les cernes de croissance, comme sur les arbres. Sur les poissons cartilagineux, qui n'ont pas d'\u00e9cailles, on prenait une \u00e9pine cartilagineuse en avant de la nageoire dorsale. Or, chez, les requins, on a essay\u00e9 d'imaginer d'autres syst\u00e8mes: injecter une substance chimique fluorescence, ou alors mesurer le carbone radioactif issu des explosions atomiques dans les oc\u00e9ans, carbone radioactif que les requins ing\u00e8rent. Ce dernier syst\u00e8me a montr\u00e9 que les grands requins blancs vivent jusqu'\u00e0 75 ans (et non plus 50 ans). Pour les requins marteaux, dont on pensait qu'ils vivaient 20-22 ans, ils sembleraient qu'ils atteignent les 40 ans!", "durationSec": 3101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9177108", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 17.12.2017", "Reportage pratique: les cagettes d'hiver", "Reportage d\u00e9couverte: les cagettes d\u2019hiver / MJA_2017-12-17T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 17.12.2017", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-12-17T06:03:45_monsieur-jardinier", "Daniel Cherix: les requins vivent plus longtemps qu'on ne le croyait / MJA_2017-12-17T06:08:45_sujet-3", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2017-12-17T06:08:45_sujet-2", "Sujet 9 / MJA_2017-12-17T07:03:45_sujet-9", "Sujet 6 / MJA_2017-12-17T06:33:45_sujet-6", "Sujet 10 / MJA_2017-12-17T07:13:45_sujet-10", "Sujet 4 / MJA_2017-12-17T06:13:45_sujet-4", "Sujet 8 / MJA_2017-12-17T06:53:45_sujet-8", "Sujet 5 / MJA_2017-12-17T06:23:45_sujet-5", "Sujet 7 / MJA_2017-12-17T06:43:45_sujet-7", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-12-17T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, apprenez comment transformer une cagette en petit jardin d'hiver gr\u00e2ce aux travaux pratiques de Monsieur Jardinier.", "Un micro de Xavier Bloch, Jean-Pierre Masclet nous explique comment utiliser joliment les cagettes de mandarines que nous pourrions recevoir pour No\u00ebl !", "Un des grands probl\u00e8mes des scientifiques est d'\u00e9valuer la dur\u00e9e de vie des animaux sauvages.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-9137450", "ece-9137440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:15Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt il faut toujours mettre un bout de bois d\u00e8s qu'il commence \u00e0 geler proche de cette bon, pourquoi, parce que ce bout de bois quand elle loge elle devient vraiment intense et puis il faut commencer \u00e0 voir une \u00e9paisseur de 15 20 centim\u00e8tres mais il veut, il y a 2 2 choses : le bois, il va absorber la pression de se se du gel et \u00e7a \u00e9vite que il y a eu le b\u00e9ton qui se casse, par exemple, ce qui pourrait arriver surtout pour D\u00e9d\u00e9 merveilleux, il y a eu, c'est aussi d'les piscines, il y en a qui le font, le vieux bassin ben voil\u00e0 qui ont d\u00e9j\u00e0 quelques d\u00e9cennies, vous allez Villefontaine et puis en m\u00eame temps \u00e7a \u00e9vite qu'il bouchon m\u00e9tallique qui, g\u00e9n\u00e9ralement, il est le lot de ce c'est cette tige m\u00e9tallique ce tuyau m\u00e9tallique hors de l'eau, hein, parce que qu'est -ce qui se passe et pour \u00e9viter qu'il y a eu du trop plein, alors vous avez un capuchon dessus, mais c'est l'OL peut quand elle arrive \u00e0 un certain niveau, elle rentre dans cette bande des pi\u00e8ces \u00e9vacue toute seule, \u00e7a c'est pour \u00e9viter le trop plein ben en m\u00eame temps, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut arriver justement avec une de la CPSC qui devient, elle est pas tr\u00e8s clair, 2 fois, on voit pas ce qui se passe dessous ces ces bassins c'est vident gentiment puisse vous avez dans des poissons rouges dedans et malheureusement ou pourrait avoir une mauvaise surprise, empruntant en m\u00eame temps, ben voil\u00e0, aussi, si quelqu'un a oubli\u00e9 de purger ses tuyaux, ses arrosages automatiques et sa soir\u00e9e au jardin ou bien sur les Balkans, on peut encore le faire, ils alors a un peu de Red ou au d\u00e9but de la semaine prochaine, on peut encore le faire, c'est important parce qu'il est surtout d'acide dans des vieilles conduites m\u00eame dans ces arrosages en en en plastique dur ces ces arrosages automatiques, on trouve souvent le gel peut faire de sacr\u00e9s d\u00e9g\u00e2ts il y en aura encore mais entendus, pas seulement 200 mais 11 janvier f\u00e9vrier donc, voil\u00e0, on a encore le temps de purger tout \u00e7a pour \u00e9viter d'avoir de mauvaises surprises au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [76%] :\r\nOui effectivement penser aux arrosages automatiques des balcons comparer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [75%] :\r\n\u00e0 la D\u00e9fense, dans les Yvelines, c'est un terrain, on a, on a install\u00e9 \u00e7a c'est dommage apr\u00e8s de de devoir r\u00e9parer tout \u00e7a, enfin c'est un peu compliqu\u00e9, donc voil\u00e0 ce pour ici, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [82%] :\r\nMorceaux de bois et puis que Guillaume on reste dans les bassins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [86%] :\r\nEh oui, je crois qu'on a donn\u00e9 un peu l'envie ce matin pendant Bassin aux auditeurs de d'en construire justement le faut ce qu'il faut savoir, c'est qu'il faut bien penser \u00e0 ce qu'on veut faire que le montant peut mettent dedans que ce qu'on veut vraiment faire parce que c'est pas rien, beaucoup de par le bassin naturel a notamment une personne qui voulait faire des bassins en Marne, alors il faut comprendre que Bernard nous l'argile, il faut d\u00e9j\u00e0 penser au terrassement le terrassement qui n'est pas rien n'est pas une petite chose il faut creuser, faut pas creuser seulement la profondeur que l'on veut obtenir si on volume d'eau mais il faut compter la couche donc d'\u00e9paisseur d'au moins 40 centim\u00e8tres de Marne il faut trouver la Marne est aussi tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 trouver \u00e7a si on faire en argile c'est pareil, il faut mettre au moins une couche d'un ma\u00eetre alors imaginons le terrassement que \u00e7a co\u00fbte et qu'il faut faire, donc tout exporter tous ces mat\u00e9riaux les \u00e9vacuer ramener du notre mat\u00e9riau \u00e7a c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc c'est pas, c'est pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re comme \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, m\u00eame pour ce genre de bassin moi je conseillerais de faire faire \u00e7a par des sp\u00e9cialistes, on peut quand m\u00eame faire des petits bassins nous-m\u00eames avec des b\u00e2ches d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 qui sont plus \u00e7a alors c'est pas dire naturel de fa\u00e7on tous les bassins concrets sont artificiels d\u00e9fini parce qu'on est avec des b\u00e2ches, c'est un peu plus quand m\u00eame les terrassements sont moins lourds, moins co\u00fbteux aussi et puis il y a une r\u00e9elle facilit\u00e9 de de modelage du bassin, on peut faire aussi en b\u00e9ton, c'est aussi plus r\u00e9sistant, \u00e7a s'entretient, voil\u00e0 plusieurs alternatives mais il faut vraiment penser donc on veut quelque chose, qu'est -ce que \u00e7a implique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [91%] :\r\nNotez, on va essayer d'\u00eatre attentif \u00e0 nos bassins mais c'est le moment ou jamais de penser \u00e0 ce qu'on va faire, puisqu'on va parler construit maintenant, donc on va commencer \u00e0 faire les plans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [80%] :\r\nVoil\u00e0, en fait les plans avec le budget, le projet veut exactement les profondeurs d'eau les d\u00e9nivel\u00e9s aussi pas des pentes abruptes, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est moins bon, \u00e7a vaut vraiment on on aura plusieurs plantes aquatiques, donc dans une profonde moins profonde vraiment alterner \u00e7a adoucir ses pontes voil\u00e0 cela on aura le meilleur et j'ai un \u00e9cosyst\u00e8me quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [94%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui \u00e9tait dit il y a une semaine, alors entre 2 il y a pas vraiment eu de vaudou, enfin je crois pas, donc pour purger les arrosages bonjour Christophe, bonjour Jean. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [84%] :\r\nPour les arrosages, c'est un peu fini l\u00e0 ils sont gel\u00e9s ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [90%] :\r\n\u00e9coutez \u00e7a g\u00e8le dans les bassins, c'est vrai, mais avant que \u00e7a soit gel\u00e9e au coeur le probl\u00e8me, c'est le petit conduit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a que le vol, bon il est SDF. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [78%] :\r\nJe ne sais dans les fermes, on connaissait bien sa qu\u00eate en avant un arriv\u00e9 le matin, il fallait remettent les abreuvoirs en route, il fallait Fun les conduites, bon maintenant, je pense \u00e0 ce t\u00e9moin donn\u00e9 stabulation libre c'est tr\u00e8s ouvert, des fois \u00e7a arrive encore que \u00e7a descend tout 0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [79%] :\r\nYvon effet et avec les des gilets oui mais bon, c'est des conduites en faveur du plastique de bon, donc \u00e7a veut dire que, soit on la fait soit en oublie et puis on passe notre temps avec le feu, vous voulez dire, peut-\u00eatre, le mal est fait, souvent, c'est \u00e7a, c'est du plastique, cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [91%] :\r\nBon, vous aviez dit : vous avez dit hors antenne Christophe que l\u00e0 c'\u00e9tait Paolo qui parlait des planches met des morceaux de bois qu'on met dans les biotopes etc, vous avez dit qu'il existait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [81%] :\r\nIl existe une pratique maintenant et voici des sortes de debout et en en plastique dur avec de l'air \u00e0 l'int\u00e9rieur et puis voulez -vous plus \u00eatre achet\u00e9 par \u00e9l\u00e9ment crochets ch\u00eane puis sa flotte comme \u00e7a, vous faites un petit serpent au milieu de votre bassin et puis c'est vite enlev\u00e9 vite remis pour ceux qui ont vraiment un bassin je dirais du bassin naturel avec des b\u00e2ches avec des bandes ou s'il y a pas de souci, mais c'est pour tous ceux qui ont des bassins dur m\u00eame en r\u00e9sine \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai que, il y a pas besoin de beaucoup de dossiers de de pression pour pour faire vite, des micro- fissures et le probl\u00e8me apr\u00e8s ces micro- fissures, vous dites tout vider jamais d'o\u00f9 sa fille et c'est sans arr\u00eat et puis maintenant l'eau quand m\u00eame Guy mais on aime pas trop la perte, donc oui, \u00e7a vaut la quand m\u00eame la peine de travailler sur ce sur ces classes oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [93%] :\r\nOui Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:46) [88%] :\r\nOui, oui, c'est vrai que tous ces petits bassins c'est c'est tr\u00e8s fragile, puis on a des mat\u00e9riaux disons pas bon march\u00e9 et bon march\u00e9, puis qui sont pas forc\u00e9ment d'appeler \u00e0 ce genre de situation, c'est vrai qu'au printemps, on a envie de faire un petit bassin pour les enfants ou il m\u00e8ne de 3 poissons et puis si on ne prend pas garde, maintenant c'est l\u00e0 qu'on peut avoir ces fissures et puis se fissure qui bien souvent sont irr\u00e9m\u00e9diables, hein, parce que suivant le mat\u00e9riel, on peut parler, r\u00e9parer, donc il faut changer petit bassin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [87%] :\r\nPhoto ressortir, on a eu plusieurs fois des questions sur ce domaine que Guillaume lui parlait de tout ce qui ce \u00e0 quoi il faut penser alors vous il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, Jean-Pierre, mais vous avez vraiment fait un grand biotope, il est vraiment et Guillaume rappelait toutes les choses, \u00e0 quoi il faut penser type grandeur profondeur pourrions tout justement pente du bassin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [86%] :\r\nEt puis bon Guillaume parler de de la technique avec la Marne et puis l'argile, mais bon, ce sont des techniques qui sont assez compliqu\u00e9es, donc la technique la plus courante, maintenant, c'est de mettre une une b\u00e2che au fond de au fond du du bassin, donc il faut d\u00e9j\u00e0 creus\u00e9 le bassin le cross est plus profond que l'on veut de la profondeur d'eau que l'on aimerait avoir parce qu'apr\u00e8s il faut y mettre quand on a des on met une couche de sable sur ce sur le terrain, une couche d'une dizaine de centim\u00e8tres de sable et apr\u00e8s on met un treillis un treillis \u00e0 poule si vous voulez, alors tout simplement, pour pas qu'on est des souris qui viennent gratter la b\u00e2che qu'on va mettre dessus, donc l\u00e0, on est encore en dessous d'Abacha, on a le terrain, il peut \u00eatre grave, il peut \u00eatre, il peut y avoir des graviers ou autres, pour \u00e9viter que la b\u00e2che ce jeu se blesse, on met du sable, de sorte \u00e0 ce que la b\u00e2che pos\u00e9e sur sur quelque chose de doux et puis qui n'est pas de de il y a eu des commandes, comment dire, de de la s\u00e9rie et qu'il mettent la bas mais encore un bout de treillis anti anti sourit parce que les coptes ne campagnols ce fameux autour de la b\u00e2che a fait son petit trou h\u00e9 ben voil\u00e0 quoi, et puis quand vous avez une, vous avez fait, quand vous avez un \u00e9tang qui fait qui fait 100 m\u00e8tres carr\u00e9s h\u00e9 ben vous pouvez chercher le trouve un moment parce que j'ai Christophe envie et tout, qui est quand m\u00eame oui, alors apr\u00e8s, bon, voil\u00e0, on en fait tout \u00e7a, apr\u00e8s on pose b\u00e2che une b\u00e2che puisque sociales qui sont assez solides et apr\u00e8s il faut arrimer \u00e0 base d'une mani\u00e8re ou d'une autre sur les bords, bon, en g\u00e9n\u00e9ral on on la rime en fonction du du paysage qu'on aimerait avoir aussi autour de eau autour de l'\u00e9tang alors il peut y avoir un coin de pierres, il peut y avoir un coin naturel avec avec de la de la terre avec des roseaux, enfin il y a apr\u00e8s c'est \u00e0 l'imagination du constructeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [93%] :\r\nEn fait, un bassin juste encore cette question qui, apr\u00e8s on arr\u00eate avec les vaccins, la profondeur maximale quand on veut faire un bassin, on pense \u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:02) [84%] :\r\nEn tout cas un petit peu plus d'un m\u00e8tre pour garantir une poche d'eau lors des gros gel pour les certains batraciens cerner en tout cas un minimum 1 m\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [85%] :\r\nParce que alors je disais qu'on va s'arr\u00eater, mais je me fait penser \u00e0 une autre question encore excusez -moi les bras batraciens a eu l\u00e0 c'\u00e9tait cette ann\u00e9e ou l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je me rappelle plus au d\u00e9but en tout cas au bon enfin au printemps un nombre de questions sur des grenouilles qui \u00e9tait morte et puis on s'est pris un petit peu, enfin, r\u00e9fl\u00e9chis avec Daniel Cherix, aussi, de quels \u00e9taient les origines, ce qui avait une maladie est -ce qu'il y avait, puis, en fait, il semblerait qu'ils ont pas pu respirer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:39) [88%] :\r\nMais justement des bassins, \u00e7a doit \u00eatre assez profond, il y a pas tout le bassin, soit 7 c'est bien d\u00e9pend douce mais il y a un bout du bassin qui doit \u00eatre au minimum plus profond qu'un ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [91%] :\r\nParce que \u00e7a veut dire que les batraciens reste dessous malgr\u00e9 la glace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [82%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut ce qu'il faut j'une poche, il faut les dont il sortetc. et 3 pourcent dehors mais il y a certains qui produit peut-\u00eatre certains poissons etc donc abandonn\u00e9, il faut qu'ils aient cette poche au moment o\u00f9 il y a le logo le gros gel qui pourrait venir c'est c'est juste mais pour quels sont les bassins naturels \u00e7a va rigoler parce qu'on dit, c'est pas un bassin naturel j'eu l'occasion de visiter dans une r\u00e9serve pr\u00e8s de Chamb\u00e9ry, qui qui \u00e9tait Mazen r\u00e9serve foresti\u00e8re, mais \u00e0 l'\u00e9poque, les moines avaient d\u00e9frich\u00e9 et ils avaient cr\u00e9\u00e9 des bassins d'accumulation d'eau et moi nous faisaient du monde, donc c'est \u00e7a date du 13\u00e8me voire on, on se dit \u00e0 mon 13\u00e8me, je crois, et puis c'est pas \u00e7a, source \u00e7a c'est il y a eu des p\u00e9riodes fastes qui dit p\u00e9riode o\u00f9 c'est bien s\u00fbr, \u00e7a il y a eu au moins une personne a DPSD etc, donc \u00e7a c'est compl\u00e8tement reboiser et ce ces, ces grands bassins qu'avait \u00e9t\u00e9 fait, h\u00e9 bien devinez ce que c'est devenu ses baskets si elle en fait des piscines \u00e0 Valence, il sait pas utiliser des devenue une magnifique tourbi\u00e8res, il y a de la sc\u00e8ne, mais maintenant c'est un \u00e9l\u00e9ment parfaitement \u00e9cologique, avec un r\u00f4le et donc il y a diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s de femmes qui sont venus, donc vous avez une couche de tourbe dans ces bassins \u00e0 l'\u00e9poque, artificielle et aujourd'hui, alors maintenant, la grosse question, c'\u00e9tait : comment remettre un peu de lumi\u00e8re dans dans la gestion g\u00e9n\u00e9rale indique \u00e7a assez reboiser parce que quand m\u00eame le d\u00e9boisement, c'\u00e9tait des gens, mais quand m\u00eame, faire leur voix, maintenant, c'est clair : les gens font plus leur voix, donc il y avait une question : comment la lumi\u00e8re dans ce dans ce biotope en fait pour que \u00e7a se referme pas compl\u00e8tement et une puisse continuer \u00e0 se d\u00e9velopper, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t la question maintenant de dinde et quelques armes pour permettre \u00e0 ce nouveau mar\u00e9e d'exister, voyez la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [86%] :\r\nC'est joli mais alors donc ils avaient pas b\u00e9tonner \u00e9videmment ils avaient juste creuser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:30) [85%] :\r\nGens Tour\u00e9 Mimi de de l'argile comment \u00e9l\u00e9vation Angleterre les Anglais \u00e9taient des sp\u00e9cialistes, moi j'ai v\u00e9cu 11 mois dans un ch\u00e2teau ancien ch\u00e2teau il y a trois Bassam \u00e9norme, hein, et l\u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, mais ils avaient des mon\u00e9taire et de main-d'oeuvre, hein, mais \u00e9pid\u00e9mie de la, de l'argile, pas loin, et ils arrivent tapisser mais c'est c'est impressionnant le le boulot qu'ils ont fait avec des \u00eeles bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 redore bien s\u00fbr et c'\u00e9tait ces fameux parc paysager mais mais vraiment magnifique et d'une long\u00e9vit\u00e9 assez incroyable du syst\u00e8me ainsi simple diff\u00e9rend l\u00e0 qui se remplissaient les uns les autres, donc en p\u00e9riode de s\u00e9cheresse, ils avaient toujours un petit peu d'eau, c'\u00e9tait en m\u00eame temps un r\u00e9servoir aussi pour pour leur b\u00e9tail les les chevaux etc donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va, plusieurs choses, mais bien s\u00fbr, c'\u00e9tait tout \u00e0 la main et on voit des gravures s'int\u00e9resse objectif disait ces grands paysagistes, alors c'est tout \u00e0 \u00e0 dos d'homme avec des exemples de de Charleroi et puis descendez tapisser \u00e7a c'est alors apr\u00e8s la question c'est qu'fallait Kurt est quand m\u00eame \u00e0 bout d'un moment \u00e7a se remplit donc il a le m\u00eame probl\u00e8me que dans des bassins comme \u00e7a avec le temps, donc il y a tout un travail aussi, si on veut que le bassin se le se referme pas compl\u00e8tement, m\u00eame si c'est des Grands Lacs et un mot, il faut quand m\u00eame or vid\u00e9 de la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [87%] :\r\nMais c'est le m\u00eame probl\u00e8me qu'on a avec nos petits bassins d'ailleurs et je reviens en histoire de grenouilles si vous aussi vous nettoyez pas un minimum vos feuilles mortes par exemple ou ce qui allait les, les, les, les, comme dit -on les plantes qui qui tombe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:51) [92%] :\r\nOui, enfin, tous les hommes, ce matin, les plantes aquatiques tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:57) [88%] :\r\nDonc, si vous ne nettoyez pas \u00e7a finit par pourrir et par \u00e9touffer les petits batraciens si vous nettoyez trop vous enlevez les larmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [88%] :\r\nDonc c'est \u00e7a quand on \u00e9tait c'est bien de poser sur le bord dans ce m\u00e9canisme, on laisse passer une nuit, puis apr\u00e8s, ben on quoi, donc il y a tout un mani\u00e8re m\u00eame si vous faites venir un camion pour vider au moins vider fait vider sur place, c'est-\u00e0-dire pas qu'il aille au sein de de r\u00e9cup\u00e9ration David \u00e0 la Step ou comme \u00e7a, o\u00f9 il y a des bassins de d\u00e9cantation, \u00e7a vaut la peine de vider sur place 6 cellules au destin, et puis comme \u00e7a, \u00e7a permet en tout cas maximum de d'\u00eatre vivant de petites larves de, de, de retourner dans l'eau, donc c'est des fois c'est c'est d\u00e9licat parce qu'il y a des gens et que bon, ils se plaignent des odeurs : faites attention avec les grenouille rieuse, parce qu'il y a plein d'chose autour de l'\u00e9tang, c'est un mandat, soit il faut penser que c'est le jour o\u00f9 vous avez certains animaux, c'est difficile de s'en d\u00e9barrasser, il faut apprendre \u00e0 vivre avec donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:49) [79%] :\r\nEt quelques, quelques probl\u00e8mes des grands, c'est le bruit, c'est une sorte d'\u00e9cho et que la maison, les projets, reconna\u00eet qu'il a \u00e9t\u00e9 dormir dans les herbiers pour pas pouvoir dormir, d'envoyer pour dire c'est impressionnant avec p\u00e9riode j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [91%] :\r\nOn a quelques auditeurs qui ont qui ont effectivement manifest\u00e9 un agacement certain \u00e0 ce bruit l\u00e0, je me rendais pas compte que c'\u00e9tait \u00e0 ce point- l\u00e0, \u00e9nervant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:12) [72%] :\r\n\u00e0 comme vivez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [88%] :\r\nDonc, c'est pas \u00e7a, mais on sait jamais quand elle commence \u00e0 quelques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:18) [77%] :\r\nSon mari parce qu'elle, on a eu sa part font des colloques, m\u00eame tardivement, j'ai vu m\u00eame presque en Automne, d'un coup, il y a un petit colloque de Gaulle qui fait ainsi s'appelle s'appelle Christofle est intelligent par alors travailler la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:34) [96%] :\r\nC'est rigolo parce que elle s'est arr\u00eat\u00e9e Net, d'un seul coup d'une seconde \u00e0 l'autre, on entend plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:42) [70%] :\r\nC'est assez particulier, pourtant peu bon ville bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:48) [91%] :\r\nCela dit, \u00e7a reste quand m\u00eame, il y a, il y a toujours la question de savoir, on en parlait l\u00e0 avec Fran\u00e7ois Turrian, de savoir si les biotopes devait rester tout le temps en haut ou s'il fallait pr\u00e9voir des endroits qui s'ass\u00e8chent pour une un certain type de Phone alors de t\u00eate comme \u00e7a, je m'en rappelle plus, mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:05) [86%] :\r\n\u00e7a c'est bien, c'est pour \u00e7a que bassin si vous avez cit\u00e9 par un grand bassin de des endroits peu profond et puis vous vous laissez faire un \u00e9tiage s'appelle les en plus \u00e0 certaines plantes prot\u00e9g\u00e9es qui maintenant sont tr\u00e8s d\u00e9licates, par exemple, tous nos lacs sont r\u00e9gul\u00e9s par exemple \u00e0 la veille de jouer, il y a une plante assez rare, h\u00e9 bien elle vit sur un \u00e9tiage de 30 centim\u00e8tres environ, donc \u00e7a veut dire que si elle a pas \u00e7a et puis elle dispara\u00eet, donc on peut imaginer que le gradient \u00e9cologique, c'est pas seulement des animaux et des insectes, c'est aussi des plantes, donc apr\u00e8s, c'est vrai, bon ben \u00e7a \u00e7a bah \u00e7a standardis\u00e9 mais l'\u00e9tiage est important et m\u00eame je dirais si on veut, on peut faire, nous, c'est-\u00e0-dire on peut aussi faire des endroits o\u00f9 on met une b\u00e2che imperm\u00e9able juste pour r\u00e9colter l'autre puis, et puis bien s\u00fbr des qu'une p\u00e9riode de s\u00e9cheresse, il se vide compl\u00e8tement, donc au lieu d'aller tout de suite aux Auclair, vous pouvez faire des moi, j'ai fait \u00e7a chez moi, j'ai mis des endroits des barrages apr\u00e8s \u00e7a c'est d\u00e8s qu'sur le chemin, \u00e7a remplissent bassins et puis pendant pendant une semaine, il sera tout plein, puis apr\u00e8s, pendant un mois et peut \u00eatre plaint mais sauf une grosse chaleur puis pendant tout ce temps- l\u00e0, c'est impressionnant la la la vie qui vient apr\u00e8s s'ass\u00e8che compl\u00e8tement jusqu'\u00e0 la prochaine arriv\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:07) [80%] :\r\nMais quand il s'ass\u00e8che, puisque vous avez mis une b\u00e2che, il y a pas, ou vous avez ajout\u00e9 la terre par- dessus, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:12) [82%] :\r\nAlors j'aimerais 3 apr\u00e8s \u00e7a se \u00e7a \u00e7a se remplit sa rapide, tr\u00e8s vite, m\u00eame si vous mettez rien \u00e7a se remplit tr\u00e8s vite par compte, \u00e7a fait justement une zone \u00e9cologique et qui n'est pas courant, hein, c'est comme les petites falaises qu'on peut faire au bord des bassins pourtant pour toutes les abeilles, on oublie mais c'est bien d'avoir des fleurs, tout \u00e7a, mais c'est bien d'avoir aussi des terrains un peu qui se casse la la gueule, comment, c'est-\u00e0-dire vous faites une sorte de mini- falaises et dans ces mini- fallait c'est l\u00e0 que beaucoup d'abeilles de nos abeilles sauvages viennent pondre, elles ont besoin de ces milieux -l\u00e0, qui sont devenus extr\u00eamement rares, donc c'est une pi\u00e8ce h\u00f4tels abeilles c'\u00e9tait la baisse appeler \u00e7a fait, c'est bien dans un jardin, \u00e7a fait, \u00e7a fait reluire, celui qui a le jardin mais potentiellement, c'est par l\u00e0 qu'le plus d'abeilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:50) [86%] :\r\nBon h\u00e9 ben, je sens qu'on n'a pas fini de parler ni des biotopes mieux des h\u00f4tels \u00e0 insectes ni des bagages, mais pour l'instant, on s'\u00e9coute un peu de musique, il va \u00eatre 6 heures et demie bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:14) [93%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:27) [72%] :\r\nEt au-del\u00e0 de \u00e7a, moins une telle et mais Eole, c'est leur une, un \u00e9l\u00e8ve si voiture du. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:59) [99%] :\r\nIl. \r\nMerci la vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:25) [71%] :\r\nElle avait m\u00eame. \r\nIl est 8 heures pleines et une st\u00e8le alors pourrait, elle, il y a un vitrage non, c'est le fait et la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:03) [66%] :\r\nMais qu'elle une gr\u00e8ve, j'ai juste sais qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, je j'ai syst\u00e8me depuis \u00e0 peu pr\u00e8s d'un millier de prix, c'est un petit et. \r\nC'\u00e9tait la date est ici et qui aimait ce qui est pire, est une voiture, il \u00e9tait pist\u00e9 j'de la mi- plan\u00e9taire et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:10) [85%] :\r\nInfested c'\u00e9tait Madeleine Peyroux qui ne chantaient \u00e7a Infotrafic Infotrafic RTS sur l'axe Yverdon Bienne la sortie de Neuch\u00e2tel Serri\u00e8res en direction de Bienne est \u00e0 nouveau ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:27) [93%] :\r\nVous voulez joindre l'\u00e9quipe des jardiniers de ce matin, C\u00e9dric Bodin Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique Christophe de Jean-Pierre Masclet vous composez le 0 21 318 18 28 mais pour l'instant, il est exactement 6 heures et demie les titres Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:45) [91%] :\r\n6 jours et 10 heures de mieux que le pr\u00e9c\u00e9dent record de l'an pass\u00e9, le navigateur fran\u00e7ais de 34 ans, Fran\u00e7ois Gabart a r\u00e9ussi cette nuit l'exploit depuis l'hiver ils et le record du tour du monde en solitaire en 42 jours l'an pass\u00e9, Thomas Coville avait d\u00e9j\u00e0 battu ce record de 8 jours en Autriche, le chancelier conservateur Sebastian Kurtz a conclu un accord avec l'extr\u00eame droite ce parti disposera notamment des portefeuilles des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'int\u00e9rieur et de la d\u00e9fense, l'Autriche devient le seul pays d'Europe occidentale avec un parti d'extr\u00eame droite au gouvernement plus de la moiti\u00e9 des Britanniques veulent d\u00e9sormais rester dans l'Union europ\u00e9enne, sondage publi\u00e9 hier par dizaines de paix Van 41 pourcent des personnes interrog\u00e9es veulent en revanche que le processus de sortie se poursuivent en juin 2016 52 pourcent des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 en faveur du Brexit Le Chili vote aujourd'hui au second tour de la pr\u00e9sidentielle, vote qui s'annonce serr\u00e9 entre 2 camps, ce qu'ils veulent maintenir le cap socialiste avec Alejandro coup hier, et ceux qui souhaitent un retour au pouvoir de la droite et de l'ex- chef d'\u00c9tat Sebastian Pini\u00e8re a toujours au Chili, le bilan s'alourdit dans un village au sud du pays d\u00e9vast\u00e9 hier par une coul\u00e9e de boue \u00e0 la suite de pluies torrentielles 4 il y a au moins y en touristes \u00e9trangers sont morts 15 personnes port\u00e9es disparues \u00e0 Z\u00fcrich, il aura fallu 3 jours pour que le Parlement de la ville, finissent par approuv\u00e9 hier le budget 2018 le d\u00e9ficit se monte \u00e0 7 millions de francs le coefficient annuel d'imp\u00f4t est maintenu \u00e0 119 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve de d\u00e9put\u00e9s de l'extr\u00eame- gauche propose d'une nouvelle liste dans la course \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal la liste pour Gen\u00e8ve, soutenu par Pierre Gauthier, Magali Orsini, ancien du groupe Ensemble \u00e0 gauche, tous 2 se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection pour le Conseil d'\u00c9tat hockey-sur-glace en National League Lausanne s'est impos\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Davos FribourgGott\u00e9ron a perdu 8 \u00e0 2 \u00e0 Lugano d\u00e9faite de Bienne \u00e0 Kloten 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les tirs au but, Berne s'est impos\u00e9e 4 \u00e0 3 \u00e0 Ambri victoire de Langnau contre Z\u00fcrich 2 \u00e0 1 football en Super Ligue Sion a perdu 3 2 \u00e0 Saint-Gall les Valaisans passeront les f\u00eates \u00e0 la derni\u00e8re place et dans l'autre match disput\u00e9 ce soir Lugano s'est impos\u00e9 2 0 \u00e0 Thoune m\u00e9t\u00e9o quelques chutes de neige encore sur les Pr\u00e9alpes ce matin puis du soleil en plaine et en Valais ailleurs temps sec mais des nuages c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fera rentrer 1 et 2 degr\u00e9s demain, chutes de neige intermittente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:14) [92%] :\r\nLa nature de vos le dimanche matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:54) [89%] :\r\nJacques Dutronc, la fille du P\u00e8re No\u00ebl, tiens, c'est bizarre, je me demande pourquoi on vous a programm\u00e9 ce disque, ce matin, c'est Jean-Baptiste Ronski a programmer \u00e7a et puis, si vous voulez nous joindre, vous composez comme d'habitude, le 0 21 318 18 28 E quel num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, il y a eu quelques r\u00e9actions par rapport \u00e0 tout ce qu'on a dit sur les bassins, donc c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, mais on y va, comme \u00e7a, pourquoi pas, on va continuer \u00e0 parler, bah \u00e7a par rapport \u00e0 la question de Jean-Pierre, qui n'est pas celle de Jean-Pierre Masclet qui nous dit concernant les bassins d'agr\u00e9ment je soul\u00e8ve cette question si avec le r\u00e9chauffement climatique, cela ne contribuera pas \u00e0 la prolif\u00e9ration de moustiques non d\u00e9sir\u00e9s pour \u00e9viter cela en conseil derni\u00e8rement de supprimer toute l'eau stagnante et vous venez d'en parler, si petite soit -elle, alors moi suivi une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 sur ces insectes qui propagent le virus dans d'autres pays, avec le temps, devra peut-\u00eatre prendre d'autres mesures sur ces \u00e9tendues d'eau, c'est vous, Ga\u00ebtan, qui avait eu cette question bonjour d'abord pour pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:00) [84%] :\r\nAlors oui, il y a eu d'\u00eatre important cependant que si vous \u00eates un peut pas en faire face oui alors, oui, donc c'est vrai que c'est ainsi, en fait, la premi\u00e8re question qu'on nous pose quand on cr\u00e9e un bassin au contraire on n'approche de pr\u00e8s ou d'loin biotope top c'est et comment on va faire alors y aller effectivement les les crapauds, les grenouilles etc l'Christophe et Jean-Pierre il y a la 2\u00e8me question les moustiques et puis en fait dans un \u00e9tang qui est dans un biotope qui est bien \u00e9quilibr\u00e9e qui est bien r\u00e9gul\u00e9 avec une justement une faune et une flore assez riche, belle d\u00e9but biodiversit\u00e9, on a une cha\u00eene alimentaire qui est qui est compl\u00e8te suffisamment d\u00e9velopp\u00e9 pour que la population de moustiques soit r\u00e9gul\u00e9, parce que les grands mangeurs de larves de moustiques, c'est les batraciens les tritons donc un batracien les col\u00e9opt\u00e8res et puis les les libellules et puis il mangent vraiment le moustique au stade de la larve \u00e9branl\u00e9 les crapauds je pense moi aussi le moustique quand il s'approche de lot quotidien prendre justement peut manger aussi la la femelle mais si on a cette population de pr\u00e9dateurs m\u00e9tier \u00e7a c'est tr\u00e8s rapidement, au contraire, vous et moi, moi je confirme en il y en a un pied tape, on n'a pas de probl\u00e8me de moustiques du tout vraiment et puis justement si alors pas Quentin \u00e0 ne pas faire \u00e7a serait justement de d'avoir un bassin qui a trop propres qu'on qu'on d\u00e9sherbe qu'on nettoie trop r\u00e9guli\u00e8rement qui justement des \u00e9quilibreraient cette cha\u00eene alimentaire et puis aussi dit ma\u00eetres des poissons par exemple c'est pas, c'est pas du tout une bonne id\u00e9e parce que eux ils vont manger justement plut\u00f4t les pr\u00e9dateurs des n\u00e9gociants manger les les oeufs de grenouille les t\u00eatards et puis justement les larves de libellules, donc en fait c\u00e9der, ils sont encore plus haut, sur la cha\u00eene alimentaire mais il cr\u00e9e un d\u00e9s\u00e9quilibre parce que il y a, nous, on les nourrit carr\u00e9ment donc en en a pas, puis on laisse pas entrer les rondes danger Nobel carpes, donc en gros, non si on met des poissons d\u00e9s\u00e9quilibre totalement \u00e0 cette somme allait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:00) [84%] :\r\nC'est pas Martial qui va vous dire le contraire, Martial pour qui sera l\u00e0 la semaine prochaine, compare rebondir sur les bassins, effectivement, mais il n'est pas pour les poissons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:09) [86%] :\r\nDonc, \u00e7a, oui, les enfants sont pour les poissons et c'est \u00e7a que vous voulez, c'est possible de faire d\u00e9bat 5 qu'un petit coin pour les poissons, je vais pas vous avez raison, mais je vais au jardin botanique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:21) [89%] :\r\nOn a tourn\u00e9 les poissons, on a perdu un peu les enfants, donc il faut savoir \u00e0 des moments comme \u00e7a, un truc public est -ce que on peut pas faire des incartades pipe \u00eatre cr\u00e9atif, mais c'est une proposition, je dis juste parce que je vois l'effet que \u00e7a fait, et on aimerait habituer nos enfants \u00e0 rentrer aussi et en communication avec la nature et puis d'une certaine mani\u00e8re, preuve d'un petit peu d'exigences comme \u00e7a \u00e9cologique, on enl\u00e8ve aussi ce qui les attire le plus, alors pour les grenouilles politique \u00e9tant mais les poissons en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a marche bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:47) [76%] :\r\nMarguerite en Cr\u00e8te et \u00e7a nous magnifique, c'est vrai, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:54) [84%] :\r\nJ'ai laiss\u00e9 leur donner justement peut-\u00eatre, moi j'ai remarqu\u00e9, quand on a fait des travaux dans les bassins avec des stagiaires, plus ou moins jeunes, c'est que d\u00e8s qu'on peut aller mettent les pieds dans l'eau ou les mains dans l'eau, justement pour compter les tritons ou d\u00e9placer des plantes ou refaire des r\u00e9flexions de bassin d\u00e8s qu'il a ce lien Direct avec l'eau et puis semaine c'est \u00e7a, c'est vrai, \u00e7a \u00e7a \u00e7a selon moi \u00e7a repasse les poissons et justement de essais c'est en mettant les mains dans la vase qu'on comprend mieux le bio syst\u00e8me du du bassin qu'on le peut, on comprend que cette vase, elle sert \u00e0 quelque chose, alors au d\u00e9but, on pense que c'est de l'argent, mais l'amour tous les oeufs qu'on trouve dedans tout justement tous les tritons Nice dedans, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:37) [80%] :\r\nMais on garde et qui \u00e9ventuellement peut faire un petit coin mais vous les avez demain alors, non, non, 2, m\u00eame pour conna\u00eetre piscine pour faire une partie pour les hommes, une partie de faire une partie pour les poissons encore comme une piscine, comme c'est ici \u00e0 Manille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:52) [90%] :\r\nQui d'ailleurs permet culture c'est encore plus facile parce qu'on a plein de moyens pour le faire, donc \u00e7a veut dire on peut faire \u00e0 l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able, on peut cr\u00e9er beaucoup d'chose \u00e7a d\u00e9pend de notre imagination fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:01) [90%] :\r\nOn peut \u00eatre un barbecue \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:07) [74%] :\r\nBien, revenons \u00e0 la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:09) [85%] :\r\nMais aussi parce que c'est vrai qu'il y a 2 si\u00e8cles, en fait, il y a, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses aussi avec ces \u00c9tats mais c'est un sujet, on pourrait faire des heures d'\u00e9mission l\u00e0- dessus, vous avez commenc\u00e9 justement je sais pas si vous deviez \u00e0 notre cha\u00eene qui avait fait dans c'est cuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:23) [79%] :\r\nCes cultures et de CQFD, du 24 novembre oui absolument, avec un comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 beh alors qui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:31) [88%] :\r\nQu'un grand sp\u00e9cialiste des \u00c9tats, et puis alors, il a parl\u00e9 pendant 45 minutes de de de l'histoire des \u00e9tangs sur ces 2 derniers si\u00e8cles, donc nous on a perdu, enfin, la surface des dettes en Suisse a diminu\u00e9 de 90 pour 150 ans en gros et puis il y avait un lien quand m\u00eame parce qu'il y a 2 si\u00e8cles, il y avait le paludisme en Europe, quoi, et puis il fallait il y a eu toute une politique d'ass\u00e9cher ces bassins pour assainir la la la population condition \u00e9viter le paludisme et puis donc je sais pour finir de r\u00e9pondre \u00e0 la question parce qu'il poss\u00e8de qu'il pose cette question l\u00e0, c'est notre c'\u00e9tait Jean maladie vont revenir et puis, il a d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 cette question, monsieur, et puis il a donc fait des recherches au niveau m\u00e9dical et puis nous, chez nous c'est endigu\u00e9e, m\u00eame si maintenant retrouver tous nos \u00e9tant \u00e9quilibr\u00e9 le paludisme est endigu\u00e9e, il reviendrait pas comme \u00e7a, il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites l\u00e0- dessus, on peut pas avoir cette maladie tropicale r\u00e9chauffement climatique ou pas, on a un \u00e9tat en m\u00eame temps on a le moustique tigr\u00e9 et on a d'autres maladies qui reviendra alors on attend la ligne mais je pense que c'est quand m\u00eame pas on peut pas faire un lien Direct entre avoir plus d'ou en faire un un biotope dans ce jardin et puis risqu\u00e9, il y a un lien Direct, alors je suis pas du tout un sp\u00e9cialiste de la question, mais je r\u00e9p\u00e8te simplement, je cite, que j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:49) [89%] :\r\nAlors b\u00e9ate lit c'\u00e9tait dans CQFD le matin sur la premi\u00e8re, c'\u00e9tait le 24 novembre \u00e0 r\u00e9\u00e9couter, vous allez sur c'est facile, vous allez sur l'importe quel moteur de recherche vous mettez RTS et vous avez une page qui s'affiche avec toutes les \u00e9missions que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter, que ce soit en radio, TV, ensuite vous choisissez radio vous saisissez la date, le 24 novembre le nom de l'\u00e9mission CQFD et vous tombez dessus, c'est la m\u00eame chose pour monsieur Jardinier d'ailleurs non mais l\u00e0 c'est vraiment hyper sensitif hyper interactif pas sensitifs comme on dit, quand quelque chose fonctionne, qu'on comprend tout de suite, intuitif, merci, bon pastis, donc si on revient au au biotope, on a une autre question, une autre remarque par rapport aux plantes qu'on met dont les biotopes Christophe les plantes dites \u00e9ventuellement on invasive autour des plantes exotiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:44) [85%] :\r\nMais, par d\u00e9finition, de plantes aquatiques et les plut\u00f4t invasive apr\u00e8s faut s'entendent sur le terme invasifs, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'la aquatique, elle est faite pour se d\u00e9velopper, abondamment pourquoi parce qu'elle a un acc\u00e8s Direct, c'est d\u00e9j\u00e0 dilu\u00e9e, il y a, il suffit que \u00e7a c'est un bassin qui est un peu enrichi \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez un d\u00e9veloppement important de votre de votre masse hier, c'est le r\u00f4le, en fait de ces plantes aquatiques apr\u00e8s dans les plantes aquatiques, il y a des plantes envahissantes, bien s\u00fbr, \u00e7a il faut \u00e7a, vous, \u00e7a vaut la peine de son prot\u00e9g\u00e9 et puis il y a ce qu'on appelle un peu des pi\u00e8ces, je trouve \u00e7a un peu un peu fant\u00f4me comme mais c'est vrai que, suivant les esp\u00e8ces que vous mettez type de lentilles d'eau etc vous \u00eates pouvait ainsi pourquoi par type de lentilles d'eau, des choses comme \u00e7a, qui tout d'un coup vous couvrir le bassin assez rapidement en \u00e9t\u00e9 parce que vraiment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai que c'est vous avez pu qu'une monoculture un peu, alors c'est un peu \u00e7a, je pense que un un biotope apr\u00e8s Sotchi, c'est un biotope parfaitement zen ou 7 s\u00e9lectionn\u00e9s alors se dire c'est mais si si vous laissez un tout venant comme \u00e7a, vous laissez venir \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faut il faut jardiner \u00e7a jardiner bio si vous voulez garder sinon \u00e7a se referme surtout \u00e0 tout petit bassin, si vous avez un bassin de plusieurs hectares, bon ben vous avez le temps mais sur ces tout petits bassins de de maisons avec les temp\u00e9ratures qu'on a des fonds en \u00e9t\u00e9, \u00e7a \u00e7a c'est vite envahissant, donc c'est dire il faut pas avoir peur de taille, il faut pas avoir peur de couper, \u00e7a fait un bon compost mais \u00e7a veut dire qu'il faut avoir une action un peu offensive \u00e0 ce moment -l\u00e0, si on veut garder diff\u00e9rents milieux interdit, il faut pas laisser tout \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a pousse fort, c'est tout juste savoir apr\u00e8s bien s\u00fbr que sans ajouter de quoi que ce soit d'engrais, etc, mais justement vous que nous ramener des plans de l'ann\u00e9e de la Terre, que \u00e7a soit bien des choses qui soient tr\u00e8s appauvrie apr\u00e8s trop appauvri absolue mais des n\u00e9nuphars ou des choses un peu plus exotiques, sauf les n\u00e9nuphars suisse \u00e9troitesse parce qu'on a, mais voulait un peu plus de couleurs, l\u00e0 c'est vrai qu'il y aura besoin d'un tout petit peu d'azote, mais \u00e7a, vous, vous, vous vous mettez localement dans le dans le pot dans la plante, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout d\u00e9pend ce que vous voulez le type de bassin, le type d'agr\u00e9ment que vous voulez les libert\u00e9s que vous accordez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:36) [70%] :\r\nVoil\u00e0 c'est quoi 3 esp\u00e8ces mammif\u00e8res suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:38) [81%] :\r\nJ'ai sous les yeux de la flore suisse, l\u00e0 vous avez le le n\u00e9nuphar blanc, donc il faut pas, vous avez un hybride de rose ni de 9, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t exotique, c'est cultiver, mais des fois, vous en trouvez en nature sinon vous avez typiquement dans la dans la flore Suisse vous avez fait nu, phare l'UTA qui assez abondante sur le plateau, etc, dans les zones encore ou trouv\u00e9es dans les surtout dans les cantons o\u00f9 ils encore un peu du petit lac et puis sinon, vous avez du phare assez rare qui s'appelle le nu, phare, puis la n\u00e9nuphar comment nu, phare permis la nuit par un pass\u00e9 pas n\u00e9nuphars farine phare et puis vous avez qu'un seul Nymph\u00e9as c'est l'Alba et puis c'est une femme, hein, on le trouve dans le canton de Fribourg, mais il est vraiment dit il est prot\u00e9g\u00e9, vraiment il il est m\u00eame c'est \u00e7a pue mais il a pu me tient en fait un tout petit n\u00e9nuphar jaune qui est \u00e7a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9nuphars les Nymph\u00e9as, un convoi de monnaie etc, on est vraiment de quelque chose de tr\u00e8s petits et que celui -l\u00e0 il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s rare m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:35) [84%] :\r\nPresque disparu, vous mettez quoi vous Ga\u00ebtan, vous en faites pas mal et, bient\u00f4t, vous mettez quoi dans les biotopes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:39) [87%] :\r\nBon, je dirais, je les laisse une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 100 pour voir un peu comment \u00e7a \u00e7a et comme il y a quand m\u00eame parl\u00e9, dit la semaine pass\u00e9e, des assure ne pas faire des pentes trop juste ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est justement de venir avec sa prairie o\u00f9 s'gaz en Floride, le plus proche possible du bassin et puis de, de, d'avoir une bonne gestion du trop plein enfin trop plein pour \u00e9viter que \u00e7a d\u00e9borde de partout, en fait, moi je suis assez pour l'id\u00e9e que \u00e7a d\u00e9borde de partout, de pas faire de trop plein pour que lorsque le niveau cantonal permet un quand on a de la place autour et qu'a pas une terrasse ou une piscine d'avoir vraiment de donc de pas de beurre, de ne pas avoir de trop plein pour que s'il y a beaucoup d'eau, le niveau monte et puis il y a d\u00e9cid\u00e9 tours du bassin, parce que le probl\u00e8me des bassins avec des b\u00e2ches, c'est que, on a un c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement humide et un c\u00f4t\u00e9 que finalement compl\u00e8tement sec qu'un terrain normal il y a pas de zone de transition, donc si on peut permettent de temps en temps, soit sur une partition sur l'ensemble du bassin, on peut lui permettent de d\u00e9border et puis d'humidifier le tour, l\u00e0 on va avoir une v\u00e9g\u00e9tation spontan\u00e9e justement sp\u00e9cifiques des milieux des prairies humides ou des milieux que justement qui entend -t-on beaucoup d'humidit\u00e9, entend beaucoup de sexe, quand les grosses chaleurs, puis cette v\u00e9g\u00e9tation l'avenir toute seule, on peut pousser tr\u00e8s difficile de l'installer soi -m\u00eame, donc c'est bien de laisser un peu de libert\u00e9 puis sinon c'est vrai que on peut favoriser vraiment toutes les plantes toutes les plantes d'eau qui sont indig\u00e8nes, il y en a, il y en a quand m\u00eame bien 32 esp\u00e8ces disponible apr\u00e8s faut faut pas trop mettre quoi \u00e7a va et \u00e7a faisait 2, alors donc -ce que vous mettez mettriez -vous alors l\u00e0 je ne peux pas vous dire maintenant on en fonction des sagittaire chez nous oui \u00e7a se g\u00e8ne ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:31) [85%] :\r\nDernier Littr\u00e9 il y a toutes ces zones interm\u00e9diaires passer sacs int\u00e9ressants quand on fait le bassin mettent des cailloux et puis on on fait que l\u00e0- bas, chez lui, vraiment avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu lourd, donc d\u00e8s qu'il y a beaucoup de soleil parce que le probl\u00e8me apr\u00e8s, faut quand m\u00eame pass\u00e9 assez important parce sinon vous des rajouter quand m\u00eame beaucoup d'eau et l\u00e0 je trouve qu'on est tout de suite, arrivent au bassin, mais on oublie toujours le cycle de l'eau dans un jardin et c'est important avant de penser, de faire le bassin d'o\u00f9 viendra l'eau est -ce que c'est l'eau du robinet ou bien c'est un long tremplin qui viendra par exemple du toit parce qu'on a r\u00e9colt\u00e9 l'puis et je pense que tu en penses, bassin, il faut vraiment penser cycle de l'eau au jardin Skinner, ce qui est rarement le cas, et dans ce cas -l\u00e0 passivement \u00e7a consomme assez insultant ou de bassins et plac\u00e9 un \u00e9t\u00e9 caniculaire h\u00e9 ben le r\u00f4le remplir d'autant plus si on fait mordre en plus l'eau d\u00e9bord\u00e9 pour avoir ces milieux interm\u00e9diaires, donc le la gestion de l'eau, je dirais, \u00e7a serait bien que ce soit pas le robinet voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:19) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, \u00e7a c'est je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:24) [73%] :\r\nC'est la ligne parce que je voulais laisser ma\u00eetre qui sont justement des des milieux un peu mar\u00e9cageux comme \u00e7a bon plut\u00f4t acide et atrophi\u00e9s, mais on peut les cr\u00e9er, y aller grossir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:35) [85%] :\r\nSaracens y a dans ces zones, c'est, c'est un peu et pour un tout petit qu'on va plus tourbe vraiment, vraiment c'est dommage qu'on focalise que sur le bassin, un mot pleine c'est bien que quelqu'un et Paris en fait un bassin c'est tout \u00e7a, toutes ces zones aussi interm\u00e9diaire au niveau s\u00e9curit\u00e9 c'est parfait parce qu'en fait ces bassins en devrait pas les enfants qui tombe \u00e0 l'eau devrait pouvoir tomber, m\u00eame si c'est un enfant de 3 ans avec ses 2 mains de Vincent dans la t\u00eate sous l'eau, donc si vous avez un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:59) [83%] :\r\n\u00e7a vous fait une boule de choses politiser et ces milieux interm\u00e9diaires, c'est int\u00e9ressant parce que m\u00eame si un enfant se met \u00e0 courir et il se jette h\u00e9 bien avant qu'il arrive dans l'eau, h\u00e9 bien vous faites vraiment voil\u00e0 c'\u00e9tait les d'un freinage des autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:15) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les grands chefs, \u00e7a \u00e9vite de m\u00eame parce que c'est toujours angoissant quand on est rest\u00e9 en a un bassin et que tout d'un coup, on a des enfants, des voisins qui viennent et puis en alerte parce que c'est b\u00eate, mais le nombre d'accidents qui, \u00e0 chaque ann\u00e9e parce qu'un enfant est tomb\u00e9 dans un bassin son printemps n'\u00e9tait donc une fois qu'on a des enfants qu'on sait que les voisins, on est on est tendu, donc \u00e7a vaut la peine vraiment de bien r\u00e9fl\u00e9chir et comme dit Ga\u00ebtan de bien travailler 70. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:37) [92%] :\r\nEn plus \u00e7a fait \u00e7a fait les bassins ass\u00e9chant dont on parlait avant 6 heures et demie vous zone interm\u00e9diaire Ga\u00ebtan, c'est-\u00e0-dire que c'est comme si on avait des bassins qui se vident r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:47) [87%] :\r\nIl y a 2 il y a 2 types : les, les, les bassins temporaires vraiment au ce que ce que les biologistes cherchent \u00e0 recr\u00e9er dans certains milieux, justement pour attirer le sonneur \u00e0 ventre jaune le crapaud accoucheur et puis la grenouille rousse qui sont justement 3 tracer un type de ces milliers temporaires qui ont besoin d'eau, juste un mois par ann\u00e9e au moment de la reproduction, mais apr\u00e8s ils vivent g\u00e9n\u00e9ralement en for\u00eat ou dans des, dans des tas de pierres dans des tas de bois, donc c'est c'est batraciens l\u00e0 ont vraiment besoin de ces bassins temporaires, puis c'est en fait des d'une bouille quoi ils ont besoin d'une d\u00e9pression dans un dans une for\u00eat o\u00f9 donne de l'Is\u00e8re for\u00eat souvent cr\u00e9\u00e9es par finalement par l'homme, parce que on a pass\u00e9 avec des machines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:29) [75%] :\r\nBen justement le sanglier et les, les, les carri\u00e8res Fran\u00e7ois Turrian nous rappelait un peu r\u00e2l\u00e9 compte les carri\u00e8res votre les chantiers les carri\u00e8res les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:40) [83%] :\r\n\u00e9videmment, ou les jardins parce que c'est le bon moyen, je parle des nous avant c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire dans sa gestion de l'eau avant que \u00e7a arrive \u00e0 votre \u00e9tat, on pouvait faire d'un syst\u00e8me de nous, c'est-\u00e0-dire justement c'est si ces zones interm\u00e9diaires qui se vont se remplir pour emp\u00eacher que le roi et tout de suite aux au clair en fait l'id\u00e9e c'est toujours de retarder l'eau puis plus on peut retarder l'eau puis moi aura le ph\u00e9nom\u00e8ne du Rh\u00f4ne qui inondent par exemple tout embarquent inonde les villes, c'est \u00e7a le probl\u00e8me : on a tellement imperm\u00e9abilit\u00e9 non route qu'en fait, maintenant, il faut rendre un peu assez t\u00f4t libre, il faut lui permet d'arriver lentement, donc tout ce qu'on peut faire, m\u00eame dans le jardin de milieux ralentisseur milieu propice pour ce genre d'animaux parce que typiquement \u00e7a va se remplir une semaine voire 3 3 3 semaines, 4 semaines, \u00e7a d\u00e9pend de la puis apr\u00e8s \u00e7a serait \u00e7a se dess\u00e8che de nouveau et \u00e7a se remplit \u00e0 la prochaine arriv\u00e9e d'un site, ensuite vous avez toujours un va-et-vient et c'est vrai que tout cachez moi je n'ai fait que personne remarque est je je sache remplissent \u00e0 se refermer, c'est int\u00e9ressant tout ce qui arrive dedans \u00e7a voit plus apr\u00e8s un vous voyez plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:36) [85%] :\r\nCe qu'on voit dans la souvent en t\u00eate, le syst\u00e8me de drainage journal tube qui captent l'eau du terrain et qui l'am\u00e8ne directement dans un autre tube qui va aller justement une clair puis c'est vrai que c'est les autres options de, de, d'utiliser l'eau de fa\u00e7ade ou de retarder de temporiser eau comme on fait maintenant avec les toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es aussi, c'est toute l'id\u00e9e, c'est de pouvoir garder le maximum d'eau dans le cycle naturel avant de plier, voil\u00e0 le trop plein partir aux clair mais c'est toute cette id\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:06) [85%] :\r\nParce qu'on peut terminer la perfection, c'est \u00e7a en fait, les anciens avaient compris \u00e7a \u00e7a qui avait dit Ayoub ou des chevaux, Pantin, on va encore \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon en g\u00e9n\u00e9ral planter des armes et puis et ce qui \u00e9tait cl\u00f4tur\u00e9e par les armes, c'\u00e9tait ce que pouvaient faire un couple de boeuf, on a un jour donc \u00e7a veut dire, \u00e7a vous donner des dimensions ensuite il \u00e9tait ils avaient retravaill\u00e9 leur reste encore un peu comme dans le sud de la France et des pierres, mais l\u00e0 c'est des partis qui l'avait fait en terrasse et elles avaient plant\u00e9 ou des armes arguties ou des vivres et puis l\u00e0, vous avez des vivres, c'est plus la quantit\u00e9 d'eau qui qui p\u00e9n\u00e8trent \u00e0 l'int\u00e9rieur du sol qui est simplement par l'effet des racines, c'est l'effet en fait de p\u00e9n\u00e9tration au lieu de ruisseler elle va rentrer directement dans le sol par les racines, donc elles valent pas aller engorger le ruisseau d'Demba, elle va vraiment faire p\u00e9n\u00e9trer \u00e7a dans le sol, donc \u00e0 rien de mieux que des racines pour faire rentrer l'eau dans le sol, donc vous terminez votre biotope en bas du jardin s'il y a un pas de jardin par une et et puis l\u00e0, vous avez la perfection m\u00eame presque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:00) [90%] :\r\nLa perfection faite Christophe, cela \u00e9tant, notre probl\u00e8me, parce que maintenant on a \u00e9norm\u00e9ment de messages d'accord, on a eu de la s\u00e9cheresse pendant plusieurs ann\u00e9es, cette neige -l\u00e0 est -ce qu'elle va suffire ou pas, j'en sais rien, mais c'est le moment o\u00f9 on peut parler d'eau et de r\u00e9cup\u00e9ration intelligente d'eau parce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:16) [84%] :\r\nC'est plut\u00f4t la neige, je ne sais plus la proportion, mais il faut pas compter sur la neige elle- m\u00eame m\u00eame pas beaucoup d'eau, mais il y a vraiment les aussi, oui, mais j'ai aussi je pense que \u00e7a vaut encore la peine qui peuvent encore un peu en ce serait pas de r\u00eaves, je pensais bien s'il va encore pleuvoir maintenant passer des p\u00e9riodes, on en a besoin, donc c'est bien, s'il sol est pas c'est vrai que si maintenant \u00e7a d\u00e9g\u00e8le, donc de l'eau, on peut qu'on avoir franchement je pense parce qu'on beaucoup un d\u00e9ficit d'eau et on n'est pas encore vraiment rentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:40) [91%] :\r\nMais alors, tout \u00e0 fait \u00e7a, j'entends bien les remarques que vous faisiez par rapport \u00e0 cette notion de r\u00e9cup\u00e9ration d'eau, d'\u00e9viter le seulement c'est que on est forc\u00e9ment dans des p\u00e9riodes o\u00f9 on a tout d'un coup, beaucoup d'eau, tout d'un coup, pas du tout, donc, pour \u00e9viter que \u00e7a ruisselle mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:56) [91%] :\r\nMadonna de la stocker de mani\u00e8re d'une autre, donc des plantes dans les sols des bassins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:02) [83%] :\r\nCar votre goudron si vous avez un goudron qui arrive qui, moi, j'ai fait, c'est int\u00e9ressant, et puis j'ai laiss\u00e9 pour voir ce qui revenait dessus apr\u00e8s, c'est long, hein, comme vous avez eu pendant j'ai pas la maison ajoute : j'ai repris avec 30 ans de goudron, c'est int\u00e9ressant, j'ai bondi infantilise goudron, ainsi qu'une bonne \u00e9paisseur, c'est un ma\u00e7on avant qui \u00e9tait l\u00e0, donc il savait ce qu'il avait mis les mains apr\u00e8s j'ai laiss\u00e9 donc un peu tirer le tout-venant et puis, et puis j'ai laiss\u00e9 venir s a pris du temps avant que \u00e7a sera v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e etc bon, maintenant j'ai un semi- magistrale de de Fabius, donc c'est \u00e7a prouve que c'est si c'est bien parti, mais il a fallu du temps, donc essayer l\u00e0 \u00e7a vaut la peine, enlevez votre goudron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:37) [88%] :\r\nLe votera pas \u00e7a, s'il vous pla\u00eet, on est bien d'accord : 0 21 318 18 28 pour joindre les jardiniers de ce matin, pour rebondir sur ces questions d'eau de neige de biotope d'en 2 zones humides et de de gestion de l'eau en g\u00e9n\u00e9ral, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 0 21 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:59) [80%] :\r\nP\u00e9t\u00e9 du papier bleu \u00e0 longueur de journ\u00e9e chez fix\u00e9 plan du de ma chambre \u00e0 coucher, j'ai attendu, puis leur de le j'ai soup\u00e9 en mangeant dans le Verts du petit-d\u00e9jeuner, j'ai rien voulu r\u00e9pondre quand on m'avait demand\u00e9 de d\u00e9cliner mon r\u00eave de carri\u00e8re et un choix de m\u00e9tier qui se souvient avoir vers\u00e9 quand le jour o\u00f9 ma maman m'a dit mon travail en rafales, alors j'ai d\u00fb geois et r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 2 fois le choix ben le choix \u00e0 lev\u00e9 de l'employ\u00e9, le mauvais film de s\u00e9rie B je pr\u00e9f\u00e8re enfant g\u00e2t\u00e9 du poste dans un domaine o\u00f9 on est pay\u00e9 pour glander et puis un jeu. \r\nJ'ai ouvert. \r\nPortrait de Louis Mariano. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:52) [84%] :\r\nJ'ai arpent\u00e9 les rues \u00e0 la recherche d'une en marchant sur des gens comme sur des beaucoup d'enfants de ces majors d'interdire, pas le temps. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:01) [76%] :\r\nPaul est -ce que si on vous offre un caf\u00e9, j'ai d\u00e9barque. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:04) [82%] :\r\nBolland, sourire aux l\u00e8vres, que c'est bien s\u00fbr un poste. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:09) [78%] :\r\nJupes un peu Chopin d\u00e9collet\u00e9, je lui ai. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:14) [74%] :\r\nBonjour monsieur enchant\u00e9 demain recevoir je postule pour un salaire pour travail au plus tr\u00e8s jeune et pas franchement motiv\u00e9, j'ai donc on. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:23) [77%] :\r\nJ'aura qu'il donner \u00e0 manger et puis plus. \r\nChose. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:46) [79%] :\r\nDans la girafe, fait le m\u00eame chemin de retour chez chez lev\u00e9 demain, j'ai dit au Mexique \u00e7a tu peux trouver du travail, sinon tu vois si. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:55) [70%] :\r\nDevait la je me disant taill\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:57) [81%] :\r\nSensation \u00e9trange comme si j'\u00e9tais le seul absolument et soutenu comme ce qu'il veut avancer au poignet par le chignon direction sortie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:06) [82%] :\r\nEscort\u00e9 par 2 gorilles de retour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:08) [79%] :\r\nSur le trottoir, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 de n'\u00e9tait s\u00fbrement pas trouv\u00e9 rend vraiment car avant, demandez le tarif pour gagner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:16) [98%] :\r\nJe suis absolument hors de prix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:24) [99%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:31) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:42) [66%] :\r\nJ'ai achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:43) [76%] :\r\nTripoter fix\u00e9 le blanc d\u00e9but samedi, j'ai attendu le cr\u00e9puscule du matin jusque sur les jours sombres son champagne comment 26, tu peux pas finir comme \u00e7a je d'\u00eatre \u00e9pingl\u00e9e pour que tu aimes tant qu'le dit toi, tu verras le fric c'est tu es arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:14) [88%] :\r\nSoit j'ai ouvert, Afrique. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:28) [81%] :\r\n\u00e9tait parti pour mener. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:50) [89%] :\r\nLuis Mariano, \u00e7a, c'est le titre de la chanson et St\u00e9phanie de poules qui nous l'interpr\u00e9tait Fanny de poules ainsi que Pegasus et dessus, les vestes qui donneront un concert, c'est un concert caritatif et c'est exceptionnel, ce sera \u00e0 Fribourg aux frissons et c'est mardi prochain, \u00e7a fera le 19 d\u00e9cembre ce concert intitul\u00e9 chaque note compte a pour but d'apporter un soutien aux enfants et aux adolescents sans formation scolaire ou professionnel alors vous pouvez retirer les billets contre un don minimum de 30 francs et les recettes seront revers\u00e9es aux op\u00e9rations caritatives de SRF et de coeur \u00e0 coeur pour la RTS Coeur \u00e0 coeur qui fonctionne \u00e0 plein, maintenant, on pense \u00e0 eux, \u00e0 presque 7 heures du matin, ils sont en train d'animer, vous pouvez les \u00e9couter sur option Musique o\u00f9 aller les voir \u00e0 Lausanne, place centrale mais pour l'instant, il a 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T11:24:24Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-013FBF6F-2833-4581-8CCC-1B51BCAE7865", "internalArchiveId": "013FBF6F-2833-4581-8CCC-1B51BCAE7865", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \u00ab No Billag. Faut-il supprimer la redevance audiovisuelle? Doris Leuthard, la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC), a affirm\u00e9 qu'en cas d'acceptation de l'initiative le 4 mars prochain, la SSR serait purement et simplement liquid\u00e9e d\u00e8s 2019", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Du c\u00f4t\u00e9 des partisans de No Billag, on est convaincu qu'une SSR redimensionn\u00e9e pourrait subsister, gr\u00e2ce aux abonnements des auditeurs et t\u00e9lespectateurs, aux recettes publicitaires, voire au soutien des autorit\u00e9s cantonales et communales. Alors No Billag signerait-elle l'arr\u00eat de mort de la SSR et de plusieurs radios et TV r\u00e9gionales ? Serait-ce un drame national ou la Suisse pourrait-elle se passer d'un service audiovisuel public ?", "durationSec": 1222, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158728", "imageURL": "http://www.rts.ch/9181582.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["presse", "radio", "redevance radio-TV", "t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag"], "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - No Billag: faut-il supprimer la redevance audiovisuelle?", "Forum des m\u00e9dias - No Billag: faut-il supprimer la redevance audiovisuelle? / FOR_2017-12-17T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "Forum des m\u00e9dias - No Billag: faut-il supprimer la redevance audiovisuelle? / FOR_2017-12-17T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint du Matin Dimanche, Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de L'Agefi, Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures, et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais.", "D\u00e9bat entre Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint du Matin Dimanche, Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de L'Agefi, Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures, et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais.", "D\u00e9bat entre Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint du Matin Dimanche, Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de L'Agefi, Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures, et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais."], "variantIds": ["ece-9158731", "ece-9158728"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:57Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n36 c'est lors du Forum des m\u00e9dias et on d\u00e9bat ce soir de l'initiative, No Billag qui veut supprimer la redevance audiovisuelle, la campagne a officiellement d\u00e9marr\u00e9 cette semaine avec la conf\u00e9rence de presse lundi de Doris avec tarde la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a affirm\u00e9 qu'en cas d'acceptation de l'initiative le 4 mars prochain la SSR serait purement et simplement liquid\u00e9e d\u00e8s 2000 19 et plusieurs radios et TV r\u00e9gionales seraient elles aussi menac\u00e9es et elle a ajout\u00e9 qu'il n'y avait aucun plan B alors du c\u00f4t\u00e9 des partisans de No Billag on est convaincu qu'une SSR redimensionn\u00e9e pourrait subsister gr\u00e2ce \u00e0 aux abonnements des auditeurs des t\u00e9l\u00e9spectateurs gr\u00e2ce aux recettes publicitaires, voire au soutien des autorit\u00e9s cantonales et communales alors No Billag signerait -elle l'arr\u00eat de mort de la SSR de plusieurs radios et TV r\u00e9gionales Serait -ce un drame national au fond ou est -ce que la Suisse pourrait se passer d'un service audiovisuel public, h\u00e9 bien pour en d\u00e9battre, j'ai le plaisir d'accueillir 4 confr\u00e8res, Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint du Matin dimanche Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de l'agefi, Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais Bienvenue \u00e0 vous 4 bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors Pierre Weill on commence avec vous puisque dans notre chronique, hein, de la semaine pass\u00e9e, vous disiez : voil\u00e0 il y a un plan B \u00e0 No Billag vous dites d'ailleurs partisan d'un d\u00e9mant\u00e8lement de la SSR, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [90%] :\r\nOui, je pense que le le syst\u00e8me la SSR, enfin le le la SSR est n\u00e9 d'une \u00e9poque qui est une tr\u00e8s ancienne qui date de la 2\u00e8me guerre mondiale o\u00f9 les \u00c9tats ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'intervenir dans la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, je pense que maintenant, avec l'\u00e9volution des technologies syst\u00e8me d'intervention de l'\u00c9tat dans ce domaine doit changer et cette initiative est extr\u00eame m\u00eame extr\u00e9miste, mais elle peut donner lieu \u00e0 un d\u00e9bat, un vrai d\u00e9bat qui d\u00e9finit qu'est -ce qui est le bien public pour lequel l'\u00c9tat ou les collectivit\u00e9s dans l'intervalle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [93%] :\r\nMais ce qu'on a besoin d'une initiative aussi extr\u00e9mistes comme vous le dites, hein, pour prendre votre expression pour vraiment mettre \u00e0 plat et puis avoir un d\u00e9bat national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [92%] :\r\nNon, le drame si vous voulez, c'est tout le monde politique et la SSR elle- m\u00eame n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'\u00e9volution de ce m\u00e9tier et j'avais moi- m\u00eame avec un confr\u00e8re, il y a 25 ans peut la question de l'avenir de la SSR et \u00e0 l'\u00e9poque nous avions ont d\u00e9fini ce qui devrait \u00eatre l'intervention de l'\u00c9tat dans ces domaines, il ne s'est rien pass\u00e9, je constate que malheureusement ce qu'on annon\u00e7ait dans cette m'pied c'est qu'un jour ou l'autre la SSR serait remise en cause, mais nous y sommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [89%] :\r\nOui, Claude Ansermoz est ce que vous dites quoi, finalement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la SSR et et et Toulouse qui sont oppos\u00e9s \u00e0 ce \u00e0 cette initiative ont raison en cas de oui \u00e0 No bilingue, c'est la fin du service audiovisuel public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [89%] :\r\nAh bah, je pense qu'en tout cas \u00e7a \u00e7a en prendrait le chemin moi je, je, je, je partage, je partage l'avis de Pierre Veya en ce qui concerne une chose, je trouve qu'on aurait d\u00fb il y a eu encore temps finalement vot\u00e9 en mars d'avoir d'avoir un un d\u00e9bat sur, sur l'information en tant qu'en tant qu'en tant qu'en tant que bien public mais par contre je ne trouve pas que le le le chaos soit propice \u00e0 ce genre de d\u00e9bat et je ne trouve pas qu'\u00e0 un an en mars prochain et l'\u00e9croulement du syst\u00e8me actuel servirait servirait l'information en temps qu'entendent bien public qu'elle soit fournis d'ailleurs par le service public, mais qu'elles sont aussi fourni par par le service priv\u00e9, parce que moi j'estime que, comme 24 heures va la couvrir les, les, les tribunaux comme 80 couvrir le Grand Conseil, c'est du service public, on sait pertinemment que que c'est pas les papiers forc\u00e9ment qui seront, qui seront, qui seront les plus lus et et l\u00e0 effectivement on touche pas de redevance donc, donc je pense qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces questions l\u00e0, mais je ne pense pas que c'est en d\u00e9mant\u00e8lement un des mots tellement du jour au lendemain, qui soit la bonne solution est -ce qu'un d\u00e9mant\u00e8lement \u00e9ventuel de la SSR porterait \u00e0 votre avis, pr\u00e9judice \u00e0 la presse \u00e9crite, elle est le portrait, en tout cas pas bonheur ce ce ce, ce syst\u00e8me des vases communicants, de dire que parce que la SSR va s'\u00e9crouler tout d'un coup le le le service, le service priv\u00e9, va, va, Vincent va s'en trouver confort\u00e9e, \u00e7a je crois pas du tout, pour quelle raison parce que je pense pas qu'il y a un transfert de la publicit\u00e9, la publicit\u00e9, notamment de la publicit\u00e9 vers vers vers vers vers le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [92%] :\r\nAlors Fran\u00e7ois Schaller, vous avez une position, j'ai envie de dire un peu interm\u00e9diaire, hein, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission que, au fond vous \u00e9tiez favorable au maintien \u00e0 la subsistance d'un service public fort, mais que le mod\u00e8le \u00e9conomique qui consiste justement \u00e0 \u00e0 financer ce mod\u00e8le \u00e0 travers ce ce ce service \u00e0 travers le la redevance, h\u00e9 bien ce mod\u00e8le \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de ces initiatives, ce qu'elle a, elle, n'a pas nui dit d'unit\u00e9 de mati\u00e8re, elle manque singuli\u00e8rement d'unit\u00e9 de mati\u00e8re, il y a 2 choses dans ce musicien -t-il, il y en a une qui est pas extr\u00e9miste du tout, c'est la suppression de la redevance parce qu'on pourrait remplacer la redevance, omettant le service public dans les les d\u00e9penses courantes de la Conf\u00e9d\u00e9ration via l'imp\u00f4t via l'imp\u00f4t et puis le le le 2\u00e8me objet qui lui extr\u00e9mistes le la suppression du service public et pour moi, il a simplement pas question : le service public est un \u00e9l\u00e9ment fondamental dans la diversit\u00e9 des m\u00e9dias qui passe par la diversit\u00e9 des mod\u00e8les \u00e9conomiques et la diversit\u00e9 du financement, il n'y a pas d'objectivit\u00e9 dans l'information, c'est la diversit\u00e9 des approches qui tend vers la vers l'objectivit\u00e9 et m\u00eame chose dans le les d\u00e9bats le m\u00eame mais la m\u00eame la m\u00eame logique et et, et, en fait, il est important d'avoir un service public d'avoir des des m\u00e9dias priv\u00e9s de papiers, comme on les conna\u00eet, d'avoir des mod\u00e8les associatifs comme on en conna\u00eet du alors vous \u00eates favorable au statu quo finalement en mati\u00e8re de services en mati\u00e8re de service public, pourquoi la redevance vous pose probl\u00e8me aujourd'hui, vous estimez que c'est d\u00e9pass\u00e9 la la redevance, sauna, l\u00e0 on a simplement aucun sens pourquoi est -ce qu'on ferait payer \u00e0 et \u00e0 des familles, une somme comme 365 francs par ann\u00e9e jusqu'ici c'\u00e9tait 450 alors que alors qu'on les met, on leur donne des subsides pour payer leur assurance maladie pourquoi est -ce que le service public, je parle du 16, public, de l'information parce que apr\u00e8s il y a, il y a de service public en mati\u00e8re de culture de sport en mati\u00e8re de divertissement, tout cela doit \u00eatre discut\u00e9, c'est une \u00e9vidence, mais le service public en mati\u00e8re d'information peut tr\u00e8s bien entrer dans les d\u00e9penses courantes de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9manant des des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [91%] :\r\nDans ce courant de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je le disais, \u00e7a veut dire financement par l'imp\u00f4t, or l'initiative interdisant l'initiative No. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [75%] :\r\nJe suis oppos\u00e9, je dis, oppos\u00e9s \u00e0 cette alors vous oppos\u00e9, si vous me disiez que c'est pas si vous avez chang\u00e9 je vous disiez je je je fais antiquaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [91%] :\r\nEt si je, je pense qu'on peut, on peut s'abstenir, et je pense qu'on peut s'abstenir pour pour 2 raisons : si vous voulez la la premi\u00e8re justement ce qu'il y a, il y a pas d'unit\u00e9 de mati\u00e8re et puis la 2\u00e8me raison c'est que je pense que cette initiative a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu de chances de passer, et surtout je pense que si elle passe, elle ne sera pas appliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [86%] :\r\nDonc le la question, la voiture, le fameux plan B, voil\u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [88%] :\r\nOui, oui, je, je pense que c'est un c'est quelque chose d'in\u00e9vitable dans le d\u00e9bat politique, on n'imagine pas Clarisse \u00e0 la SSR disent le contraire ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est initiative ne serait pas appliqu\u00e9e, de ce point de vue -l\u00e0, du point de vue, la redevance oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [87%] :\r\nOui, Florian Barbey vous qu'est -ce que vous consid\u00e9rez, vous consid\u00e9rez que si No Billag parce c'est une forme de catastrophe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [92%] :\r\nSondage vite mettre une bougie, alors \u00e2g\u00e9 de Fran\u00e7ois Schaller parce que j'esp\u00e8re qu'il a raison et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [93%] :\r\nJe me trompe souvent c'est pas tr\u00e8s rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [88%] :\r\nNon, moi je, je reviens au texte, l'interdiction est totale, donc tout ce que j'entends sur un autre mode de financement, j'ai lu avec int\u00e9r\u00eat le papier Pierre Veya la semaine derni\u00e8re, qui propose aussi d'autres, d'autres mod\u00e8les, ce fameux plan B, je crois que le texte l\u00e0 et est parfaitement claire et si on a eu un tas d'initiatives, c'est m\u00eame la majorit\u00e9 des initiatives derni\u00e8rement qui, si elles passeront ensuite remodel\u00e9e bidouiller pour pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [81%] :\r\nSalari\u00e9e de f\u00e9vrier le dans le bonheur et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:24) [87%] :\r\nEnvoy\u00e9 le 9 f\u00e9vrier on avait le pr\u00e9texte d'un droit sup\u00e9rieur qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [85%] :\r\nQui sera le pr\u00e9texte de la d\u00e9mocratie, on est la d\u00e9mocratie en jeu, on apprend notamment, j'ai d\u00e9mocratique, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la d\u00e9mocratie va la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:37) [88%] :\r\nCette initiative pas, \u00e7a serait une pure forfaiture de ne pas l'appliquer, on a beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [87%] :\r\nEt compte le l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 \u00e0 l'eau \u00e0 l'ONU \u00e0 2 reprises et puis finalement on adh\u00e8re et et voil\u00e0 revoter nous sommes, nous sommes dans une d\u00e9mocratie, le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut revenir devant le peuple et proposer quelque chose et le peuple suisse peut accepter un nouveau projet, alors c'est clair que les initiants ont d\u00e9pos\u00e9 un texte qui est malheureux parce que il ne pr\u00e9voit pas de solution de plomber lui- m\u00eame etc, mais c'est aux hommes politiques \u00e7a d\u00e9mocratie de Ferney mais sur et puis une autre, une jeune rajouter un autre \u00e9l\u00e9ment, la SSR a commis une erreur strat\u00e9gique monumentale enfin plusieurs erreurs strat\u00e9giques : la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 de transformer la redevance un imp\u00f4t parce que Fran\u00e7ois Schaller a raison, elle n'a plus de sens avant la redevance, on pouvait y \u00e9chapper si vous disiez \u00e0 l'op\u00e9rateur Swisscom, \u00e0 l'\u00e9poque, les PTT comme vous n'\u00e9coutiez par la radio romande et ni la t\u00e9l\u00e9vision romande, vous pouviez faire pompe plomb\u00e9s bottes radio et votre t\u00e9l\u00e9vision et vous ne payez pas maintenant, on ne peut plus \u00e9chapper, c'est un imp\u00f4t, alors il faut \u00eatre coh\u00e9rent, il faut faire comme les Britanniques pas on a cr\u00e9\u00e9 ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [82%] :\r\nCinq puisque c'est pas en prison du mais que que par exemple des gens doivent payer, m\u00eame s'ils ne regardent que des t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [92%] :\r\nClaude, Claude Ansermoz, ce qu'il n'y a pas effectivement un c\u00f4t\u00e9 disons d\u00e9pass\u00e9 par rapport justement aux habitudes de consommation parce que, \u00e9videmment, dans le d\u00e9bat, on n'arr\u00eate pas de dire : voil\u00e0, c'est du service public, donc il est normal que le public participe \u00e0 ce financement l\u00e0 mais voil\u00e0 comment d\u00e9fendre cette id\u00e9e -l\u00e0, alors qu'on qu'on le sait, on est dans une p\u00e9riode du pays preview. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [89%] :\r\nOui, mais c'est justement la question de de l'information en tant que, en tant que, en tant que service public, moi je, moi je prends un seul exemple : on a, on a 24 heures supprim\u00e9es un moment non notre page culte parce qu'on constat\u00e9 comme tout le monde que les \u00e9glises ou ou les temples \u00e9tait \u00e9tait plut\u00f4t vid\u00e9e Conseil dit oui cette information peut la trouver ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, on a, on a dit on a d\u00fb revenir \u00e0 en arri\u00e8re parce que m\u00eame si on la consulte pas cette page, on estime qu'elle doit faire partir du du du du package coffre 24 heures pour le service public sert, c'est la m\u00eame chose pour c'est la m\u00eame chose pour plein d'chose vous avez qu'\u00e0 voir les lev\u00e9es de boucliers que vous touchez \u00e0 \u00e0 \u00e0 la communaut\u00e9 du jazz ou encore \u00e0 au aux communaut\u00e9s religieuses, des fois, des fois c'est comme c'est comme la ville de Lausanne qui qui propose une masse de, de, de culture, on sait qu'on pourra pas tous aller voir, on est heureux de vivre dans une ville qui propose autant de culture, \u00e7a fait, \u00e7a fait partie, \u00e7a fait partie du du du du \u00eatre moi j'aimerais juste revenir sur un sur un tout petit point sur les sur les arguments de de des partisans de No Billag et et dire que quelque part, ils accusent beaucoup lisez les de, de, de mentir, les gens du service public de mentir, mais il donne quand m\u00eame des, des, des, des contre- exemples juste hallucinant notamment en en mati\u00e8re de paperview Icitte, Netflix Netflix ces 20 milliards c'est 20 milliards, puis 20 milliards de dettes est -ce qu'on est -ce que est -ce qu'on peut se permettre 20 milliards de Daytona en attendant de, de, de, de trouver un b\u00e9n\u00e9fice, moi je ne suis pas certain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [81%] :\r\nIl a un mois, j'ai Florian, l\u00e0 dessus, c'est : on parle de Pepper view Pay per view c'est pour voir, hein, le mod\u00e8le et quelques quelques initiant quand quand il y a pas de micro l\u00e0 vous le mod\u00e8le ne s'applique pas pour la radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [91%] :\r\nMais qu'est -ce que vous dites alors, \u00e0 tous ces jeunes qui disent, enfin tous ces jeunes papas \u00e0 tous, \u00e9videmment, mais une partie de la jeunesse qui dit au fond, je vois pas pourquoi je payerais quelle que soit la somme d'ailleurs, hein, c'est pas uniquement le le tarif, mais quelle que soit la somme pourquoi je paierais pour quelque chose que je ne consomme pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [79%] :\r\nMais aujourd'hui la coh\u00e9sion nationale dans les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [88%] :\r\nBonjour, moi je leur dis : d\u00e9mocratie Jordi importants de l'information \u00e9videmment ce \u00e7a, \u00e7a fait un peu pr\u00each\u00e9 pour sa paroisse, importance des boulangers aussi apr\u00e8s tout : mais oui, je, je, je leur dis \u00e7a parce que je sens venir \u00e0 un lib\u00e9ralisme forcen\u00e9 qui nous dira dans 10 ans Payton cancer quand m\u00eame et j'ai peur de cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, l\u00e0, le service public et de la culture, le service public et aide le sport et les les associations sportives, l\u00e0 je vous parle pas des Jeux olympiques, je vous parle du club de foot de et et qui parlera de ces gens -l\u00e0, alors il y a la presse \u00e9crite, \u00e9videmment, qu'il le fait, il y a pas de m\u00e9dias audiovisuels, je, je, je viens ici on entend beaucoup parler de la SSR j'imaginais bien que ce serait le cas, mais les radios r\u00e9gionales ont une r\u00e9alit\u00e9 toute diff\u00e9rente et pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:01) [87%] :\r\nJustement, la voiture elle est -ce que les radios r\u00e9gionales ne sont pas au 1er plan pour \u00eatre secouru en cas d'acceptation de l'initiative par justement les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, les autorit\u00e9s donc cantonales ou communales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [87%] :\r\nMettre une 2\u00e8me bougie mais non je ne crois pas, je ne connais pas un canton Romand, qui a les moyens de dessus de, de, de financer, de financer des m\u00e9dias audiovisuels et avec les radios et les t\u00e9l\u00e9visions, t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, Canal 9 ans en Valais, la t\u00e9l\u00e9, Vaud, Fribourg et d'autres donc je je n'imagine pas, moi, quand on se mettra \u00e0 financer cela comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:34) [84%] :\r\nOui, mais les march\u00e9s, on l'imagine, parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration le feu le jour, la Conf\u00e9d\u00e9ration le fait plus, l'imagination, on \u00e9volue et on peut imaginer des trucs, des des choses tout \u00e0 fait une messe qu'on peut voter franchement est -ce qu'on peut voter sur une initiative en se disant, ma foi, on trouvera y aura aura le temps du d\u00e9bat, ensuite on trouvera bien une solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [84%] :\r\nMais on va d\u00e9j\u00e0 une solution alternative, non mais c'est vrai que je dis qu'on devrait en fait que moi, je vais m'abstenir et qu'il a quelque chose de de compl\u00e8tement y a il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [88%] :\r\nAdmettons cette initiative sera refus\u00e9, elle sera refus\u00e9e et qu'est -ce qu'pass\u00e9 le lobby des m\u00e9dias et tr\u00e8s puissant, est ce qu'il pass\u00e9 qu'est -ce qui va se passer, on va, on va l'accepter pendant certains temps rien plut\u00f4t moins qu'on va se rendent compte que finalement on pr\u00e9l\u00e8ve sur le peuple suisse, quelque chose comme un milliard 300 millions complu le secteur audiovisuel rogner sur de plus en plus sur le budget publicitaire des journaux payants, on va se rendent compte que les journaux sont en tr\u00e8s grande difficult\u00e9 gens vont dispara\u00eetre, que je vous ai pas suivi, on est dans le sc\u00e9nario initiative est accept\u00e9e est accept\u00e9e, donc la SSR non les refuser refuser l'accord, et tout d'un coup, on va dire : mais attendez, \u00e7a, c'est assez curieux au nouveau train d\u00e9tendre d'abord un instrument la SSR, qui a de plus en plus d'importance qui est de plus en plus commercial parce qu'elle a besoin de l'audience parce qu'il y a aussi une autre raison pour laquelle il faut modifier le syst\u00e8me, il faut que la SSR sortent sortent de la litt\u00e9rature de l'audience parce que la qualit\u00e9 dans les m\u00e9dias publics est en train de dispara\u00eetre cette r\u00e9flexion a lieu en France, la France s'est rendu compte actuellement que TF1, France 2 sont dans une situation dramatique de concurrence qui fait que la qualit\u00e9 est en train de dispara\u00eetre et c'est \u00e7a qu'il faut contrer, il faut faire comme les Britanniques, il faut il faut il faut \u00eatre clair si vous voulez un service public, il faut le financer mais il faut ici mais des contraintes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [92%] :\r\nAvocat SSR, je ne suis pas d'accord avec vous, il y a des il y a des probl\u00e8mes d'excellente qualit\u00e9 sur le service public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur la SSR, mais il y a de tout, tout le monde n'aiment pas le sport, tout le monde n'pas les les feuilletons qui, au passage, on en parle beaucoup des des s\u00e9ries am\u00e9ricaines co\u00fbte pas tr\u00e8s cher par rapport \u00e0 \u00e0 beaucoup d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:41) [80%] :\r\nC'est sont, il faut appliquer mais pour g\u00e9n\u00e9rer on s\u00e9parerait pas ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments disons c'est c'est c'est cette discussion -l\u00e0 qu'on devrait avoir, et on peut, moi j'aimerais, c'est pas ce si on la met alors le sport, le sport bien compris qui jugeront la fin les grands matches, il y a pas de probl\u00e8me, la publicit\u00e9, les grands groupes, pour le final sur place qui fait alors ce qui fait peur, si l'initiative est rejet\u00e9e, c'est si on que rien ne change, alors \u00e7a c'est le sc\u00e9nario du lyc\u00e9e Thiers 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:13) [91%] :\r\nD'accord, \u00e7a c'est l'initiative rejet\u00e9e maintenant maintenant \u00e0, faisons -le, l'autre sc\u00e9nario, l'initiative est accept\u00e9e, vous voyez, vous, qui voyez -vous venir soutenir l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:25) [84%] :\r\nMais oui, tout le par le Parlement, le parlement f\u00e9d\u00e9ral oui mais soutenir comment financi\u00e8rement ou n'a pas droit mais non oui on on on adaptera je on appliquera pas, c'est ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure monsieur active, on d\u00e9cidera que la initiative n'pas, on ne vous pouvez pas dire aux auditeurs vous \u00e9lecteurs voter pour cette initiative, de toute mani\u00e8re on on a c'est pas, c'est pas moi, je, je reviens sur les clients viendraient sur l'escadre, donc on a vu avec les si h\u00e2tive du 14 f\u00e9vrier situation exacte avril \u00e0 situation exceptionnelle, mesures exceptionnelles, tout \u00e0 fait c'est devenu possible et Florian Barbey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:02) [92%] :\r\nSur les cas pr\u00e9c\u00e9dents 9 f\u00e9vrier et la d\u00e9ranger, on avait un droit sup\u00e9rieur on peut -on parler du droit de formation, c'est ce qu'on parlait de de des des accords bilat\u00e9raux, on n'a pas ce cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [85%] :\r\nOn signalera la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, \u00e9crit ce qui est partout la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [82%] :\r\nPas plus tard qu'hier, voil\u00e0 je vous montre la la une de la New-York sur qui a Zeitung qui dit 10 Schweiz brave tout cas imaginatif Maiden traduction la Suisse n'a pas besoin d'un m\u00e9dia d'\u00e9tat qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on entend par, par par m\u00e9t\u00e9o ou encore une fois, je pense que que que les services publics, on va dire mais j'ai, je je pense je, je pense que l'information est un cas est un cas particulier que oui comme Fran\u00e7ois Schaller, l'a dit tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure, il faut un melting-pot de de de diff\u00e9rents m\u00e9dias qui couvrent ce cette cette information de, de, de, de, de service public, maintenant je pense qu'il y a aussi dans, dans, dans les mani\u00e8res de fonctionner de de de la SSR et de la RTS des, des, des mesures d'\u00e9conomie \u00e0 assez 5 mois aussi sont revers oui c'est c\u00f4te c\u00f4te quand on, quand on est venu faire un reportage \u00e0 24 heures pour savoir, pour conna\u00eetre les difficult\u00e9s des m\u00e9dias, on est venu A4 pour pour pour faire un sujet de, de, de 2 minutes, moi je suis, moi j'ai j'ai j'ai des journalistes qui font de la vid\u00e9o, ils font \u00e7a tout seul, il faut un super sujet sur le sur le silure ou sur le cannabis l\u00e9gal un sujet 10 minutes qu'impeccable et qui est et qui est magnifique et qui, d'aussi bonne qualit\u00e9, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame certains certains certains r\u00e9flexes a chang\u00e9 mais par quoi je partage absolument pas l'analyse de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:41) [86%] :\r\nMais l'air ce que dit notre confr\u00e8re la NZZ que j'ai lu je trouve son papier tr\u00e8s fort, il dit quoi, il dit simplement : la Suisse n'a pas besoin de poss\u00e9der une t\u00e9l\u00e9vision, une radio pour intervenir dans le secteur de l'information et du bien public, c'est \u00e7a veut dire se dire je prends autre r\u00e9gion pour la vid\u00e9o France du riz que tous les Suisses ont des chaussures, on sait que l'hiver s'il vous pla\u00eet pas marcher en Suisse en chaussures mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas une entreprise qui produit des chaussures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:13) [89%] :\r\nOui, mais j'ai Fran\u00e7ois Schaller, encore une fois je suis pas d'accord en ce qui concerne l'information et j'ai j'ai, je pense qu'il faut discuter, du reste, et je me m\u00e9fie beaucoup des mesures d'\u00e9conomie parce que les mesures d'\u00e9conomie dans un groupe comme SSR, \u00e7a se fera, certainement au d\u00e9triment de l'information et et moins peut-\u00eatre d\u00e9triment de la culture du divertissement du sport etc parce que il y a des dizaines des contingences de et des salaires op\u00e9ratif d'audience et qu'on est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup expliqu\u00e9 en concurrence avec des monstres \u00e9trangers et qu'on doit se battre l\u00e0- dessus et pour se battre l\u00e0- dessus, c'est pas sur l'information qu'on va gagner, c'est s\u00fbr, le reste donc je mets pas poser c'est un show qui co\u00fbte cher, oui, oui, mais justement, justement cette c'est pour \u00e7a qu'il faut en faire un vrai service public financ\u00e9 ind\u00e9pendamment du reste, c'est-\u00e0-dire de de du sport, de la culture et divertissement initiative l'interdit et l'initiative, la terre dit mais mais le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:10) [87%] :\r\nMais vous ne croyez pas, vous ne croyez en moins d'appliquer ce concept, c'est pour \u00e7a qu'elle passera pas et et 2 et Rosa que si elle enfin ce serait pas appliqu\u00e9e tr\u00e8s bien merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous interromps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T18:10:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veya, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef adjoint du Matin Dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Florian", "role": "r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ansermoz, Claude", "role": "r\u00e9dacteur en chef de 24 heures", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Fran\u00e7ois (journaliste)", "role": "ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-201D803B-4F52-4FBA-902F-B0B6B2C76448", "internalArchiveId": "201D803B-4F52-4FBA-902F-B0B6B2C76448", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: Lausanne donne une le\u00e7on \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Les Lausannois ont \u00e9trill\u00e9 Zurich 5-1 lors de la 19e journ\u00e9e de Super League. Les Vaudois r\u00e9alisent leur 2e victoire cons\u00e9cutive apr\u00e8s celle contre Lugano et remontent \u00e0 la 5e place du classement.\r\n\r\n* * Football: Lausanne donne une le\u00e7on \u00e0 Zurich 18h Football : Lausanne-FC Zurich\r\n*** En football le Lausanne Sport termine fort cette ann\u00e9e 2017. \r\nLes Vaudois restaient sur un succ\u00e8s probant \u00e0 Lugano, Laurent Bastardoz... Et ils viennent encore de s'imposer 5 \u00e0 1 contre le FC Zurich...\r\nOui Zurich, on le rappelle, 3\u00e8me du classement, Mehmet, avant cette 19\u00e8me journ\u00e9e ce qui donne \u00e0 ce succ\u00e8s lausannois un retentissement tout \u00e0 fait positif. Lausanne qui a parfaitement d\u00e9but\u00e9 la rencontre en ouvrant la marque apr\u00e8s 5 minutes seulement avant de poursuivre son travail offensif si cher \u00e0 l'entra\u00eeneur vaudois Fabio Celestini. Alors certes il y a eu quelques contre-attaques zurichoises dangereuses durant les 30 premi\u00e8res minutes. Mais la d\u00e9fense vaudoise a tenu bon avant que la rencontre ne tourne au vinaigre pour les N\u00e9o-promus\u00a0! 3 buts encaiss\u00e9s par Vanins en l'espace de 8 minutes juste apr\u00e8s la dem-heure. 3 buts cons\u00e9cutifs \u00e0 des errances impardonnables de la d\u00e9fense zurichoise qui a totalement pris l'eau entre la 33\u00e8me et la 41\u00e8me minute. A noter \u00e9galement que dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode 4 artificiers diff\u00e9rents ont marqu\u00e9. Kolloli, Zarate, Campo et Margiotta.\u00a0\u00a0 \r\nEn seconde p\u00e9riode Kolloli d'un lob astucieux a soigner l'addition apr\u00e8s 53 minutes. Un doubl\u00e9 pour l'attaquant lausannois.\u00a0 Dans ces conditions le 5 \u00e0 1 de Winter juste avant l'heure de jeu restera dans le domaine de l'anectdote. \r\n*** Lausanne cl\u00f4t cette ann\u00e9e 2017 sur 2 succ\u00e8s... mais avant cel\u00e0 les Vaudois ont march\u00e9 sur courant alternatif\u00a0? \r\nOui et heureusement pour le collectif de Fabio Celestini, il y a eu 42 jours de gr\u00e2ce entre le 10 septembre et une victoire historique \u00e0 B\u00e2le 2 \u00e0 1 et le 22 octobre et un succ\u00e8s 4 \u00e0 0 \u00e0 St-Gall.\u00a0 Durant cette p\u00e9riode le Lausanne Sport a accumul\u00e9 14 points en 6 matches soit une moyenne de plus de 2 points par match. Si les Vaudois avait connu une telle r\u00e9gularit\u00e9 tout au long de cette premi\u00e8re partie de saison, ils auraient aujourd'hui 45 points et seraient donc en t\u00eate du classement. Mais en football cela ne se passe pas toujours de la sorte et les Lausannois en ont fait l'exp\u00e9rience. D'abord par la faute \u00e0 une d\u00e9but de saison fam\u00e9lique. 2 points sur les 6 premiers matches de la saison. Puis 9 points sur les 7 derni\u00e8res rencontres jusqu'\u00e0 aujourd'hui. On peut donc en effet Mehmet clairement parler de marche en avant sur courant alternatif. M\u00eame si apr\u00e8s la rencontre du jour on se dit que Lausanne peut clairement afficher ses ambitions.\u00a0 \r\n***Les positions sont tr\u00e8s serr\u00e9es au classement, si l'on excepte Young Boys et B\u00e2le, qui sont loin devant. Tout restera donc tr\u00e8s ouvert au printemps\u00a0? \r\nC'est vrai. Young Boys termine l'ann\u00e9e en t\u00eate apr\u00e8s son succ\u00e8s 3 \u00e0 1 aujourd'hui \u00e0 Lucerne. 2 points devant B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 Grasshopers. Ensuite 10 points s\u00e9parent les B\u00e2lois de Zurich 3\u00e8me. \r\nMais surtout il faut le souligner, jamais depuis la cr\u00e9ation de la Super League en 2003 la lanterne rouge n'avait r\u00e9ussi a accumuler autant de points. 17 pour le cancre de la Super League, le FC Sion. Du coup, m\u00eame si YB et B\u00e2le sont d\u00e9tach\u00e9s, 11 points d\u00e9parent le FC Zurich, 3\u00e8me de l'\u00e9quipe valaisanne. De quoi rendre le printemps plus attractif que jamais. Quant au Lausanne Sport d\u00e9sormais 5\u00e8me, l'Europe n'est plus qu'\u00e0 2 points. Un beau cadeau de Noel pour Celestini dont le travail paye\u00a0! Et pour ses joueurs plus heureux que jamais \u00e0 l'issu de cette derni\u00e8re rencontre de l'ann\u00e9e.\u00a0\u00a0 \r\nLaurent Bastardoz en direct du stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: Lausanne donne une le\u00e7on \u00e0 Zurich / FOR_2017-12-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les Lausannois ont \u00e9trill\u00e9 Zurich 5-1 lors de la 19e journ\u00e9e de Super League. Les Vaudois r\u00e9alisent leur 2e victoire cons\u00e9cutive apr\u00e8s celle contre Lugano et remontent \u00e0 la 5e place du classement."], "variantIds": ["ece-9158718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:57Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRome et on a parl\u00e9 d'abord de football puisque le Lausanne Sport termine fort c'est ann\u00e9e 2017 les Vaudois restaient sur un succ\u00e8s probant \u00e0 Lugano, Laurent Bastardoz et ils viennent encore de s'imposer 5 1 contre l'FC Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui Zurich on le rappelle 3\u00e8me du classement Mehmet avant cette 19\u00e8me journ\u00e9e ce qui donne \u00e0 ce succ\u00e8s lausannois un retentissement tout \u00e0 fait positif Lausanne qui a parfaitement d\u00e9but\u00e9 la rencontre en ouvrant rapidement la marque apr\u00e8s 5 minutes avant de poursuivre son travail offensif si cher \u00e0 l'entra\u00eeneur Vaudois, Fabio Celestini alors certes, il y a eu quelques contre- attaque z\u00fcrichoises dangereuses durant les 30 premi\u00e8res minutes, mais la d\u00e9fense vaudoise a tenu bon devant un excellent Castella avant que la rencontre ne tourne au vinaigre pour les n\u00e9o- promus 3 buts encaiss\u00e9s par Vanins en l'espace de 8 minutes, juste apr\u00e8s la demi- heure, 3 buts cons\u00e9cutifs \u00e0 des errances impardonnables de la D\u00e9fense z\u00fcrichoises qui a totalement pris l'eau hante la 33\u00e8me \u00e0 la 41\u00e8me minute \u00e0 noter \u00e9galement que dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode 4 artificiers diff\u00e9rents marqu\u00e9 lit Zarate Campo H\u00e9mard Jota en seconde p\u00e9riode, leader dans lob astucieux a soigner l'addition apr\u00e8s 53 minutes r\u00e9ussissant un doubl\u00e9 4 buts en 2 matches dans ces conditions, le 5 1 de Winter juste avant l'heure de jeu restera dans le domaine de l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nAlors, Lausanne cl\u00f4t cette ann\u00e9e 2017 sur 2 succ\u00e8s, mais avant cela, les Vaudois ont march\u00e9 sur courant alternatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [95%] :\r\nOui on heureusement pour le collectif de Fabio Celestini il y a eu 42 jours de gr\u00e2ce entre 10 septembre une victoire historique \u00e0 B\u00e2le 2 1 et le 22 octobre et un succ\u00e8s 4 \u00e0 0 \u00e0 Saint-Gall durant cette p\u00e9riode, les Lausannois ont accumul\u00e914,6 matches, soit une moyenne de plus de 2 points par match si les Vaudois avait connu une telle r\u00e9gularit\u00e9 tout au long de cette premi\u00e8re partie de saison ils auraient aujourd'hui 45 points et seraient donc en t\u00eate du classement mais en football, \u00e7a ne se passe pas toujours de la sorte et les Lausannois en ont fait l'exp\u00e9rience d'abord par la faute \u00e0 un d\u00e9but de saison fam\u00e9lique 2 points sur les 6 premiers matches de la saison, puis 9 points sur les 7 derni\u00e8res rencontre jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on peut donc en effet clairement parler de marche en avant sur courant alternatif, m\u00eame si apr\u00e8s la rencontre du jour, on se dit que Lausanne peut clairement affich\u00e9 ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [95%] :\r\nLaurent, les positions sont tr\u00e8s serr\u00e9es au classement 1 si l'on excepte \u00e9videmment Young Boys et B\u00e2le qui sont loin devant tout restera donc tr\u00e8s ouvert au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nC'est vrai, Young Boys termine l'ann\u00e9e en t\u00eate apr\u00e8s son succ\u00e8s 4 2 aujourd'hui \u00e0 Lucerne 2 points devant B\u00e2le qui, lui, s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 contre gr\u00e2ce au Pr ensuite 10 points s\u00e9parent les B\u00e2lois de Zurich 3\u00e8me mais surtout Mehmet il faut souligner que jamais depuis la cr\u00e9ation de la Super League en 2003 la lanterne rouge n'avait r\u00e9ussi \u00e0 accumuler autant de points 17 pour le cancre de la Ligue le FC Sion du coup m\u00eame si eBay et B\u00e2le sont d\u00e9tach\u00e9s 11 points s\u00e9parent le FC Z\u00fcrich 3\u00e8me de l'\u00e9quipe valaisanne de quoi rendent le printemps plus attractif que jamais quant au Lausanne Sport d\u00e9sormais 5\u00e8me l'Europe n'est plus qu'\u00e0 2 points, un beau cadeau de No\u00ebl pour Celestini dans le travail paye et pour ses joueurs plus heureux que jamais, \u00e0 l'issue de cette derni\u00e8re rencontre de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [96%] :\r\nOn l'imagine facilement merci Laurent Bastardoz en Direct du stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E29A185E-E02C-48E4-AF45-B0F3FD826528", "internalArchiveId": "E29A185E-E02C-48E4-AF45-B0F3FD826528", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Justin Murisier \u00e9choue au pied du podium du g\u00e9ant d'Alta Badia", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Justin Murisier devra encore patienter avant de s'offrir son premier podium de Coupe du monde. Le Valaisan s'est class\u00e9 au 4e rang du g\u00e9ant d'Alta Badia, remport\u00e9 par l'extraterrestre Marcel Hirscher.\r\n\r\n* * Ski alpin: Justin Murisier \u00e9choue au pied du podium du g\u00e9ant d'Alta Badia 18h Ski alpin : Murisier 4\u00e8me dans le g\u00e9ant d'Alta Badia\r\nEn ski alpin, l'autrichien Marcel Hirscher a survol\u00e9 le g\u00e9ant d'Alta Badia... Une course qu'il a remport\u00e9 avec 1 seconde 70 d'avance sur le norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen et 1 seconde 82 sur le Slov\u00e8ne Zan Kranje(ts). \r\nMais surtout, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, le Valaisan Justin Murisier r\u00e9alise la meilleure performance de sa carri\u00e8re en terminant quatri\u00e8me...\r\n   SON\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz... A noter que Lo\u00efc Meillard a termin\u00e9 18\u00e8me.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158724", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Justin Murisier \u00e9choue au pied du podium du g\u00e9ant d'Alta Badia / FOR_2017-12-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Justin Murisier devra encore patienter avant de s'offrir son premier podium de Coupe du monde. Le Valaisan s'est class\u00e9 au 4e rang du g\u00e9ant d'Alta Badia, remport\u00e9 par l'extraterrestre Marcel Hirscher."], "variantIds": ["ece-9158724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn ski alpin, l'Autrichien Marcel Hirscher a survol\u00e9 le g\u00e9ant d'Alta Badia, une course qu'il a remport\u00e9 avec une seconde 70 d'avance sur le Norv\u00e9gien aimerait que le Kristoffersen et une seconde 82 sur le slov\u00e8ne Jan Kranjec, mais surtout Patrick D\u00e9l\u00e9troz le Valaisan Justin Murisier r\u00e9alise la meilleure performance de sa carri\u00e8re en terminant 4\u00e8me il s'approche de ce podium tant convoit\u00e9, mais il manque encore un tout petit quelque chose pour participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire d'apr\u00e8s- course 5\u00e8me \u00e0 Beaver Creek cette saison 11\u00e8me \u00e0 Val d'Is\u00e8re 4\u00e8me aujourd'hui, il y a de la d\u00e9ception d'\u00eatre pass\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un exploit sur la fameuse grande Marisa lui des pentes les plus difficiles de la Coupe du monde et puis la satisfaction d'avoir prouv\u00e9 ses qualit\u00e9s et sa progression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [83%] :\r\nD\u00e9but de saison, je vais faire des tops cette, j'ai fait d\u00e9j\u00e0 de 2 Top 5 le d\u00e9but de saison sur 3 courses donc \u00e7a, c'est vraiment super sur je me para\u00eet vraiment tout le vent parce que Marcel et dans sa propre plan\u00e8te et voil\u00e0, mais non, je suis super content, c'est vraiment juste dommage de passer \u00e0 \u00e0 si peu, si peu de podium, justement, vous faites des fautes, on le, on le voit, il y a des fautes et vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates 4\u00e8me il y a un tout petit peu \u00e0 faire pour gommer ses erreurs, c'est le plus compliqu\u00e9, moi c'est c'est difficile \u00e0 dire, il y en a qui font pas les ricains bac en 2 secondes de retard, moi j'essaie de pousser comme un faux pas du texte Steven Batout 20 juin mettent les gaz et on va dire : je n'ai pas beaucoup de fautes en fait la une, petite, la premi\u00e8re une un peu plus gros sa 2\u00e8me puis voil\u00e0 alors le ce qui est la cheville est Nalband mat\u00e9riel maintenant faut qu'il y a tout qui se mettent en place, vous sentez bien avec ce mat\u00e9riel, et c'est nouveau, ce qui ce nouveau rayon oui je me sens super bien, on voit que pour l'instant, d\u00e8s que je me sentais dans maman j'ai fait une des grosses manches toujours dans les ann\u00e9es 80 premiers, donc \u00e7a veut dire que je me sens bien apr\u00e8s faut pas s'endormir parce que les autres qui vont progresser, il faut compter continue \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [89%] :\r\nAlors les autres progressant Patrick mais pas de quoi pourtant rivaliser avec Marcel Hirscher et l'autrichien ne se quittent pas, il vole et pourtant, pourtant la 1\u00e8re manche avait laiss\u00e9 un espoir puisqu'il ne comptait que 17 centi\u00e8mes d'avance sur l'Am\u00e9rique, Hristo Fersen mais il a \u00e9t\u00e9 stratosph\u00e9rique sur le second parcours il gagne avec les anciens, ce qu'ils gagnent, avec les nouveaux, c'est sa 5\u00e8me victoire de suite Alta Badia, c'est mieux qu'Alberto Tomba et pour situer sa domination dans la discipline, juste quelques chiffres il participait aujourd'hui \u00e0 son 75\u00e8me g\u00e9ant en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 3 fois seulement, la derni\u00e8re, c'\u00e9tait le 6 janvier 2011 et depuis 54 g\u00e9ant 46 podiums dont 22 victoires, il est le meilleur point alors vous dites qu'il gagne aussi avec les nouveaux skis qu'est -ce qui a chang\u00e9, alors c'est le rayon qui est diff\u00e9rent, il a pass\u00e9 de 35 \u00e0 30 m\u00e8tres on va simplifier au maximum, on va dire qu'il tourne mieux qu'il est plus facile ce ce qui a \u00e0 conduire, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, d'ailleurs, c'est ce qui offre un meilleur spectacle avec des cours plus fluide, moins de combat sur certains trac\u00e9s, mais il a fallu s'adapter alors \u00e7a march\u00e9 par exemple aujourd'hui pour le Kearney, qui est un slalomeur mais qui a termin\u00e9 21\u00e8me de son 2\u00e8me g\u00e9ant de Coupe du monde, \u00e7a peut-\u00eatre un petit peu plus compliqu\u00e9 pour d'autres, comme le Fran\u00e7ais Victor Muffat-Jeandet \u00e7a change pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [86%] :\r\nMarcel qui, je pense qu'on avait pr\u00e9dit un peu mais le niveau apr\u00e8s c'est c'est plus nerveuse \u00e7a un peu plus vite et moins d'un point de vue personnel, j'ai un peu pour l'instant un peu plus de mal \u00e0 trouver le le Tempo le le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [87%] :\r\nOui, \u00e0 un niveau qui s'est resserr\u00e9 mais resserr\u00e9s derri\u00e8re Marcel Hirscher merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz A noter que Lo\u00efc Meillard a termin\u00e9 lui 18\u00e8me. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2AC4E7F-0654-4D2E-AC81-4C0C49A9D7BA", "internalArchiveId": "B2AC4E7F-0654-4D2E-AC81-4C0C49A9D7BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les animaux et l'environnement doivent-ils se voir accorder une personnalit\u00e9 juridique?", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone (Verts/GE) a propos\u00e9 d'octroyer une personnalit\u00e9 juridique aux glaciers suisses, afin qu'ils puissent se d\u00e9fendre contre le r\u00e9chauffement. Cette id\u00e9e s'inspire de projets semblables en Equateur, en Nouvelle Z\u00e9lande et en Inde notamment.\r\n\r\n* * Les animaux et l'environnement doivent-ils se voir accorder une personnalit\u00e9 juridique? 18h Animaux et environnement : une personnalit\u00e9 juridique pour mieux les prot\u00e9ger ?\r\nOctroyer une personnalit\u00e9 juridique aux glaciers suisses, afin qu'ils puissent se d\u00e9fendre contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\nC'est ce que propose Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise. Une id\u00e9e qui s'inspire de projets semblables en Equateur, en Nouvelle Z\u00e9lande et en Inde notamment... Katja Schaer...\r\nPlusieurs pays ont donn\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments naturels une personnalit\u00e9 juridique - pour mieux les prot\u00e9ger. C'est le cas, vous l'avez dit, de  la Nouvelle Z\u00e9lande. Un pays qui a modifi\u00e9 sa constitution en 2008 d\u00e9j\u00e0 pour int\u00e9grer un nouvel outil l\u00e9gislatif - le terre m\u00e8re, la Pacha Mama, devient alors sujet de droit auquel on doit respect et m\u00eames des r\u00e9parations en cas de dommages inflig\u00e9s. L'Equateur est le premier pays \u00e0 accorder des droits \u00e0 la nature. La Bolivie suit trois ans plus tard et adopte une Loi de la terre m\u00e8re, avec des droits fondamentaux pour le nature. Puis vient la Nouvelle-Z\u00e9lande, qui, \u00e0 \u00e9chelle plus locale, accorde au fleuve Whanga-nui, le statut d'entit\u00e9 vivante.\r\n- Bien s\u00fbr c'est symboliquement important - mais est-ce qu'il y a des effets concrets ?\r\nJusqu'\u00e0 un certain point ... Le gouvernement \u00e9quatorien par exemple, avait poursuivi les autorit\u00e9s d'une province - au nom de la rivi\u00e8re Vilcabama. Avec succ\u00e8s; la municipalit\u00e9 doit annuler son projet d'\u00e9largissement d'une route - projet qui, on l'a compris, endommagerait la rivi\u00e8re. A l'inverse - en juillet dernier, la cour supr\u00eame indienne a annul\u00e9 la d\u00e9cision de l'Etat himalayen d'Utta-rak-hand - qui donnait au Gange les m\u00eames droits que les hommes. Raison invoqu\u00e9e par la Cour supr\u00eame indienne : le nouveau statut ne serait pas viable juridiquement. \r\n- Il faut dire que ces initiatives sont r\u00e9centes, g\u00e9ographiquement limit\u00e9es - et qu'il est difficile d'en mesurer les effets?\r\nC'est juste - ces modifications de statuts sont r\u00e9centes. M\u00eame si l'id\u00e9e est ancienne. Elle est d'ailleurs verbalis\u00e9e une premi\u00e8re fois dans les ann\u00e9es 70 - par Christopher Stone, professeur de droit aux Etats-Unis. Et c'est une petite commune de Pennsylvanie, Tamaqua Boroughn - 7000 habitants, va d'ailleurs, en 2006, \u00eatre la toute premi\u00e8re r\u00e9gion du monde \u00e0 prot\u00e9ger l\u00e9galement ses \u00e9cosyst\u00e8mes. Bref, vous le disiez, l'\u00e9volution concr\u00e8te est r\u00e9cente. Elle soul\u00e8ve encore de nombreuses questions. Comme celle par exemple, de la personne ou de la communaut\u00e9 qui va repr\u00e9senter un \u00e9l\u00e9ment naturel. \r\n- Est-ce que c'est vraiment essentiel? On pourrait penser que l'impact d'un projet sur les \u00e9l\u00e9ments naturels est facile \u00e0 d\u00e9montrer?\r\nLa question n'est peut-\u00eatre pas l\u00e0. Mais plut\u00f4t de limiter le nombre d'acteurs \u00e0 m\u00eame de se saisir de la cause, si je peux dire. Pour \u00e9viter peut-\u00eatre les d\u00e9marches extravagantes.\r\n- Qu'est-ce que vous entendez par l\u00e0 ?\r\nEh bien je vais prendre en exemple les questionnements sur les droits des animaux. Vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette histoire de singe, qui avait r\u00e9alis\u00e9 son autoportrait gr\u00e2ce \u00e0 une installation mise en place par un photographe animalier David Slater. Mais oui,  ce macaque au large sourire. L'ONG Peta avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le photographe - au nom du primate - auquel aurait d\u00fb, estimait l'ONG, revenir le copyright. Autre affaire inattendue aussi, celle des dauphins et des baleines qui posent plainte contre le pr\u00e9sident George W. Bush. L'avocat am\u00e9ricain Lanny Sinkin avait alors cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 des c\u00e9tac\u00e9s pour repr\u00e9senter, sur sa propre initiative, les mammif\u00e8res marins. Notez quand m\u00eame qu'il avait perdu.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158720", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les animaux et l'environnement doivent-ils se voir accorder une personnalit\u00e9 juridique? / FOR_2017-12-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone (Verts/GE) a propos\u00e9 d'octroyer une personnalit\u00e9 juridique aux glaciers suisses, afin qu'ils puissent se d\u00e9fendre contre le r\u00e9chauffement. Cette id\u00e9e s'inspire de projets semblables en Equateur, en Nouvelle Z\u00e9lande et en Inde notamment."], "variantIds": ["ece-9158720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOctroyer une personnalit\u00e9 juridique au classicisme suisses afin qu'ils puissent se d\u00e9fendre contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est ce que propose, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, une id\u00e9e qui s'inspire de projets semblables en Equateur, en Nouvelle Z\u00e9lande et en Inde, notamment qui \u00e9tait cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui alors, plusieurs pays ont donn\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments naturels, une personnalit\u00e9 juridique pour mieux les prot\u00e9ger, c'est le cas, vous l'avez dit, de l'Equateur, un pays qui a modifi\u00e9 sa constitution en 2008 d\u00e9j\u00e0 pour int\u00e9grer un nouvel et outil l\u00e9gislatif la terre m\u00e8re la Pacha Mama devient alors sujet de droit auquel on doit respect et m\u00eames des r\u00e9parations en cas de dommages inflig\u00e9s l'Equateur est le 1er pays \u00e0 accorder des droits \u00e0 la nature, la Bolivie suit 3 ans plus tard, et adopte une loi de la terre m\u00e8re avec des droits fondamentaux pour la nature, puis vient la Nouvelle-Z\u00e9lande qui \u00e0 \u00e9chelle plus locale accorde au fleuve au moins gagner oui le statut d'entit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [87%] :\r\nVivant alors bien s\u00fbr c'est symboliquement important, mais ce qu'il y a des effets concrets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [90%] :\r\nOn a envie de dire jusqu'\u00e0 un certain point, seulement le gouvernement \u00e9quatorien, par exemple, avait poursuivi les autorit\u00e9s d'une province au nom de la rivi\u00e8re vous lit ville \u00e0 Bama, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le dire, avec succ\u00e8s, la municipalit\u00e9 doit le revoir son projet d'\u00e9largissement d'une route, projet qui, on l'a compris endommagerait cette rivi\u00e8re que je nommerai plus, \u00e0 l'inverse, en juillet dernier la cour supr\u00eame indienne a annul\u00e9 la d\u00e9cision de l'\u00c9tat himalayen doute qui donnait au Gange les m\u00eames droits que les hommes, raison invoqu\u00e9e par la Cour supr\u00eame indienne, le nouveau statut ne serait pas viable juridiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nIl faut dire que ces initiatives sont r\u00e9centes, un g\u00e9ographiquement limit\u00e9es et qu'il est difficile donc d'en mesurer les effets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait juste et modifications de statuts sont r\u00e9centes, mais l'id\u00e9e est ancienne, elle est d'ailleurs verbalis\u00e9e une premi\u00e8re fois dans les ann\u00e9es 70 par Christopher Stone, professeur de droit aux \u00c9tats-Unis, c'est une petite commune de Pennsylvanie Tamack bord 7000 habitants, qui va en 2006, \u00eatre la toute premi\u00e8re r\u00e9gion du monde \u00e0 prot\u00e9ger l\u00e9galement ses \u00e9cosyst\u00e8mes, bref, vous le disiez l'\u00e9volution concr\u00e8te est r\u00e9cente, elle soul\u00e8ve encore de nombreuses questions, comme celle par exemple de la personne ou de la communaut\u00e9 qui va justement repr\u00e9senter cet \u00e9l\u00e9ment naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [94%] :\r\nMais est -ce que c'est vraiment essentiel, on pourrait penser que l'impact d'un projet sur les \u00e9l\u00e9ments naturels est facile \u00e0 d\u00e9montrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [93%] :\r\nEh bien, la question n'est peut-\u00eatre pas l\u00e0, mais plut\u00f4t de limiter le nombre d'acteurs \u00e0 m\u00eame de se saisir de la cause, si je puis dire, pour \u00e9viter peut-\u00eatre les d\u00e9marches extravagantes, ce que vous entendez par l\u00e0, h\u00e9 bien je vais prendre en exemple les questionnements sur les droits des animaux, vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette histoire de singe qui avait r\u00e9alis\u00e9 son autoportrait, gr\u00e2ce \u00e0 une installation mise en place par le photographe animalier David Slater mais oui ce macaque au large sourire, l'ONG Peta avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le photographe au nom du primate primate auquel aurait d\u00fb estimait l'ONG revenir le Copyright autre affaire inattendue aussi celle des dauphins et des baleines qui posent plainte contre le pr\u00e9sident George W Bush, l'avocat am\u00e9ricain la ricine qui n'avait alors cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 des c\u00e9tac\u00e9s, pour repr\u00e9senter sur sa propre initiative, les mammif\u00e8res marins notez quand m\u00eame qu'il l'avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [82%] :\r\nMerci beaucoup, qui attire vers 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A58B9D5D-C137-4A14-82C4-7B9B7D9EF066", "internalArchiveId": "A58B9D5D-C137-4A14-82C4-7B9B7D9EF066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pologne vis\u00e9e par une sanction de l'UE pour non-respect de l'Etat de droit", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'Etat de droit. Le gouvernement polonais du parti conservateur Droit et justice rejette en bloc ces accusations. Interview de Charles de Marcilly, responsable de la Fondation Robert Schuman.\r\n\r\n* * La Pologne vis\u00e9e par une sanction de l'UE pour non-respect de l'Etat de droit 18h La Pologne pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9e par l'UE pour non respect de l'Etat de droit\r\nLa Pologne une nouvelle fois dans le viseur de la Commission europ\u00e9enne...\r\nBruxelles reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'Etat de droit...\r\nLe gouvernement polonais ultraconservateur du parti Droit et justice rejettent en bloc ces accusations...\r\nL'adoption, jeudi, par la Chambre basse du Parlement polonais, de la r\u00e9forme du code \u00e9lectoral, ne va sans doute pas calm\u00e9 les esprits... Cette r\u00e9forme permet au ministre de l'Int\u00e9rieur de d\u00e9signer tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission \u00e9lectorale nationale, organe en principe ind\u00e9pendant charg\u00e9 de superviser les \u00e9lections.\r\nR\u00e9sultat de ce bras de fer : la Commission europ\u00e9enne pourrait lancer \u00e0 l'encontre de Varsovie la premi\u00e8re phase de l'article 7 du trait\u00e9 de l'Union... Ce qui serait une premi\u00e8re... Proc\u00e9dure qui pourrait d\u00e9boucher sur une suspension du droit de vote de la Pologne au Conseil europ\u00e9en.\r\nCharles de Marcilly, bonsoir... Vous \u00eates \r\n- A votre avis, la Commission europ\u00e9enne va-t-elle, cette fois, passer \u00e0 l'acte ?\r\n- Avec ses r\u00e9formes qui tendent \u00e0 mettre sous tutelle la justice du pays, la Pologne a-t-elle franchi une ligne rouge ?\r\n- D'autres pays europ\u00e9ens suivent une voie qui semble similaire, on pense \u00e0 la Hongrie de Viktor Orban qui soutient d'ailleurs Varsovie. Pourquoi ne pas appliquer cet article 7 \u00e0 la Hongrie ?\r\n- La Commission europ\u00e9enne a re\u00e7u derni\u00e8rement le soutien de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. Mais dans sa tentative de mettre la pression sur Varsovie, n'est-elle pas en train de faire de l'ing\u00e9rence dans la souverainet\u00e9 du pays ?\r\n- On \u00e9voque cet article 7 comme \"l'option nucl\u00e9aire\", comme un bouton que l'on a sous la main sans l'avoir jamais press\u00e9... Mais n'est-ce pas politiquement risqu\u00e9, contreproductif, au moment o\u00f9 certains mouvements souverainistes progressent en Europe ?\r\n- A l'inverse, si la Commission renonce \u00e0 activer cette proc\u00e9dure, elle pourrait \u00eatre accus\u00e9e de complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de la politique de ces pays... C'est un vrai dilemme ?", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Pologne vis\u00e9e par une sanction de l'UE pour non-respect de l'Etat de droit / FOR_2017-12-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'Etat de droit. Le gouvernement polonais du parti conservateur Droit et justice rejette en bloc ces accusations. Interview de Charles de Marcilly, responsable de la Fondation Robert Schuman."], "variantIds": ["ece-9158717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:58Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Pologne, une nouvelle fois dans le viseur de la Commission europ\u00e9enne, Bruxelles reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'\u00e9tat de droit, le gouvernement polonais ultraconservateur du parti Droit et justice rejette en bloc ces accusations, l'adoption jeudi par la chambre basse du Parlement polonais de la r\u00e9forme du code \u00e9lectoral ne va sans doute pas calm\u00e9 les esprits cette r\u00e9forme permet au ministre de l'Int\u00e9rieur de d\u00e9signer tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission \u00e9lectorale nationale un organe en principe ind\u00e9pendant charg\u00e9 de superviser les \u00e9lections, r\u00e9sultat de ce bras de fer, h\u00e9 bien, la Commission europ\u00e9enne pourrait lancer \u00e0 l'encontre de Varsovie, la premi\u00e8re phase de l'article 7 du trait\u00e9 de l'Union, ce qui serait une premi\u00e8re proc\u00e9dure qui pourrait d\u00e9boucher sur une suspension du droit de vote de la Pologne au Conseil europ\u00e9en Charles de Marcilly bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le repr\u00e9sentant \u00e0 Bruxelles, donc de de la Fondation Robert Schuman, alors, \u00e0 votre avis est -ce que la Commission europ\u00e9enne va cette fois passer \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [89%] :\r\nMais on a eu les signaux la semaine derni\u00e8re lors du Conseil europ\u00e9en, comme quoi \u00e7a se rapproche dangereusement pour la Pologne, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez explicite, par la voix de la joie chanceli\u00e8re Merkel par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron c'\u00e9tait tr\u00e8s explicite, presque 2 ans de la part de la Commission europ\u00e9enne et a remarqu\u00e9 ce petit coup de pouce ce soutien des des principales capitales en tout cas des 2 plus grosses capitales pour pouvoir dire au Polonais r\u00e9ellement \u00e7a suffit et que finalement il \u00e9tait temps pour la Commission de pour enclencher cette proc\u00e9dure et donc de donner en fait la balle dans le camp du Conseil et des chefs d'\u00c9tat de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nEst -ce que vous diriez qu'avec ses r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire qui tendent \u00e0 mettre sous tutelle la justice du pays, la Pologne a v\u00e9ritablement franchi une ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [87%] :\r\nAvec les nouveaux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 franchies et \u00e0 chaque fois, ils ont recul\u00e9 un petit peu, on se souvient un petit peu d'imbroglio cet \u00e9t\u00e9 en juillet et donc le pr\u00e9sident le pr\u00e9sent ne Pologne avait recul\u00e9 sur certaines lois en en refusant de les signer, on est toujours avec ce gouvernement, Droit et Justice, entre la ligne jaune la ligne rouge donc pour les Europ\u00e9ens, tr\u00e8s clairement, c'est le dialogue qui devait pr\u00e9valoir non c'est-\u00e0-dire soit qui avait un bras de fer, il faut rappeler aussi qu'il y a une dizaine de jours, le 1er ministre a chang\u00e9 parce que Beata cellulose justement \u00e9t\u00e9 sur cette ligne, encore plus dur de l'de m\u00eame pas discuter et vous voyez qu'il y avait peut-\u00eatre un assouplissement de la part de Varsovie justement avec ce gendre Ministre peut-\u00eatre Emmanuel Macron lundi \u00e0 la suite de ces discussions bilat\u00e9rales vendredi, mais \u00e7a ne cache pas n\u00e9anmoins qu'il a quand m\u00eame cette volont\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s s\u00fbr de la part du gouvernement, et l\u00e0, Bruxelles doit acc\u00e9l\u00e9rer pour justement \u00e9viter que \u00e7a d\u00e9rape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nEt lors d'autres pays europ\u00e9ens suivent une voie qui qui est similaire \u00e0 on pense \u00e9videmment \u00e0 la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n qui, qui soutient d'ailleurs Varsovie pourquoi n'applique -t-on pas cet article 7 \u00e0 la Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [90%] :\r\nAlors l'article 7 \u00e0 la Hongrie il y a un \u00e9t\u00e9 question il y a 2 ans, sauf que, quelque part, le fait d'\u00eatre membre de la plus grande famille politique europ\u00e9enne le PPE avait permis de calmer les choses, la Hongrie aujourd'hui est toujours sur une ligne dure ne franchit pas aussi all\u00e8grement les lignes jaunes et les lignes rouges, ils l'ont fait par le pass\u00e9, ils se sont calm\u00e9s, c'est un peu les Polonais qui reprennent ce r\u00f4le et on s'aper\u00e7oit que, en Europe centrale, orientale, vous avez des d\u00e9mocraties qu'on peut qualifier lib\u00e9ral et qui finalement se soutiennent, alors c'est pas forc\u00e9ment le cas de la Slovaquie, de la Slov\u00e9nie, de la R\u00e9publique tch\u00e8que, mais tr\u00e8s clairement la Pologne et la Hongrie se soutiennent mutuellement et si on va jusqu'\u00e0 l'application ultime de cet article 7 et de la femme d'arsenal nucl\u00e9aire qui la dimension des votes, il faut rappeler que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 et donc de ce une ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors est -ce que ce n'est pas politiquement risqu\u00e9 finalement de de voil\u00e0 de de vouloir mener de vouloir de menacer de de vouloir suspendre la Pologne du droit de vote son droit de vote au Conseil europ\u00e9en, alors qu'on sait que si plusieurs mouvements souverainistes progressent en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [86%] :\r\nOui, alors il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments : la premi\u00e8re chose \u00e0 \u00e0 garder \u00e0 l'esprit c'est que la proc\u00e9dure, une fois que l'article 7 Ferrand chez est assez longue, vous avez des proc\u00e9dures internes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [78%] :\r\nC'est 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:52) [88%] :\r\nOui, \u00e7a peut durer jusqu'\u00e0 2 ans, \u00e7a repasse au Conseil, \u00e0 chaque fois aux \u00c9tats membres d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bord actuel y avait sur la proc\u00e9dure, il en faudra 22 qui puisse \u00eatre en faveur du d\u00e9clenchement de l'article7,1 et donc, tr\u00e8s clairement, \u00e7a demande du temps, \u00e7a permet aussi de montrer les muscles, mais vous avez raison, si on va jusqu'au bout et que c'est un coup un peu pour rien si les chefs d'\u00c9tat de gouvernement refuse d'aller jusqu'\u00e0 cette extr\u00e9mit\u00e9, on se retrouve dans une situation o\u00f9 va pas vu pas pris quelque part et donc d'avoir une sorte de de zone de non- droit, parce que les les Polonais pourront dire : voil\u00e0, nous, c'est l\u00e9gitime, puisque le Conseil ne trouverait arri\u00e8re et la Commission, essayer de s'appuyer sur la n\u00e9gociation sur la discussion sur le dialogue et tr\u00e8s clairement, on voit qu'elle un petit peu \u00e0 bout, elle a pas l'arsenal juridique aujourd'hui pour aller plus loin, donc, elle va aller sur l'arsenal politique et \u00e7a, c'est les chefs d'\u00c9tat et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [94%] :\r\nParce qu'\u00e0 l'inverse, si la Commission renonce \u00e0 activer cette proc\u00e9dure, elle pourrait \u00eatre accus\u00e9e de complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de la politique de ces pays, je pense notamment \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Pologne, en l'occurrence, c'est un vrai dilemme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [87%] :\r\nOui, c'est un vrai dilemme parce que, on le voit depuis quelques mois, Francine normal qui, le 1er vice- pr\u00e9sident de la Commission essaye toujours de 1er dialogue il essaye de s'insurger, sans jamais s'\u00e9nerver de rester en fait en disant : voil\u00e0, nous sommes europ\u00e9ens, il faut bien mesurer aussi que les Polonais ne sont pas dans le cas britannique avec cette volont\u00e9 d'avoir un r\u00e9f\u00e9rendum de voir partir c'est pas du tout la m\u00eame perspective, \u00e0 chaque fois, et rappelle qu'ils sont europ\u00e9ens et peut-\u00eatre une autre Europe avec mon int\u00e9gration, \u00e7a c'est certain, mais ils ne veulent pas se retrouver au banc de ces nations europ\u00e9ennes et donc on flirte toujours avec la limite sauf que la commission r\u00e9ussi \u00e0 essayer de dire voil\u00e0 l\u00e0 une limite est franchie recul un petit peu hors avance un petit peu et l\u00e0, tr\u00e8s clairement l'assentiment que la commission est exasp\u00e9r\u00e9 d\u00e9munis et que politiquement de la solution est de transmettre en fait bah ce gros fardeau au Conseil europ\u00e9en et je suis pas convaincu que les jeunes \u00c9tat gouvernement soient ravis, comme d'habitude, on attend envie mette son nez dans les affaires, parce qu'on sait jamais si le voisin met son nez par ses propres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\nClairement, merci beaucoup Charles de Marcilly d'autre \u00e9clairage je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci octroy\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DBF486F-83DE-4772-A5DA-EB6DB2895218", "internalArchiveId": "7DBF486F-83DE-4772-A5DA-EB6DB2895218", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Simonetta Sommaruga milite pour un contre-projet \u00e0 l'initiative contre la burqa", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste plaide pour un contre-projet \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui veut interdire la burqa. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga pourrait proposer cette id\u00e9e \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n* * Simonetta Sommaruga milite pour un contre-projet \u00e0 l'initiative contre la burqa 18h Initiative contre la Burqa : Simonetta Sommaruga milite pour un contre-projet\r\nLa place de l'islam dans la soci\u00e9t\u00e9 devient plus que jamais un d\u00e9bat national. Le PDC propose toute une s\u00e9rie de mesures pour contrer le fondamentalisme... Tandis que le Parti socialiste plaide pour un contre-projet \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui veut interdire la burqa...\r\nM\u00eame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga y serait favorable. Selon la presse dominicale al\u00e9manique, la ministre socialiste pourrait proposer cette id\u00e9e d'un contre-projet \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement mercredi prochain d\u00e9j\u00e0, Rouven Gueissaz...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait rejeter l'initiative contre la burqa, car ce sont avant tout les cantons qui sont comp\u00e9tents en la mati\u00e8re. Mais le parti socialiste et Simonetta Sommaruga souhaitent profiter du d\u00e9bat autour de l'initiative pour lutter contre les discriminations faites aux femmes. Dans ce sens, d'apr\u00e8s la SonntagsZeitung, la cheffe du d\u00e9partement de justice et police aimerait pouvoir punir celui qui force une femme \u00e0 porter la burqa contre son gr\u00e9. La sanction pourrait relever de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes via pr\u00e9cis\u00e9ment un contre-projet indirect \u00e0 l'initiative.\r\n- Est-ce que cette id\u00e9e d'un contre-projet pourrait s\u00e9duire l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nDifficile \u00e0 dire... En tous cas, la majorit\u00e9 n'est pas encore acquise, le vote pourrait se jouer \u00e0 quatre contre trois. Ce qui est certain en revanche, c'est que cette id\u00e9e d'un contre-projet va faire son chemin au parlement. Les opposants \u00e0 l'initiative souhaitent \u00e0 tout prix \u00e9viter des d\u00e9rapages islamophobes ou x\u00e9nophobes lors de la campagne de votation. Un contre-projet ax\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes permettrait de r\u00e9orienter les discussions, selon eux. En face, les initiants ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que ces questions d'\u00e9galit\u00e9 \u00e9taient certes importantes, mais qu'elles ne s'inscrivent pas dans le cadre de leur initiative.\r\n- C'est vrai que le sujet est d\u00e9licat et tr\u00e8s \u00e9motionnel...\r\nOui, on l'a vu au Tessin, qui est pour l'heure le seul canton \u00e0 s'\u00eatre prononc\u00e9 en faveur d'une interdiction. En mai dernier, la Landsgemeinde de Glaris a vot\u00e9 contre une telle interdiction. Le conseil des Etats a aussi rejet\u00e9 une initiative parlementaire sur le m\u00eame sujet. Il faut dire que les partis ne savent pas trop comment g\u00e9rer ces questions de burqa et de voiles... Les opposants \u00e0 l'initiative parlent d'un non probl\u00e8me en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9poque avec les minarets... Tout en reconnaissant qu'on touche l\u00e0 \u00e0 plusieurs valeurs fondamentales... Les libert\u00e9s individuelles et religieuses en t\u00eate.\r\nMerci Rouven Gueissaz.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158725", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Simonetta Sommaruga milite pour un contre-projet \u00e0 l'initiative contre la burqa / FOR_2017-12-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste plaide pour un contre-projet \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui veut interdire la burqa. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga pourrait proposer cette id\u00e9e \u00e0 ses coll\u00e8gues."], "variantIds": ["ece-9158725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 devient plus que jamais, un d\u00e9bat national, le PDC propose toute une s\u00e9rie de mesures pour contrer le fondamentalisme, tandis que le Parti socialiste plaide pour un contre- projet, projet \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui veut interdire la burqa, m\u00eame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga y serait favorable, selon la presse dominicale al\u00e9manique la ministre socialiste pourrait proposer cette id\u00e9e d'un contre- projet \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement mercredi prochain, d\u00e9j\u00e0 Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [97%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait rejeter l'initiative contre la burqa, car ce sont avant tout les cantons qui sont comp\u00e9tents en la mati\u00e8re, mais le parti socialiste et Simonetta Sommaruga souhaitent profiter du d\u00e9bat autour de l'initiative pour lutter contre les discriminations faites aux femmes dans ce sens, d'apr\u00e8s la SonntagsZeitung, la cheffe du D\u00e9partement de justice et police aimerait pouvoir punir celui qui force une femme \u00e0 porter la burqa contre son gr\u00e9 la sanction pourrait relever de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes via pr\u00e9cis\u00e9ment un contre- projet indirect \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [96%] :\r\nMais est -ce que cette id\u00e9e d'un contre- projet pourrait s\u00e9duire l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire \u00e0 ce stade, en tout cas la majorit\u00e9 n'est pas encore acquise le vote pourrait se jouer \u00e0 4 contre 3 ce qui est certain en revanche c'est que cette id\u00e9e d'un contre- projet va faire son chemin, petit \u00e0 petit au Parlement, alors que les fronts apparaissait totalement fig\u00e9 jusqu'ici, les opposants \u00e0 l'initiative souhaitent \u00e0 tout prix \u00e9viter des d\u00e9rapages islamophobes ou x\u00e9nophobes, lors de la campagne de votation un contre- projet ax\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes permettrait de r\u00e9orienter les discussions, selon eux, en face, les initiants font d\u00e9j\u00e0 savoir que ces questions d'\u00e9galit\u00e9 sont certes importantes, mais qu'elles ne s'inscrivent pas dans le cadre de leur initiative, mais il faut dire, hein Rouven que le sujet est d\u00e9licat et tr\u00e8s \u00e9motionnel, oui, on l'a vu au Tessin qui est pour l'heure le seul canton \u00e0 s'\u00eatre prononc\u00e9 en faveur d'une interdiction en mai dernier, la Landsgemeinde de Glaris a vot\u00e9 contre une telle interdiction, le Conseil des \u00c9tats a aussi rejet\u00e9 une initiative parlementaire, sur le m\u00eame sujet, il faut dire que les partis ne savent pas trop comment g\u00e9rer ces questions de burqa et de voiles, les opposants \u00e0 l'initiative, parlent d'un non probl\u00e8me en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9poque avec les minarets, tout en reconnaissant qu'on touche l\u00e0 \u00e0 plusieurs valeurs fondamentales, les libert\u00e9s individuelles et religieuses en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nMerci Rouven Gueissaz plafonner le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7F8475C-A755-4E31-A41F-7B6519996F2B", "internalArchiveId": "C7F8475C-A755-4E31-A41F-7B6519996F2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pourraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a adopt\u00e9 une motion qui r\u00e9clame un plafonnement des salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Le texte a pu compter sur le soutien de la gauche, mais aussi d'une partie de l'UDC. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD).\r\n\r\n* * Les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pourraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs 18h Faut-il plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nPlafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 500 mille francs par an...\r\nLe Conseil national y est favorable... Il a adopt\u00e9 en fin de semaine une motion d'un d\u00e9put\u00e9 socialiste qui le r\u00e9clame.\r\nPour la majorit\u00e9 des \u00e9lus, rien ne justifie que le patron de la Poste ou le directeur de RUAG soient nettement mieux pay\u00e9s qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe texte a pu compter sur le soutien de la gauche mais aussi d'une partie de l'UDC.\r\nAlors est-ce juste de plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ?... Peut-on comparer leur fonction avec celle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?... Et ne complique-t-on pas la recherche et le recrutement de dirigeants comp\u00e9tents ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le socialiste valaisan Mathias Reynard, bonsoir... et le PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir...\r\nMATHIAS REYNARD\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour certaines ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes pourront fixer chaque ann\u00e9e une limite sup\u00e9rieure pour les salaires des dirigeants. Pourquoi vouloir aller plus loin ?\r\n- Vous avez soutenu cette motion... Qu'est-ce qui vous choque dans la r\u00e9mun\u00e9ration de ces patrons ?\r\n- Ne risque-t-on pas, avec de tels plafonds, de se priver de bons candidats aux postes dirigeants ?\r\n- Pourtant, dans un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9, il faut pouvoir engager le meilleur dirigeant possible... Et \u00e7a a un prix !\r\n- Une telle id\u00e9e a-t-elle une chance de passer (les Etats doivent aussi se prononcer... et il y a d'autres projets en cours) ? Sommes-nous dans le prolongement de l'initiative Minder ?\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n- Vous avez rejet\u00e9 cette motion, pour vous c'est une fausse bonne id\u00e9e ou une mauvaise id\u00e9e tout court ?\r\n- Comment expliquer que le Conseil national, pourtant majoritairement \u00e0 droite, ait accept\u00e9 cette motion ?\r\n- Ne faudrait-il pas, alors, privatiser la Poste, Ruag, Skyguide... Et les laisser au libre march\u00e9 !\r\n- Vous tenez \u00e0 la notion de service public... Or, cela engage l'argent du contribuable... Par cons\u00e9quent, n'est-ce pas l\u00e9gitime que le politique fixe des limites ?\r\nDEPECHE\r\nBerne (ats) Les salaires des cadres d'entreprises dont la Conf\u00e9d\u00e9ration est le principal propri\u00e9taire ou l'actionnaire majoritaire devraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs par an. Le National a adopt\u00e9 jeudi par 111 voix contre 74 une motion de Corrado Pardini (PS/BE).\r\nLe Conseil des Etats doit encore se prononcer. La population ne comprend pas que des salaires mirobolants soient vers\u00e9s aux patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, o\u00f9 s'est d\u00e9velopp\u00e9e une mentalit\u00e9 de self-service, a critiqu\u00e9 le motionnaire, qui a pu compter sur le soutien de la gauche mais aussi de l'UDC.\r\nAucun argument ne justifie que ces dirigeants soient nettement mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s que les membres du gouvernement. D'autant que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux portent la responsabilit\u00e9 politique de ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\nUn ministre gagne environ 445'000 francs brut par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle de 30'000 francs. A titre de comparaison, le directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF Andreas Meyer a empoch\u00e9 1,052 million l'an dernier, la directrice de La Poste Susanne Ruoff 974'178 francs, le patron de PostFinance Hansruedi K\u00f6ng 809'985 francs et celui de RUAG Urs Breitmeier 912'468 francs.\r\nProjets\r\nLe Parlement planche d\u00e9j\u00e0 sur des mesures pour \u00e9viter les revenus excessifs. Le National a adopt\u00e9 une initiative parlementaire de Susanne Leutenegger Oberholzer (PS/BL) qui veut fixer une limite sup\u00e9rieure pour la r\u00e9tribution des patrons des ex-r\u00e9gies.\r\nLa socialiste \u00e9voque le traitement brut des conseillers f\u00e9d\u00e9raux mais aussi les autres avantages re\u00e7us et la rente qu'ils touchent apr\u00e8s leur d\u00e9part. Le plafond d\u00e9passerait donc de loin les 475'000 francs par an. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\nSa commission des institutions politiques pr\u00f4ne un autre mod\u00e8le. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait d\u00e9finir et appliquer une fourchette pour toutes les r\u00e9mun\u00e9rations (parts de salaire fixes, parts de salaire variables et prestations accessoires) des entreprises et \u00e9tablissements f\u00e9d\u00e9raux ou li\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nCes r\u00e9mun\u00e9rations devraient avoir un rapport appropri\u00e9 avec la t\u00e2che \u00e0 accomplir, la taille de l'entreprise, les d\u00e9fis qu'elle doit relever, les performances, le march\u00e9 du travail et le syst\u00e8me salarial applicable au personnel.\r\nMesures d\u00e9j\u00e0 prises\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quant \u00e0 lui d\u00e9j\u00e0 pris les devants concernant La Poste, les CFF, Skyguide, RUAG Holding, SIFEM et Identitas. Les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes pourront fixer chaque ann\u00e9e, \u00e0 l'avance, une limite sup\u00e9rieure pour les r\u00e9mun\u00e9rations des membres du conseil d'administration et de la direction.\r\nLa part variable du salaire des membres de la direction ne devra pas d\u00e9passer 50% de la part fixe. Le montant des prestations annexes ne devra pas exc\u00e9der 10% du salaire fixe. Cette derni\u00e8re r\u00e8gle s'appliquera aussi bien aux soci\u00e9t\u00e9s anonymes qu'aux \u00e9tablissements et fondations de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le conseil d'administration fixera le montant maximal au cas par cas, en respectant cette limite.\r\nLes prestations annexes comprennent en particulier les indemnit\u00e9s forfaitaires pour frais et repr\u00e9sentation, les contributions aux assurances sociales et aux caisses de pensions, l'utilisation priv\u00e9e du v\u00e9hicule de l'entreprise, les abonnements de transports publics et les autres prestations similaires.\r\n14.12.**", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158726", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pourraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs / FOR_2017-12-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a adopt\u00e9 une motion qui r\u00e9clame un plafonnement des salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Le texte a pu compter sur le soutien de la gauche, mais aussi d'une partie de l'UDC. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9158726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlafonner les salaires des cadres des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 500000 francs par an, le Conseil national y est favorable : Il a adopt\u00e9 en fin de semaine une motion d'un d\u00e9put\u00e9 socialiste qui le r\u00e9clame, pour la majorit\u00e9 des \u00e9lus, rien ne justifie que le patron de la Poste ou le directeur de RUAG soient nettement mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le texte a pu compter sur le soutien de la gauche, mais aussi d'une partie de l'UDC alors est-ce juste de plafonner les salaires des cadres des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales : peut -on comparer leur fonction avec celle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ne complique -t-on pas la recherche et le recrutement de dirigeants comp\u00e9tents, on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux Le socialiste valaisan Matthias Reynard bonsoir bonsoir et le PLR Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, Matthias Reynard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour certaines ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, hein, les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes pourront fixer chaque ann\u00e9e une limite sup\u00e9rieure pour les salaires des dirigeants pourquoi, au fond, vouloir aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [89%] :\r\nParce qu'on sait tr\u00e8s bien que, en la mati\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et est plut\u00f4t rest\u00e9e sur la r\u00e9serve et que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent syst\u00e9matiquement il y a tr\u00e8s peu de critiques ces critiques viennent plut\u00f4t de la population comprend assez peu qu'on ait des salaires qui d\u00e9passent le le 1000000 de francs annuels pour des des entreprises qui appartiennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qui font du service public et donc des salaires qui d\u00e9passent, qu'il faut faut ado, le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a semble \u00eatre compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nAlors s'assemblent comme comme vous le dites un Matthias Reynard mais est -ce que c'est vraiment choquant selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [91%] :\r\nOui, moi je suis choqu\u00e9, vous savez, si on prend l'exemple de la Poste, on a un salaire qui est proche du 1000000 de francs pour la directrice, un salaire qui est d'ailleurs on pleine explosion parce que si on revient quelques ann\u00e9es de 3 ans en arri\u00e8re, on \u00e9tait \u00e0 800000 700000 donc est vraiment en pleine explosion, alors que la Poste m\u00e8ne une politique de d\u00e9mant\u00e8lement qu'elle supprime des offices qu'elle fait des \u00e9conomies, mais en m\u00eame temps, le salaire de la directrice ne cesse d'augmenter, il arrive aujourd'hui \u00e0 un 1000000, moi \u00e7a me choque, je vois les les responsabilit\u00e9s d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne un peu moins de 500000 francs je trouve honn\u00eatement que c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, et puis l\u00e0 on parle de salaires qui sont rares. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:01) [91%] :\r\nAux alentours du 1000000, moi \u00e7a me choque, en tous cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz vous avez rejet\u00e9 cette motion pour vous c'est une fausse bonne id\u00e9e ou une mouvement d\u00e9cid\u00e9 tout court. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [89%] :\r\nAlors, c'est en tout cas une fausse bonne id\u00e9e parce que bon, je suis bien conscient que j'ai un peu plus Paul mauvais r\u00f4le, je vais vous parler de d\u00e9fendre les les grands salaires alors que Matticks Sur\u00e9na, la population ne n'est pas concern\u00e9 par des salaires, une partie de la population et pas concern\u00e9 par des salaires \u00e0 cette hauteur l\u00e0 moi je ne suis pas non plus et on retrouve assez rarement vraiment politique, sauf lorsqu'il y a cumul des salaires d'ailleurs Monsieur Renard et peut-\u00eatre son \u00e9pouse ou etc, lorsqu'il accumule chez des gens qui font la politique alors il commence \u00e0 avoir des salaires qui sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e 500000 francs, ceci dit, je pense que c'est effectivement une fausse bonne id\u00e9e parce que, aujourd'hui, ce qu'on va essayer de pr\u00e9server, c'est une qualit\u00e9 de service public dans ces entreprises- l\u00e0 qui sont des entreprises gigantesques, h\u00e9 bien il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes et on voit que dans le domaine priv\u00e9 lorsqu'il un directeur vers 23000 personnes, h\u00e9 bien il a des salaires qui avoisinent plut\u00f4t mignon et donc si on veut des personnes comp\u00e9tentes pr\u00e9cis\u00e9ment pour maintenir la qualit\u00e9 des services publics, h\u00e9 bien il faut payer \u00e7a, il faut payer des femmes comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nMatthias Reynard, \u00e7a c'est un argument qui revient souvent des composants, on parle de plafonner justement le la r\u00e9mun\u00e9ration de ces, de ces patrons des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, c'est que, ma foi, c'est le prix \u00e0 payer 1 pour avoir des dirigeants comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [87%] :\r\nNon, non, pas un pays un prix pareil pour des dirigeants comp\u00e9tents, la preuve c'est qu'on a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, le poste le plus \u00e9lev\u00e9 dans notre pays, qui gagne 475000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [93%] :\r\nSauf que l\u00e0 il s'agit d'un march\u00e9, si j'ose dire un le march\u00e9 du dirigeant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [80%] :\r\nC'est l'offre et la demande, ils sont pay\u00e9s, non pour avoir les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [85%] :\r\nC'est un march\u00e9 assez limit\u00e9, vous savez, c'est pas de des entreprises qui sont dans dans le march\u00e9 libre, c'est des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [90%] :\r\nIls sont dans un march\u00e9 qui sera un monopole soit des configurations sp\u00e9ciales comme pour la poste donc voil\u00e0, on est dans un march\u00e9 particulier o\u00f9 il y a un service public et les gens qui viennent \u00e0 la t\u00eate, l'entreprise doit pas \u00eatre uniquement des gens qui viennent l\u00e0 pour se remplir les poches un 1000000 par ann\u00e9e, mais qui doit venir dans un esprit de d\u00e9fense du service public de promotion du service public, voil\u00e0 on constate tous des des terroristes, les prestations des augmentations des prix par exemple CFF puis dans le m\u00eame temps, des salaires qui d\u00e9passent le 1000000, \u00e7a c'est choquant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [93%] :\r\nMais il faudrait, c'est vrai que ces entreprises sont dans un secteur particulier, o\u00f9 on va dire plut\u00f4t ont une mission particuli\u00e8re, une mission de service public, d\u00e8s lors, est-ce que leur r\u00e9mun\u00e9ration ne doivent pas \u00eatre non plus un petit peu circonscrit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [75%] :\r\nSi j'ose dire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [86%] :\r\nViendrait \u00e0 dire que un employ\u00e9 parce qu'elle travaille pour une commune, moi, quand on voit Conf\u00e9d\u00e9ration gagn\u00e9 moins que dans le priv\u00e9, enfin c'est ridicule, je pense que Monsieur Reynard et moi en l'occurrence, ils vont pas du tout dans le m\u00eame monde je je irruption \u00e9norm\u00e9ment, nous avons pas les m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que il y a effectivement une concurrence lorsque quelqu'un et on peut pas comparer les revenus issus de la politique avec des revenus dans le monde et l'entreprise parce que vous voulez le conseiller f\u00e9d\u00e9ral vous n'avait pas le choix, on vous dira non, je voudrais tout au pr\u00e9sident fran\u00e7ais par \u00e7a paye mieux la plus intense ce on n'est pas du tout dans une configuration o\u00f9 on a un choix, on ne sait pas par volont\u00e9 personnelle, je fais de la politique, ma foi, j'ai aussi un sacrifice au niveau de mon revenu mais je fais de la politique, je suis pas employ\u00e9 de la commune, c'est une indemnit\u00e9 par exemple dans mon r\u00f4le de scinder \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, c'est pas comparable dans le monde des entreprises, on nous sont comp\u00e9tents, ces gens, ils cherchent \u00e0 travailler \u00e0 la direction de grandes entreprises qui peuvent \u00eatre publics, parapublics dans ce cadre -l\u00e0, h\u00e9 bien, il cherche \u00e0 avoir une vraie mani\u00e8re termin\u00e9 ration est conforme au march\u00e9, \u00e0 leur formation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nMatthias Reynard est -ce qu'il n'y a pas un caract\u00e8re arbitraire \u00e0 vouloir plafonner les r\u00e9mun\u00e9rations ah voil\u00e0 500000 francs par an pourquoi 500000 francs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:00) [88%] :\r\nBon, ce qui est dit, c'est que ce sera adapt\u00e9 et que l'id\u00e9e, c'est marqu\u00e9 dans le taxi m\u00eame que c'est se baser sur les salaires du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si vous voulez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a la responsabilit\u00e9 politique de ces soci\u00e9t\u00e9s, puisque c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qu'il y a, il y a pas \u00e0 qui appartient ces diff\u00e9rentes entreprises ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et donc \u00e0 le r\u00f4le politique sur ces entreprises, on est en train de parler de, de, de mettre des, des, des, des salaires de mis\u00e8re pour ces gens l\u00e0 on parle de 500000 francs qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [88%] :\r\nOn attendait encore un radiom\u00e8tre Reynard un conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a un traitement brut, certes, mais il y a aussi les autres avantages re\u00e7us et la rente qu'ils touchent apr\u00e8s apr\u00e8s son d\u00e9part, et l\u00e0, selon certaines estimations, le plafond d\u00e9passerait de loin les les 475000 francs par an non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [90%] :\r\nAlors, on a 445000 francs de, de, de, de brut, on a 30000 francs d'indemnit\u00e9s, on suit on effectivement certaines choses qui sont d'ailleurs incomparable avec des dirigeants d'autres pays, mais voil\u00e0, je pense que la la c'est une motion il y a tout \u00e0 fait une discussion qui peut s'ouvrir pour monter un petit peu plus aussi n\u00e9cessaires, mais aujourd'hui ce qu'il faut voir, c'est qu'on est dans l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [88%] :\r\nSimple au double, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a qui mais il y a plus de vie, il faut \u00eatre clair f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a a plus de vie, c'est tr\u00e8s expos\u00e9 m\u00e9diatiquement, \u00e7a prend des risques, il y a aujourd'hui 500000 francs, un peu moins de 500000 francs moi je trouve que c'est, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup et on veut que ce soit la m\u00eame niveau pour l'aider les ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, simplement parce que c'est l'du service public, reprise comme si ces gens -l\u00e0 veulent juste faire du fric, ben ils ont ils peuvent aller dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:24) [72%] :\r\nL'on peut prendre qui viennent V\u00e9lib nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:28) [88%] :\r\nPas des choses qui ne sont pas comparables prosp\u00e8re pages vient donner des arguments l\u00e0 dessus, mais on ne peut pas se baser survenu politiques pour fixer des revenus qui sont li\u00e9es au domaine au domaine priv\u00e9 et puis moi je ma grande crainte en tout \u00e7a, c'est que dans le fond, le prochain mais message, \u00e7a serait de dire : mais \u00e9coutez, si on veut payer les gens, on veut des entreprises qui fonctionnent, il faut payer les gens, il faut des cons, directeur et puis dans ce cas l\u00e0, h\u00e9 bien on va privatiser pour avoir la libert\u00e9 de payer les directeurs au niveau du du march\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est ce que je veux pas moi ce que j'ai envie, c'est un vrai service public, c'est un service plus performant et je sais pour y arriver, on doit payer les gens \u00e0 tous les \u00e9chelons du plus bas au plus haut \u00e9chelon pour l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [88%] :\r\nOui mais Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo est -ce que Matthias Reynard n'a pas raison en disant : voil\u00e0, on peut comparer vraiment avec avec le la r\u00e9mun\u00e9ration d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce que autour, tout compte fait, ces entreprises rendre rendant une mission, un service public. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [86%] :\r\nAlors elles rendent effectivement un service public, mais aujourd'hui elle l'Europe dans le cadre d'une mission qui leur accordait en partie leur capital- actions peut-\u00eatre cot\u00e9e en Bourse, pense \u00e0 Swisscom on passe ou ne par l'\u00eatre pour pour la presse est \u00e9gal mais dans tous les cas de figure, ils ont une mission : ils doivent \u00e9quilibrer leurs comptes, mais leur mission, et pas seulement de fournir une prestation mais aussi au niveau financier, alors en l'occurrence, on n'a pas rat\u00e9 un actionnaire qui veut du rendement sur ses participations, mais on veut un \u00e9quilibre financier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et c'est ce qui est demand\u00e9 aujourd'hui, donc il faut g\u00e9rer \u00e7a prend comme une entreprise comme une entreprise n'pas comme un un un pouvoir public directement ou un conseil f\u00e9d\u00e9ral ou au Conseil d'\u00c9tat, c'est vraiment 2 mondes qui sont totalement s\u00e9par\u00e9s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [92%] :\r\nMatthias Reynard est -ce qu'une telle id\u00e9e a une chance de passer les \u00c9tats doivent encore un, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer, et il y a d'autres projets en cours est -ce que on est dans, allez on va dire, dans le prolongement de l'initiative Minder. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:26) [92%] :\r\nOui, on est dans le prolongement et vous savez, c'est tout un d\u00e9bat g\u00e9n\u00e9ral compte beaucoup sur les services publics, on a vu, il y a eu une initiative sur les services publics qui \u00e9tait \u00e0 mon avis pas bonne mais sur laquelle il y avait ce point- l\u00e0 qui a s\u00e9duit d'ailleurs les il y a les \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour cette initiative essentiellement pour cette raison, parce qu'on a vraiment des salaires qui sont compl\u00e8tement disproportionn\u00e9s pour 500 1000 balles, on trouvera de tr\u00e8s bons directeur pour ces pour ces entreprises, \u00e7a ira tr\u00e8s bien, on est dans un contexte o\u00f9 les \u00e9carts n'arr\u00eate pas d'augmenter, on entre les plus riches et plus pauvres, y compris en Suisse et les r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, elles ont un r\u00f4le les anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ont un r\u00f4le d'exemplarit\u00e9, on peut pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:01) [88%] :\r\nDans des entreprises de service public des \u00e9carts comme \u00e7a qui n'arr\u00eate pas d'augmenter, avec \u00e7a, c'est un peu ind\u00e9cent ou savez quand vous dites aux gens, on va fermer votre poste on va fermer votre bureau \u00e0 la gare, on va augmenter vos prix pour les trains, mais en m\u00eame temps on s'de on s'octroie chaque ann\u00e9e des bonus suppl\u00e9mentaires et puis on d\u00e9passe le 1000000 il y a un c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9cent et choquant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [64%] :\r\nBorloo sur cet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:20) [82%] :\r\nEt choquant, il est aussi valable pour un salaire 500'000 francs quand on a aujourd'hui un tout petit peu sur les craintes de vos actes je bien conscient que j'ai mauvais r\u00f4le, en l'occurrence ce soir mais, mais je peux au-del\u00e0 de sa vraie v\u00e9ritablement il faut d\u00e9fendre le le et je d\u00e9fends pas le salaire annon\u00e7ait c'est pas ce chemin, je, je, je d\u00e9fends l'id\u00e9e que \u00e7a doit \u00eatre flexible et serait \u00eatre adapt\u00e9 en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [86%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, justement, est -ce que franchement ce ce, ces chiffres ne vaut pas, ne vous choque pas quand m\u00eame, hein, c'est, c'est le double, on va dire, hein, du du du traitement qu'on accorde \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral certaines r\u00e9mun\u00e9rations, en tout cas est -ce que \u00e7a ne vous est -ce que vous dites pas quand m\u00eame quelque part, voil\u00e0 c'est tout de m\u00eame excessifs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:00) [82%] :\r\nQue des moi je pense que sur la la la, les montants de ces salaires \u00e0 partir de, de 300000 francs a commenc\u00e9 des gros salaires, faut bien voir les choses comme elles sont, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9 est -ce qu'un m\u00eame 53 ans, un chirurgien gastro- etc je sens souvent le regard que vous portez -vous l\u00e0 il y a oui et puis un autre d'une autre mani\u00e8re, par rapport au nombre d'emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s sont par rapport au au moment o\u00f9 vit qui sont peut-\u00eatre sauv\u00e9 pour un pour un chirurgien ben non, peut-\u00eatre que ce n'est pas trop, moi je ne sais pas, je peux pas porter sur la hauteur du salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [89%] :\r\nMatthias Reynard il y a d'autres projets, hein, qui sont aussi d'autres mod\u00e8les qui sont propos\u00e9s par exemple l'id\u00e9e que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9finit et applique une fourchette pour toutes les r\u00e9mun\u00e9rations, avec d\u00e9part de salaire fix\u00e9 par de salaire variable et prestations accessoires, des entreprises et \u00e9tablissements f\u00e9d\u00e9raux li\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [89%] :\r\nMais je trouve positivement nous positif, si on reprend un petit peu le le la main sur ces objets -l\u00e0 finalement c'est des entreprises qui appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et on peut pas dire bon nous appartiennent, elles ont tous les avantages li\u00e9s au service public, mais en m\u00eame temps qu'elle veut dans la politique du personnel ce qu'elles veulent dans la politique salariale et c'est aux politiques de reprendre le lead sur ces 15. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz finalement des r\u00e9mun\u00e9rations Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz finalement un autre mod\u00e8le avec des r\u00e9mun\u00e9rations qui qui aurait un rapport avec la t\u00e2che \u00e0 accomplir avec la taille de l'entreprise, les d\u00e9fis qu'elle doit relever les performances, le march\u00e9 du travail et le syst\u00e8me salarial applicable au personnel, est ce qu'on pourrait pas imaginer effectivement avec cette fourchette, hein, pour les, pour les dirigeants des entreprises une fourchette \u00e0 d\u00e9finir en fonction de ces crit\u00e8res que je viens d'\u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:37) [83%] :\r\nAlors ou lieu \u00e7a c'est peut-\u00eatre que je sur lequel on pourrait travailler, je pense que le mode de r\u00e9mun\u00e9ration dans le directeur direction des responsables d'entreprise va \u00e9volue \u00e9volue depuis des ann\u00e9es, continuerait \u00e9voluer, donc \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui, \u00e0 mon avis, est int\u00e9ressant, mais je veux quand m\u00eame, r\u00e9pond juste \u00e0 monsieur Reina parce il a, il y a un instant, il appartient pas un conseiller national de commencer \u00e0 g\u00e9rer une entreprise, il faut rester chacun \u00e0 sa place, nous sommes des parlementaires monsieur Reynard rassemble comme il le dit dans la main sur les choses maintenant, il se trouve que nous n'avons pas la formation pour la plupart. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:12) [92%] :\r\nOn va donc diriger l'entreprise monsieur Borloo mais ces entreprises appartiennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est notre travail de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:18) [93%] :\r\nC'est dans notre mandat oui merci beaucoup Olivier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:20) [80%] :\r\nMais la simple surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Matthias Reynard, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B987237-36D6-41DC-BC8E-525C854AD8CB", "internalArchiveId": "6B987237-36D6-41DC-BC8E-525C854AD8CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yannick Buttet d\u00e9missionne du Conseil national", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Le PDC valaisan Yannick Buttet a pris la d\u00e9cision de d\u00e9missionner du Conseil national. En d\u00e9missionnant, l'ancien vice-pr\u00e9sident du PDC souhaite prot\u00e9ger sa famille et ses proches.\r\n\r\n* * Le PDC valaisan Yannick Buttet a pris la d\u00e9cision de d\u00e9missionner du Conseil national. En d\u00e9missionnant, l'ancien vice-pr\u00e9sident du PDC souhaite prot\u00e9ger sa famille et ses proches.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158721", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Yannick Buttet d\u00e9missionne du Conseil national / FOR_2017-12-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC valaisan Yannick Buttet a pris la d\u00e9cision de d\u00e9missionner du Conseil national. En d\u00e9missionnant, l'ancien vice-pr\u00e9sident du PDC souhaite prot\u00e9ger sa famille et ses proches."], "variantIds": ["ece-9158721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:57Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn vient de l'apprendre tout \u00e0 l'heure, le conseiller national valaisan Yannick Buttet un PDC dont on a beaucoup parl\u00e9, hein, du comportement vis-\u00e0-vis de certaines femmes, h\u00e9 bien on aurait pris la d\u00e9cision de d\u00e9missionner du conseil national reviennent Guessard oui c'est un e-mail re\u00e7u il y a quelques minutes de la part de son avocat z\u00fcrichois qui nous l'Asma Elie, l'information a entre- temps \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par les instances dirigeantes du parti que nous avons contact\u00e9s et par le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, qui explique que c'est le fruit d'un long processus d'une r\u00e9flexion entam\u00e9e il y a plusieurs jours et qui n'est pas directement li\u00e9e \u00e0 l'information, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique La NZZ AM Sonntag, information qui qui nous dit que le minist\u00e8re public valaisan a bel et bien ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre Yannick Buttet, suite \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e par son ex- ma\u00eetresse le l'exc\u00e8s, le d\u00e9sormais ex- conseiller national est passible d'une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 3 ans de prison donc, d\u00e9cision, pas tout \u00e0 fait li\u00e9e \u00e0 cette information, quelles explications donne il Yannick Buttet alors il explique dans cet e-mail qu'il a, qu'il a choisi de de quitter le conseil national pour prot\u00e9ger sa famille et son environnement personnel, il souhaite cr\u00e9er la paix et le calme n\u00e9cessaire \u00e0 son processus de gu\u00e9rison, je cite, dans le public, on a dessin\u00e9 une image de lui dans laquelle il ne se reconna\u00eet pas et dont il se distancie aussi voil\u00e0 ce qu'on peut toujours lire dans ce message qu'on a re\u00e7u donc en fran\u00e7ais et on allemand il Yannick Buttet dit aussi regretter profond\u00e9ment de ne pas pouvoir conclure son engagement au niveau f\u00e9d\u00e9ral, comme il l'avait pr\u00e9vu, mais \u00e0 la demande de son parti, il continuera \u00e0 servir les r\u00e9sidents de Collombey-Muraz, je vous dis toujours cet e-mail d\u00e8s que sa sant\u00e9 sera r\u00e9tablie, voil\u00e0 en gros les, les, les, dans les grandes lignes, la la justification de de Yannick Buttet ce soir donc, qui, qui d\u00e9missionne apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dans la tourmente pendant plusieurs plusieurs semaines de 3 semaines maintenant, merci beaucoup reviennent \u00e7a pour cette information que l'on vient donc d'apprendre ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T19:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-EB21A313-85B8-4352-B4E7-A24F4A6A134B", "internalArchiveId": "EB21A313-85B8-4352-B4E7-A24F4A6A134B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence 5", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 5 / LBP_2017-12-17T11:03:45_sequence-5", "Les beaux parleurs du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Claude-Inga Barbey prend le r\u00f4le d'une anthropologue venue d'Oxford pour nous parler des journalistes."], "variantIds": ["ece-9137460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T13:51:13Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLes beaux parleurs, l'autre prologue venu tout droit d'Oxford oui Madame Pamela O'Toole, oui, vous m'avez mandat\u00e9 pour reparler du journalisme, alors je vais vous parler du juriste puisque je suis l'auteur d'une th\u00e8se sur le journalisme \u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, d\u00e9j\u00e0 qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e2ge de Michel Lis journaliste exercer sa profession, son scrupule, on a retrouv\u00e9 des peintures rupestres qui repr\u00e9sente un Homo sapiens, nous souffrons tr\u00e8s bas avec une tr\u00e8s grande bouche qui commande le viol d'une femelle mammouth par un tyrannosaure et si voulais laissait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s plus tard en diffamation par le tyrannosaure, \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9crivait sur une feuille de chou du o\u00f9 l'explosion pas de Sioux l'ont -ils h\u00f4tellerie, h\u00f4tellerie, on trouve des traces d\u00e9crit en qui a annonc\u00e9 les r\u00e9sultats sportifs, la finale entre les gladiateurs faire russe Nadal Huster exemplaire et c\u00e9l\u00e8bre et en \u00c9gypte ancienne, apr\u00e8s on a retrouv\u00e9 sur la terrasse d'un caf\u00e9, la momie de Lecteurs, \u00e9cras\u00e9 par un exemplaire du matin dimanche, grav\u00e9 par inscrite, journaliste au marteau et au burin, les journalistes de l'\u00e9poque ouvrait aussi les faits divers les crucifixions, par exemple, on a retrouv\u00e9 la premi\u00e8re page de la Gazette de J\u00e9rusalem qui j'ai j'ai eu n'a jamais baiss\u00e9 les bras, racontait hier, on a retrouv\u00e9 un journal, ce qui a annonc\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o, il avait pr\u00e9dit pour ce jour- l\u00e0, le 25 ao\u00fbt 79 apr\u00e8s JC, un ciel l\u00e9g\u00e8rement couvert, h\u00e9 bien on va a retrouv\u00e9 p\u00e9trifi\u00e9 par la Lab avec son m\u00e9gaphone encorn\u00e9 en gros march\u00e9 rendra ensuite au Moyen-Age les troubadours, avait pour mission de parcourir les ch\u00e2teaux Claude Giroux il a ce qui se passait dans les autres ch\u00e2teaux de troubadour \u00e9tait donc le 1er r\u00e9gional SP, or il un en il a avait Marie Stuart couch\u00e9 avec le prince Charles, qui \u00e9tait le fils d'Elton John au XIXe c'est l'av\u00e8nement du parler comme on reconna\u00eet conna\u00eet maintenant Balzac et Dumas 2 petit gratte-papier \u00e9tait pay\u00e9e \u00e0 la ligne, comme les dealers, mais maintenant c'est fait, en 1910 la premi\u00e8re femme viol\u00e9e l'Est Marie Patch ont pu, en 1920 l'invention de la radio propulse monsieur laisse devant de la sc\u00e8ne gr\u00e2ce aux interviews, on a retrouv\u00e9 la trace d'une m\u00eame type tr\u00e8s int\u00e9ressante entre Churchill et Rosette Poletti \u00e0 propos du l\u00e2cher prise, c'est l'\u00e2ge d'or pour les jeunes, l'esp\u00e8ce qu'il y a les premiers journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et qu'\u00eatre journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est encore la meilleure fa\u00e7on de devenir c\u00e9l\u00e8bre quand on n'a aucun talent, elle r\u00e9pond \u00e0 ce moment pr\u00e9cis que bient\u00f4t mondain qui porte la panoplie type \u00e9criture d'un sont tout nu avec une Marlboro berne blanc un dictaphone et un cheval la tombe imm\u00e9diatement amoureuse de lui accorder sa grosse voix la une si grosse voir maman est oblig\u00e9 de les vous tr\u00e8s d'une monnaie dans la bouche pour pour qu'il a fait pour les chiens, la part le biberon, il tapote dessus avec le doigt du Rwanda, avant de se mettre \u00e0 la casse et d'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9cole, donc tellement de questions qu'il est tr\u00e8s belle, b\u00e2illonn\u00e9 par ses petits camarades soit finalement son dipl\u00f4me de journaliste dans un qui kin\u00e9 surprise il travaille notamment au journal 24 heures tr\u00e8s Rita T\u00e9a M\u00e9dia en trouve que 24 heures c'est trop long et on pense qu'un tournage, une seconde, mais \u00e7a risque de toute fa\u00e7on, gr\u00e2ce \u00e0 Internet, tout le monde peut \u00eatre de journalistes maintenant ce YouTube la parole tout seul, de toute fa\u00e7on, on a laiss\u00e9 filer que c'est l'tr\u00e8s dont 22 au bon moment, d'ailleurs, avant d'\u00eatre \u00e0 l'article de la mort, ce qui compte sur chanter petites chansons d'ailleurs le journaliste alors bien chanter ma ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [74%] :\r\nUn petit chien, la liste de Tonton plut\u00f4t proche qui a toujours sur c\u00e9l\u00e8bres ou sur la peau, petit si avait un vrai fils tu la voiture rythme tiens intuition, elle existe aujourd'hui, qui pensent que je les questions qu'il est question qui fait la sant\u00e9 toutes les pistes, 3 petits tours et puis je trouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T14:01:15Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DF7D527-35BB-4B0D-AEDC-9F91F8770540", "internalArchiveId": "1DF7D527-35BB-4B0D-AEDC-9F91F8770540", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux 17.12.2017", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 267, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158840", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882497.image", "alternativeTitle": ["Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux", "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux / DAMS_2017-12-17T17:30:00_petits-recits-oniriques-univers-tortueux", "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux / DAMS_2017-12-17T17:30:00_petits-recits-oniriques-univers-tortueux"], "variantIds": ["ece-9158847", "ece-9158840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T10:20:18Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nPoint petit r\u00e9cit : Val\u00e9rie, qui a univers tortueux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [67%] :\r\nNous contacter pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [88%] :\r\nIl \u00e9tait une putain de fois un chimiste. \r\nLe parfait petit chimiste de sa m\u00e8re la pute avec tous ses coll\u00e8gues dans leur labo ils abattaient gaiement un travail de chien galeux, pendant que le commun des mortels vaquer \u00e0 ses encul\u00e9s d'occupations habituelles, une saloperie de bonne journ\u00e9e se terminer comme de coutume, et c'est avec un sourire de cons jusqu'aux oreilles que notre chimiste de sa race rentra chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:46) [78%] :\r\nAlors qu'ils s'appr\u00eataient comme chaque soir \u00e0 m\u00e9langer des foutus d'alcool \u00e0 la con pour faire une m\u00e8re de coopter la lettre sont des cousins de b\u00e2tard, on sonne \u00e0 la porte, \u00e9tonn\u00e9 notre trop Duc de chimistes ouvrit et tomba nez \u00e0 nez avec le g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ce pays, l'on lui dit d'un ton grave et avec un h\u00e9licopt\u00e8re en arri\u00e8re- plan, cher sacs \u00e0 foutre de chimiste une m\u00e9t\u00e9orite va \u00e9craser l'autre plan\u00e8te de fils de dans 2 heures, vous \u00eates notre seule solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [69%] :\r\nJamais en string de guerre dans \u00e0 notre chimiste, l'heure \u00e9tait grave il suivi \u00e7a sert \u00e0 rien Eral avec enthousiasme, convaincu de pouvoir sauver cette plan\u00e8te de garage habite avec comme seul mat\u00e9riel sachiez s'depuis peu \u00e9t\u00e9 son enfoir\u00e9 Becher. \r\nIl faut arriver sur cette base militaire de soi s'expose \u00e0 son plan pour stopper cette chienne de m\u00e9t\u00e9orites, c'est tr\u00e8s simple, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [82%] :\r\nVous prenez l'\u00e9quivalent de 5 terrains de foot d'acide nitrique, nos 3 voulez de particules thermodynamique vous installer une zone de quarantaine anti- gravit\u00e9 dans laquelle vous remplacez tout l'oxyg\u00e8ne par des gaz rares baril Yom cadmium Bismuth au polonium mais surtout pas du tungst\u00e8ne pour pr\u00e9parer une nacelle suivent atomique, vous appelez le tronc, vous multipliez le tout par 36500 vous 5 fois, vous regardez \u00e0 gauche ni \u00e0 droite et vous l\u00e2cher la nacelle dans l'Is\u00e8re, elle va s'envoler, percut\u00e9 le projectile dans les atomes vont se s\u00e9parer la m\u00e9t\u00e9orite s'effriter et tout le monde ingurgite raz de l'institut \u00e0 cette \u00eele civique car la plan\u00e8te sera sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [81%] :\r\nPlus \u00e7a, bordel de Monsieur, chimiste, plus simple \u00e0 ce couillon, chef de l'arm\u00e9e comme vous voulez, r\u00e9pondit notre bouche \u00e0 pipe de scientifiques en blouse blanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [77%] :\r\nVous prenez l'\u00e9quivalent de 5 buts, un terrain de foot d'acide nitrique, c'est l'endroit o\u00f9 les saupoudrer de particules thermodynamique de mon cul vous installer un merdier disons de 41 anti- gravit\u00e9 dans laquelle vous remplacez tout l'oxyg\u00e8ne par des gaz rares de connard baril Yom cadmium Gizmodo polonium mais surtout pas cette tranche de fausses couches de tungst\u00e8ne, vous pr\u00e9parez une nacelle sub- de sa race, vous savez ce Schiaretti ne trop m\u00e9dicaux, il faut multiplier le tout par 36500 vous posez votre gros cul de l'effort 5 fois pour garder \u00e0 gauche et \u00e0 droite et vous l\u00e2cher la saloperie de nacelle dans les airs et Vincent percut\u00e9 ce suceur de clans de projectiles dans les attendront la m\u00e9t\u00e9orite s'effriter et tout le monde Trader trop sa chatte d'acide \u00e0 cette \u00eele cynique par la plan\u00e8te et ce sera sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [95%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [84%] :\r\nS'\u00e9crit en g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, les militaires vers le butin de plomb du chimiste \u00e0 la lettre, quelques minutes plus tard. \r\nUne immense explosion de branle se fit entendre toute cette chaussure de population mondiale qui retenait son souffle, tout \u00e0 coup. \r\nLorsque soudainement, quelqu'un cria. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [90%] :\r\nSa grand- m\u00e8re, la reine des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [74%] :\r\nAh non j'une qui va foutre notre chimiste avait r\u00e9ussi, et c'est seulement apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 la plan\u00e8te l'esprit tranquille que notre bulletin de h\u00e9ros se fit la r\u00e9flexion suivante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [98%] :\r\nMonde de merde. \r\nHenry connard vulgarisation scientifique aux \u00e9ditions de la Tourette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [66%] :\r\nPoint petit r\u00e9cit qui a univers tortueux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [88%] :\r\nDonc, point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-14T17:36:15Z", "program": {"href": "/programs/F86FAE98-4FBB-4438-B234-58F893AEB640", "id": "F86FAE98-4FBB-4438-B234-58F893AEB640", "name": "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 1200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mU85nXNAaDT3P4X0NZQz0rvy6BYI"}]