[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=15900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=15925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=15875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-95ECCE84-C05F-46D5-81FA-08E4AB39B96E", "internalArchiveId": "95ECCE84-C05F-46D5-81FA-08E4AB39B96E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement jurassien re\u00e7oit les autorit\u00e9s de Moutier", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "L'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif jurassien ont accueilli officiellement mercredi les autorit\u00e9s pr\u00e9v\u00f4toises en pr\u00e9sence des maires des 57 communes du canton.\r\n\r\n* * Le Parlement jurassien re\u00e7oit les autorit\u00e9s de Moutier Le drapeau de Moutier flotte aujourd'hui sur le Parlement jurassien \u00e0 Del\u00e9mont pour une s\u00e9ance in\u00e9dite suite au vote du 18 juin. Ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif cantonal ont accueilli officiellement les autorit\u00e9s pr\u00e9v\u00f4toises en pr\u00e9sence des maires des 57 communes jurassiennes. Une s\u00e9ance empreinte de grande solennit\u00e9 et d'\u00e9motion sous les applaudissements et l'in\u00e9vitable Rauracienne. \r\nLe reportage de Ga\u00ebl Klein\r\n  01'52''", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement jurassien re\u00e7oit les autorit\u00e9s de Moutier / 12H30_2017-06-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif jurassien ont accueilli officiellement mercredi les autorit\u00e9s pr\u00e9v\u00f4toises en pr\u00e9sence des maires des 57 communes du canton."], "variantIds": ["ece-8702463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T10:57:51Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLe drapeau de Moutier flotte aujourd'hui sur le Parlement jurassien \u00e0 Del\u00e9mont pour une s\u00e9ance in\u00e9dite apr\u00e8s le vote de dimanche dernier ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, cantonal ont accueilli officiellement les autorit\u00e9s pr\u00e9v\u00f4toises en pr\u00e9sence des maires des 57 communes jurassiennes solennit\u00e9 et \u00e9motion dans cette s\u00e9ance sous les applaudissements et l'in\u00e9vitable Rauracienne le reportage de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nIls sont bons ces drapeau, on pourra dire, on y \u00e9tait, on a v\u00e9cu cette journ\u00e9e historique du 18 juin 2017, ou la ville de Moutier retourner dans son canton, celui du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [95%] :\r\nLes mots en ouverture de s\u00e9ance du pr\u00e9sident du Parlement jurassien Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, \u00e0 11 heures le conseil municipal et le bureau du Conseil de ville de Moutier ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 venir s'installer devant les d\u00e9put\u00e9s, face au gouvernement et au pr\u00e9sident du Parlement jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [78%] :\r\nEt l'heure de son discours, le pr\u00e9sident du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [95%] :\r\nAssia Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis n'a pas manqu\u00e9 de saluer la pr\u00e9sence des \u00e9lus antis\u00e9paratistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nJe souhaite particuli\u00e8rement m'adresser \u00e0 celles et ceux qui sont d\u00e9\u00e7us, tristes, voire f\u00e2ch\u00e9s du r\u00e9sultat de dimanche dernier et je salue leur pr\u00e9sence du fond du coeur aujourd'hui, il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [90%] :\r\nMaire de Moutier, Marcel Winistoerfer, visiblement \u00e9mu de se retrouver face aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [84%] :\r\nJe regarde \u00e0 bon, un peu, j'essaie de trouver une Marco fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [95%] :\r\nCette c\u00e9r\u00e9monie s'est \u00e9videmment achev\u00e9e par la traditionnelle Rauracienne qui n'aura pas \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par tout le monde, les 2 \u00e9lus antis\u00e9paratistes du conseil municipal sont sortis de la salle les larmes dans les yeux avant que la salle bond\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [68%] :\r\nJ'ai si ici c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [81%] :\r\nReste de Ga\u00ebl Klein n'entendent \u00e9videmment la Rauracienne \u00e0 l'eau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B3124C4-AD08-4E7D-9DE3-17C4D779BC28", "internalArchiveId": "2B3124C4-AD08-4E7D-9DE3-17C4D779BC28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Le nouveau m\u00e9dia romand \"Bon pour la t\u00eate\" lance ses premiers articles : Interview de Jacques Pilet, fondateur de l'Hebdo et un des fondateurs de \"Bon pour la t\u00eate\"", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Le site d'information na\u00eet suite \u00e0 la fermeture de l'Hebdo et la profonde restructuration du Temps en d\u00e9but d'ann\u00e9e. ", "durationSec": 125, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702476", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["journalisme", "mass m\u00e9dia", "Internet"], "alternativeTitle": ["Le nouveau m\u00e9dia Bon pour la t\u00eate lance ses premiers articles / 12H30_2017-06-21T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau m\u00e9dia romand Bon pour la t\u00eate a publi\u00e9 mercredi ses premiers articles. Interview de Jacques Pilet, fondateur de l'Hebdo et un des fondateurs de Bon pour la t\u00eate."], "variantIds": ["ece-8702476"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-10-23T12:59:58Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPolici\u00e8re, c'est le petit nouveau des m\u00e9dias romands, bon pour la t\u00eate est lanc\u00e9 aujourd'hui, le site d'information qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s la fermeture de l'hebdo et la profonde restructuration du temps en d\u00e9but d'ann\u00e9e, \u00e0 l'origine du projet, la trentaine de journalistes a r\u00e9colt\u00e9 230000 francs un peu plus dans mois un succ\u00e8s qui a donc permis le lancement du m\u00e9dias dont l'avenir d\u00e9pend d\u00e9sormais du nombre d'abonnements pour Jacques Pilet, fondateur de feu l'hebdo et fondateurs de Bon pour la t\u00eate, le site r\u00e9pond \u00e0 une demande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a une attente dans le public, a d'ailleurs le succ\u00e8s du financement participatif, lundi, que les journaux et les magazines diminue le nombre de leurs pages restreignait aussi les r\u00e9dactions, si on veut un paysage m\u00e9diatique vraiment diversifi\u00e9, il faut cr\u00e9er de nouvelles choses, mais nous voulons \u00eatre peu indocile allez de temps en temps, un peu \u00e0 rebours du mainstream de l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [84%] :\r\nJustement, votre slogan m\u00e9dia indocile, concr\u00e8tement, \u00e7a signifie quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [90%] :\r\nNous sommes parce que nous sommes compl\u00e8tement ind\u00e9pendant et nous pouvons faire usage, Ath\u00e8nes a tendance maintenant dossier par rapport au journalisme, c'est ne pas se laisser porter par la vague des informations de l'argent dans institutionnel que l'on retrouve partout, nous serons tr\u00e8s attentifs avec un regard critique un peu d\u00e9cal\u00e9, comme on dit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\n\u00e0 terme, vous avez besoin de combien d'abonn\u00e9s pour que les sites puissent survivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [94%] :\r\nNous avons bien s\u00fbr quelques projections mais tout d\u00e9pendra vraiment de l'int\u00e9r\u00eat que les Romands porteront \u00e0 ce rendez- vous, nous aimerions avoir environ 5000 abonn\u00e9s plus si possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [98%] :\r\nLa version \u00e9lectronique, ce sera la version finale vous vous pr\u00e9voyez peut-\u00eatre un jour une version papier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [88%] :\r\nNous disons : songeons, tout d\u00e9pend du succ\u00e8s de la plateforme \u00e9lectronique, mais nous en sommes pas encore l\u00e0, pour l'instant, nous voulons faire ensuite tr\u00e8s vivant, avec des choses tr\u00e8s s\u00e9rieuses, des choses beaucoup plus l\u00e9g\u00e8res, il doit faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [85%] :\r\nBon pour la t\u00eate, le fondateur Jacques Pilet interrog\u00e9 par Michael Pecker. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pilet, Jacques", "role": "fondateur de l'Hebdo et un des fondateurs de \"Bon pour la t\u00eate\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4962518-5F28-4120-A439-17DDFE44AABE", "internalArchiveId": "B4962518-5F28-4120-A439-17DDFE44AABE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Sylviane n'a pas grossi depuis cet hiver ", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 116, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-06-21T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-06-21T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8683580", "ece-8683571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T14:50:17Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nIl se passe tellement rien mais il est Moinat oui quoi ce qui se pense dit moi la v\u00e9rit\u00e9 quoi parce que j'ai grossi, tu veux dire depuis notre mariage ou depuis cet hiver. \r\nQuoi qu'est -ce que je dis depuis cet hiver, alors non pas du tout, pas du tout, non pas un gramme, demande de la v\u00e9rit\u00e9 alors monsieur v\u00e9rit\u00e9 j'exactement comme \u00e7a, tu veux te trouves pas que j'ai pris un poney hanche et les non plus non plus non, mais mon vote oui, non, tu n'as pas grossit du ventre qui dit la v\u00e9rit\u00e9, la ben oui tu n'a pas boug\u00e9 depuis samedi, vers les regards, j'ai pris cette photo serment en f\u00e9vrier et on peut constater que tuer exactement pareil, le pas les ronchons pareil les fa\u00e7ons pareil, tout est pareil maintenant mais c'est partir je vais prend en photo, maintenant on va parler, non, non, on a fait passer j'et tu vas voir, tu t'inqui\u00e8te pour vous dire non \u00e0 la radio sur le 14 heures sortir voil\u00e0 c'est dans la bo\u00eete \u00e0 la regarde maintenant je n'ai la photo sur l'ordinateur, voil\u00e0 et au pas non \u00e0 la, mais si c'est comme dans un jeu des 7 erreurs \u00e0 gauche cet hiver et \u00e0 droite maintenant, tu vois, c'est exactement pareil, Alain, je vais m\u00eame prendre une r\u00e8gle pour prouver mes dires, alors si je mesure, comme sa vie, regarde \u00e0 Zermatt ont vant\u00e9 6 centim\u00e8tres sur la photo que j'aime prendre 6 centim\u00e8tres aussi c'est exactement pareil, s'en fait sur la photo Hintermann, je porte une une combinaison de ski alors alors la chemin\u00e9e vos tenues pour marquer, je vois, alors oui on peut dire que en petit peu grossi ben j'allais me faire vomir et je reviens au bon plus que \u00e7a pour faire une doudoune bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T08:39:00Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCF8A4D9-1A85-400F-85FD-2910E796033F", "internalArchiveId": "DCF8A4D9-1A85-400F-85FD-2910E796033F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Manspreading ", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 195, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["m\u00e2le", "virilit\u00e9"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-06-21T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-06-21T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8683584", "ece-8683576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T11:28:39Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nR\u00e9flexions extension c'est vrai que j'ai tranquille valable tu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [98%] :\r\nBon allez je me lance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [88%] :\r\nCe matin, on va parler de mais une Spring m\u00eame Spring alors le mot est peut-\u00eatre r\u00e9cent mais la pratique est vieille comme le monde, le m\u00eame Spring qu'on pourrait traduire par l'\u00e9talement du mal consiste \u00e0 s'asseoir dans le m\u00e9tro, les cuisses bien \u00e9cart\u00e9s pour laisser respirer ce que l'homme pense avoir de plus pr\u00e9cieux, ses couilles, c'est donc un comportement typiquement masculin, m\u00eame si on a d\u00e9j\u00e0 vu quelques cas de oui, mais une mais \u00e7a se passe surtout dans la presse masculine, \u00e7a s'appelle la double page du Playboy, le seul endroit o\u00f9 les fils soit v\u00e9ritablement les jambes \u00e9cart\u00e9es, le maire Spedding et donc un mot invent\u00e9 rien que pour les hommes comme la moustache le penalty le pr\u00e9puce et l'urinoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [87%] :\r\nEt si on parle si souvent domaine plus digne depuis quelque temps, c'est parce qu'on voit fleurir un petit peu partout sur internet des photos de m\u00eame si Pauline caract\u00e9ris\u00e9e, surtout depuis que les m\u00e9tros de New-York et de Madrid ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir en collant des affichettes pour inciter ces messieurs \u00e0 s'asseoir correctement, cela dit ce n'est pas le cas du m\u00e9tro parisien, trop occup\u00e9 pour l'instant \u00e0 combattre les pickpockets Les trotteurs le SDF les mendiants, les paquets suspects les resquilleurs les tagueurs et les distincts et ou non plus le m\u00eame plus dit n'est pas interdit, non, non, en Suisse, on ne parle pas vraiment de probl\u00e8me car on est encore en train de d\u00e9couvrir comment fonctionne un m\u00e9tro et comment il faut se comporter \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de est s\u00fbrement le seul ma\u00eetre au monde o\u00f9 tous les strapontins sont occup\u00e9s syst\u00e9matiquement aux heures de pointe \u00e7a beau \u00eatre \u00e9crit dans toutes les langues lausannois n'a toujours pas compris qu'il doit se lever pour faire de la place compte la rame est pleine comme il n'a toujours pas compris qu'il y a plusieurs entr\u00e9es pour p\u00e9n\u00e9trer dans un m\u00e9tro et pas seulement 2 comme dans le trolleybus qui prenait autrefois, mais c'est plus fort que lui, il s'entassent comme exactement au m\u00eame endroit que ses cong\u00e9n\u00e8res, il reste plant\u00e9 l\u00e0 devant la sortie durant tout le trajet qu'il fasse une ou cette station m\u00eame si s'afficher tout le monde, m\u00eame si personne ne peut entrer ou sortir, je m'en fous, j'\u00e9tais c'est ma place d'ailleurs c'est m\u00eame qu'on retrouvera cet \u00e9t\u00e9 en Festivache, vous \u00eates \u00e0 la place donc le M2 ne combat pas le m\u00eame Spedding, parce qu'il est encore en train de combattre tout le reste, comme le cas il Spring l'\u00e9talage d'enfants ou comment vite pos\u00e9 tous ces nuages sur les si\u00e8ges de debout avec leurs petites chaussures sales pour pas qui tombe et qui tombent quand m\u00eame et aussi le sac \u00e0 main conna\u00eet Singh la fille qui prend 2 si\u00e8ges pour ne pas salir son faux Louis-Vuitton et puis le sac \u00e0 dos connard Harding, alors \u00e7a, oui, le grand blaireau qui porte sa maison dans le domaine qui comprend pas qu'\u00e0 chaque fois qu'ils se tournent, bah il envoie des grands coups de boule \u00e0 tout le monde et il y a aussi le caniche, le petit chien install\u00e9 dans son sac \u00e0 m\u00e9m\u00e8re, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la dame qui a mis trop de parfum en bref, il y a plein plein plein de Caen, dans le m\u00e9tro et ils ont pas toujours forc\u00e9ment les cuisses ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [72%] :\r\nLa valeur de r\u00e9flexions, on ne sait pas, on la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T07:25:02Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23431DEE-72D2-4C85-A876-35D65695B6D7", "internalArchiveId": "23431DEE-72D2-4C85-A876-35D65695B6D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Billet d'humeur de Blaise Bersinger: Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683932", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Billet d'humeur de Blaise Bersinger: Didier Burkhalter / ALA_2017-06-21T15:04:15_billet-d-humeur-de-blaise-bersinger-didi", "A l'abordage du 21.06.2017"], "variantIds": ["ece-8683932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:30:27Z", "webPublicationDate": "2017-06-21T14:40:05Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AB16AD9-3247-4E9E-9115-244D8F91C5E5", "internalArchiveId": "7AB16AD9-3247-4E9E-9115-244D8F91C5E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marina Carobbio, ancienne conseill\u00e8re d'Etat socialiste;Arnaud Reymann, porte-parole d'Infrable, le gestionnaire du r\u00e9seau ferroviaire belge;Bonamici;La Bruy\u00e8re;Buchet\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/LAURA SADIS PAPIER + IV CAROBBIO) Un nouveau nom... un nouveau profile aussi... \u00e9voqu\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nElle s'appelle Laura Sadiss... ancienne Conseill\u00e8re d'Etat tessinoise... Et elle se dit potentiellement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... nous vous l'apprenions hier dans Forum... \r\nCe n'est pas encore une candidature officielle, mais l'ancienne Conseill\u00e8re d'Etat n'exclut pas d'entrer au gouvernement dans le sillage du Neuch\u00e2telois...\r\nPietro Bugnon... quelles sont les chances de la tessinoise?\r\n  1'03''\r\n((Laura Sadis a un atout ind\u00e9niable dans son jeu: son exp\u00e9rience en politique. Conseill\u00e8re communale \u00e0 Lugano, puis d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil. Propuls\u00e9e en 2003 au Conseil national. Une Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'elle quittera 4 ans plus tard pour revenir dans son canton d'origine, le Tessin, \u00e9lue au Conseil d'Etat, en charge des Finances et de l'Economie.\r\nA 56 ans, Laura Sadis a oeuvr\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9chelons de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral. Un avantage que n'a pas celui qui est, \u00e0 ce stade, son concurrent direct, Ignazio Cassis. Lui n'a connu que le Conseil national. On lui reproche aussi un manque d'envergure pour endosser l'habit de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais Ignazio Cassis fait partie du microcosme bernois. Contrairement \u00e0 Laura Sadis, il si\u00e8ge aujourd'hui encore sous la coupole, qui plus est comme chef de groupe. Il est donc bien connu des membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Ceux-l\u00e0 m\u00eame qui \u00e9liront le successeur de Didier Burkhalter dans 3 mois.\r\nChacun a ses atouts, ses points faibles... Ce qui est s\u00fbr c'est qu'\u00e0 ce stade... une \u00e9ventuelle candidature de Laura Sadis ne devra pas \u00eatre sous-estim\u00e9e. C'est une concurrente s\u00e9rieuse pour Ignazio Cassis.))\r\n(26/ BELGIQUE NEW PP GARE) Une attaque qualifi\u00e9e de terroriste en gare de Bruxelles hier... Un attentat manqu\u00e9... \r\nUn homme a fait explos\u00e9 une valise peu avant 21 heures...dans cette gare, centrale, provoquant un mouvement de panique, mais sans faire de victime... \r\nLes soldats belges qui patrouillaient ont abattu le kamikaze pr\u00e9sum\u00e9... \r\nC'est un employ\u00e9 de la gare qui a donn\u00e9 l'alerte...\r\nLes pr\u00e9cisions du porte-parole d'Infrable, le gestionnaire du r\u00e9seau ferroviaire belge...Arnaud Reymann.\r\n  00'44'' \r\nEt vers minuit une petite explosion a \u00e9galement retentie... Elle serait li\u00e9e au d\u00e9minage... le service v\u00e9rifiait alors la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle d'explosif sur le kamizaze...\r\nLe Premier ministre belge Charles Michel a convoqu\u00e9 un conseil de s\u00e9curit\u00e9 ce matin \u00e0 9 heures... Sur twitter il a rendu hommage aux soldats et au personnel de la compagnie ferrovaire belge, la SNCB, pour leur professionnalisme et leur courage... je cite...\r\n(Brexit) \r\n(18/PORTUGAL/ BILAN & ENQUETE) Au Portugal... Deux mille pompiers combattent toujours le gigantesque incendie qui s'est d\u00e9clench\u00e9 samedi dernier dans le centre du pays... \r\nLe feu n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9 et il est m\u00eame reparti hier... dans la r\u00e9gion o\u00f9 il avait d\u00e9marr\u00e9 samedi... M\u00eame si hier soir, il semblait perdre en intensit\u00e9...\r\nLe bilan est tr\u00e8s lourd, soixante quatre morts... et 157 bless\u00e9s dont sept graves... Et les autorit\u00e9s sont sous pressions... \r\n A Lisbonne, correspondance d'Olivier Bonamici...\r\n  00'58''\r\n(Vaud) L'UDC Vaud... s'\u00e9l\u00e8ve contre le projet de local d'injection \u00e0 Lausanne... \r\nLes opposants lausannois \u00e0 se projet de salle de shoot n'ont pas pu se f\u00e9d\u00e9rer au niveau communal... selon l'UDC... Alors le parti veut agir sur le plan cantonal...\r\nUn d\u00e9put\u00e9 UDC a d\u00e9pos\u00e9 hier une motion au Grand Conseil vaudois... Elle demande l'\u00e9laboration d'une loi pour interdire les locaux d'injection sur tout le territoire cantonal...\r\n(16/HONGRIE/ PROCES CAMION CHARNIER PA)  \r\nLa trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une onde de choc en Europe. En ao\u00fbt 2015, un camion charnier \u00e9tait d\u00e9couvert sur la bande d'urgence d'une autoroute autrichienne. A l'int\u00e9rieur, les corps en d\u00e9composition de 71 r\u00e9fugi\u00e9s, syriens et irakiens pour la plupart. Les victimes \u00e9taient mortes d'\u00e9touffement. Le proc\u00e8s des trafiquants s'ouvre aujourd'hui en Hongrie. A Budapest, Florence La Bruy\u00e8re\r\n  0'49'' \r\n((Dans le box des accus\u00e9s, 9 citoyens bulgares ainsi que le chef pr\u00e9sum\u00e9 des trafiquants, un afghan de 30 ans, qui vivait en Hongrie avec un statut de r\u00e9fugi\u00e9 temporaire. Des trafiquants \u00ab impitoyables \u00bb selon le parquet. Les criminels savaient que leurs victimes suffoquaient \u00e0 l'arri\u00e8re du camion mais n'ont rien fait pour les lib\u00e9rer. Le matin du drame, le camion charg\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s part \u00e0 l'aube du sud de la Hongrie. A 6 heures, le chauffeur bulgare t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 son patron. \u00ab Ils tambourinent, ils font un bruit pas possible, est-que je leur donne de l'eau ? \u00bb. Le chef donne alors ses ordres. \u00ab Pas question d'ouvrir la porte ni de leur donner de l'eau. Il faut continuer. S'ils meurent, d\u00e9barrasse toi des corps dans une for\u00eat en Allemagne. \u00bb\r\n4 des trafiquants risquent la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. Ils sont accus\u00e9s d'Homicide avec circonstances aggravantes de cruaut\u00e9 particuli\u00e8re.))\r\n(13/USA/ELECTIONS PARTIELLES CONGRES PA) Georgia on my mind\r\nAux Etats-Unis, le parti d\u00e9mocrate ne parvient pas \u00e0 capitaliser sur l'opposition \u00e0 Donald Trump. Lors d'une \u00e9lection partielle dans l'Etat de G\u00e9orgie, hier, le candidat d\u00e9mocrate a \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 sa rivale r\u00e9publicaine. L'\u00e9lection \u00e9tait vue comme un test de la capacit\u00e9 des d\u00e9mocrates \u00e0 renverser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au Congr\u00e8s l'an prochain. Un enjeu qui a fait de cette \u00e9lection au congr\u00e8s \u00ab\u00a0la plus ch\u00e8re de l'Histoire des Etats-Unis\u00a0\u00bb. Mais cela n'a pas suffi, Philippe Revaz..\r\n  01'14'' \r\n((C'est un signal inquietant pour les democrates. Ils ont investi des sommes record dans cette course en esperant que les ennuis de trump, son impo-pula-rit\u00e9 leur pemettrait d'arracher ce district republicain. Mais la vainqueur republicaine l'a emport\u00e9 par plus de 5 pts d'ecart. C'est bien plus que l'ecart entre trump et clinton dans ce district en novembre. \r\nles democrates n'ont toujors pas la solution pour renverser la majorit\u00e9 a la chambre. les electeurs americains font la distinction entre le president trump et les elus republicains. cette campagne nationale, tres mediatis\u00e9e, a renforc\u00e9 aussi l'image de democrates coup\u00e9s du terrain, soutenus par l'argent de washington ou de hollywood. \r\nles democrates ont perdu les 4 elections partielles tenues depuis le debut de la presidence trump. en georgie, ils s'attaquaient bien sur a un district tres republicain, qu'ils avaient perdu par plus  de 20pts davcance l'an dernnier. ils font bcp mioeux, mais ce n'eest pas suffisant. et  c'est ce genre de sieges, dans les bastions republicains, que les democrates doivent arracher, s'ils veunlent reprendre le pouvoir au congres. sans compter qu'a l'interne, le parti est toujours divis\u00e9 entre les centristes et les radicaux de bernie sanders.\r\ntout a l'heure, donald Trump a bien sur tweet\u00e9 triomphalement. Cette victoire renforcera aussi les republicains du congres, qui craindront un peu moins d'avancer dans le demantelement de l'assurance maladie obamacare. \r\nph rr w))\r\n(BRA) Michel Temer...le pr\u00e9sident br\u00e9silien re\u00e7u tout \u00e0 l'heure \u00e0 Mosocu par son homologue russe Vladimir Poutine...l'occasion pour celui qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Dilma Rousseff \u00e0 la t\u00eate du pays de la Samba....d'oublier ses soucis personnels! Un rapport publi\u00e9 hier de la cour supr\u00eame du Br\u00e9sil indique que la police a des preuves qui indiquent que le pr\u00e9sident se serait rendu coupable de corruption passive...ler procureur g\u00e9n\u00e9ral compte bien s'en servir pour obtenir de la chambre des d\u00e9put\u00e9s le droit de mettre formellement en accusation le pr\u00e9sident.\r\n(Tennis) En tennis, Roger Federer a pass\u00e9 sans encombre le premier tour du tournoi de Hall\u00e9, en Allemagne... Le b\u00e2lois s'est impos\u00e9 en deux sets et cinquante deux minuites... face \u00e9 Yuichi Sugita, 66e au classement ATP... et qui a priofit\u00e9 du forfait sur blessiire du Tawanaius Lu Yen Sun pour int\u00e9grer le tableau finale...\r\nStan Wawrincka, lui quitte le tournoi du Queens... au Royaume Unis... Il ne passe pas le premier tour... Elimin\u00e9 par Felicino Lopez... Double tenant du titre, Andy Murray, n'a pas pass\u00e9 le premier tour non plus, sorti par l'Australien Jordan Thompson...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Alerte \u00e0 la canicule aujourd'hui...\r\nLe mercure va grimper jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s...\r\nDes journ\u00e9es tr\u00e8s chaudes et ensoleill\u00e9s sont d'ailleurs \u00e0 pr\u00e9voire jusqu'en fin de semaine... Les plus vuln\u00e9rables sont incit\u00e9s \u00e0 la prudence on le rappel... \r\nQuelques orages isol\u00e9s seront probables en montagne en cours d'apr\u00e8s midi et en soir\u00e9e... Ils pourraient localement d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(02/JSA RUSSIE PA) Johann Schneider Ammann se rendra en Russie du 9 au 12 juillet prochain. Annonce faite hier (MAR) par le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie. Il s'agit de la premi\u00e8re visite officielle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en Russie depuis la crise en Ukraine et l'annexion de la Crim\u00e9e. Johann Schneider Amman emmenera avec lui une d\u00e9l\u00e9gation d'acteurs \u00e9conomiques suisses. St\u00e9phane Deleury, on peut dire cette fois-ci que les relations entre Berne et Moscou se sont normalis\u00e9es. \r\n  0'54''\r\n((Cette visite estivale et officielle en Russie avec des repr\u00e9sentants \u00e9conomique est d\u00e9sormais tout \u00e0 fait assum\u00e9e. On est loin de l'ann\u00e9e  2015, lorsqu' en pleine crise entre la Russie et l'Ukraine, le m\u00eame Johann Schneider Ammann \u00e9tait contraint de repousser une visite \u00e0 Moscou. Car m\u00eame si la Suisse ne participe pas aux sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie, elle se devait \u00e0 l'\u00e9poque de ne pas f\u00e2cher l'Union europ\u00e9enne. A l'\u00e9vidence, m\u00eame si la questions de la Crim\u00e9e n'est par r\u00e9solue, le climat semble avoir chang\u00e9. Et le temps et venu de refaire des affaires en pleine lumi\u00e8re avec la Russie. Du 9 au 12 juillet Johann Schneider Amman devrait donc rencontrer les ministres russes de l'\u00e9conomie et de l'industrie. Le Chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie va \u00e9galement ouvrir des portes aux industriels suisses lors d'une importante foire \u00e0 Ekaterinburg. La d\u00e9l\u00e9gation suisse est d'autant plus d\u00e9complex\u00e9e que les autres pays, y compris ceux qui participent pleinement aux sanctions \u00e0 l'encontre de Moscou, emm\u00e8nent r\u00e9guli\u00e8rement depuis deux ans, des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques en Russie. ))\r\n(METEO SIMON) Quelques nuages \u00e9lev\u00e9s tra\u00eeneront dans le ciel en d\u00e9but de matin\u00e9e avant que le ciel ne se d\u00e9gage.\r\nDans le courant de l'apr\u00e8s-midi, des nuages bourgeonneront en montagne et pourront donner lieu \u00e0\r\nune averse ou un orage isol\u00e9, plus particuli\u00e8rement sur les Alpes valaisannes. Le param\u00e8tre\r\nmarquant sera la temp\u00e9rature avec des maxima en plaine pouvant toucher les 33\u00b0 sur le Plateau et\r\n35\u00b0 en Valais\r\nIl n'y a pas de changement majeur \u00e0 attendre avant samedi.\r\n(D4/ARGENTINE RETOUR DE CRISTINA KIRCHNER)", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8702523", "ece-8702505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T15:11:53Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite une femme tessinoise d'une ex- grande exp\u00e9rience politique pour succ\u00e9der peut-\u00eatre Didier Burkhalter Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat n'est pas officiellement candidate mais elle se dit int\u00e9ress\u00e9 par le poste, elle pourrait \u00eatre une s\u00e9rieuse concurrente au conseiller national Ignacio Cassis, lui aussi pressenti, grosse frayeur hier soir \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s l'explosion d'une valise \u00eates dans la guerre sans faire de victime, c'\u00e9tait peu avant 21 heures le terroriste pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9, mais l'explosion a provoqu\u00e9 un mouvement de panique au Portugal, le feu qui s\u00e9vit au centre du pays est toujours hors de contr\u00f4le, malgr\u00e9 les 2000 pompiers sur place, hier, le sinistre a m\u00eame repris dans la zone o\u00f9 il s'\u00e9tait d\u00e9clench\u00e9 samedi dernier, de nouveaux villages sont ont \u00e9t\u00e9 les autorit\u00e9s semblent d\u00e9pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nComment conserver l'immat\u00e9riel, question qui hante les sp\u00e9cialiste de l'archivage qui font face \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique, le directeur des archives cantonales vaudoises Gilbert Coutaz, est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 dans 20 minutes dans quelques ann\u00e9es, la ville de Moutier sera effectivement jurassienne le monde sportif a -t-il vivres de gros bouleversements avec ce changement de canton, la r\u00e9ponse de Bernardin Lehman, ce sera dans Sport matin \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nUn nouveau nom, un nouveau profile aussi \u00e9voqu\u00e9 pour succ\u00e9der ras Didier Burkhalter, elle s'appelle Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat tessinoise elle se dit int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous vous l'apprenions hier dans Forum ce n'est pas encore une candidature officielle, mais l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat n'exclut pas d'entrer au gouvernement, dans le sillage du neuch\u00e2telois Pietro Bugnon quelles sont ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [93%] :\r\nLa aurait Sadis un atout ind\u00e9niable dans son jeu, son exp\u00e9rience en politique, conseill\u00e8re communale \u00e0 Lugano puis d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil propuls\u00e9e en 2003 au Conseil national une Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'elle quittera 4 ans plus tard, pour revenir dans son canton d'origine le Tessin \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat en charge des finances et de l'\u00e9conomie \u00e0 56 ans la Laura Sadis a oeuvr\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9chelons de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral un Avantage que n'a pas celui qui est \u00e0 ce stade, son concurrent Direct, il n'y a Cassis, lui, n'a connu que le Conseil national, on lui reproche aussi un manque d'envergure pour endosser l'habit de conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais il y a, Ignacio Cassis fait partie du microcosme bernois contrairement \u00e0 Lahore Sadis il si\u00e8ge aujourd'hui encore sous la Coupole, qui plus est, comme chef de groupe, il est donc bien connu des membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, ceux -l\u00e0 m\u00eame qui \u00e9liront le successeur de Didier Burkhalter dans 3 mois, chacun a ses atouts et ses points faibles, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 ce stade une \u00e9ventuelle candidature de Lahore \u00e0 Sadis ne devra pas \u00eatre sous- estim\u00e9, c'est une concurrente s\u00e9rieuse pour Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [88%] :\r\nAlors, plut\u00f4t Ignacio Cassis leur Laura Sadis, la socialiste Marina Carobbio souligne que l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat cumule 2 avantages : elle est femme et tessinoise. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:53) [87%] :\r\nJe trouve int\u00e9ressant qu'on discute s\u00e9rieusement aussi d'une possible candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une femme, et si d'une part, il y a s\u00fbrement la n\u00e9cessit\u00e9 que la Suisse italien soit de nouveau pr\u00e9sents au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s 18 ans, c'est aussi le moment que le Parlement et aussi le parti la lib\u00e9rale radicale se penche s\u00e9rieusement sur l'assume candidature f\u00e9minine et donc je connais la race Sadis depuis beaucoup d'ann\u00e9es, j'\u00e9tais avec elle au Grand Conseil avec les 2 chefs de groupe et je pense que c'est int\u00e9ressant comp\u00e9tente, int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [94%] :\r\nDes propos recueillis par o\u00f9 Rouben \u00e7a une attaque qualifi\u00e9e de terroriste en gare de Bruxelles hier un attentat manqu\u00e9, un homme a fait exploser une valise, peu avant 21 heures dans cette gare centrale, provoquant un mouvement de panique mais sans faire de victimes, les soldats belges qui patrouillaient ont abattu le kamikaze pr\u00e9sum\u00e9, c'est un employ\u00e9 de la guerre qui a donn\u00e9 l'alerte et les pr\u00e9cisions du porte- parole du gestionnaire du r\u00e9seau ferroviaire belge Arnaud Reymann. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [91%] :\r\nAlors c'est effectivement \u00e0 20 heures 49 que nous avons re\u00e7u l'appel d'un conducteur de train qui signalait que des gens paniqu\u00e9s, traverser les voies, et que d'ailleurs, ce mouvement de panique, il est vite apparu \u00e9tait valable pour toute la gare, on ne parle pas l\u00e0 de milliers de voyageurs \u00e0 cette heure -ci, mais plut\u00f4t de quelques centaines de voyageurs, nous avons imm\u00e9diatement mis le trafic \u00e0 l'art et la police nous a aussi demand\u00e9 des forces de secours nous ont demand\u00e9 de lancer le plan de secours qui existent, \u00e0 savoir imiter la circulation ferroviaire aux gares du Nord et Gare du Midi, il semblerait en tout cas, d'apr\u00e8s nos premi\u00e8res informations, que l'infrastructure L comme la garde, en tout cas l'infrastructure ferroviaire n'a pas de dommages n'aurait pas de dommages, et maintenant, nous ne sommes pas non plus autoris\u00e9s \u00e0 rentrer dans la gare, donc il faut attendre de pouvoir v\u00e9rifier sur place effectivement avant de pouvoir donner plus informations \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [97%] :\r\nVers minuit, une petite explosion \u00e9galement retenti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [93%] :\r\nC'est li\u00e9 aux 2000 d\u00e9minage le service v\u00e9rifiait alors la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle d'explosif sur le kamikaze le 1er ministre belge Charles Michel a convoqu\u00e9 un conseil de s\u00e9curit\u00e9 ce matin \u00e0 9 heures surtout 8 heures il a rendu hommage aux soldats et aux personnels de la compagnie ferroviaire belge pour leur professionnalisme et leur courage aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [97%] :\r\nAu Portugal maintenant 2000 pompiers combattent toujours le gigantesque incendie qui s'est d\u00e9clench\u00e9 samedi dernier dans le centre du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [96%] :\r\nLe feu n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9, il est m\u00eame reparti hier dans la r\u00e9gion o\u00f9 il avait d\u00e9marr\u00e9 samedi m\u00eame si hier soir il semblait perdre en intensit\u00e9, le bilan est tr\u00e8s lourd : 64 morts et 157 bless\u00e9s dont cette grave et les autorit\u00e9s sont sous pression, Lisbonne, correspondance d'Olivier Bonamici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [94%] :\r\nPlus de 2000 pompiers sont sur le terrain et pourtant cela ne suffit pas, le feu est toujours hors de contr\u00f4le depuis hier 40 villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, les habitants se r\u00e9fugie l\u00e0 o\u00f9 ils le peuvent, parfois dans des \u00e9glises, tout le monde a encore en t\u00eate le sc\u00e9nario catastrophe qui s'est d\u00e9roul\u00e9e samedi dernier, la panique est telle que les informations qui circulent ne sont pas toujours cr\u00e9dible, hier en fin d'apr\u00e8s- midi, on annon\u00e7ait qu'un avion Canadair s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 en fait il s'agissait juste d'une explosion d'une bouteille de Gaza le Portugal semble compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9s et les premi\u00e8res pol\u00e9miques commencent \u00e0 surgir le 1er ministre Antonio Costa ne comprend pas pourquoi, samedi dernier, la gendarmerie n'a pas ferm\u00e9 la route 200 36 ans la route ou une cinquantaine d'automobilistes ont perdu la vie, Olivier Bonamici rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [95%] :\r\nEn Suisse, l'UDC Vaud s'\u00e9l\u00e8ve contre le projet de local dans une action \u00e0 Lausanne, les opposants lausannois ce projet de salle de shoot n'ont pas pu se f\u00e9d\u00e9rer au niveau communal, selon lui, laissait alors le parti veut agir sur le plan cantonal, un d\u00e9put\u00e9 UDC a d\u00e9pos\u00e9 hier une motion au Grand Conseil Vaudois, elle demande l'\u00e9laboration d'une loi pour interdire et locaux d'injection sur tout le territoire cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [98%] :\r\nLe salaire des patrons grossit plus vite que celui des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [91%] :\r\nBon dernier, les fiches de paye des dirigeants ont affich\u00e9 une augmentation de 10 fois plus en importante en moyenne que celles des employ\u00e9es, voil\u00e0 ce qu'indique une \u00e9tude du syndicat Unia, qui a analys\u00e9 les r\u00e9mun\u00e9rations de 40 entreprises suisses l'\u00e9cart se creuse donc, au fil des ans et tous les secteurs sont touch\u00e9s, Marco Taddei il membre de la direction de l'Union patronale suisse relativise la port\u00e9e de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:04) [85%] :\r\nC'\u00e9tait plus de l'Union, qui porte sur les 40 plus grandes entreprises en Suisse et en rien et repr\u00e9sentatif des certificats quand on sait qu'en Suisse on \u00e0 peu pr\u00e8s 580000 entreprises, je tiens \u00e0 rappeler ici que la la la, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des entreprises suisses qui sont des PME sont dirig\u00e9s par des chefs d'entreprises qui ne re\u00e7oivent ni une bonne ni ni de salaire mirobolant, hein, \u00e7a c'est vraiment la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse pas g\u00e9n\u00e9ral ajoute g\u00e9n\u00e9ralisations h\u00e2tives, encore une fois, ce n'est pas le reflet du fonctionnement de notre \u00e9conomie, je rappelle ici que les, les, les salaires de ces grandes entreprises sont sont fix\u00e9s en fait par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale a par les actionnaires donc faudrait voir qu'est -ce qu'il qu'est, est-ce que ses actionnaires ont d\u00e9cid\u00e9 qu'd\u00e9cision aux prises l'ann\u00e9e pass\u00e9e cette ann\u00e9e, qui pourrait expliquer cet cet \u00e9cart, cet accroissement de l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [90%] :\r\nMarco Tardelli, interrog\u00e9 par Estelle Braconnier 3 h\u00f4tels de luxe, une clinique d\u00e9su\u00e9tude des villas priv\u00e9es en pas de 10000 m2 3 et un terrain de golf, bref, un gigantesque complexe h\u00f4telier bienvenue au Burden choc, c'est son nom, nous sommes au sud, au-dessus du lac des 4 Cantons : ce sera le plus grand complexe h\u00f4telier de Suisse, il ouvre en ao\u00fbt prochain et ses promoteurs un fonds qatari pr\u00e9sente officiellement aujourd'hui le programme d'inauguration, son calendrier, un calendrier qui n'est pas perturb\u00e9 par le blocus impos\u00e9 au Qatar par ses voisins du Golfe derri\u00e8re cet \u00e9tablissement phare Raonic, on trouve la soci\u00e9t\u00e9 Qatar a Hospitality Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [91%] :\r\nQatar a hospitalit\u00e9 est un d\u00e9veloppeur comme on dit dans le jargon propri\u00e9taires et g\u00e9rant d'h\u00f4tels de luxe, contr\u00f4l\u00e9 par le fonds souverain du Qatar, fort de 335 milliards de dollars d'actifs qui doit tout de m\u00eame g\u00e9rer actuellement une crise g\u00e9opolitique r\u00e9gionale en 1970 le gouvernement Qatar qui a d\u00e9cid\u00e9 de promouvoir l'industrie touristique \u00e0 Doha \u00e0 constituer cette r\u00e9serve d'argent depuis les placements ont d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res du pays, le groupe poss\u00e8de des dizaines de palace qui s'est appliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9nover et la nature de ces investissements, c'est d'ailleurs l'objet de nombreuses critiques Qatar Hospitality vise exclusivement \u00e0 acheter des palaces prestigieux et historiques, le Royal Monceau \u00e0 Paris ou encore le Majestic de Cannes font partie de son tableau de chasse et poussent les plus sceptiques \u00e0 d\u00e9noncer un pillage du Patrimoine culturel et architectural en France une critique qui n'a pas d'\u00e9chos de ce c\u00f4t\u00e9 des Alpes Estelle en Suisse, en effet, la soci\u00e9t\u00e9 Qatarie Hospitality SchweitzerS. A est bas\u00e9 \u00e0 Doug elle g\u00e8re aujourd'hui 3 h\u00f4tels sur le territoire, le Schweizer \u00e0 Berne Royal sa voie Lausanne qui a ouvert ses portes fin 2015, apr\u00e8s 3 ans de travaux et enfin derni\u00e8re acquisition le Burden Resort, le fonds a mis 500 millions de francs pour le d\u00e9veloppement du projet au Biogen surplombant le lac des 4 cantons qui compte 3 h\u00f4tels et un total de 800 lits, ainsi qu'un centre de conf\u00e9rence et un centre commercial, les acteurs du secteur saluent cette nouvelle initiative qui, comme le clame : la vid\u00e9o de promotion de Qatar a Hospitality dessine le futur et invite le monde \u00e0 en profiter un soupir de soulagement pour les rues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [94%] :\r\nPublic 1 aux \u00c9tats-Unis, alors candidate dans l'\u00e9tat de la G\u00e9orgie est \u00e9lu au Congr\u00e8s lors de cette \u00e9lection l\u00e9gislative partielle, les d\u00e9mocrates avaient transform\u00e9 cette \u00e9lection en r\u00e9f\u00e9rendum anti- Trump la candidate r\u00e9publicaine Karen Handel a remport\u00e9 52 pourcent des des voix selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, elle devance le candidat d\u00e9mocrate \u00e0 l'issue de d'une campagne la plus ch\u00e8re de l'histoire pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, la facture est estim\u00e9e \u00e0 60 millions $ c'est le double de la facture pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [92%] :\r\nEt la Syrie et au nord du pays, en Syrie, l'offensive des forces arabo- kurdes se poursuit Raqa avec l'appui de la coalition internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [90%] :\r\nComme \u00e0 Mossoul au groupe \u00c9tat islamique r\u00e9siste jusqu'au bout Raqa les djihadistes ont adapt\u00e9 leur d\u00e9fense un sp\u00e9cialiste d'histoire militaire tactiques d\u00e9ploy\u00e9es par les djihadistes \u00e0 travers leurs vid\u00e9os, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [91%] :\r\nEn difficult\u00e9 sur 2 fronts, l'\u00c9tat islamique continue de diffuser sa propagande les djihadistes se met en sc\u00e8ne dans la victoire comme dans le martyre, ce sont des centaines d'heures d'enregistrement qu'a visionner ces derni\u00e8res ann\u00e9es, St\u00e9phane Mantoue un agr\u00e9g\u00e9 d'histoire, passionn\u00e9 par les questions de d\u00e9fense 1er constat concernant les d\u00e9buts de la bataille de Raqa, lui, l'\u00c9tat islamique a tir\u00e9 les le\u00e7ons de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:12) [85%] :\r\nLe il utilise beaucoup les dr\u00f4nes arm\u00e9s parce qu'\u00e0 soit il n'y a plus la possibilit\u00e9 de le faire, les Am\u00e9ricains, les directions ont d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes anti- dr\u00f4nes alors il y en a pas, donc l\u00e0 au d\u00e9but de la peine, on a vu le retour des dr\u00f4nes arm\u00e9s avec des bombardements fr\u00e9quents et surtout innovation par rapport \u00e0 Mossoul, les dr\u00f4nes arm\u00e9s le lit plus sp\u00e9cifiquement les victimes de forces sp\u00e9ciales occidentales, il ne l'appui a\u00e9rien parce que le lyc\u00e9e tr\u00e8s bien effectivement que par l'appui a\u00e9rien cette coalition les de l'effort d\u00e9mocratie syrienne sont moins capable justement d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, l'\u00c9tat islamique va \u00eatre chass\u00e9s des villes, ce n'est qu'une question de temps, une situation anticip\u00e9e par l'organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:47) [84%] :\r\nTout \u00e7a \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 de longue date, depuis un an, tout ce qui \u00e9tait important dans la cas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9e dans le sanctuaire frontaliers c'est-\u00e0-dire le territoire que le lyc\u00e9e constitu\u00e9 sur la fronti\u00e8re syro- irakienne et oui, il est, il a install\u00e9 beaucoup de choses depuis maintenant des mois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:02) [94%] :\r\nUn des myst\u00e8res de la chute annonc\u00e9e de Raqa concerne le sort du calife autoproclam\u00e9 Abou Bakr Al-Baghdadi hier, Moscou a reconnu ne pas \u00eatre en mesure de confirmer sa mort avec ou sans Bagdadi dans les villes ou dans le d\u00e9sert, le groupe \u00c9tat islamique de montrer \u00e0 travers ces vid\u00e9os, sa capacit\u00e9 d'adaptation et de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [93%] :\r\nAux Philippines, 200 hommes arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 un d\u00e9tachement de l'arm\u00e9e aujourd'hui, avant de se retrancher dans une \u00e9cole dans village il est situ\u00e9 \u00e0 160 kilom\u00e8tres de Marawi, une ville en proie \u00e0 une insurrection islamiste, c'est sur l'\u00eele du sud des Philippines, en football, Paolo Tramezzani, un tenu hier sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en tant qu'entra\u00eeneur du FC Sion et italien estime que le club valaisan et son environnement correspondent parfaitement \u00e0 sa mentalit\u00e9, il l'a dit Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [84%] :\r\nImportante, c'\u00e9tait pourtant important d'honorer le maillot d'essayer d'entra\u00eener notre public nous supporter, c'est important que cette ville et ce canton puissent \u00eatre fier d'avoir cette \u00e9quipe pour ce qu'elle fait pour l'application qu'elle met pour l'envie pour eux, le fait de ne jamais l\u00e2cher pour son caract\u00e8re, je pense qu'on devrait essayer d'am\u00e9liorer ses aspects qu'avec 2000 dans la course. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [92%] :\r\nComment voyez -vous la cohabitation avec Christian Constantin, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, qui changent parfois d'entra\u00eeneur, un homme de caract\u00e8re comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:19) [87%] :\r\n\u00e7a va, je pr\u00e9f\u00e8re avoir affaire avec des personnes ambitieuse qui ont du caract\u00e8re, des personnes d\u00e9termin\u00e9es, j'ai donc accept\u00e9 ce travail aussi pour lui, je suis convaincu que je pourrais bien travailler de fa\u00e7on sereine, il m'a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 beaucoup de disponibilit\u00e9 je tr\u00e8s content d'\u00eatre ici et d'avoir Constanta copr\u00e9sidente des Verts et le convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [94%] :\r\nMais par ailleurs, le FC Sion, a annonc\u00e9 l'arriv\u00e9e de Marco Schneuwly, l'avant- centre du FC Lucerne a sign\u00e9 un contrat de 2 ans avec l'\u00e9quipe de Tourbillon tennis Roger Federer a pass\u00e9 sans encombre le 1er tour du tournoi de Halle, en Allemagne Le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en 2 sets et 52 minutes face \u00e0 Yoshii Sugita 66\u00e8me au classement ATP, qui a profit\u00e9 du forfait sur blessure du Ta\u00efwanais Lu, il y a une sous- pour int\u00e9grer le tableau final Stan Wawrinka lui quitte le tournoi du Queens au Royaume-Uni, il ne passe pas le 1er tour Elimin\u00e9 par Feliciano Lopez, double tenant du titre Andy Murray, lui, n'a pas pass\u00e9 le 1er tour non plus sorti par l'Australien Jordan Thompson et puis Starbucks vend peut embaucher 2500 r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, le groupe pr\u00e9cise d'ailleurs qu'il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 recruter des r\u00e9fugi\u00e9s dans 8 pays europ\u00e9ens dont la Suisse, le groupe am\u00e9ricain annonce un plan de recrutement de 10000 r\u00e9fugi\u00e9s au total sur 5 ans dans 75 pays un plan pr\u00e9sent\u00e9 fin janvier, l'initiative avait \u00e9t\u00e9 prise peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9cret de Donald Trump interdisant l'entr\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s de 7 pays majoritairement musulman et les r\u00e9fugi\u00e9s repr\u00e9senteront 8 pourcent des des effectifs europ\u00e9ens de Starbucks le coupon poids 30000 personnes en Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A24D659-DB23-4AC8-B365-7622EA47529A", "internalArchiveId": "7A24D659-DB23-4AC8-B365-7622EA47529A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3\u00e8me d\u00e9veloppement : Rencontre avec des auteurs de harc\u00e8lement dans les rues lausannoises", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : jeunes hommes \"harceleurs\" de rue;Natasha Stegmann, association de suisse d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention du harc\u00e8lement de rue;Argiroffo Kern, Francesca\r\nLe harc\u00e8lement de rue est bien pr\u00e9sent en Suisse. 72% des Lausannoises \u00e2g\u00e9es de 15 \u00e0 24 ans en auraient \u00e9t\u00e9 victimes dans les rues de la capitale vaudoise. Qu'est-ce qui motive les harceleurs \u00e0 agir de la sorte?\r\n\r\n* * Rencontre avec des auteurs de harc\u00e8lement dans les rues lausannoises  Francesca Argiroffo, en direct du studio de Gen\u00e8ve + 5 sons envoy\u00e9s de Lausanne\r\nH\u00e9 mademoiselle, pourquoi tu r\u00e9ponds pas?  Le harc\u00e8lement de rue, qui consiste \u00e0 siffler, faire des avances sexuelles ou insulter des femmes (et pas que des femmes) est bien pr\u00e9sent en Suisse. En mars dernier une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait que 72% des Lausannoises \u00e2g\u00e9es de 15 \u00e0 24 ans disaient avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es dans les rues de la capitale vaudoise. On a d\u00e9j\u00e0 entendu des femmes aggress\u00e9es, moins les auteurs de ces propos et gestes d\u00e9plac\u00e9s...qu'est-ce qui les motive?  Francesca Argiroffo, BONJOUR - bonjour Simon-  l'\u00e9quipe de 15 minutes a recueilli des t\u00e9moignages de jeunes hommes qui se prom\u00e8nent souvent en bande pour accoster des filles...\r\n et ce qu'ils disent est \u00e9difiant...parfois vraiment choquant...Yves Zhano a rencontr\u00e9 Ali, 17 ans, apprenti dans la r\u00e9gion lausannoise. Voil\u00e0 comment il aborde les filles de son quartier.\r\n  1/5 - 0'39\"\r\n- Du respect, un peu...en tout cas Ali estime qu'il en fait preuve...mais Francesca vous avez rencontr\u00e9 deux autres jeunes\r\n- oui  ils ont 21 et 22 ans, ils passent leur temps libre au centre de Lausanne. Yves Zahno leur a demand\u00e9 leur phrase d'accroches pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es: \r\n  2/5 - 0'15\"\r\nMais est-ce que ca plait vraiment aux femmes?\r\n  3/5 - 0'36\"\r\nRappelons la d\u00e9finition du harc\u00e8lement: selon les femmes elle-m\u00eames c'est quand elles subissent des gestes non d\u00e9sir\u00e9s. Etonnament, ces jeunes sont bien conscients que le harc\u00e8lement de rue, c'est un probl\u00e8me...m\u00eame si il ont de la peine \u00e0 admettre que cela les concerne..\r\n  4/5 - 0'33\"\r\n- Bon les femmes, et surtout celles qui combattent le harc\u00e8lement de rue, n'ont sans doute pas tout \u00e0 fait le m\u00eame avis Francesca?\r\nLa femme qui vit pour plaire \u00e0 l'homme, la femme objet, autant de concepts auixquels il faut s'attaquer au plus vite, selon Natasha Stegmann, \u00e0 Fribourg, qui pr\u00e9side la seule association de suisse d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention du harc\u00e8lement de rue .\r\n  5/5 - 0'25\"\r\nBon comme la variole cela prendra du temps...Le consieller national Mathias Reynard a interpell\u00e9 le conseil f\u00e9\u00e9dral sur le sujet. Qui a r\u00e9pondu que les mesures doivent \u00eatre locales...Dont acte..\r\nextro: \"harc\u00e8lement de rue comment le combattre\", c'est le sujet de 15 minutes cette semaines, que vous pouvez retrouver sur les reseaux sociaux #15RTS", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec des auteurs de harc\u00e8lement dans les rues lausannoises / JDM_2017-06-21T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le harc\u00e8lement de rue est bien pr\u00e9sent en Suisse. 72% des Lausannoises \u00e2g\u00e9es de 15 \u00e0 24 ans en auraient \u00e9t\u00e9 victimes dans les rues de la capitale vaudoise. Qu'est-ce qui motive les harceleurs \u00e0 agir de la sorte?"], "variantIds": ["ece-8702501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T01:50:02Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nH\u00e9 mademoiselle pourquoi tu r\u00e9ponds pas on a souvent entendu \u00e7a le harc\u00e8lement de rue qui consiste \u00e0 siffler, \u00e0 faire des avances sexuelles ou insulter des femmes, et pas des femmes d'ailleurs est tr\u00e8s pr\u00e9sent en Suisse, en mars dernier une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait que 72 pourcent des des lausannoises \u00e2g\u00e9es de 15 \u00e0 24 ans, disait avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es dans les rues de la capitale vaudoise, on a d\u00e9j\u00e0 entendu des femmes agress\u00e9es, \u00e7a c'est s\u00fbr, beaucoup moins les auteurs de ces propos et gestes d\u00e9plac\u00e9s qu'est -ce qui motive au fond bonjour Francesca Argiroffo bonjour : Simon, l'\u00e9quipe de 15 minutes dont vous faites partie a recueilli des t\u00e9moignages de jeunes hommes qui se prom\u00e8nent souvent en bande pour accoster filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nOui, et ce qu'ils disent est \u00e9difiant, parfois vraiment choquant, je vous avertis tout de suite notre coll\u00e8gue Yves Jeanneau a rencontr\u00e9 Ali 17 ans, apprenti dans la r\u00e9gion lausannoise, voil\u00e0 comment il aborde les filles de son quartier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [74%] :\r\nJe me pr\u00e9sente, je leur demande que la chaise en aujourd'hui que j'ai lu tout trac\u00e9 nous disent oui mais non, \u00e7a m'int\u00e9resse pas \u00e0 temps plein, de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [92%] :\r\nEt les autres copains qui sont avec vous pour draguer les filles ils ont la m\u00eame retenue que vous, ils vont plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [75%] :\r\nC'est arriv\u00e9 qu'il y en a quand il vu une fille a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 ni jus avec entre congr\u00e8s la moiti\u00e9 de ses sans quoi des retraites une bonne, j'ai honte de faire \u00e7a, j'en \u00e9tais s\u00fbr si la fraise de mon groupe, mon et mature, \u00e7a vous l'avez jamais niveau non je dis pas j'jeudi pr\u00e8s de Belfort, mais apr\u00e8s il faut. \r\nDu respect peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [96%] :\r\nDu respect un peu bon en tout cas, Ali estime qu'il en fait preuve Francesca, vous avez rencontr\u00e9 2 autres jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nOui, ils ont 21 et 22 ans, ils passent leur temps libre, au centre de Lausanne, il Zahno leur a demand\u00e9 leur phrase d'accroches pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [77%] :\r\nSouris des belles, des choses comme \u00e7a dans la rue, on voit City parce qu'il fait un peu la quand judiciaire par la t\u00eate, elle sourit \u00e0 la vie, c'est c'est des petites choses comme \u00e7a, comme \u00e7a, c'est pas, c'est une, c'est m\u00eame plus saccad\u00e9e sifflement et l\u00e0 vraiment, parce que si je m'en sers a encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\nMais est-ce que \u00e7a pla\u00eet vraiment aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [83%] :\r\nEt je me fixe qui s'est retourn\u00e9 de Colonna, un truc comme \u00e7a, \u00e7a moi je, je pense pas que \u00e7a leur pla\u00eet forc\u00e9ment je pense qu'il y a des filles qui comprennent tout ce qu'on fait \u00e7a pour la rigolade apr\u00e8s je comprends si j'ai un accent doit g\u00eaner qu'elles doivent se moi je pense qu'on a des \u00e7a leur pla\u00eet, un peu quand m\u00eame, elles se sentent bien seuls ce qu'on tire, voyez les filles comme elle s'habille en pleurs, elles aiment bien plaire en est d'accord quand vous leur montrez qu'elle plaise Franck qu'elles ont atteint leur but, on va dire : je pense que il y a une satisfaction quelque part, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [93%] :\r\nRappelons quand m\u00eame la d\u00e9finition du harc\u00e8lement un selon les femmes elle- m\u00eame, c'est quand elles subissent des gestes et propos non d\u00e9sir\u00e9s alors, \u00e9tonnamment, ces jeunes sont bien conscients que le harc\u00e8lement de rue, c'est un probl\u00e8me, m\u00eame s'ils ont de la peine \u00e0 admettre que cela les concerne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [85%] :\r\nMoi, j'ai vu r\u00e9cemment une vid\u00e9o sera sans m\u00eame \u00eatre le soir, \u00e0 Lausanne, une femme sur 3 qui s'est beaucoup quand m\u00eame, apr\u00e8s je sais pas si on peut vraiment vraiment stopper sa part je pense que l'homme, il sera toujours attir\u00e9 par la femme, il y a ce c\u00f4t\u00e9 ou \u00e7a les jeunes les plus jeunes que nous, ils peuvent nous voir faire \u00e7a et 0 assez marrant et peut-\u00eatre que des rapports ont plus tard, c'est vrai qu'on peut entra\u00eener sa sans s'en rendent compte, press\u00e9, jamais le but recherch\u00e9, mais c'est vrai que maintenant que vous le dites, je vois, je vois l'enflure ce que \u00e7a peut avoir apr\u00e8s qu'on a dit c'est de la rigolade pour ne sait rien de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [87%] :\r\nS\u00e9rieux, c'est la \u00e9galement les femmes, et surtout celles qui combattent le harc\u00e8lement de rue et j'ai, j'imagine, non pas tout \u00e0 fait le le m\u00eame avis que ces 2 jeunes Francesca. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nOui, la femme qui vit pour plaire \u00e0 l'homme, la femme objet, autant de concepts auxquels il faut s'attaquer au plus vite selon Natasha Stegmann \u00e0 Fribourg, qui pr\u00e9side la seule association de suisse d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention du harc\u00e8lement de rue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [93%] :\r\nEn fait, la cl\u00e9, ce serait vraiment de pouvoir faire de la sensibilisation aupr\u00e8s des pr\u00e9- adolescents de 12 13 ans, donc il y a vraiment des programmes qui soit financ\u00e9 et cr\u00e9\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration donc obligatoire dans les \u00e9coles, comme \u00e7a on tuerait un peu dans l'oeuf le harc\u00e8lement de rue comme on ne sait plus trop ce que c'est la variole, donc on tuerait aussi le harc\u00e8lement de rue comme la variole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [90%] :\r\nBon, comme pour la variole, il y a du boulot, Lausanne vous bouger mais le Conseil national Matthias Reinhardt a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le sujet qui a r\u00e9pondu que les mesures doivent \u00eatre justement dont acte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Francesca, harc\u00e8lement de rue : comment le combattre \u00e7a ces sujets de 15 minutes cette semaine que vous pouvez retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS et puis le reportage ce sera samedi midi 40 sur la 1\u00e8re c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAD9144E-1171-48B7-AB54-77F6364B0AE2", "internalArchiveId": "FAD9144E-1171-48B7-AB54-77F6364B0AE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situation diplomatique entre le Qatar et plusieurs pays arabes ne s'am\u00e9liore pas", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s deux semaines de rupture des relations diplomatique entre le Qatar et plusieurs pays arabes, la situation commence \u00e0 avoir un \"impact humanitaire\",  selon Doha. Interview de Jean-Marc Rickli, directeur des risques globaux au Centre Politique de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La situation diplomatique entre le Qatar et plusieurs pays arabes ne s'am\u00e9liore pas LANCEMENT 1 / SECURITE ET MOYEN-ORIENT\r\n***Apr\u00e8s deux semaines de rupture des relations diplomatique entre le Qatar et plusieurs pays arabes, la situation reste bloqu\u00e9e. Les derniers ressortissants saoudiens, \u00e9miratis et de Bahrein install\u00e9s au Qatar ont du rentrer au pays avant-hier, dernier d\u00e9lai, sur ordre de leurs propres gouvernements respectifs; c'\u00e9tait l'\u00e9ch\u00e9ance de la p\u00e9riode de gr\u00e2ce.\r\nLe blocus terrestre, a\u00e9rien et maritime commence \u00e0 avoir un \"impact humanitaire\" selon les autorit\u00e9s de Doha.\r\nOn va faire le point sur cette situation et son contexte avec quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la r\u00e9gion, c'est vous Jean-Marc Rickli... bonjour !\r\n  DIR STU LS\r\nDirecteur des risques globaux au Centre pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez enseign\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi et au Qatar, \u00e9crit en d\u00e9cembre un ouvrage sur les politiques \u00e9trang\u00e8res des petits Etats du Golfe.\r\n- d\u00e9j\u00e0: il y a deux tentatives de m\u00e9diation -- par le Koweit et par les Etats-Unis --. Apr\u00e8s deux semaines: point mort ? Discussions toujours pas commenc\u00e9es ?\r\n\t- d\u00e9saccord sur les termes de la discussion: UAE demandent que Qatar s'engage \u00e0 ne plus soutenir l'extr\u00eamisme... mais Doha conteste, dit qu'aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 offerte...\r\n\t- parti sur le long terme ? Peut-\u00eatre des ann\u00e9ees, disent les UAE...\r\n\t- qui est le plus sous pression ? Le Qatar, parce que c'est lui qui subit les effets du blocus ?!\r\n- peut-on dire que le Qatar soutient le terrorisme ?\r\n\t- Al-Qa\u00efda ?\r\n\t- d\u00e9but 2014, le gouvernement Obama avait officiellement qualifi\u00e9 le Qatar de \"juridiction permissive\" en mati\u00e8re de financement du terrorisme, \u00e9voquant par exemple les liens \u00e9troits entre plusieurs personnes \u00e9tablies au Qatar et Al Qa\u00efda en Syrie.\r\n- sur le fond, quand m\u00eame... est-ce que les accusations de soutien \u00e0 l'extr\u00eamisme ne sont pas un pr\u00e9texte, surtout venant de l'Arabie saoudite qui a elle-m\u00eame financ\u00e9 et entretenu la diss\u00e9mination de l'id\u00e9ologie salafiste ?\r\n\t- fronti\u00e8re est parfois floue entre ONG, organisme de charit\u00e9, fondamentalisme, etc.\r\n\t- les terroristes des uns ne sont pas forc\u00e9ment les terroristes des autres, et invers\u00e9ment...\r\n\t- l'Arabie saoudite veut \"remettre le Qatar \u00e0 sa place\"\r\n- jusqu'\u00e0 maintenant, les Emirats du Golfe \u00e9taient une oasis de paix et de stabilit\u00e9 dans une r\u00e9gion instable... ce qui a d'ailleurs accompagn\u00e9 leur stabilit\u00e9. Est-ce que c'est en train de changer ?\r\n\t- est-ce que les pays du Golfe peuvent tomber de leur pi\u00e9destal ? Quelle est leur r\u00e9serve ?\r\n\t- \u00e0 l'abri du terrorisme ? pourquoi si peu d'attentats ?\r\n\t- si on consid\u00e8re que les UAE participent \u00e0 la coalition militaire contre le groupe Etat islamique avec les Occidentaux et que Dubai est un lieu de perdition, selon les standards islamistes, peupl\u00e9 notamment de beaucoup d'Occidentaux venus avec leur mode de vie... ils devraient \u00eatre une cible r\u00e9guli\u00e8re. Pourquoi n'est-ce pas le cas ?\r\n\t- jamais d'attentat au Qatar non plus ?\r\n[Arabie saoudite: le prince h\u00e9ritier Mohammed bin Nayef a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le vice-prince h\u00e9ritier Mohammed bin Salman (31 ans)... il sera donc le prochain dirigeant du pays].\r\n>>> VIRGULE AVION IATA", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702449", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La situation diplomatique entre le Qatar et plusieurs pays arabes ne s\u2019am\u00e9liore pas / TUM_2017-06-21T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s deux semaines de rupture des relations diplomatique entre le Qatar et plusieurs pays arabes, la situation commence \u00e0 avoir un \"impact humanitaire\",  selon Doha. Interview de Jean-Marc Rickli, directeur des risques globaux au Centre Politique de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8702449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:08Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s 2 semaines de rupture des relations diplomatiques entre le Qatar et plusieurs pays arabes, la situation reste bloqu\u00e9e, les derniers ressortissants saoudiens et \u00c9miratis et de Bahre\u00efn, install\u00e9 au Qatar ont du rentrer au pays avant hier, dernier d\u00e9lai, sur ordre de leur propre gouvernement respectif, c'\u00e9tait l'\u00e9ch\u00e9ance de la p\u00e9riode de gr\u00e2ce le blocus terrestre, a\u00e9rien, maritime commence \u00e0 avoir un impact humanitaire, selon les autorit\u00e9s de Doha, on va faire le point sur cette situation et sur son contexte avec quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la r\u00e9gion, c'est vous, Jean-Marc Rickli, bonjour, bonjour, directeur des risques globaux au Centre pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez enseign\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi et au Qatar, vous avez \u00e9galement r\u00e9dig\u00e9 en d\u00e9cembre dernier un ouvrage sur les politiques \u00e9trang\u00e8res des petits \u00e9tats du Golfe, d\u00e9j\u00e0 il y a deux, tentatives de m\u00e9diation qui sont en cours, une par le Kowe\u00eft une par les \u00c9tats-Unis pour l'instant il n'y a pas de r\u00e9sultat : 3 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nAu parce qu'on n'a pas de on n'a pas de r\u00e9sultats simplement parce que les parties en pr\u00e9sence n'ont pas, n'ont pas envie de n\u00e9gocier, et du point de vue du Kowe\u00eft Le Kowe\u00eft voudrait arriver \u00e0 un accord, mais de l'Arabie Saoudite et du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9mirats, on est pas pr\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 n\u00e9gocier du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, on a 2 signaux, on essaie m\u00eame si dans le signal de la pr\u00e9sidence, qui est pour une ligne assez dur contre le Qatar et le le signal du d\u00e9partement d'\u00c9tat, des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui hier a remis en cause la la politique des \u00c9mirats et d\u00e8s l'Arabie Saoudite, en disant que plus le temps passe, plus on se pose des questions sur le bien- fond\u00e9, finalement, de ce de de ce blocus \u00e9conomique d'une certaine cacophonie au niveau de la politique am\u00e9ricaine et pour l'instant, on n'a, on n'a pas de port de de sortir, donc on est parti sur du long terme, on n'est pas dans le probl\u00e8me en partie sur 2 sur du long terme, le probl\u00e8me c'est que le le le Qatar dans la situation actuelle peut supporter le ce, ce blocus pendant pendant pendant quelques temps, mais plus le temps va passer, puis ce sera difficile parce qu'il y a des probl\u00e8mes d'approvisionnement, il y a par exemple au niveau du transport a\u00e9rien, certaines lignes qu'ont d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9s, parce que les lignes sur l'Afrique entre Doha et l'Afrique ne peut -il des avions ne peuvent plus passer au-dessus de l'Arabie Saoudite ou ou ou des \u00c9mirats donc \u00e7a a un impact \u00e9conomique pour l'instant, qui est supportable, mais plus accrue, la crise va durer, plus ce sera difficile pour pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [90%] :\r\nEt donc, c'est vraiment le Qatar qui, sous pression, les autres, les voisins, l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats Arabes Unis, au fond, ils ne peuvent se passer de relations avec le Qatar sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [90%] :\r\nAlors c'est un peu la la realpolitik parce que finalement le le Qatar une carte secr\u00e8te qui est son ses r\u00e9serves de de gaz et les \u00c9mirats arabes unis depuis 2007 sont les importateurs de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 et la plupart vient du du, du Qatar, ce qu'il faut savoir ce qui, en p\u00e9riode de grande chaleur comme \u00e7a actuellement dans le Golfe, on a des temp\u00e9ratures de plus de 45 degr\u00e9s, vous avez besoin d'air conditionn\u00e9 et \u00e7a c'est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir, il faut de l'\u00e9lectricit\u00e9 et c'est \u00e9lectricit\u00e9 fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de 2 centrales thermiques qui sont aliment\u00e9s par le gaz, donc pour l'instant, le Qatar n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de de fermer son pipeline vers les \u00c9mirats arabes unis, parce que l\u00e0 ce serait ce serait probablement consid\u00e9r\u00e9 comme un comme un casus Belli, mais la situation reste tendue parce que vraiment, on est dans une situation o\u00f9 on a escalad\u00e9 la crise tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement dans les principes de la la la la diplomatie couvert City veut vous passer d'une \u00e9tape \u00e0 l'autre en montant en grade du en si vous voulez votre effort de de coercition, or l\u00e0, on est pass\u00e9 de 0 \u00e0 100 quasiment en en une nuit et donc les portes de sortie sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nSur le fond du probl\u00e8me sur le fond des accusations, je vous poser la question tr\u00e8s directement est -ce qu'on peut dire, comme le font l'Arabie Saoudite en t\u00eate et les autres pays qui ont rompu leurs relations diplomatiques avec le Qatar est -ce qu'on peut dire que le Qatar soutient le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question qui qui revient toujours sur le sur le sur leurs devant la question facile, r\u00e9ponse difficile c'est sur ces questions facile \u00e7a vous avez une question difficile parce que, il faut savoir qu'il y a pas, on n'est pas dans une dynamique, comme on avait \u00e9t\u00e9 en Libye, par exemple, o\u00f9 il y a en soute un soutien d'\u00e9tat \u00e0 des groupes terroristes oui le Qatar soutient ouvertement le le Hamas, mais lorsqu'on parle de l'\u00c9tat islamique ou de d'Al-Qa\u00efda c'est c'est beaucoup plus, c'est beaucoup plus difficile, \u00e7a c'est conclusion la ce moment qu'il c'est le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, qui a publi\u00e9 un rapport, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, or l'les Qataris ont enfin la mise : Affaires \u00e9trang\u00e8res qatari a fait la remarque \u00e0 ses homologues du Golfe comme quoi les terroristes du 11 septembre n'\u00e9tait pas Qatar n'\u00e9tait pas Qatar ils \u00e9taient et essayer et saoudiens, donc l\u00e0 on est, on est dans une dans une posture o\u00f9 en effet il y a des individus du Golfe au niveau priv\u00e9 qui ont des fortunes assez importante et \u00e0 travers ce qu'on appelle \u00e0 4 les A4, c'est un imp\u00f4t morale, si vous voulez, dans, dans, dans le monde musulman, vous devez redonner une partie de votre richesse pour la communaut\u00e9 \u00e0 partir de 2 \u00e0 traverser ces cet imp\u00f4t il y a certaines personnes qui l'utilisent pour monter les fondations qui aident certains certains groupes terroristes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans dans le pass\u00e9, probablement s'engraissent encore le Camilla pas une politique d'\u00c9tat, de soutien \u00e0 des mouvements terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [93%] :\r\nMais surtout, qu'on pourrait sourire si on \u00e9tait un peu cynique de voir l'Arabie Saoudite prof\u00e9rer ce genre d'accusations \u00e0 l'\u00e9gard du Qatar, alors que l'Arabie Saoudite est connu pour avoir quand m\u00eame financ\u00e9 maintenu l'exportation de la DCN, la diss\u00e9mination de l'id\u00e9ologie salafiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nAlors le la la l'Arabie solitaire en effet a \u00e9t\u00e9 assez actif dans le pros\u00e9lytisme au niveau du du monde, l'id\u00e9ologie waoua et \u00e7a salafiste et bien s\u00fbr que les mouvements qu'on voit actuellement qu'Al-Qa\u00efda ou l'\u00c9tat islamique on appelle Takfir ils sont d\u00e9munis une excroissance si vous voulez dument du mouvement salafiste, donc il y a une filiation, encore une fois, on peut pas dire que l'Arabie solide soutiens ces mouvements, c'est : c'est bien plus compliqu\u00e9, il y a eu certains soutiens dans le pass\u00e9, or ce qui s'est pass\u00e9 cette nuit avec la destitution du prince h\u00e9ritier Mohammed Ben AIF, qui \u00e9tait le le chef du compte terrorisme saoudiens depuis 2003 qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important dans la lutte contre Al-Qa\u00efda, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 victime de 4 tentatives d'attentats de la part d'Al-Qa\u00efda, on voit que c'est bien plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, qu'il y a eu dans le pass\u00e9 19 des soutiens certains un mouvement mais l'Arabie Saoudite, de m\u00eame que le Qatar ou les \u00c9mirats arabes unis sont aussi victimes de de ces mouvements terroristes actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [92%] :\r\nLe changement qu'il a eu d'ailleurs en Arabie Saoudite 7000, vous l'avez dit, avec l'accession ou \u00e0 la remont\u00e9e en puissance du prince du fils du prince h\u00e9ritier, \u00e7a va, \u00e7a va r\u00e9duire encore la position de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [85%] :\r\nAlors il y a 2 \u00e9l\u00e9ments importants et si je pense \u00e0 Saint-Cl\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s c'est un changement fondamental de la politique du royaume pour la premi\u00e8re fois, maintenant on va changer la ligne de succession des id\u00e9es de des prennent des rois d'Arabie Saoudite, faut savoir que le fondateur de l'Arabie Saoudite, le roi et Ben Saoukil me d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1953 a eu 32 \u00e9pouse 53 fils et 36 Philippe, ce qui fait qu'au niveau de la succession, il y avait une guerre \u00e9norme et lorsque le roi Salmane \u00e9tait \u00e0 est arriv\u00e9 au pouvoir en 2015, il a d'abord chang\u00e9 lors de successions, qui avait le prince mot n'et il est la remplacer par moi- m\u00eame B B bine Mohammed Bin na\u00eff provient de ce qu'on appelle la branche soudeurs il des dessaouler c'est-\u00e0-dire une des \u00e9pouses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des ben Saoud et l'absence, sa premi\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de favoriser ce clan famille familiale et l\u00e0 on est dans la 2\u00e8me \u00e9tape du changement ou le prince le le roi Salmane a remplac\u00e9 le prince h\u00e9ritier moines Benhamias son fils Mohammed bin Salman et pour pour solidifier pour garantir maintenant la succession du prochain roi dans la la la la Lune familiale le 2\u00e8me changement qui est tr\u00e8s important, c'est que Mohammed Salman est l'architecte de la guerre au Y\u00e9men et l'architecte de la vision 2030 et aussi l'architecte de la crise actuellement avec le Qatar, donc c'est un tr\u00e8s jeune ministre de la D\u00e9fense, qui a aussi les pleins pouvoirs au niveau \u00e9thique \u00e9conomique et et c'est un peu un un va -t -en guerre donc c'est pas des nouvelles tr\u00e8s tr\u00e8s positif pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, probablement la politique de l'Arabie Saoudite va se durcir encore dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [91%] :\r\nJ'ai une toute derni\u00e8re question Jean-Marc Rickli nous reste \u00e0 peu pr\u00e8s 30 secondes jusqu'\u00e0 maintenant, les \u00c9mirats du Golfe : c'\u00e9tait une sorte de de bulles de stabilit\u00e9 de de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9, d'ailleurs, dans une r\u00e9gion extr\u00eamement troubl\u00e9 le Moyen-Orient, est-ce que \u00e7a, c'est en train de changer est -ce que \u00e7a peut changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [90%] :\r\nIl y a en tout, en tout cas les \u00e9lus une lame de fond qui est en train de, de, de, de, de, de, de dessiner, \u00e7a, \u00e7a date pas d'hier, il y a 2 depuis le les les printemps arabes en 2011 il y a une certaine instabilit\u00e9 au niveau local et maintenant le Bloc qui faisait face \u00e0 \u00e7a, qui \u00e9tait le Conseil de coop\u00e9ration du Golfe donc l\u00e0 l'annonce politique de monarchies sunnites du Golfe, est en train d'imploser et, \u00e7a, c'est pas des bonnes nouvelles pour stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion parce qu'en face de avec l'Iran qui avance aussi ses pions et donc on a, on est vraiment dans une dynamique d'escalade et d'instabilit\u00e9 dans une r\u00e9gion qui est une des plus fortes croissances au niveau des d\u00e9penses militaires au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [95%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Marc Rickli pour vos explications vos \u00e9claircissements vous \u00eates directeur des risques globaux au Centre pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre venu dans les studios de la journ\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rickli, Jean-Marc", "role": "Responsable du D\u00e9partement Risque Global et R\u00e9silience au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve (GCSP)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F42C242-6A56-4C66-B86A-24E2AE25DBCA", "internalArchiveId": "4F42C242-6A56-4C66-B86A-24E2AE25DBCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L'Ordre divin\", les recettes d'un succ\u00e8s", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Qui aurait cru qu'une fiction sur le droit de vote des femmes en Suisse en 1971 attirerait les foules? Fort de 262 000 spectateurs, \"L'Ordre divin\" (\"Die G\u00f6ttliche Ordnung\") est pourtant en passe de devenir LE succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse de l'ann\u00e9e. Prim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, ce feel-good movie f\u00e9ministe, dr\u00f4le et intelligent sign\u00e9 Petra Volpe s\u00e9duit aussi les Romands. Au micro de Rapha\u00eble Bouchet, la cin\u00e9aste Petra Volpe, trois spectatrices f\u00e9ministes, Maryelle Budry, Brigitte Mantilleri et sa fille Alessandra, Laurent Dutoit, distributeur et exploitant, et Yves Bloesche, de Filmcoopi, distributeur du film.", "durationSec": 3219, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit de vote des femmes", "cin\u00e9ma", "histoire"], "alternativeTitle": ["Nectar du 21.06.2017", "\"L\u02b9Ordre divin\", les recettes d\u02b9un succ\u00e8s / NTR_2017-06-21T12:06:00_nectar", "Nectar du 21.06.2017", "\"L\u02b9Ordre divin\", les recettes d\u02b9un succ\u00e8s / NTR_2017-06-21T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Qui aurait cru qu\u02b9une fiction sur le droit de vote des femmes en Suisse en 1971 attirerait les foules? Fort de 262 000 spectateurs, \"L\u02b9Ordre divin\" (\"Die G\u00f6ttliche Ordnung\") est pourtant en passe de devenir LE succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse de l\u02b9ann\u00e9e. Prim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, ce feel-good movie f\u00e9ministe, dr\u00f4le et intelligent sign\u00e9 Petra Volpe s\u00e9duit aussi les Romands.\n\nAu micro de Rapha\u00eble Bouchet, la cin\u00e9aste Petra Volpe, trois spectatrices f\u00e9ministes, Maryelle Budry, Brigitte Mantilleri et sa fille Alessandra, Laurent Dutoit, distributeur et exploitant, et Yves Bloesche, de Filmcoopi, distributeur du film.", "Qui aurait cru qu\u02b9une fiction sur le droit de vote des femmes en Suisse en 1971 attirerait les foules? Fort de 262 000 spectateurs, \"L\u02b9Ordre divin\" (\"Die G\u00f6ttliche Ordnung\") est pourtant en passe de devenir LE succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse de l\u02b9ann\u00e9e. Prim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, ce feel-good movie f\u00e9ministe, dr\u00f4le et intelligent sign\u00e9 Petra Volpe s\u00e9duit aussi les Romands.\n\nAu micro de Rapha\u00eble Bouchet, la cin\u00e9aste Petra Volpe, trois spectatrices f\u00e9ministes, Maryelle Budry, Brigitte Mantilleri et sa fille Alessandra, Laurent Dutoit, distributeur et exploitant, et Yves Bloesche, de Filmcoopi, distributeur du film."], "variantIds": ["ece-8683505", "ece-8683504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T09:13:14Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [74%] :\r\nMiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nNicolas Jo\u00ebl avec Mathieu l'\u00e9toffe \u00e0 la technique et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Raphaele Bouchet bonjour Rapha\u00ebl Johnny quand il fait un carton dans les salles romandes ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagner le film de P\u00e9tra Volpe et l'Ordre divin s\u00e9duit les Romands avec son esprit \u00e0 la fois r\u00e9aliste et caustique sur un \u00e9pisode cl\u00e9 de notre histoire, l'accession au vote des femmes en Suisse on ne retrace les enjeux juste apr\u00e8s ces quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [90%] :\r\nAlors oui, il fait chaud, oui, c'est l'info \u00e0 la une de tous les journaux papier, radio, t\u00e9l\u00e9, alors pourquoi pas un hectare finalement et quand on suit comme moi le fil des d\u00e9p\u00eaches culturel, on se rend compte des d\u00e9g\u00e2ts de la canicule d\u00e9g\u00e2ts par exemple chez l'AFP, l'Agence France Presse qui publie aujourd'hui en culture, un grand papier une enqu\u00eate pratiquement sur la f\u00eate de la viande canine en Chine, oui, les Chinois mangent du chien et sur l'Am\u00e9rique non seulement une f\u00eate mais \u00e9galement une d\u00e9p\u00eache AFP, il fait chaud, vous trouvez pas, il a remport\u00e9 plus d'une centaine de distinction cin\u00e9matographique et il est le seul acteur \u00e0 avoir conquis 3 Oscars pour ses premiers r\u00f4les lui c'est je vous le demande, Raphaele \u00e0 la des h\u00f4tesses comme \u00e7a, la chaleur, Daniel Day-Lewis sacr\u00e9s notamment pour ses r\u00f4les dans Maryelle faute de Jim Sheridan ben oui b\u00e9 Blood de Paul Thomas Anderson et Lincoln de Spielberg et pourtant aujourd'hui il dit Stop, le com\u00e9dien britannique annonce qu'il se retire du m\u00e9tier d'acteur, sans pr\u00e9ciser les raisons de cette d\u00e9cision, peut-\u00eatre parce qu'\u00e0 60 ans, une autre vie commence pour lui, affaire \u00e0 suivre son ultime film, \u00e0 para\u00eetre cet hiver sera une nouvelle collaboration avec Paul Thomas Anderson, baptis\u00e9 Fan, Tom Fred question vestimentaire en terre maintenant qui porte encore un perfecto de nos jours et par le temps qu'il fait r\u00e9ponse Philippe Manoeuvre en tout cas Monsieur Rock and Folk, figure l\u00e9gendaire du rock hexagonal, ex- jur\u00e9 de La Nouvelle Star va m\u00eame plus loin, \u00e0 63 ans, il est \u00e0 la retraite de Rock and Folk et lance une radio web du nom de ce blouson de cuir inusable radio perfecto inusable oui comme le rock qu'il entend d\u00e9fendre sur cette cha\u00eene, presque 100 pourcent musicale musicale et r\u00e9solu mon r\u00e9tro, la cr\u00e9ation de ce nouveau m\u00e9dia r\u00e9pond semble -t-il \u00e0 un vide dans le paysage radiophonique fran\u00e7ais reste une inconnue : quand on porte un perfecto et qu'on \u00e9coute du vieux rock, c'est qu'on aime bien se promener avec un casque sur les oreilles ou se d\u00e9placer en moto, mais faut -il avoir une moto connect\u00e9 pour pouvoir se brancher en Direct sur Internet \u00e9coutez radio perfecto, c'est tout de suite moins rock'n'roll ici dans ce Studio, en tout cas, personne ne porte perfecto aujourd'hui personne n'est en moto, on travaille devant nos ordinateurs et donc on peut se brancher sur Radio perfecto, comme je l'ai fait ce matin, et voil\u00e0 ce que j'ai pu, il y a entente. \r\nUn grand classique du rock anglais 27 Black, des Rolling Stones, oui, un classique, c'est vrai, on vous l'espace de radio plut\u00f4t classique, mais l'Europe aujourd'hui aussi classique, si \u00e7a c'est ce que prouve en tout cas, cette nouvelle radio web fond\u00e9 par Philippe Manoeuvre perfecto, je vous encourage \u00e9videmment rester sur Espace 2, c'est pour \u00e7a qu'on importe : ce genre de musique aussi, voil\u00e0 un film, il n'a donc beaucoup de mal \u00e0 sortir \u00e0 la d\u00e9mocratie, assure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [88%] :\r\n\u00e7a tombe bien, on va en parler aujourd'hui l'ordre divin, ce film, qui est un film \u00e0 priori oui plut\u00f4t f\u00e9ministe dans l'esprit plut\u00f4t carr\u00e9ment Tribune carr\u00e9ment f\u00e9ministe et qui a un beau succ\u00e8s en Suisse romande, c'est quelque chose dont vous verrez rendions en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:41) [87%] :\r\nSi tout court en Suisse romande, un tr\u00e8s grand succ\u00e8s pour la Suisse al\u00e9manique en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [94%] :\r\nAbsolument l'Ordre divin donc de P\u00e9tra Volpe et qui raconte la lutte pour le droit de vote des femmes en Suisse en 1971 il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 262000 spectateurs dans toutes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc, c'est le grand succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse de l'ann\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 3 fois au prix du cin\u00e9ma suisse 3 fois aussi au festival de TriBeCa, \u00e0 New York, c'est pas rien l'Ordre divin donc discuter Hornung en allemand est sorti outre- Sarine en mars, et il est sorti le 7 jours chez nous 7500 personnes sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s le voir en 2 petites semaines, donc c'est pas mal du tout et les Romands, j'ai pu le v\u00e9rifier,M. le film, ils aiment l'histoire de Nora, cette jeune m\u00e8re de famille d'un village du canton d'Appenzell qui va se d\u00e9couvrir peu \u00e0 peu une conscience politique une conscience f\u00e9ministe et qui va militer avec quelques copines, envers et contre tous, pour le droit de vote des femmes, j'ai recueilli quelques r\u00e9actions de spectateurs \u00e0 la sortie de la projection du film, c'\u00e9tait vendredi soir au cin\u00e9ma Scala \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:37) [83%] :\r\nC'est excellent, c'est formidable, tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9, sexe, 30 sujets int\u00e9ressants qui c'est vraiment beaucoup d'humour, \u00e7a fait vraiment d'une fa\u00e7on tr\u00e8s subtil, on se rend pas compte que c'\u00e9tait peu de temps, c'est un peu \u00e9mouvant effrayant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [81%] :\r\nUne approche tr\u00e8s int\u00e9ressante, on \u00e9tait tr\u00e8s proches des personnages qui \u00e9taient tr\u00e8s simples avait rien \u00e0 voir avec le f\u00e9minisme parisien \u00e0 Dijon, genre Simone de Beauvoir, Gis\u00e8le Halimi et tout, c'\u00e9tait populaire, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s vivant, sans \u00eatre provocateur et tr\u00e8s r\u00e9aliste, en fait, les personnages, c'\u00e9tait bien des vrais Suisse quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [79%] :\r\nUne belle source rappelle que la mesure donn\u00e9 l'exemple de de pays qui ont -ils bien avant la presse suisse, le droit de vote et puis c'est toujours quelque chose de fragile, comme par exemple Turquie en ce moment o\u00f9 il y a oui de voir que nous, ils mangent maintenant 50 ans, c'\u00e9tait notre jeunesse, on a pas cette lutte trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [89%] :\r\nEt on voit bien que les choses ont chang\u00e9, mais pas tellement des hommes sont toujours pareil quoi qui peut moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [85%] :\r\nJe note le un petit peu moins quand m\u00eame de l'espoir des des voix de tous les \u00e2ges l\u00e0 dans Rapha\u00ebl l'Ordre divin s\u00e9duit donc les Romands ce qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 parce que souvent quand on parle de fictions al\u00e9maniques et peut-\u00eatre \u00e0 fortiori de com\u00e9die al\u00e9manique le R\u00f6stigraben Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:07) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, parfois on a des films qui cartonne office l\u00e9manique et on entend \u00e0 peine parler ici parce qu'ils sont destin\u00e9s, vraiment un public local qui aiment entendre son dialecte ou alors ce sont des com\u00e9dies un peu gr\u00e2ce, destin\u00e9e \u00e0 un public tr\u00e8s jeune plut\u00f4t adolescent et que l'humour ne passe pas toujours les fronti\u00e8res dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [91%] :\r\nOui, il y a un exemple historique important c'est les faiseurs de Suisses, mais enfin \u00e7a date un petit peu les faiseurs de Suisses qui faisait pr\u00e8s de 950. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [87%] :\r\nC'est vrai que, oui, on pourrait dire ce ce temps- l\u00e0 et lointain est on trouve quand m\u00eame de belles exceptions r\u00e9cemment Grounding les mamies ne font pas dans la dentelle A\u00efdid dont le sc\u00e9nario \u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9e par une certaine P\u00e9tra Volpe et qui donc, la r\u00e9alisatrice de l'ordre divin et l'Ordre divin, justement, pourrait bien leur embo\u00eeter le pas \u00e0 ces films l\u00e0 Laurent Dutoit, distributeur et exploitant du cin\u00e9ma Scala \u00e0 Gen\u00e8ve pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o estivale, donc il se classe 3\u00e8me au Box-Office, il y a juste le Rwanda pirates des Cara\u00efbes, qui font un peu mieux que lui, mais sinon il est, il est mieux que tous les autres, donc c'est plut\u00f4t bon signe le le public adore le film le bouche-\u00e0-oreille a vraiment tr\u00e8s bon, voil\u00e0, c'est clair qu'en Suisse romande, c'est impossible de faire des r\u00e9sultats comparables \u00e0 ceux de la Suisse allemande, mais compte tenu de la p\u00e9riode estivale et du potentiel du film 20 ou 25000 entr\u00e9es en Suisse romande, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:21) [87%] :\r\nEt le distributeur film copie a fait le pari de sortir le film en juin chez nous parce que moins de films tr\u00e8s int\u00e9ressants sortent \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 et que le bouche-\u00e0-oreille, on a entendu peut s'installer de mani\u00e8re beaucoup plus durable et pour Yves Blanchet de films copie \u00e9tant donn\u00e9 que certains romans sont assez r\u00e9fractaire aux Suisses allemands, il fallait surtout apport\u00e9 beaucoup de soin \u00e0 la version doubl\u00e9e en fran\u00e7ais du film. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:41) [84%] :\r\nC'\u00e9tait important de trouver des com\u00e9diens qui ont les m\u00eames nuances dans la langue donc autant la voix parce que \u00e7a porte quand m\u00eame aussi le film comme on les gens sens\u00e9s que et je pense qu'on a trouv\u00e9 des com\u00e9diennes qui porte c'\u00e9tait \u00e9motion aussi dans la version fran\u00e7aise, \u00e7a c'est important pour nous, mais l\u00e0, si on voit un peu apr\u00e8s 2 semaines d'exploitation, les publics, c'est par terre sur les les 2 versions, c'est vraiment 55 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [92%] :\r\nOui alors sortir un film al\u00e9manique en Suisse romande, c'est vrai que \u00e7a ne tient pas toujours du de l'\u00e9vidence, mais ce qu'on peut dire, c'est que le sujet du droit de vote des femmes et rassembleur, en tout cas, elle concerne tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:23) [92%] :\r\nIls de la preuve et le film a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 dans beaucoup de pays en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis, en France et m\u00eame en Chine et puis ce sujet -l\u00e0 trottait depuis longtemps dans la t\u00eate de P\u00e9tra Volpe et la r\u00e9alisatrice. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:33) [87%] :\r\nOn a commenc\u00e9 il y a 5 ans, je pense, et les films que j'ai fait avant, souvent ce sont des histoires, des femmes qui se lib\u00e8re, je pense que ce Thema aussi, \u00e7a a fait ma m\u00e8re, mais qu'en mer, mais l'id\u00e9e actuelle cette film c'\u00e9tait de mon producteur Reto cher mais il a, dit -on toujours qu'on a fait du brainstorming qu'est -ce qu'on voulait faire comme le prochain film, il a dit, on devrait faire un film sur le suffrage f\u00e9minin en Suisse, et moi je dis qu'il \u00e9tait artisan pourquoi moi j'ai pas eu cette id\u00e9e, \u00e7a m'a \u00e9nerv\u00e9 que j'ai, parce que moi je suis super f\u00e9ministe je raconte ses histoires pourquoi moi j'ai pas eu cette id\u00e9e, et je pense que c'est typique pour ces ce chapitre de notre histoire en Suisse sp\u00e9cialement l\u00e0 l'histoire des femmes en Suisse on on n'a pas une conscience de \u00e7a, c'est une histoire inconnue, on le sait, mais on ne le sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:30) [87%] :\r\nEt P\u00e9tra Volpe et donc un tr\u00e8s long travail de recherche l'a beaucoup lu, beaucoup consult\u00e9 des archives, notamment \u00e0 la Fondation Martigues Hostalier, elle a \u00e9t\u00e9 assez surprise de d\u00e9couvrir la violence du droit marital par exemple qui infantilis\u00e9 beaucoup les femmes et de voir que beaucoup de femmes \u00e9taient elles-m\u00eames contre ce droit de vote et ce qui fait pour moi \u00e0 la force du film, c'est la justesse de ton P\u00e9tra Volpe et ne fait jamais la morale aux spectateurs, elle, \u00e7a fait rire, elle s'\u00e9mouvoir, en m\u00eame temps, tout en faisant passer tr\u00e8s intelligemment un propos politique et je lui ai demand\u00e9 comment elle avait travaill\u00e9 ce fragile \u00e9quilibre \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:01) [86%] :\r\nJe peux seulement dire, c'est beaucoup, beaucoup, beaucoup de travail parce que quand je commence, il y a beaucoup de moral, il y a beaucoup de rage, c'est un pamphlet tr\u00e8s b\u00eate cette tr\u00e8s mal mais premi\u00e8res sc\u00e9nario c'est toujours une catastrophe je me toi vid\u00e9 de ses sentiments et puis il commence \u00e0 me prend tr\u00e8s donc et je ne suis pas seul avec \u00e7a, il faut avoir une famille, une famille cr\u00e9atif, mon producteur Reto cher les mois on travaille tr\u00e8s tr\u00e8s prochement \u00e9lim\u00e9, on en discute pour des heures sur le mat\u00e9riau \u00e7a aussi, peut-\u00eatre, \u00e7a c'est une r\u00e9cepteur que je, je pense que je ne peuvent pas faire un sc\u00e9nario seul il il faut avoir les personnes \u00e2g\u00e9es chutent autour de toi qui plaide avec amour respecte m\u00eame avec beaucoup de critiques, c'est important aussi, je m'entoure avec beaucoup des gens que j'aime et que je respecte, cr\u00e9ative, je les trouve les meilleurs j'apprends beaucoup de quand j'ai commenc\u00e9 avec ce projet, j'avais pas encore des personnages jamais par une histoire c'\u00e9tait seulement le l'id\u00e9e constat tr\u00e8s conceptuel de faire un film sur le suffrage f\u00e9minin et c'est c'est pas sensuel, je voulais pas faire une \u00e9lection de l'histoire et la lutte concr\u00e8te de la r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s cin\u00e9matographique avec des femmes, ils ont discut\u00e9, \u00e9crit d'\u00e9motion et sans donner d'\u00e9motion au Bundesrat \u00e9puisant attendu, c'est pas un film alors en 2 ans, je devais inventer une personnage qui embarque sur un voyage et puis aussi une part du travail c'\u00e9tait de la recherche de de comprendre le temps la pense faire le site o\u00f9 la situation des femmes L autre chose, c'\u00e9tait de r\u00e9fl\u00e9chir sur comment je fais \u00e7a universel, comment je fais \u00e7a moderne sans l\u00e2cher le temps je je veux voulait pas qu'on ait le temps atteinte et comment cr\u00e9er un personnage qui est bien pour l'identification aujourd'hui \u00e7a \u00e7a histoire c'est une histoire dont ce ton -l\u00e0, mais le chemin qu'elle fait c'est moderne, elle n'a pas une conscience politique se d\u00e9veloppe d'une d'une personne Apolitique, tanc\u00e9e une personne politique qui est la, la, la, h\u00e9ro\u00efnes de en un mouvement et moi je pense aujourd'hui toutes nous tous pouvant \u00eatre aid\u00e9 aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [93%] :\r\nEnora dans ce film, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:35) [88%] :\r\nC'est Marie- Line Berger donc r\u00e9compens\u00e9 Quartz de la meilleure actrice cette ann\u00e9e au prix du cin\u00e9ma suisse et moi ce qui m'a frapp\u00e9 dans le film, c'est que ni elle ni ses copines de fiction, en tout cas nous de physique format\u00e9 P\u00e9tra Volpe a vraiment choisi des actrices qui ne correspondait pas compl\u00e8tement aux canons habituels du cin\u00e9ma et je lui demandais si le casting \u00e9tait un geste f\u00e9ministe aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:54) [87%] :\r\nAbsolument, moi j'aime la variation des femmes j'aime j'aime tous les forums et moi j'aime, j'aime les, les, les, les visages qui raconte une histoire et j'ai cherch\u00e9 des femmes qui envisage qui qui ne qui ne sont pas des poup\u00e9es, j'aime pas, c'est pas int\u00e9ressant, et c'\u00e9tait aussi important de trouver un un ensemble qui en, je peux mettre dans un petit village en Suisse, ce sont pas des supports Mandela pour moi, ils sont plus belles que les supports mod\u00e8le mais c'est important de trouver les le visage propre pour le paysage que je raconte et j'ai fait en casting tr\u00e8s long, j'ai cherch\u00e9 tr\u00e8s longtemps pour quelques r\u00f4les et Marie, c'\u00e9tait un cadeau de l'univers, je pense, parce que j'avais une autre femme qui devait \u00eatre cette r\u00f4le, elle est devenue enceinte, elle ne pouvait pas faire le r\u00f4le trouv\u00e9 Marie et chez celui -ci, je suis super super heureuse, c'est je remercie l'univers s'pour avoir envoy\u00e9 Marie dans mon film. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:05) [91%] :\r\nEt vous vous souvenez peut-\u00eatre Nicolas, que l'un des grands slogans f\u00e9ministes de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de dire que le priv\u00e9 est politique, c'est non sans humour que Nora et ses amis d\u00e9couvrent leur corps lorsqu'elle rencontre une hippie limite \u00e9sot\u00e9rique \u00e0 Z\u00fcrich, qui va les inviter \u00e0 observer leur sexe avec un petit miroir P\u00e9tra Volpe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:22) [88%] :\r\nJ'ai beaucoup parl\u00e9 avec les teen-agers de \u00e7a parce qu'il m'en demander toujours apr\u00e8s les les projections et tous les classements demand\u00e9 est sp\u00e9cialement les les les quarts sans demander mais \u00e7a quoi faire le sexe le le soufre le suffrage f\u00e9minin, elle, ils ne comprenaient pas, parce qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre trop jeune que sexualit\u00e9 et politique, il y a quoi faire et avec les jeunes, j'ai beaucoup parl\u00e9 de \u00e7a et mon distributeur en Am\u00e9rique, elles vont disputer distribuer des petits noirs quand le film sort dans les cin\u00e9mas, soit je trouve \u00e7a une id\u00e9e fantastique parce que c'est aujourd'hui aussi un grand th\u00e8me que les les jeunes filles ne se connaissent pas et \u00e7a, \u00e7a te \u00e7a te rend faible si tu ne te connais pas comme femme, si tu n'aimes pas tu encore c'est tu connais pas la biologie totale encore si tu ne sais pas comment avoir un orgasme \u00e7a ce qu'il ne peut pas \u00eatre forte et c'est la Fondation pour pour l'\u00e9galit\u00e9 de de ce centre fort et confidente pas d\u00e9pendante du qui te dit tu as belle ou pas belle en doit se dire soi -m\u00eame, c'est important, c'est un acte politique comme femme, c'est un acte politique se trouver belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0, P\u00e9tra Volpe et r\u00e9alisatrice, donc de ce film, l'Ordre divin actuellement sur les \u00e9crans romands, on l'a dit Rapha\u00ebl ce film conna\u00eet un joli succ\u00e8s en salle s\u00e9duit le public et vous vous \u00eates demand\u00e9 si les f\u00e9ministes et certaines qui avaient peut-\u00eatre v\u00e9cu cette p\u00e9riode recevez aussi favorablement ce film, vous avez rencontr\u00e9 3 femmes, 3 f\u00e9ministes qui sont all\u00e9s voir le film pour pour elle et pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:00) [88%] :\r\nEt la r\u00e9ponse est oui, elles ont aim\u00e9 le film toutes les 3, 3 g\u00e9n\u00e9rations de femmes : la premi\u00e8re c'est Maryelle Bideri psychologue, militant de la premi\u00e8re heure, auteur d'un livre sur l'histoire du MLF \u00e0 Gen\u00e8ve le MLF, donc le mouvement de lib\u00e9ration des femmes dont l'\u00e9quivalent suisse allemand \u00e9tait le FDD justement \u00e0 propos de suisse allemand demander dans quelle version, elle avait vu le film. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:22) [89%] :\r\nMalheureusement, c'\u00e9tait en fran\u00e7ais, je regrette parce que j'adore le si seulement j'ai v\u00e9cu en Suisse allemande dans le canton d'Argovie exactement \u00e0 cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:33) [84%] :\r\nJe ne l'\u00e9tais pas encore, j'ai invit\u00e9 contente d'Argovie, je travaillais dans le canton de Z\u00fcrich, donc j'entendais beaucoup parl\u00e9 du FDP, mais je devais rentrer le soir chez moi en Argovie on Argovie, comme en Appenzell ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:49) [88%] :\r\nUn canton tr\u00e8s catholique et oui, j'avais peur de tomber enceinte les poids parce que je pouvais pas tellement imaginer un avortement dans dans ce port. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:03) [85%] :\r\nJe suis avec toi, oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:08) [86%] :\r\nJ'ai \u00e9tait tr\u00e8s touch\u00e9 par ce film donc, non seulement parce que j'ai correspond non parce que j'ai que mais j'ai l'\u00e2ge de l'h\u00e9ro\u00efne et ce qu'elle a travers\u00e9 par \u00e7a parle beaucoup, moi j'ai eu la confiance de passer ma jeunesse dans le canton de Gen\u00e8ve o\u00f9, d\u00e8s 1961 nous avons eu le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:34) [83%] :\r\nEt ce qui m'a touch\u00e9, comme cette jeune femme vivait uniquement occup\u00e9 par le m\u00e9nage l'\u00e9ducation des enfants, comme elle s'ennuyer et comme elle a connu la solidarit\u00e9 f\u00e9ministe, la lutte collective, j'ai ador\u00e9 le moment o\u00f9 les 3 femmes de trop graines de intimide et tr\u00e8s isol\u00e9 moi juridique juridiques et voit d\u00e9filer les b\u00e9b\u00e9s et puis elles ont selon moi c'est tout \u00e0 coup, voil\u00e0, elles sont prises par l'\u00e9nergie collective, allez, j'ai r\u00eav\u00e9 de faire partie du FDP, mais j'ai, je n'ai pas pu pour des elles ont tr\u00e8s concr\u00e8tes, mais d\u00e8s que je suis revenu \u00e0 Gen\u00e8ve en 1974 j'ai couru au MLF, qui \u00e9tait tout de m\u00eame encore je plein non mais il y a de disputes de de temps tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:37) [93%] :\r\nEst -ce que \u00e0 l'\u00e9poque, le droit de vote au niveau national, c'\u00e9tait l'une des revendications du MLF. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:42) [83%] :\r\nNon, non, non, non, on n'\u00e9tait pas du tout int\u00e9ress\u00e9s par le parlementarisme, nous nous avons aucun respect, aucune consid\u00e9ration pour les les suffragettes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es \u00e7a dans toutes les revendications que nous avions, il y avait surtout le droit de la libert\u00e9, et ce qui est aussi \u00e9voqu\u00e9 dans ce film, c'est ce que j'ai eue, mais aussi ce qu'elle est pas seulement une droit de vote mais ils d\u00e9couvrent le droit au plaisir, le droit de s'aimer elle- m\u00eame, c'est touchant, comme elle va chez le coiffeur, quand m\u00eame, s'ach\u00e8tent une petite blouser et pantalon moulant nous citadine, c'\u00e9tait le contraire, on avait, d\u00e8s minuit, je peux tr\u00e8s et puis des des que coiffure cr\u00eate des gros chimie auront alors adh\u00e9rer au MLF cette payer les grandes jupes, l\u00e0, j'avais les cheveux d\u00e9coiff\u00e9 Euro Les Les coiffeurs \u00e0 la fraude et c'\u00e9tait un signe de libert\u00e9, je ne peux pas travailler sans mon autorisation, c'est \u00e9crit dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:55) [90%] :\r\nIl y a des moments o\u00f9 son mari enfin admis le sa femme et lui tend la main doucement et \u00e7a c'est aussi quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est que si les revendications f\u00e9ministes ont d\u00e9truit \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment aussi des hommes intelligents qui ont compris qu'ils avaient \u00e9galement tout \u00e0 gagner de de sortir dehors, leur r\u00f4le fig\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [84%] :\r\nLe t\u00e9moignage de Maryelle but riz psychologue \u00e0 votre micro Raphaele Bouchet et puis autre r\u00e9action de spectatrices avertie, celle de Brigitte moins Thierry, directrice du service de l'\u00e9galit\u00e9 d'universit\u00e9s de Gen\u00e8ve qui est all\u00e9 le voir ce film, l'Ordre divin avec sa fille, Alessandra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:43) [89%] :\r\nIls en sont toutes les 2 sortis \u00e9merveill\u00e9s et la discussion a vite d\u00e9riv\u00e9 vers le f\u00e9minisme d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:51) [78%] :\r\nPermet de faire comprendre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:52) [89%] :\r\nPlein de gens qui sont pas engager de comment \u00e7a se passe comment un droit qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 comme \u00e7a ou aux hommes d'avoir tout pouvoir sur leurs femmes et leurs familles, fait que eux- m\u00eames sont en berne, difficult\u00e9s apr\u00e8s parce qu'en fait, qu'est -ce qu'on fait avec, quand on a un pouvoir, forc\u00e9ment, on finit \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 un jour ou l'autre par abuser, m\u00eame si on aime la personne qui est en face, \u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s finement dit aussi est -ce que \u00e7a vous a cr\u00e9\u00e9 une forme de nostalgie par rapport \u00e0 cette lutte collective la d'il y a 40 ans, en regardant peut-\u00eatre les luttes d'aujourd'hui, pas du tout, parce que moi je suis pas tr\u00e8s nostalgique d\u00e9j\u00e0 et puis ensuite non alors ce que \u00e7a m'a donn\u00e9, c'est comme quand j'avais vu un documentaire sur les suffragettes anglaises, je me suis dit bon sang de bonsoir mais il y en a vraiment qui se sont sacrifi\u00e9s pour les autres, parce qu'elles sont all\u00e9s au front, l\u00e0, dans ce petit village, c'\u00e9tait pas rien d'oser briser le jouer, puis d'\u00eatre les premi\u00e8res non non au contraire, je me dis : ben voil\u00e0, il y a plein de trucs \u00e0 faire encore et puis on a eu des sacr\u00e9es bonnes femmes qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, c'est c'est plus simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:58) [92%] :\r\nToi, je sais pas, oui, et puis il y avait vraiment l'aspect sororit\u00e9 qui \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s dans le film, j'ai trouv\u00e9 excellent quand la dame, elle dit : pouvez pas savoir \u00e0 quel point \u00e7a fait du bien d'\u00eatre avec vous, quand elles sont toutes dans dans le local et enfin \u00e7a c'est un esprit qui encore aujourd'hui et je trouve bien qu'il faut valoriser. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:16) [85%] :\r\nPar contre, ce que je pense et le pourquoi, c'est tr\u00e8s bien que plein de jeunes aillent le voir, c'est de se rendent compte CCP, c'est pas d\u00e9primant d'aller voir, on compterait, on se dit on a gagn\u00e9, chose et il faut s'accrocher \u00e0 tout ce qu'on a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:29) [88%] :\r\nCes r\u00e9centes tous ces droits -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 d'\u00e9ternels mineurs il y a pas si longtemps, quoi, c'est important de dire que tous ces droits ne sont pas acquis pour toujours. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:38) [88%] :\r\nMoi, \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup de force beaucoup de force, parce que quand on se met ensemble et on finit par obtenir des choses, mais c'est encore la m\u00eame chose aujourd'hui, donc c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 \u00eatre un peu plus individualiste, ceci, cela, mais moi ce que je vois c'est qu'il y a quand m\u00eame plein de choses qui, gr\u00e2ce \u00e0 Internet, des luttes qui se mettent en place les gens recommencent \u00e0 se bouger, c'est amusant, les les r\u00e9flexions interg\u00e9n\u00e9rationnel, moi j'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a passionnant, c'est que mes filles me dit des trucs o\u00f9 elle me secoue des fois elle est bien, bien, f\u00e9minisme, mais avec un f\u00e9minisme un tout petit peu diff\u00e9rent, voyez un f\u00e9ministe ben de son \u00e2ge, la vingtaine et tout, et des fouilles Moscou parce que des fois, moi je suis un peu, oui, j'ai tendance \u00e0 avoir un petit peu, voil\u00e0 un petit peu des pr\u00e9jug\u00e9s, moi je suis un peu comme un mec donc tendance \u00e0 secouer, dire la m\u00eame mais enfin et puis elle est extr\u00eamement droite par rapport \u00e0 la solidarit\u00e9 f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:36) [84%] :\r\nDes riches dialogues l\u00e0- dessus ou sur le racisme sur d'autres choses mais plut\u00f4t : tu peux faire des actions concr\u00e8tes avec ton temps travail alors justement sur le harc\u00e8lement de rue et souligne \u00e0 ton \u00e9poque il y avait des grands combats et puis maintenant \u00e7a va \u00eatre sur des petites routes que les personnes qui, avec le f\u00e9minisme, dire que c'est d\u00e9risoire et que c'est pas forc\u00e9ment utile. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:59) [90%] :\r\nIl y avait un truc que j'ai trouv\u00e9 extraordinaire qu'elle a trouv\u00e9 parce qu'elle a fait un s\u00e9jour \u00e0 Edimbourg et elle a trouv\u00e9 un bouquin qui s'appelle f\u00e9ministe faillite que j'utilise maintenant \u00e0 l'universit\u00e9 ici pour diff\u00e9rentes choses, et c'est une mani\u00e8re, bon c'est un bouquin am\u00e9ricain, mais c'est une mani\u00e8re justement de mener la lutte tr\u00e8s concr\u00e8tement, vous avez ce probl\u00e8me des gars qui sont toujours int\u00e9r\u00eat en train d'interrompre les femmes d\u00e8s qu'elle parle, que \u00e7a soit dans une conf\u00e9rence, etc, et l\u00e0, elle donne la recette, \u00e7a s'appelle le mannequin rapteur et puis elle donne la recette et ben, paf, le gars, \u00e7a vous prenez imm\u00e9diatement derri\u00e8re la parole et vous dites et vous pourriez la laisser terminer parce que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc voyez des trucs tr\u00e8s pas tellement la th\u00e9orie pas tellement on devrait fermer pouf on va, on est dans la bataille et puis on met les pieds partout, on peut mettre les pieds pour laisser les portes ou les laisser entrouverte, c'\u00e9tait \u00e9crit dans la Bible, l'adult\u00e8re, tu ne commettras point \u00e7a aussi dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:00) [89%] :\r\nUn extrait de l'ordre divin de P\u00e9tra Volpe et et le regard de ces 2 femmes de 2 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes Brigitte mentir il et sa fille, Alessandra \u00e0 propos donc de ce film des \u00e9chos qu'il suscite en nous \u00e0 propos des des combats qui sont en encore en cours, un film tout \u00e0 fait, qui vous a beaucoup s\u00e9duit d'ailleurs Raphaele Bouchet mais je veux que je vous conseille aussi Nicolas j'imagine que d'ici la discussion se poursuit, effectivement, \u00e0 la sortie des salles et puis ce film est aussi accompagn\u00e9 d'une bande- son qui vous a \u00e9galement s\u00e9duit qui est faite de chansons de l'les tubes de l'\u00e9poque ann\u00e9es 70 mais plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:38) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a pas de il y a pas de pub suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:40) [82%] :\r\nBon, elle, on va, on va \u00e9couter justement un extrait de cette bande son, \u00e7a s'appelle You don d'mais tu ne me poss\u00e8de pas ce qui est assez limpide comme message, c'est Leslie Gore qui le chante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:39) [68%] :\r\nj'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:16) [88%] :\r\nVoil\u00e0, Leslie gorilles, donc on met une me poss\u00e8de pas chanson de 1963 qu'on d\u00e9couvre dans ce film l'Ordre divin de P\u00e9tra Volpe est actuellement sur les \u00e9crans 63 c'est un petit peu avant, mais c'est tout \u00e0 fait raccord j'imagine avec la p\u00e9riode \u00e9voqu\u00e9e ce combat des femmes pour le droit de vote en Suisse et ce film l'Ordre divin, on le recommande \u00e0 tous nos auditeurs, merci beaucoup, Raphaele Bouchet bient\u00f4t Nicolas, \u00e0 bient\u00f4t d'un hectare, le droit de vote des femmes, on vous le chante encore dans la partie musicale de nectar jusqu'\u00e0 13 heures, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:49) [88%] :\r\nDu 22 juin au 2 juillet se fait classique avec les soeurs Lab\u00e8que grandir qui de Berg Camille Thomas Jordi Savall et de nombreux jeunes musiciens, mercredi 28 juin de 18 heures 30 \u00e0 22 heures 30 saurez -vous deviner qui est l'artiste qui se produit en Direct sur Espace 2 dans rien \u00e0 voir. \r\nSur place ou \u00e0 l'antenne, l'interpr\u00e8te ne sera d\u00e9voil\u00e9 qu'en 2\u00e8me partie du 22 juin au 2 juillet plong\u00e9 dans la vos classiques avec esp\u00e8ce de tout le programme sur la vos classiques Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:25) [74%] :\r\nIl mais il je Mabrouk et \u00e0 tout et \u00e0 la veille, tu tiens comme mais ce il oui mais si vous voulez vraiment nous c'est Kissinger du Stalingrad, nous, ce qui place la. \r\nEt ce qui fut et il est l'ami il y a \u00e9galement le terme unique mairie dire Africa et nombreux ici, et d'un grondement ici \u00e0 la mi- Histadrout aussi une valeur qui est sa famille tirer. \r\nDate de recevoir pas \u00e0 sa port\u00e9e et voil\u00e0 bien et c'est fois d'avion piqu\u00e9 afin. \r\nMais aussi va bien que qui est pas pas il y a si. \r\n\u00e7a passe Gazzaev et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:31) [89%] :\r\nSauf jet- set il c\u00e9l\u00e8bre chanson de David Bowie, reprise ici par le Br\u00e9silien 5 Georges sur la bande originale du film La Vie aquatique, de Wes Anderson, un film dans lequel CO Georges et sur le bateau et gratte sa guitare et ne joue que du beau, oui mais donc les adaptations comme \u00e7a en portugais br\u00e9silien les suffragettes la ville des suffragettes, c'est donc l'id\u00e9e, le th\u00e8me de cette chanson les suffragettes ce mouvement du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle en Angleterre qui a accouch\u00e9 finalement d'un droit de vote pour les femmes en 1918 en Angleterre et qui, dans l'intervalle, a essaim\u00e9 un peu partout dans le monde, y compris aux \u00c9tats-Unis, pour aboutir en 1920 au 19\u00e8me amendement de la Constitution, qui a accord\u00e9 \u00e0 son tour le droit de vote aux femmes et avec toute une s\u00e9rie de de mouvements de revendications et de chansons aussi souvent des adaptations de m\u00e9lodies populaires m\u00eame de l'hymne am\u00e9ricain avec des paroles militantes et ses chansons ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 par une chanteuse Elizabeth Knight, qui a r\u00e9alis\u00e9 un album intitul\u00e9 Songs of The sauf la di\u00e8te les chansons des suffragettes dans laquelle on trouve notamment une chanson tout \u00e0 fait \u00e9tonnante qui s'intitule Odier what can de matchs Bailly qui commence par au fond l'indignation d'un homme qui se dit mais au fond pourquoi est -ce que les femmes se d\u00e9m\u00e8ne pour avoir le droit de vote est ce que sont pas bien avec un homme qui d\u00e9cide tout, et puis qui finit par les m\u00eames mots mais dans dans le sens inverse, vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:58) [66%] :\r\nEt pourquoi 4 et des voit bien dans ma vie, on dit moi cantonnement en continu o\u00f9 \u00e9manera principal c'\u00e9tait un protecteur et malgr\u00e9 \u00e7a, on ne devrait peut-\u00eatre pour m\u00e8nera pas d'un plein de loyaut\u00e9 ouat\u00e9 o\u00f9 \u00e9manera de d\u00e9chets l\u00e0 beaucoup \u00e9manent de nouveau mais je n'\u00e9tais pas o\u00f9 Lehman grave quand m\u00eame tout le Fed Gen\u00eat ou Andr\u00e9 bonjour au 3 quarts des des couacs dans ma point qu'elle Barbie m\u00eame \u00e0 oui, m\u00eame tr\u00e8s belle la a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 tr\u00e8s chouette et d'arr\u00eater ou les mannequins aussi oui, pas \u00e9t\u00e9 royaut\u00e9 ou en D2 oui maintenant \u00e0 plus d'une ces noces de o\u00f9 \u00e9manera qui ces combats donc ouais ouais maintenant \u00e0 dire les campements assez mais et Waddington, on voit qu'elle : qui dit quoi qu'Ndama B des preuves quand un maire ben oui maintenant rwandais jouer maintenant \u00e0 Gravelines \u00e0 Paris o\u00f9 \u00e9manera m\u00eame ouais oui maintenant accord\u00e9 qu'elle croyait m\u00eame fait royaut\u00e9 ou oui m\u00e8nera voulu lors de Sound mal grave chez Len\u00f4tre sagaies o\u00f9 \u00e9manera Playboy Bodio tout seul d'\u00e9tait ou en ligne de Bondy, dit le roi quant \u00e0 Madrid et dit quelle maladie on dire quoi qu'un o\u00f9, mais moins de prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0 15 qu'passe -t-il donc les femmes veulent voter, c'est cette chanson des suffragettes reprise ici par \u00c9lisabeth n'a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 sur un album intitul\u00e9 sans qu'on veut sauf la jet- set et parmi les suffragettes anglaises, il y avait bien s\u00fbr aussi des artistes et notamment une compositrice mais qui a \u00e9t\u00e9 militant \u00e0 la fois dans ses actions et en musique, elle a m\u00eame compos\u00e9 une marche des femmes dans les ann\u00e9es 10 et pour le SNES est un voil\u00e0 un des, une des rares compositrice parce que le milieu est assez macho aussi, disons -le, une des rares compositrice \u00e0 avoir un catalogue important en Angleterre, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, on l'\u00e9coute ici dans un extrait d'un de ses quatuors \u00e0 cordes. \r\nLe quatuor de Mannheim, dans cet extrait du voiture \u00e0 cordes en mi mineur d\u00e8s Smith compositrice anglaise et suffragettes \u00e0 16 heures qu'on peut une suffragettes parmi bien d'autres, qui a peut-\u00eatre inspir\u00e9 dans la com\u00e9die musicale Marie Poppins le personnage jou\u00e9 par clinicien ce qui chante une chanson de suffragettes intitul\u00e9 ou une parodie peut-\u00eatre de de chansons de suffragettes intitul\u00e9 CEST sauf la jet- set vers cette chanson a \u00e9t\u00e9 ensuite reprise comme un standard de jazz, comme d'autres chansons de cette com\u00e9die musicale, ici, par dire qu'elle a une tonne. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle une tonne dans cette reprise de sauf Jet chansons de la com\u00e9die musicale mairie Poppins vont vous \u00e9couter nectars, on poursuit dans notre exploration de cette th\u00e9matique li\u00e9e au film L'Ordre divin de P\u00e9tra Volpe est actuellement sur les \u00e9crans, ce film fait appel, on l'a dit \u00e0 diff\u00e9rentes chansons de l'\u00e9poque des ann\u00e9es 60 70 tout \u00e0 fait li\u00e9 au mouvement f\u00e9ministe des chansons anglo- saxonne pour la plupart, et puis une bande originale \u00e9galement sign\u00e9 Annette Fox une compositrice allemande qui a aussi \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour notamment pour son travail sur le film, Train de nuit pour Lisbonne de Bill August vous propose d'\u00e9couter le th\u00e8me principal de ce cette bande originale. \r\nLa musique d'Fox pour le film Train de nuit pour Lisbonne de de films, musiques de film pardon compositrice de musiques de films Annette Fox, qui a compos\u00e9 \u00e9galement la bande originale du film dont on a parl\u00e9 aujourd'hui de l'ordre divin de P\u00e9tra Volpe est actuellement sur les \u00e9crans romands ce film qui parle du droit de vote des femmes en Suisse, alors \u00e9videmment Suisse le vote, c'est quelque chose d'extr\u00eamement important vote tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans notre pays et c'est peut-\u00eatre ce qui a inspir\u00e9 au trio al\u00e9manique jazzvalley l'id\u00e9e de faire un album sur ce th\u00e8me, \u00e7a s'appelle va ou de faux veille ne votez pour nous, votez pour verrine alors ne promettent pas il y a souhait\u00e9 qu'elle ne oui nous pouvons et plut\u00f4t Week-End votre forum Anyway, c'est le titre de ce morceau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:15) [93%] :\r\nLa musique du trio al\u00e9manique Boeing pour terminer cette \u00e9mission merci \u00e0 Mathieu Lidolf qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation merci G\u00e9raldine pour l'assistance de production demain dans l'hectare on s'int\u00e9resse \u00e0 l'amour cybern\u00e9tiques, ou comment les robots sont susceptibles de devenir dans un avenir proche, les meilleurs amis de l'homme et de la femme excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00e9coutez Espace 2 il est 13 heures voici le journal de la mi- journ\u00e9e que vous pr\u00e9sente car il ne p\u00e8se Arino. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T11:21:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Volpe, Petra", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dutoit, Laurent", "role": "distributeur,  exploitant de cin\u00e9ma, Distributeur exploitant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bloesche, Yves", "role": "distributeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Budry, Maryelle", "role": "spectatrice de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mantilleri, Brigitte", "role": "spectatrice de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mantilleri, Alessandra", "role": "spectatrice de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78CF288A-EE05-402A-AD87-2537391205D4", "internalArchiveId": "78CF288A-EE05-402A-AD87-2537391205D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le roi d'Arabie saoudite nomme son fils prince h\u00e9ritier par d\u00e9cret", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Le roi Salmane d'Arabie saoudite a nomm\u00e9 mercredi par d\u00e9cret son fils Mohammed ben Salmane, 31 ans, nouveau prince h\u00e9ritier. Il remplace son cousin, Mohammed ben Nayef, qui est limog\u00e9.\r\n\r\n* * Le roi d'Arabie saoudite nomme son fils prince h\u00e9ritier par d\u00e9cret  L'Arabie Saoudite se dote d'un nouveau prince h\u00e9ritier... Le roi Salmane a nomm\u00e9 aujourd'hui par d\u00e9cret son fils Mohammed, 31 ans, qui garde ses fonctions de ministre de la D\u00e9fense et devient vice-Premier ministre. Un statut que perd son pr\u00e9decesseur, le neveu du roi, Mohammed ben Nayef, limog\u00e9. C\u00e9dric Guigon, le nouvel homme fort de Riyad est consid\u00e9r\u00e9 comme un progressiste. Mais il est aussi \u00e0 l'origine du conflit au Yemen et de l'isolement r\u00e9cent du Qatar...\r\nOui, Mohammed Ben Salmane va prendre les r\u00eanes d'un pays dont il aura quasiment les pouvoirs absolus... \r\nA 31 ans, il a d\u00e9j\u00e0 une influence importante sur le Royaume... Deux mois apr\u00e8s l'accession de son p\u00e8re sur le tr\u00f4ne, l'Arabie Saoudite intervenait militairement au Y\u00e9men. Le jeune ministre de la D\u00e9fense estimait que son pays n'avait pas d'autres choix pour \u00e9viter une prise de pouvoir des chiites Houthis, accus\u00e9s de liens avec l'Iran.\r\nC'est \u00e9galement lui que l'on pr\u00e9sente comme l'un des artisans de l'isolement du Qatar ces derni\u00e8res semaines. Le Qatar accus\u00e9 de \"soutenir le terrorisme\" et de se rapprocher de l'Iran... \r\nC'est d\u00e9sormais \u00e0 lui, Mohammed Ben Salmane, de g\u00e9rer cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent entre le Qatar et les pays arabes alli\u00e9s aux Saoudiens...\r\nEnfin, le prince Mohammed est aussi \u00e0 l'origine d'un vaste plan de transformation de l'\u00e9conomie saoudienne. Un plan qui vise \u00e0 att\u00e9nuer la d\u00e9pendance du Royaume aux prix fluctuants du p\u00e9trole...", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702471", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le roi d'Arabie saoudite nomme son fils prince h\u00e9ritier par d\u00e9cret / 12H30_2017-06-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le roi Salmane d'Arabie saoudite a nomm\u00e9 mercredi par d\u00e9cret son fils Mohammed ben Salmane, 31 ans, nouveau prince h\u00e9ritier. Il remplace son cousin, Mohammed ben Nayef, qui est limog\u00e9."], "variantIds": ["ece-8702471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:42:55Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'Arabie Saoudite se dote d'un nouveau prince h\u00e9ritier, le roi Salmane a nomm\u00e9 aujourd'hui par d\u00e9cret son fils Mohammed a 31 ans, C\u00e9dric Guigon, le nouvel homme fort de Riyad est consid\u00e9r\u00e9 comme un progressiste, mais il est aussi \u00e0 l'origine du conflit au Y\u00e9men et de l'isolement r\u00e9cent du Qatar, o\u00f9 il y a 31 ans seulement Mohammed Ben Salmane a d\u00e9j\u00e0 une influence importante sur le Royaume, 2 mois apr\u00e8s l'accession de son p\u00e8re sur le tr\u00f4ne en 2015, l'Arabie Saoudite intervenait militairement ou Y\u00e9men le jeune ministre de la D\u00e9fense, estimait que son pays n'avait alors pas d'autre choix pour \u00e9viter une prise de pouvoir des chiites Houthis, accus\u00e9s de Liens avec l'Iran, c'est \u00e9galement lui, que l'on pr\u00e9sente comme l'un des artisans de l'isolement du Qatar, ces derni\u00e8res semaines, le Qatar, accus\u00e9 de soutenir le terrorisme et de ce rapport proche et de l'Iran, c'est d\u00e9sormais \u00e0 lui, Mohammed Ben Salmane de g\u00e9rer cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent entre le Qatar et les pays arabes, alli\u00e9s aux Saoudiens, enfin le prince Mohammed est aussi \u00e0 l'origine d'un vaste plan de transformation de l'\u00e9conomie saoudienne, un plan qui vise \u00e0 att\u00e9nuer la d\u00e9pendance du Royaume au prix fluctuants du p\u00e9trole avec cette nomination, Mohammed Ben Salmane devrait \u00e0 terme succ\u00e9der sur le tr\u00f4ne \u00e0 son p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 80 un ans, d'ici quelques ann\u00e9es aura donc, et pour longtemps, quasiment les pouvoirs absolus dans son pays et Henry. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-871C0064-F474-43AA-9872-18E708602F6D", "internalArchiveId": "871C0064-F474-43AA-9872-18E708602F6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'explosion \u00e0 Bruxelles est un Marocain de 36 ans", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 d'une attaque consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste, mardi dans une gare de Bruxelles, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, a annonc\u00e9 mercredi le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge. Il s'agit d'un Marocain de 36 ans.\r\n\r\n* * L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'explosion \u00e0 Bruxelles est un Marocain de 36 ans  \r\nOn en sait plus sur l'identit\u00e9 de l'homme qui a fait exploser une valise hier soir dans la gare centrale de Bruxelles...sans faire de bless\u00e9s...Il s'agit d'un Marocain de 36 ans.. \r\nIL  etait domicili\u00e9 \u00e0 Molenbeek...Le sac contenait des clous et des bouteilles de gaz, selon le Parquet...\"Il est clair qu'il voulait causer plus de degats\", a indiqu\u00e9 le Procureur ce matin...\r\nUn peu plus\u00a0t\u00f4t \u00a0le 1er Ministre Charles Michel a salu\u00e9 le professionnalisme des militaires qui ont neutralis\u00e9 le suspect...\r\nLaxmi Lota, vous\u00a0\u00eates\u00a0\u00e0 Bruxelles\u00a0: une reunion du conseil de securite avait lieu ce matin et le centre de crise maintient le niveau d'alerte \u00e0 3 sur 4...\r\n((Oui, comme depuis plusieurs mois...La menace reste donc possible, mais non imminente...Cependant, des mesures de securite supplementaires ont ete prises apres l'attaque d'hier soir...\r\nOn attend notamment plus de 100 000 personnes pour le concert de Coldplay ce soir au stade Roi Baudoin\u00a0: le spectacle est maintenu et les controles du public seront renforces...indique le 1er Ministre...\r\nL'OCAM, l'organe de coordination pour l'analyse de la menace, parle aussi d'une \"visibilit\u00e9 et d'une pr\u00e9sence accrue des services de s\u00e9curit\u00e9\" dans les gares et les m\u00e9tros....\r\nCette visibilite des forces de l'ordre, cibles ces derniers temps d'attaques dans plusieurs capitales europeennes, n'est donc pas remise en cause...\r\n\"Nous ne nous laisserons pas intimider\", a encore dit Charles Michel, le 1er Ministre...La gare centrale a rouvert des 8h15 ce matin et les transports en commun circulent normalement a Bruxelles aujourd'hui...))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'explosion \u00e0 Bruxelles est un Marocain de 36 ans / 12H30_2017-06-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 d'une attaque consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste, mardi dans une gare de Bruxelles, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, a annonc\u00e9 mercredi le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge. Il s'agit d'un Marocain de 36 ans."], "variantIds": ["ece-8702470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:10:33Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on en sait plus sur l'identit\u00e9 de l'homme qui a fait exploser une valise hier soir dans la gare centrale de Bruxelles sans faire de bless\u00e9s, il s'agit d'un Marocain de 36 ans il \u00e9tait domicili\u00e9 dans le fameux quartier de Molenbeek, le sac contenant des clous et des bouteilles de gaz, selon le parquet, il est clair qu'il voulait causer plus de d\u00e9g\u00e2ts, a indiqu\u00e9 le procureur, ce matin, un peu plus t\u00f4t le 1er ministre Charles Michel a salu\u00e9 le professionnalisme des militaires qui ont neutralis\u00e9 le suspect, Laxmi lota, vous \u00eates \u00e0 Bruxelles une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 avait lieu ce matin, le Centre de crise maintient le niveau d'alerte \u00e0 3 sur 4. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [95%] :\r\nOui, 3 sur 4, comme depuis plusieurs mois, la menace reste donc possible mais non imminente cependant des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 prises apr\u00e8s l'attaque d'hier soir, on attend notamment plus de 100000 personnes pour le concert de Coldplay ce soir au stade Roi Baudouin, le spectacle est maintenu mais les contr\u00f4les du public seront renforc\u00e9s en dit que le 1er ministre l'OCAM, l'organe de coordination pour l'analyse de la menace parle aussi d'une visibilit\u00e9 et d'une pr\u00e9sence accrue des services de s\u00e9curit\u00e9 dans les gares et les m\u00e9tros cette visibilit\u00e9 des forces de l'ordre cibles ces derniers temps d'attaques dans plusieurs capitales europ\u00e9ennes n'est donc pas remise en cause, nous ne nous laisserons pas intimider, a encore dit Charles Michel, le 1er ministre la gare centrale a rouvert d\u00e8s 8 heures 15 ce matin et les transports en commun circulent normalement \u00e0 Bruxelles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [98%] :\r\nL'Arabie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12BB4ADD-0D71-4352-904D-18F8AA77FEF1", "internalArchiveId": "12BB4ADD-0D71-4352-904D-18F8AA77FEF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques1.Rencontre avec Maarten Seghers, cr\u00e9ateur sc\u00e9nique. -2.Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe. -3.Nomade \u00e0 la rencontre de Victoria Harmandjieva", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMaarten Seghers, cr\u00e9ateur sc\u00e9nique\r\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe\r\nNomade \u00e0 la rencontre de Victoria Harmandjieva1.\"O or The Challenge Of This Particular Show Was To Have Words Ending In O\", spectacle que l'on peut voir ce soir encore, mercredi 21 juin 2017, au th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic \u00e0 Lausanne, est un m\u00e9lange brut de rock tribal, de sueur, de rimes, de danse et de magie.\r\nDans cette performance, Maarten Seghers se met en confrontation avec les plasticiens, musiciens et danseurs Fritz Welch, Simon Lenski, Nicolas Field et Mohamed Toukabri, pour qui il a \u00e9crit une chanson incantatoire sur le chahut de la consolation.. -2.Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre.. -3.Nomade aujourd'hui \u00e0 Corsier dans la demeure de la famille Chaplin, qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en mus\u00e9e, le \"Chaplin's World\". Yves Bron a visit\u00e9 le mus\u00e9e avec Victoria Harmendjieva, pianiste et conceptrice de spectacle. Originaire de Bulgarie, Victoria Harmendjieva aime proposer des spectacles multidisciplinaires. Dans son dernier projet, par exemple, intitul\u00e9 \"Eloge de l'amertume\", on pouvait entendre des sonates pour piano et assister \u00e0 la confection de chocolat gastronomique.\r\nVictoria Harmendjieva n'habite pas tr\u00e8s loin de Corsier et adore ce mus\u00e9e Chaplin. Charlie Chaplin, avec qui elle a une relation particuli\u00e8re...\r\nEn nouvelle diffusion", "durationSec": 4979, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 21.06.2017", "Magn\u00e9tique du 21.06.2017", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-06-21T17:06:00_magnetique", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u02b9Ivor Malherbe / MTC_2017-06-21T17:06:00_les-echos-magnetiques-d-ivor-malherbe", "Nomade \u00e0 la rencontre de Victoria Harmandjieva / MTC_2017-06-21T17:06:00_nomade-a-la-rencontre-de-victoria-harman", "Rencontre avec Maarten Seghers, cr\u00e9ateur sc\u00e9nique / MTC_2017-06-21T17:06:00_rencontre-avec-maarten-seghers-createur", "Chronique / MTC_2017-06-21T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2017-06-21T17:06:00_narcisse", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-06-21T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Maarten Seghers, cr\u00e9ateur sc\u00e9nique\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 la rencontre de Victoria Harmandjieva", "Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre.", "Nomade aujourd\u2019hui \u00e0 Corsier dans la demeure de la famille Chaplin, qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en mus\u00e9e, le \"Chaplin's World\". Yves Bron a visit\u00e9 le mus\u00e9e avec Victoria Harmendjieva, pianiste et conceptrice de spectacle. Originaire de Bulgarie, Victoria Harmendjieva aime proposer des spectacles multidisciplinaires. Dans son dernier projet, par exemple, intitul\u00e9 \"Eloge de l\u2019amertume\", on pouvait entendre des sonates pour piano et assister \u00e0 la confection de chocolat gastronomique.\nVictoria Harmendjieva n\u2019habite pas tr\u00e8s loin de Corsier et adore ce mus\u00e9e Chaplin. Charlie Chaplin, avec qui elle a une relation particuli\u00e8re...\nEn nouvelle diffusion", "\"O or The Challenge Of This Particular Show Was To Have Words Ending In O\", spectacle que l\u2019on peut voir ce soir encore, mercredi 21 juin 2017, au th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Arsenic \u00e0 Lausanne, est un m\u00e9lange brut de rock tribal, de sueur, de rimes, de danse et de magie.\nDans cette performance, Maarten Seghers se met en confrontation avec les plasticiens, musiciens et danseurs Fritz Welch, Simon Lenski, Nicolas Field et Mohamed Toukabri, pour qui il a \u00e9crit une chanson incantatoire sur le chahut de la consolation.", "Maarten Seghers, cr\u00e9ateur sc\u00e9nique\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 la rencontre de Victoria Harmandjieva"], "variantIds": ["ece-8683522", "ece-8683520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-09T11:08:39Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nMagn\u00e9tiques utile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nLorsque vous arrivez dans la salle, ils sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les 5 protagonistes de ce spectacle au nom intrigant au de Challenge Of despotique ou ou Ending au il vous regarde un peu, mais pas tant que \u00e7a, ils ne sont pas dans une posture th\u00e9\u00e2trale, ils ont l'air de ce qu'ils vont faire quelque chose et puis \u00e7a d\u00e9marre avec un solo fr\u00e9n\u00e9tique du violoncelliste Simon Lanski L\u00e9opard leur stimule les membranes des caisses claires et vous embarquer dans un monde chor\u00e9graphique, musical et po\u00e9tique totalement brut et in\u00e9dit de l'expression pure au travers de 5 personnalit\u00e9s masculines mon invit\u00e9 d'aujourd'hui pour cette premi\u00e8re heureR. Martine Seghers, compositeur, com\u00e9dien, chanteur et, surtout, concepteur de ce spectacle que vous pouvez voir encore ce soir \u00e0 21 heures au th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic \u00e0 Lausanne, aux alentours de 17 heures 45 les \u00e9chos musicaux d'Ivor Malherbe qui nous mettent les pendules \u00e0 l'heure sur la sagesse et la folie du monde musical et puis vers 18 heures 3 environ Nomade nous emm\u00e8nera dans la demeure de la famille Chaplin accordiez qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en mus\u00e9e le Chaplin d'Yves Bron a visit\u00e9 ce mus\u00e9e avec Victoria Ahmadinejad ai Harmendjieva, pianiste et conceptrice de spectacle un nomade en nouvelle diffusion c'est G\u00e9rald instants qui est avec nous en r\u00e9gie St\u00e9phanie Gauthier notre assistante de production, on commence par une musique de f\u00eate tir\u00e9s de la tradition indienne, c'est une f\u00eate de -t-il var et la musique est sign\u00e9e cirage, bienvenue \u00e0 vous dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [77%] :\r\nAu total, il y a pas de polluer l'eau, il a la il a \u00e9t\u00e9 le cas au cas c\u00e9r\u00e9bral donc qu'un peu long mais aller il a dignit\u00e9 pour qu'. \r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [71%] :\r\nDepuis 2 alors que la brutale de t\u00eate et bon, alors que la pas de voitures, pas de la Redoute l'et la dans 3 et voil\u00e0. \r\nLa Poste Paris et le r\u00e9sultat avait donc il n'y a jamais eu pour arriver la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:43) [93%] :\r\nDe la musique indienne pour ouvrir ce magn\u00e9tiques c'\u00e9tait cirage et le titre du morceau, c'est qu'il va re- bonjour Martine Seghers bonjour, bienvenue \u00e0 vous dans cette \u00e9mission on avec vous pendant une petite heure pour parler de vous, mais \u00e0 travers si vous voulez bien \u00e0 travers ce spectacle que vous avez donn\u00e9e hier et que vous donnez ce soir encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [84%] :\r\nAu th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic 7 \u00e0 21 heures au de Challenge des spatules la Shoah surtout avoir Ending au donc qu'est -ce qu'on peut traduire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:16) [93%] :\r\nQue le le la difficult\u00e9 de ce spectacle, c'\u00e9tait de trouver des rimes en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, si vous voulez ou pas n\u00e9cessairement la difficult\u00e9 mais oui les d\u00e9fil\u00e9s des mais pas n\u00e9cessairement comme difficult\u00e9 mais comme comme id\u00e9e du d\u00e9but quoi comme comme j'ai aussi oui, c'est aussi le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:37) [89%] :\r\nOui, le haut qui est tr\u00e8s important, hein symbolique dans dans ce spectacle haut de l'\u00e9tonnement, l'\u00e9tonnement de ses 5 protagonistes comme j'allais dire, hein, on rentre dans la salle, vous nous attendez, tout le monde est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, le spectacle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, comme si on fait le spectacle continue tout le temps et et nous on arrivait voil\u00e0 vous nous accueillez sans vraiment nous accueillir, c'est c'est juste parce que comme vous pr\u00e9senter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je suis tr\u00e8s content avec ces descriptions en fait parce que \u00e7a veut dire que, on a plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que ce que j'ai voulu faire, c'est de partager plut\u00f4t des actions avec un un public plus plut\u00f4t \u00e7a qu'une sorte d'illusion qui commence et qui doit se finir apr\u00e8s tout \u00e7a, c'est ambigu parce que je crois que, \u00e0 la fin, quand m\u00eame, \u00e7a se finit clairement mais \u00e7a pourrait en fait continuer ainsi, donc, pour moi, il s'agit vraiment d'une performance qui veut dire que c'est une proposition d'action des, des gens des personnalit\u00e9s plut\u00f4t \u00e7a que des com\u00e9diens ou des personnes \u00e2g\u00e9es ou d\u00e9sillusion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [89%] :\r\nC'est \u00e7a ce mot illusion il est important pour comprendre votre univers et et votre travail, parce que c'est justement un th\u00e9\u00e2tre du du r\u00e9el et de du pr\u00e9sent je vous dites -moi si j'utilise les bons mots mais et donc pas de masque, pas de on a tous les objets sont l\u00e0, on construit des choses en m\u00eame temps on on fait comme si une action a \u00e9t\u00e9 hyper importante des fois des actions sont sont absurdes, parfois, dans, dans, dans ce spectacle m\u00eame m\u00eame presque tout le temps en tout cas, elles ne le sont pas, pour celui qui le fait dans l'impression d'elles sont absurdes pour celui qui regarde donc c\u00e9der des jeux de points de vue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:30) [89%] :\r\nOui, je crois que c'est savoir aussi avec le fait que donc j'ai, c'est d'enlever beaucoup de choses et des juste laisser le minimum qu'on a besoin, en fait, ce qui veut dire que si j'ai besoin de certains objets pour g\u00e9n\u00e9rer une action ou un son, je prends cet objet mais rien autour, ce qui veut dire, il \u00e9tait assez minimale en esth\u00e9tique et donc ce que j'essaye de faire, c'est aussi de parler des d\u00e9tails donc les objets qui sont n\u00e9cessaires, deviennent des d\u00e9tails et c'est tr\u00e8s bizarre, je crois, comme spectateur de devoir regarder incertaine d\u00e9tail plus longtemps que d'habitude, par exemple, ce qui le rend vite absurde, si tu veux, mais je crois que, on a fait c'est pas n\u00e9cessairement absurde mais salaire peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [92%] :\r\nAu coeur de ce spectacle au d\u00e9part de ce spectacle, il y a les protagonistes, hein, les gens vous \u00eates entour\u00e9 de personnages bien pr\u00e9cis, donc il y a, Fritz Welch Ciss\u00e9 Simon Lanski Nicolas Field et Mohamed tout cabri et ce n'est pas anodin, ce choix quand on lit vos notes d'intention, ce sont des gens que vous avez choisi vraiment parce que vous les admirez parce que leur travail, vous vous pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment et on a l'impression que que vous \u00eates parti enfin de les avoir sur sc\u00e8ne et votre r\u00f4le dans le spectacle, d'ailleurs, vous \u00eates sur sc\u00e8ne tout le temps, c'est vraiment plut\u00f4t celui de la mise en valeur ou de, de, de faire que tout se passe bien, que j'avais cette impression -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [87%] :\r\nOui, donc en fait le principal dans ce projet, c'est que ces gens avec qui je travaille, c'est le contenu, donc c'est la rencontre avec eux, qui pour moi \u00e9tait vraiment le principal, disant : je veux montrer des, des gens comme j'avais dit avant et pas de personnages et mais des personnalit\u00e9s et c'est le cas de Jean l\u00e0 sont il a 17 des h\u00e9ros \u00e0 moi en fait est \u00e0 la base c'est juste cr\u00e9er l'opportunit\u00e9 de partager cette beaut\u00e9 humain disons avec des spectateurs avec les autres instruments donc c'est tout \u00e0 fait 100 pourcent essentiel essentiel que \u00e7a soit et personne d'autre dans ce cas -ci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [90%] :\r\nEt est -ce qu'on peut dire, par exemple, pourquoi vous les avez choisi, on va les entendre, hein, de toute fa\u00e7on pas trop tarder d'ailleurs entendre d\u00e9j\u00e0 Simon Lanski pour commencer ce violoncelliste incroyable qui ouvre le spectacle par une sorte de de rituels de passage pour le spectateur, quelque chose d'extr\u00eamement fr\u00e9n\u00e9tique percussif auquel finalement vous participez tous pourquoi lui par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [90%] :\r\nLui, en fait, j'ai rencontr\u00e9 quand oui je je crois que j'avais 16 ans quand je l'ai vu jouer la premi\u00e8re fois, d'ailleurs il il avait que 18 ans aussi, je crois, il a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 jouer de des trucs pour moi jamais vu parce que son interpr\u00e9tation extr\u00eamement physique, donc quand je les vu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:59) [89%] :\r\nJe sais, c'est assez impressionnant, c'est en en plus pouss\u00e9 \u00e7a j'imagine un peu \u00e0 l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:06) [84%] :\r\nEn fait, moi, je crois, m\u00eame pas, mais ce que j'ai fait et ce que je fais plus souvent je crois c'est que j'ai de nouveau enlever beaucoup donc, par exemple, l\u00e0 il a que comme on dit \u00e7a, une mesure \u00e0 3 \u00e0 jouer et c'est tout, donc \u00e7a veut dire que toute autre sorte de de l'expression qu'on qu'il voudrait avoir ou qu'on voudrait avoir ensemble, ils doivent -ils, il va essayer de s'exprimer partout juste par \u00e7a quoi, ce qui rend plus encore plus peut-\u00eatre visible sans c\u00f4t\u00e9 de oui, vivant, physique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [97%] :\r\nPar ce geste par les musiques par l'intensit\u00e9 par intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:51) [87%] :\r\nAbsolument et et c'est \u00e7a que j'ai vu la premi\u00e8re fois, quand j'ai vu, j'ai vu le vivant, mais en fait, je l'ai vu lui quoi c'est c'est un sculptures voil\u00e0 et c'est \u00e7a que que j'ai voulu montrer aussi c'est la le potentiel de ce que sera de des gens de des personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:13) [84%] :\r\nOn va le d\u00e9couvrir en sont Simon Lanski au violoncelle, vous avez apport\u00e9 un monceau de syndicats, il veut et c'est un morceau qui est jou\u00e9 par le groupe duquel fait partie, 5 LanskiD.A. ou en allemand, je sais pas si je vais arriver \u00e0 le dire dire juste dit \u00e0 Marquillies Stich on ne oui tout \u00e0 fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:43) [81%] :\r\nC'est oui et il ne fait plus partie de ce groupe maintenant, mais c'est comme \u00e7a tout seul et qu'il est connu et en fait, je lui ai demand\u00e9 quels morceaux il voulait bien montrer et humain conseiller celui -ci dans le cadre de de haut, en fait, donc voil\u00e0, commen\u00e7ons avec ce avec celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:57) [86%] :\r\n\u00e9v\u00e9nement le sort deD.A. o\u00f9 c'\u00e9tait Simon Lanski au violoncelle Siemens qui, qui fait partie de ce spectacle que vous pouvez voir ce soir encore, \u00e0 21 heures \u00e0 l'Arsenic \u00e0 Lausanne Challenge Of Death particules tout avoir Ending In au spectacle au Martine Seghers, nous sommes ensemble pour en parler puisque vous \u00eates le concepteur de de ce spectacle, vous venez de la musique, au d\u00e9part, vous avez \u00e9tudi\u00e9 la mise en sc\u00e8ne, je crois, est tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, vous avez int\u00e9gr\u00e9 une compagnie s'appelle Dominique Company, une compagnie compl\u00e8tement incroyable o\u00f9 dirig\u00e9e par un homme, un creux incroyable la loi et qui m\u00e9lange absolument tout, tous les domaines, on appelle \u00e7a interdisciplinaire maintenant mais dans dans ce cas -l\u00e0, c'est, c'est c'est vraiment quelque chose d'extr\u00eamement global m\u00e9lang\u00e9, il y a des danseurs, il y a des des musiciens et vous, votre r\u00f4le de danse, c'\u00e9tait plut\u00f4t de composer la musique pour cette compagnie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:02) [88%] :\r\nOui, et c'est ce que je fais le plus, pas tout \u00e0 fait c'est compos\u00e9 la musique, mais je suis tr\u00e8s souvent sur sc\u00e8ne aussi, comme \u00e0 peu pr\u00e8s et et aussi dans le dans la compagnie, je cr\u00e9e mes propres spectacles donc et il y a, il y a encore tout ce que \u00e7a, j'ai aussi une sorte de de projets de collaboration avec un AOC qui lance ce qui s'appelle riche, ce qui est plut\u00f4t sur l'art visuel, l'art plastique et et la musique, et donc en fait ce qui est tr\u00e8s proche de ce que je fais par exemple maintenant \u00e0 l'Arsenic c'est on a eu une s\u00e9rie de expositions et des concerts qui s'appelle de tchatche dit il y a, pour ce qui reste pour moi, c'est tout de pointe parce que pour moi, c'est je demandais passer quand m\u00eame \u00e0 chaque fois, je prends, je prends l'image de la de la musique pop ou de du cancer, disons du fond dans des cancers comme comme d\u00e9but et puis je vais travailler avec \u00e7a et \u00e7a reste plus vraiment un cancer donc c'est pour \u00e7a que c'est devenu du performance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:23) [92%] :\r\nC'est ce qui vous dire j'ai lu dans un article 10 c'est ce qui vous vient spontan\u00e9ment, c'est cette musique, rock, musique pop que vous que vous aimez d\u00e9construire \u00e0 l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:31) [99%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:33) [91%] :\r\nUn peu ce que vous avez fait, en fait, on peut imaginer ce ce spectacle comme un \u00e9norme morceau de musique absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [90%] :\r\nCelui -ci sp\u00e9cifiquement c'est vraiment une composition \u00e0 la base, o\u00f9 on a en fait tellement enlev\u00e9 qui restait plus grand- chose \u00e0 vraiment trait\u00e9s pour les com\u00e9diens ce qui ou pour les artistes qui \u00e0 la fin, r\u00e9sultat dans le set oui, des filles de dig\u00e9rer \u00e7a mais voil\u00e0 et reste plus grand chose \u00e0 traiter, mais \u00e0 la base, c'est vraiment une \u00e9criture musicale m\u00eame un m\u00e9lange de aussi de de des chansons pop et tout \u00e7a, et pour moi \u00e7a c'est on pourrait dire toujours le point de d\u00e9part, c'est une \u00e9criture de des chansons que j'ai question, d'autant que, finalement, \u00e7a devient compl\u00e8tement autre chose et c'est un peu un un conflit int\u00e9rieur moi disons qui qui reste mon inspiration principal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:37) [86%] :\r\nDonc les instruments sont omnipr\u00e9sents sur tous les instruments percussif, hein, c'est vraiment le la base il y a du chant polyphonique, on va dire oui, absolument magnifique, apr\u00e8s des moments plus fr\u00e9n\u00e9tique, enfin, vous nous vous nous p\u00e9trit, c'est dans une mati\u00e8re dans une mati\u00e8re sonore il y a pr\u00e8s du sont plus ambiante \u00e0 je dirais avec cette vache, on va pas tout dire, hein, parce qu'il faut laisser les gens facilement aller voir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:04) [83%] :\r\nSpectacle c'\u00e9tait le clou qui a tu\u00e9 cette Valbon suisse en plus cette vache, c'\u00e9tait la cloche qui vient, mais comme un esp\u00e8ce de moyens d'expression moyen de libert\u00e9 d'une vache, enfin moi je vais arr\u00eater de de de trop en dire, donc je suis curieux mais il des images des images. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:31) [89%] :\r\nTr\u00e8s forte, comment vous faites travailler vos vos protagonistes, comment se passe le travail avec des improvisations vous le ramenez vos id\u00e9es sonores, les enfants quelque chose, je pense \u00e0 ce moment, \u00e0 ce moment, par exemple, de discussion o\u00f9 je peux imaginer que c'est une discussion de de de cr\u00e9ation o\u00f9 il y a Nicolas Field et je crois que c'est Fritz Welch qui qui construisent quelques jours c'est pas qui doit passer \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un d'un rouleau en tissu, ils font passer des barres en bois et on dirait que \u00e7a vaille il va y avoir un effet incroyable, il est pos\u00e9, construire quelque chose qui est tr\u00e8s absurde pour nous et s'entendent se donner des instructions d'aller doucement d'aller vite alors tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, je peux, je peux imaginer que lors d'une session d'improvisation, je ne sais pas tout d'un coup, il s'est pass\u00e9 cette chose -l\u00e0 et que vous voulez, il y a gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre bien, mais bien s\u00fbr que tout sort de ne d'un certain esprit donc c'est difficile \u00e0 dire maintenant, si c'est des improvisations le plupart c'est quand m\u00eame une \u00e9criture mais bien s\u00fbr, il y a toujours, quand on travaille en Live, de DASA oui improvisation d'une d'une mani\u00e8re mais je crois que oui la sc\u00e8ne que que que vous dites, c'est, je crois que d\u00e8s que tu enl\u00e8ves aussi le but et et la fin de l'action, \u00e7a devient vite absurde, mais ce qui compte pour moi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:55) [87%] :\r\nAbsurde, mais extr\u00eamement important, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:59) [90%] :\r\nExactement, h\u00e9 oui c'est de \u00e7a qu'il s'agit, en fait, c'est de montrer intensit\u00e9, je crois que, qui para\u00eet peut-\u00eatre parfois absurdes, mais je crois qu'on a tous et pour moi c'est plut\u00f4t montr\u00e9 cette intensit\u00e9 que j'ai vu que je vois chier les autres chez nous tous, chez vous, et pour moi c'est assez miroir, en fait, mais je comprends que au m\u00eame temps \u00e7a peut appara\u00eetre assez bizarre au d\u00e9but parce que tu comptes parler toi tu vois pas ne serons dans le but, mais tu tu tu es t\u00e9moin d'une \u00e9norme intensit\u00e9 en m\u00eame temps et de l'importance et je crois que pour moi il y a \u00e9norm\u00e9ment de valeur l\u00e0- dedans pour moi c'est \u00e7a, c'est le contenu, si tu veux, donc la forme c'est la musique et c'est la pr\u00e9sentation musicale, mais le contenu, c'est \u00e7a, c'est peut-\u00eatre un contenu qui qui qui est peut-\u00eatre difficile vraiment de dire clairement mot mais qui a \u00e0 voir avec une intensit\u00e9 et qui est alors pour aligner tr\u00e8s fort \u00e0 une sorte d'optimisme si on partage au moins cette intensit\u00e9 de les effets, c'est \u00e7a, \u00e7a vaut d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:23) [89%] :\r\nAlors on va rentrer dans l'univers de Fritz Welch, c'est la musiques que vous avez amen\u00e9, j'ai demand\u00e9, je vous ai demand\u00e9 des musiques qui sont ont \u00e9t\u00e9 importante pour vous dans votre parcours et vous m'avez dit \u00e7a va avec ce que vous venez de dire, c'est que ce qui est important maintenant c'est c'est ce spectacle et c'est ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce spectacle- l\u00e0 et vous avez envie d'amener des musiques de ceux qui qui font aussi ce spectacle donc, on a entendu Simon ce qui juste avant et maintenant on va entendre un morceau de Fritz Welch mais de m\u00eame chose peut-\u00eatre que quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:55) [85%] :\r\nOui, et je crois que c'est important de dire que oui, j'ai j'ai beaucoup de th\u00e9, mais parce que je voulais aussi amener un morceau sur laquelle flotte soit chez Nicolas fait autant collabor\u00e9 mais finalement j'ai quand m\u00eame pris un morceau de pizza et ce qui a un vieux groupe influents et j'ai jamais famille et Chris fort s'arr\u00eate et j'ai j'ai les ai connu quand j'avais oui 20 ans 10 ans et pour moi, cette liaison avec Fritz et Nicolas, entre autres, \u00e7a a commenc\u00e9 avec la rencontre avec cette musique, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:36) [82%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant tente depuis le d\u00e9but, comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:51) [85%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de ce de Munch, de Fritz Welch a et c'est le nom du groupe, c'est cette musique que vous nous avez amen\u00e9 Martine Seghers, donc plus de Swatch qui jouent dans ce spectacle, je le rappelle, que l'on peut voir \u00e0 vot\u00e9 alors venez dire jamais assez challenger de cloche au situ\u00e9 \u00e0 en 2000 il y a de l'humour, aussi bien dans ce nouveau spectacle en g\u00e9n\u00e9ral et dans ce spectacle sp\u00e9cialement pro \u00e9galement, oui j'ai j'ai j'ai beaucoup ri des situations absurdes en Uzi que l\u00e0 je sais pas si vous la reconnaissez -vous l'avez tout de suite reconnu ses votre musique. \r\nEn dessous, il s'agit de la musique de d'un spectacle de l'ann\u00e9e, une famille qui a, qui s'appelle MarketPlace l'ann\u00e9e de compagnie, c'\u00e9tait la rencontre avec il y ou une personne qui \u00e9tait voil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des rencontres, vous \u00e9tiez assis tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9poque 19 ans, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant pour votre parcours, d'ailleurs il y a de l'avoir visiblement c'\u00e9tait d\u00e9terminante des 2 c\u00f4t\u00e9s, puisque si on lit le le texte de du dossier de presse, des gamins sur votre spectacle il est non seulement tr\u00e8s \u00e9logieux sur le travail, mais il met en valeur le c\u00f4t\u00e9 1000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:15) [89%] :\r\nDans le c\u00f4t\u00e9 profond, le c\u00f4t\u00e9 enfin, on sent qu'il y a un poids l\u00e0 derri\u00e8re, qui est une aventure commune et il y a des valeurs communes qu'est -ce que il y a de l'avance a repr\u00e9sent\u00e9 pour vous j'ai -je vous entendez dans une interview, dire que c'\u00e9tait pour vous incroyable de vous d'entendre quelqu'un de voir quelqu'un qui vous disait que vous aviez le droit de faire ce que vous faisiez et de le mettre en valeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:39) [90%] :\r\nAh oui, oui, bon, c'est, c'est c'est tellement riche cette histoire et cette rencontre donc c'est pas tr\u00e8s bien commenc\u00e9, mais je crois que j'ai toujours vu le travail de tr\u00e8s t\u00f4t et j'ai connu un conflit l\u00e0- dedans entre conditions oui l'Intelligence et l'avertissement, c'est \u00e7a l'avertissement de l'entit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:16) [89%] :\r\nAh non, et le divertissement, pardon, c'est quand m\u00eame un avertissement, c'est attention nos march\u00e9s pas sur les voies ferr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:24) [87%] :\r\nEt et et \u00e7a a toujours compt\u00e9 beaucoup pour moi et je crois que moi, je suis parti tr\u00e8s fort sur cette questionnement apr\u00e8s et je crois que, peut-\u00eatre, par exemple, il y a il il a de plus en plus aimer le th\u00e9\u00e2tre par exemple et pour moi c'est pas n\u00e9cessairement le cas je doute beaucoup, je sais m\u00eame pas si, si, je l'adore beaucoup de tueurs et et et et donc vu que aussi cette relation continue \u00e0 changer pour lui, pour moi et, entre nous 2, \u00e7a reste tr\u00e8s vivant cette discussion disons et donc \u00e7a veut dire que, que parfois on pense la m\u00eame chose, mais pas vraiment pas et \u00e7a s'inspire quoi donc, donc voil\u00e0, il y a, il y a une sorte de conversation tr\u00e8s substantielle, je, je crois, et par exemple aussi, donc, avec Ono Cooperation on essaie aussi de de travailler avec cette id\u00e9e des conversations, conversations autour de l'art et la vie quoi, donc, avec en encore plus on en fait une s\u00e9rie de vid\u00e9os converser Schyns pendant des ann\u00e9es, en fait, donc maintenant je crois qu'on a un s\u00e9rie de 4 vid\u00e9o o\u00f9 tu vas, voil\u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations en train de, d'une mani\u00e8re discuter sur la valeur des choses et et et l'art dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:02) [88%] :\r\nIl y a la voix qui dit que que l'art est toujours dans une petite ruelle derri\u00e8re qui est l'toujours par la petite porte que voil\u00e0 ce il faut aller le le chercher en fait que qu'il n'est pas n'est jamais comme on dit, on peut jamais le voir, de prime abord, qu'il faut qu'il faut vraiment cette cette finesse, j'aimerais qu'on parle encore, on n'a plus, plus beaucoup de temps, Martine sait bien s\u00fbr falloir que vous reveniez une autre fois un autre spectacle Wade je moi mine dans le plaisir ou vous \u00eates un solo vous \u00eates en prise \u00e0 un instrument, une sorte d'instruments de musique qui fait partie de vous, donc vous ne pouvez pas vous s\u00e9parer, vous \u00eates oblig\u00e9 de faire avec, comme si vous collait \u00e0 la peau en quelque sorte et ce c\u00f4t\u00e9 de l'obstruction de la difficult\u00e9 de de, j'aimerais bien faire quelque chose mais c'est impossible, on le ressent aussi dans ce spectacle, or j'ai l'impression que c'est quelque chose qui vous inspire \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:02) [90%] :\r\nOui, ce que je fais et je crois que c'est de cr\u00e9er des probl\u00e8mes et d\u00e9cri\u00e9, le d\u00e9fi parce que je crois que, il y en a assez autour de nous, bien s\u00fbr, mais je crois que c'est quand m\u00eame l'\u00c9tat le plus int\u00e9ressant comme d\u00e9part de de montrer des chercher aussi les probl\u00e8mes et de voir 2 \u00e0 partir de l\u00e0 o\u00f9 on va parce que c'est aussi la r\u00e9alit\u00e9 des choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:29) [88%] :\r\nEt de le chercher avec le public, parce que vous nous emmenez avec vous, quand on voit des vid\u00e9os de ce spectacle Awad du Humanoid des mines, on est avec vous dans ce dans cette difficult\u00e9, le bouger dans cette difficult\u00e9 de vous \u00e9chapper dans cette difficult\u00e9 l\u00e0 comme on est avec Nicolas Field dans le spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:47) [82%] :\r\nQuand il veut monde bouger sa batterie et qui va jamais y arriver parce qu'il y a des obstacles tout en qui a pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:56) [87%] :\r\n\u00e7a c'est, je crois que oui, Nicolas, c'est un super exemple parce que lui c'est vraiment donc c'est un batteur virtuose le conna\u00eet bien, vois voil\u00e0, voil\u00e0, il est Suisse et il est vraiment incroyable et en m\u00eame temps ce que j'ai propos\u00e9 de faire maintenant, c'est de, de, de lui enlever, en fait, cette possibilit\u00e9 de de montrer ce qu'il sait faire le fait de jouer avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [73%] :\r\nAvec les pieds, sans les mains, entendez sans avec les mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:31) [91%] :\r\nEt et je crois que \u00e7a fait sortir un portrait humain et pour moi c'est tout \u00e0 fait \u00e7a qui compte, donc je sais quand m\u00eame comme artiste, c'est \u00e7a que je veux faire, c'est vraiment montr\u00e9 de des portraits humains mais oui je prend la forme de la du concert de la musique pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:56) [84%] :\r\nEst arriv\u00e9, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler, Maarten Seghers, si vous voulez rencontrer ces 5 humain sur sc\u00e8ne, donc c'est \u00e0 l'Arsenic ce soir d\u00e8s 21 heures, on va se quitter avec un dernier morceau que vous nous avez amen\u00e9 ces Body which un batteur, un solo de batterie ces solos Life l'homme Toronto pourquoi ce ce choix tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:20) [90%] :\r\nC'est mon fils qui a 10 ans qui joue la batterie et qui me a montr\u00e9 sur YouTube r\u00e9cemment, et en m\u00eame temps il y avait un client qui ne se qui m'a parl\u00e9 de lui aussi et en fait ce qu'on ne sait pas et en fait, on peut l'\u00e9couter, mais il faut absolument le voir aussi parce que c'est un peu comme ce que j'ai dit sur Simone comment lui, il devient objets et sculptures et jouer la musique devient ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:45) [81%] :\r\nCulture : c'est vraiment \u00e7a me touche au coeur quoi c'est incroyable et c'est l\u00e0 o\u00f9 la musique et le son devient la mati\u00e8re magnifiquement pour ceux qui \u00e9tait merci Martine Seghers \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t mois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:37) [70%] :\r\nJe sais que ce qu'il sait ce que c'est que ce scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:06) [84%] :\r\nBedie which en solo Live from Toronto c'est un enregistrement qui date de 1907. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:12) [88%] :\r\n37, il est 17 heures 46 dans magn\u00e9tiques, c'est l'heure des \u00e9chos d'Ivor Malherbe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:21) [90%] :\r\nBonjour madame mais bien, en ce jour de f\u00eate de la musique, on aurait pu \u00e9viter de parler de fausses notes, mais ce n'est pas votre genre Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:28) [88%] :\r\nSi, si, si, si, alors \u00e9coutez, en souvenir de la terreur de tous ceux qui ont \u00e9tudi\u00e9 un instrument et qui ont suivi un cursus maintien ou le regard torve des professeurs de l'assistance faisait le noeud \u00e0 l'estomac et puis d\u00e9truit toute envie d'aller plus loin, souvent la vie p\u00e9dagogique mais moi je crois qu'il en reste des comme \u00e7a, cela dit, pour le jour de la f\u00eate de la musique, on n'est pas invit\u00e9 \u00e0 jouer tout juste moi je pense qu'on est invit\u00e9 \u00e0 jouer de vrais pour partager, mais \u00e7a c'est le propos principal, enfin pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:50) [76%] :\r\nOn voulait pas par une fausse note. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:52) [88%] :\r\nAh oui, voil\u00e0 la vraie question, h\u00e9 bien qu'il les entend les fausses notes un certain Novak accueilli Yamaha r\u00e9pond par une petite exp\u00e9rience men\u00e9e avec des pianistes \u00e0 l'universit\u00e9 de qui elle ne pianiste dipl\u00f4m\u00e9 en cours d'\u00e9tudes qui ont jou\u00e9 le pr\u00e9lude r\u00e9 Demol majeur de Chopin \u00e9maill\u00e9e de 380 entre tous ce qui pouvaient \u00eatre des omissions ou bien des fausses notes ou bien des notes ajout\u00e9es, puis ils ont fait \u00e9couter le r\u00e9sultat : un groupe d'\u00e9tudiants non encore dipl\u00f4m\u00e9 mais tr\u00e8s familier avec cette pi\u00e8ce de Chopin puisqu'il devra travailler toute fa\u00e7on alors les r\u00e9sultats, les r\u00e9sultats 38 pourcent,, le meilleur score personnel \u00e9tait de 28 pourcent d'air d'erreurs d\u00e9tect\u00e9es sur 380 un \u00e9tudiant, on a m\u00eame entendu que cette erreur en tout mais bon le piano c'est polyphonique et on peut dire que \u00e7a sonne m\u00eame s'il a pas tout, c'est ce que dit ne Wakayama, il affirme aussi que l'audience entend tr\u00e8s peu les fausses notes et surtout cette m\u00eame audience entendra ouvert mieux le trouble que la fausse note provoque latin pr\u00eatre qui lui l'a entendu, moralit\u00e9 on reste concentr\u00e9 la fausse note d\u00e8s qu'on entend \u00e7a fait partie du pass\u00e9, enfin bon, c'\u00e9tait vrai jusqu'\u00e0 que chacun une cam\u00e9ra dans la poche et Facebook com wagons-citernes donc mais bon vivant l'instant pr\u00e9sent, ch\u00e8re madame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:28) [88%] :\r\nUn extrait du pr\u00e9lude Desmeules majeur \u00e0 la goutte d'eau, de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, interpr\u00e9t\u00e9e par Alicia d\u00e8s la sans erreur bien s\u00fbr Ivor Malherbe les machines de d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle sont souvent tr\u00e8s ing\u00e9nieuse et pas seulement dans le domaine des moteurs, mais aussi dans le domaine de la musique, il y a les piano m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:48) [85%] :\r\nEt il y a aussi les piano m\u00e9canique coupl\u00e9 \u00e0 des violons m\u00e9canique, c'est une tr\u00e8s belle machine qui a eu un franc succ\u00e8s, une cr\u00e9ation de la compagnie allemande Feld, qui \u00e9tait \u00e0 Leipzig et qui fabriquait d\u00e9j\u00e0 des pianos m\u00e9canique \u00e0 grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:59) [89%] :\r\nEt \u00e0 quoi ressemblait ce faux nos listes violine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:01) [86%] :\r\nAlors si vous avez d\u00e9j\u00e0 vu un piano m\u00e9canique ben c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, c'est un piano droit surmont\u00e9 d'une sorte de tourelles qui contient 3 violons mont\u00e9 verticalement, une longue m\u00e8che de crainte sur un cadre circulaire fait le tour des violentes, celle qui tourne ailleurs pour actionner les commandes le violon se d\u00e9place vers le cr\u00e2ne quand on veut un son et puis toute une s\u00e9rie de petits doigts m\u00e9caniques qui viennent de s'appuyer sur les commandes pour r\u00e9aliser la hauteur des notes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:22) [87%] :\r\nImpressionnant pour pour une machine, elle pouvait jouer des nuances. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:26) [85%] :\r\nAlors c'est justement son point fort, la dynamique et vous allez l'entendre, c'est dire si elle avait perfectionner son feu de liste \u00e0 la Foire de Bruxelles en 1910 l'instrument a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de 8\u00e8me, merveille du monde et au milieu des ann\u00e9es 20, c'\u00e9tait un vrai succ\u00e8s, jusqu'au moment o\u00f9 arrivait retient les phonographe la radio sans fil, c'est : il reste 63 aujourd'hui, qui sont des pi\u00e8ces recherch\u00e9es valent pas loin du 1000000 chacune et un nouveau r\u00e9pertoire pour alors 900 titres de r\u00e9pertoire tout de m\u00eame sous forme de rouleaux de papier perfor\u00e9 comme les piano m\u00e9canique dont ce nocturnes de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, un autre, plus 9 num\u00e9ro 2 en mi- b\u00e9mol majeur, une sorte de gage pour machines. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:56) [82%] :\r\nCe qui est bien c'est qu'on n'a pas les gammes avant et donc Docteur num\u00e9ro 2 rival majeur opus 9 mais interpr\u00e9t\u00e9 sur ce faux nos listes viole hein Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, \u00e9videmment 3\u00e8me \u00e9chos fait \u00e9trange, on a retrouv\u00e9 des objets de propagande du IIIe Reich en Argentine dans une chambre secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a se passe dans dans la banlieue de Buenos-Aires dans les sous- sols d'un particulier dans le monde, dont le nom n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9, il y avait une loupe des n\u00e9gatifs de photos qui montrent le F\u00fcrher du IIIe Reich en train de se servir de cette m\u00eame et puis quelques autres horreurs comme des instruments de chirurgie qui nous renvoient aux pires souffrances que le mode de pens\u00e9e nazie a engendr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:35) [90%] :\r\nMais on ne parle pas de musique, c'est le but dans magn\u00e9tiques Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:39) [90%] :\r\nEh bien, parmi les objets, la police a trouv\u00e9 des jouets, des puzzles et des instruments de musique justement tous marqu\u00e9s d'une fa\u00e7on ou d'une autre par des signes de propagande nazie ainsi, ils ont trouv\u00e9 une petite valise avec des harmonicas estampill\u00e9s d'une croix gamm\u00e9e, il faut ramener la jeunesse par les jeux et la musique dans l'id\u00e9ologie de la folie, tous les outils \u00e9taient bons \u00e9videmment alors le propri\u00e9taire n'est pas arr\u00eat\u00e9 mais sous enqu\u00eate, \u00e7a m'\u00e9tonnerait que je vous reparle de \u00e7a un jour mais il faut de de temps \u00e0 autre, se rappeler que les pires folies peuvent \u00eatre commises mais aussi \u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e un jour comme aujourd'hui par la musique et l'harmonica, \u00e7a peut aussi \u00eatre la lumi\u00e8re lorsqu'il jouait partout, c'\u00e9tait la mode speak. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:41) [78%] :\r\nEt qui, avec Tom toute seule Tielman Fred et jouer baronne et Marc Johnson \u00e0 la contrebasse oui exactement Ivor Malherbe combien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:51) [88%] :\r\nVous nous parlez maintenant des trucs qui tourne vous faites l'apologie des objets musicaux qui est tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:57) [84%] :\r\nMoi je veux bien parce que, pourtant, qui sont des gages de la po\u00e9sie, c'est pas toujours le cas, et moi je dois vous avouer que se balader sur YouTube ou DailyMotion sur Internet, franchement, \u00e7a peut vous faire aller dans l'esprit fertile de cr\u00e9ateurs totalement inattendu, il y a par exemple les Fadela pays tient, il faut trouver des toupies pendant un quart Berlinde mieux si si il vous explique ce que il y a de fascinant, est que la pointe les Panthers Aniane fritt\u00e9 extra- dure et sur un miroir, \u00e7a va le faire, j'adore, surtout quand je fais la vaisselle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:21) [93%] :\r\nD'accord il y a donc ceux qui font de la musique avec des toupies. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:24) [86%] :\r\nOui alors pas tout \u00e0 fait tenez prenez Julien Michelet qui mettent des vid\u00e9os d'objet \u00e0 musique qui tourne des vrais m\u00e9canique \u00e0 partir d'un vieux gramophone recycl\u00e9s, il a pos\u00e9 une planche circulaire de supprimer des petites cales pour soulever un petit marteau qui lui est en dehors du gramophone, \u00e7a fait un sont un peu inou\u00ef percussive parce que ce sont des objets de r\u00e9cup\u00e9ration visiblement et puis en combinant quelques Canal sur le disque qui, quelques jeunes et qui se font frapper au bon moment et tout \u00e0 coup \u00e7a fait une boucle de batteries qui ont pas mal et puis moi, \u00e7a me touche, parce que \u00e7a me plonge un peu dans le m\u00eame \u00e9tat que quand je regarde les machine \u00e0 Tinguely. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:25) [79%] :\r\nLa musique pour tout pays qui vous touche Ivor Malherbe commen\u00e7ait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:29) [88%] :\r\nCroyez bien encore une myriade d'autres objets qui l'a invent\u00e9, avec des tubes en PVC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:34) [74%] :\r\nMa\u00eetre du monde, \u00e7a \u00e7a \u00e7a combien ouais \u00e7a gauche bien dernier \u00e9chos seniors l'INSEE le g\u00e9ant ou plut\u00f4t le colosse du saxophone l\u00e8gue ses archives \u00e0 la biblioth\u00e8que pile publique de New York. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:48) [87%] :\r\nC'est une faute de ma part et plus pr\u00e9cis\u00e9ment au centre Chambord de recherche sur la culture noire plut\u00f4t bien que le jeu, pas tout \u00e0 fait le m\u00eame sens, en anglais, alors ce n'est, Rollins est n\u00e9 \u00e0 Harlem en 1930 et \u00e0 New York, dans ce quartier, on apprend sur le tas et le foisonnement culturel vous porte, pensez donc, le Cotton Club et l\u00e0- bas, le savoir et ballons mais l\u00e0- bas, et c'est l\u00e0 que \u00e7a s'est pass\u00e9 un \u00e9picentre comme dit Sony Rollins tous les rois du jazz noir habituel, alors il se revendique autodidacte ni relance \u00e0 80 pourcent dans dans son travail, mais avec un suivi d'une pr\u00e9cision tr\u00e8s m\u00e9thodologique, \u00e7a n'emp\u00eache pas, il a consign\u00e9 tous les exercices qu'il s'est invent\u00e9 pour am\u00e9liorer sa ma\u00eetrise et ses archives personnelles qui partent vers cette biblioth\u00e8que en contiennent du milliers nous aussi des notes qui parle de ses rapports aux autres musiciens au projet 70 ans de carri\u00e8re : Rendez -vous compte, avec Miles Davis en 1948 puis avec manque Sony Rollins \u00e9tait une encyclop\u00e9die vivante, il en est conscient, tant et si bien qu'il ait que toutes ses notes de travail \u00e0 faire, que les plus jeunes puissent y acc\u00e9der avec facilit\u00e9 et comprendre la fa\u00e7on de travailler, de concevoir le monde de ce g\u00e9nie tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux, alors il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ces gens qui au b\u00e2timent principal de la librairie sur Manhattan, histoire de contourner une forme de ghetto\u00efsation, mais en fin de compte, dit -il, c'est Harlem que j'ai grandi, alors c'est bien ainsi, vous avez donc on pourrait donc aller bient\u00f4t vous rendre au Chambord \u00e7a ne peuvent pas ou les OGM, de la culture New York Public Library je l'pour consulter la m\u00e9moire du colosse du jazz et du sexe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:13) [80%] :\r\nSonny Rollins du moral bas pour un show Beno\u00eet, \u00e9l\u00e8ve dans ce without sans merci fort Malherbe pour c'est \u00e9chos musicaux, je vous emm\u00e8ne en d\u00e9capotable, \u00e7a vous va, alors oui, faire un petit tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:10) [91%] :\r\nGI \u00e0 des Beatles bien s\u00fbr 18 heures 3 dans magn\u00e9tiques, c'est l'heure de Nomade en nouvelle diffusion, nous nous rendons \u00e0 Corsier dans la demeure de la famille Chaplin qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en mus\u00e9e le Chaplin Yves Bron a visit\u00e9 ce mus\u00e9e avec Victor Victoria Harmendjieva, pianiste et conceptrice de spectacle originaires de Bulgarie, Victoria Harmendjieva qui aime proposer des spectacles multidisciplinaires dans son dernier projet, par exemple, spectacle intitul\u00e9 \u00c9loge de l'amertume, on pouvait entendre des sonates pour piano et assister \u00e0 la confection de chocolat gastronomique Victoria Harmendjieva habite pas tr\u00e8s loin de Corsier et adore ce mus\u00e9e Chaplin, d'ailleurs, elle a une relation particuli\u00e8re avec Charlie Chaplin. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:00) [86%] :\r\nMoi j'ai un lien tr\u00e8s particulier avec Chaplin, c'est quand j'\u00e9tais petite, donc moi j'essaie de l'usine de et dans ma famille, j'ai la majorit\u00e9 du temps, j'ai pass\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:58:09) [83%] :\r\nMes grands- parents et mon grand- p\u00e8re \u00e9tait grand franco- font et francophile et dans sa biblioth\u00e8que, entre autres livres fran\u00e7ais, il y avait 2 livres \u00e9pais comme \u00e7a qui maintenant impressionn\u00e9 d\u00e9fie toute petite hein, c'\u00e9tait le Larousse, d'o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert les mots en fran\u00e7ais et l'autre c'\u00e9tait le taux Igor affid\u00e9s Jacqueline je ai manger voyez cette photo de de de la du manoir de gants mais je j'\u00e9tais comme une petite fille, j'ai r\u00eav\u00e9 et pour moi, ici, c'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:40) [87%] :\r\nNon bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:42) [85%] :\r\nBienvenue \u00e0 Chaplin, joueur de Yannick Barbezat Perrin, directrice communication. \r\nLa plus haute ces 2 b\u00e2timents diff\u00e9rents mais c'est presque trois, espaces de visite puisqu'on a effectivement le 1er le qui et le manoir, qui est l'espace, on va d\u00e9couvrir le Charles Chaplin intime de sa maison, c'\u00e9tait sa maison, c'est l\u00e0 o\u00f9 il a v\u00e9cu pendant 25 ans avec sa femme, 8 enfants, ensuite on a le Studio dans lequel le visiteur pourra vraiment faire une immersion dans les films et les d\u00e9cors de Charlie Chaplin et puis le dernier espace le parc, un parc de 4 hectares qui absolument somptueux, avec des arbres centenaires qui a un bel espace de respiration entre ces 2, ces 2 espaces de visite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:33) [82%] :\r\nDonc, dans la demeure de Charl\u00e9ty Chaplin n'aura pas le faire seuls, on le fait avec Victoria Harmendjieva, bonjour, bonjour, on va visiter ensemble amus\u00e9 un plaisir, vous \u00eates vous habitez pas tr\u00e8s loin, vous plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:43) [93%] :\r\nOui, tout pr\u00e8s donc je sens les bonnes vibrations de ce lieu et je suis tr\u00e8s content d'\u00eatre avec. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:59:57) [94%] :\r\nIci, on est au premier \u00e9tage du Manoir et puis on entre dans cette pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 effectivement enti\u00e8rement red\u00e9cor\u00e9 pour pouvoir expliquer un petit peu toutes les personnalit\u00e9s qui ont qui ont travers\u00e9 qui ont c\u00f4toy\u00e9 par des Chaplin pendant pendant toute sa vie et puis autour de nous, je sais pas, on peut voir une trentaine de 2 personnalit\u00e9s qui ont fait quasiment l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a \u00e0 la fois des \u00e9crivains, des artistes peintres, on a des hommes de cirque, on a des musiciens, des chanteurs, l'abb\u00e9 Pierre c\u00f4toient Einstein et Marlon Brando, donc on voit qu'on a vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s belle palette de de c\u00e9l\u00e9brer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:44) [71%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, est -ce que alors que qui lui oui va \u00eatre l\u00e0 que ce qu'il non, \u00e7a, c'est un Berenstein, elle est l\u00e0, ce qu'il est en d\u00e9voil\u00e9 de photos au manoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:57) [76%] :\r\n\u00e7a doit \u00e7a va \u00eatre un auteur parce qu'il a une grande \u00e9charpe sur ses \u00e9paules, il avait, il devait goulets bien ensemble, je pense, mais ici il faut mais nourrit. \r\nAussi, il y a un il \u00e9tait jeune, quand. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:13) [77%] :\r\nC'est quand m\u00eame dit voil\u00e0, il y a 10 ans, un peu pr\u00e8s, mais une ligne avec Jacques G\u00e9n\u00e9reux c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:01:17) [91%] :\r\nEt qui le regard bienveillant avec Chaplin, comment il est oui est content d'\u00eatre en lien, en relation avec ce jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:27) [89%] :\r\nOn a en dessous, j'ai vu avant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:01:32) [82%] :\r\nGod of kilos Polgovsky mais il \u00e9tait aussi pianiste et compositeur, il y a, il y a, c'est lui, je pense aussi qu'il a introduit Clara, ce qui le aupr\u00e8s de Chaplin, je pense que le lien fait comme \u00e7a, parce que dans ce qui a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:01:50) [86%] :\r\nLe le jeu le talent des d\u00e9clara puisque tu sais que elle \u00e9tait au d\u00e9but assez, on avait des opinions si controvers\u00e9 et puis petit-\u00e0-petit, elle a fait ses propres admirateurs et \u00e9coute qui les a mis en contact. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:05) [91%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 assez divertissant dans dans ce mus\u00e9e, enfin voil\u00e0, il y a, il y a du contenu, on apprend des choses mais on est aussi un petit peu berc\u00e9e par des sc\u00e9nographies, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:02:12) [90%] :\r\nOn est compl\u00e8tement, et puis l'id\u00e9e premi\u00e8re, c'\u00e9tait de surtout pas faire un mausol\u00e9e de cette maison, d'en faire un lieu de c\u00e9l\u00e9bration gai, joyeux, ludique, femmes et surtout accessible \u00e0 tous au plus petits comme aux plus \u00e2g\u00e9s et les enfants s'amusent \u00e9norm\u00e9ment, notamment dans le Studio ce qu'on peut vraiment jouer dans les d\u00e9cors des films de Chaplin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:32) [94%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vous parle Victoria Harmendjieva mus\u00e9e accessible \u00e0 tous, un peu ludique \u00e9galement \u00e0 l'image du personnage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:02:38) [87%] :\r\nJ'aime beaucoup \u00e7a et la premi\u00e8re fois, lorsque je suis venu ici, je savais pas du tout que, en fait, le piano mais pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:02:44) [81%] :\r\nEt donc je me suis mis au piano qui les plasticiens je vous citez moi que des fils c'est plus permis, mais l\u00e0 j'\u00e9tais admis les premiers j'ai plus jamais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:02:53) [75%] :\r\nSur son prof Annan et voil\u00e0, c'est : j'ai une photo mais je citerai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:58) [83%] :\r\nOn va aller le voir d'ailleurs le le piano de Charles avait, il est pas loin d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:23) [87%] :\r\nVictoria Harmendjieva, jusqu'on a dit de Tikrit, chacun dans sa chambre \u00e0 coucher de photos \u00e7a commence tout gamin, \u00e7a finit \u00e9videmment \u00e0 la fin de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:03:35) [94%] :\r\nMoi aussi je suis tr\u00e8s \u00e9mu, si \u00e0 chaque fois, \u00e7a c'est la 4\u00e8me fois je suis l\u00e0, oui, il y a quelque chose chez cet homme qui me touche au plus profond de mon coeur, peut-\u00eatre aussi par son parcours d'un exil\u00e9. \r\nEt que quelque part la l\u00e9gitime oui et comme moi aussi j'ai quitt\u00e9 mon pays donc de, de, de me dire qu'aujourd'hui je me retrouve \u00e0 vivre dans ce pays dans cette ville de Vevey ici tout pr\u00e8s, je je me permettrais pas de faire une identification, mais il y a pas des doutes que c'est un artiste qui m'a inspir\u00e9 et Kim continue inspirait son humanit\u00e9, sa fragilit\u00e9 faire hier, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une des meilleures fa\u00e7ons de se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:22) [83%] :\r\nOui, la salle \u00e0 manger avec les couvertures et voil\u00e0, avec ici donc le piano sur lequel vous avez jou\u00e9 du il est ouvert \u00e0 tous les Pataki juste un petit accord Victoria. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:54) [86%] :\r\nIl y a quand m\u00eame la partition Qantas vraiment encore une musique de Charline Chaplin avec Victoria Harmendjieva c'est ici, sur ce piano ou m\u00eame peut-\u00eatre que se sont donn\u00e9s rendez- vous malgr\u00e9 notamment Clara d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:05:07) [84%] :\r\nExactement, et notamment Clara donc la race qui, lui, qui \u00e9tait une grande amie de Charlie Chaplin, ils ont vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie histoire d'amiti\u00e9 ensemble et sait que Charlie Caplin a dit dans sa ville, a rencontr\u00e9 3 g\u00e9nies hein c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:05:22) [70%] :\r\n\u00e7a pas il je vais, je vais le dire moi dit. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:05:26) [86%] :\r\nDans la vie il y a 3 g\u00e9nisses Einstein E Churchill, la relation de la c'est quand m\u00eame un hommage voil\u00e0 vibrant que Chaplin a rendu \u00e0 la gare \u00e0 ceux qui, depuis, elle venait r\u00e9guli\u00e8rement f\u00eate de No\u00ebl de la famille qui \u00e0 jouait donc sur ce piano, on dit qu'ils ont acquises ont achet\u00e9 ce piano ensemble, elle a conseill\u00e9 Charlie pour l'achat de ce Steinway et voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 voisine donc il faisait un peu partie de la la vie de famille, j'aime raconter jeune Chaplin, le fils de de Charlie racontait comment il voyait aussi cette dame, toute petite, toute fr\u00eale dans son salon et puis tout \u00e0 coup elle s'approcher du piano, elle s'asseyait l\u00e0 tout \u00e0 coup, elle \u00e9tait transcend\u00e9 par la musique, elle devenait quelqu'un d'autre, donc c'\u00e9tait vraiment une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:06:13) [88%] :\r\nParce que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans cette, dans cette salle, c'est qu'ici on a le Steinway du manoir de Ban, \u00e0 qui partent Chaplin qu'il \u00e9tait venu s'installer, il avait fait sa fortune, sa r\u00e9ussite de de films, on parle de ces c'est une grande c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 qui se donner rendez- vous ici, \u00e7a c'est le Chaplin des ann\u00e9es 50 et apr\u00e8s, et puis si on traverse la pi\u00e8ce, on a dans une vitrine au mur, un autre instrument, un violon et pas n'importe violent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:06:41) [86%] :\r\nNon, donc, l\u00e0, l\u00e0, effectivement, fait un peu un saut dans le temps, on revient en arri\u00e8re, avec on a dans cette vitrine, un tr\u00e8s joli violent le 1er violon qu'Chaplin s'est offert, avec son 1er salaire du temps et l\u00e0 on est vraiment sur le. \r\nLes d\u00e9buts de de Charlie Chaplin, lorsqu'il arrive aux \u00c9tats-Unis et commence. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:07:01) [92%] :\r\nOn est dans les ann\u00e9es 10 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:07:03) [88%] :\r\nPeut plus 13 14 et puis voil\u00e0, il d\u00e9bute vraiment dans le domaine du cin\u00e9ma et touche ses premiers cachets avec ses premiers cachets il s'ach\u00e8te un violon qui jouait plusieurs instruments de musique a essay\u00e9 au violoncelle ou violon, piano, bien s\u00fbr, on dit m\u00eame \u00e0 l'accord\u00e9on et autres, donc, est un autodidacte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:07:19) [84%] :\r\n1er cachet, on ach\u00e8te un violent, on a tout dit Victoria Harmendjieva. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:07:23) [84%] :\r\nOui, oui, \u00e7a d\u00e9montre sans lien \u00e0 la musique et j'ai lu juste que parfois il avait besoin, bien s\u00fbr, comme tout le monde, et comme tous les artistes et cr\u00e9ateurs, il avait besoin de la solitude et il disait mon r\u00eave c'est mal Fugier quelque part au bord d'un lac et avoir mes lectures et mon violon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:07:41) [96%] :\r\nVous en pensez quoi de la musique de Chaplin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:07:43) [81%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai \u00e0 une corde tr\u00e8s sensible fait ce qui justifie en train d'y penser tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieusement de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:07:50) [79%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 fait quelques d\u00e9marches pour m'approcher plus de cette musique, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire y recherche mais enfin je je parlerai plus tard, pas grand- chose, tant que les choses sont pas vraiment sur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:08:00) [92%] :\r\nOn ne d\u00e9voile aucun secret Victoria mais juste votre oreille de m\u00e9lomanes, vous qui avez travers\u00e9 tous les r\u00e9pertoires, comment est -ce que vous la consid\u00e9rez cette musique, il y a des th\u00e8mes, des m\u00e9lodies comme \u00e7a qui sont assez bien trouv\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:08:11) [93%] :\r\nUne musique d'un grand lyrisme, moi je trouve que cette musique est magnifique, moi je voulais jouer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:16) [92%] :\r\nC'est que votre th\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:08:18) [82%] :\r\nCe c'est dans les m\u00eames temps modernes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:08:26) [74%] :\r\nLe le. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:08:29) [83%] :\r\nLa chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Michael Jackson aussi et s'en inspirer la reprise, on l'a jou\u00e9e \u00e0 ses fun\u00e9railles aussi la chanson qui l'adorait par excellence, donc elle est tr\u00e8s forte, chanson. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:09:01) [85%] :\r\nVictoria au Chaplin World on a fait une belle visite par votre premi\u00e8re d'ailleurs mais \u00e7a tombe bien parce que, voil\u00e0, je sens qu'il y a des choses qui se pr\u00e9pare un petit peu de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 on on va quitter l'endroit et on va s'inviter, si vous en faites bienvenue, bienvenue \u00e0 parler un peu de votre travail de piano, des spectacles, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:48) [90%] :\r\nRien, Victoria Harmendjieva savait qu'en m\u00eame temps vous \u00eates dans cette r\u00e9gion de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:09:54) [90%] :\r\nEn l'an 2000, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 16 ans, et je ne veux pas changer, oui j'ai j'ai trouv\u00e9 justement et. \r\nUn bon \u00e9quilibre entre tout ce que j'ai v\u00e9cu dans ma jeunesse \u00e0 Paris parce que j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Paris et puis aussi cette h\u00e9ritage de mon enfance de de l'amour pour la langue fran\u00e7aise de mon grand- p\u00e8re qui met, c'est l\u00e0 qu'est toute cette histoire de de Chaplin, je pense que pour lui, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre aussi un peu son agent important et je suis venu ici, j'ai termin\u00e9 mes \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner au conservatoire de Vevey o\u00f9 j'adore transmettre mon savoir- faire, donc c'est un lieu o\u00f9 je me sens \u00e0 ma place, h\u00e9 oui, ce n'est pas Paris, mais c'est mon pari de donc j'ai, je suis bien content d'\u00eatre l\u00e0, il y a le vent, il avait pourtant il y a les 4 saisons, il y a, il y a les amis aujourd'hui \u00e0 ma vie donc, il y a quelque chose qui s'est construit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:00) [88%] :\r\nDonc c'\u00e9tait la Bulgarie : Paris et la Suisse, Dany, vous \u00eates parti de Bulgarie, vous avez fui la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:11:08) [91%] :\r\nOui, vraiment, j'ai appel\u00e9 aujourd'hui, oui, j'ai fui la Bulgarie parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une d\u00e9cision que j'ai prises juste apr\u00e8s le le chute du mur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:17) [73%] :\r\nEt \u00e0 cette marche, dont a priori on se disait une changement il y a un certain syst\u00e8me changer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:11:21) [91%] :\r\nSauf que pour moi, la jeune \u00e9tudiante au Conservatoire d'alcool\u00e9mie des musiques de de Sofia, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile parce que l'hiver qui a suivi la chute du mur. \r\nC'\u00e9tait chez elle, il faisait tr\u00e8s froid, enfin il y rien ne fonctionnait dans le pays, c'\u00e9tait assez difficile et vraiment assez \u00e2ge compte que si je voulais continuer \u00e0 \u00eatre musicienne mais si je voulais continuer \u00e0 jouer vraiment de de de piano est vraiment l'exprimer comme je voulais, il y avait plus du tout la possibilit\u00e9 d'y rester et en partant, je savais qu'il y a pas de retour en arri\u00e8re tout \u00e0 Bali, peut-\u00eatre, je n'ai pas trop senti tout, tout d\u00e9but parce qu'il a l'engouement de la d\u00e9couverte de cette ville des lumi\u00e8res, mais plus tard, je me suis rendu compte qu'en fait, j'\u00e9tais dans une situation d'exil et aussi, donc j'ai v\u00e9cu l'exil, peut-\u00eatre par un en exil, aussi, l'heure et est probl\u00e9matique et que d'autres peuples peuvent peuvent vivre mais oui, je me suis retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9 je devais tout \u00e0 0, que que j'ai d\u00fb faire mes erreurs que j'ai d\u00fb tomber que j'ai d\u00fb mais relev\u00e9 tout en gardant le contact avec avec le piano avec lui, avec la musique, apr\u00e8s \u00e7a m'a permis de poser \u00e0 faire des projets pluridisciplinaires qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau et \u00e7a venait du fait que quand j'ai termin\u00e9 le conservatoire j'ai image du plan de visiter des concertistes conservatoire de Gen\u00e8ve je me disais : maintenant il faut que je fasse mes choix \u00e0 moi et c'\u00e9tait de pouvoir produire et cr\u00e9er des des projets qui sont tout autres, c'est clair, son projet biographique autobiographique et aussi une fa\u00e7on marche propre fa\u00e7on de voir ce qui se passe autour donc la salinit\u00e9 aussi comme Chaplin j'\u00eatre mais de le dire. \r\nMa\u00eetre retrouv\u00e9 dans un \u00e9tat plus serein, ne veut pas dire que j'ai n'ai j'esp\u00e9rais pas et veiller \u00e0 ce qu'il fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:13:49) [92%] :\r\nJ'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:13:50) [75%] :\r\nAh l\u00e0 vous voyez carr\u00e9ment de Villeneuve a jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, magnifique en Net. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:13:55) [84%] :\r\nJe d\u00e9sire d\u00e9sormais plus et d'\u00eatre l\u00e0, oh, un petit peu en dehors de du Centre de de Vevey. \r\nEt d'\u00eatre dans ce lieu. \r\nQui au 1er, comme j'ai, j'\u00e9tais dit au 1er regard il y avait pas des valeurs pour moi mais apr\u00e8s, je me dis non, bon, c'est moi qui va lui donner un sens \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:14:18) [93%] :\r\nC'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a marche dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:21) [75%] :\r\nUn emprunt Bonnaire et je vois, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:14:27) [85%] :\r\nVictoria Harmendjieva vous m'avait promis une surprise et voil\u00e0 la partition Isma\u00ebl qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure au mus\u00e9e, et bien vous l'avez l\u00e0 les doigts au piano. \r\nMerci, ce qui m'int\u00e9resse, c'est de voir comment est -ce que vous concevez Victoria Harmendjieva vos spectacles a os\u00e9 ce parcours de pianistes, des concerts et r\u00e9citals, moi ce qui m'int\u00e9resse, ses derni\u00e8res productions, cet alter \u00e9go que vous avez cr\u00e9\u00e9 un il y a quelques ann\u00e9es justement dans le but de faire se m\u00e9langer un peu des diff\u00e9rentes des disciplines artistiques, comme d'autres le font d'ailleurs, vous avez une direction, hein, vous savez, c'est comment est -ce qu'on les construit, on sent dans vos dans vos travaux dans votre intention aussi la volont\u00e9 de de produire des \u00e9motions, de provoquer des \u00e9motions, de cr\u00e9er des climats aussi orient\u00e9 soit public, voire de m\u00eame de partager, probablement en communion pour utiliser un terme un petit peu religieux, mais en tout cas on va partager disant qu'un certain nombre de mais ce que vous avez \u00e0 l'int\u00e9rieur avec les uns avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:17:04) [87%] :\r\nDans le projet lors de l'amertume, nous avons partag\u00e9 le chocolat de monnaie Olivier Fuchs, le chocolatier avec le public, c'\u00e9tait vraiment un moment tr\u00e8s important pour transmettre l'amertume au public et l\u00e0 pour le prochain projet qui sera aussi pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Verbier cet \u00e9t\u00e9 pour justement faire cette secte \u00e9pilogue de de ce travail- l\u00e0, je veux rester dans la sensualit\u00e9, donc je vais jouer ses pi\u00e8ces d'une douceur et sensualit\u00e9 des compositeurs Villalobos d'une etc, Piazzolla, pourquoi pas, peut-\u00eatre Chaplin et tout \u00e7a et ses Oeuvres Ferrand, accompagn\u00e9 de 20. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:17:42) [83%] :\r\nIl n'y a pas une \u00e9mission de radio aussi parce que, on avait d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 le chocolat \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:17:47) [88%] :\r\nVraiment c'est important et l\u00e0 je suis d'un contact avec des caves en Valais parce que je veux avoir vraiment blanc et vin rouge et le blanc viendra de du Valais et le rejoindra de l'Am\u00e9rique du Sud, c'est en go\u00fbtant ces 20 et par rapport \u00e0 mon travail musicales et pianistiques que voil\u00e0 je vais choisir ce que j'ai envie vraiment de de partager aux gens, c'est presque comme si c'est quelque chose que moi, je veux vivre avec eux et de leur dire : c'est un grand plaisir c'est un c'est une jouissance, quand m\u00eame, et quoi de mieux de partager \u00e7a de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:47) [86%] :\r\nCette sensualit\u00e9 dont parler, \u00e9crire, G20, c'est la v\u00f4tre \u00e9galement que vous voulez faire partager au vous trouvez \u00e9galement qu'aujourd'hui peut-\u00eatre le monde en a besoin, un peu plus que ce qu'il en a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:18:59) [87%] :\r\nJe pense que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 difficile aux lynx il \u00e9tait pr\u00e9sente partout o\u00f9 nous sommes quand m\u00eame tr\u00e8s influenc\u00e9 par ce que les m\u00e9dias nous disent tout de m\u00eame sans sans du tout dire quelque chose contre mais et dans sa danse dans ce quotidien tr\u00e8s tr\u00e8s intense, tr\u00e8s dense, on s'est de soi, on sait Coupe de de ses propres d\u00e9sirs, on se coupe de ses propres besoins, h\u00e9 oui, je le dis je pense oui, que la sensualit\u00e9 nous apporte une cl\u00e9, une cl\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:37) [91%] :\r\n\u00e7a vous a coup\u00e9 de vos propres besoins aussi ce parcours de vie, personnellement j'aurais toutes mes questions sont un peu biographique parce que j'ai l'impression qu'il est vraiment, on peut pas faire de diff\u00e9rence avec vous non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:19:48) [87%] :\r\nOui durant longtemps durant pr\u00e8s longtemps et il fallait venir ici, il fallait cr\u00e9er cette compagnie Alltel il fallait devenir maman fait parce que mes actualit\u00e9s sans artistique, mais aussi son mais nous parce que j'ai un j'ai un magnifique gar\u00e7on qui ont 20 ans et puis aussi j'ai mon actualit\u00e9 de femmes je vis ma vie, et aujourd'hui, je peux pas concevoir que c'est que ces choses -l\u00e0 peuvent exister s\u00e9par\u00e9ment, d'o\u00f9 peut-\u00eatre ma carri\u00e8re et la rente, mais je suis tr\u00e8s heureuse de de des tout ce qui s'est pass\u00e9 et aussi par exemple des Liens, comme avec vous, qui sont des Liens de tr\u00e8s longue date et que qui est juste, mais permettent de voir des sentir justement le de sentir que que que je suis s\u00fbr en tout cas sur mon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:20:45) [89%] :\r\nVous d\u00e9gagez tellement de chaleur humaine, Victoria, et on est ici dans un pays qui est tellement pas connue pour \u00e7a, c'est vrai qu'il y a comme un paradoxe dans cette lanc\u00e9e mais visiblement \u00e7a vous \u00e7a vous nourrit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:20:55) [86%] :\r\nMais peut-\u00eatre c'est c'\u00e9tait quelque chose que je devais donner \u00e0 ce pays et et je pense que \u00e7a m'est largement revenu \u00e7a me revient les garder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:13) [85%] :\r\nVictoria Harmendjieva au piano, ici dans cette fugue surB.A.C. H de Franz, il s'agit d'un enregistrement personnel Victoria mangeaient pas qui \u00e9tait aussi au micro d'Ivor ont pour ce Nomade du piano \u00e9galement \u00e0 vous signaler pour le concert d'ouverture de Lavaux classiques, ce sera demain au Th\u00e9\u00e2tre du reflet avec 2 grands noms du piano, Katia et Marielle Lab\u00e8que qui seront accompagn\u00e9s de 4 percussionnistes pour un programme qui m\u00e9lange Ravel glac\u00e9 des chants traditionnels basques \u00e9gal sur la baie, les retrouverez au micro de Virginie Falquet la semaine prochaine, jeudi prochain, plus pr\u00e9cis\u00e9ment magn\u00e9tiques, c'est termin\u00e9 pour ce soir un grand merci \u00e0 G\u00e9rald Lestang, qui \u00e9tait en r\u00e9gie avec mon grand merci aussi \u00e0 St\u00e9phanie Gautschi qui \u00e9tait est notre assistante de production j'y arriverai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seghers, Marteen", "role": "Performer, cr\u00e9ateur sc\u00e9nique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harmandjieva, Victoria", "role": "Pianiste, conceptrice de spectacle", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAA979A3-C493-4045-AC43-263F30BD6495", "internalArchiveId": "CAA979A3-C493-4045-AC43-263F30BD6495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les Yeux de Vincent Kaufmann", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Vincent Kaufmann est le Directeur d'Ethos, Fondation suisse pour un d\u00e9veloppement durable.\r\nIl est passionn\u00e9 de finance, d'\u00e9thique et de gouvernance d'entreprise.\r\nNous le rencontrons devant les archives d'Ethos \u00e0 Gen\u00e8ve, pour \u00e9voquer son action aupr\u00e8s des grandes banques et de grandes multinationales.\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 l'action d'Ethos que cette ann\u00e9e, la direction du Cr\u00e9dit Suisse a baiss\u00e9 ses bonus de 40%.\r\nPhoto Vincent Kaufmann [LDD]", "durationSec": 837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683929", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans les Yeux de Vincent Kaufmann / ALA_2017-06-21T15:04:15_dans-les-yeux-de-vincent-kaufmann", "A l'abordage du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Vincent Kaufmann est le Directeur d\u02b9Ethos, Fondation suisse pour un d\u00e9veloppement durable.\nIl est passionn\u00e9 de finance, d\u02b9\u00e9thique et de gouvernance d\u02b9entreprise.\nNous le rencontrons devant les archives d\u02b9Ethos \u00e0 Gen\u00e8ve, pour \u00e9voquer son action aupr\u00e8s des grandes banques et de grandes multinationales.\nC\u02b9est gr\u00e2ce \u00e0 l\u02b9action d\u02b9Ethos que cette ann\u00e9e, la direction du Cr\u00e9dit Suisse a baiss\u00e9 ses bonus de 40%.\nPhoto Vincent Kaufmann [LDD]"], "variantIds": ["ece-8683929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:50:33Z", "webPublicationDate": "2017-06-21T14:40:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaufmann, Vincent", "role": "directeur d'Ethos, Fondation suisse pour un d\u00e9veloppement durable", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20D431BC-BF41-41AC-843B-0F0E996A1C41", "internalArchiveId": "20D431BC-BF41-41AC-843B-0F0E996A1C41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de l'auteur de \"Mets le feu et tire-toi \", James McBride ", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Chroniques de Lo\u00efc Delacour sur \" Mets le feu et tire-toi \", de James McBride\r\nInterview de l'\u00e9crivain James McBride sur son nouveau livre qui raconte les quarante-cinq ans de carri\u00e8re de James Brown qui r\u00e9volutionna la musique am\u00e9ricaine. ", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683592", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 21.06.2017", "pl3in le poste / PLP_2017-06-21T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 21.06.2017", "S\u00e9quence 2 / PLP_2017-06-21T19:00:00_sequence-2", "Chroniques de Lo\u00efc Delacour sur \u00ab Mets le feu et tire-toi \u00bb, de James McBride / PLP_2017-06-21T19:00:00_sequence-1", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-06-21T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-06-21T19:00:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-06-21T19:00:00_sequence-5", "S\u00e9quence 3 / PLP_2017-06-21T19:00:00_sequence-3", "Coulcal / PLP_2017-06-21T19:30:00_coulcal", "pl3in le poste / PLP_2017-06-21T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Interview de l\u2019\u00e9crivain James McBride sur son nouveau livre qui raconte les quarante-cinq ans de carri\u00e8re de James Brown qui r\u00e9volutionna la musique am\u00e9ricaine.", "Interview de l\u2019\u00e9crivain James McBride sur son nouveau livre qui raconte les quarante-cinq ans de carri\u00e8re de James Brown qui r\u00e9volutionna la musique am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-8683597", "ece-8683592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T09:49:10Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [67%] :\r\nLe le postulat passe sur Couleur 3. \r\nLe probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nDes livres, des livres et encore des libres, voil\u00e0 ce qu'il vous faut pour cet \u00e9t\u00e9, mais attention, pas n'importe lesquels, des livres qui parlent de musique tout \u00e0 l'heure, interview en toute intimit\u00e9 du biographe de James Brown, il s'appelle James McBride et la production de son livre vient de sortir, elle s'appelle mais le feu et tire- toi c'est Lo\u00efc Delacour, qui lui a pos\u00e9 toutes les questions essentielles et puis dans quelques minutes, c'est d'un ami qui viendra nous parler de mis\u00e9 Quark ce livre \u00e9crit par David Burn, ex- leader du groupe mythique Talking Head : un ouvrage truff\u00e9 d'anecdotes, d'histoires et de questions pertinentes de quoi vous faire draguer comme des dingues sur les plages cet \u00e9t\u00e9 quelques titres bien senti un album de la semaine et une derni\u00e8re pens\u00e9e pour Prodigy, le rappeur de Meredith disparu hier, voil\u00e0 de quoi sera fait cette \u00e9mission ce soir, Florence \u00e0 l'Asie \u00e9tait \u00e0 la programmation Maturana Ramseier \u00e9tait la Real moi elle Richter se bienvenue dans plein de poste on est ensemble jusqu'\u00e0 20 heures 3 mois 3. \r\nSur l'excellent Label vous devez mesdames et produit Parking c'\u00e9tait les Suisses date jaquette, un groupe qui se produira le 23 juin donc vendredi soir vers Lausanne \u00e0 la vue de William Label Night organis\u00e9e sur les cendres du puits Fornas festival on laisse puis de c\u00f4t\u00e9 pour le moment car on a quelqu'un \u00e0 accueillir dans nos studios. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [80%] :\r\nNon mais : Devine qui vient rimer ce soir, non j'ai d\u00e9\u00e7u merci super. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [82%] :\r\nMichel quand \u00e7a va, \u00e7a va bient\u00f4t arr\u00eater c'est pour mieux revenir, j'ai pris mon \u00e9lan, j'aimerais me rendre Laurent bonjour et puis avant l'\u00e2ge l\u00e9gal dehors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [89%] :\r\nEt donc du coup je suis de retour et aujourd'hui dans Devine qui vient rimer ce soir, je viens de parler d'un artiste que j'adore et que je suis s\u00fbr que tu kiffe grave aussi, je veux parler de David Burn, J\u00e9r\u00e9my oui alors pour tous ceux qui sont n\u00e9s hier David Burn et le compositeur et chanteur du groupe mythique Talking Heads et moi perso j'ai vraiment d\u00e9couvert les Talking Heads en tombant sur le film, Stop Making celle un petit moment \u00e0 un concert du groupe \u00e0 Los-Angeles enregistr\u00e9 et film\u00e9 par le r\u00e9alisateur Jonathan Demme alors Monsieur Jonathan Demme, c'est monsieur qui avait Philadelphia quand m\u00eame et c'est avec Jonathan oui dans leur Jonathan Demme pas amoureux du v\u00e9lo, du tout, et donc c'est lui qui a fait Philadelphia, celui qui a aussi fait leur travail carte les plus hautes de de la s\u00e9rie 7 de Colombo, mais \u00e7a c'est encore autre chose, \u00e7a c'est un peu de ses d\u00e9buts, mais le film sur les Talking Ingrid est excellent et je me rappelle avoir surtout \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par le d\u00e9but du film, je me suis toujours d'ailleurs, on voit David Burn, qui d\u00e9barque, seul sur sc\u00e8ne avec sa guitare en bandouli\u00e8re embaume la et en radio- cassette donc pour ceux qui sont d'ailleurs toujours le poste et dit qui vous faire \u00e9couter quelque chose, on entend la batterie de bo\u00eetes \u00e0 rythme du morceau qui leur un des tout premiers que David Burn, est \u00e9crit et il se met \u00e0 faire le riff de guitare sur sa guitare s\u00e8che et a chant\u00e9 le morceau tout seul sur sc\u00e8ne alors sur les images, \u00e7a donne \u00e7a. \r\nMoi, voil\u00e0, et tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [65%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame la pas comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [81%] :\r\nJ'ai la Chair de de jure, c'est un concept absolument g\u00e9nial, veut dire que le groupe des verts et construisait en fait, la sc\u00e8ne du Live au fur et \u00e0 mesure des morceaux qui jouait exactement il arrive une guitare \u00e0 la fin du concert, il y a toujours 20 il y a tout le monde et puis autre qu'ils arrivent avec la batterie de saison prendre la pouss\u00e9e sur un instant si on serait praticable comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [86%] :\r\nEt science, c'est absolument g\u00e9nial de Dijon reparle j'ai la Chair, je vois j'ai ador\u00e9 ce cette cette mani\u00e8re ce concept de pr\u00e9senter le concert et un truc un petit d\u00e9tail tr\u00e8s dr\u00f4le, il a son costard blanc comme sa taille et et au fur et \u00e0 mesure des morsures le costard devient de plus en plus grand \u00e0 la fois il est \u00e9norme, c'est compl\u00e8tement ridicule, et je trouve enfin voil\u00e0, il y a tout un concept d'Ariane 5 mais il semaine sens alors voil\u00e0, j'insiste, mais qui, c'est le top et David Burn, c'est aussi le top, si on parle de musiciens multi- instrumentistes pr\u00e9curseur auteur gagnant d'un Oscar d'Ingres amygdales Golden Globes conf\u00e9rencier et auteur et j'en passe, mais c'est \u00e0 2 \u00e0 ces 2 derni\u00e8res activit\u00e9s en fait qu'on s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 savoir conf\u00e9rencier et auteur, enfin dans l'autre sens, auteur, puis apr\u00e8s conf\u00e9rencier par rapport \u00e0 son bouquin parce que David Burn, est l'auteur d'un livre \u00e0 succ\u00e8s qui devrait int\u00e9resser tous ceux qui s'int\u00e9ressent eux- m\u00eames de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [88%] :\r\nOu de loin au monde de la musique, le livre s'appelle \u00e0 au News et il est sorti \u00e0 la base, en 2012 comment fonctionne la musique mais il y a quelques semaines, il y a eu une r\u00e9\u00e9dition qui a vu le jour et Monsieur en a profit\u00e9 pour rajouter un chapitre sur l'aire digitale jusqu'en 2012, un peu moins un droit de 20 mais d\u00e9j\u00e0 lors de quoi parlera aux musiques noires donc comment fonctionne la musique alors ce n'est pas comment est ce que l'on fait la musique ou moi, ce que l'on agence des sons pour que, \u00e0 la fin, cela devient de la musique, le livre s'int\u00e9ressent tout autant \u00e0 l'aspect technique de la cr\u00e9ation musicale qu'\u00e0 la mani\u00e8re dont on la per\u00e7oit et pourquoi alors l'int\u00e9r\u00eat, et que c'est \u00e9crit par un v\u00e9t\u00e9ran de l'industrie musicale en la personne de David Burn, qui visiblement plus ne boude pas son plaisir \u00e0 partager ses connaissances dans au mieux et quartz blanc nous affirme que tous les aspects de la cr\u00e9ation et de l'exp\u00e9rience de la musique y compris comment, comment, o\u00f9 et avec qui on l'entend d\u00e9terminer non seulement si cela si cela nous le faire nous, mais aussi ce que c'est que cette musique finalement comme un peu de, de dire que l'la finalement, il est dans l'oeil de celui qui regarde et pas finalement dans dans l'objet, alors il puise dans son exp\u00e9rience personnelle de musiciens, il explore comment la musique fa\u00e7onne notre humanit\u00e9 il examine \u00e9galement la fa\u00e7on dont notre consommation de musique a \u00e9volu\u00e9 au cours des ann\u00e9es en explorant des innovations r\u00e9volutionnaires de l'industrie, comme justement la distribution num\u00e9rique, d'o\u00f9 la r\u00e9\u00e9dition et c'est m\u00eame \u00e0 cause du num\u00e9rique et tous les changements que cela peut amener dans l'est du Sri musical que il y a d\u00e9cid\u00e9 de rajouter finalement ce livre donc leur \u00e9viter, comme je l'ai dit, mais pas seulement, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de la premi\u00e8re sortie du livre Monsieur Blair, en avait fait une version Live sous la forme d'un spectacle au cours duquel il explique donc tout son bouquin mais il joue aussi, il raconte ses exp\u00e9riences personnelles, il la vitre d'autres artistes \u00e0 chanter, il chante lui- m\u00eame ses propres morceaux mais aussi ceux des autres, pas du tout hasard je vais en choisir un, d'artistes ou d'artistes et Whitney Houston g\u00e9nial, \u00e7a fait partie de la conf\u00e9rence depuis 2012 ans depuis 2012, qui est au Kit explique etc, ce qui a dans le bouquin, \u00e0 chaque fois comme exemple il te chante Whitney Huston, en m\u00eame temps comme ic\u00f4ne de la pop de la foi par interdit, c'est pas mal quoi, c'est un bel exemple alors donc c'est un fan inconditionnel de Whitney et il reprend \u00e0 chaque fois Awan, le dernier souhaite s'emballer avec sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [57%] :\r\nPeur \u00e7a Patrick qu'elles transmettent les donn\u00e9es quand m\u00eame que l'appareil avait fait l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [72%] :\r\nAntoine histoire en effet d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:41) [77%] :\r\nMais notre avait exactement il termine par les traces par \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:59) [60%] :\r\nPas sur la vue salut il perd enfin tenter de l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:08) [83%] :\r\nEt en plus elle a rendu \u00e0 2 mi- temps comme \u00e7a parce que bas\u00e9e \u00e0 Annecy, un artiste, un multi- instrumentiste \u00e0 l'arrangeur donc voil\u00e0 il fait cette version qui moi je, je trouve assez assez bien \u00e7a sera plus \u00e7a avait alors que le super bien, bref un super beau bouquin j'ai pas si tu l'as vu irraisonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [62%] :\r\nEntendu parler vais jamais enti\u00e8rement figure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [90%] :\r\nBah, c'est le le moment d'acheter du qui a en plus ce chapitre en plus un super bouquin \u00e0 poss\u00e9der absolument si tu t'int\u00e9resses au monde de la musique en g\u00e9n\u00e9ral, pour citer une journaliste du Guardian qui l'interview \u00e0 l'\u00e9poque, en 2012 lors de la sortie de la premi\u00e8re \u00e9dition, elle dit le titre, comment fonctionne la musique est parfaitement choisi la musique ne fonctionne pas que parce qu'elle a un effet sur nos sens chaque aspect de sa compte construction a un impact \u00e9motionnel, m\u00eame la mani\u00e8re dont elle est distribu\u00e9e vendu jusqu'aux machines utilis\u00e9es pour la cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [92%] :\r\nAbsolument, absolument, peut-\u00eatre qu'on peut pr\u00e9ciser que ce livre, il existe en anglais et la traduction en fran\u00e7ais les disponible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [94%] :\r\nElle est disponible exactement, alors pour la r\u00e9\u00e9dition de celle qui vient de sortir, peut-\u00eatre pas, et celle de 2012, il existe en fran\u00e7ais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [86%] :\r\n\u00e9coute tout \u00e7a, c'est fantastique, nos auditeurs vont \u00eatre absolument heureux de d\u00e9couvrir \u00e7a exer\u00e7a sur l'\u00e9talage Michel tu restes avec nous encore d'autres choses \u00e0 nous dire, juste apr\u00e8s un 2\u00e8me extrait des Talking animales exactement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [66%] :\r\nIls nous saignent de m\u00eame sur la femme de d\u00e9mentir et ainsi de la violence. \r\nIl y a 22 ans et inhumain que le num\u00e9rique. \r\nLe film. \r\nOui, mais ce que je veux, \u00e7a nous la r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:19) [86%] :\r\nMoins de 6 le Lifetime, l'un des titres les plus embl\u00e9matiques de toutes sorties au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80, c'est d'ailleurs l'un des premiers titres qui a composent puisqu'il a jou\u00e9 dans club Sybille gibier \u00e0 l'\u00e9poque pour emmerder comme \u00e7a tous les mecs, il y a bien pire, ils \u00e9taient habill\u00e9s avec des cravates, voil\u00e0, j'ai dit un vrai tissu un vrai les nageurs, les vrais, les vrais artistes, les \u00e9tudiants en art encore avec nous Michel pour ne parler d'autre chose, un \u00e9v\u00e9nement moins amusant beaucoup plus triste : la disparition, cette nuit, on l'a appris du rappeur Prodigy, donc la moiti\u00e9 de maudite, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique qui l'avait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, qui s'appelle la dr\u00e9panocytose lanc\u00e9 l'attaque par le corps des globules blancs et on l'a appris, voil\u00e0, il a succomb\u00e9 \u00e0 Las V\u00e9gas, cette nuit on a appris ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:04) [85%] :\r\nEt \u00e7a faisait un petit moment, qui se battait contre ce cette maladie un son et carr\u00e9ment chanceux de l'avoir gard\u00e9 avec nous aussi longtemps qu'il repose en paix, que la terre lui soit l\u00e9g\u00e8re, mardi, c'est quand m\u00eame une des bi\u00e8res mais fondatrice du Hip-Hop, c'est le Hip-Hop Digoin mis de la rue, il revendiquait dans leur parole, ils \u00e9taient habill\u00e9s en militaires, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on retrouve apr\u00e8s tout ces tissus militaire dans la mode sur les sur les sur les podiums etc ben c'est parce que justement la mode s'int\u00e9resse au Hip-Hop et notamment \u00e0 des groupes comme qui repr\u00e9sentent New-York qui repr\u00e9sente les vrais lyrique les vraies paroles et sont bien lourd alors moi je me rappelle juste une petite anecdote, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'attendais le 3\u00e8me peut-\u00eatre album de Mopti, je crois, me de musique, c'\u00e9tait des ann\u00e9es 2000, parce que le plus gros album il est de 1995 c'est le 1er d'une femme, ce qui a choqu\u00e9 tout le monde, du coup, chaque prochain album, on l'attendait comme si on attendait Messi et du coup, c'est un ami qui revient \u00e0 New York qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait pas \u00e0 tous les 2, download Internet tout \u00e7a, se marre faute fallait attendent qu'un pote revient de New York sur qu'on n'avait m\u00eame pas les magasins ici qui commandait assez vite les nouveaut\u00e9s, nous on en entendait parler mais on trouvait pas en magasin, on attend ce qui revient avec l'album et j'ai pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, assis sur des des d\u00e9marches sur un banc \u00e0 la Riponne en train d'\u00e9couter cet album en j'\u00e9tais transport\u00e9 \u00e0 New York pour moi maudite, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9norme, pour beaucoup, beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:21) [84%] :\r\nD'accord, d'ailleurs c'\u00e9tait le chef hein, et \u00e7a pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:23) [87%] :\r\nMais Genscher assur\u00e9M. I dont il a fait un morceau comme \u00e7a, puis du coup c'est devenu une expression du coup on a on appelle m\u00eame Obama on l'appelait le \u00c9tienne a essay\u00e9 parce que justement c'est devenu gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 Prodigy c'est un, une des meilleures plumes du Hip-Hop, faut dire que ai pas suite rappelle sur l'album, le premier album d'Oxmo Puccino Op\u00e9ra Puccino il y a un super dans ce qui s'appelle La Lettre est directement inspir\u00e9e d'un morceau de Prodigy et du coup, du coup, voil\u00e0, c'est vraiment, on a perdu une des grosses pierres fondatrices du Hip-Hop, mais au moins il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 il a exist\u00e9 et nous a permis de construire cette maison qu'on appelle le Hip-Hop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:00) [94%] :\r\nEt il y a 2 ans en 2015 ben tu l'interviewer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:04) [67%] :\r\nTeddy, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:06) [85%] :\r\nD\u00e8s que j'ai au service justement battu lui a pos\u00e9 des questions par rapport \u00e0 son influence sur le rap fran\u00e7ais tu a aussi demand\u00e9 vu que c'\u00e9tait un peu le patron en fait s'il pensait pas que la production Hip-Hop aujourd'hui le peuple est venu un petit peu trop mou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [78%] :\r\nNormal, dit lui l'homme de la rue qui qui se passe aujourd'hui, h\u00e9 ben il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:24) [90%] :\r\nNon, je vois jamais comme \u00e7a, tu sais, en fait, je vois les changements qui se passe dans le Hip-Hop et au niveau du Style de l'\u00e9poque et populaire envers le Hamas, mais il y a pas vraiment de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait jeune. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:36) [79%] :\r\nReportage Papineau, mais je suis voil\u00e0 je vais moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:42) [92%] :\r\nIl y avait eu anticorps des styles de musique diff\u00e9rentes il y avait des chansons pour faire la f\u00eate de la musique pour de la musique pour se sentir bien, c'est plus ou moins la m\u00eame chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:51) [66%] :\r\nJ'ai fait au grenier aux \u00e7a et si c'est un herp\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:55) [86%] :\r\nEt du coup ben maudit, ils \u00e9coutent quoi aujourd'hui, nous, au niveau des nouveaux artistes qui assure, il y a eu ce califat cadr\u00e9 Clamart le et \u00e7a moi tu vois ce que je veux dire les cow-boys de New-York qui font des trucs terribles, il y a beaucoup de nouveaux artistes, c'est juste pour nommer quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:11) [69%] :\r\nNew-York, Zola, Renoir, historien nomm\u00e9, ce n'est ce n'aime fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:17) [86%] :\r\nMobilit\u00e9 son rap de rue, il a aussi beaucoup influenc\u00e9 le rap fran\u00e7ais et notamment lunatique, le 1er groupe de Cuba, mais par contre, Prodigy n'en sont pas forc\u00e9ment conscients on a rompu beaucoup de gens nous disent, en fait, mais vraiment, vraiment beaucoup, donc on est au courant, mais on sait que c'est arriv\u00e9, car beaucoup de gens nous parle de l'album est homme ou il peut me en nous disant qu'on avait vraiment lancer quelque chose en France \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:40) [63%] :\r\nDe savoir il y a de subsides aurait joue telle le bras. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:45) [94%] :\r\nOn nous dit qu'on a influenc\u00e9 beaucoup de rappeurs et c'est vraiment cool, c'est un immense compliment nous on adore la France, c'est un de nos plus gros march\u00e9 et on adore y donner des concerts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:54) [71%] :\r\n\u00e0 son art d\u00e9gagement que il a vu, pour former une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:59) [90%] :\r\nEt on \u00e9tait juste avant, on a fait un gros show \u00e0 Paris et un peu partout en France, mais Paris sp\u00e9cialement c'est comme New York pour nous quand on joue l\u00e0- bas, l'atmosph\u00e8re, le public, la ville nous rappelle chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:11) [73%] :\r\nDe sacs depuis po\u00e8me a \u00e9t\u00e9 mais je vais dire je, moi le seront. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:17) [91%] :\r\nDernier hommage donc Apple DJ le boss du rap Made in New-York et moiti\u00e9 de meubles dites dont on a appris le d\u00e9c\u00e8s ce matin des suites d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique dont il souffrait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:33) [91%] :\r\nAlbum de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:35) [89%] :\r\nAh, vous dites oui Gates autant est sorti vendredi dernier et les critiques sont mitig\u00e9es pour ce 2\u00e8me album du duo Brian Blade une r\u00e9p\u00e9tition du 1er album pour les uns, toujours aussi bon pour les autres, en tous les cas, il semblerait que la surprise du 1er album soit pass\u00e9 m\u00eame si Ben Thatcher et Mike Kerr ont fait tout leur possible apr\u00e8s 23 mois de tourn\u00e9e mondiale pour donner le meilleur de m\u00eame pour que ratifier leur sont le plus possible avec comme philosophie de s'en foutre magistralement de ce que l'on pouvait bien dire 2 afin de garder leur ligne la plus intacte possible l'heure du jugement sonne donc toute la semaine dans plein de poste puisqu'on d\u00e9couvre cet album depuis lundi, en voici un autre extrait Rock Line and 5 voyelles blog sur la 3. \r\nAu Cline and Singer extrait de radio et Get So Dark le nouvel album de beurre blanc tout qu'on vous fait gagner si vous nous \u00e9crivez \u00e0 plein de poste \u00e0 Couleur 3 point CH je r\u00e9p\u00e8te : on a des albums et des t-shirts de Belgrade \u00e0 vous faire gagner, vous nous envoyez pour cela vos coordonn\u00e9es \u00e0 plein postes \u00e0 tous 3 point CH la suite, c'est le groupe par celle qui vous l'offre, et ce titre et coproduit par Daft Punk et franchement \u00e7a s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:56) [69%] :\r\nC'est que tu j'ai se sauver du en parce que j'ai vu, on conna\u00eet, qu'on va par d\u00e9sordonn\u00e9, enfin ce que j'ai vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:31) [71%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:00) [77%] :\r\nC'est que, on va pas c'est que on va ce que j'ai vraiment est -ce qu'on va pour \u00e7a, \u00e7a n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 respecter en fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:23) [78%] :\r\nLa droite. \r\nC'est leurs 3 vastes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:29) [69%] :\r\nSur le et et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:17) [64%] :\r\nQue l'actualit\u00e9 que je. \r\nQuelques r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:37) [77%] :\r\nA pour oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:43) [87%] :\r\nEh ben, \u00e7a faisait longtemps qu'on n'avait pas eu de nouvelles du duo Fisher Spooner qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 rappelle avec le cultissime titre jeu le 1er titre apr\u00e8s 8 ans d'absence, veut marquant puisque afin de Tonight, on vient d'entendre et co- \u00e9crit et co- produit par Mister Mac Alpha et Saint patron de REM, le prochain album de futurs spoiler quant \u00e0 lui, sera dispo le 22 septembre il s'appellera et pour la suite de demain poste rendez- vous chez l'un des plus grands noms de ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es, Lester James Brown 200 millions de disques vendus pour 321 albums enregistr\u00e9s, dont 16 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bite, cela valait bien une biographie de plus Lo\u00efc Delacour a parl\u00e9 il y a quelques jours, avec James McBride, l'auteur de mais le feu et tire- toi qui raconte un James Brown tr\u00e8s tr\u00e8s intime. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:34) [65%] :\r\nPlein de poste interview. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:37) [90%] :\r\nMcBride est un \u00e9crivain New-Yorkais vainqueur notamment du National Book Award en 2013 pour des des coups de Leboeuf, l'oiseau du bon Dieu, il a aussi \u00e9t\u00e9 musicien de jazz, il a \u00e9t\u00e9 journaliste, \u00e9galement un profil qui fait de lui un enqu\u00eateur hors Pair pour se plonger dans la vie secr\u00e8te de James Bond, un artiste qui ne connaissaient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien cette g\u00e9ographie met le feu et tire- toi vient de sortir en France, est sorti en 2016, je lui ai demand\u00e9 pourquoi il avait voulu raconter sa propre version de l'histoire alors qu'il existe d\u00e9j\u00e0 plusieurs biographies sur John le parrain de la salle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:12) [71%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il y a le box du bar\u00e8me de \u00e9num\u00e9rer No et moi c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:18) [87%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 que les autres livres \u00e9crits sur James Brown, expliquait pas vraiment qui il \u00e9tait et pourquoi il \u00e9tait si particulier, la plupart des biographies dit simplement ce que des personnes ont fait un certain moment de leur vie, mais ils ne disent pas comment \u00e9taient ces personnes qu'est -ce qu'elle d\u00e9testait est -ce qu'elle fumait des cigarettes quels \u00e9taient leur vie comment c'\u00e9tait de boire un caf\u00e9 avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:38) [79%] :\r\nVoil\u00e0 comment peut r\u00e9sumer ce livre c'est un caf\u00e9 avec je ne sais pas pourquoi le suspect surpris pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:47) [92%] :\r\nLa mise en sc\u00e8ne et la sinc\u00e9rit\u00e9 semble important dans votre r\u00e9cit, vous expliquer pourquoi vous faites ce livre que vous avez, vous aviez besoin d'argent et comment vous rencontrer les diff\u00e9rents personnages parce que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour vous de de ne rien cacher aux Lecteurs et si oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:03) [54%] :\r\nCroire vous Yohanan en lieu ou Rabiot \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:08) [90%] :\r\nSi vous pr\u00e9tendez \u00eatre celui que vous n'\u00eates pas vous vous d\u00e9barrasser de toute authenticit\u00e9 de voir, j'avais besoin d'argent, j'aime : James Brown, j'aime ce qu'elle repr\u00e9sente, qu'il \u00e9tait, c'\u00e9tait une Star dans ma communaut\u00e9, il \u00e9tait tellement important pour les Noirs, pour les afro- Am\u00e9ricains, je ne vais pas pr\u00e9tendent que je connaissais tous que j'\u00e9tais un expert et que je jouissez ainsi d'une grande autorit\u00e9 pour \u00e9crire cette biographie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:35) [93%] :\r\n\u00e0 l'aube, la seule Gobi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:38) [91%] :\r\nMais j'aimais cet homme j'ai trouv\u00e9 prudent d'utiliser mon talent pour raconter cette histoire d'une mani\u00e8re que j'estime honn\u00eate et sinc\u00e8re, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:47) [91%] :\r\nMais cette cette id\u00e9e de, de, de vraiment dire aux Lecteurs raconter pour mettre en sc\u00e8ne, \u00e7a c'est aussi peut-\u00eatre un peu pour faire le contre- pied du fait que James Brown \u00e9tait tr\u00e8s secret finalement sur sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:01) [59%] :\r\nTim po\u00e8me de Carlos de r\u00e9forme prospecte votre peur, ce n'est pas press\u00e9 de ce qui c'est que mieux d\u00e9j\u00e0 de Style ces disques avenant c'est que peu poids. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:13) [90%] :\r\nC'est important de raconter une histoire, d'un point de vue d'une personne, si quelqu'un cardan secret alors votre travail de trouver pas seulement ce secret mais aussi pourquoi elle gardait ce secret d'un James Brown a cach\u00e9 la plupart de sa vie priv\u00e9e, m\u00eame si plusieurs livres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits sur lui, pas un seul ne mentionne o\u00f9 il a vraiment grandi et o\u00f9 il est vraiment n\u00e9 dans une petite ville de Caroline du Sud qui n'existe plus parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par la volont\u00e9 du gouvernement am\u00e9ricain de cr\u00e9er une fabrique de bonbons nucl\u00e9aire ne conna\u00eet pas, hein, donc c'\u00e9tait un homme avec beaucoup de portes dans son pass\u00e9 et pour ouvrir ses portes, vous devez \u00eatre Net avec vous- m\u00eame, \u00e0 propos de ce que vous essayez de r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:49) [58%] :\r\nSuper, de dire le par voiture qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:54) [91%] :\r\nCertains moments, on a l'impression que justement le fait que James Brown voulait cacher des choses, et l\u00e0 vous vous r\u00e9v\u00e9ler des choses est -ce que finalement en r\u00e9v\u00e9lant ces choses, c'est pas un peu le mythe que que James Brown et m\u00eame s'est acharn\u00e9 \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:07) [71%] :\r\nIl y a vous, cela, ce serait bien que dire \u00e7a, mais il y a grosse r\u00e9sume dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:14) [85%] :\r\nOui, mais c'est n\u00e9cessaire, James Brown a laiss\u00e9 environ 100 millions de dollars, destination de l'\u00e9ducation dans sa pauvre dans son \u00e9tat d'origine, et pas un Penny n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 parce que des avocats s'en sont m\u00eal\u00e9s, je pense que c'est la d\u00e9plaire \u00e0 quiconque, donc c'est important de raconter pourquoi il \u00e9tait un homme, un puzzle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:31) [69%] :\r\nEt oui, \u00e7a se passe dans une prochaine mois irakien explorer moi et de se monnaie ou \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:38) [89%] :\r\nMais je ne pouvais pas expliquer pourquoi cet argent n'a pas \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 et pourquoi ces actions en justice sont arriv\u00e9s sans expliquer qui \u00e9tait cet homme, et pour cela vous devez aller dans son pass\u00e9 afin de d\u00e9couvrir pourquoi il \u00e9tait si compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:50) [62%] :\r\nUne grave ou sans crainte. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:52) [72%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:58) [74%] :\r\nPays du. \r\nMais. \r\nMais les 2 camps. \r\nMais rien de grave. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:03) [85%] :\r\nNe McBride d\u00e8s les premi\u00e8res pages vous placez le r\u00e9cit sur le chemin de la lutte ou plut\u00f4t des luttes, celle d'\u00eatre un noir parce que blanc des trains pour fa\u00e7on riches et celles qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre moins ici, en Europe, c'est d'\u00eatre quelqu'un du Sud aux \u00c9tats-Unis face aux gens du Nord pourquoi ces luttes construit le personnage de James Brown. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:23) [76%] :\r\nD'un sauveur, de quoi se nomme non, ass\u00e8ne \u00e7a mais ce grand auquel est -ce qu'un peu tir\u00e9 par Weiss. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:32) [87%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, la question du nord et du sud des \u00c9tats-Unis est tr\u00e8s compliqu\u00e9, si l'on tient compte de notion d'ethnies et de classe, et James Brown \u00e0 bien des \u00e9gards, \u00e9tait plus un homme du Sud quand m\u00eame, je me dis qu'il y a certaines r\u00e8gles, des r\u00e8gles non d\u00e9crite de la vie, James Brown et beaucoup ont un rapport avec la familiarit\u00e9 qu'ont les gens noirs blanc entre la meilleure comparaison que je pourrais faire, c'est le fait qu'il y a des gens en Suisse qui parle allemand et d'autres qui parlent fran\u00e7ais, mais ils sont tous suisses. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:03) [62%] :\r\nPas Terror souhaite italien, \u00e7a ne sert \u00e0 rien concentrer ses gammes Ferrier speaking m\u00eame qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:09) [91%] :\r\nAlors vous avez des gens qui parlent italien, allemand et fran\u00e7ais, mais ils sont tous Suisses, c'est la comparaison la plus directe que je peux faire entre le nord et le sud des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:18) [83%] :\r\n\u00e0 cela, la toile maison mon intervention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:23) [86%] :\r\nJe devrais ajouter que c'est une des raisons pour laquelle Donald Trump et pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e0 cause de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences qu'il y a entre ces gens qui se ressemblent, Am\u00e9ricains noirs ou blancs et qui ne sont pas n\u00e9cessairement les m\u00eames, en terme d'apparence et en terme de leurs sentiments culturel des uns par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:40) [82%] :\r\nMais ce que les choses ont chang\u00e9, les \u00c9tats-Unis et puis et puis parce que monde dans le milieu de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:45) [62%] :\r\nUn homme cr\u00e9e le bruit non bravo bouillonnant Nedjari \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:51) [86%] :\r\nCr\u00e9ative manger dirait probablement non, la majorit\u00e9 des innovations des grandes chansons am\u00e9ricaines proviennent des afro- Am\u00e9ricains, et la majorit\u00e9 de ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient, ne sont pas afro- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:00) [79%] :\r\nPour aller souper avec ce fameux pour pouvoir voter les s\u00e9quelles monsieur sort plus sont morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:07) [87%] :\r\nL'industrie de la musique a certes beaucoup chang\u00e9, mais la musique elle- m\u00eame vient toujours du caniveau juste le m\u00e9canisme qui la fait fonctionner diff\u00e9rent en terme de rhythm'n'blues, une grande majorit\u00e9 de la musique que vous entendez des \u00c9tats-Unis vient des afro- Am\u00e9ricains, la plupart d'entre elles est inspir\u00e9 directement ou indirectement par James Brown. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:27) [68%] :\r\nVois courir pour rien devrait bah James par le mieux \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:51) [75%] :\r\nDonc, oui, oui, oui, oui, oui, oui, il y a y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:29) [67%] :\r\nEt justement, il y a m\u00eame, et nous voil\u00e0 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:23) [84%] :\r\nJ'ai une McBride, il y a une petite pique envers les artistes afro- am\u00e9ricains actuels notamment Rihanna et sa chanson Biche B\u00e9dard maintenant est -ce que vous pensez qu'il devrait plus impliquer pour d\u00e9fendre leurs droits, comme c'\u00e9tait le cas auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:36) [73%] :\r\nVoir Apple re\u00e7oit James Brown n'avait \u00e9t\u00e9 le comme il avait n'que comme il est un vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:45) [89%] :\r\nJames Bond n'a jamais fait de publicit\u00e9 pour de l'alcool ou pour des ni pour des marques et bi\u00e8re ou des t\u00e9l\u00e9phones portables, il croyait en l'\u00e9ducation \u00e0 l'am\u00e9lioration des communaut\u00e9s quand vous avez une chanson Beach Dubbeldam Monique qui vous aide \u00e0 qui je pense que leur musique mais serviable, aucune personne le probl\u00e8me ce n'est pas juste Rihanna c'est l'approche globale de ce syst\u00e8me industriel emprisonnant qui a commenc\u00e9 \u00e0 prendre part dans la vie des afro- Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:11) [78%] :\r\nEst-ce que comprend la leur a fait petit pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:17) [85%] :\r\nLe quoi th\u00e9\u00e2tre et comment branch\u00e9 de dire que l'on vient du ghetto, je pense que James Brown serait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue d'entendre ce que certains afro- am\u00e9ricains sortent comme musique alors actuel devrait ajouter que quand c'est un artiste blanc moi et jamais un probl\u00e8me, mais beaucoup d'artistes blancs font la m\u00eame chose, mais concernant ma communaut\u00e9, vous savez, j'enseigne dans le ghetto, et je ne veux pas que mes enfants \u00e0 qui j'enseigne entendent ce genre de chansons parce que \u00e7a ne leur apprend rien du tout, il y a plein de musique \u00e9coutez pas juste une il y a aussi de grands artistes blancs qu'il faut \u00e9couter cette musique, n\u00e9e de personne, quand vous dites Beach du Bella, vous devriez plut\u00f4t parler d'\u00e9ducation et faire de vous quelqu'un de meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:56) [79%] :\r\nLes tickets terminus \u00e0 maintenir certaines. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:01) [87%] :\r\nC'est quoi, selon vous, l'explication pour justement ces changements par rapport on parle \u00e9videmment de de Stars qui qui sont moins impliqu\u00e9, pourquoi finalement il ne porte pas ses messages un peu plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:15) [89%] :\r\nPour faire savoir : victoire du parti, si ce n'est pas au mieux fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:19) [86%] :\r\nPremi\u00e8rement, si vous \u00eates noir, moi, votre politique et dans la couleur de votre peau et si quelqu'un de trois pas cela suffit de demander \u00e0 Barack Obama, qui n'en fait pas noir mais \u00e0 moiti\u00e9, mais il est consid\u00e9r\u00e9 comme noir, il a un artiste afro- am\u00e9ricain peut-\u00eatre na\u00eetre avec lui- m\u00eame, avec qui le repr\u00e9sente donc ne doit pas n\u00e9cessairement dire des choses politiques dans les chansons mettent une devrait pas dire des choses qui sont contraires \u00e0 quelqu'un qui a du succ\u00e8s dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:45) [90%] :\r\nC'est que \u00e7a \u00e7a j'aime d'Elvis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:50) [84%] :\r\nJames Brown a cr\u00e9\u00e9 avec c'est un Black and une chanson qui a rendu les enfants fiers de ce qu'ils sont meilleurs, de nos jours c'est facile de cr\u00e9er sur 2 chansons, mais ils n'ont parl\u00e9 de voir parce que la musique est diff\u00e9rent, c'est une \u00e9poque diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:08) [81%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait fini. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:10) [81%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez que que James Bond fran\u00e7ais de de l'amour de l'Am\u00e9rique actuelle de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:15) [54%] :\r\n\u00e0 effet qui lib\u00e9rera enfin sont moins ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:20) [89%] :\r\nJe pense qu'il aurait \u00e9t\u00e9 horrifi\u00e9 que quelqu'un d'aussi limit\u00e9e soit devenu le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique libre des \u00c9tats-Unis, je pense qu'il serait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, je ne suis pas pour autant sur ce qu'il a \u00e9crit une chanson \u00e0 ce sujet, mais je dirais \u00e7a et si de nouveau li\u00e9s \u00e0 ce truc avec la chanson de Rihanna et ses chansons de rap qui dit juste de tabasser les gens et de traiter mal les femmes etc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:42) [69%] :\r\nAmour de nature m\u00eame bras. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:43) [90%] :\r\nJe suis suffisamment vieux pour me souvenir de ces gens qui ont manifest\u00e9 pour les droits civiques, qui se sont fait tabasser et qui ont re\u00e7u des coups dans les dents longues et des noirs, je ne pense pas que ces gens et manifester pour que des gens comme de notre pr\u00e9sident, beaucoup des gens comme Rihanna puisse faire de l'argent avec des chansons comme Saint-Hubert \u00e0 maman j'aime Brown faisait partie d'une \u00e9poque dans laquelle les gens voulaient changer les choses auraient mani\u00e8re pour tout le monde et c'est vraiment ce qu'il repr\u00e9sentait et c'est la raison pour laquelle j'ai \u00e9crit ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:13) [49%] :\r\nElle assur\u00e9 vous arrivera plus s'int\u00e9resse Uruguay voil\u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:24) [78%] :\r\nC'est, c'est, j'ai d'autres pays. \r\nVoil\u00e0, oui elle c'est \u00e7a, h\u00e9 bien, la guerre que h\u00e9 bien bien gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:23) [98%] :\r\nDour. \r\nVoil\u00e0. \r\nMoins de \u00e7a une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:54) [91%] :\r\nCarmen \u00e0 Lantigni\u00e9 York s'\u00e9tait un extrait de la bande originale du film Black C\u00e9sar interpr\u00e9t\u00e9 par James Brown et je vous propose de retrouver la suite de cette interview de James McBride, le biographe du parrain de la sole demain dans le poste. \r\nEt dans la cat\u00e9gorie musique engag\u00e9e, on revient sur un disparu r\u00e9cents Chris Cornell qui avant son d\u00e9c\u00e8s avait enregistr\u00e9 le titre d'ouverture du film connaissent de Georges, le r\u00e9alisateur d'h\u00f4tel Rwanda de \u00e9voque l'histoire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien et met \u00e0 l'affiche, Christiane et Oscar hazak, \u00e0 la demande de Chris Cornell, la sortie de ce titre2,10 co\u00efncide avec la journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s, le 20 juin il est donc sorti hier \u00e0 c'est un morceau posthume qu'il avait donc une part philanthrope et toujours en souci de l'\u00e9tat de sant\u00e9 des autres de l'ex- chanteur de Soundgarden qui disait, je cite : ma belle-famille, Grecs et les grands- parents de ma femme, ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, donc j'\u00e9tais en mesure de saisir l'importance d'Intel sujet de promesses et donc la bande originale du film de promesses, interpr\u00e9t\u00e9 par Chris Cornell pour conclure ce plaint poste qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e ce soir par ma Thuram savoir et dans la programmation \u00e9tait architectur\u00e9 par Florence \u00e0 l'Asie, merci \u00e9galement INA pour la coordination juste apr\u00e8s Chris Cornell et les infos, ce sera un journal de moi je vous retrouve demain \u00e0 8 heures 45 pour audioguides audioguides et \u00e0 19 heures pour plein plein de poste Bye-Bye. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:35) [82%] :\r\nLa mais personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:20) [89%] :\r\nCouleur 3 et leurs 3 dates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T18:27:01Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF5935D9-6CFA-49D6-9FA5-186BBE048F5D", "internalArchiveId": "DF5935D9-6CFA-49D6-9FA5-186BBE048F5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Le pape Fran\u00e7ois fait l'\u00e9loge de deux pr\u00eatres consid\u00e9r\u00e9s comme rebelles", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Le pape Fran\u00e7ois s'est rendu mardi en p\u00e8lerinage sur la tombe de deux pr\u00eatres italiens qui avaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s, au 20e si\u00e8cle, comme des rebelles, censur\u00e9s par le Vatican pour avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants avec les communistes.\r\n\r\n* * RTSreligion - Le pape Fran\u00e7ois fait l'\u00e9loge de deux pr\u00eatres consid\u00e9r\u00e9s comme rebelles (RTS RELIGION 21.06 PR\u00caTRES REBELLES REHABILITES)  Fabien Hunenberger, en direct du studio de Lausanne\r\nLe pape fait l'\u00e9loge de deux pr\u00eatres rebelles \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger. Le pape Fran\u00e7ois s'est rendu hier en p\u00e8lerinage sur la tombe de deux pr\u00eatre italiens qui avaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s. \u00e0 leur \u00e9poque. comme des rebelles et qui avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s par le Vatican. \r\nIl s'agit de Don Primo Mazzolari. pr\u00eatre de Lombardie. et Don Lorenzo Milani. pr\u00eatre de la r\u00e9gion de Florence. Deux pr\u00eatres qui ont profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'Eglise catholique italienne au milieu du 20e si\u00e8cle.\r\nMais deux pr\u00eatres qui sentent effectivement le soufre puisque le premier. Don Mazzolari. a \u00e9t\u00e9 interdit de pr\u00e9dication hors de son dioc\u00e8se et que certains de ses livres ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'index. Et le second. Don Milani. a \u00e9t\u00e9 exil\u00e9 par son \u00e9v\u00eaque \u00e0 Barbiano. un coin perdu. et son principal ouvrage \u00ab Exp\u00e9riences pastorales \u00bb a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la vente suite aux pressions de la hi\u00e9rarchie.\r\nEt pourquoi a-t'on mis la pression sur eux ? Que leur reprochait-on ? \r\nEssentiellement d'\u00eatre trop complaisants avec les communistes. d'\u00eatre des pr\u00eatres rouges. Au premier. don Mazzolari. il a notamment \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 ses id\u00e9es pacifistes. son engagement en faveur d'un mouvement chr\u00e9tien contre la guerre. contre l'id\u00e9e m\u00eame de \u00ab guerre juste \u00bb. cela alors que l'Occident est en pleine guerre froide. dans les ann\u00e9es 50. et que la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne r\u00e8gne sur l'Italie.\r\nPour ce qui est du second. don Milani. c'est son ouvre de p\u00e9dagogue qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions. lui qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 une \u00e9cole \u00e0 Barbiano avec la ferme conviction de redonner aux habitants de ce village perdu des montagnes apennines l'acc\u00e8s au savoir. la ma\u00eetrise de leur destin. m\u00eame s'il faut pour cela inventer un style \u00e9ducatif qui fasse la place aux non-croyants. aux ath\u00e9es. aux communistes. \r\nDonc le geste du pape Fran\u00e7ois apparait comme une r\u00e9habilitation ?\r\nOn peut le lire comme \u00e7a. m\u00eame si la lecture que le pape Fran\u00e7ois fait du minist\u00e8re des deux pr\u00eatres ne reprend pas une grille d'analyse gauche-droite.\r\nLe pape lit surtout dans le parcours de ces deux pr\u00eatres. celui de deux hommes qui ont voulu \u00ab redonner la parole aux pauvres \u00bb. deux hommes conscients d'\u00eatre \u00ab \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie \u00bb mais qui ont agi au nom de l'Evangile pour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste.\r\nEt on est l\u00e0 typiquement dans ce qu'on appelle la \u00ab th\u00e9ologie du peuple \u00bb. que promeut Fran\u00e7ois depuis le d\u00e9but de son pontificat. qui r\u00eave d'une Eglise catholique. pour reprendre ses mots. \u00ab moins ferm\u00e9e sur elle-m\u00eame. moins autor\u00e9f\u00e9rentielle. mais une Eglise qui soit un corps vivant qui avant et agit dans l'histoire \u00bb au milieu du peuple. Au risque. et le pape le reconna\u00eet lui-m\u00eame dans le cas de ces deux pr\u00eatres. que cela fasse des \u00e9tincelles dans l'Eglise.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702515", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le pape Fran\u00e7ois fait l\u2019\u00e9loge de deux pr\u00eatres consid\u00e9r\u00e9s comme rebelles au 20e si\u00e8cle", "RTSreligion - Le pape Fran\u00e7ois fait l\u2019\u00e9loge de deux pr\u00eatres consid\u00e9r\u00e9s comme rebelles / JDM_2017-06-21T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le pape Fran\u00e7ois fait l\u2019\u00e9loge de deux pr\u00eatres consid\u00e9r\u00e9s comme rebelles / JDM_2017-06-21T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois s\u2019est rendu mardi en p\u00e8lerinage sur la tombe de deux pr\u00eatres italiens qui avaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s, au 20e si\u00e8cle, comme des rebelles, censur\u00e9s par le Vatican pour avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants avec les communistes.", "Le pape Fran\u00e7ois s\u2019est rendu mardi en p\u00e8lerinage sur la tombe de deux pr\u00eatres italiens qui avaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s, au 20e si\u00e8cle, comme des rebelles, censur\u00e9s par le Vatican pour avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants avec les communistes.", "Le pape Fran\u00e7ois s\u2019est rendu mardi en p\u00e8lerinage sur la tombe de deux pr\u00eatres italiens qui avaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s, au 20e si\u00e8cle, comme des rebelles, censur\u00e9s par le Vatican pour avoir \u00e9t\u00e9 trop complaisants avec les communistes."], "variantIds": ["ece-8702533", "ece-8702515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T10:31:20Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJean avec vous le pape Fran\u00e7ois s'est rendu hier en p\u00e8lerinage sur la tombe de deux pr\u00eatres italiens qui avaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 leur \u00e9poque comme des rebelles et qui avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s par le Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nIl s'agit de Don Primo Mazzolari, un pr\u00eatre de Lombardie et de Don Lorenzo Milani, un pr\u00eatre de la r\u00e9gion de Florence de pr\u00eatres qui ont profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'\u00e9glise catholique italienne au milieu du XXe si\u00e8cle, mais deux pr\u00eatres qui sentent effectivement le soufre puisque le 1er dans l'Mazzolari a \u00e9t\u00e9 interdit de pr\u00e9dication hors de son dioc\u00e8se et que certains de ses livres ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'index et puis le second donne Milani a \u00e9t\u00e9 exil\u00e9 par son \u00e9v\u00eaque \u00e0 Barbiano un coin perdu et son principal ouvrage Exp\u00e9riences pastorales a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la vente, suite aux pressions, aux pressions de la hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [78%] :\r\nQue qu'on a fait pression sur on leur reprocher quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nEssentiellement de trop complaisants avec les communistes pr\u00e8s d'\u00eatre un peu des pr\u00eatres rouges au 1er dans Mazzolari l\u00e0 \u00e9tait notamment reproch\u00e9 ses id\u00e9es pacifistes son engagement en faveur d'un mouvement chr\u00e9tien contre la guerre contre l'id\u00e9e m\u00eame de guerre juste cela alors que l'Occident \u00e9tait en pleine guerre froide dans les ann\u00e9es 50 la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne r\u00e8gne sur l'Italie, et puis au second, dans Milani, c'est son oeuvre p\u00e9dagogique qui a \u00e9t\u00e9 qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions, lui qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 une \u00e9cole \u00e0 Barbiano, avec la ferme conviction de redonner aux habitants de ce village des montagnes happening l'acc\u00e8s au savoir, la ma\u00eetrise de leur destin m\u00eame s'il fallait pour cela inventer un Style \u00e9ducatif qui fasse la place au osaient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [94%] :\r\nEt aux communistes, donc le geste du pape Fran\u00e7ois appara\u00eet comme une sorte de r\u00e9habilitation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nOui, on peut le dire comme \u00e7a, m\u00eame si la grille de lecture du pape Fran\u00e7ois ne fait pas appel \u00e0 un gauche- droite, le pape lit surtout dans le parcours de ces deux pr\u00eatres celui de 2 hommes qui ont voulu redonner la parole aux pauvres, 2 hommes conscients d'\u00eatre \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, mais qui ont agi au nom de l'Evangile pour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et on est typiquement dans ce qu'on appelle la th\u00e9ologie du peuple pour Rome le le pape Fran\u00e7ois depuis le d\u00e9but de son pontificat, mais qui r\u00eave d'une \u00e9glise catholique pour prendre ses mots qui soit moins ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame oiseau tout r\u00e9f\u00e9rentiel mais qui soit encore vivant, qui agit dans l'histoire au milieu du peuple au risque le pape Fran\u00e7ois le reconna\u00eet lui- m\u00eame dans le cas de ces deux pr\u00eatres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nQue cela fasse des \u00e9tincelles dans l'\u00e9glise, mais cite il s'est moqu\u00e9 comment il Chine -t-il si les \u00e9l\u00e8ves merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2523BFCA-ACEA-4D8C-8942-DF1AFA8B2647", "internalArchiveId": "2523BFCA-ACEA-4D8C-8942-DF1AFA8B2647", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Cette fois, le tour des Tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir.\r\n\r\n* * Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral (SIGNATURE 21.06 OUVREZ LE JEU, M. LE CONSEILLER FEDERAL) \"Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\", c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  1'29''\r\n((Cette fois, le tour des tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir. Sauf que la question r\u00e9gionale ne peut pas, ne doit pas occulter le dossier politique tristement orphelin depuis le d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter. L'Europe bien s\u00fbr. Et ce n'est pas la derni\u00e8re s\u00e9ance de r\u00e9flexion du conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le sujet qui va nous rassurer.\r\nMais il n'y a pas que la d\u00e9licate question du cadre institutionnel. Le nouveau vote sur l'immigration de masse si le comit\u00e9 RASA ne retire pas son texte, l'initiative contre les juges \u00e9trangers, le projet contre la libre circulation des personnes, autant de sujets qui touchent \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Il y aura fort \u00e0 faire devant le peuple ces prochaines ann\u00e9es. Et c'est en Suisse al\u00e9manique qu'il faudra batailler pour convaincre. C'est l\u00e0-bas qu'est tout l'enjeu pour consolider la voie bilat\u00e9rale. L\u00e0-bas que doit s'organiser la r\u00e9sistance face au travail de sape des souverainistes. C'est pourquoi Karine Keller-Sutter a plaid\u00e9 sur cette antenne pour que les latins c\u00e8dent les affaires \u00e9trang\u00e8res aux al\u00e9maniques. Celle que le PLR n'a, h\u00e9las, pas \u00e9t\u00e9 capable de faire entrer au gouvernement a parfaitement raison.\r\nCe sc\u00e9nario a toutefois peu de chances de se concr\u00e9tiser. Du moins si on en reste \u00e0 cette vacance unique. Pour ouvrir le jeu des \u00e9quilibres r\u00e9gionaux, pour donner enfin une chance aux femmes PLR, pour permettre un vrai choix dans l'attribution des d\u00e9partements, une seconde d\u00e9mission est indispensable. Il n'est pas trop tard, Monsieur Schneider-Amman n.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2017-06-21T06:49:00_signature", "Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2017-06-21T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Cette fois, le tour des tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir.", "Cette fois, le tour des Tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir.", "Cette fois, le tour des Tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir."], "variantIds": ["ece-8702521", "ece-8702503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-06T13:02:26Z", "webPublicationDate": "2017-06-21T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E889A746-70B4-4215-AB2B-DF715543DB7C", "internalArchiveId": "E889A746-70B4-4215-AB2B-DF715543DB7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Balthasard se fait rire tout seul ", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 216, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683578", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["rire"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-06-21T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-06-21T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8683586", "ece-8683578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-22T13:54:43Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [81%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des tard dans la nuit, et m\u00eame si j'ai l'enthousiasme d'une hu\u00eetre sur un plateau de fruits de mer, je prends quand m\u00eame la derni\u00e8re invit\u00e9e, bonsoir Baltasar bonsoir Sofia alors de balle, je peux vous appeler baballe oui c'est quoi votre probl\u00e8me, mon probl\u00e8me, c'est qu'parle d'stades c'est juste que ma fait moi, participer au second va briller \u00e7a c'est moi qui suis de r\u00f4le non, ben si mon probl\u00e8me, ce que je me fait rire tout seul accord oui il y a vraiment que vous que \u00e7a fait rire en percevons donnez plut\u00f4t envie de pleurer ou prendre du crack, pardon, c'est c'est tr\u00e8s p\u00e9nible pour les gens qui m'entourent ce probl\u00e8me, vous vous en \u00eates conscient et c'est quoi qui vous fait tant rire, j'ai vu tout m\u00eame Adayed ma mani\u00e8re parlait pour fantaisie, il y avait fait, vous avez un chapeau ridicule avec une h\u00e9lice et d'\u00e9pices, de Mordillat, \u00e7a, c'est de penser contraint de porter ce qu'on pas le on peut m\u00eame 5. \r\nMais heureusement, personne ne vous voyez \u00e7a fait longtemps que vous faites rire tout seul, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a \u00e0 la pubert\u00e9, on touche, vous la la la la la la la, vous \u00eates ce que voulait entrer dans ce genre de d\u00e9tails non mais c'est juste que quand je me touche, \u00e7a m'excitait pas \u00e7a me chatouillait, du coup je me faisait rire tout seul tout le temps un est maintenant n'est plus besoin de vous toucher, vous faire rire, non, il suffit que je me fasse une grimace de miroir qui est mort de rire, vous \u00eates content, mais il a quand m\u00eame quelques de frustrant \u00e0 la longue oui, j'ai cr\u00e9\u00e9 une cha\u00eene YouTube o\u00f9 il se passe des vid\u00e9os dr\u00f4les de moi, mais, mais vous \u00eates le seul voil\u00e0, ouais, ouais, j'ai aussi \u00e9crit un one-man-show, vous allez jouer dans les th\u00e9\u00e2tres qu'on fait c'est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 5 l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour moi je dis vrai ing\u00e9nu tu\u00e9s et alors \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 ma maison parce qu'aucun ticket n'a \u00e9t\u00e9 vendu, mais la one-man-show n'a jamais aussi bien port\u00e9 son nom, je me suis senti seul, j'ai. \r\n\u00eates fabuleusement path\u00e9tique, moi je vais vous demander de partir, attendez, attendez, je fais juste un petit extrait bon spectacle d'accord mais alors vite c'est une imitation, vous allez voir ses malades alors saperlipopette, qu'est-ce que je suis dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [82%] :\r\nPour connaissait ben non, mais la m\u00eame voie, c'est une imitation moi- m\u00eame touch\u00e9 le fond, allez vous faire rire ailleurs, l\u00e0, j'en peux plus, oui, bonne id\u00e9e, on voit que l'abbaye. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T09:25:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4B72A71-CDBD-4B4B-8FAE-E44A864FD154", "internalArchiveId": "F4B72A71-CDBD-4B4B-8FAE-E44A864FD154", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortir avec Anne : Faire le tour de la rade en 80 jours", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 74, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683652", "imageURL": "http://www.rts.ch/8271497.image", "alternativeTitle": ["Faire le tour de la rade en 80 jours", "Faire le tour de la rade en 80 jours / RVA3_2017-06-21T07:10:57_sortir-avec-anne", "Faire le tour de la rade en 80 jours / RVA3_2017-06-21T07:10:57_sortir-avec-anne"], "variantIds": ["ece-8683668", "ece-8683652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T13:58:39Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nComme flament sortir avec Anne notre bon plan pour cet \u00e9t\u00e9, faire le tour de la rade en 80 jours, premi\u00e8re \u00e9dition cette ann\u00e9e pour un nouveau festival \u00e0 Gen\u00e8ve, comme son nom l'indique, le tour de la rade en 80 jours est une manifestation itin\u00e9rante, elle se propose d'explorer le bout du lac sur toute la dur\u00e9e de la saison estivale et de rendre les rives du \u00e9l\u00e9ment plus propice \u00e0 la d\u00e9tente et \u00e0 la d\u00e9couverte, apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 la perche du lac, le TdR 80 pose ses sacs aux P\u00e2quis jusqu'au 9 juillet avant de reprendre sa route vers l'\u00eele Rousseau et les Eaux-Vives pendant les 15 jours \u00e0 venir, les aventuriers du tchin d\u00e9ploieront chaise longue inactivit\u00e9 \u00e0 la Rotonde Despatie au programme des explorations de la po\u00e9sie, des projections de cin\u00e9ma avec notamment les crocodiles bonne notre dame et il de Wayne et des performances de danse en plein air pour la quinzaine de la danse, les soir\u00e9es se termine toujours en musique dans L\u00e9opard leur d'abord et dans les caisses de la salle, une partie des 23 heures, et si tu te sens \u00e2me DJ qui peut c\u00f4t\u00e9 le 2\u00e8me canal des cascades avec ta propre play-list le tour de la rade en 80 jours c'est un \u00e9v\u00e9nement enti\u00e8rement gratuit jusqu'au 9 juillet \u00e0 la retomb\u00e9e acquis et jusqu'au 25 ao\u00fbt autour de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve, toutes les infos sont sursis avec 2 R Tiret j'ai point CH couleur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T09:15:00Z", "program": {"href": "/programs/060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "id": "060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "name": "Sortir avec Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2A20199-E808-474D-998C-0BA3015C296C", "internalArchiveId": "E2A20199-E808-474D-998C-0BA3015C296C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer. Cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale.\r\n\r\n* * Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich  \r\nDoris Fiala ne figurera pas sur le ticket du PLR zurichois pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'an prochain.\r\nHier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer, \r\ncandidat au profil plus communal et moins national,  pour d\u00e9fendre les couleurs lib\u00e9rales radicales aux c\u00f4t\u00e9s du sortant Filippo Leutenegger au printemps prochain. \r\nS\u00e9verine Ambrus, cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale...\r\nUn d\u00e9saveu ou une forme de r\u00e9p\u00e9tition qui s'est jou\u00e9e hier soir, dans la malnomm\u00e9e, en l'esp\u00e8ce,  Tour \"Renaissance\"  du nouveau quartier de Zurich West... Parce que Doris Fiala avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville...il y a de cela 17 ans. Et c'est ce qui a pu pencher dans la balance. Michael Baumer et Doris Fiala  ont des sensibilit\u00e9s proches, ils sont tous les deux entrepreneurs. La parlementaire f\u00e9d\u00e9rale avait l'avantage d'\u00eatre une femme et d'\u00eatre connue au niveau national. Mais leur diff\u00e9rence d'\u00e2ge, 42 ans pour Baumer contre 60 pour Fiala, semble bien avoir  favoris\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR de la ville, au sein d'un parti qui veut jouer tous ses atouts pour enfin faire vasciller la majorit\u00e9 rose-verte en ville de  Zurich au printemps prochain.\r\nUn d\u00e9fi du PLR auquel les \u00e9volutions de l'\u00e9lectorat zurichois pourraient profiter, selon l'analyse du  politologue Michael Hermann dans le Tages Anzeiger.Le parti avait m\u00eame envisag\u00e9 au d\u00e9part  de pr\u00e9senter trois candidats.Ce sera deux finalement pour ne pas froisser les alli\u00e9s bourgeois et sans Doris Fiala donc que le PLR  va se lancer dans cette campagne importante \u00e0 Zurich.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de la ville de Zurich / 12H30_2017-06-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer. Cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale."], "variantIds": ["ece-8702472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:30:04Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Doris Fiala ne figurera pas sur le ticket du PLR zurichois pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'ann\u00e9e prochaine, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident Michael Barnes maire il est candidat au profil plus communal le mois national pour d\u00e9fendre les couleurs lib\u00e9rales radicales aux c\u00f4t\u00e9s du sortant, Filippo Leutenegger ce sera donc au printemps prochain, S\u00e9verine en Bruce, on vous retrouve \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a sonne un peu comme un d\u00e9saveu hein pour la conseill\u00e8re nationale o\u00f9 il y a un d\u00e9saveu ou une forme de r\u00e9p\u00e9tition qui s'est jou\u00e9 hier soir dans la Tour Renaissance du nouveau quartier de Zurich West pour Doris Fiala, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, il y a 17 ans et c'est ce qui a pu pencher dans la balance, Michael Baumer et Doris Fiala ont des sensibilit\u00e9s proches la parlementaire f\u00e9d\u00e9rale avait l'Avantage d'\u00eatre une femme et d'\u00eatre connue au niveau national mais leur diff\u00e9rence d'\u00e2ge, 40 12 ans pour Bomer contre 60 pour Fiala Fiala semble bien avoir favoris\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR de la ville au sein d'un parti qui veut jouer tous ses atouts pour faire vaciller la majorit\u00e9 rose- verte en ville de Z\u00fcrich au printemps prochain un d\u00e9fi du PLR auquel les \u00e9volutions de la sociologie de la ville pourrait d'ailleurs profiter selon le politologue Michael Hermann, interrog\u00e9 par le Tages sonde Fire le parti choisit donc de se lancer sans la candidate Fiala dans cette campagne qui s'annonce importante S\u00e9verine Andrus, notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF020832-523B-413D-949B-7AF1D0B48006", "internalArchiveId": "FF020832-523B-413D-949B-7AF1D0B48006", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les \u00e9coles prot\u00e8gent-elles les enfants lors des canicules?", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Payot, Municipal en charge de l'enfance et la jeunesse\r\nFace aux fortes chaleurs, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour les 3000 \u00e9l\u00e8ves attendus \u00e0 Lausanne pour le d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate du bois. Interview de David Payot, municipal lausannois en charge de l'Enfance et de la jeunesse.\r\n\r\n* * Comment les \u00e9coles prot\u00e8gent-elles les enfants lors des canicules? Jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s sont annonc\u00e9s aujourd'hui en Suisse romande. La canicule s'installe pour la semaine, et on le sait, les personnes \u00e2g\u00e9es et les enfants sont les plus vuln\u00e9rables... Enfants qui vont avoir chaud aujourd'hui \u00e0 Lausanne. Le traditionnel cort\u00e8ge de fin d'ann\u00e9e, la f\u00eate du bois d\u00e9bute \u00e0 13h30. Plus de 3000 \u00e9l\u00e8ves d\u00e9fileront dans les rue de la ville. Face aux fortes chaleurs, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, on \u00e9coute le Municipal en charge de l'enfance et la jeunesse, David Payot\r\n  01'08'' \r\nDavid Payot r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril, et \u00e0 noter que les directeurs d'\u00e9tablissement vaudois peuvent d\u00e9cider d'un cong\u00e9 collectif en cas de tr\u00e8s fortes chaleurs. Et c'est le bon sens qui prime, il n'y a pas de temp\u00e9rature maximale fix\u00e9e pour annuler l'\u00e9cole...", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comment les \u00e9coles prot\u00e8gent-elles les enfants lors des canicules? / 12H30_2017-06-21T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Face aux fortes chaleurs, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour les 3000 \u00e9l\u00e8ves attendus \u00e0 Lausanne pour le d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate du bois. Interview de David Payot, municipal lausannois en charge de l\u2019Enfance et de la jeunesse."], "variantIds": ["ece-8702464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T02:04:51Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nJusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s sont annonc\u00e9s aujourd'hui en Suisse romande, la canicule s'installe pour la semaine, on en parle dans la m\u00e9t\u00e9o et on le sait, les personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants sont les plus vuln\u00e9rables, enfants qui vont avoir chaud aujourd'hui \u00e0 Lausanne le traditionnel cort\u00e8ge de fin d'ann\u00e9e, la f\u00eate du bois d\u00e9bute \u00e0 13 heures 30 plus de 3000 \u00e9l\u00e8ves d\u00e9fileront dans les rues de la ville face aux fortes chaleurs, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, on \u00e9coute le Municipal en charge de l'enfance, de la jeunesse David Payot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nIl y a d'une part des recommandations qui ont \u00e9t\u00e9 transmises aux responsables scolaires aux enseignants, aux accompagnants et aux parents avec l'importance d'\u00eatre couvert l'importance d'avoir la cr\u00e8me solaire, d'avoir aussi de quoi boire et puis ensuite il y a aussi tout ce qui est propos\u00e9 par le service des \u00e9coles primaires est -ce qu'on derri\u00e8re et par le service de sant\u00e9 pr\u00e9vention qui a toutes les infirmi\u00e8res scolaires et du coup, il y aura notamment 9 points le long du parcours avec des personnes \u00e0 disposition pour apporter de de l'eau pour apporter de l'aide des infirmi\u00e8res scolaires pr\u00e9sentes selon du parcours qui pourront aussi distribuer des vaporisateurs pour essayer que cette f\u00eate du bois se passe le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nEst -ce qu'on aurait pu imaginer annuler cette f\u00eate du bois, sachant que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait par mauvais temps en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nAlors en th\u00e9orie en tout cas \u00e7a c'est toujours dans les les \u00e9ventualit\u00e9s le l'essentiel est que justement sur un \u00e9v\u00e9nement positif si c'est si les conditions sont pas remplis, on n'h\u00e9site pas l'annuler, en l'occurrence, j'ai l'impression qu'il est possible de faire un \u00e9v\u00e9nement positif pour ce trajet qui va de de Mont- Blanc, \u00e0 la place de Milan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [90%] :\r\nDavid Payot r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril \u00e0 noter que les directeurs d'\u00e9tablissement Vaudois peuvent d\u00e9cider dans cong\u00e9 collectif en cas de tr\u00e8s forte chaleur et c'est bon sens qui prime, il n'y a pas de temp\u00e9rature maximale fix\u00e9e pour annuler l'\u00e9cole. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5BB7E06-F5C2-41D9-AD97-69175D091789", "internalArchiveId": "C5BB7E06-F5C2-41D9-AD97-69175D091789", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pipilotti Rist, une libertaire chez les Helv\u00e8tes (3/5) : Bon anniversaire!", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Le soutien des institutions mus\u00e9ales aux jeunes cr\u00e9ateurs ne pouvait manquer Pipilotti dont la d\u00e9marche coh\u00e9rente permet depuis la fin des ann\u00e9es '80 une forte mise en perspective de notre \u00e9poque, entre pop'art et d\u00e9tournement libertaire.", "durationSec": 407, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683540", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["art vid\u00e9o"], "thematicPersons": ["Rist, Pipilotti"], "alternativeTitle": ["Pipilotti Rist, une libertaire chez les Helv\u00e8tes (3/5)", "Pipilotti Rist, une libertaire chez les Helv\u00e8tes (3/5) / MAT_2017-06-21T07:50:00_helvetica", "Pipilotti Rist, une libertaire chez les Helv\u00e8tes (3/5) / MAT_2017-06-21T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Bon anniversaire!\n\nLe soutien des institutions mus\u00e9ales aux jeunes cr\u00e9ateurs ne pouvait manquer Pipilotti dont la d\u00e9marche coh\u00e9rente permet depuis la fin des ann\u00e9es \u201980 une forte mise en perspective de notre \u00e9poque, entre pop\u2019art et d\u00e9tournement libertaire.\n\nPar G\u00e9rald Hiestand et Christian Ciocca", "Bon anniversaire!\n\nLe soutien des institutions mus\u00e9ales aux jeunes cr\u00e9ateurs ne pouvait manquer Pipilotti dont la d\u00e9marche coh\u00e9rente permet depuis la fin des ann\u00e9es \u201980 une forte mise en perspective de notre \u00e9poque, entre pop\u2019art et d\u00e9tournement libertaire.\n\nPar G\u00e9rald Hiestand et Christian Ciocca", "Bon anniversaire!\n\nLe soutien des institutions mus\u00e9ales aux jeunes cr\u00e9ateurs ne pouvait manquer Pipilotti dont la d\u00e9marche coh\u00e9rente permet depuis la fin des ann\u00e9es \u201980 une forte mise en perspective de notre \u00e9poque, entre pop\u2019art et d\u00e9tournement libertaire.\n\nPar G\u00e9rald Hiestand et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8683542", "ece-8683540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T13:00:51Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nOui, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nSouffle on avait Pipilotti Rist 55 bougies, aujourd'hui on lui disant combien sa personnalit\u00e9, ses Oeuvres du prix, \u00e0 nos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [79%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nEn 1995 Pipilotti \u00e9tait laur\u00e9ate d'un prestigieux prix je ne vois comme s'en expliquer, Claude Richard, au micro de Martine B\u00e9guin sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [89%] :\r\nC'est donc le le 1er prix de la nouvelle banque puisque vous savez que la Banque hypoth\u00e9caire n'existe plus sous cette forme -l\u00e0, elle a fusionn\u00e9 avec la Caisse d'\u00e9pargne pour devenir la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, et donc en fait c'est le 1er nouveau prix de cette banque qui a d'ailleurs chang\u00e9 de nom et s'appelle prix d'art contemporain, mais en fait, si on le rattache \u00e0 son histoire, c'est le 11\u00e8me prix il y a eu des artistes tr\u00e8s tr\u00e8s prestigieux qui ont obtenu ce prix auparavant je vous citerai Jos\u00e9 F\u00e9lix M\u00fcller les Toroni John Armleder Mario Mertz pour carte Miriam Cahn Marcus Raetz note vital Carmen Perrin, j'en oublie, mais enfin bon auparavant le prix auxiliaire peu entre artistes jeunes chez qui ont requis, on reconna\u00eet non seulement d\u00e9j\u00e0 l'affirmation d'une cr\u00e9ation, mais un tr\u00e8s grand potentiel de cr\u00e9ativit\u00e9 pour le futur et puis les artistes beaucoup plus confirm\u00e9s comme l'\u00e9tait Mario Mertz, la nouvelle banque et son nouveau jury ont d\u00e9cid\u00e9 d'orienter v\u00e9ritablement leur, leur choix vers la la la jeune cr\u00e9ation, donc Pipilotti r\u00e9pondait absolument \u00e0 cette nouvelle intention \u00e0 la fois parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 suffisamment prouv\u00e9 la la qualit\u00e9 de sa d\u00e9marche, sa sa tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, d'autre part, elle, elle est tr\u00e8s jeune, elle est au d\u00e9but de sa carri\u00e8re et on attendait encore beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [87%] :\r\nEn \u00e9change de son prix Pipilotti offert au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve, une toute petite oeuvre d\u00e9licieuse, elle a fait un trou dans une glace du plancher du mus\u00e9e et au fond de ce trou, on voit une femme, c'est elle qui crie en appelant \u00e0 l'aide dans toutes les langues, parce qu'elle se noie la pi\u00e8ce appelle perdus dans un bain de lave et elle dialogue avec humour, avec les tableaux de la par Ferdinand Hodler qui sont accroch\u00e9es au mur de la salle Pipilotti, cette petite insolation cette union ombrage \u00e0 la aux artistes Rio Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [83%] :\r\nCe qu'il y a de formidable avec Pipilotti, c'est que l'on peut \u00e0 tout moment, accompagner son oeuvre visuelle de musiques et de chansons comme elle- m\u00eame s'sert dans ses installations, y compris les plus r\u00e9centes Pierre les pourris, accueilli par Francesco bien mont\u00e9 en mars 2007. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [85%] :\r\nWaoua waoua ambiance reste d'avoir pas Pierre et les pour vous accueillir, venez nous voir ce matin, les yeux tout luisant et d'o\u00f9 vous sortez \u00e0 peine de la grande r\u00e9trospective que le Kunsthaus de Z\u00fcrich consacr\u00e9 notre artiste pop justement national Pipilotti Rist dont le nom est inspir\u00e9, comme chacun sait, du pr\u00e9nom allemand Fifi Brindacier troupe, vous avez litt\u00e9ralement plong\u00e9 amoureux comme vous l'\u00eates de ces mondes multicolores et graci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [85%] :\r\nOui, en effet, une Exposition du pipi comme vous le savez aussi pipi, c'est aussi en Italie, un petit pic assez longue, on peut l'appeler aussi permis une taper le nom en fait enfanta qui lisait dans ce film qu'elle a tourn\u00e9 un peu Flower Power la sign\u00e9 en 2014 mais revenons donc oui alors et n'est jamais entr\u00e9 dans une Expo de pipi n'est jamais juste une suite de salles blanches avec des Oeuvres accroch\u00e9es au mur, c'est ton plongeon en apesanteur dans un univers de r\u00eave presque jamais de cauchemar, par ailleurs, ou alors mod\u00e9r\u00e9ment surr\u00e9aliste jusqu'au moins mais Pipilotti investit le premier \u00e9tage du Kunsthaus Elana fait 3 chambres je dirais en p\u00e9nombre une installation monumentale o\u00f9 le public se presse pour d\u00e9couvrir petite torche \u00e0 la main, les Oeuvres du pass\u00e9, celle du pr\u00e9sident de cette lutte sucr\u00e9-sal\u00e9, il y a bien s\u00fbr en petits plan que vous recevez \u00e0 la rentr\u00e9e, mais bon, c'est pas \u00e7a l'immersion est presque totale des familles, des bombes dans les yeux toujours r\u00eaveur traverse c'est espace ces espaces transfigur\u00e9 par une r\u00e9alit\u00e9 multicolores, vous l'avez dit aquatique douce jusqu'au doucereux assur\u00e9ment m\u00e9lancolique et lunaire, bref toute la sensualit\u00e9 coutumi\u00e8re \u00e0 cet artiste qui ne ressemble \u00e0 nul autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [81%] :\r\nDes grands formats tout petit offert \u00e0 Gen\u00e8ve en 1995. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame surprenant comme principe d'offrir un prix \u00e0 une artiste et une Expo mais d'exiger en retour qu'elle offre une oeuvre au mus\u00e9e Claude Ritschard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [92%] :\r\nOui, c'est un marchandage, parfois on ne devrait pas poser ce type de conditions, c'est la condition du prix avec peu, je dirais le le le marchandage, elle vient probablement du mus\u00e9e, vous savez qu'on en a jamais assez ce cr\u00e9dit d'acquisition et surtout pas dans un mus\u00e9e comme le n\u00f4tre, nous devons remplir des missions qui vont des collections de la pr\u00e9histoire jusqu'aux collections contemporaines en m\u00eame temps c'est la sp\u00e9cificit\u00e9 et la vitalit\u00e9 de ce mus\u00e9e, de traverser le temps de de faire le lien entre les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'activit\u00e9 artistique je je relevais le peu de cr\u00e9dit qu'on qu'on a, mais je devrais m\u00eame dire actuellement on a plus du tout \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique et donc si vous voulez, \u00e7a n'est pas seulement d'exercer une pression sur l'artiste, \u00e0 cause de l'institution mus\u00e9ale du pense est important pour un artiste, d'avoir une une oeuvre dans une collection mais c'est, c'est, pour nous aussi politiquement une motivation tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour ensuite pouvoir continuer une collection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [84%] :\r\nOn appelle \u00e7a une op\u00e9ration Win Win, gagnant gagnant Pipilotti Rist a donc enrichi les collections du Mus\u00e9e d'art et l'histoire de Gen\u00e8ve, tout en empochant un grand prix d'art contemporain, depuis sa reconnaissance n'a cess\u00e9 de grandir partout o\u00f9 l'art vid\u00e9o en mouvement gagne un large public win-win Helvetica souhaite donc aujourd'hui un bel anniversaire notre plus pop artistes helv\u00e9tiques en lui tendant \u00e0 Mathieu Sopra, une \u00e9quipe multicolore, un match \u00e0 hauts sucr\u00e9 et plein d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FF8D341-7F0F-417C-806D-40DABE2347EA", "internalArchiveId": "3FF8D341-7F0F-417C-806D-40DABE2347EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Jean-Christophe Clivaz, chef de la section For\u00eat du canton du Valais", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 663, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683653", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Jean-Christophe Clivaz, chef de la section For\u00eat du canton du Valais", "Jean-Christophe Clivaz, chef de la section For\u00eat du canton du Valais / RVA3_2017-06-21T07:15:39_l-invite", "Jean-Christophe Clivaz, chef de la section For\u00eat du canton du Valais / RVA3_2017-06-21T07:15:39_l-invite"], "variantIds": ["ece-8683670", "ece-8683653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:03Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nAu Portugal, un gigantesque incendie de for\u00eat a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 une soixantaine de personnes lundi \u00e0 la base de cette trag\u00e9die humaine une un ph\u00e9nom\u00e8ne climatique un orage sec, c'est-\u00e0-dire un orage sans pluie la Suisse aussi conna\u00eet d'importants feux de for\u00eat, bien moins tragique, heureusement le Tessin et les Grisons sont souvent frapp\u00e9s par ce type de catastrophe \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse notamment, mais le Jura une partie du canton de Neuch\u00e2tel et du canton de Vaud et le Valais sont aussi concern\u00e9s, alors quels risques chez nous comment est -ce que nous sommes \u00e9quip\u00e9s pour faire face \u00e0 tout \u00e7a, notre invit\u00e9 ce matin nous explique Zo\u00e9 des que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, ces jeux, c'est vous, Jean-Christophe Clivaz, chef de la section For\u00eat, dans le canton du Valais, bonjour \u00e0 vous, bonjour alors le cas du feu de de for\u00eat au Portugal et est plut\u00f4t inqui\u00e9tant est -ce qu'en Suisse, nous pourrions \u00eatre, \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la m\u00eame situation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [87%] :\r\n\u00e9coutez, th\u00e9oriquement on peut jamais exclure de grandes catastrophes, mais je dirais qu'en Suisse, on a quand m\u00eame des conditions de base qui sont un petit peu diff\u00e9rente en particulier au niveau du du climat sur tout le Plateau suisse ou c'est plut\u00f4t oc\u00e9aniques et mouill\u00e9, je dirais les les r\u00e9gions \u00e0 risque dans le dans notre pays, c'est plut\u00f4t le Tessin les Grisons le canton du Valais, en raison du du climat continental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [80%] :\r\nAlors quels sont les les principales causes justement des de ces enfants dites For\u00eat chez nous en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [89%] :\r\nAlors, une fois sur 2, c'est des causes humaines, \u00e7a va du m\u00e9got de cigarette au un arc \u00e9lectrique qui ne d'une ligne \u00e0 haute tension, par exemple, et puis la foudre joue \u00e9galement un r\u00f4le \u00e9tait tent\u00e9 5 ans maintenant au nord des Alpes, mais c'est souvent l'homme qui qui provoque l'incendie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [96%] :\r\nEt ces orages secs dont on a parl\u00e9 au Portugal, c'est-\u00e0-dire sans pluie, \u00e7a \u00e7a arrive aussi chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [83%] :\r\nEt c'est est -ce que c'est r\u00e9gulier, c'est c'est plut\u00f4t CCD qui qui qui peuvent \u00eatre vus r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [86%] :\r\nOui, \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement, c'est difficile \u00e0 dire, mais arrive c'est effectivement qui est de la foudre sans pluie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [89%] :\r\nDans le Valais est pass\u00e9 en cat\u00e9gorie 4, j'ai vu \u00e7a rend sur le site des dangers naturels de la Suisse qu'est -ce que \u00e7a implique est -ce que \u00e7a veut dire cette cat\u00e9gorie 4. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [83%] :\r\nAlors la cat\u00e9gorie 4 en fait, on a une \u00e9chelle de danger qui va de 1 \u00e0 5 de faible \u00e0 tr\u00e8s fort actuellement, on va passer le canton demain matin en de Trica. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire concr\u00e8tement qu'on appelle les gens \u00e0 la prudence, afin d'\u00e9viter de faire d\u00e9faut en pleine ann\u00e9e on peut toujours allum\u00e9 les grillades, quand on a des d'exil en b\u00e9ton par exemple avec un sur le pav\u00e9 ou bien b\u00e9tonn\u00e9 ou ou graveleux, mais on on dit vraiment ne fait pas de feu, s'il y a du vent, heureusement c'est pas le cas aujourd'hui, mais il se peut que l'on a du vent, et puisqu'il faut aussi faire c'est c'est vraiment \u00eatre attentif \u00e0 la communication des communes parce que m\u00eame si on a un degr\u00e9 4 donc fort et puis qu'on en laisse encore certains, les communes, elles peuvent d\u00e9cider d'interdire les feux sur leur territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [88%] :\r\nJean-Christophe qui on parlait beaucoup ces derniers jours du mauvais entretien des for\u00eats au Portugal est -ce que qu'est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 qu'entretenir une for\u00eat, ce que nous en Suisse, on entretient les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [88%] :\r\nOui, la question est excellente parce que c'est un mauvais entretien pourquoi est -ce qu'on est, on est pas les for\u00eats, c'est une expression qu'on a souvent dans les oreilles, nous forestier, la for\u00eat sans Ouessant sort tr\u00e8s bien qui est du bois partait, aucun n'est pas \u00e7a, c'est une une appr\u00e9ciation je dirais humaine il y a pas vraiment de for\u00eats qui sont mal entretenus, il y a des for\u00eats o\u00f9 il y a un besoin d'entretien par rapport \u00e0 une fonction qu'on attende la for\u00eat, que ce soit protection biodiversit\u00e9 ou nature paysage par exemple bien aussi l'accueil, c'est clair que \u00e7a se termine bien entretenu et il s'est beaucoup discuter les gens, je dirais qu'en Suisse, on a, on a un entretien de la for\u00eat qui est quand m\u00eame relativement intensif par rapport \u00e0 d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [96%] :\r\nJean-Christophe Clivaz, chef de la section For\u00eat, dans le canton du Valais, on parle justement de ces incendies et de ces feux de for\u00eat qui font rage en ce moment au Portugal et on observe avec vous la situation en Suisse romande, on vous retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\nDerni\u00e8rement par. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [69%] :\r\nOn n'a pas d'ailleurs qu'on a d\u00e9j\u00e0, par mois, celui de version du c\u00f4t\u00e9 Janko voici qui ob\u00e9it encadr\u00e9 dans la non alors que vous, plus quand on a l'embarras en plein a \u00e9cart\u00e9 de sa brigade de l'ext\u00e9rieur pour vouloir du mois de mais \u00e0 ce point, c'est vraiment bon, alors que dans le m\u00eame, puis la route ou par Alexandre Lacambre dans lequel on va le voir, le mauve, l'adjoint au club pour aller voir les gars, genre de mon un mot au bout \u00e0 bout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [74%] :\r\nStable la dur\u00e9e dans laquelle d'ailleurs je crois parce que l'art de b\u00e2timents de la Turquie tout quand m\u00eame, je ne sur lesquels nous sommes \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [68%] :\r\nWinston, candidate dans le Golfe et \u00e7a peut d\u00e9celer et \u00e0 fleur d'arriver dans les bras, et \u00e7a ne de critiques seront un de bless\u00e9s ce d\u00e9sir, je ne vous avez un commentaire, une \u00e0 une, la saga de plus mais il y a donc un peu, donc non au point com filiale ce que son pays cit\u00e9s une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [67%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que tous terrains il -ce que l'art de b\u00e2timents, de Turquie, d'chez vous, tous les 15 le pire, ce ne sont, qui sont parce qu'il a de place, c'est les dans quelle parce que la la belle, on prend les mati\u00e8res teach quand m\u00eame, c'est le pire, ils ne sont l\u00e0 pour nous son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [81%] :\r\nAs Winter Parnasse Daniel Marley donc on retrouve notre invit\u00e9e, avec qui on parle, feux de for\u00eat. \r\nLa Suisse conna\u00eet \u00e9galement d'importants feux de for\u00eat en fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'actualit\u00e9 tragique en ce moment au Portugal et donc chez nous, il y a des for\u00eats, des qui prennent feu, parfois de mani\u00e8re forte tout de m\u00eame de mani\u00e8re bien moins tragique que ce qui se passe en ce moment au Portugal, les cantons qui sont concern\u00e9s, c'est le Jura une partie du canton de Neuch\u00e2tel, le canton de Vaud mais aussi et surtout le Valais nous sommes ce matin avec Jean-Christophe Clivaz, qui est chef de la section For\u00eat, dans le canton du Valais, les gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [83%] :\r\nChristophe Clivaz lorsqu'un feu de for\u00eat se d\u00e9clare concr\u00e8tement qu'est -ce que vous faites comment nous sommes \u00e9quip\u00e9s en Suisse, \u00e7a peut \u00eatre le para\u00eetre, une question un peu toute b\u00eate : ce n'est ce qu'on a des Canadair, comment est -ce que lutte contre ces incendies. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:05) [87%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, 2 Canadair, mais je dirais qu'au niveau de la fin de la pr\u00e9paration n'est pas vraiment un jour \u00e7a \u00e7a passe souvent essentiellement par la desserte foresti\u00e8re pour l'acc\u00e8s au sein du For\u00eat et puis qu'on a quand on n'a pas d'acc\u00e8s et puis maintenant quasiment syst\u00e9matiquement d\u00e8s qu'on a un d\u00e9part de feu en fait appel \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance d'Intel peur mais \u00e7a arrive et vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [91%] :\r\nOui, parce que la France avec la France, vite en sont venus en aide au Portugal pour combattre les flammes, ils font partie de cet cet accord en de coop\u00e9ration europ\u00e9enne est -ce que la Suisse peut aussi b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide d'un autre pays, en cas de grave incendie est -ce que c'est quelque chose qui se fait chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:42) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a s'est jamais pr\u00e9sent\u00e9 pour une raison peut-\u00eatre un petit peu trivial, c'est qu'on a un petit pays, on a beaucoup de populations qui en est relativement aid\u00e9s par notre topographie, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'un d\u00e9part de feu, en tout cas en Valais, \u00e7a se voit tr\u00e8s vite et puis les gens pr\u00e9vient tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement le le 118 et puis il y a eu l'intervention qui a d\u00e9clench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [89%] :\r\nJ'imagine que l'arm\u00e9e aussi peut \u00eatre mobilis\u00e9s dans des cas de grave feux de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:07) [89%] :\r\nOui syst\u00e9matiquement dans, dans, je dirais dans dans l'intervention elle- m\u00eame, il y a le les premiers intervenants de appr\u00e9cient la situation est tr\u00e8s vite en fonction de l'ampleur de la catastrophe font appel soit au au centre de secours incendie voisin soit apr\u00e8s, il y a une demande qui est faite \u00e0 l'arm\u00e9e qui arrivent rapidement apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [99%] :\r\nEt justement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [96%] :\r\nUne question de jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [90%] :\r\nCe qu'on disait tout \u00e0 l'heure, Jean-Christophe qui va \u00e0 propos de de de ossements un peu marrant mais de l'entretien des for\u00eats l\u00e0 aussi l'arm\u00e9e, en amont, elle joue quand m\u00eame un un un sacr\u00e9 r\u00f4le la protection civile aussi non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:36) [84%] :\r\nAlors, l'arm\u00e9e a jou\u00e9 la protection civile ont jou\u00e9 un tr\u00e8s grand r\u00f4le apr\u00e8s Viviane et l'autre de grands des ouragans qui ont couch\u00e9, beaucoup de foyers dans notre pays apr\u00e8s dans l'entretien normal et habituel de leur for\u00eat, l'arm\u00e9e, la protection civile ne sont pas impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [85%] :\r\nAlors, pour revenir au feux for\u00eat est -ce que vous observez, vous qui avez les mandants, si je puis dire, une augmentation de ces incendies de for\u00eat, ces derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que on peut les relier par rapport par exemple au r\u00e9chauffement climatique est -ce que vous faites le lien vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:06) [91%] :\r\nTr\u00e8s directement, donc \u00e7a c'est quelque chose qu'on vit aujourd'hui, donc, ne se pose pas la question \u00e0 -ce qu'un r\u00e9chauffement ou pas, on constate que les temp\u00e9ratures augmentent que les pr\u00e9cipitations baisse dans notre canton et puis, tr\u00e8s clairement, on a une augmentation des incendies de for\u00eat sur la derni\u00e8re d\u00e9cade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [90%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre vous connaissez, hein, cette r\u00e8gle du 30 qui rend un incendie d\u00e9vastateur, taux d'immunit\u00e9 de moins de 30 pourcent des des vents de plus de 30 kilom\u00e8tres heure et des temp\u00e9ratures de plus de 30 degr\u00e9s, on peut aussi l'observer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:34) [88%] :\r\nOui, toutes les toutes les grosses tous les gros incendies de for\u00eat, en tout cas dans notre canton est une combinaison de ces 3 facteurs, c'est-\u00e0-dire la s\u00e9cheresse un vent fort chez nous, souvent l'sonne et puis des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [89%] :\r\nElle tr\u00e8s rapidement, Jean-Christophe Clivaz, pour terminer en cas de feu de for\u00eat, on va donner quel peut-\u00eatre quelques conseils \u00e0 \u00e0 nos auditeurs, en cas de feu de for\u00eat \u00e0 proximit\u00e9 de chez soi, quels sont les r\u00e9flexes essentiels \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:59) [84%] :\r\nDans le 1er set prendre son t\u00e9l\u00e9phone et Peter 78 18 \u00e7a c'est c'est vraiment la premi\u00e8re chose \u00e0 faire pour l'arm\u00e9e, si on a connaissance des voisins qui pourraient \u00eatre \u00e9ventuellement menac\u00e9e pour les pr\u00e9venir, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, c'est la formation, ensuite il faut se sauver, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [87%] :\r\nPas essayer de lutter contre les flammes, d'essayer d'aller chercher des seaux d'eau et puis de dire allez de temps des flammes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:23) [82%] :\r\nS'il vous pla\u00eet, non, il s'est pass\u00e9 dans le cas d'un incendie de for\u00eat s'est des \u00e9nergies d\u00e9vastatrice qui sont en jeu et \u00e7a suffit pas simplifi\u00e9 au ou un bidon pourquoi lutter contre un incendie 5 d\u00e9parts de feu, oui, tr\u00e8s clairement, on peut y aller, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un feutre \u00e0 feu d'ampleur l\u00e0 il faut vraiment pr\u00e9venir sauver face sauver soi -m\u00eame partir donc et puis laissez le la lutte conte le faux professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [91%] :\r\nMerci Jean-Christophe Clivaz vous le professionnel, chef de la section For\u00eat, dans le canton du Valais, donc on aura bien compris, si vous voyez aurait pass\u00e9 un coup de fil et foutez le camp on voit merci beaucoup et bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:00) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T13:16:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF3A6680-808E-4952-96F0-38FCC8826F80", "internalArchiveId": "DF3A6680-808E-4952-96F0-38FCC8826F80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Gis\u00e8le Chiante, anti-manspreading, \u00e0 propos du manspreading", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 155, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683611", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "virilit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-21T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-21T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8683617", "ece-8683611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-27T11:23:30Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nNous allons nous int\u00e9resser \u00e0 une nouvelle loi pass\u00e9e en Espagne, en effet, nous l'apprenions un peu m\u00e9dus\u00e9 Le Mans- Ding est d\u00e9sormais interdit dans le m\u00e9tro madril\u00e8ne et l\u00e0 vous me dites qu'est -ce que le m\u00eame Spring, h\u00e9 bien le m\u00eame Spedding, \u00e7a veut dire l'homme qui \u00e9carte ses jambes dans le m\u00e9tro pour faire respirer ces coucous di\u00e8te, du coup, \u00e0 qui profite cette victoire pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana \u00e0 la rencontre d'une fervente combattante du Maine Spedding dans la charmante petite ville de Lausanne ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [86%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Lausanne \u00e0 l'int\u00e9rieur du fabuleux et tr\u00e8s non polluant,M. 2 en compagnie de Gis\u00e8le chiante, pr\u00e9sidente du collectif \u00e0 mort les hommes bonjour Gis\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [83%] :\r\nNe regardez pas m\u00e9decin, regardez -moi dans les yeux, je suis \u00e0 na\u00eetre humain est pas de viande, d\u00e9go\u00fbt\u00e9, j'ai rien fait Madame, officier de la m\u00eame table \u00e9tait bon enfant, Terry fait qu'est -ce que c'est je vais devoir encore expliqu\u00e9 le m\u00eame th\u00e8me, rafting, j'aimerais bien savoir ce que savait arr\u00eater de vouloir tout savoir, non de Dieu : \u00e9coutez, nous \u00e7a minute pour une fois dans votre vie, taisez vous remettez -vous en question, vous et vos privil\u00e8ges d'hommes blancs si ce genre mort assist\u00e9e \u00e9coutez je comprends plus rien admettons pas, vous \u00eates comme tous les hommes, vous \u00eates bon, je ne serai pas ce qu'est le m\u00eame, ce Trading et pourquoi c'est important \u00e0 vos yeux que \u00e7a cesse, mais c'est logique, bordel, vous auriez envie vous que votre voisin \u00e9carter Jean dans le m\u00e9tro et qui vous laisse pas de place pour vos jambes et c'est pas mais enfin, \u00e7a s'appelle juste de l'incivilit\u00e9 une incivilit\u00e9 qui en fait prouve la position dominante de l'homme, si ce genre plan dont vous exag\u00e9rez peu la Gis\u00e8le chiante voil\u00e0 toujours la m\u00eame technique le m\u00e9pris la moquerie, franchement, vous les hommes, je vous ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [82%] :\r\nIl \u00e9tait si vous d\u00e9tester \u00e0 ce point les hommes on va arr\u00eater cette interview tout de suite hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [86%] :\r\nSuivi par la technique de la confiscation micro bravo les hommes, c'est pas demain que la soci\u00e9t\u00e9 sera plus \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [83%] :\r\nGis\u00e8le chiante, je vais \u00eatre honn\u00eate avec vous me cassez les couilles et Gott attitude d\u00e9testable voulait savoir ce qu'on pense, les gens de la Spring non dans les gens n'ont rien \u00e0 foutre, et moi le 1er si vous voulez, compte des \u00e9carts nos cuisses dans le m\u00e9tro, demander le mot gentiment, on s'ex\u00e9cutera sans probl\u00e8me allez tchao enfin bec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [89%] :\r\nMerci Billy, merci Gis\u00e8le je vais maintenant faire un peu d'auto- m\u00eame terrible fermer ma propre gueule merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55438E99-B23F-41D1-915F-70141BE880B4", "internalArchiveId": "55438E99-B23F-41D1-915F-70141BE880B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Anne Bisang rencontre Philippe K", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : K, Philippe\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 14:48:13-14:48:44 / * Pour la premi\u00e8re fois Anne Bisang, Directrice artistique du Th\u00e9\u00e2tre populaire romand (TPR), rencontre le parfumeur Philippe K", "durationSec": 3339, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683966", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 21.06.2017", "Premier rendez-vous du 21.06.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Anne Bisang rencontre Philippe K / PRV_2017-06-21T14:04:15_premier-rendez-vous", "Pour la premi\u00e8re fois Anne Bisang rencontre Philippe K / PRV_2017-06-21T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois Anne Bisang, Directrice artistique du Th\u00e9\u00e2tre populaire romand (TPR), rencontre le parfumeur Philippe K", "Pour la premi\u00e8re fois Anne Bisang, Directrice artistique du Th\u00e9\u00e2tre populaire romand (TPR), rencontre le parfumeur Philippe K"], "variantIds": ["ece-8683967", "ece-8683966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T20:38:23Z", "speechToTexts": ["05.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [66%] :\r\n1er rendez- vous avec je nationale -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nPlus c'est l'addition que nous r\u00e9p\u00e9tons tous les jours sur la premi\u00e8re en Direct en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, notre premi\u00e8re invit\u00e9 est une artiste, une directrice, une militante, directrice artistique du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand \u00e0 La Chaux-de-Fonds, elle fut nagu\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de la Com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve mythique institution th\u00e9\u00e2trale mais \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a v\u00e9cu enfant au Japon et au Liban, avant d'\u00e9tudier \u00e0 l'\u00c9cole sup\u00e9rieure d'art dramatique de Gen\u00e8ve dont elle sort metteuse en sc\u00e8ne en prenant la direction de la com\u00e9die de 99 \u00e0 2001, elle devient la premi\u00e8re femme en Suisse \u00e0 la t\u00eate d'une grande institution th\u00e9\u00e2trale \u00e9videmment passionn\u00e9s cette metteuse en sc\u00e8ne continue de signer des pi\u00e8ces et affiche un militantisme de rigueur, c'est dans le quartier chic de la rue Beaus\u00e9jour \u00e0 Lausanne que notre 2\u00e8me invit\u00e9 a ouvert sa boutique de luxe en \u00e9crin chic consacr\u00e9 au parfum, ce trentenaire srilankais d'origine est en effet un expert international en parfum, il a travaill\u00e9 pendant 8 ans au sein de LVMH, voyageant \u00e0 travers l'Europe de rentrer \u00e0 Lausanne il y a install\u00e9 son pr\u00e9cieux magasin passionn\u00e9 talentueux il emprisonne des senteurs comme des \u00e9motions, pour preuve, il a r\u00e9cemment captur\u00e9 les sens olfactif de son pays d'origine, dans une bougie qui br\u00fble pendant 52 heures avec un client qui demande conseil, la premi\u00e8re question que d'notre invit\u00e9 lui pose est la suivante : qui \u00eates -vous, la premi\u00e8re Anne Bisang le second, Philippe, bienvenue dans 1er Rendez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [96%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2, bonjour Anne Bisang m\u00e9lange humour mais mais mais mais merci ce quand Philippe K, bienvenue \u00e0 vous aussi, premi\u00e8re question pour vous, Hassan on aimerait que vous nous racontiez un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a c'est terrible comme question vous 1er rendez- vous comme si on vous a pas pr\u00e9venu Anna oui c'est vrai, mais j'ai pas pens\u00e9, j'ai fonc\u00e9 la c'est autre chose, d'autres choses, non mais je, je vais me souvenir d'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [88%] :\r\n1er rendez- vous chez une directrice de th\u00e9\u00e2tre, en l'occurrence c'\u00e9tait Martine Pachoud, directrice du Th\u00e9\u00e2tre de Poche, il est \u00e9videmment extr\u00eamement inqui\u00e8te, je voulais lui proposer des projets de mise en sc\u00e8ne, j'\u00e9tais jeune metteur en sc\u00e8ne, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis voil\u00e0 je je me souviens de ce rendez- vous parce que, au fond, je la sentais, en fait, plus intimid\u00e9 ou oui traque ce que moi en fin de compte et et je me suis c'est une p\u00e9riode o\u00f9 j'arr\u00eatais de fumer et elle elle encha\u00eenait clope sur clope, alors je me suis sais j'ai appris beaucoup ce jour- l\u00e0, je me suis dit mais voil\u00e0, il ne faut pas que j'entrais des a priori, j'\u00e9tais la jeune metteur en sc\u00e8ne sans exp\u00e9rience qui allait voir une directrice et puis au fond, j'allais simplement voir quelqu'un pour un 1er rendez- vous en faites donc depuis ce jour- l\u00e0, c'est vrai que je, je, je, je, je pense aussi \u00e0 dire au com\u00e9dien nous autres personnes qui viennent me voir, mais juste prendre en compte le fait que vous avez en face de vous quelqu'un et que sa fonction finalement c'est c'est rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [89%] :\r\nMais si elles \u00e9taient plus stress\u00e9s que vous c'est que vous \u00eates particuli\u00e8rement zen dans les moments d\u00e9cisifs de votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [82%] :\r\nJe ne sais pas impossibles, effectivement, je crois que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais calme je cultive ce calme, serein, je, je, je pense, je je souhaite je je ne je sais rassembler mais sans entrer dans des moments importants, donc aucun cas aucun trac aujourd'hui \u00e9videmment aucun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [89%] :\r\nPhilippe K un 1er rendez- vous marquant pour vous alors un 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [89%] :\r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi, donc du coup, c'\u00e9tait mon \u00e2me soeur amical, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une personne que j'ai rencontr\u00e9s il y a tout \u00e7a 3 ans et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 une vitesse grand V ont cette vite, tr\u00e8s vite compris et c'est ensemble qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de monter la haute parfumerie dont vous avez parl\u00e9 en introduction et elle en talent incroyable pour mettre une \u00e2me l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas donc un un bureau et un ancien bureau qu'on doit refaire de A \u00e0 Z et et donner une \u00e2me du une nation de luxe aussi et et de savoir- faire, m\u00eame si, moi j'y suis et je j'essaie de faire au mieux, h\u00e9 bien il y a tout ce que tout ce que la personne va d\u00e9couvrir en en entrant en poussant la porte et c'est ce qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 faire, c'est devenu ma meilleure amie, c'est devenu une amie avec qui on partage beaucoup de choses et d\u00e8s que d\u00e8s qu'il est d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 un moment, elle vient enfin les vitrines, elle vient r\u00e9am\u00e9nager la boutique il y a l\u00e0 quelque chose qui m'a beaucoup marqu\u00e9 parce qu'elle avait elle avait m\u00eame pas conscience qu'au fond d'elle, elle avait ce talent -l\u00e0 et c'est juste votre ami. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [94%] :\r\nQui s'est construite autour de la haute parfumerie d'abord autour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [91%] :\r\nDe bah d'abord du lien amical mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un poindre un point de de rendez- vous et qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de monter ensemble, donc c'est vrai que c'est, c'est c'est c'est une \u00e9tape marquante, elle est tr\u00e8s marquante aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [87%] :\r\nPhilippe Kahn Bisang c'est la premi\u00e8re fois que vous rencontrez tous les 2, nous avons donc cet exercice, le speed des Ting, on commence avec vous Philippe K qui posaient des questions, Anne Bisang, vous avez 2 minutes pour r\u00e9colter un maximum d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [88%] :\r\nAlors quelle est la plus belle pi\u00e8ce qui est bousill\u00e9e, mise en sc\u00e8ne et c'est donc c'est la prochaine bien s\u00fbr et c'est elle est l\u00e0, de Nathalie Sarraute que je je r\u00e9p\u00e8te actuellement et qui sera jou\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre de l'Orangerie, au mois de septembre, un cas \u00e7a c'est un peu de paix pour et vous aviez toujours r\u00eav\u00e9 de devenir metteur en sc\u00e8ne, c'est venir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:05) [85%] :\r\nJ'ai d'abord \u00e9t\u00e9 com\u00e9dienne en fait j'ai fait le Conservatoire comme actrice et quand je suis sorti du Conservatoire, j'ai cr\u00e9\u00e9 une compagnie, on a fait un collectif de com\u00e9dienne et puis je me, je me suis mis dans le r\u00f4le du metteur en sc\u00e8ne en disant bah ce sera chacun son tour et puis finalement, je me suis trouve senti tr\u00e8s bien dans ce mot- l\u00e0 et j'ai un peu d\u00e9laiss\u00e9 le plateau en tant qu'actrice encore et et le r\u00eave d'enfant, le r\u00eave d'enfance, c'\u00e9tait de devenir Marie Curie d'Dakota au Liban, rue Marie- Curie, donc ma maman m'a pas expliqu\u00e9 qui \u00e9tait cette formidable panne scientifique et je me dis que j'allais faire comme elle j'allais trouver des j'en ai trouv\u00e9 voil\u00e0 un des atomes, ben oui, enfin je j'avais un petit peu fait des amalgames pour moi j'allais devenir celle qui allait trouver les rem\u00e8des qui allait sauver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [75%] :\r\nPas forc\u00e9ment mal Square les forc\u00e9ment corps 30 secondes quand transforme comme une f\u00eate pour ne pas \u00eatre stress\u00e9 \u00e0 la radio, expliquez -moi heureusement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:00) [85%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a s'appelle, je pense \u00e0 sans \u00e7a la milli\u00e8me fois que \u00e7a arrive, donc, et puis j'ai appris, voil\u00e0 un petit peu \u00e0 me retrouver dans dans cette b\u00eate -l\u00e0 et puis pour ma soeur, travailler dans la maison, elle est tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec, je me dois de faire bonne figure, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [91%] :\r\n15 secondes, c'est encore une question, elle r\u00e9pond rapidement alors qu'est -ce que vous r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:22) [80%] :\r\nDe faire demain alors, demain j'adorerais avoir une journ\u00e9e \u00e0 rien faire dans un jardin, jardiner, apprendre, une petite boisson fra\u00eeche, alors regardez mon chat s'allonger dans dans dans le soleil, voil\u00e0 \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [83%] :\r\nJ'aime dire \u00e7a, c'est \u00e7a que j'aimerais faire, comment s'appelle le chat lune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [77%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a n'a tout pas forte parce qu'on ne SSR merci mais au terme des 2 minutes une question \u00e0 vous poser Philippe sur Anne Bisang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [81%] :\r\nQuel sport pratiquer Anne, petite alors est -ce que c'est un sport commun ou vous pensez un sport d'\u00e9quipe oui d'\u00e9quipe sport commencent un sport tr\u00e8s commun oui le volley- ball non non non y cherchez moins \u00e9vident, moins \u00e9vident, la natation synchronis\u00e9e, non pas la natation synchronis\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 Beyrouth qu'est -ce qu'elle pratiquait comme sport \u00e0 Beyrouth un jeu avec une balle Mbala terre non pas la terre oui oui alors mademoiselle atterrir le football f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [90%] :\r\nLe football, mixant fait mixte le socle, parce que j'\u00e9tais dans une \u00e9cole am\u00e9ricaine o\u00f9 on avait d\u00e9j\u00e0 de l'avance sur les relations \u00e9galitaires hommes- femmes et les filles comme les gar\u00e7ons jouer au football et donc moi toutes les r\u00e9cr\u00e9ations, j'\u00e9tais dans l'\u00e9quipe, hein, et je mangeais de la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [84%] :\r\nMais \u00e7a surprend quand m\u00eame, qu'aujourd'hui, la directrice de th\u00e9\u00e2tre jouer au foot, enfin ces et pas assez de clich\u00e9s un peu oppos\u00e9 quand m\u00eame, \u00e7a va bient\u00f4t devenir tr\u00e8s banal ouvert et on inverse les r\u00f4les, Anne Bisang, vous avez 2 minutes pour poser des questions ou parfumeur Philippe K c'est parce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [83%] :\r\nVotre senteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es senteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, celle de l'amende, il votera monte et puis votre votre alors c'est pas vraiment une r\u00e9ponse d'accord, l'amende serait je je donne justement entre en r\u00e9alit\u00e9 c'est un accord quand on travaille une senteur si elle est isol\u00e9e, c'est une mati\u00e8re premi\u00e8re, et si c'est une senteur c'est donc plusieurs mati\u00e8res premi\u00e8res r\u00e9unis et on a la a donc une une une senteur avec un accord avec laquelle vous avez mal fait un accord \u00e0 leur r\u00e9clamant alors avec l'amende, c'est pas mon accord pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 clamant c'est celui de la de la de la figue et du mimosa qui va venir avec le mimosa qui est une note tr\u00e8s lumineuse et tr\u00e8s quasi poudr\u00e9 et puis elle va venir compl\u00e8tement cass\u00e9 l'aspect tr\u00e8s de la menthe ou un \u00e0 un accord qu'tue une odeur de votre enfance ou la l\u00e0 l'autre colonne de mon p\u00e8re, \u00e7a c'est quelque chose qui me qui me qui me ram\u00e8ne imm\u00e9diatement dans mon enfance et donc ces existe aujourd'hui elle existe toujours, elle est espagnole cette cette action que la recette de de de l'de l'eau de Cologne, c'est la fleur d'oranger, qui repose sur fin des agrumes, donc c'est bergamote et oranger en en Honfleur et qui repose sur un accord bois\u00e9 r\u00e9sineux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [94%] :\r\nPas mal, et cette cette d\u00e9couverte de ce monde olfactif, il est venu quand alors je pense que c'est quelque chose qui vient tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:18) [88%] :\r\nJe pense que c'est une c'est, c'est une notion d'abord qu'on qu'on qu'on ne comprend pas, j'ai l'impression que que que la notion de de de l'odorat, je parle des nations en parler de sens elle est elle arrive lorsque on d\u00e9couvre pour la premi\u00e8re fois l'air libre m\u00eame peut-\u00eatre dans le dans le foetus de notre m\u00e8re, on comprend des choses en tout cas chez moi la passion est arriv\u00e9 jeune mais j'avais pas compris que c'\u00e9tait une passion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:42) [85%] :\r\nC'\u00e9tait une id\u00e9e fixe, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9vident pour vous, c'\u00e9tait votre domaine ce c'est l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:47) [88%] :\r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que ma maman me retrouvais chaque fois au rayon parfum de la Migros de Romanel que j'\u00e9tais fatigu\u00e9 apr\u00e8s effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans nos directions, mais c'est vrai que, et on la comprend pas et c'est et c'est plus tard que je m'int\u00e9ressais \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans aux Nation \u00e9t\u00e9 donc de l'odeur du th\u00e9 et la et reconna\u00eetre une hant\u00e9 par odeur et puis apr\u00e8s, m\u00eame int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la personnalit\u00e9 qu'il y a derri\u00e8re le parfum et comment le parfum est choisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:14) [97%] :\r\nVous arrivez \u00e0 faire abstraction des odeurs quand vous \u00eates quelque part non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [79%] :\r\nNon, c'est vrai, on est au terme des 2 minutes commen\u00e7ant Anne Bisang alors, mais ce n'est pas moi j'ai pass\u00e9 pr\u00e8s \u00e0 Ath\u00e8nes assez pr\u00e8s vont d\u00e9filer pas tout le monde quand m\u00eame si non mais encore quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:30) [90%] :\r\nAnne Bisang, vous avez pos\u00e9 la question mais on peut vous la poser aussi les odeurs pour vous c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s tr\u00e8s d'ailleurs avant de venir ici pour mon mon mon mon objet myst\u00e8re j'ai j'ai j'ai j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 emporter mon flacon de parfum, voyez comme \u00e7a, voil\u00e0 de quoi, donc il est votre senteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es alors son auteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, alors moi j'aime bien le g\u00e9ranium, mais vous savez, le vrai g\u00e9ranium pas le g\u00e9ranium qu'on met sur les fen\u00eatre oui j'aime bien la lavande, la lavande c'est c'est quelque chose qui je suis, je suis voil\u00e0, si je me sens un petit peu comme \u00e7a un petit peu oppress\u00e9 je respire de la lavande et c'est la libert\u00e9 oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [86%] :\r\nPuisque vous dites : qui \u00eates -vous pour composer un parfum, on entend un parfum, vous devez savoir qui est la personne, c'est juste alors qu'est -ce que \u00e7a dit Dan qu'elle aime la lavande, le jardin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [85%] :\r\nIl y a 2 notions, c'est qu'il y a une notion th\u00e9rapeutiques pour la lavande qui ici et relaxante donc la lavande et de base relaxant pour n'importe qui, donc, Anne est en qu\u00eate de relaxation, alors en tout cas, elle sait que la lavande \u00e9quivaut chez elle \u00e0 une \u00e0 un moment de relaxation oui la 2\u00e8me chose, c'est que la lavande est une plante aromatique et que la plante aromatique effectivement parle de la notion de la Famille Plus, celle qu'on met en place, c'est le concret et si une personne porte un parfum sur la base d'aromatiques, h\u00e9 bien elle est vou\u00e9e, o\u00f9 elle est en train de vivre un moment o\u00f9 elle cr\u00e9e sa famille, \u00e7a veut dire coupe l'enfant et qui est, elle, tient \u00e9norm\u00e9ment et \u00e9norme ou est leur manque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [73%] :\r\nOui, donc, ce samedi, plein de sauce de fou en fait hein, c'\u00e9tait, c'est encore mieux que l'astronaute parce que oui, \u00e7a oui c'est \u00e9patant dans la un enrichira \u00e0 2 fois, il faut qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:02) [85%] :\r\nC'est que c'est que ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'on fait, on fait des choix et qu'on les fait avec ce qu'on ce que nous sommes, ces choix -l\u00e0, vous les faites quand vous d\u00e9cidez de diamants, je d\u00e9cide de porter un bracelet le le le choix de ce bracelet la dent au march\u00e9 o\u00f9 vous l'avez trouv\u00e9 h\u00e9 bien oui, c'\u00e9tait d'abord, il me pla\u00eet, et quand je l'ach\u00e8te le mais il me va, h\u00e9 bien c'est d'\u00e9gout qui vont \u00eatre exprim\u00e9s ici et ses go\u00fbts la Vienne de quelque part et il donne bel et bien de votre histoire, de vos \u00e9motions de votre personnalit\u00e9 et finalement si on peut d\u00e9terminer si d'experts en en bracelet, je pourrais vous dire qui vous \u00eates, mais enfin c'est exactement, m\u00eame chose, et c'est le sens de plus li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:37) [77%] :\r\nBon, maintenant que vous avez totalement d\u00e9shabill\u00e9e Anne Bisang par je peut souffrir futile \u00e0 vous portez quoi comme par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [82%] :\r\n\u00e0 quoi suisse aujourd'hui de Doullens Madame qu'est -ce que \u00e7a, dites -vous, alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, je ne suis jamais pos\u00e9 la question, allez -y, qu'est ce qui rend ce parfum, c'est la mont\u00e9e l'eucalyptus oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:54) [90%] :\r\nC'est la note de d'ambre gris alors c'est vrai que sur une p\u00e9riode de construction, peut-\u00eatre que c'est \u00e7a, mais il y a aussi une nette qui est tr\u00e8s rafra\u00eechissante qui ont besoin de libert\u00e9 constante et et puis c'est c'est vrai que c'est un exercice que j'ai jamais fait en en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:10) [80%] :\r\nFax et suit vraiment auto analyse, c'est tr\u00e8s dur, c'est tr\u00e8s dur parce facile d'analyser les eaux, oui, oui, c'est une position qui est beaucoup plus aussi \u00e0 mes yeux, int\u00e9ressante, mais c'est vrai que je voudrais pas pass\u00e9 entre mes mains, \u00e0 Bisang, le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [86%] :\r\nParfum au th\u00e9\u00e2tre, on a tous une odeur particuli\u00e8re du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a sent sur les rideaux sur la sc\u00e8ne sur le bois sur les si\u00e8ges, soit le voisin qui transpire pourtant cette odeur n'est jamais vraiment ma\u00eetris\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre peu d'exemples de pi\u00e8ces avec une odeur particuli\u00e8re, pourquoi est -ce qu'on d\u00e9laisse totalement le parfum au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:40) [86%] :\r\nParce que les autres sont sont sont en \u00e9veil mais c'est mais il y a eu des tentatives et il y a toujours, enfin il arrive que des cr\u00e9ateurs et envie effectivement de, de, de lancer un parfum dans le dans l'assistance pendant un certain passages de de la pi\u00e8ce, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, soit des odeurs agr\u00e9ables sur des odeurs chimiques plus plus \u00e9trange, il y a, il y a, c'est aussi cette odeur de cette fum\u00e9e qu'on utilise souvent, souvent d'ailleurs temps de cr\u00e9er comme celui qui est, qui est comme \u00e7a, qui en font, ne fait pas tout, c'est un je me je, je, j'en profite -t-elle dire \u00e0 tout le monde fait ce sont des convois de la fum\u00e9e, on se met \u00e0 tousser, mais en fait, c'est \u00e9videmment si les acteurs qui sont assez la mais ici jusque l\u00e0, oui, c'est un dessert r\u00e9flexe, vous vous mettez de la fum\u00e9e sur sc\u00e8ne avec et comment \u00e7a dure des tous dans l'assistance, or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:24) [85%] :\r\nIl faut vraiment qu'il y ait beaucoup, beaucoup de fum\u00e9e, pour que, effectivement, sont un peu irrit\u00e9 parce que les acteurs sont sont au milieu de la saison, la glace et tout, elle me font sourire maintenant dans dans le magasin, vous font sourire parce que c'est, c'est syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [93%] :\r\nAh oui, oui, mais c'est un r\u00e9flexe psychologique non merci, c'est parce qu'on voit de la fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:39) [91%] :\r\nOn projette et puis il y a des gens qui en sont particuli\u00e8rement sensibles qui, comme \u00e7a ils ils anticipent sur sur sur ce que \u00e7a peut leur faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:48) [92%] :\r\nC'est l'effet de Pavlov quoi je pense, int\u00e9ressant, on va \u00e9couter un titre qu'on a choisi pour vous Anne Bisang il para\u00eet que vous appr\u00e9ciez beaucoup cette artiste s'endort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:56) [92%] :\r\nOui, absolument, mais elle, elle est en pleine ascension et je me r\u00e9jouis beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:00) [89%] :\r\nBah alors voici son titre rincer \u00e0 l'eau, sur l'a promis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:05) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:23) [78%] :\r\nPour 1er contact, j'ai vu monter sur TF1 des bombes durant que j'ai pu tomber si bas amoureux et p\u00e8re du toit contact, j'ai vu dans tes yeux, des femmes, des bombes de on a peut-\u00eatre venu pour manger pu tomber si bas, c'est une perte en cas d'un compte assez auquel vous projection dans les yeux, frotter, frotter. \r\nAu 1er contact, j'ai vu dans tes yeux des flammes des vous avez enqu\u00eat\u00e9 comment nous \u00e9tais tomb\u00e9 SIDA amoureuse est perdu tutoie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:34) [83%] :\r\nEndort sur la premi\u00e8re avec rincer \u00e0 l'eau un titre pour vous, Anne Bisang, directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand, c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds, directrice artistique et puis PhilippeK.O. parfumeur quoi parfumeur ou parfumeur nous on dit expert en partie l'expert en parfum en haute parfumerie, quelle est la diff\u00e9rence entre la haute parfumerie, la parfumerie, maintenant vous savez que sa couture et haute couture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:56) [87%] :\r\nC'est inn\u00e9, sur la question le le il y a 3 niveaux de de marcher dans le parfum, donc on a re\u00e7u des marques non voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:04) [73%] :\r\nOn c'est vous en citer foison, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:07) [87%] :\r\nOui, alors si vous allez dans des grandes surfaces oui standard oui voil\u00e0, et dans lesquels on trouve beau essentiellement des marques qui sont li\u00e9s \u00e0 une marque de mode oui, h\u00e9 bien c'est le march\u00e9 s\u00e9lectif d'accord ce march\u00e9 -l\u00e0, il est essentiellement il repose essentiellement sur le marketing et c'est d'ailleurs ce que vous allez acheter d'accord sur l'essentiel du du parfum oui quand vous allez dans le march\u00e9 au-dessus, celui qui a un peu plus int\u00e9ressant \u00e0 mes yeux, c'est on a 0 marketing s'appelle le march\u00e9, le march\u00e9 Danish il est compos\u00e9 de marques qui ont uni s'uniformiser les flacons et qui privil\u00e9gie d'abord la mati\u00e8re premi\u00e8re d'accord avant le marketing parce qu'il y en a pas, et juste au-dessus, vous avez la haute parfumerie et la haute parfumerie a exactement les m\u00eames restrictions que la niche, mais elle doit aller chercher ses mati\u00e8res premi\u00e8res dans les coins les plus incroyables du monde comme une lame, par exemple, mais ne peut pas ce choix, s\u00e9lectionn\u00e9 en Sardaigne devrait \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s au Mexique, l\u00e0 o\u00f9 la le le fruit et de expriment plus de valeur olfactive et donc vous, vous \u00eates tout en haut du panier, alors on dit qu'on conna\u00eet, on est en tout, dont on conna\u00eet les les 3 ans d'ours doit conna\u00eetre les 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [88%] :\r\nD'accord, ne suis un peu comme au th\u00e9\u00e2tre, finalement, il y a le march\u00e9 de la niche il y a le march\u00e9 du du grand public, on trouve en grande surface et \u00e0 l'\u00e9quivalent de la grande surface 24 aussi celui si tu ou alors vous Anne Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:18) [88%] :\r\nAlors moi, j'aime bien cette expression de d'Antoine Vitez qui c'\u00e9tait un grand homme de th\u00e9\u00e2tre du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui disait un th\u00e9\u00e2tre \u00e9litaire pour tous, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [78%] :\r\nVoil\u00e0, on est parfumerie ensemble Commercy, th\u00e9\u00e2tre, mais pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:31) [88%] :\r\nOui, sans distinction de provenance de cat\u00e9gories sociales, donc un th\u00e9\u00e2tre exigeant un th\u00e9\u00e2tre qui pose des questions et qui en m\u00eame temps, divertit bien s\u00fbr et qui s'adresse \u00e0 tout le monde effectivement, donc \u00e7a veut dire c'est les spectacles, m\u00eame si les choix artistiques, mais c'est aussi la mani\u00e8re dont on accompagne le spectacle il mani\u00e8res mani\u00e8re dont on re\u00e7oit le public, il faut que ce soit un moment convivial, il faut que \u00e7a soit un moment chaleureux et Fox justement ce moment qui qui casse les les pr\u00e9jug\u00e9s et les fronti\u00e8res entre les cat\u00e9gories sociales ou les cat\u00e9gories g\u00e9n\u00e9rationnelles et c'est ce qu'on s'emploie \u00e0 faire auteur populaire Romand \u00e0 La Chaux-de-Fonds, en tout cas, et je crois que c'est, c'est c'est appr\u00e9ci\u00e9 effectivement ce lieu o\u00f9, au fond, on peut tous se rencontrer, se m\u00e9langer, voir des spectacles qui viennent du monde entier dans des langues diff\u00e9rentes, faire, voil\u00e0 un grand Carrefour du coeur et de la raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:19) [93%] :\r\nMais de qui le th\u00e9\u00e2tre exigeant exige c'est exigeant pour le public c'est exigeant pour le metteur en sc\u00e8ne pour l'acteur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:25) [90%] :\r\nPour tout le monde, au fond, puisqu'au fond, la cr\u00e9ation, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est innover, c'est chercher c'est s'interroger, c'est remettre en question aussi des codes de la repr\u00e9sentation, c'est, c'est c'est se poser des questions, voil\u00e0 sur comment le public va \u00eatre accueilli, comment il va rentrer ou on le place aussi dans un espace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:42) [80%] :\r\nPuis, comment expliquez -vous ce qu'elle aussi qu'on a : qu'est ce qu'on lui demande si \u00e7a donc \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:46) [91%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire ce ne pas se reposer sur des acquis, ne pas voil\u00e0, ne pas ne pas ne pas \u00eatre dans la facilit\u00e9 de monter des peut-\u00eatre, toujours les m\u00eames pi\u00e8ces dont on sait qu'elles ont du succ\u00e8s parce que tout le monde les conna\u00eet ou parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole mais aussi de de de doser justement sortir des sentiers battus, donner la chance \u00e0 des jeunes, des jeunes auteurs des jeunes metteurs en sc\u00e8ne et puis faire confiance aussi au d\u00e9veloppement de, de, de, de formes artistiques, nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:15) [89%] :\r\nLe regard de bon nombre de metteurs en sc\u00e8ne qui font du th\u00e9\u00e2tre, un peu plus exigeants et souvent d\u00e9sabus\u00e9s sur le th\u00e9\u00e2tre, tr\u00e8s populaire, le th\u00e9\u00e2tre de masse, le th\u00e9\u00e2tre facile le th\u00e9\u00e2tre pr\u00eat-\u00e0-porter, appelons -le comme vous voulez, c'est votre cas aussi, vous regardez \u00e7a en vous disant : tiens, c'est un peu m\u00e9diocre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:29) [88%] :\r\nAlors moi je pense que tout peut exister, et finalement on se rend compte que des gens viennent au th\u00e9\u00e2tre des fois par partait bien et tr\u00e8s divers, ils ont pu aller voir des spectacles, moi je voudrais pas tr\u00e8s bon mais, finalement, \u00e7a, c'est la porte d'entr\u00e9e pour eux vers vers d'autres types de fort bien la curiosit\u00e9, donc, au fond, je crois que c'est important que tout existe, je suis pas pour condamner une ou l'autre fa\u00e7on de pratiquer le th\u00e9\u00e2tre mais voil\u00e0 j'essaye, moi de mais d'une certaine fa\u00e7on de mettre la barre haut par respect au fond du public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:00) [84%] :\r\nPhilippe car il para\u00eet qu'on vous surnomme comme Koum de \u00e7a vient, \u00e7a fonctionne mais o\u00f9 allez- vous trouver cette information, le temps en octobre 2006, alors voil\u00e0 qu'est si vous le dites dans le temps, tout le monde le sait, vous savez, oui, alors il y a beaucoup de ce qu'on dit en interview et qu'on n'imagine pas, elles vont \u00eatre utilis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:17) [90%] :\r\nDerri\u00e8re, alors effectivement Philippe qui, en r\u00e9alit\u00e9, c'est le cas de marin et, comme \u00e0 elle et le pr\u00e9nom que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 ma naissance par ma m\u00e8re biologique et que mes parents adoptifs ont gard\u00e9 donc pour pour pour qu'il y a une histoire derri\u00e8re, derri\u00e8re l'adoption et donc marin comme comme c'\u00e9tait assez facile de faire le lien et et \u00e7a vient d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:41) [85%] :\r\nVos origines ont ont de l'importance quand vous cr\u00e9ez un parfum, on a parl\u00e9 de cette bougie qui a finalement le le parfum de de l\u00e0 o\u00f9 vous venez, enfin, \u00e7a, \u00e7a vous tracasse tout \u00e7a, quand vous cr\u00e9ez des parfums. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:50) [88%] :\r\nAlors oui, ce qui me tracasse sera \u00e7a me tracasse pas, au contraire, \u00e7a m'inspire, ce qui m'inspire, c'est l'\u00e9motion, je pense qu'on a une on a, on a une une notion justement de, de, de l'\u00e9motion qui est tr\u00e8s li\u00e9, parce que c'est le le dor\u00e9 et le plus li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9motion et et si, par exemple, nage pour vous je je vous montrer la photo par exemple, de votre p\u00e8re et si je vous permet de sentir l'odeur qu'il avait quand vous le serrer dans vos bras, h\u00e9 bien ce qui vous connectera le plus vite au souvenir, ce sera bel et bien l'odeur, c'est le sens le plus li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9motion, effectivement, quand moi je vais \u00e9crire un parfum en collaboration avec un parfumeur de renom, j'ai, je vais je vais je vais puiser dans dans les choses les plus intimes et c'est c'est aussi lorsqu'on a par exemple la bougie, la seule boutique j'\u00e9cris ce cas ce qui est aujourd'hui \u00e0 ce qu'\u00e0 ce jour, c'est effectivement une \u00e9motion qui est trac\u00e9e sur mon pays et mon pays a beaucoup d'importance parce qu'il repr\u00e9sente 3 mois de mon existence, que je ne connaissais pas jusqu'\u00e0 peu, et puis, et puis l\u00e0, il a, il a guid\u00e9 toute ma vie, toutes mes questions, et il m'a construit aussi l'absence de r\u00e9ponse m'a construit aussi et et oui c'est qu'est -ce qui se passe \u00e0 l'heure quand vous allumez cette bougie pour vous, pour moi, m\u00eame, il y a tout un voyage tout un voyage ma CNL et olfactif que je ressens l'objectif en l'occurrence sur cette senteur l\u00e0 \u00e9tait travailler une une toute la toute la beaut\u00e9 du pays qui a le le Sri Lanka, la joie des gens quand vous voulez regarder, ils ont une flamme dans les yeux, il vous accueille avec un sourire incroyable et et et cette luminosit\u00e9 que le peuple avait et qui vit, qui vit dans un pays qui est, qui est tr\u00e8s guid\u00e9 par la notion spirituel du bouddhisme, h\u00e9 bien, je voulais que je voulais ressentir \u00e7a je voulais d\u00e9velopper \u00e7a, c'est \u00e7a le plus dur, c'est de dire : on a une \u00e9motion, elle a un sens, elle a dit \u00e0 des images et on doit la la mettre en en odeur et on veut que la personne qui va ressentir \u00e7a ressentent la m\u00eame chose, c'est extr\u00eamement dur et j'esp\u00e8re que ce que moi je ressens quand je sens la bougie, h\u00e9 bien les gens le sont aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:44) [91%] :\r\nEt l\u00e0, vous faites un travail de metteur en sc\u00e8ne pour connaissez vos questions \u00e0 vous finalement, on aimerait provoquer cette \u00e9motion mais on verra bien comment \u00e7a va se provoquer ou non, c'est le public. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:53) [88%] :\r\nExactement, c'est vrai, on a, on ne pr\u00e9juge pas toujours de l'\u00e9motion qu'on veut, veut faire venir d'ailleurs, mais c'est vrai que l\u00e0 c'est c'est le but, c'est effectivement de faire ressentir des choses de faire ressentir une exp\u00e9rience \u00e0 la fois des des connexions avec des choses connues, mais aussi les aider des choses inconnues des choses nouvelles, des choses qui qui surprennent on on doit surprendre au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:13) [91%] :\r\nPhilippe Canot raconter cette odeur qui fait remonter \u00e0 la surface, en souvenir de l'enfance, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le sujet de ce titre de Christophe parfum d'histoire non non non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:47) [71%] :\r\nJ'ai mais est sexy des micro- chavire presque \u00e9nerve pas empar\u00e9s affiche lui, enfin nous dit j'ai oui je suis mais elle est au premi\u00e8re partie. \r\nDe Trader on se plaignent d'un bac il d\u00e9crit puis et c'est donc parce au cin\u00e9ma, et le choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:06) [89%] :\r\nElle est directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand \u00e0 La Chaux-de-Fonds il est expert en parfumerie les termes maintenant Anne Bisang et PhilippeK. font leur 1er rendez- vous en Direct sur la premi\u00e8re, et vous avez tous les 2, apporter des objets Anne Bisang alors plong\u00e9 dans votre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:19) [82%] :\r\nCar vous voyez j'en ai m\u00eame plusieurs parce qu'en fait c'est c'est c'est c'est ce qui disent que \u00e7a c'est plusieurs CD Keshi alors les coquets si c'est des des poup\u00e9es japonaises en bois en bois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:33) [82%] :\r\nQui repr\u00e9sente quand m\u00eame tr\u00e8s souvent plut\u00f4t des petites, des filles ou des mamans avec des enfants, ah oui, j'en ai d'autres encore, mais l'je vous en parl\u00e9, combien de jeunes toutes collections 5 voil\u00e0 parce que je sais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:44) [84%] :\r\nTr\u00e8s difficile de voil\u00e0 et en fait j'essaie depuis l'enfance, voil\u00e0 effectivement et puis votre r\u00e9ponse au Japon oui bah oui c'est \u00e7a, on a v\u00e9cu \u00e0 Yokohama pendant 4, 5 ans et puis ben je pense que mes parents maison soit acheter, soit re\u00e7u parce que \u00e7a soit fauss\u00e9 en cadeau et au fond il y a plusieurs explications que je que j'ai un peu regard\u00e9 vite parce que c'est vrai que pour moi c'\u00e9tait plut\u00f4t des souvenirs que qu'est -ce qu'un sujet de recherche, mais au fond, voil\u00e0, elle vient du du du nord du Japon ou des artisans les sculptant donc ton du bois et puis les peignes, il y a une explication \u00e9tymologique au fond de ce coquet Chilcot viendrait de ses enfants, h\u00e9 oui, Keshi faire dispara\u00eetre la on nous avait dit que de oui, alors voil\u00e0, et qu'est -ce que \u00e7a peut \u00eatre pire et ce qui en fait, il y a eu voil\u00e0 au 19\u00e8me si\u00e8cle, une famine qui qui a, qui a fait que des des mamans ont d\u00fb ont du son du ont d\u00fb enfin, ils ont choisi de tuer des enfants parce qu'il ne pouvait pas les nourrir ou ils sont morts, et donc les quelconque et sont venus un peu en remplacement des en plus paru voil\u00e0 une fa\u00e7on de leur rendre hommage, de faire exister, voil\u00e0 les les sp\u00e9cialistes du Japon, peut-\u00eatre en train de, de, de, qui nous \u00e9coutent sont peut-\u00eatre en train de venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:58) [79%] :\r\nVous passez m\u00eame h\u00e2tif, mais c'est int\u00e9ressant, je dirais : c'est une piste cherchons voil\u00e0 mais surtout vous ce que c'est, \u00e9go Keshi pour vous ce sont souvent elles ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a vous \u00e9tiez alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:09) [86%] :\r\nPas jouer avec, mais elles \u00e9taient pr\u00e9sents de figure qui oui, il y en a une qui pleure, il y a l'art : elles sont, elles, sont sont assez simple en fait, hein, mais on peut projeter beaucoup d'\u00e9motion sur elle, h\u00e9 oui, certes, peut-\u00eatre que j'ai jou\u00e9 avec, mais en tout cas j'ai d\u00fb me raconter des histoires beaucoup en les regardant et alors j'avais un autre : j'avais une autre tocade quand j'\u00e9tais enfant, j'en parle parce que Philippe est l\u00e0, c'est que je jouais des heures sur le petit tabouret sur lequel ma maman avait pos\u00e9 c'est parfum c'est, c'est d\u00e9maquillant, etc, \u00e0 la salle de bain et ces ces flacons fond \u00e9tait pour moi, mon 1er th\u00e9\u00e2tre en fait arrive chez nous, mais ils \u00e9taient des personnages oui tout \u00e0 fait je il y avait les petites, les grandes, les grosses \u00e9pines donc suivant comment suspendre l'histoire je me racontais, je pouvais les mettre en sc\u00e8ne et quel genre d'histoire vous racontiez je pense comme tous les enfants des histoires avec des, des, des menaces et puis en m\u00eame temps des r\u00e9conciliations et puis enfin, toutes sortes de choses quoi \u00e7a durait des heures un non, c'\u00e9tait fallait fallait des coups de th\u00e9\u00e2tre de toutes sortes de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:09) [85%] :\r\nJe trouve, d'accord, il y avait des conflits et s'aligner sur qui avait \u00e9t\u00e9 nouveau du courrier, mais il y a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:13) [88%] :\r\nS\u00fbrement aussi voil\u00e0, de l'affection de l'Amiti\u00e9 du jeu d'un joie et de la tristesse tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:21) [81%] :\r\nVous connaissiez ces coquet chiite PhilippeK. alors aucunement mais alors je j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment le le le l'histoire qu'elles ont et et et c'est tr\u00e8s joli en fait hein c'est vraiment un jeune, ceux -ci sont entretiennent \u00e0 risque sont, elles, sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:37) [86%] :\r\nElles sont peintes avec beaucoup de d\u00e9tails, c'est tr\u00e8s joli \u00e0 voir, en plus, c'est ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est les hommes, c'est bien d'avoir ramen\u00e9 de plusieurs parce qu'une seule n'\u00e9tait pas la m\u00eame chose et on a est plusieurs, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:45) [82%] :\r\nTr\u00e8s joli, oui, l\u00e0 il y a une grand- maman avec un b\u00e9b\u00e9 sur son taux diff\u00e9rentes une une une jeune femme peut-\u00eatre qui qui pleure tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:54) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci pour ces chic, vous avez apport\u00e9 Philippe qu'\u00e0 Paris vous allez d\u00e9baller ce que vous voulez la d\u00e9baller, alors j'ai amen\u00e9 c'est pas bon, allons parler autant donc du coup \u00e7a un fait de mal, oui, c'est assez, c'est la fameuse bousillent la fameuse bougies qui qui parle enfin pourvoir renifler maintenant qu'on a parl\u00e9, alors je me suis dit qu'en tant qu'expert en parfois, je ne pouvais pas venir sans une odeur ficelle qui parlait le plus de moi comme c'\u00e9tait ce qu'il fallait faire, h\u00e9 bien on n'avait pas d'autre, donc on va nous apporter un peu de de feu et puis on va, on va la sant\u00e9 a alors vous pouvez m\u00eame la sentir \u00e0 froid, les 2 vous pourrez sentir alors voil\u00e0 \u00e7a mais alors elle est emball\u00e9e tr\u00e8s bel emballage d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mont\u00e9 acteur incendie, on vous \u00e9coute PhilippeK. pr\u00e9sentez -nous votre bougie alors l\u00e0 la senteur, je laisse Anne d\u00e9baller parce que ce que vous voulez, c'est un moment qui est de Bagdad, la bouche d\u00e9chire aussi un des oui, non mais alors, \u00e9coutez les une sid\u00e9rante, \u00e0 la une, elle est compos\u00e9e de six couverte oui parce qu'il faut capturer la mati\u00e8re premi\u00e8re et ne pas la laisser s'envoler quart oui et puis la senteur, je vous ai \u00e9galement amen\u00e9 au donc l\u00e0 avec la senteur Rooney au Sri Lanka, \u00e7a c'est g\u00e9nial, alors on est dans mon \u00e9motion du Sri-Lanka 7 ans Mesdames et puis je vous ai amen\u00e9 \u00e9galement avec la pyramide olfactive, moi je l'allume alors alors qu'oui vas faites vous plaisir avec. \r\nAvec joie voil\u00e0 oui, et l\u00e0 c'est quoi la pyramide de satire Hamid olfactives, \u00e7a vous permet en fait de comprendre quelles sont les mati\u00e8res premi\u00e8res dont elles sont dont elle est compos\u00e9e d'accord et puis les mati\u00e8res premi\u00e8res qui sont ici, il y a un bouton de non c'est bon tout va bien, voil\u00e0, \u00e7a peut exploser donc la bougie est allum\u00e9e oui Studio et \u00e7a sent bon, \u00e7a sent bon et vous avez bien oui, alors oui la la pyramide, qu'est ce que c'est la pyramide de bien qui aimes int\u00e9ressante la structure olfactive d'un parfum donc pour chaque parfum il y a une pyramide olfactive oui alors le marketing dit \u00e9galement qu'il y a d'autre chose que des pyramides, hein, il y a des sph\u00e8res voil\u00e0 mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'une une Pirandello activer r\u00e9ellement la la structure Elf Fakty elle est compos\u00e9e de 3 \u00e9tages, ce qui est au socle, c'est ce qu'il y a alors davantage les 3 \u00e9tages qui commence par le haut, note de t\u00eate : elles sont compos\u00e9es de plusieurs mati\u00e8res premi\u00e8res notes de coeur et note de fond, ce qui les diff\u00e9rencie c'est uniquement leur dur\u00e9e de vie, et donc leur densit\u00e9, puis la mati\u00e8re, il faut s'imaginer que le parfumeur et devant une grande piscine et qu'il va, imaginons que vous \u00e9tiez par exemple l'\u00e2ne un morceau de bois, qu'est ce que fait le morceau de bois sur l'eau flotte parfait mais il faisait bonne r\u00e9ponse \u00e0 voil\u00e0 et si vous jetez un caillou, ce morceau de bois va couler couler oui les bien c'est la densit\u00e9 de la mati\u00e8re premi\u00e8re qui fait \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a marche pour beaucoup \u00e7a sent de plus en plus bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:31) [92%] :\r\nEt puis, et puis donc le le le le le parfum quand vous \u00eates un parfumeur, h\u00e9 bien vous allez jeter les mati\u00e8res premi\u00e8res dans cette pyramide, elles vont se placer automatiquement et puis l\u00e0, elle est compos\u00e9e de 15 mati\u00e8res premi\u00e8res donc pour ceux qui ne peuvent pas la sentir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:44) [73%] :\r\nMais parce qu'ils sont vraiment la senteur, comment elles sont vraies, elles quand vous sentez tous l\u00e0 cette bougie pour donner -vous pour mati\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:50) [86%] :\r\nPremi\u00e8re c'est alors que la la la haute parfumerie, elle demande \u00e0 ce qu'on choisisse ingr\u00e9dients comme je vous l'ai dit avant, dans les plus beaux endroits du monde oui, h\u00e9 bien la la il vient ici du Mexique, je vais pas tous les citer, mais non la du Mexique le poids rouges, pardon, du Br\u00e9sil, oui, de ce dont je suis tr\u00e8s fier, c'est surtout l'encense parce que c'est un bois qui vient un arbre qui vient de de Somalie qui s'appelle le boss Sacr\u00e9-Coeur et dont la r\u00e9sine s'appelle l'encense une fois qu'elle est cristallis\u00e9 par l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:15) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, puisque tout est raccord dans cette \u00e9mission nous avons allum\u00e9 une bougie et nous \u00e9coutons Fire de baisse des taux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:23) [53%] :\r\nOui mais quand d'Antonito. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:30) [68%] :\r\nC'est \u00e7a, caravanes \u00e0 la c'est une bon l\u00e0 et ce qui, pour moi, la chaleur telle qu'un pays bon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:49) [71%] :\r\nQuel et puis au Maroc d'un pied, elle papa et puis au moins. \r\nEt cela on va sauver et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:16) [63%] :\r\nEspace d'assaut et est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:59) [84%] :\r\nBen \u00e7a, on va sauver et \u00e7a j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:10) [84%] :\r\nBaisse des taux, la premi\u00e8re Fire, Anne Bisang et Philippe K \u00e0 la premi\u00e8re et directrice du th\u00e9\u00e2tre pour f\u00eater \u00e7a artistique oui Direct vous excusez -moi forme engueuler Philippe K et les parfumeur ou \u00e0 peu pr\u00e8s, expert en parfumerie et ils sont tous les 2 nos invit\u00e9es, ils font leur 1er rendez- vous sur la premi\u00e8re, nous \u00e9coutons, baisse des taux qui est une f\u00e9ministe militante je vous pr\u00e9sentais comme une militante Anne Bisang est -ce que c'est un titre qui vous va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:35) [86%] :\r\nNon, \u00e7a va peut-\u00eatre usurp\u00e9e, d'une certaine fa\u00e7on, parce que bien s\u00fbr, j'ai des convictions et je l'ai et elle seule qui font partie de moi, mais je ne suis pas une militante, au sens o\u00f9, voil\u00e0 o\u00f9 ou d'autres le sont et font un travail de fond dans les syndicats, les partis dans les, enfin pas du parti, on aimerait bien disonsF. trouve sa soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 l'\u00e9cole : voil\u00e0, moi je sais moi, c'est vrai que j'ai s\u00e9ch\u00e9s, j'ai une sensibilit\u00e9 assez exacerb\u00e9es sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, donc je fus je suis je suis attentive \u00e0 \u00e7a, je suis attentive \u00e0 ce que, par exemple dans les saisons mayennais, autant d'artistes femmes que d'hommes qui qui qui qui sont l\u00e0, etc, mais je, je, je, je suis artiste, je fais de la mise en sc\u00e8ne et je ne n'utilisent pas le plateau pour pour faire de 2 du militantisme, c'est souvent un peu d\u00e9pr\u00e9ciation enfin mais les les gens qui m\u00eame moyennement me met un peu dans cette case -l\u00e0 pour au fond minimiser au fond le geste artistique de de de mes mise en sc\u00e8ne, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:34) [90%] :\r\nDonc il ne faudrait pas y avoir du du th\u00e9\u00e2tre f\u00e9ministe, ce serait ce serait pas serait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:39) [90%] :\r\nDehors, parce que le th\u00e9\u00e2tre, c'est : il peut y avoir un contenu f\u00e9ministe dans dans un dans une pi\u00e8ce dans un spectacle mais ce serait r\u00e9ducteur, c'est un esp\u00e8ce de po\u00e9sie, c'est un espace voil\u00e0 d'imaginaire, de, de, d'\u00e9motion, encore une fois, c'est pas vraiment ce qu'on ce qu'on accole au th\u00e8me militant si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:57) [91%] :\r\nQu'est ce qu'il y a d'abord la poule o\u00f9 l\u00e0, c'est ce que c'est, quand vous \u00eates directrice la premi\u00e8re directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve que finalement, vous D\u00e9couvrez cette position pas facile et vous devenez militante ou est -ce parce que vous \u00eates militante que vous devenez la premi\u00e8re directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:11) [92%] :\r\nAlors c'est c'est vrai que c'est, c'est beaucoup plus anciens enfants au fond cette perception que les hommes et les femmes n'ont pas les m\u00eames, la m\u00eame place le m\u00eame espace, la m\u00eame libert\u00e9 encore aujourd'hui dans nos soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a je le je l'ai per\u00e7u, enfant, j'ai envie, il se trouve que j'avais une grand- m\u00e8re qui elle s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit peu battus pour avoir des droits diff\u00e9rents dans le monde du travail et puis et puis tr\u00e8s vite, sortant du Conservatoire j'ai j'ai compris aussi que ce serait plus difficile pour une jeune com\u00e9dienne de de faire sa place dans le dans le milieu professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:43) [87%] :\r\nOui, \u00e7a sonne oui ben voil\u00e0 oui voulait savoir pourquoi \u00e7a clignote \u00e0 cause de la de la bouche, \u00e0 cause de \u00e7a non c'est pas \u00e7a, c'est c'est le la route, c'est pas la bougie, voyez un poisson info trafic RTS conduisait avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:56) [90%] :\r\nPrudence sur l'autoroute, Martelly Vevey en signale des objets sur les voies de circulation entre le tunnel de Glion et montre en direction de Lausanne et puis sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est l'autoroute A1, un accident provoque des ralentissements entre Rolle et l'aire de service de la c\u00f4te en direction de Gen\u00e8ve, enfin, sur l'axe qui Lucerne embouteillage de 5 km, c'est d\u00e9sormais form\u00e9 au portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne soit une attente d'environ une heure et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:23) [97%] :\r\n1er rendez- vous avec Jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:26) [87%] :\r\nMais on le dit, le d\u00e9tecteur incendie ne sonne pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:28) [86%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est mon obsession du th\u00e9\u00e2tre, parce que chez nous, d\u00e8s qu'il y a un petit peu de fum\u00e9e voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:34) [92%] :\r\nEnfin, dans tous les sens, non, non, on peut se permettre cette bougie encore une question sur votre enfance voyageuse Japon Beyrouth, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que \u00e7a vous a justement ouvert l'esprit davantage et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que vous avez ces causes -l\u00e0 d\u00e9fendons depuis tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:49) [92%] :\r\nAlors j'ai j'ai j'ai eu la chance effectivement de baigner dans des cultures diff\u00e9rentes, donc \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a rendu voil\u00e0 alors effectivement ouverte et et attentive \u00e0 beaucoup de choses, le Japon aussi \u00eatre un enfant diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 parfois les yeux brid\u00e9s et d'\u00eatre votre d'\u00eatre \u00e9tranger c'est c'est une position aussi pas inint\u00e9ressante, dans le monde et puis d'avoir cette enfance et qui reste aussi une sorte de, de, d'imagerie de fantasmes puisque Madame non, je ne me retourne pas sur les lieux de mon enfance facilement mais ce sont des souvenirs, c'est une fa\u00e7on de cultiver, c'est une fa\u00e7on de se raconter des histoires avec etc donc c'est oui, je pense que \u00e7a, \u00e7a m'a form\u00e9 compl\u00e8tement et alors en plus, c'\u00e9tait une enfant plut\u00f4t timide, enfin m\u00eame tr\u00e8s timide et tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e et au fond le Teatr s'est vite impos\u00e9 comme un espace o\u00f9 c'\u00e9tait plus facile pour moi de m'exprimer, j'avais l'impression de pouvoir la faire partie du monde, donc tout \u00e7a est li\u00e9 bien s\u00fbr oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:47) [88%] :\r\nPhilippe K la haute parfumerie, c'est aller chercher les ingr\u00e9dients, d'o\u00f9 ils viennent, \u00e0 aller au plus profond de l'Amazonie ira chercher une plante en particulier, vous avez forc\u00e9ment fait l'exercice avec vous- m\u00eame rechercher tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d'o\u00f9 vous venez, comment on va rechercher d'o\u00f9 vient un ingr\u00e9dient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:04) [90%] :\r\nAlors oui, c'est le cas effectivement, je pense qu'on est, j'ai toujours pens\u00e9 que que que l'\u00eatre humain \u00e9tait un un devait \u00eatre devait travailler et vivre avec et avec certains bons souvenirs et beaucoup de traumatismes et essayer de r\u00e9parer les traumatismes, essayer de se rappeler des bons souvenirs et c'est construire l\u00e0- dedans, donc je pense qu'on est on est on est on est effectivement dans ce dans cette, dans cette id\u00e9e -l\u00e0 de chercher au fond de soi toute une vie en ce qui me concerne, alors oui, je suis reparti sur mes Terres de d'origine en 2015, donc l\u00e0 on peut corr\u00e9ler la sortie de la cr\u00e9ation \u00e0 la cr\u00e9ation de la bousiller en m\u00eame temps, mais effectivement, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi de retourner l\u00e0 d'o\u00f9 je je venais et et c'est au Sri Lanka, donc, et que j'aime, j'y ai pass\u00e9 15 jours a rencontr\u00e9 le peuple rencontrer rencontrer ma ma culture, mes origines et puis et puis effectivement ce qui m'a boulevers\u00e9, \u00e9motionnellement et qui \u00e9tait tr\u00e8s important pour que je puisse avancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:04) [87%] :\r\nEt depuis vous avancer plus rapidement effac\u00e9e et alors depuis avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:09) [87%] :\r\nNon, en tout cas, il y a un apaisement, ils avaient besoin de de ce voyage pour pour pour pour continuer \u00e0 vivre, apais\u00e9e, parce que on cherche tous \u00e0 faire effectivement je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:18) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, nous on OK, a dit : si vous le voulez bien Bisang et Philippe, ce sont des phrases de vous dans la presse, lequel des 2 ou laquelle des 2, a dit cela doit raconter ce qui n'est pas raconter ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:30) [70%] :\r\nEnfin, je crois que moi oui, c'est 20, vous reconnaissez -le, c'est la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:34) [83%] :\r\nC'est en juin 2016 oui la sc\u00e8ne le th\u00e9\u00e2tre phrase de metteuse en sc\u00e8ne ou de metteurs en sc\u00e8ne d'ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris, vous dites, metteur en sc\u00e8ne avec un obus Ahmet en France et la radio, \u00e7a s'entend, pas vraiment d\u00e9sol\u00e9 metteuse en sc\u00e8ne vous l'appr\u00e9ciez je pr\u00e9f\u00e8re metteur, vous \u00eates heureux en sc\u00e8ne d'accord C\u00e9line de raconter ce qui n'est pas raconter ailleurs qu'est ce qui n'est pas raconter ailleurs et qui aujourd'hui raconter sur une sc\u00e8ne, par exemple par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:57) [87%] :\r\nQui, ce qui est invisible et ce qui constitue quand m\u00eame nos existences la la je travaille sur Nathalie Sarraute, elle travaille sur les micro- mouvements de des \u00e9motions et des les r\u00e9pulsions les attire tropisme tropisme, donc \u00e7a c'est des choses qu'on que on n'est pas forc\u00e9ment attentif dans la dans la vie, elle est l\u00e0, elle a mais une loupe comme \u00e7a sur ces mouvements int\u00e9rieurs dans sa pi\u00e8ce et donc \u00e7a nous permet de d\u00e9couvrir des choses auxquelles on n'est pas attentif dans la vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:24) [92%] :\r\nQuels sont les tropismes que vous avez d\u00e9couvert chez vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:29) [87%] :\r\nLa question de : d'ici l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais non parce que vous nous dites que vous avez d\u00e9couvert des tropismes auquel vous n'\u00e9tiez pas attentifs jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:39) [85%] :\r\nNon mais c'est c'est dans les rapports, tous les jours, au fond, c'est-\u00e0-dire que tous les jours, on est, on peut \u00eatre \u00e0 la fois manipul\u00e9 et manipulateur, par exemple l'\u00e9tude une fa\u00e7on douce hein, on pense qu'on pense qu'on confond quand on flatte quelqu'un au fond, c'est pour lui \u00eatre cette pourrait lui \u00eatre agr\u00e9able, mais au fond, quelque part, peut-\u00eatre, que derri\u00e8re cette jolie intention, on a une on a envie de quelque chose en retour, rien n'est gratuit, bah on est l\u00e0, c'est vivant, alors l'id\u00e9e c'est : pas de porter un jugement moral mais cette c'est d'\u00eatre attentif, encore une fois cette cette c'est c'est \u00eatre en permanence en train de redoux de red\u00e9couvrir ce qui para\u00eet banal qui a dit c'est un \u00e9cran d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:16) [83%] :\r\nBen c'est encore moi, je pense quand m\u00eame, ben c'est pas vous, bonsoir, voil\u00e0, \u00e7a, vous m'avez le Philippe les crabes d\u00e9mocratique oui mais l'\u00e9cran d\u00e9mocratique, \u00e7a pourrait \u00eatre la sc\u00e8ne aussi bien oui justement, ben on vous Philippe, comme vous l'avez dit de votre parfumerie, c'est un \u00e9crin d\u00e9mocratique, c'est comme \u00e7a que vous la pr\u00e9senter aux 24 heures en octobre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qu'est que vous voulez dire par l\u00e0, alors je pense que oui parce c'est s\u00fbr, mais j'avais puis j'avais oubli\u00e9 que j'avais dit \u00e7a oui je vois \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:40) [89%] :\r\nMais alors, effectivement, pour moi, le parfum, le parfum donc l'odeur, on en a fait quelque chose qui n'a plus du tout le m\u00eame sens, \u00e7a veut dire que quand vous allez dans n'importe quel parfumerie aujourd'hui, vous avez \u00e0 gauche, les hommes \u00e0 droite, les femmes, on a compl\u00e8tement sectoris\u00e9 la mati\u00e8re premi\u00e8re, sauf qu'aujourd'hui, la mati\u00e8re premi\u00e8re n'appartient \u00e0 personne \u00e0 aucun genre et d'abord d'un point de vue d\u00e9mocratique, effectivement je voulais d\u00e9mocratiser cette mati\u00e8re premi\u00e8re et la rendre accessible \u00e0 tous et la 2\u00e8me chose c'\u00e9tait ma ma nation de connaissances, autour du parfum, je pense que la connaissance n'appartient vraiment pas une \u00e9lite qui seraient pr\u00eats \u00e0 payer cher pour obtenir cette connaissance et on a lib\u00e9r\u00e9 cet aspect -l\u00e0 des, des, des, des consultations comme on les donne \u00e0 la \u00e0 la parfumerie ou des formations comme on les donne aussi s'se valent plus, plus de 5000 \u00e0 10000 euros ailleurs et nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre \u00e0 \u00e0 en toute de 500 et parce qu'on voulait vraiment qu'on puisse toucher tout le monde a m\u00eame fait des, des, des, des formations en groupe pour qu'il y avait des ceci, des gens n'avaient pas assez d'argent pour en faire une individuelle puissent le faire et partager la somme en 5 on a vraiment essay\u00e9 de, de, de, de cr\u00e9er un lieu o\u00f9 la connaissance primait sur le droit \u00e0 la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:51) [89%] :\r\nMais sur parfum \u00e0 gauche pour les hommes \u00e0 droite pour les femmes, oui, vous pensez qu'on a des parfums unisexes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:57) [91%] :\r\nAlors je pense que le le le parfum \u00e9tant issu de l'\u00e9motion que vous ressentez, vous pourriez choisir un parfum Jonas et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 avoir une femme qui choisir elles-m\u00eames le probl\u00e8me, c'est que si on avait marqu\u00e9 sur le parfum et sur le flacon pour Rome la femme ne s'il autoriserait peut-\u00eatre pas alors que vous, dans le sens inverse, pareil, vous n'auriez pas autoris\u00e9s, vous ne vous autorise auriez pas achet\u00e9 un parfum sur lequel s'est inscrit pour femmes, vous auriez la peine \u00e0 l'assumer et le probl\u00e8me est l\u00e0, le probl\u00e8me est de dire est -ce que est -ce que la notion de labellisation du genre n'induit pas le le le le consommateur \u00e0 aller dans une certaine direction qui ne veut pas forc\u00e9ment choisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:37) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant et \u00e7a parle forc\u00e9ment \u00e0 la militante Anne Bisang mais compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:40) [91%] :\r\nParce que c'est vrai que c'est et en plus on se ce mouvement il est, il est en train de revenir plus fort qu'avant, moi j'ai toujours mis alternativement des parfums dits pour hommes ou des des parfums dit pour femmes d'ailleurs j'ai j'ai j'ai toujours sur les c\u00e9r\u00e9ales, la latitude de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:52) [81%] :\r\nVous assumez totalement mettre un parfum ou sur lequel il \u00e9crit pour ah bon oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:56) [88%] :\r\nOui, oui, alors, alors, c'est vrai qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des polarisation selon les mots d'un sac, d'un coup \u00e7a devient tellement puissant que c'est plus possible ou ou inversement, mais c'est vrai, je me retrouve assez rarement dans les parfums, qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dit tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e9minin, par exemple, \u00e7a \u00e7a voil\u00e0 et et oui, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:15) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est de partir de \u00eatre de l'est de l'\u00e9motion de de ne pas enfin, si on est dans un monde qui qui veut absolument tout, mettre en cat\u00e9gorie c'est pour \u00e7a que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant, les paroles de Philippe et puis et puis au th\u00e9\u00e2tre, c'est aussi ce qu'on essaye de faire c'est de briser ces cat\u00e9gories de les remettre en question pour pas qu'elle nous enferme enfant moyen, un mot qui qui est qui est guide, au fond, mon travail c'est \u00e9mancipation c'est toujours r\u00e9ussir justement se lib\u00e9rer au fond de, de, de, de toutes sortes de cha\u00eenes qu'on se met au quotidien c'est c'est pas, c'est pas une fois pour toutes, tous les jours il y a des Nouvelles Fronti\u00e8res il y a des nouvelles cha\u00eene qui qui s'ajoute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:51) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re qui a dit : \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est curieux, on fait d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9tier \u00e7a c'est Philippe oui voil\u00e0, \u00e0 partir du moment on est curieux, on fait d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9tier sur un blog qui se nomme la chouquettes en f\u00e9vrier 2017 qu'vous cherchez \u00e0 dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:06) [84%] :\r\nEh bien pour moi, la curiosit\u00e9 l\u00e0 quand j'\u00e9tais petit, j'avais une grosse peur c'\u00e9tait de pas \u00eatre intelligent, alors j'en \u00e9tais pas dire mon papa n'est pas parce que je suis intelligent et ce que chantait, les gens que j'avais et puis on Belani \u00e9coutez, \u00e9coutez Philippe sud si tu veux \u00eatre intelligent qui d'abord commencer par \u00eatre curieux et et apr\u00e8s tu verras si tu sera satisfait de soi -m\u00eame et et c'est et c'est comme \u00e7a que j'ai appris \u00e0 vouloir m'int\u00e9resser aux choses et \u00e9lectricit\u00e9 et finalement un et est capitale, je pense, parce que l'on sait s'int\u00e9resser s'impliquer, \u00e7a veut dire beaucoup de choses, la curiosit\u00e9 et j'ai l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:37) [88%] :\r\nDonc, c'est vrai, dans votre parcours aussi apaisant absolument, absolument, d'ailleurs, mon p\u00e8re aurait pu dire la m\u00eame chose, voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait merveilleux, c'est extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:46) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un plaisir de vous avoir tous les 2 tiers de cette table, Anne Bisang et Philippe, Anne Bisang, 2 mots sur cette pi\u00e8ce de Sarraute, elle est en cours de cr\u00e9ation oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:53) [87%] :\r\nC'est elle est l\u00e0 et ce sera au Th\u00e9\u00e2tre de l'Orangerie, pour commencer, du 19 au 28 septembre puis au TPR et puis la grange d'Aurigny et puis \u00e0 Neuch\u00e2tel en 2006, 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:04) [85%] :\r\nEt PhilippeK. : vous, vous n'\u00eates pas en tourn\u00e9e, vous \u00eates \u00e0 la rue Beaus\u00e9jour Intesa, merci beaucoup \u00e0 vous 2 d'\u00eatre venus autour de cette table \u00e0 une prochaine si la curiosit\u00e9 justement avait une \u00e9mission, ce serait s\u00fbrement \u00e0 l'abordage, tellement l'\u00e0 midi sur la premi\u00e8re fois \u00e0 partir de 15 heures dans deux 3 minutes quoi, de quoi vous nous causez aujourd'hui, h\u00e9 bien tout ces buts de semaine en en C\u00f4te d'Ivoire, oui, \u00e7a fait 3 jours que la garde de rep\u00e9rer avec les messages de rencontrer les bo\u00eetes de nuit, mais pas seulement, on explore la sc\u00e8ne musicale ivoirienne et on va rencontrer un ministre, c'est le ministre de l'Int\u00e9rieur et comme il pouvait plus autant aller en bo\u00eete de nuit, il a construit une bo\u00eete de nuit chez lui mais vous nous avez d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a hier, oui, mais c'est voit aujourd'hui jazz votre r\u00f4le anecdote que je la dis chaque jour je pense encore pendant une semaine pour vous entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure, alors oui, Prom\u00e9th\u00e9e, ce 1er aujourd'hui, c'est vrai, ce sera le 14 ans et toute l'\u00e9quipe d'un abordage \u00e0 partir de 15 heures sur la premi\u00e8re merci \u00e0 Fatmir Black a \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9 notre \u00e9mission il faut remercier Carine Delano\u00eb et Marylin sont des assistants de production et puis Jean-Baptiste roumain, ce qui a sign\u00e9 la programmation musicale de cette \u00e9mission. \r\nCette \u00e9mission se consomme \u00e9galement en Podcast sur 3 W point RTS Point CH, on se r\u00e9jouit de vous retrouver demain \u00e0 partir de 14 heures sur la premi\u00e8re bel apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:34) [97%] :\r\nIl est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T13:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K, Philippe", "role": "parfumeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bisang, Anne", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87C99D66-3BB7-4BDA-8A7B-174DA9F63BB1", "internalArchiveId": "87C99D66-3BB7-4BDA-8A7B-174DA9F63BB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ah qu'il est beau, qu'il est beau le lavabo du Beau-Rivage! (3/5)", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine on se la joue Sissi et l'on descend \u00e0 Beau-Rivage Gen\u00e8ve maquill\u00e9s, emperruqu\u00e9s et corset\u00e9s comme il se doit. Phillippe a m\u00eame enfil\u00e9 ses bottines rouges et Duja son porte-jarretelles en dentelle de Choindez. C'est Jacques Mayer qui les re\u00e7oit un brin interloqu\u00e9, lui qui en a vu d'autres, pourtant, en tant que co-propri\u00e9taire du mythique h\u00f4tel.\r\nQue nos deux midinettes visitent ensuite sous la conduite experte d'Alexandre Nickbarte-Mayer, l'attentionn\u00e9 directeur, ainsi que de son \u00e9pouse, la com\u00e9dienne Sylvie Nickbarte qui faisait la fofolle avec No\u00ebl-No\u00ebl sur le plateau de \"\u00e7a colle et c'est piquant\" vers la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\nL'aventure sur talons hauts s'arr\u00eatent dans la cuisine de Dominique Gauthier lorsque Phillippe glisse sur un morceau de foie gras et entra\u00eene Duja dans une inexorable chute qui les fait plonger dans une friteuse g\u00e9ante.\r\n\r\n* * Cette semaine on se la joue Sissi et l'on descend \u00e0 Beau-Rivage Gen\u00e8ve maquill\u00e9s, emperruqu\u00e9s et corset\u00e9s comme il se doit. Phillippe a m\u00eame enfil\u00e9 ses bottines rouges et Duja son porte-jarretelles en dentelle de Choindez. C'est Jacques Mayer qui les re\u00e7oit un brin interloqu\u00e9, lui qui en a vu d'autres, pourtant, en tant que co-propri\u00e9taire du mythique h\u00f4tel.\r\nQue nos deux midinettes visitent ensuite sous la conduite experte d'Alexandre Nickbarte-Mayer, l'attentionn\u00e9 directeur, ainsi que de son \u00e9pouse, la com\u00e9dienne Sylvie Nickbarte qui faisait la fofolle avec No\u00ebl-No\u00ebl sur le plateau de \"\u00e7a colle et c'est piquant\" vers la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\nL'aventure sur talons hauts s'arr\u00eatent dans la cuisine de Dominique Gauthier lorsque Phillippe glisse sur un morceau de foie gras et entra\u00eene Duja dans une inexorable chute qui les fait plonger dans une friteuse g\u00e9ante.", "durationSec": 1641, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683900", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 21.06.2017", "Ah qu'il est beau, qu'il est beau le lavabo du Beau-Rivage! (3/5) / BIL_2017-06-21T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 21.06.2017", "Ah qu'il est beau, qu'il est beau le lavabo du Beau-Rivage! (3/5) / BIL_2017-06-21T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Cette semaine on se la joue Sissi et l'on descend \u00e0 Beau-Rivage Gen\u00e8ve maquill\u00e9s, emperruqu\u00e9s et corset\u00e9s comme il se doit. Phillippe a m\u00eame enfil\u00e9 ses bottines rouges et Duja son porte-jarretelles en dentelle de Choindez. C'est Jacques Mayer qui les re\u00e7oit un brin interloqu\u00e9, lui qui en a vu d'autres, pourtant, en tant que co-propri\u00e9taire du mythique h\u00f4tel.\nQue nos deux midinettes visitent ensuite sous la conduite experte d'Alexandre Nickbarte-Mayer, l'attentionn\u00e9 directeur, ainsi que de son \u00e9pouse, la com\u00e9dienne Sylvie Nickbarte qui faisait la fofolle avec No\u00ebl-No\u00ebl sur le plateau de \"\u00e7a colle et c'est piquant\" vers la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\nL'aventure sur talons hauts s'arr\u00eatent dans la cuisine de Dominique Gauthier lorsque Phillippe glisse sur un morceau de foie gras et entra\u00eene Duja dans une inexorable chute qui les fait plonger dans une friteuse g\u00e9ante.", "Cette semaine on se la joue Sissi et l'on descend \u00e0 Beau-Rivage Gen\u00e8ve maquill\u00e9s, emperruqu\u00e9s et corset\u00e9s comme il se doit. Phillippe a m\u00eame enfil\u00e9 ses bottines rouges et Duja son porte-jarretelles en dentelle de Choindez. C'est Jacques Mayer qui les re\u00e7oit un brin interloqu\u00e9, lui qui en a vu d'autres, pourtant, en tant que co-propri\u00e9taire du mythique h\u00f4tel.\nQue nos deux midinettes visitent ensuite sous la conduite experte d'Alexandre Nickbarte-Mayer, l'attentionn\u00e9 directeur, ainsi que de son \u00e9pouse, la com\u00e9dienne Sylvie Nickbarte qui faisait la fofolle avec No\u00ebl-No\u00ebl sur le plateau de \"\u00e7a colle et c'est piquant\" vers la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\nL'aventure sur talons hauts s'arr\u00eatent dans la cuisine de Dominique Gauthier lorsque Phillippe glisse sur un morceau de foie gras et entra\u00eene Duja dans une inexorable chute qui les fait plonger dans une friteuse g\u00e9ante."], "variantIds": ["ece-8683901", "ece-8683900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:02Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [75%] :\r\nBonjour, votre h\u00f4tel de luxe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quand Cannes un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [79%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:10) [94%] :\r\nPhilippe et Duja. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:14) [92%] :\r\nQuant \u00e0 Beau-Rivage Gen\u00e8ve bonjour \u00e0 tous, je vais vous parler seul puisque Philippe, on est en train de d\u00e9dicacer le livre d'or de ce palace, on peut le dire, je suis toujours avec Jacques Mayer devant une affiche assez incroyable, une affiche avec des personnages dessin\u00e9s bonjour monsieur Mayer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [86%] :\r\nAllez vous -vous bah, \u00e9coutez, \u00e7a va bien je pour la 2\u00e8me fois je vous corrigez moi je n'ai pas un, pas d'accord, l'appellation \u00e9tait \u00e9tait de palace \u00e9tait post\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9poque les les h\u00f4tels d'une certaine importance, qui recevait cette client\u00e8le -l\u00e0 qui sont aujourd'hui les 5 \u00e9toiles au d\u00e9part la, \u00e7a s'appelle les grands h\u00f4tels, quelle que soit leur taille parce que \u00e0 Beau-Rivage total de 90 chambres et suites alors que un palace comme le Beau-Rivage \u00e0 aussi, on a beaucoup plus que le double ici, on y retrouve la trace du Palace, \u00e0 travers les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui London fr\u00e9quent\u00e9 depuis toujours, qui ont appos\u00e9 leur signature sur les livres d'or, on a 2 livres d'or qui sont pas d'origine mais qui date de 1923 ans pour les personnalit\u00e9s politiques et les gens de la l'aristocratie, l'autre pour les artistes parce que on ne m\u00e9langeait pas, c'est comme la parle de Moli\u00e8re, mais j'ai pas les artistes et les gens de la noblesse sur ce panneau donc \u00eatre ici dans le bureau de ma m\u00e8re, on trouve quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui ont fr\u00e9quent\u00e9 la maison \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques, on remonte par exemple \u00e0 l'avant- guerre, avec elle, alors vous \u00eates l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui date en fait mandater au sein des Nations Unies pour \u00e9laborer la charte universelle des droits de l'homme, il \u00e9tait pr\u00e9sident de cette commission et de toujours \u00e0 Beau-Rivage, est venu \u00e0 plusieurs reprises, mais imaginez que, dans son bain, elle pensait d\u00e9j\u00e0 cette charte, qui est un document fondamental pour l'humanit\u00e9, pour les Nations, bien s\u00fbr, et le fait qu'elle \u00e9tait pens\u00e9e ici, c'est assez, assez extraordinaire tous comment \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, cette id\u00e9e d'avoir pu fournir un cadre qui \u00e9tait susceptible de l'amener \u00e0 faire un bon travail, parce qu'elle venait pour travailler je vous Charles-de-Gaulle Charles-de-Gaulle qui a mari\u00e9 sa ni\u00e8ce ici \u00e0 Beau-Rivage, apr\u00e8s la guerre, vous avez ou qui \u00e9tait, qui a marqu\u00e9 aussi la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [81%] :\r\nKofi Annan, c'est donc le fameux, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et un disque venue sur le tapis rouge, les poubelles, il y avait toujours vous devez bouteilles de champagne pendant qu'on a donn\u00e9, parce que c'est peut-\u00eatre \u00e7a pourrait oui bien s\u00fbr, mais y a eu plusieurs qui sont inconnues, vous avez parl\u00e9, enfin quand on voit l'effet que \u00e7a circule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [89%] :\r\nOn trouve diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s de diff\u00e9rents monde comme Jean Cocteau, auquel on a d\u00e9di\u00e9 aussi une de nos suite un artiste tra\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [82%] :\r\nLambert Wilson Lambert Wilson le Chabrol \u00e0 la Chabrol vous avez d'un \u00e7a vous avez Catherine Deneuve, Depardieu ou Depardieu car Lagerfeld presque Pascal Rebetez sur cette photo, c'est le monde, le monde du du Showbiz contemporaine jolie que une intrigue Philippe chanteur favori avant c'\u00e9tait un audit, nous disons que je n'avais pas Patrick pour, ensuite, j'ai donn\u00e9 ma v\u00e9ritable identit\u00e9 voil\u00e0 de sa vraie quelques quelques traces de personnages vraiment d\u00e9sagr\u00e9able pour bien me citer un nom parce que sait qu'il y a la d\u00e9ontologie regardez remis personnage mort qui \u00e9tait particuli\u00e8rement d\u00e9sagr\u00e9able d\u00e9sagr\u00e9ables sont ici sur le trottoir, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'on a a repris de d\u00e9sagr\u00e9able, tr\u00e8s bien une anecdote de quelqu'un, c'est fou, parce qu'on avait rencontr\u00e9 plusieurs personnalit\u00e9s dans les grands h\u00f4tels personne veut jamais dire, mais juste quelques int\u00e9rieur le c'est comme le secret bancaire, c'est un peu je dirais que les personnes d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 chacun d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 son tour, d\u00e9lire, je sais pas mais des Georges \u00e9poque r\u00e9volue, il y a prescription maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [88%] :\r\nEt originaux, les gens qui venaient avec des, des, des, des pythons ou les Saint-Josse comme \u00e7a Bernard Piton, moi j'ai eu plaisir le rebond, donc j'ai eu des, des, des gens qui \u00e9taient pas particuli\u00e8rement agr\u00e9able, c'est-\u00e0-dire des clients lambda en f\u00eate qui se comportaient pas comme ils auraient d\u00fb se comporter parce que ils ne ils respectaient pas nos collaborateurs, \u00e7a c'est une chose qu'on n'a jamais accept\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [81%] :\r\nEt ce de pirogues para\u00eet -t-il on a rencontr\u00e9 quelques directeurs d'\u00e9tablissement, qui nous disait que, d\u00e9j\u00e0, on s'amuse mieux avant et surtout que les Stars avec plus de respect, avant que les les nouvelles Stars d'aujourd'hui, c'est un peu m\u00e9t\u00e9orite dans le ciel de la f\u00e9brilit\u00e9 au travail \u00e0 Beau-Rivage ce que c'est que la v\u00e9rit\u00e9 rien de vous, j'ai bien compris, je voulais merci beaucoup Philippe c'est merveilleux de ces petites photos que tu prends avec ton appareil l\u00e9gendaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [88%] :\r\nJe vous indique quand m\u00eame les tarifs, donc \u00e7a int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [89%] :\r\nPour sa propre tarification. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [90%] :\r\nVoulez venir manger ici bas, sachez quand m\u00eame qu'une table d'h\u00f4te \u00e0 6 heures \u00e7a co\u00fbte 5 francs donc c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait en 1899. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [78%] :\r\nOui, mais le banquier \u00e9coutez quand m\u00eame 50 centimes, donc si vous voulez manger avec les pieds propres vous techno mais aussi de la place importante chez les gens et surtout pour les contorsionnistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [84%] :\r\nOui vous dire dans quel h\u00f4tel de luxe, vous descendez au chemin du chasseront enti\u00e8re exact. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [90%] :\r\nOn va bouger, on va bouger, on va rencontrer maintenant le directeur de l'\u00e9tablissement 2 Beau-Rivage il s'agit d'aller samedi alors Philippe, description des lieux, nous arrivons dans une chambre, une suite je crois la Chambre 519 et nous sommes en compagnie d'Alexandre Nickbarte, que j'ai malheureusement appel\u00e9es Nicolas en tout d\u00e9but de semaine, pourquoi, parce que c'est moi et que je suis fid\u00e8le \u00e0 toutes les b\u00eatises savez Alexandre bonjour alors l'ex- homme tr\u00e8s heureux d'\u00eatre ici \u00e0 l'H\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Gen\u00e8ve, qui viennent nous amener, on va se tutoyer, parce que j'ai quand m\u00eame dire \u00e0 l'antenne que tuer \u00e0 mes anciens \u00e9l\u00e8ves, on a fait du th\u00e9\u00e2tre ensemble \u00e0 tous 2 Fran\u00e7ais, il y a 50 il a aujourd'hui, on va jouer dans la pi\u00e8ce d'ailleurs pour la petite histoire, on va, on va en parler d'ailleurs de th\u00e9\u00e2tre parce qu'on va voir la chance de rencontrer son \u00e9pouse qui est aussi une ancienne \u00e9tudiante \u00e0 moi et aussi avec laquelle j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre et on avait jou\u00e9 tous ensemble dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui \u00e9tait juste \u00e0 propos puisqu'il s'agissait de Panique au Plazza, qui est une pi\u00e8ce de r\u00e9guler, je crois, si je me souviens bien, voil\u00e0 donc un examen qui nous fait entrer dans une chambre d'h\u00f4tel assez surprenant comme pour une interview. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [90%] :\r\nMon id\u00e9e, c'\u00e9tait de nous montrer des lieux que j'aime bien \u00e7a, c'est un lieu qui est tr\u00e8s particulier parce que c'est une chambre qu'on vient d'ouvrir l\u00e0 depuis une semaine, \u00e7a repr\u00e9sente 2 ans et demi de travaux et ce qui me pla\u00eet particuli\u00e8rement dans sa jambe, c'est comme une maison un petit remarque, on a un toit en pente et c'est comme habiter une maison, sommet de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [83%] :\r\nIl cite id\u00e9e un peu Vintage pas tellement ce terme, on ressent un peu les ann\u00e9es 20, 30. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [88%] :\r\nNon, absolument, celle -ci est particuli\u00e8re parce que c'est la seule chance un peu contemporaine de l'h\u00f4tel o\u00f9 on a un Style des ann\u00e9es 30 un un Style plut\u00f4t asiatique d'un c\u00f4t\u00e9 plus \u00e9pur\u00e9, plus zen, apr\u00e8s on a toujours cherch\u00e9 \u00e0 garder le lien avec Beau-Rivage, donc avoir quelque chose \u00e0 la fois tr\u00e8s classique et tr\u00e8s contemporain, qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a sont des go\u00fbts personnels, alors il y a une partie de go\u00fbt personnel, mais voil\u00e0, c'est une entreprise familiale donc cesser tout s'est fait en famille pour expliquer un peu une entreprise familiale entre celui -l\u00e0, c'est un peu comme avoir une maison, un Chalet ensemble c'est pas je trouve que c'est un h\u00f4tel, mais on a le mobilier, les les parents, grands- parents, des oncles et chacun y va de sa c'est beaucoup d'\u00e9changes tr\u00e8s riche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [81%] :\r\nSi riche, mais l\u00e0, \u00e7a part un peu idyllique, comme \u00e7a, \u00e7a c'est toujours facile ou est -ce que il y a des on a juste envie d'assommer la tente o\u00f9 l'oncle o\u00f9 l\u00e0 le parent qui qui met son petit grain de sel, alors qu'on est quand m\u00eame maintenant le patron, c'est quand m\u00eame pas Bosman ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [83%] :\r\nPatron pas le patron reste une famille, c'est comme lors de la famille, mais \u00e7a r\u00e9sonne dans toutes les familles et races parfois des moments de tension, il y aura forc\u00e9ment des moments de joie partag\u00e9e aussi, il y a des moments o\u00f9 on est tr\u00e8s fier de l'autre, des moments o\u00f9 on a un peu moins content ce qui se passe, mais \u00e7a c'est la \u00e7a c'est c'est dans le partage, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [87%] :\r\nIl y a des choses qui sont, comme dirait Philippe grav\u00e9 dans le marbre qu'on ne pourra jamais changer ou certaines consignes dit voil\u00e0 ce que celle -l\u00e0, c'est la premi\u00e8re que j'ai chang\u00e9 quand j'arrive au pouvoir entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [87%] :\r\nPense pas ce qui se passe vraiment grav\u00e9 dans le marbre, c'est cette volont\u00e9 d'excellence, cette volont\u00e9 de faire des choses avec conviction s'attache beaucoup \u00e0 vouloir faire et ce que nous on appelle la grande h\u00f4tellerie mais c'est pas la grande h\u00f4tellerie dans le sens pompeux du terme, c'est la grande dans le sens de l'h\u00f4tellerie, tradition, vous l'avez vu avec avec Jacques, ces 2 derniers jours il y a toute une culture, c'est toute une richesse Philippaerts par la que fi\u00e9vreux raison c'est esprit l\u00e0 d'avoir un pied dans la tradition a pris un pied dans la modernit\u00e9 semble changera pas parce que c'est ce qui a toujours fait l'esprit du Beau-Rivage et c'est ce qui continue \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:37) [87%] :\r\nCe que l'avenir de ces h\u00f4tels de famille comme \u00e7a alors, et, et, enfin, j'entends est -ce que c'est dur, maintenant \u00e7a devient de plus en plus dur ou est -ce que on reste quand m\u00eame dans un sch\u00e9ma assez assez optimiste ou on a quand m\u00eame des aides emp\u00eachait pas, je prends l'exemple de cet \u00e9tablissement qui date depuis la nuit des temps, on est aid\u00e9 par la la Ville de Gen\u00e8ve pour maintenir ces \u00e9tablissements \u00e0 niveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [83%] :\r\n\u00e7a reste une entreprise comme toutes les autres, on per\u00e7oit pas d'aide aux malheureusement n'est pas dans le spectacle de majorer bien voir des subventions m\u00eame s\u00e9rieusement non c'est c'est notre volont\u00e9 qui nous anime, c'est, c'est vrai que on on est dans les derni\u00e8res entreprises en tout cas pas lassant Suisse \u00e0 \u00eatre moins familial, la plupart 39 pourcent sont sont passer dans les mains de groupes ou de propri\u00e9taires \u00e9trangers c'est c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est c'est quelque jours quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que les gens ne veulent pas perp\u00e9tuer notre et familial qu'on trouve plus de repreneur, c'est trop compliqu\u00e9 ou alors que les autres font quasiment d\u00e8s les OPA que sais je sur certains \u00e9tablissements. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:29) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbrement un peu tout \u00e7a apr\u00e8s c'est vrai que c'est difficile \u00e0 maintenir dans le temps, c'est comme tout, on est de plus en plus nombreux, on a tous de plus en plus des go\u00fbts diff\u00e9rents dans le temps, c'est que ce qui est compliqu\u00e9, mais ce qui nous a permis de r\u00e9sister gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 de r\u00e9sister, c'est la passion pour le l'h\u00f4tel r\u00e9sister \u00e0 quoi et l'h\u00f4tel, en fait, c'est un peu comme un membre de la famille, donc il parce que Th\u00e9o, un attachement presque charnels, \u00e0 mon avis, c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui a fait que on peut compter quand m\u00eame encore continuer apr\u00e8s Philippe qui me demandait si c'est un soleil nouveau, je pense que c'est maintenant, c'est plut\u00f4t ce qui fait la diff\u00e9rence fait quand c'est une entreprise familiale, c'est devenu notre force en tout cas, ce en quoi je crois profond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [87%] :\r\nVot\u00e9 \u00e0 Beau-Rivage Gen\u00e8ve Lucie. \r\nAvec le lac, on se croirait presque \u00e0 Venise carnaval de Gen\u00e8ve et moins sympa quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [88%] :\r\nOn sent un int\u00e9r\u00eat des clients sait qu'm\u00eame temps il y a eu un int\u00e9r\u00eat des clients pour aller dans les grandes cha\u00eenes d'h\u00f4tels pr\u00e8s standardis\u00e9s au niveau mondial -ce que maintenant les gens le client qui vient dans ce type d'\u00e9tablissement, vous retrouvez cette touche familiale cette atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:36) [85%] :\r\nExactement, je pense que les gens maintenant venons \u00e0 l'artisanat et chercher choses particuli\u00e8re et cherche des choses uniques, nous, on est d\u00e9j\u00e0 assez particulier en m\u00eame temps une entreprise familiale, on cherche \u00e0 offrir des choses unique, on va vraiment compl\u00e8tement dans ce chemin -l\u00e0, je le vois avec cette chambre, c'est quelque chose que personnellement j'ai jamais vu ailleurs, et c'est vraiment le but, c'est vraiment ce qu'on cherche \u00e0 faire \u00e7a \u00e0 offrir une exp\u00e9rience compl\u00e8tement unique ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:57) [81%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:16) [70%] :\r\nPar an Laurence voil\u00e0 ce qu'il s'agit de fils Pascal ces je m'qui excuse si je vais faire ce qui bilan c'est soit si je vais essayer soit si j'\u00e9cris mais pas les joueurs \u00e9tant Fran\u00e7oise qui sont ainsi je parce que \u00e7a fasse mal. \r\nL'\u00e9quipe, je veux avec qui je vais isolement sont forts soit ainsi pas les coups, l'isolement, je vais les enfants d'intenses soit soit oui, sauf qu'ils veulent, c'est pas mal, mais je vais payer soit les parce que \u00e7a fasse mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [83%] :\r\nLa premi\u00e8re, de faire un tour avec une guide non, tout le monde, pr\u00e9senter notre ami. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:20) [84%] :\r\nSylvie Nickbarte Barber salut Sylvie \u00e9vident \u00e0 dire non, c'est pas \u00e9vident, surtout pour moi qui est connu, Barber maintenant ces Nickbarte Barber, donc ce que je crois savoir que vous jouiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, le r\u00f4le de mari et femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:35) [85%] :\r\nC'est exact, donc on jou\u00e9 comme s'il l'a dit avant, Panique au Plazza et j'\u00e9tais donc la ma\u00eetresse d'un ministre dans cette pi\u00e8ce qui sera quand m\u00eame oui exactement elle me souviens le monsieur le cul crapuleux break Alexandre jouait effectivement le r\u00f4le de mon mari, Franck, mais en fait il ne trouvez jamais donc comme c'\u00e9tait un Vaudeville contemporain, moderne, moi je, je me cachais, toi, tu te souviens tu tu m'aider justement \u00e0 me cacher parce que tu \u00e9tais la particuli\u00e8re particulier de de ce ministre- l\u00e0 et alors on passait toutes cette pi\u00e8ces \u00e0 se courir apr\u00e8s et ce n'est que pr\u00e9sentation que je revenais sur sc\u00e8ne pour saluer le public avec lui main dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [85%] :\r\n\u00e7a fait dr\u00f4le quand m\u00eame dire jusque Alexandre jouer le r\u00f4le d'un mari qui avait peur d'\u00eatre tromp\u00e9 par sa femme, et on le voit avec c'est une armoire \u00e0 glace quand m\u00eame et l\u00e0 assez c'\u00e9tait \u00e0 ces fuites et moi j'ai \u00e9t\u00e9 responsable des d\u00e9cors donc monter les d\u00e9cors \u00e0 ma mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire \u00e7a, tenez comme \u00e7a pouvait et joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien leur savoir ce qui s'est pass\u00e9 quand m\u00eame pas la une des repr\u00e9sentations c'est qu'Alexandre, en fait, fou de rage sur sc\u00e8ne par un moment pour glisser, je crois, et il est parti ce veut les pieds dans le d\u00e9cor en bas, ce qui fait que \u00e7a compl\u00e8tement tordue tout d\u00e9cor et \u00e7a veut dire que les acteurs qui \u00e9taient cach\u00e9s dans le d\u00e9cor pouvaient plus sortir parce que les portes \u00e9taient bloqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:53) [69%] :\r\nAlors pour rappeler, c'\u00e9tait aussi, je vous dis la portiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:59) [84%] :\r\nHuile ou m\u00eame les fen\u00eatre se coincer parce qu'il y avait donc un acteur qui qui \u00e9tait presque guillotin\u00e9 si on veut dire par la fen\u00eatre, justement, qui lui tombait sur la nuque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:07) [76%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a, c'est assez dr\u00f4le qui en a que des bombes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:10) [81%] :\r\nMonique Plaza qui une pi\u00e8ce qui est repris de mani\u00e8re assez r\u00e9currentes par les Aounit boulevard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:15) [87%] :\r\nRoman l'ont pris dans l'entreprise, je crois l'ann\u00e9e derni\u00e8re et d'ailleurs ils ont repris la bonne planque, on a aussi jou\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:21) [77%] :\r\nOn a aussi jou\u00e9 un sens jouer enfin moi tout que j'ai jou\u00e9 une bonne t\u00eate de pi\u00e8ces \u00e0 l'\u00e9cole avec ce troupeau o\u00f9 je en fait de la pub, pourquoi, parce qu'ils font m\u00eame savoir que tous les b\u00e9n\u00e9fices qu'on faisait partie pour les enfants des rues hein donc \u00e9t\u00e9 Cambodge Madagascar \u00c9thiopie enfin pour repartir caution vous dit. \r\nSi avec l'argent, oui pour francs non bien s\u00fbr que non, de belles aventures avec tout \u00e7a, mais on va reparler, th\u00e9\u00e2tre, on va pas reparler de monde artistique tout au long de la semaine en compagnie de Sylvie qui nous fait plaisir, \u00eatre avec nous car elle accompagne son mari mais je voudrais continuer avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:51) [76%] :\r\nIl voulait nous montrer la pi\u00e8ce, h\u00e9 bien on y va, Sissi chaque fois on embraye sur une autre le d\u00e9veloppement \u00e9cole r\u00e9alisme conna\u00eet un petit peu fil \u00e7a logique que diable discipline facilement par la salle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:14) [80%] :\r\nMonsieur, bonjour monsieur, combien pour une nuit dans un bon h\u00f4tel facilement 200 francs, \u00e7a va pas suffire pour le Beau-Rivage \u00e0 Gen\u00e8ve, non vraiment pas, mais je peux pas mal permettent vendeur et puis, femme de m\u00e9nage, certes \u00e0 mes temps perdu voil\u00e0 pourtant avec la multiplication de vos salaires, vous pourriez y arriver, j'essaie, j'essayerai 6 enfantine roumaine \u00e0 la maison, \u00e7a fait vite film la fa\u00e7on qu'on peut merci de la prime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:40) [61%] :\r\nSur le Tour du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:42) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre description, la salle de Bains de la chambre \u00e0 coucher avec un panorama couper le souffle sur ce merveilleux lac de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:49) [70%] :\r\nL'acte de Lausanne, oui il faut arranger au graphique j'peu c'est comme \u00e7a, qui s'appelait au temps des Romains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:55) [82%] :\r\nPar les Romains en ce moment, on va pas dire lac de Gen\u00e8ve parce que \u00e7a va vite, c'est cela qui aimeraient aller \u00e0 la les malus donc ici on a une magnifique vu un comme mentionne sur le Mont- Blanc, le jet d'eau, la vieille ville de Gen\u00e8ve, le grand lac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:08) [85%] :\r\nC'est \u00e7a qui est fou c'est que pas, je me permets quand m\u00eame de dire j'adore l'histoire aussi, j'adore ce mobilier l\u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 et ce qui est hallucinant, c'est qu'on va pas trop la route depuis si on voit les les b\u00e2timents o\u00f9 elle salaire on voit voil\u00e0 qui, \u00e9videmment, et on a plus sur qu'il y a une intemporalit\u00e9 je me trompe pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:23) [89%] :\r\nAlors l'intemporalit\u00e9, c'est vraiment une marque Beau-Rivage tu mets le doigt sur quelque chose, l\u00e0, c'est ce que, ce que personnellement je cherche \u00e0 faire vivre en permanence, on parlait des choses immuables justement grav\u00e9 dans la Pierre, cette intemporalit\u00e9 sexe de vraiment important, on est tr\u00e8s contemporain, mais on cherche \u00e0 se couper du temps parce que si \u00e7a, ce qui fait que le client se sent pleinement bien ici, c'est qu'il arrive \u00e0 d\u00e9crocher, \u00e7a c'est une chose rare aujourd'hui, on est trop pris effet fait de se trouver dans un lieu o\u00f9 on se sent bien, Lyon peut se d\u00e9tendre, c'est quelque chose qui vraiment unique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [85%] :\r\nJe serai un parall\u00e8le Philippe avec les m\u00eames s'associant que j'ai pu \u00e9prouver dans certains couloirs du Val d'Aoste \u00e0 Sils-Maria, qui est aussi une entreprise familiale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:58) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait une entreprise familiale qui est aussi tenu par un ancien de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, que j'ai aussi la chance d'avoir comme \u00e9tudiants est tout \u00e0 fait, ce sont des h\u00f4tels qui sont charg\u00e9s d'histoire, qui ont une sorte de de majest\u00e9, hein, c'est un peu comme quand tu rentres dans une \u00e9glise finalement avoir quelqu'un les gens dans une mus\u00e9e sont p\u00e9joratif parle \u00e0 voix basse les gens, et l\u00e0 on est un peu dans le m\u00eame cas assez imposant c'est serein et \u00e7a induit comme \u00e7a une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour chacun des pays, des gens qui p\u00e9n\u00e8trent \u00e0 l'int\u00e9rieur, Alexandre, on va parler tout ce qui f\u00e2che, il y a des gens qui nous \u00e9coutent, on a, on a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u d'ailleurs par Nathalie guerre du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne, qui nous avait bien d\u00e9sacralis\u00e9 tout \u00e7a qui nous avait remis un peu les pendules \u00e0 l'heure, il y a des gens qui nous \u00e9coutent, qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses bons livres ont d\u00fb faire Duja ils vont dans les palaces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [83%] :\r\n\u00e7a est pas la somme aussi ailleurs aussi un peu partout, restent pas, on a la mort quoi qu'on nous reproche de temps en temps d'aller dans un palace faire grand reportage traitant de de Beaubourg, bourgeois, et en fait on va pas nous dire, il y a c'est cool comme vous allez voir des \u00e9leveurs de vaches et qui a une ins\u00e9mination \u00e0 30 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:56) [73%] :\r\nC'est vrai que c'est injuste, je veux dire on va tous envie de tout toutes les si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:02) [89%] :\r\nIl y a des gens en tout cas qui nous \u00e9coutent, qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9, mais c'est bien joli tout \u00e7a mais c'est pas \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:07) [86%] :\r\nNon, c'est pas \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses, mais est-ce que tout est \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses, il faut de tout, l\u00e0 on est dans un dans un pas, c'est pas un camping pr\u00e8s, je pense qu'il faut aller dans dans justement ce qu'on souhaite vivre ce qu'on aime vivre ici, c'est les gens qui recherchent aussi un certain standing, on, on le comprend pas le pourra, combien je vais pas commencer \u00e0 parler, mais des gens dans des bo\u00eetes de faire au faire, que j'aime \u00e7a, pas du tout \u00e0 la premi\u00e8re chose qu'il faut comprendre, faire une chambre d'h\u00f4tel, \u00e7a co\u00fbte le prix d'une maison gens faut d\u00e9j\u00e0 voir cet aspect -l\u00e0, si avec \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas toutes les tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, donc il faut le prendre plut\u00f4t sous cet angle -l\u00e0, et apr\u00e8s, c'est une maison qui accueille des gens, c'est disons aussi que nous on peut mal imaginer qui ont d'autres moyens, qui peut-\u00eatre une maison justement avec du personnel avec son ou des grands domaines mais c'est aussi tout ce qui ont un co\u00fbt, certaines personnes vivent m\u00eame plut\u00f4t \u00e0 l'h\u00f4tel leur revient moins cher, il faut voir les choses avec des perspectives peut-\u00eatre diff\u00e9rente, apr\u00e8s on a des prix tr\u00e8s active pour la client\u00e8le affaires qui voyage beaucoup, qui vient pour les tr\u00e8s tr\u00e8s court s\u00e9jour, donc aussi un h\u00f4tel, ce qu'il faut voir, c'est que c'est partent seulement le tout haut de gamme, on a une un \u00e9ventail qui est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [92%] :\r\nPour aller dans ce sens -l\u00e0, on retrouve aussi dans le la client\u00e8le de Beau-Rivage aussi des gens d'un niveau beaucoup plus modestes et qui se font plaisir qui se l\u00e2che qui se paie une partie de r\u00eave un jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:17) [87%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a on le voit notamment avec la gastronomie, c'est de nouveau, pas une question de moyens, je pense que c'est avant tout une question de envie de se faire plaisir et je crois que le fleuve font l'histoire, il est dans la la capacit\u00e9 \u00e0 appr\u00e9cier appr\u00e9cier ce convoi appr\u00e9cier ce qu'on vit appr\u00e9cier ce qu'on mange et \u00e7a, \u00e7a a pas pris linge reviens m\u00eame pas b\u00eatement l'addition, j'entends, c'est parce qu'ils sont : audition, c'est une question de, de, de ce qu'on y vit, on va avoir d'\u00e9motion extraordinaires avec un un menu \u00e0 20 francs parce que c'est ce qu'on vit, et ici, \u00e0 Beau-Rivage, mais une palette large apr\u00e8s \u00e9videmment, si on va ouvrir une bouteille de vin des ann\u00e9es 40 les mais c'est quelque chose d'exceptionnel, elle va pas co\u00fbter le vilain mot a collabor\u00e9 \u00e0 subrepticement tomber aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:55) [79%] :\r\nLe vin un peu maladroit, vous avez une esp\u00e8ce d'image. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:02) [80%] :\r\nDu fait de l'escamotage tout dollar mais c'est mon c\u00f4t\u00e9 un peu gaffeur largement retenue par Duja la je te rassure les bouteilles sont bien tenus dans des casiers en moins, pas de risque, tout \u00e0 l'heure j'ai gagn\u00e9 une bouteille de champagne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:15) [85%] :\r\nJe sais pas, vous pouvez pas moi dire plus ce Sylvie autour, moi je ne sais pas, du Nord, j'\u00e9tais pas l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:21) [88%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment dans un monde de discr\u00e9tion et de l'\u00c9tat aura pas m\u00eame sous la torture France qui \u00e9tait donneront pas les informations, c'est le principe m\u00eame de de l'hospitalit\u00e9 c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [88%] :\r\nEt je pense qu'on enseigne dans les \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res Philippe qui a travaill\u00e9 longtemps je dis cours dire de d\u00e9ontologie non mais par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:37) [81%] :\r\nLa r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, c'est totalement le Jacadi avant, c'est que cet h\u00f4tel, c'est une maison et qu'en Turquie, accueil des gens dans ta maison, tu peux pas les cafetiers quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:46) [78%] :\r\nC'est ce que j'ai r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pour \u00e7a que je envie plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:51) [87%] :\r\nC'est vrai que, alors, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question aussi en oui c'est enseigner c'est appr\u00e9hender ce genre de de r\u00e9flexion, ce genre de questions dans la vague en m\u00eame temps c'est un th\u00e8me qui est abord\u00e9, je crois que c'est parce que c'est un des d\u00e9sirs des clients les des clients, ils veulent avoir une bonne ma\u00eetrise bonne accueil un bel environnement mais ils veulent aussi avoir une part de discr\u00e9tion, c'est ce qui fait l'essence m\u00eame de ce genre d'\u00e9tablissement et puis c'est enseigner dans les \u00e9coles, mais je crois que c'est surtout d\u00e9roule ontologiquement parlant quand il y a du nouveau personnel qui arrivent et on on va dire : mais \u00e9coutez voil\u00e0, si vous voyez untel avec un appel \u00e0 la gare de l'pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:35) [83%] :\r\nEt puis d\u00e9j\u00e0 les des h\u00f4tels de luxe, le parti n'\u00e9tait \u00e7a vous plairait Hadari pouvait d\u00e9j\u00e0 r\u00eav\u00e9 d'y aller, on \u00e9coute l'\u00e9mission bille en t\u00eate, qui est \u00e0 Beau-Rivage, \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s bien toute la semaine, tr\u00e8s bien, on a de la chance exactement de journ\u00e9e merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:57) [86%] :\r\nJusque termine sur cette notion de plaisir parce qu'on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette \u00e9mission pour aujourd'hui, l'id\u00e9e du plaisir, \u00e7a veut dire que quelqu'un, ou revenu, on va dire, moi il y a un classe moyenne sup\u00e9rieure puisse dire plut\u00f4t que de se faire 2 semaines dans un super camping en Espagne, on va se faire une nuit ici avec repas, enfin je veux dire c'est sympa, \u00e7a peut \u00eatre un peu ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:14) [90%] :\r\nCe genre de choses \u00e7a arrive des gens qui va se faire plaisir, pour un week- end, voil\u00e0, on est un client am\u00e9ricain, par exemple, pour sa demande en mariage, elle a voulu avoir une suite bien sp\u00e9cifique, avec une salle \u00e0 manger, se faire servir le repas du restaurant gastronomique en chambre pour voil\u00e0 \u00e9pater sa fianc\u00e9e et lui demander sa main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [72%] :\r\nLe retour du p\u00e9nible quand m\u00eame pour cette un dame parce que le reste de sa vie, c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:35) [74%] :\r\nLe lendemain, c'\u00e9tait juste bogue Paris Wiesberger la vendre vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:41) [87%] :\r\nIndustriels, bref, on va pas se quitter sur cette note quand m\u00eame pessimiste non non non non, alors qu'est -ce qu'on fait, alors maintenant, je sais pas, Philippe Lioret, parce qu'il \u00e9tait sur sa note pessimiste derri\u00e8re, h\u00e9 ben on va parler gastronomie mais \u00e7a c'est demain, demain on va rencontrer Dominique Gauthier, qui est le chef de cuisine, des restaurants, je sais pas, en tout cas, 2 Beau-Rivage et on a parl\u00e9 un peu gastronomique d'accord et on verra aussi Sylvie et on verra Sylvie Nickbarte Barber qui est actrice, artiste, enfin on va voir tout \u00e7a parce que, l\u00e0 aussi \u00e0 l'univers magnifique \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:09) [78%] :\r\nAvant la fin de ma vie qu'on \u00e9tait venu ici pour \u00e7a devrait aller \u00e0 l'pas salle de non mais, demain, \u00e0 demain, oui, mais c'est maintenant 8 mois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:17) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T08:14:02Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 15900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer G3OJMic6Zh1U0BxyusnZGPXeHYyp"}]