[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2349A238-73EE-4904-9EFC-D36EFCF24B32", "internalArchiveId": "2349A238-73EE-4904-9EFC-D36EFCF24B32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les critiques pleuvent sur Isra\u00ebl apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'une colonie", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Isra\u00ebl a d\u00e9clench\u00e9 de vives critiques des Palestiniens, de l'ONU et d'une ONG en annon\u00e7ant la cr\u00e9ation d'une colonie au coeur de la Cisjordanie occup\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9tablie par un gouvernement isra\u00e9lien depuis plus 25 ans.\r\n\r\n* * Les critiques pleuvent sur Isra\u00ebl apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'une colonie Le gouvernement isra\u00e9lien a annonc\u00e9 hier soir la construction d'une nouvelle colonie en Cisjordanie pour la premi\u00e8re fois depuis 1991. Un geste de Binyamin N\u00e9tanyahou aux durs de sa coalition gouvernementale. Dans le m\u00eame temps le premier ministre isra\u00e9lien ne veut pas f\u00e2cher Washington et a promis de restreindre les constructions dans les colonies en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch\r\n  0'58''\r\n(( Une derni\u00e8re et apr\u00e8s on se calme. C'est ce qu'on pourrait dire de la double annonce du premier ministre isra\u00e9lien Binyamin N\u00e9tanyahou hier soir devant son cabinet de s\u00e9curit\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois depuis 26 ans, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de la construction d'une nouvelle colonie, qui sera situ\u00e9e sur une colline dans le centre de la Cisjordanie. C'\u00e9tait une promesse que N\u00e9tanyahou avait faite aux \u00e9vacu\u00e9s d'Amona, cette implantation ill\u00e9gale d\u00e9mantel\u00e9e en d\u00e9cembre dernier. Le premier ministre veut ainsi donner des gages \u00e0 un parti tr\u00e8s influent de son gouvernement, le Foyer juif dirig\u00e9 par Naftali Bennett. Mais lors de la m\u00eame s\u00e9ance du cabinet de s\u00e9curit\u00e9, N\u00e9tanyahou a \u00e9galement indiqu\u00e9 qu'il restreindrait d\u00e9sormais les constructions dans les colonies et n'admettrait pas de nouvel avant-poste sauvage. Une mani\u00e8re de faire bonne figure face aux demandes des Etats-Unis qui insistent pour remettre le sujet de la colonisation sur la table. Washington, certainement pr\u00e9venu en amont, n'a pour le moment pas r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de cette nouvelle implantation. \r\nPour le moment aucune r\u00e9action n'a suivi l'annonce de cette nouvelle implantation. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv\u00a0 )) \r\nAude Marcovitch", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488192", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les critiques pleuvent sur Isra\u00ebl apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'une colonie / 12H30_2017-03-31T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Isra\u00ebl a d\u00e9clench\u00e9 de vives critiques des Palestiniens, de l'ONU et d'une ONG en annon\u00e7ant la cr\u00e9ation d'une colonie au c\u0153ur de la Cisjordanie occup\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9tablie par un gouvernement isra\u00e9lien depuis plus 25 ans."], "variantIds": ["ece-8488192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:32Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOui m\u00eame c'est une premi\u00e8re en 26 ans, le gouvernement isra\u00e9lien a annonc\u00e9 hier soir la construction d'une nouvelle colonie en Cisjordanie, un geste de Binyamin N\u00e9tanyahou en direction des durs de sa coalition gouvernementale mais dans le m\u00eame temps, le 1er ministre isra\u00e9lien ne veut pas f\u00e2cher Washington et il a promis de restreindre les constructions dans les colonies, en g\u00e9n\u00e9ral, les pr\u00e9cisions de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nUne derni\u00e8re et apr\u00e8s on se calme, c'est ce qu'on pourrait dire de la double annonce du 1er ministre isra\u00e9lien Binyamin Natanyahu hier soir devant son cabinet de s\u00e9curit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 26 ans, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de la construction d'une nouvelle colonie qui sera situ\u00e9e sur une colline, dans le centre de la Cisjordanie, c'est une promesse que N\u00e9tanyahou avait faite aux \u00e9vacu\u00e9s d'Amona c'est implantation ill\u00e9gale d\u00e9mantel\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, le 1er ministre veut ainsi donner des gages \u00e0 un parti tr\u00e8s influent de son gouvernement, le Foyer juif dirig\u00e9 par Naftali Bennett mais lors de la m\u00eame s\u00e9ance du cabinet de s\u00e9curit\u00e9, N\u00e9tanyahou a \u00e9galement indiqu\u00e9 qu'il restreindrait d\u00e9sormais les constructions dans les colonies, h\u00e9 bien admettrait pas de nouvel avant- poste sauvage, une mani\u00e8re de faire bonne figure face aux demandes des \u00c9tats-Unis qui insistent pour remettre le sujet de la colonisation sur la table, Washington certainement pr\u00e9venu en amont n'a pour le moment pas r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de cette nouvelle implantation Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BCF549D-DF41-4A44-A70F-B2AFAB5B71BE", "internalArchiveId": "6BCF549D-DF41-4A44-A70F-B2AFAB5B71BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pierre-Han Choffat - De l'abus des droits d\u00e9mocratiques", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, le peuple est souverain. Et c'est tr\u00e8s bien ainsi. Au final, c'est lui qui tranche. Et qui donne ainsi une l\u00e9gitimit\u00e9 forte aux \u00e9volutions de notre cadre l\u00e9gal. Ou alors qui joue son r\u00f4le de contre-pouvoir, s'il estime que ses repr\u00e9sentants au Parlement et au Gouvernement sont all\u00e9s trop loin ou trop vite.\r\n\r\n* * Signature de Pierre-Han Choffat - De l'abus des droits d\u00e9mocratiques (SIGNATURE 31.03 ABUS DROITS DEMOCRATIQUES) DE L'ABUS DES DROITS DEMOCRATIQUES, c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  1'34''\r\n((En Suisse, le peuple est souverain. Et c'est tr\u00e8s bien ainsi. Au final, c'est lui qui tranche. Et qui donne ainsi une l\u00e9gitimit\u00e9 forte aux \u00e9volutions de notre cadre l\u00e9gal. Ou alors qui joue son r\u00f4le de contre-pouvoir, s'il estime que ses repr\u00e9sentants au Parlement et au Gouvernement sont all\u00e9s trop loin ou trop vite. Tout irait donc pour le mieux dans le meilleur des mondes d\u00e9mocratiques. Un peu trop simple \u00e9videmment. Car quand on a des droits, il subsiste toujours un risque que certains en abusent. La r\u00e9colte de signatures contre la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, en voil\u00e0 une parfaite illustration. Frustr\u00e9s de leur d\u00e9faite d\u00e9mocratique devant leurs propres instances syndicales, certaines sections ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e9marche surprenante puisque la solution \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9e au Parlement sera de toute fa\u00e7on soumise au vote, \u00e0 cause de l'augmentation de la TVA pour renflouer l'AVS. Bien s\u00fbr, ces opposants comptent sur le travail de terrain pour mener une campagne permanente jusqu'au scrutin pr\u00e9vu en septembre. Mais ils vont surtout cr\u00e9er une grande confusion. Quand ils auront r\u00e9uni les cinquante mille signatures, il faudra poser deux questions au peuple. Comme s'il \u00e9tait possible de dire OUI aux moyens suppl\u00e9mentaires, et NON aux soixante-cinq ans pour les femmes. Or le choix est binaire. C'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser. Logique, puisque la r\u00e9forme est un tout \u00e0 peu pr\u00e8s coh\u00e9rent, un concept plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9 pour p\u00e9renniser notre syst\u00e8me de retraite. Une aberration perturbante donc de devoir r\u00e9pondre deux fois \u00e0 ce qui reste sur le fond une seule et m\u00eame question. Ces opposants exploitent ainsi une faille de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, une faille qu'il serait urgent de combler.))", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 De l\u2019abus des droits d\u00e9mocratiques", "Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 De l\u2019abus des droits d\u00e9mocratiques / JDM_2017-03-31T06:49:00_signature", "Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 De l\u2019abus des droits d\u00e9mocratiques / JDM_2017-03-31T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["En Suisse, le peuple est souverain. Et c'est tr\u00e8s bien ainsi. Au final, c'est lui qui tranche. Et qui donne ainsi une l\u00e9gitimit\u00e9 forte aux \u00e9volutions de notre cadre l\u00e9gal. Ou alors qui joue son r\u00f4le de contre-pouvoir, s'il estime que ses repr\u00e9sentants au Parlement et au Gouvernement sont all\u00e9s trop loin ou trop vite.", "En Suisse, le peuple est souverain. Et c'est tr\u00e8s bien ainsi. Au final, c'est lui qui tranche. Et qui donne ainsi une l\u00e9gitimit\u00e9 forte aux \u00e9volutions de notre cadre l\u00e9gal. Ou alors qui joue son r\u00f4le de contre-pouvoir, s'il estime que ses repr\u00e9sentants au Parlement et au Gouvernement sont all\u00e9s trop loin ou trop vite.", "En Suisse, le peuple est souverain. Et c'est tr\u00e8s bien ainsi. Au final, c'est lui qui tranche. Et qui donne ainsi une l\u00e9gitimit\u00e9 forte aux \u00e9volutions de notre cadre l\u00e9gal. Ou alors qui joue son r\u00f4le de contre-pouvoir, s'il estime que ses repr\u00e9sentants au Parlement et au Gouvernement sont all\u00e9s trop loin ou trop vite."], "variantIds": ["ece-8488248", "ece-8488229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T15:56:18Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une le commentaire de Pierre-Han Choffat, de l'abus des droits d\u00e9mocratiques en Suisse, le peuple est souverain et c'est tr\u00e8s bien ainsi, au final, c'est lui qui tranche et qui donne ainsi une l\u00e9gitimit\u00e9 forte aux \u00e9volutions de notre cadre l\u00e9gal ou alors qui joue son r\u00f4le de contre- pouvoir, s'il estime que ses repr\u00e9sentants au Parlement et au gouvernement sont all\u00e9s trop loin outre vite tout irait donc pour le mieux dans le meilleur des mondes d\u00e9mocratiques, un peu trop simple \u00e9videmment, car quand on a des droits, ils subsistent toujours un risque, certains en abusent, la r\u00e9colte de signatures contre la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse en voil\u00e0 une parfaite illustration frustr\u00e9s de leur d\u00e9faite d\u00e9mocratiques devant leurs propres instances syndicales certaines sections ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9marche surprenante puisque la solution \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 au Parlement sera de toute fa\u00e7on, soumise au vote \u00e0 cause de l'augmentation de la TVA pour renflouer l'AVS bien s\u00fbr ses opposants comptent sur le travail de terrain pour mener une campagne permanente jusqu'au scrutin pr\u00e9vu en septembre mais il vend surtout cr\u00e9\u00e9 une grande confusion quand ils auront r\u00e9uni les 50000 signatures, il faudra poser 2 questions : peuple comme s'il \u00e9tait possible de dire oui aux moyens suppl\u00e9mentaires et non aux 65 ans pour les femmes, or le choix est binaire : c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, logique puisque la r\u00e9forme est toutes \u00e0 peu pr\u00e8s coh\u00e9rent, un concept plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9 pour p\u00e9renniser notre syst\u00e8me de retraite une aberration perturbant donc de devoir r\u00e9pondre 2 fois \u00e0 ceux qui restent sur le fond, une seule et m\u00eame question ses opposants exploite ainsi une faille de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, une faille qu'il serait urgent de combler, c'\u00e9tait le commentaire de Pierre-Han Choffat retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature assises. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T05:19:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96A14D82-1052-4A15-A358-FAD91AB0BC54", "internalArchiveId": "96A14D82-1052-4A15-A358-FAD91AB0BC54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire et Cit\u00e9 (3/3) : Faire croire et faire foi ", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Dans notre monde bureaucratis\u00e9, le papier a supplant\u00e9 le t\u00e9moignage oral pour valider l'identit\u00e9. Quelles sont les pratiques qui rendent cr\u00e9dibles l'identit\u00e9 en Europe et dans un monde confront\u00e9 \u00e0 une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale? Les principes d'identification des individus connaissent-ils des permanences depuis les temps anciens? Avons-nous mutil\u00e9 nos propres principes \u00e0 force de contr\u00f4les, de \"murs de papiers\"? Invit\u00e9 de la 2e \u00e9dition du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", organis\u00e9 par la Maison de l'Histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, l'historien Ilsen About retrace et questionne l'\u00e9volution des techniques visant \u00e0 contr\u00f4ler les individus depuis l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale. Que signifie croire et faire croire? Avec, en direct du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", au Gr\u00fctli, l'historien Ilsen About.", "durationSec": 2226, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["histoire", "contr\u00f4le de police", "migration de population", "identit\u00e9 collective"], "thematicPersons": ["Festival histoire et cit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Histoire et Cit\u00e9: Faire croire et faire foi (3/3)", "Histoire et Cit\u00e9: Faire croire et faire foi (3/3) / VSS_2017-03-31T09:11:17_versus-penser", "Histoire et Cit\u00e9: Faire croire et faire foi (3/3) / VSS_2017-03-31T09:11:17_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Dans notre monde bureaucratis\u00e9, le papier a supplant\u00e9 le t\u00e9moignage oral pour valider l\u02b9identit\u00e9. Quelles sont les pratiques qui rendent cr\u00e9dibles l\u02b9identit\u00e9 en Europe et dans un monde confront\u00e9 \u00e0 une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale? Les principes d\u02b9identification des individus connaissent-ils des permanences depuis les temps anciens? Avons-nous mutil\u00e9 nos propres principes \u00e0 force de contr\u00f4les, de \"murs de papiers\"? \nInvit\u00e9 de la 2e \u00e9dition du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", organis\u00e9 par la Maison de l\u02b9Histoire \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, l\u02b9historien Ilsen About retrace et questionne l\u02b9\u00e9volution des techniques visant \u00e0 contr\u00f4ler les individus depuis l\u02b9\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale. Que signifie croire et faire croire? \nAvec, en direct du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", au Gr\u00fctli, l\u02b9historien Ilsen About.\nAgenda: du 30 mars au 2 avril 2017: Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", \u00e0 Gen\u00e8ve (2e \u00e9dition)\nA lire: \n- \"Histoire de l\u02b9identification des personnes\", Ilsen About et Vincent Denis, \u00e9ditions La D\u00e9couverte\n- \"Afrotopia\", Felwine Sarr, \u00e9dit\u00e9 par Philippe Rey\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Dans notre monde bureaucratis\u00e9, le papier a supplant\u00e9 le t\u00e9moignage oral pour valider l\u02b9identit\u00e9. Quelles sont les pratiques qui rendent cr\u00e9dibles l\u02b9identit\u00e9 en Europe et dans un monde confront\u00e9 \u00e0 une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale? Les principes d\u02b9identification des individus connaissent-ils des permanences depuis les temps anciens? Avons-nous mutil\u00e9 nos propres principes \u00e0 force de contr\u00f4les, de \"murs de papiers\"? \nInvit\u00e9 de la 2e \u00e9dition du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", organis\u00e9 par la Maison de l\u02b9Histoire \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, l\u02b9historien Ilsen About retrace et questionne l\u02b9\u00e9volution des techniques visant \u00e0 contr\u00f4ler les individus depuis l\u02b9\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale. Que signifie croire et faire croire? \nAvec, en direct du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", au Gr\u00fctli, l\u02b9historien Ilsen About.\nAgenda: du 30 mars au 2 avril 2017: Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", \u00e0 Gen\u00e8ve (2e \u00e9dition)\nA lire: \n- \"Histoire de l\u02b9identification des personnes\", Ilsen About et Vincent Denis, \u00e9ditions La D\u00e9couverte\n- \"Afrotopia\", Felwine Sarr, \u00e9dit\u00e9 par Philippe Rey\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Dans notre monde bureaucratis\u00e9, le papier a supplant\u00e9 le t\u00e9moignage oral pour valider l\u02b9identit\u00e9. Quelles sont les pratiques qui rendent cr\u00e9dibles l\u02b9identit\u00e9 en Europe et dans un monde confront\u00e9 \u00e0 une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale? Les principes d\u02b9identification des individus connaissent-ils des permanences depuis les temps anciens? Avons-nous mutil\u00e9 nos propres principes \u00e0 force de contr\u00f4les, de \"murs de papiers\"? \nInvit\u00e9 de la 2e \u00e9dition du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", organis\u00e9 par la Maison de l\u02b9Histoire \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, l\u02b9historien Ilsen About retrace et questionne l\u02b9\u00e9volution des techniques visant \u00e0 contr\u00f4ler les individus depuis l\u02b9\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale. Que signifie croire et faire croire? \nAvec, en direct du Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", au Gr\u00fctli, l\u02b9historien Ilsen About.\nAgenda: du 30 mars au 2 avril 2017: Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", \u00e0 Gen\u00e8ve (2e \u00e9dition)\nA lire: \n- \"Histoire de l\u02b9identification des personnes\", Ilsen About et Vincent Denis, \u00e9ditions La D\u00e9couverte\n- \"Afrotopia\", Felwine Sarr, \u00e9dit\u00e9 par Philippe Rey\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8468613", "ece-8468609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-10T11:35:42Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [60%] :\r\nDonc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nMais, jusqu'\u00e0 demain \u00e0 suivre la 2\u00e8me \u00e9dition du Festival, Histoire et Cit\u00e9 organis\u00e9 par la Maison de l'histoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui s'interroge, dans cette 2\u00e8me \u00e9dition sur nos croyances pass\u00e9e ou pr\u00e9sente 150 invit\u00e9s, des chercheurs, des journalistes, cin\u00e9astes, \u00e9crivains sont au rendez- vous, un programme ambitieux copieux et \u00e9clectique, alors on a d\u00e9j\u00e0 pas mal parl\u00e9 dans Versieux puisque mercredi Sarah Ir\u00e8ne recevait l'astrophysicien Thierry Courvoisier qui parlait de de son d\u00e9sir de voir les sciences influ\u00e9 sur la gouvernance et sur le monde politique hier Christian Kioch attendait sans micro, directeur du festival, Pierre Souyri ainsi qu'\u00e0 l'historienne Ir\u00e8ne Herrmann on se demandait ensemble s'il y a des valeurs universelles, s'il en existe demain encore, \u00e0 l'enseigne de sous les pav\u00e9s, Laurence Diff\u00e9 leaks interroge le f\u00e9minisme contemporain avec son invit\u00e9 Florence Rochefort demain \u00e0 17 heures sur nos ondes, donc, et puis l\u00e0 maintenant versus nous islamo- Festival, Histoire et Cit\u00e9 avec vous Nicole Duparc qui vous tenez pr\u00e9sentement si mes infos sont exactes au Studio mobile d'espace de au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nBonjour, Francesco bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nAvec vous et avec votre invit\u00e9 une question tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, celle de l'identification des personnes dans un monde qui, d'une part, et de plus en plus satur\u00e9s de donner en tout genre et puis d'autre part, le franchissement des fronti\u00e8res s'av\u00e8re de plus en plus probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nOui, surveill\u00e9, contr\u00f4l\u00e9, ce sont des mots qui tourne d\u00e9sormais en boucle dans les discours politiques, notamment avec bien s\u00fbr en ligne de mire, la question des sans- papiers, de plus en plus importantes et des migrants alors \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s et vous l'avez dit Francesco pour en parler, j'ai le plaisir d'accueillir Ilsen About, historien, charg\u00e9 de recherche au CNRS et coauteur d'une histoire de l'identification des personnes bonjour Ilsen About alors je vais vous croire sur parole, vous \u00eates bien Ilsen About. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [87%] :\r\nOui, j'ai quelques doutes parfois sur identit\u00e9 mais je suis bien moi- m\u00eame tous \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [92%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s alors dans dans ce livre, vous faites donc une mise en perspective et vous entrez au fond qui a des processus d'identification des personnes, des processus qui bien s\u00fbr ont \u00e9volu\u00e9 au cours du temps, qui se sont affin\u00e9s donc qu'est ce qu'il faut dire pour commencer l'identit\u00e9, c'est une construction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [92%] :\r\nAlors on peut dire que c'est une construction, c'est aussi une constante de toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines en quelque sorte, aussi loin que l'on remonte dans le dans l'histoire, en fait, les soci\u00e9t\u00e9s humaines ont besoin de caract\u00e9riser Les individus les \u00e9l\u00e9ments qui composent un corps social donc dans l'Antiquit\u00e9, les gens portent sur eux ce qu'ils ont comme \u00e9l\u00e9ment identitaire, c'est-\u00e0-dire leur corps, leur apparence physique et puis leur g\u00e9n\u00e9alogie leurs leurs anc\u00eatre qu'ils transportent avec eux par par leur seule pr\u00e9sence et penser en fait identification commune compte composantes en fait structurelle des soci\u00e9t\u00e9s humaines, \u00e7a \u00e7a permet \u00e0 la fois de de banaliser cette question qui n'est pas aussi exceptionnel qu'on pourrait le penser mais \u00e7a implique aussi de penser les les mutations et transformations de ce que l'on a appel\u00e9 avec Vincent Denis le coauteur de ce livre, les r\u00e9gimes de l'identit\u00e9 donc ce qu'il faut peut-\u00eatre dire, au pr\u00e9alable, c'est que les historiens se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cette question de depuis une vingtaine d'ann\u00e9es environ, \u00e0 partir de, de, de probl\u00e9matiques contemporaines qu'ils avaient sous les yeux qui mettait en avant \u00e0 la fois la cr\u00e9ation de cat\u00e9gories comme comme les, les sans- papiers et qui a impliqu\u00e9 de de comprendre les, il les dispositifs \u00e0 l'oeuvre dans toutes les phases de l'identification des personnes et c'est ce mouvement historique finalement a permis de remonter tr\u00e8s loin dans le temps et d'identifier \u00e0 la fois les ruptures technologiques les les dispositifs cognitifs aussi qui est qui engage une mani\u00e8re de concevoir l'identit\u00e9 \u00e0 chaque p\u00e9riode de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [91%] :\r\nAlors Ilsen avoue tout \u00e0 l'heure, vous participerez \u00e0 une table ronde qui s'intitule r\u00e9cit et papiers d'identit\u00e9, donc \u00e0 partir de quel moment justement les papiers d'identit\u00e9 vont supplanter le t\u00e9moignage Oral dire je suis Ilsen About fait qu'on vous croit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nOui, ben disons les l'\u00e9conomie du papier appara\u00eet \u00e0 la fin du du Moyen-Age, donc jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les, les, les supports de l'identit\u00e9 sont sont bien diff\u00e9rents, il s'agit d'embl\u00e8mes d'armoiries, il peut y avoir la position de signatures sur sur des des des textes \u00e9crits mais la ma\u00eetrise de l'\u00e9criture et et et et dignit\u00e9 \u00e0 un corps de personnes extr\u00eamement limit\u00e9e, donc la portabilit\u00e9 aussi des des documents est un est une question importante, disons, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque moderne que des documents accompagne les personnes dans leur d\u00e9placement dans dans leurs activit\u00e9s \u00e9conomiques ou sociales et et qu'il pr\u00e9sente aux autorit\u00e9s qu'il est demande donc le le le le le d\u00e9calage, seule la rupture fondamentale c'est : c'est le moment o\u00f9, finalement, les contr\u00f4leurs ne croit davantage que le document qui leur est pr\u00e9sent\u00e9 que la personne qui est derri\u00e8re ce document et \u00e7a, c'est cette rupture, elle correspond \u00e0 une massification de la soci\u00e9t\u00e9, donc on peut qu'on peut, disons localis\u00e9e au cours du XIXe si\u00e8cle au moment o\u00f9 les mouvements de population, la, la gestion de masse des, des, des soci\u00e9t\u00e9s nationalis\u00e9es dans dans les \u00c9tats modernes disons place les contr\u00f4leurs, les agents du du contr\u00f4le face \u00e0 une masse de personnes multiplicit\u00e9 des identit\u00e9s qui qui leur est impossible de conna\u00eetre une \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [97%] :\r\nDonc c'est concomitant avec l'av\u00e8nement de l'\u00c9tat-Nation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [89%] :\r\nAlors l'\u00c9tat-Nation marque une rupture d\u00e9terminant dans la disons la g\u00e9n\u00e9ralisation de la banalisation des documents d'identit\u00e9 mais aussi par la cr\u00e9ation de ce qu'on appelle des silos d'information donc jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque moderne, disons les les principaux qui existent, ce sont des registres qui sont ou des des listes qui sont difficiles \u00e0 manier, \u00e0 conserver, qui se d\u00e9grade, qui qui peuvent br\u00fbler de, de, de, d'un seul coup, ils ne peuvent pas \u00eatre consult\u00e9 \u00e0 distance donc pour pour consulter, C\u00e9cile, il faut se rendre physiquement dans le d\u00e9p\u00f4t des registres au moment o\u00f9 se constituent les \u00c9tats-Nations, on a au aussi une rupture, disons, techniques, mat\u00e9riel des de de C\u00e9cile qui sont transform\u00e9es en fichiers et l'affiche finalement donc on situe le l'usage des fichiers le le premier usage des fichiers cette conversion des registres aux ann\u00e9es 1830 environ et ce ce cette mutation entra\u00eene toute une s\u00e9rie de, de, de dispositifs nouveaux qui permettront d'amplifier la masse des informations que les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [88%] :\r\nDans le fichier 1830 mais si on augmente un tout petit peu avant vous montrer qu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, on va vraiment perfectionn\u00e9 ses techniques d'identification et puis inventer peut-\u00eatre une pratique nouvelle qui est celle du signalement, je crois m\u00eame que \u00e7a, \u00e7a remonte bien avant le 18\u00e8me m\u00eame le le le 16\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [91%] :\r\nOui, enfin disons que les signalements dans leur d\u00e9finition peut-\u00eatre premi\u00e8re \u00e7a c'est une description d'un individu \u00e0 cette description, elle peut passer par le nom, par son apparence physique et on retrouve des descriptions au moyen- \u00e2ge de de personnes physiques, mais m\u00eame dans l'Antiquit\u00e9, c'est ce qui se joue au \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est la formalisation la rationalisation des m\u00e9thodes de signalement qui passe donc par une une description mais m\u00e9thodique, en quelque sorte \u00e0 la fois des caract\u00e9ristiques corporelles de la description du visage dans le fil de d'une red\u00e9couverte aussi des savoirs Futuniens Monique de la description du corps comme reflet aussi de de la main et cette attention aux d\u00e9tails du corps va va se d\u00e9placer du c\u00f4t\u00e9 des pratiques de l'identification et on va retrouver effectivement des signalements qui d\u00e9crivent la forme du visage, la couleur des yeux, les marques corporelles, les cicatrices sur des documents de police ou ou des documents de de voyage comme des passeports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [90%] :\r\nAlors qui dit contr\u00f4le surveillance dit aussi parfois r\u00e9sistance est -ce qu'on a, on a, on a des exemples historiques de r\u00e9sistance justement assez technique d'identification qui sa finesse complexifie de plus en plus \u00e0 partir du du 18\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [90%] :\r\nAlors l'identification est ins\u00e9parable de la de de l'usurpation en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire que tout dispositif se voie d\u00e9tourn\u00e9e, falsifi\u00e9e, danser, petit d\u00e9tail pour r\u00e9sister mais aussi pour \u00e9chapper \u00e0 des contr\u00f4les ou par erreur, donc si l'on peut dire, l'usurpation d'identit\u00e9, c'est le le Crime supr\u00eame en mati\u00e8re d'identification, puisque c'est la l'usage de l'identit\u00e9 de quelqu'un d'autre, de mani\u00e8re de d\u00e9tourner, donc il y a des exemples c\u00e9l\u00e8bres le le Live de de m\u00eame devise sur Martin Guerre a d'ailleurs jou\u00e9 un r\u00f4le important de d'\u00e9clairage de de ces questions et raconte l'histoire d'un du retour de de la guerre d'un d'un homme qui pr\u00e9tend poss\u00e9der une identit\u00e9 qu'un proc\u00e8s, va, va, va d\u00e9couvrir comme \u00e9tant usurp\u00e9e, c'est \u00e7a, c'est un exemple notable mais on on retrouve cette histoire de de l'usurpation jusque jusqu'au XXe si\u00e8cle avec le m\u00eame orateur d\u00e9collait qui a eu un cas qui a, qui a anim\u00e9 l'Italie post- 1\u00e8re guerre mondiale pendant pendant plusieurs plusieurs ann\u00e9es mais la litt\u00e9rature nous transmet aussi toute une s\u00e9rie de 2 cas d'usurpation de de ces chevaliers d'industrie pour reprendre le titre de de l'ouvrage de Thomas Mann et qui raconte comment la modernit\u00e9 est ins\u00e9parable de cette figure de de cet aventurier qui traverse \u00e0 la fois les les les territoires mais aussi les identit\u00e9s, c'est l'exemple notamment aussi de de Casanova qui qui assume de multiples identit\u00e9s qui qui est pas, par d\u00e9finition, une sorte de faussaire qui qui se Saint-Jean en multiples en multiples personnages, par exemple, vous \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [87%] :\r\nEt une une petite question que que je glisse depuis ensuite de lausannois, vous parlez de l'usurpation comme quasiment spectaculaire de, de, de, disons de de crimes contre il faut Yassir en quelques heures, mais aussi la disparition non parce qu'il est entr\u00e9 dans la clandestinit\u00e9, ce train danger depuis toujours pour \u00e9chapper \u00e0 une conscription pour patrouiller dans l'arm\u00e9e ou pour d'autres raisons, il y a aussi la disparition et le recensement est aussi un un outil d'identification qui a une qui a une autre forme, donc l\u00e0 que ce que vous d\u00e9criviez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [91%] :\r\nOui enfin la disparition dans le cas du militaire, c'est plut\u00f4t \u00e0 la fois la disparition \u00e0 la r\u00e9apparition parce que, pour dispara\u00eetre et il faut \u00eatre effac\u00e9e d'un d'un silo et r\u00e9appara\u00eetre dans un autre, sous une autre forme, en quelque sorte, donc voil\u00e0 dispara\u00eetre, \u00e7a veut dire se r\u00e9inventer dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:29) [94%] :\r\nEt \u00e7a n'About on a parl\u00e9, la figure de l'aventurier et aussi la figure du r\u00e9volutionnaire peut-\u00eatre juste un mot, autour de la R\u00e9volution fran\u00e7aise quand m\u00eame dates-cl\u00e9s \u00e9videmment peut-\u00eatre que, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, les r\u00e9volutionnaires de 1789 ne vont pas faire table rase des vieilles m\u00e9thodes d'identification de l'ancien r\u00e9gime, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [91%] :\r\nBon durant la R\u00e9volution fran\u00e7aise en fait se se se pose plusieurs questions : d'abord dans dans le climat de guerre la la ma\u00eetrise des fronti\u00e8res, va, va, va appara\u00eetre comme un fondamentale et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que va va se se r\u00e9nover \u00e0 un syst\u00e8me de de passeport, donc c'est bien aux fronti\u00e8res oui dans le cas des des passeports mais la la r\u00e9volution va poser plus d'autres, d'autres probl\u00e8mes qui concernent la gestion de de la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que l'attribution du qualificatif de citoyens au sujet aux anciens sujets de de la royaut\u00e9 implique de conna\u00eetre l'\u00e9tendue des des d\u00e9lits de cette masse des nouveaux citoyens pour leur attribuer des droits pour leur permettent d'acc\u00e9der \u00e0 certaines fonctions, notamment le le vote et donc la r\u00e9volution pas va jouer un r\u00f4le d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans la production de nouveaux moyens ou la rationalisation des moyens ancien destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 stabiliser rationaliser l'identit\u00e9 des personnes c'est c'est donc \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque que se r\u00e9organise l'\u00e9tat civil, qui va \u00eatre ensuite se stabiliser de mani\u00e8re coh\u00e9rente dans l'ensemble du du du du pays en France et d'ailleurs sous sous l'impulsion de de l'expansion napol\u00e9onienne l'\u00e9tat civil, mais aussi les pratiques de contr\u00f4le des territoires vont s'appliquer \u00e0 l'ensemble du territoire europ\u00e9en, donc c'est vrai que c'est un moment \u00e0 la fois majeur de r\u00e9flexion sur le statut des identit\u00e9s, mais aussi d'expansion de de certaines technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [94%] :\r\nAlors ce qui va changer tout de suite apr\u00e8s 19\u00e8me c'est l'entr\u00e9e en jeu des sciences, notamment de l'anthropom\u00e9triques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [88%] :\r\nOui, j'ai alors l\u00e0 on se on saute plusieurs d\u00e9cennies et donc l'anthropom\u00e9triques c'est c'est une technologie qui est, qui est maintenant, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme comme \u00e9tant un tournant parce que elle manifeste la volont\u00e9 de d\u00e9signer les identit\u00e9s non non pas par leur disons qualitatif qualificatif civile patronymique ou lieu et de naissance ou ascendance c'est le corps, mais voil\u00e0 c'est c'est le le corps qui va structurer la d\u00e9finition de l'identit\u00e9 alors les les pratiques d'anthropom\u00e9triques donc de mesure du corps existe depuis, depuis bien longtemps dans dans la m\u00e9decine et dans les premiers savoir de de l'anthropologie donc de l'\u00e9poque moderne mais c'est c'est \u00e0 quelques policiers experts en en identification qu'on doit le l'id\u00e9e de transformer des fiches de police sous la forme de signes num\u00e9riques issues de l'entreprise, donc les mesures du corps vont se transformer en en en num\u00e9ro en quelque sorte qui vont permettent de classer des d\u00e9fis et cette cette id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qui consiste \u00e0 inverser le classement du classement alphab\u00e9tique vers un classement num\u00e9rique des des fiches issues de l'entreprise Metris joue un enfin constitue une sorte de rupture cognitive fondamentale qui va d'ailleurs \u00eatre extr\u00eamement temporaire puisque les premiers usages de l'entrep\u00f4t Metris polici\u00e8re datent des ann\u00e9es 1880 et 20 ans plus tard, en fait, et les services de police et se convertissent d'ailleurs non sans d\u00e9bat tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 \u00e9tudier \u00e0 la dactylo se copie, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire le classement des des fiches de police par des codes, issu de la lecture des empreintes digitales et donc l\u00e0 il y a d\u00e9bat, oui, il y a, il y a d\u00e9bat parce que les les les tenants de l'entreprise mettre, ils d\u00e9fendent leur syst\u00e8me au-del\u00e0 du raisonnable, tandis que les partisans de la dactylo Scopie d\u00e9fendent de leurs m\u00e9thodes d'ailleurs \u00e0 ce moment -l\u00e0, annon\u00e7ant quelques concurrence puisque il y a une Infiniti 2 mani\u00e8res de lire les les formes des empreintes digitales et certains donc mod\u00e8les vont vont s'imposer, notamment ceux d\u00e9velopp\u00e9s par par un savant argentin vu c'est Titus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:07) [91%] :\r\nJ'ai retrouv\u00e9 un de vos articles qui traitent de la la surveillance des identit\u00e9s pour la France coloniale en Indochine et pour l'illustrer, vous avez choisi une photo qui est assez curieuse, voire effrayante, on voit une jeune femme qui est assise sur une chaise au centre d'un dispositif comme \u00e7a assez complexe avec un un appuie-t\u00eate des manivelles des tiges m\u00e9talliques qui sont manipul\u00e9s comme \u00e7a, par un individu qui est en 1er plan et la l\u00e9gende de la photo indique \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Sa\u00efgon, les immigr\u00e9s chinois sont Bertille comme des criminels, alors c'est le nom de de quoi et le le nom de de ce Bertille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [89%] :\r\n\u00e7a vient de du nom d'Alphonse Bertillon, donc qui qui \u00e9tait, qui a \u00e9t\u00e9 le cr\u00e9ateur du service d'anti- fication au sein de la pr\u00e9fecture de police \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 1880 il a, il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 son \u00e9poque, s'est impos\u00e9 comme expert en identification au point de, de, de devenir et d'\u00eatre requis lors du du proc\u00e8s Drefus comme expert des des \u00c9critures et l\u00e0, la presse connaissent son nom lui m\u00eame diffusent de multiples informations dans la presse au sujet de ses activit\u00e9s, si bien que le le terme de Berti nage de Berti s'impose dans dans dans la dans dans le discours public, c'est-\u00e0-dire de machines de torture un quasi alors non, mais non le le Bertille chacun c'est c'est l'ensemble des m\u00e9thodes de l'identification contemporaine \u00e0 la fois photographiques anthropom\u00e9triques et aussi d'actes et lorsque pic et donc l\u00e0 l'image \u00e0 laquelle vous vous r\u00e9f\u00e9rez effectivement montre une sorte de d'id\u00e9es, enfin peut incarner une id\u00e9e totale de ma\u00eetrise de l'individu d'enfermement dans une s\u00e9rie de cadres en r\u00e9alit\u00e9 si l'on d\u00e9code cette cette image, elle montre une personne assise sur un dispositif qui \u00e9tait un si\u00e8ge mobile qui permet de pivoter sans bouger de sa chaise en quelque sorte, afin de produire une image de face et de profil, sans que le sujet ne se d\u00e9place donc l'appui-t\u00eate effectivement une s\u00e9rie de d'instruments permettent de prendre des mesures tout en prenant des photographies, tout \u00e7a va devenir une sorte d'incarnation de du pouvoir extr\u00eames exerc\u00e9es par les \u00c9tats sur les individus, mais il faut pas s'arr\u00eater \u00e0 cette seule image. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:51) [90%] :\r\nJe justement la colonisation a servi d'une certaine mani\u00e8re de laboratoire par rapport \u00e0 ces techniques d'identification. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:01) [88%] :\r\nAlors, dans, dans certains cas, la, la, dans le CAC, on mentionne inaugur\u00e9 chinois Bertille Yannick comme criminel alors dans ce cas -l\u00e0, effectivement, on a, on a un un d\u00e9placement de l'Europe vers les colonies de dispositifs destin\u00e9s \u00e0 l'identification des des criminels des r\u00e9cidivistes essentiellement donc dans l'Europe et vers l'identification de migrants, donc de de personnes civiles non con\u00e7u consid\u00e9r\u00e9 comme comme criminels, alors l\u00e0, c'est ce qui est en jeu, c'est l'ex- l'extension des principes d'une identification des criminels \u00e0 une identification des populations civiles et c'est vrai que le laboratoire colonial va jouer un r\u00f4le important dans dans dans cette diffusion mais cette, cette d\u00e9marche est aussi \u00e0 l'oeuvre dans en Europe, notamment lorsque on va identifier les personnes dites nomades du GAN d\u00e8s d\u00e8s les ann\u00e9es 1900 \u00e0 travers des dispositifs d'intrication pr\u00e9cis mais il est vrai que la dans, dans, dans l'Indochine, ce que j'avais \u00e9tudi\u00e9e, c'est comment le le le le soup\u00e7on qui p\u00e8se en fait sur les, les, les migrants chinois qui travaillent en Indochine va entra\u00eener la mise en place de 2 dispositifs densification de carte d'identit\u00e9 par le par les empreintes digitales, notamment qui entra\u00eene une massification consid\u00e9rable des proc\u00e9dures d'identification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:29) [85%] :\r\nDu moyen- \u00e2ge, l'Indochine avec ces techniques d'identification qui vont de l'armoire, il a ce Bertille analyste un long voyage dans le temps et l'espace ne faisons avec vous, ils ont About fait une escale musicale avec une chanson du groupe cartes de s\u00e9jour alors \u00e9videmment le nom de carte de s\u00e9jour, on n'a pas choisi par hasard, c'est aussi une chanson qui pose la question de la mani\u00e8re dont l'identit\u00e9, une personne s'attache ou non \u00e0 l'identit\u00e9 d'un \u00c9tat-Nation justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [89%] :\r\nOn n'est pas grave. \r\nAlors, donnez moi la m\u00e8re voil\u00e0 2 semaines et je revois ma plume, c'est le roi des c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:27) [71%] :\r\nJ'ai Dieu et il y a pas de vue de mise en des y a y a le sujet maison, je ne voulais j'aime pas. \r\nOn a choix du oui, j'ai dit mais de vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:58) [87%] :\r\n1986 une chose se pas mal de questions, on s'en aper\u00e7oit aussi avec la distance des ann\u00e9es 30 ans d\u00e9j\u00e0 le groupe carte de s\u00e9jour qui Ra\u00ef alg\u00e9rien chantait le mythique Douce France de Charles Tr\u00e9net, des questions sur l'identit\u00e9 du Fran\u00e7ais plut\u00f4t avoir une t\u00eate de Fran\u00e7ais est une France iTunes du sang ou une France situent d'du sol, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'option de carte de s\u00e9jour, nous sommes avec vous Nicole Duparc et vous Ilsen About, historien au Festival, Histoire et Cit\u00e9 et nous parlons justement d'identit\u00e9 d'identification des personnes Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:30) [88%] :\r\nOui, on a donc, on a vu cette histoire de l'identification remonte au Moyen-Age en leader \u00e0 l'Antiquit\u00e9 et puis apr\u00e8s, au Moyen-Age, avec, vous l'avez dit, les habits, les sauts, les armoiries qui vont prendre une importance croissante Ilsen About est -ce qu'on peut dans toute cette histoire que vous d\u00e9plier et qui est faite aussi de rupture est -ce qu'on peut n\u00e9anmoins faire \u00e9merger des permanences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [91%] :\r\nDes permanences dans l'histoire de l'identification, ben je vais peut-\u00eatre partir de la de la chanson qu'on vient d'entendre ce qui qu'est -ce que de quoi elle parle finalement elle parle d'un d'un d'un groupe issu de l'immigration comme on on dit en France, qui dans les ann\u00e9es 80 avant de de participer d'ailleurs \u00e0 la marche des beurs, \u00e7a s'intitule carte de s\u00e9jour c'est c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on a une une appropriation finalement d'un d'une injonction identitaire une une exigence de de l'\u00e9tat de, de, de conna\u00eetre l'identit\u00e9 des, des, des personnes qui r\u00e9sident sur un territoire et cette appropriation d'un d'un titre infamant, hein, l'exigence de de montrer son sa r\u00e9gularit\u00e9, la r\u00e9gularisation de son statut, lorsqu'on est un \u00e9tranger, et quand on arrive dans un pays et l\u00e0 on voit des personnes qui, qui s'approprient ce signe ce ce cette carte pour pour la transformer en en motif de fiert\u00e9 de revendications m\u00eame de d'appropriation de des cadres culturels d'un du pays d'accueil, et donc ce que l'on peut dire, c'est, c'est peut-\u00eatre que l'identification, bien- s\u00fbr, peut \u00eatre vu comme une mani\u00e8re de pour l'\u00c9tat pour les administrations aussi priv\u00e9 de s'emparer de de des individus de de faire peser sur eux le le poids d'une contrainte de d'une d'une exigence de prouver la la la l\u00e9galit\u00e9 l'authenticit\u00e9 de de son identit\u00e9, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a une histoire individuelle de l'identification, qui est celle des des mani\u00e8res de vivre avec, avec ces, ces signes impos\u00e9s de l'ext\u00e9rieur et aussi, c'est une mani\u00e8re de les transformer, de se les approprier pour les les transformer en motifs de, de, de fiert\u00e9 ou bien de de revendications, par exemple, la carte d'identit\u00e9 un peu \u00eatre brandi \u00e0 la fois pour exprimer son attachement \u00e0 des valeurs \u00e0 \u00e0 \u00e0 un pays, elle peut \u00eatre aussi d\u00e9chir\u00e9, br\u00fbl\u00e9 lorsque on parle par exemple d'une carte d'\u00e9lecteur pour pour montrer sa dissension \u00e7a son opposition, donc il faut aussi relier cette histoire de l'identification \u00e0 ces pratiques intimes en quelque sorte des identit\u00e9s qui qui se manifeste \u00e0 la fois par la la la la valorisation mais aussi par la la destruction de ces signes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:36) [92%] :\r\nAlors, cette carte d'identit\u00e9 qu'on brandit ou pas, vous entrez en fait que la la la, en France, la 3\u00e8me R\u00e9publique va g\u00e9n\u00e9raliser en fait, cette carte d'identit\u00e9 et pour des raisons \u00e9conomiques pour prot\u00e9ger les travailleurs enfin la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dont on parle beaucoup aujourd'hui, notamment dans le d\u00e9bat des pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises en fait \u00e7a ce r\u00e9gime \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 oui la cr\u00e9ation en avril 1917 donc on est \u00e0 la fois apr\u00e8s la guerre mondiale de d'une carte d'identit\u00e9 des \u00e9trangers qui a comme objectif de rationaliser la r\u00e9partition des des travailleurs \u00e9trangers dans les domaines \u00e9conomique, l'agriculture, l'industrie essentiellement et cette dynamique va d'abord obliger tous les \u00e9trangers r\u00e9sidant en France \u00e0 se d\u00e9clarer aupr\u00e8s des pr\u00e9fectures et \u00e0 porter cette ce ce document d'ailleurs tr\u00e8s contraignant puisqu'il doit \u00eatre renouvel\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement, il correspond \u00e0 des taxes \u00e0 de multiples documents annexes qu'il faut produire pour pour d\u00e9montrer son identit\u00e9 et cette carte d'identit\u00e9 des \u00e9trangers effectivement un but \u00e9conomique essentiellement d'ailleurs elle est produite en accord avec les entreprises, par exemple des, des, des Polonais, qui se rendent en France comme comme ils ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans les ann\u00e9es 20 doivent se munir d'une carte d'entit\u00e9s avant m\u00eame leur arriv\u00e9e sur le territoire et les d\u00e9livr\u00e9s par les entreprises qui les recrutent \u00e0 distance donc apr\u00e8s oui apr\u00e8s cette d'entit\u00e9s, elle n'est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la population, m\u00eame s'il y a quelques tentatives dans dans les ann\u00e9es 20, notamment dans l'agglom\u00e9ration parisienne, de cr\u00e9er des cartes d'identit\u00e9, il faut savoir aussi que il y a de multiples cartes d'identit\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelon local le municipal durant cette p\u00e9riode, mais le la cr\u00e9ation d'une carte nationale d'identit\u00e9 en France et et le fait de de l'\u00c9tat fran\u00e7ais de Vichy, donc en 1940 qui d\u00e9cide d'obliger tous les citoyens r\u00e9sidant en France a cette carte d'identit\u00e9, non seulement pour se distinguer des \u00e9trangers soumis encore \u00e0 une car des entit\u00e9s sp\u00e9cifiques, mais aussi pour faciliter les proc\u00e9dures de contr\u00f4le impos\u00e9es par l'occupant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:55) [88%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, en accord avec les entreprises, donc ces cartes d'identit\u00e9 qui \u00e9tait d\u00e9livr\u00e9 quasiment par des des entreprises aujourd'hui, on parle beaucoup des gars face dont Google, Facebook, Apple qui connaissent, on le sait, on laisse des traces num\u00e9riques, un petit peu partout et on on a l'assurance sentiment mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'ils connaissent tout ou presque de notre il identit\u00e9 davantage son doute que les \u00e9tats m\u00eames c'est une rupture de de paradigme \u00e0 laquelle sont que nous vivons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:29) [92%] :\r\nNon je pense pas, en fait, c'est un autre dispositif de l'identification, \u00e0 mon avis, l\u00e0 on a, on a affaire \u00e0 quelque chose qui rel\u00e8ve de du du ciblage \u00e9conomique des individus du du du rep\u00e9rage \u00e0 distance de de leurs pratiques \u00e9conomiques de de consommation et donc effectivement, on peut avoir l'impression d'\u00eatre fichiers identifi\u00e9s par par des moteurs de recherche qui qui qui cible, No\u00ebl, No\u00ebl : nos d\u00e9sirs, mais c'est cette masse d'informations, les g\u00e9n\u00e9riques que pour satisfaire les, les, les, les besoins commerciaux de grandes entreprises, donc c'est c'est un autre dispositif que celui dont on parlait auparavant d'une \u00e9tatisation des identit\u00e9s par l'interm\u00e9diaire de, de, de, d'entreprise et veut \u00e9ventuellement, mais l\u00e0 c'est une privatisation en fait de l'identit\u00e9 qui qui a un but alors particulier qui qui qui va pouvoir \u00e9ventuellement prendre une ampleur consid\u00e9rable dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et c'est vrai que on est un peu dans une saison de flou aujourd'hui o\u00f9 on se demande en fait qui poss\u00e8de notre identit\u00e9 et c'est vrai que de multiples d\u00e9bats ont surgi r\u00e9cemment \u00e0 \u00e0 la suite de 2 de ses nouvelles questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:53) [87%] :\r\nParce que notre identit\u00e9 num\u00e9rique, hein, ce sont les traces bien s\u00fbr que nous laissons en surfant donc qui renseigne de mani\u00e8re plus ou moins floues, plus ou moins fragmentaires sur l'ensemble d'int\u00e9r\u00eat nos relations, nos activit\u00e9s, nos points de vue, donc, l\u00e0 aussi, on l'a dit au d\u00e9part un techniques d'identification fonde l'identit\u00e9 commune construction, donc l\u00e0 aussi cette identit\u00e9 num\u00e9rique, c'est un jeu de construction m\u00e9lange finalement assez subtile, en ce que je monde ce que je cache que les autres per\u00e7oivent et ce qu'il \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:24) [91%] :\r\nOui c'est, c'est vrai qu'Internet nous hein incite \u00e0 produire par nous-m\u00eames fait en quelque sorte les les outils de notre propre domination nous ali\u00e9nant \u00e0 des codes d'ailleurs qui se multiplient \u00e0 l'infini, je crois que, r\u00e9cemment, quelqu'un a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 une vingtaine de de code d'identit\u00e9 ou de passeport de que que l'on utilise r\u00e9guli\u00e8rement et donc on cr\u00e9e les nouveaux moyens de de de notre enfermement en quelque sorte digital et \u00e7a, \u00e7a pose de nouvelles questions, d'ailleurs il y a des des personnes qui se d\u00e9cide de se mettre en retrait de de ce jeu de se retirer du contr\u00f4le digital, mais il faut pas oublier que les dispositifs \u00e9tatique \u00e0 l'oeuvre du contr\u00f4le des des migrations notamment et des d\u00e9placements des personnes sont bien plus enfin on a un impact bien bien plus concret sur le destin des des des personnes que le les donn\u00e9es qu'on peut laisser sur Google. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:30) [92%] :\r\nSans- papiers aujourd'hui bien s\u00fbr on au coeur du d\u00e9bat au coeur du d\u00e9bat politique aux \u00c9tats-Unis, on sait que la communaut\u00e9 latino, craint des d\u00e9portations massives par l'administration Trump en France o\u00f9 vous r\u00e9sidez et o\u00f9 vous r\u00e9sidez pardon Ilsen About les les candidats de de tous bords, aux pr\u00e9sidentielles se retrouveront va dire plus ou moins sur ce th\u00e8me du renvoi des clandestins, comment vous percevez ce ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:57) [89%] :\r\nOui, bon, c'est, c'est la grande question, c'est : c'est \u00e7a rel\u00e8ve de, de, de la place de de ce que l'on qualifie de de migrants ill\u00e9gaux, clandestins de donc, qui r\u00e9side sur le le territoire national, sans b\u00e9n\u00e9ficier de titres de s\u00e9jour valide et l\u00e9gitime, et c'est cette pr\u00e9sence en fait les, les, les \u00c9tats europ\u00e9ens, mais dans le monde entier lorsque on on est dans un pays qui importe des des \u00e9trangers, donc c'est cet accueil, a finalement \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e par cette injonction identitaire dont on parlait tout \u00e0 l'heure qui place donc des des individus dans dans cette situation paradoxale puisque il r\u00e9side dans un lieu de travail habite envoient leurs enfants dans des \u00e9coles votre parfois m\u00eame mais \u00e0 titre ill\u00e9gale, donc, et cette situation cette cette impasse se se perp\u00e9tue, parfois m\u00eame de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration puisqu'on peut \u00eatre sans papiers maintenant 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors donc bon dans dans le cas exceptionnels mais ce ce paradoxe finalement et \u00e0 la source de multiples d\u00e9rapages politiques puisque cette question n'est pas n'est pas seulement discuter comme un un paradoxe, mais comme un enjeu de, de, de s\u00e9curit\u00e9 publique et donc le le le renvoi de ces clandestins, la protection des fronti\u00e8res, la cr\u00e9ation de de murs solides qui ne prot\u00e9gerait du d'une invasion r\u00e9currente voil\u00e0 et s'est impos\u00e9 dans le d\u00e9bat public d'une mani\u00e8re flagrante et aujourd'hui personne n'\u00e9chappe finalement \u00e0 ces repr\u00e9sentations qui se sont cr\u00e9\u00e9es durant ces ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et je pense que un d\u00e9calage s'impose, c'est-\u00e0-dire que, il faut prendre les choses du Duc d'une autre mani\u00e8re et ne pas consid\u00e9rer les les mouvements de population uniquement du du point de vue de la r\u00e9gularisation notre mani\u00e8re c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire consid\u00e9rer non pas la le statut r\u00e9glementaire des des personnes qui se d\u00e9placent \u00e0 mais la r\u00e9alit\u00e9 de l'art existence sociale, donc une personne existe sur un territoire non pas en vertu de des cartes d'identit\u00e9, quelle qu'elle porte sur elle, mais de son activit\u00e9 sociale, \u00e9conomique et professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:34) [93%] :\r\nMerci beaucoup Ilsen About merci Nicole Duparc pour cette contribution Histoire d'identification des personnes et ouvrages vous cosignez Ilsen About avec Vincent Denis, aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte et puis Nicole Duparc, on peut continuer la discussion alors d'une table ronde en fin de matin\u00e9e, historicit\u00e9, vous vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:51) [87%] :\r\nExactement, donc \u00e0 12 heures 30 \u00e0 une il bastion, salle B 112 tables rondes donc en compagnie Ilsen About de 2 autres historiens sur le th\u00e8me : r\u00e9cit et papiers d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:04) [91%] :\r\nMerci Alain et \u00e0 l'autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "About, Ilsen", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12BC69C2-AD94-4912-ACAE-BCDEDAA0CA78", "internalArchiveId": "12BC69C2-AD94-4912-ACAE-BCDEDAA0CA78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Jacques S\u00e9gu\u00e9la", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Le publicitaire et p\u00e9nitent Jacques S\u00e9gu\u00e9la passe \u00e0 confesse. Quels livres, films ou s\u00e9ries inavouables consomme-t-il en douce? \r\nPar Alexandre Lemi\u00e8re.", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8469107", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Jacques S\u00e9gu\u00e9la / VER_2017-03-31T16:51:45_dans-l-isoloir-de-pere-alex-jacques-segu", "Vertigo du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le publicitaire et p\u00e9nitent Jacques S\u00e9gu\u00e9la passe \u00e0 confesse. Quels livres, films ou s\u00e9ries inavouables consomme-t-il en douce? \n\nPar Alexandre Lemi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8469107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:35Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [87%] :\r\nBonjour, mon fils bonjour mon p\u00e8re souhait\u00e9 venir le voir pour m'avouer quelques plaisirs coupables pour te lib\u00e9rer ce que tu presque tu as tout dire p\u00e8re j'ai beaucoup p\u00each\u00e9, je ne sais m\u00eame pas par o\u00f9 commencer, quel film par exemple un petit peu douteuses tu aimes visionner en cachette ou une s\u00e9rie, j'aime les les s\u00e9ries quand elles sont b\u00eatement attendu je suis par exemple dans dans la s\u00e9rie il American je peux d\u00e9finir la sc\u00e8ne d'apr\u00e8s chaque fois qu'elle commence et je prends go\u00fbt en ne croyant sup\u00e9rieur \u00e0 la Syrie et puis au dernier moment, ils font le contraire de ce que j'avais pens\u00e9 donc je me pi\u00e8gent moi- m\u00eame dans la s\u00e9rie, c'est rien, m\u00eame en y r\u00e9fl\u00e9chissant bien, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9, j'adore Faites entrer l'accus\u00e9 il y a pas plus ringard plus d\u00e9mod\u00e9e, il y a pas plus vieille TV il y a pas plus et avec ma femme, la main dans la main, on ne rate pas une, \u00e7a veut dire que, finalement, c'est l'image que j'en qui n'est pas bonne, parce que je serais pas tellement accro aussi indique par ailleurs et en plus je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s ringard au d\u00e9part, essayer de mieux en mieux fait, c'est de plus en plus modernes, donc je jouis de cette oreille car disent qui s'enfuient chaque jour un peu plus va chaque \u00e9mission, un peu plus. \r\nMon fils et ce qui est arriv\u00e9 de regarder la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 je suis combl\u00e9, mon p\u00e8re, j'ai succomb\u00e9 depuis l'horrible of Story j'ai vu la sc\u00e8ne, et puis il le coeur et \u00e0 la t\u00eate et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a mais il y a un moment o\u00f9 la ringardise devient plus que la ringardise devient au-del\u00e0 de la ringardise, il y a le nul il y a au-del\u00e0 du nu et alors l\u00e0, je me suis ressaisi, mon p\u00e8re et et Dieu n'en sera reconnaissant, j'ai plus jamais regarder une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 de ma vie. \r\nUne pub slogan que tu regrette d'avoir \u00e9crit, alors l\u00e0, j'avais eu le projet de plusieurs, je t'\u00e9coute, il y a eu un moment de folie dans les ann\u00e9es, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 o\u00f9 tout \u00e9tait possible en pub la pub \u00e9tait la r\u00e9clame, c'est pour, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tait belle \u00e9litaire spontan\u00e9e et j'ai d\u00e9croch\u00e9 le budget alors les faire qu'alors je ne sais pas quelle id\u00e9e m'a travers\u00e9 la t\u00eate, j'ai propos\u00e9 oh alors et -ce a vendu les faire, j'ai quand m\u00eame Philippe par perdu de budget parce que un jour et se sont aper\u00e7us que je vais t'es pas foul\u00e9 pour dire oh la la, alors si vous allez en voiture. \r\nUne chanson pour un disque que tu pourrais \u00e9couter honteusement tonton baladeur moi je j'aime Frank Sinatra alors du regard, je sais aussi ringard n'ont cependant on peut quand m\u00eame, je sais pas, je suis juste venu d'ensuite musique l\u00e0M. j'ai connu mon 1er amour sur sur ma ouais et j'ai fait pour la premi\u00e8re fois l'amour sur New-York, New-York, donc voil\u00e0, \u00e7a vous marque donc oui franc qui m'a rendu ringard, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, on assiste. \r\nLa presse people, Monfils ce que tu consommes la presse people, il y a longtemps qu'charni\u00e8re de plus, j'ai commenc\u00e9 en \u00e9tant journaliste \u00e0 Match \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 la presse people existait pas mais c'\u00e9tait match qui est d\u00e9voil\u00e9 tout une forme de presque toutes les grandes unions permise est illicite des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait fait avec Talk alors des photographes tels talents des r\u00e9dacteurs, \u00e7a n'\u00e9tait pas du tout, depuis peu, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sorte de d'Hollywood is \u00e0 Sion des moeurs fran\u00e7aises et \u00e7a n'\u00e9tait pas ce le \u00e9tait pas comme les trop souvent la la la presse people, aujourd'hui c'\u00e9tait romantique, c'\u00e9tait finalement une sorte de de jardin du tendre des amours des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s. \r\nNous arrivons \u00e0 la fin de cette confession Monfils je m'adresse aux publicitaires que tuer au grand public, c'est-\u00e0-dire que tu sais quoi ringard c'est quoi ringard ringard, c'est ce qui d\u00e9mod\u00e9 \u00eatre ringard, en fait, c'est \u00eatre le centre de demain. \r\nMerci, mon fils est termin\u00e9e est -ce que \u00e7a va mieux, merci mon cher lib\u00e9r\u00e9, je me permettrai de revenir \u00e0 confesse, non pas parce que je sais que j'ai encore beaucoup p\u00each\u00e9 pas interdit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:29:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CBEE1B9-191A-4653-BAE4-C882BFAEA3C1", "internalArchiveId": "6CBEE1B9-191A-4653-BAE4-C882BFAEA3C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Dominique Dalcan, auteur-compositeur-interpr\u00e8te", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Dominique Dalcan, 25 ans de carri\u00e8re et une dizaine d'albums sous son nom et le pseudo Snooze, pr\u00e9sente, trois ans apr\u00e8s son album \"Hirundo\" un nouveau projet: \"Temperance\" (vinyle ou digital, LE LABEL / [PIAS]) avec des compositions associ\u00e9es \u00e0 des visuels fixes ou anim\u00e9s. Les chansons sont en anglais pour toucher le plus vaste public possible.\r\nDominique Dalcan est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8469103", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Dominique Dalcan, auteur-compositeur-interpr\u00e8te / VER_2017-03-31T16:30:45_l-invite-dominique-dalcan-auteur-composi", "Vertigo du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Dominique Dalcan, 25 ans de carri\u00e8re et une dizaine d'albums sous son nom et le pseudo Snooze, pr\u00e9sente, trois ans apr\u00e8s son album \"Hirundo\" un nouveau projet: \"Temperance\" (vinyle ou digital, LE LABEL / [PIAS]) avec des compositions associ\u00e9es \u00e0 des visuels fixes ou anim\u00e9s. Les chansons sont en anglais pour toucher le plus vaste public possible.\n\nDominique Dalcan est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8469103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:34Z", "webPublicationDate": "2017-03-31T16:29:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C2083B7-B99B-4F72-867F-7CB818FD971E", "internalArchiveId": "1C2083B7-B99B-4F72-867F-7CB818FD971E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vertigosses: \"Les Fleurs du mal\" de Baudelaire", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Les enfants de l'\u00e9cole primaire de Cartigny (GE) revisitent le c\u00e9l\u00e8bre recueil de po\u00e8mes \" Les Fleurs du mal \" de Charles Baudelaire.\r\nUne chronique de Christine Gonzalez", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8469100", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les Vertigosses: \"Les Fleurs du mal\" de Baudelaire / VER_2017-03-31T16:35:45_les-vertigosses-les-fleurs-du-mal-de-bau", "Vertigo du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les enfants de l\u02b9\u00e9cole primaire de Cartigny (GE) revisitent le c\u00e9l\u00e8bre recueil de po\u00e8mes \" Les Fleurs du mal \" de Charles Baudelaire.\nUne chronique de Christine Gonzalez"], "variantIds": ["ece-8469100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:35Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nSi celui qui sait il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nBonjour, Christine bonjour Philippe, c'est le dernier Vertigo \u00e9crasant une larme : voulons -nous, vous avez voulu terminer en beaut\u00e9 cette s\u00e9rie sur les classiques revisit\u00e9s par les enfants oui j'ai voulu terminer en po\u00e9sie parce que les enfants de Suisse romande que j'ai rencontr\u00e9s durant 6 mois, n'ont jamais manqu\u00e9 de verve pour revisiter les grands classiques, son th\u00e9\u00e2tre en litt\u00e9rature, en cin\u00e9ma ou musique, alors si je vous dis l'albatros correspondance Baudelaire l'invitation au voyage Baudelaire Charles Baudelaire, Les Fleurs du Mal, qui recueille la quasi- totalit\u00e9 de la production po\u00e9tique de Baudelaire, de 1840 jusqu'\u00e0 sa mort, de la syphilis \u00e9taient en 1867 Baudelaire son spleen et son id\u00e9al avec les enfants de la classe cette p de l'\u00e9cole primaire de Cartigny dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [85%] :\r\nOui, Fleurs du mal. \r\nLes faits du m\u00eame si des fleurs que personne, m\u00eame les Fleurs du mal, c'est la beaut\u00e9 qui na\u00eet de la souffrance, la po\u00e9sie du mal de vivre, mais la po\u00e9sie. \r\nD\u00e9j\u00e0 de survivants Baudelaire ne faisait pas l'unanimit\u00e9 et en plus, condamn\u00e9 pour outrage \u00e0 la morale publique et au bonheur, pas pour faire des po\u00e9sies d\u00e9voy\u00e9, fallait bien rare et qu'il faut arr\u00eater cette id\u00e9e l'opium, ce qui n'a pas de bornes allonge approfondie de temps creuse la volupt\u00e9 et de plaisir noirs et mort remplit l'\u00e2me au-del\u00e0 de sa capacit\u00e9, au-del\u00e0 de ces cas Beastie c'est-\u00e0-dire qu'il remplit le plus, ce qui est, c'est-\u00e0-dire qu'il y a a fini totale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [83%] :\r\nAlors les enfants, quelle est l'obsession du po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nBen, parfois je pense \u00e0 la mort, comment expliquer le monde s'endort dans une chaude lumi\u00e8re la corde. \r\nVolupt\u00e9 Wagner \u00e9tait critiqu\u00e9 puisqu'il faisait des choses bizarres, ils \u00e9coutent po\u00e8mes Billard sur quoi, la question de l'amour \u00e0 mort, \u00e7a m'int\u00e9resse pas beaucoup, pourquoi \u00e7a t'int\u00e9resse pas acc\u00e8s arrive, c'est pas toujours horrible pourquoi tu dis \u00e7a parce elle fait souffrir des gens, \u00e7a arrive parfois, plut\u00f4t pas trop \u00e7a, moi j'aime bien la guerre la 10\u00e8me cas mondial. \r\nMa jeunesse le futur t\u00e9n\u00e9breuse orage travers\u00e9e \u00e7a et l\u00e0 par de brillants soleil pas trop, j'ai pas la ville et cliquez. \r\nJ'ai \u00e9crit une j'ai atteint un mot jardin il y a -t-il eu C\u00e9g\u00e9tel il que tu vois \u00e9l\u00e8ve qui ne voit pas l'\u00e9tain pass\u00e9 tellement ils aiment jouer pendant l'ann\u00e9e, il pense que r\u00e9sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nLes Vertigo, les derniers, h\u00e9 bien c'\u00e9tait la classe cette pays de l'\u00e9cole primaire de Cartigny dans le canton de Gen\u00e8ve oui merci \u00e0 la ma\u00eetresse, Camille b\u00e2tard pour l'accueil dans sa classe et je signale qu'une vid\u00e9o de ses enfants est avoir sur notre page Facebook Vertigo RTS et si vous n'\u00eates pas sur les r\u00e9seaux sociaux ont rendez- vous sur la page RTS, culture. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:29:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83554134-B8B5-461C-84D5-18AAF68B2CEB", "internalArchiveId": "83554134-B8B5-461C-84D5-18AAF68B2CEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: Aqua (qu'on sert)", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Art for the world pilot\u00e9 par Adelina von F\u00fcrstenberg choisit de monter des expositions d'art contemporain th\u00e9matiques qui explorent des probl\u00e9matiques mondiales. Apr\u00e8s Food, voici Aqua, une exposition collective avec la participation de 32 artistes du monde entier qui se d\u00e9ploie sur l'\u00cele Rousseau et le Ch\u00e2teau de Penthes dans le canton de Gen\u00e8ve. L'artiste greco-genevoise Iseult Labote qui pr\u00e9sente une s\u00e9rie d'images autour des bains publics au japon est au micro de Florence Grivel. L'exposition \"Aqua\" est \u00e0 voir jusqu'au 2 juillet 2017.", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8469104", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: Aqua (qu\u02b9on sert) / VER_2017-03-31T16:45:45_arts-visuels-aqua-qu-on-sert", "Vertigo du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Art for the world pilot\u00e9 par Adelina von F\u00fcrstenberg choisit de monter des expositions d\u02b9art contemporain th\u00e9matiques qui explorent des probl\u00e9matiques mondiales. Apr\u00e8s Food, voici Aqua, une exposition collective avec la participation de 32 artistes du monde entier qui se d\u00e9ploie sur l\u02b9\u00cele Rousseau et le Ch\u00e2teau de Penthes dans le canton de Gen\u00e8ve. L\u02b9artiste greco-genevoise Iseult Labote qui pr\u00e9sente une s\u00e9rie d\u02b9images autour des bains publics au japon est au micro de Florence Grivel. L'exposition \"Aqua\" est \u00e0 voir jusqu\u02b9au 2 juillet 2017."], "variantIds": ["ece-8469104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:34Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nBonjour Florence bonjour, on va parler de l'eau avec vous l'eau qui est au coeur d'une Exposition collective internationale, cette Exposition a lieu en ce moment au ch\u00e2teau de pente \u00e0 Gen\u00e8ve et sur l'\u00eele Rousseau l'eau entre les mains d'artistes contemporains est -ce que \u00e7a glouglou glouglou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [87%] :\r\nUn max, par exemple, si vous \u00eates balad\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00eele, Rousseau, peut-\u00eatre que vous avez aper\u00e7u c'\u00e9tait immense Jaguar gonflable qui fait mine de 5 brevets \u00e0 l'eau du Rh\u00f4ne, une oeuvre du Br\u00e9silien Eduardo sourd, en tout cas l'eau contemporaine n'a rien de clich\u00e9s c'est pas banal l'eau dans tous ses \u00e9tats dans tous ces enjeux dans toute son actualit\u00e9, une Exposition qui veut concernant et puis tout public, comme le dit Adeline afin d'F\u00fcrstenberg la curatrice sexe l'Exposition qui s'inscrit dans sa fameuse action \u00e0 force de Ward vous samedi de sa derni\u00e8re Exposition sur la nourriture, oui exactement et c'est vrai que lorsqu'on est l\u00e0 sur cette \u00eele Rousseau environn\u00e9 du enduro de cette eau de cette eau qui coule \u00e0 flots, on se rend peut-\u00eatre pas compte de son importance au quotidien et de sa pr\u00e9ciosit\u00e9, le directeur des Nations unies, Michael Moller a redit lors de la conf\u00e9rence de presse qu'aujourd'hui1,8 1000000000 de personnes utilisent une source d'eau contamin\u00e9e et \u00e7a donne 842000 morts par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nDit comme \u00e7a, Florence, on pourrait imaginer qu'on va plonger dans une Expo non seulement th\u00e9matiques, mais j'imagine aussi un petit peu p\u00e9dagogique, voire des dettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [86%] :\r\nProgrammatique, pas du tout, justement, on a journal dans ces eaux dans ses infinies facettes de l'eau qu'on ne soup\u00e7onnerait pas forc\u00e9ment, quand on va au ch\u00e2teau de pente dans la vol\u00e9e d'escaliers magnifique vol\u00e9e d'escaliers qui nous permet, monter \u00e0 l'\u00e9tage, on accompagn\u00e9 par des petits dessins, des petits mots sur les murs par l'excellent artiste Dan per\u00e7oivent ce qui c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s fin, tr\u00e8s percutant, par exemple, \u00e9crit le mot ou auteur, or en anglais Lettre T E sont presque invisibles, et de loin, \u00e7a donne Oubrou et on sait combien l'risque d'\u00eatre la plus grande guerre \u00e0 venir et aussi des vid\u00e9os extraordinaire et mon coup de coeur qui me poursuit encore aujourd'hui bien Philippe, c'est celle de John Atta d'grade, on est sur l'eau avec des p\u00eacheurs traditionnels du Nordeste br\u00e9silien de magnifiques des hommes aux gestes lents pr\u00e9cis, l'artiste leur propose un rituel fictif, une fois que chaque p\u00eacheur a attrap\u00e9 un gros poisson chacun le Berre le caresse jusqu'au dernier souffle du poisson, c'est un \u00e9trange rituel, \u00e0 la fois tendre plein d'un paradoxe de qui \u00f4te la vie semble en m\u00eame temps s'excuser de le faire, c'est vraiment magnifique et beaucoup de belles choses sur place, j'ai rencontr\u00e9 des artistes, notamment issus de la Botte une photographe genevoise qui pr\u00e9sente des images de sa s\u00e9rie la chaudi\u00e8re, des images qui guignait sur l'int\u00e9rieur des Bains publics japonais et nous raconte son aventure qui est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [85%] :\r\nTr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [87%] :\r\nLa s\u00e9rie que je repr\u00e9sente chez Adelina cette pente, c'est une s\u00e9rie qui s'appelle la chaudi\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 prise en 2005 \u00e0 Tokyo dans le d\u00e9bat public et le le sujet m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9e parce qu'en occident, c'est vrai que les bancs, les bancs ce qu'on appelle les bancs, les spas etc, c'est quand m\u00eame un privil\u00e8ge de pouvoir y aller un luxe que les gens peuvent se permettre, bon quand on a un peu de moyens ou malheureusement quand on subit en Bournemouth tout un apr\u00e8s accouchement, des choses comme \u00e7a, donc \u00e7a, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 c'est-\u00e0-dire luxe si on peut dire a contrario \u00e0 Tokyo, au Japon, c'est un espace qui est vraiment d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ceux qui n'ont pas de salle de Bains \u00e0 domicile qui vont se laver, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, ce sont les gens qui sont tr\u00e8s seuls et qui cherchent en contact, donc il y a beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es qui sont seuls et qui vont se baigner art pour trouver de la compagnie alors est la 3\u00e8me, parce qu'il y a une 3\u00e8me chose, ce sont des jeunes qui sortent de prison ou de de lieux d'incarc\u00e9ration et qui, avant de se rendre dans la ville de nouveau active passe par que a pour petit \u00e0 petit se remettre dans le bain, entre guillemets, c'est le cas de le dire, mais ce qu'a commenc\u00e9 \u00e0 parler avec d'autres personnes, etc alors, moi, je suis all\u00e9 dans ces saignements public \u00e9merveill\u00e9, parce que c'est un d\u00e9cor des ann\u00e9es 60 avec des fraises du mot Food JO au mur c'\u00e9tait magnifique et il y avait ces vieilles personnes parce que il y a les femmes de c\u00f4t\u00e9, les hommes de l'autre, donc il y avait souvent des femmes \u00e2g\u00e9es qui \u00e9taient l\u00e0, je leur disais bonjour en japonais, bref avec mon appareil photo j'osais pas prendre une photo, j'avais honte pas honteux mais avec Josep la 4\u00e8me ou la 5\u00e8me fois la 5\u00e8me fois je crois, en sortant de ce b\u00e2timent, dont 2 seulement publiques me pr\u00e9c\u00e8de sort du b\u00e2timent et contourne le le b\u00e2timent et je le suis, je sais pas pour, pourquoi, parce que j'ai pas sp\u00e9cialement de bon \u00e7a, quand on va accointance, on va dire : je suis ce chat qui fait le tour du b\u00e2timent et qui s'engouffrent dans une porte qui \u00e9tait entrouverte derri\u00e8re et je fais la m\u00eame chose : je suis le chant et j'arrive dans la chaudi\u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'elle est la la s\u00e9rie s'intitule la chaudi\u00e8re et cette chaudi\u00e8re avec ses immenses bouilloire pour chauffer les bassins quelques serviettes \u00e9tendu et 2 portes avec 2 2 oeilleton pour que le propri\u00e9taire puisse voir si encore du monde, si tout se passe bien, combien de personnes sont l\u00e0, alors l\u00e0 je sors mon appareil photo, mon \u00e9cole, je prends des avec heureusement des bonnes pellicule donc je jardine pellicule je la pousse au max et je photographie sans avoir aucune id\u00e9e du r\u00e9sultat est -ce que \u00e7a allait marcher au pas dans 3 janvier le labo d\u00e9velopper leur la pellicule et l\u00e0, surprise, qui est marrant, c'est que toutes les photos qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans le couloir des hommes dans le la partie r\u00e9serv\u00e9e aux hommes est un roman tout-\u00e0-fait circulaire parfait et c\u00f4t\u00e9 femme, je sais pas, j'ai d\u00fb peut-\u00eatre bouger un peu l'objectif, elles ont toutes le le c'est-\u00e0-dire l'image est dans un focus cesse extraordinaire mais c'est un hasard, j'ai eu de la chance, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [65%] :\r\nIl la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [88%] :\r\nIls ont la bosse avec vous, Florence Grivel, une des 32 artistes qui participe donc \u00e0 cette Exposition Aqua, Didier, vous l'aurez compris \u00e0 l'eau, c'est d'avoir au ch\u00e2teau de tenter sur l'\u00eele Rousseau \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 2 juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B727066B-FE2D-4464-A5A1-E074F0307FC5", "internalArchiveId": "B727066B-FE2D-4464-A5A1-E074F0307FC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir des relations commerciales entre la Suisse et le Royaume-Uni discut\u00e9 \u00e0 Londres", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Johann Schneider-Amman a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le secr\u00e9taire d'Etat au commerce international britannique Liam Fox vendredi. Ils se sont entretenus sur l'avenir des relations commerciales entre les deux pays apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du Brexit. Interview d'Alexis Lautenberg, ancien ambassadeur.\r\n\r\n* * L'avenir des relations commerciales entre la Suisse et le Royaume-Uni discut\u00e9 \u00e0 Londres  \r\nDeux jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du Brexit, Johann Schneider-Ammann a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u ce matin (ve) \u00e0 Londres par Liam Fox, le secr\u00e9taire d'Etat britannique au commerce international. Enjeu de la rencontre\u00a0: l'avenir des relations commerciales entre la Suisse et le Royaume-Uni, une fois que Londres aura quitt\u00e9 l'Union europ\u00e9enne. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, le ministre de l'\u00e9conomie suisse a convi\u00e9 la presse pour faire part le point apr\u00e8s cette prise de contact.\r\nOui et elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s constructive par Johann Schneider-Ammann, qui dit avoir senti une v\u00e9ritable volont\u00e9 de la part de Liam Fox d'aller de l'avant, de travailler avec les Suisses pour conclure rapidement un accord commercial. qu'il s'agissait m\u00eame d'une priorit\u00e9 pour lui. la Suisse figure tout en haut de sa liste, a -t-il soulign\u00e9, au c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud. \r\nRappelons que les relations commerciales - qui sont tr\u00e8s importantes entre les deux pays. le Royaume-Uni repr\u00e9sente en effet le 5e march\u00e9 d'exportation de la Suisse et le 8e march\u00e9 d'importation.ces relations commerciales sont r\u00e9gies actuellement par les accords bilat\u00e9raux entre Berne et l'Union europ\u00e9enne et qu'il faudra les remplacer une fois que le Royaume-Uni ne fera plus partie de l'UE. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini une strat\u00e9gie pour y arriver\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Mind the gap\u00a0\u00bb, traduction attention \u00e0 l'\u00e9cart. un petit clin d'oil au c\u00e9l\u00e8bre mind the gap du m\u00e9tro londonien.\u00a0 qui avertit de l'\u00e9cart entre les wagons et le quai.\r\nTranspos\u00e9 au dossier helv\u00e9tico-britannique, cela signifie surtout attention au vide juridique post-Brexit si Suisses et Britanniques ne trouvent pas une solution de remplacement rapidement. raison pour laquelle Berne a organis\u00e9 cette rencontre si vite.\r\n*** Catherine Ilic, Suisses et Britanniques sont press\u00e9s de parvenir \u00e0 un accord, cela va dans l'int\u00e9r\u00eat des deux pays. mais ils ne pourront rien signer tant que le divorce entre Londres et Bruxelles ne sera pas effectif.\r\nC'est exact, car le gouvernement britannique n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier de nouveaux accords commerciaux tant que le Royaume-Uni reste membre de l'UE et sachant que la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne va s'\u00e9taler sur deux ans.\u00a0 il ne faut pas imaginer un nouvel accord entre Berne et Londres dans un futur proche.\r\nMais cela n'interdit pas les deux pays de discuter et de r\u00e9fl\u00e9chir sur la nature des relations futures qu'ils souhaitent avoir.\r\nJohann Schneider-Amman a dit vouloir explorer la voie bilat\u00e9rale\u00a0: c'est-\u00e0-dire r\u00e9pliquer avec Londres, ce qui existe d\u00e9j\u00e0 avec Bruxelles.\r\nUne option qui, a-t-il affirm\u00e9, n'a pas \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les Britanniques. m\u00eame si pour l'heure, il est important de souligner, rien a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, on est au tout d\u00e9but de blablba", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488198", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019avenir des relations commerciales entre la Suisse et le Royaume-Uni discut\u00e9 \u00e0 Londres / FOR_2017-03-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Amman a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le secr\u00e9taire d\u2019Etat au commerce international britannique Liam Fox vendredi. Ils se sont entretenus sur l\u2019avenir des relations commerciales entre les deux pays apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du Brexit. Interview d\u2019Alexis Lautenberg, ancien ambassadeur."], "variantIds": ["ece-8488198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:01Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSi 2 jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du Brexit il y a une Schneider- Ammann a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u ce matin \u00e0 Londres par Liam Fox, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat britannique au commerce international, enjeu de la rencontre \u00e0 l'avenir des relations commerciales entre la Suisse et le Royaume-Uni, une fois que Londres aura quitt\u00e9 le giron de l'Union europ\u00e9enne Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres, le ministre de l'\u00e9conomie suisse a convi\u00e9 la presse pour faire le point apr\u00e8s cette prise de contact, qu'en est -il ressorti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nEh bien, elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s constructive par il y aura une Schneider- Ammann, qui dit avoir senti une v\u00e9ritable volont\u00e9 de la part de Liam Fox d'aller de l'avant de trouver rapidement un accord commercial avec la Suisse, notre pays figurait m\u00eame tout en haut de sa liste des priorit\u00e9s au c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud, l'enjeu est de taille pour Berne, mais aussi pour Londres, le Royaume-Uni, repr\u00e9sente en effet le 5\u00e8me march\u00e9 d'exportation de la Suisse est le 8\u00e8me march\u00e9 d'importation leurs relations commerciales sont actuellement r\u00e9gies par les accords bilat\u00e9raux entre Berne et l'Union europ\u00e9enne et il faudra les remplacer une fois que le Royaume-Uni sera en dehors de l'UE, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini une strat\u00e9gie pour y arriver, elle a m\u00eame un nom : Marine de Gap, un petit clin d'oeil au m\u00e9tro londonien qui avertit l'espace entre les wagons et le quai dans le dossier helv\u00e9tico- britannique, la mise en garde et surtout juridique, attention au vide juridique post- Brexit si Suisses et Britanniques ne trouvent pas une solution de remplacement rapidement, raison pour laquelle, Berne a organis\u00e9 cette rencontre- civils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nMais Catherine Litch suisse et britannique ont beau \u00eatre press\u00e9 de parvenir \u00e0 un accord, c'est effectivement dans dans l'int\u00e9r\u00eat des 2 pays, ils ne pourront rien signer tant que le divorce entre Londres et Bruxelles ne sera pas consomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nC'est exact, car le Royaume-Uni n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier de nouveaux accords commerciaux tant qu'il est membre de l'UE, et sachant que la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne va s'\u00e9taler sur 2 ans, un nouveau partenariat entre Londres et Berne n'est pas pour demain, mais cela n'emp\u00eache pas les 2 pays, de discuter et d'explorer, par exemple, la voie bilat\u00e9rale le mod\u00e8le actuellement en vigueur entre la Suisse et Bruxelles une id\u00e9e \u00e9voqu\u00e9e par Yoann Schneider- Ammann \u00e0 laquelle Liam Fox, semble -t-il, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ceptif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [90%] :\r\nCatherine Illitch en Direct de Londres merci et on accueille tout de suite, Alexis Lautenberg, bonsoir Monsieur, vous \u00eates pr\u00e9sident du Suisse Finance 46 l'mais aussi ancienne ambassadeur de Suisse \u00e0 Londres, il est prioritaire de trouver une solution pour l'apr\u00e8s- Brexit hante la Suisse et la Grande-Bretagne, c'est ce qu'a dit Liam Fox, c'est ce que veut la Suisse aussi est -ce que c'est rassurant pour la Suisse, ce point de vue britannique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [89%] :\r\nJe crois que c'est une d\u00e9marche qui est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait logique mais Catherine Litch apr\u00e8s Le Point, c'est et c'est tout \u00e0 fait clair mais ne peut commencer \u00e0 n\u00e9gocier comment Euro non seulement il y 6 ont termin\u00e9 leurs leurs tractations sur le divorce mais surtout concombre conna\u00eetra \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s les contours de l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni. \r\nC'est le seul cas de ressasser le le cadre de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'accord que concours devons conclure donc entre Londres et Bruxelles \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9e. \r\nIl y aura certainement l'accord de libre- \u00e9change un accord probablement sur les services, il y a peut-\u00eatre des accords en mati\u00e8re de financier qui porte surtout la collaboration entre les instances de de surveillance, donc \u00e7a va \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s complexe mais c'est juste que l'objectif num\u00e9ro un, c'est d'\u00e9viter tout vide juridique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [91%] :\r\nVous dites c'est complexe Ariane Schneider- Ammann n'exclut pas, effectivement, d'\u00e9tablir avec la Grande-Bretagne un syst\u00e8me similaire \u00e0 celui qui est en vigueur aujourd'hui, avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire : pr\u00e8s de 220 accords bilat\u00e9raux est -ce que c'est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [91%] :\r\nIl faut dire que le Royaume-Uni, 2 jours apr\u00e8s sa sortie et la Suisse, partis de positions compl\u00e8tement oppos\u00e9es le Royaume-Uni aura une r\u00e9glementation qui est pratiquement identique \u00e0 celle de l'Union europ\u00e9enne et l'union mais le Royaume-Uni perdra l'acc\u00e8s total au march\u00e9 int\u00e9rieur, la Suisse est exactement \u00e0 l'oppos\u00e9, est un pays tiers qui a essay\u00e9 de le r\u00e9duire les distances, mais avec un niveau de r\u00e9glementation qui de loin pas au m\u00eame niveau que celui des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, probablement, si on regarde un petit peu en avance sur l'Arc de d'autres raisons, il y aura probablement une convergence entre la position des 2 mais \u00e7a sera pas jamais l'identit\u00e9 et c'est la raison pour laquelle il faut effectivement r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e9j\u00e0 maintenant sur la structure se disons de de d'accords bilat\u00e9raux et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [89%] :\r\nAlors justement, votre mod\u00e8le id\u00e9al, s'il y en a un \u00e0 quoi ressemblerait -il, c'est plut\u00f4t un simple accord de libre- \u00e9change ou \u00e7a va plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [90%] :\r\nJe crois que il faut il faut se se entendre sur les termes de l'accord de libre- \u00e9change, par exemple, que que la Suisse a depuis 72 avec la communaut\u00e9, et un accord qui ne porte que sur les biens et ensuite il y a toute une s\u00e9rie d'autres de ce domaine qui ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s \u00e0 cet accord de libre- \u00e9change, certains qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important, comme ce que je veux dire hip circulation que le Royaume-Uni ne le veut pas, d'autres sur les transports qui sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la position de g\u00e9ographie de la Suisse, mais il y a toute une s\u00e9rie d'autres qui peuvent effectivement servir de mod\u00e8le, je crois que la situation, dit du Royaume-Uni, de la Suisse ont quand m\u00eame plus \u00eatre quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [93%] :\r\nC'est vrai, tout \u00e0 fait mais on on voit aussi, on constate dans nos discussions avec avec l'Union europ\u00e9enne que malgr\u00e9 tout, cette voie bilat\u00e9rale et les remise en cause par les Europ\u00e9ens, qui exige un trait\u00e9 institutionnel qui chapeaute le tout alors est -ce qu'il faudrait pas s'inspirer de ce mod\u00e8le -l\u00e0 pour red\u00e9finir nos relations avec Londres plut\u00f4t que de partir sur des mod\u00e8les d'accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [87%] :\r\nPas n\u00e9cessairement parce que disons l'accord institutionnel qui qui \u00e9tait, qui est n\u00e9goci\u00e9 actuellement porte essentiellement sur des accords ou la Suisse reprend la totalit\u00e9 du droit communautaire le caniveau \u00e9tait britannique, ils seront \u00e0 ce niveau -l\u00e0, au moment de la sortie, mais ils peuvent ensuite changer quelque peu et que et pays du cons\u00e9quence h\u00e9 bien \u00eatre d'une situation diff\u00e9rente de celui de la Suisse, donc c'est pas, c'est pas facile, c'est pas facile \u00e0 \u00e0 d\u00e9finir, et c'est \u00e0 ce stade, comme le dit, je crois que une n\u00e9gociation ne peut avoir lieu qu'une fois comprenait exactement les contours de l'accord entre Bordeaux, Bruxelles et et le Royaume-Uni vient s'ajouter un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, qui figure, comprenez en 2\u00e8me position parmi les priorit\u00e9s de la n\u00e9gociation de Londres ce qu'on appelle les droits des citoyens et et l\u00e0, c'est quelque chose que nous disons, il peut pour la Suisse et l'aile, elle tient \u00e0 son accord sur les psys relations des personnes peut-\u00eatre persuad\u00e9 avec certaines interpr\u00e9tations particuli\u00e8re mais il Suisse ne remet pas en question le principe de l'\u00e9puration des personnes, alors que le Royaume-Uni par dans cette n\u00e9gociation, en disant : nous ne voulons pas ce principe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [94%] :\r\nEffectivement, il y a des diff\u00e9rences, Alexis Lautenberg, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Londres, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0C0C2FA-4523-4430-AF43-2D7B57994E3C", "internalArchiveId": "E0C0C2FA-4523-4430-AF43-2D7B57994E3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France peut-elle sortir de la zone euro sans dommages ?", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Sapir, \u00e9conomiste, directeur d'\u00e9tude  \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences politiques\r\nPlusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise plaident pour une sortie de la France de la zone euro. Quelles seraient les cons\u00e9quences d'une telle d\u00e9cision? Interview de C\u00e9dric Dupont, professeur de sciences politiques et sp\u00e9cialiste des questions commerciales.\r\n\r\n* * La France peut-elle sortir de la zone euro sans dommages ? Rester ou sortir de l'Europe. Rester ou sortir de la zone euro... cette question agite aussi la France.. puisque au moins deux de ses candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle proposent dans leur programme une sortie de l'euro. Marine le Pen et Jean-Luc M\u00e9lanchon qui menace de le faire si les trait\u00e9s europ\u00e9ens ne sont pas ren\u00e9goci\u00e9s. Des sc\u00e9narios catastrophes, qui ont suscit\u00e9 les pires craintes. Explosion de la dette, croissance en berne, emplois perdus. Pourtant une voix s'\u00e9l\u00e8ve pour dire qu'il faut e finir avec cette panique... une sortie de l'euro qui serait bien moins apocalyptique que ce qu'on veut bien dire. C'est celle de Jacques Sapir, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences politiques, \u00e9conomiste.\r\nJe lui ai donc demand\u00e9 si en d\u00e9fendant ce point de vue, il n'\u00e9tait pas volontairement provocateur.\r\nDigas\r\n  6'40''\r\nC'\u00e9tait Jacques Sapir, \u00e9conomiste, directeur d'\u00e9tude  \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences politiques.", "durationSec": 247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488203", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La France peut-elle sortir de la zone euro sans dommages ? / FOR_2017-03-31T18:06:00_developpement-4", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise plaident pour une sortie de la France de la zone euro. Quelles seraient les cons\u00e9quences d\u2019une telle d\u00e9cision? Interview de C\u00e9dric Dupont, professeur de sciences politiques et sp\u00e9cialiste des questions commerciales."], "variantIds": ["ece-8488203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:02Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nChic bonsoir \u00e0 vous, C\u00e9dric Dupont, bonsoir, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des questions commerciales, vous avez entendu Jacques Sapir, sortir de la zone Euro pour la France, \u00e7a n'a rien d'une catastrophe, les chiffres publi\u00e9s notamment par l'Institut Montaigne citait tout \u00e0 l'heure ne sont que des contre- v\u00e9rit\u00e9s, on va peut-\u00eatre prendre aussi avec vous les choses les unes apr\u00e8s les autres, d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie, \u00e7a, ce sera pas dramatique, cela stimulera les exportations, la France aurait tout \u00e0 et gagner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [87%] :\r\n\u00e9coutez, on avait fait les m\u00eames calculs sur la sortie enfin le Brexit on voit ce que j'aimerais dire, c'est qu'on sait que les march\u00e9s sont irrationnels, c'est quelque chose qui est sorti tr\u00e8s fortement, donc je dirais que je renverrais les 2 camps, tous les 2 l'quand Claude, c'est que je pense que chaque c\u00f4t\u00e9 affirme des v\u00e9rit\u00e9 est ce qu'on fait c'est qu'on ne fait pas parce que \u00e7a parle beaucoup de la psychologie des march\u00e9s et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut vraiment, on peut pas d\u00e9connecter la sortie de l'Europe de l'Euro de du futur du destin si voulez d'Union europ\u00e9enne, et forc\u00e9ment probl\u00e8me fondamental qui roule pas d\u00e9couper les probl\u00e8mes les uns des autres, les analyser la mani\u00e8re que le font soit l'institut Montaigne monsieur Sapir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [83%] :\r\nMalraux est -ce que oui, ce qui est la v\u00e9rit\u00e9 entre entre ces 2 contre- finalement est -ce que est -ce qu'il a rien dramatique, c'est un peu dramatique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [92%] :\r\nMais je dirais que on parle beaucoup de cr\u00e9dibilit\u00e9, ce qui se passera, c'est que si la France sort de l'Euro, c'est une d\u00e9cision pas \u00e9conomique, c'est largement politiques de la part d'un seul parti qui a des chances d'\u00eatre \u00e9lu et d'abord ce programme, c'est-\u00e0-dire le Front national et l'id\u00e9e de Dalphond national, c'est de retrouver un contr\u00f4le sur la politique mon\u00e9taire fran\u00e7aise est -ce que les march\u00e9s vont donner beaucoup de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 un pays qui veut reprendre contr\u00f4le qui est dirig\u00e9 par un parti d'extr\u00eame droite qui n'a aucune exp\u00e9rience gouvernementale, j'en doute tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [91%] :\r\nEt en ce qui concerne le le financement de la dette, la Jacques Sapir, nous disait : non, \u00e7a va pas explos\u00e9, il y aura pas d'explosion de la dette, on arrivera \u00e0 se financer est -ce qu'on peut vraiment tabler sur un financement \u00e0 peu pr\u00e8s assur\u00e9 de la dette est -ce que le le la nouvelle monnaie, le nouveau franc qui ressortira de cette sortie de la zone Euro serait cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [89%] :\r\nEncore une fois, c'est je, moi je, je doute fortement parce que ils font p\u00e2le, d\u00e8s que on peut pas d\u00e9connecter le probl\u00e8me technique si vous les financez mon\u00e9taire du probl\u00e8me politique plus large, mais, mais honn\u00eatement je crois que l'anath\u00e8me, c'est de dire, c'est que on n'a jamais fait une telle exp\u00e9rience \u00e0 une telle \u00e9chelle et que donc on sait simplement qu'on ne sait pas ce qui est absolument s\u00fbre, c'est que les Fran\u00e7ais ou la France devra financer sa dette \u00e0 un prix plus \u00e9lev\u00e9, ce qu'on ne sait pas, tous les mod\u00e8les en fait ne vont pas nous le dire quel quel diff\u00e9rentiel de co\u00fbts si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [94%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'Allemagne notamment, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [85%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'Allemagne ne paye d\u00e9j\u00e0 plus cher maintenant, mais je pense que diff\u00e9rentiel qui est articul\u00e9 je crois dans certains chez ce que pense Monsieur Sapir et \u00e0 mon avis, sous- estim\u00e9 assez largement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [88%] :\r\nEst -ce qu'on peut sortir de la zone Euro cens\u00e9 retire de l'Europe, est ce qu'il y a, comme l'affirme Jacques Sapir, une forme de dissuasion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [90%] :\r\nBen c'est clair que dans les \u00e9glises, cours de qui, qui sont contre une sortie de l'Euro compte certains partis il y a un peu une tendance alarmiste mais je crois qu'il faut bien se rendre compte d'une chose, c'est que l'Europe a attendu 20 ans apr\u00e8s la fin du tout aussiM. de changes fixes de Bretton-Woods entre donc 1971 et 1991 pour venir venir \u00e0 la monnaie unique donc, croyez bien qu'ils ont essay\u00e9 toute autre chose, tout ce qui pouvait autre que la monnaie unique arrive avec. \r\nIl est fondamental si visant venus c'est que toute autre solution n'\u00e9tait pas ad\u00e9quate et je pense, je vois pas pourquoi maintenant, elle serait \u00e0 nouveau ad\u00e9quate, alors que dans un monde avec en tout plus de fluidit\u00e9 des mouvements de capitaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nEt peut-\u00eatre la derni\u00e8re question est -ce que l'Allemagne effectivement aurait plus \u00e0 y perdre que que la France, comme le disait Jacques Sapir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [92%] :\r\nIl est clair que l'Allemagne et la premi\u00e8re exportatrices europ\u00e9en \u00e0 la \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace europ\u00e9en, je pense qu'elle aurait beaucoup \u00e0 y perdre, ceci dit, sur la capacit\u00e9 de l'Allemagne de rebondir par rapport \u00e0 la capacit\u00e9 de la France de rebondir, \u00e9tant donn\u00e9 les diff\u00e9rences de rigidit\u00e9s des march\u00e9s du travail, je ne suis pas s\u00fbr que je parierais sur la France, avant de parier sur l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [96%] :\r\nC\u00e9dric Dupont merci beaucoup d'avoir comment\u00e9 ces propos de Jacques Sapir, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'institut hautes \u00e9tudes et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des questions commerciales, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0188153F-B643-4D55-9F44-CE1AF75814DD", "internalArchiveId": "0188153F-B643-4D55-9F44-CE1AF75814DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9part de Bachar al-Assad ne constitue plus une priorit\u00e9 pour les Etats-Unis", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Agn\u00e8s Levallois, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondations pour la Recherche Strat\u00e9gique \u00e0 Paris, politologue sp\u00e9cialiste de la Syrie\r\nLes Etats-Unis ont reconnu ne plus faire du d\u00e9part du pr\u00e9sident syrien une priorit\u00e9. Ils ont annonc\u00e9 chercher une nouvelle strat\u00e9gie dans le r\u00e8glement du conflit qui dure depuis six ans. Interview d'Agn\u00e8s Levallois, politologue et sp\u00e9cialiste de la Syrie.\r\n\r\n* * Le d\u00e9part de Bachar al-Assad ne constitue plus une priorit\u00e9 pour les Etats-Unis Agn\u00e8s Levallois\r\nchercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondations pour la Recherche Strat\u00e9gique \u00e0 Paris, politologue sp\u00e9cialiste de la Syrie\r\nC'est un revirement dans la politique am\u00e9ricaine....\r\nLes Etats-Unis ont reconnu ne plus faire du d\u00e9part du pr\u00e9sident syrien une \"priorit\u00e9\" et chercher une nouvelle strat\u00e9gie dans le r\u00e8glement du conflit en Syrie qui dure depuis six ans. \"Quand vous regardez la situation, il faut changer nos priorit\u00e9\" d\u00e9claration de  l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s de l'ONU.\r\nAgn\u00e8s Levallois,  bonsoir...", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488209", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9part de Bachar al-Assad ne constitue plus une priorit\u00e9 pour les Etats-Unis / FOR_2017-03-31T18:08:00_developpement-5", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis ont reconnu ne plus faire du d\u00e9part du pr\u00e9sident syrien une priorit\u00e9. Ils ont annonc\u00e9 chercher une nouvelle strat\u00e9gie dans le r\u00e8glement du conflit qui dure depuis six ans. Interview d\u2019Agn\u00e8s Levallois, politologue et sp\u00e9cialiste de la Syrie."], "variantIds": ["ece-8488209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:00Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn politique internationale, c'est le revirement de la position am\u00e9ricaine en Syrie qui surprend les \u00c9tats-Unis ont reconnu ne plus faire du d\u00e9part du pr\u00e9sident syrien, une priorit\u00e9 et chercher une nouvelle strat\u00e9gie dans le r\u00e8glement du conflit en Syrie qui dure depuis 6 ans, quand vous regardez la situation, il faut changer nos priorit\u00e9 d\u00e9claration de l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s de l'ONU Agn\u00e8s Levallois, bonsoir, vous \u00eates chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, politologue sp\u00e9cialiste de la Syrie : comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0, \u00e0 ce type de changement \u00e0 ce \u00e0 ce changement finalement de position de la part des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [92%] :\r\nAlors le changement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cours, c'est pas tout \u00e0 fait une nouveaut\u00e9, m\u00eame si maintenant les choses sont de fa\u00e7on plus claire qu'elle ne l'\u00e9tait auparavant, on voit bien que pour les Am\u00e9ricains et l'affection et qui d\u00e9j\u00e0 perceptible du temps de l'ex- pr\u00e9sident Obama qui \u00e9tait de dire : finalement, l'important \u00e0 la priorit\u00e9 aujourd'hui, c'est la lutte contre organisation \u00c9tat islamique, c'est \u00e7a qui prime, parmi les priorit\u00e9s am\u00e9ricaines et que le le sort de Bachar Al-Assad, la discussion politique viendra dans un 2\u00e8me temps et cette position c'est r\u00e9affirm\u00e9 l'arriv\u00e9e de Trump le pr\u00e9sident Trump parce que celui -ci souhaite se rapprocher des Russes pour un r\u00e8glement de la question syrienne et que l\u00e0, on voit clairement que Washington ne suis compl\u00e8tement la strat\u00e9gie russe en la mati\u00e8re, \u00e0 savoir on ne pose plus comme pr\u00e9alable le d\u00e9part de Bachar El-Assad pour une quelconque n\u00e9gociation politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nElle priorit\u00e9 effectivement de Donald Trump sont un peu diff\u00e9rentes par rapport \u00e0 la Russie mais finalement est -ce qu'on pourrait dire que l'administration Trump ne fait que dire tout haut ce que l'administration Obama penser tout bas, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [92%] :\r\nOui, \u00e7a fait \u00e7a, puisqu'on a vu quand m\u00eame que le grand virement de la politique am\u00e9ricaine qui a \u00e9t\u00e9, en ao\u00fbt 2013 campus cette fameuse ligne rouge que le pr\u00e9sident Obama avait dessin\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 au moment o\u00f9 l'utilisation d'armes chimiques par le gouvernement de Bachar El-Assad et que celui -ci avait dit qu'il interviendrait s'il \u00e9tait av\u00e9r\u00e9 que ces armes qui qui disait \u00e7a \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9e et Obama n'a pas r\u00e9agi et donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est vraiment le le d\u00e9but si vous voulez de l'inflexion de la politique am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion, et on a vu tr\u00e8s clairement ensuite que Obama ne voulait pas s'investir de fa\u00e7on significative r\u00e8glement politique, en revanche, est intervenu lorsque le reggae islamique a commenc\u00e9 vraiment agir et que l\u00e0 il y a eu un engagement am\u00e9ricain contre Daech et donc effectivement aujourd'hui la politique de la m\u00eame s'il a beaucoup critiqu\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 auparavant, finalement, il y a pas un \u00e9norme changement et on voit bien que le l'obsession aujourd'hui c'est la lutte contre le terrorisme sans s'interroger finalement des raisons pour lesquelles ce terrorisme incarn\u00e9 par Daech existe et donc on est simplement dans la logique de lutter contre cette organisation, et non pas de lutter en m\u00eame temps sur les causes de cette organisation et pourquoi cette organisation aujourd'hui agit dans la r\u00e9gion comme elle agit depuis maintenant 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [91%] :\r\nEt compte tenu de cette obsession, comme vous dites, lutter contre l'\u00c9tat islamique on on a un petit peu chang\u00e9 les priorit\u00e9s, les \u00c9tats-Unis ont revu un petit peu leurs priorit\u00e9s sont peut-\u00eatre aussi rendu compte que sans Bachar Al-Assad, c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:17) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que on est aujourd'hui dans une logique qu'est -ce qu'on veut faire de la Syrie, quel est le la priorit\u00e9 que l'on veut accorder est -ce que ces n\u00e9gociations politiques est -ce qu'on veut aider l'opposition \u00e0 pouvoir imposer une d\u00e9cision politique, l\u00e0 on voit clairement que les Am\u00e9ricains ont compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9 l'opposition syrienne qui, depuis 20 ans, le d\u00e9but du conflit, essaye d'obtenir un changement de r\u00e9gime, mais l\u00e0, aujourd'hui, clairement, les Am\u00e9ricains ont renonc\u00e9 \u00e0 cet aspect -l\u00e0, pour l'instant, en tous les cas, en mettant en avant donc cette lutte contre le terrorisme est compl\u00e8tement au d\u00e9triment d'une solution politique quelle qu'elle est demand\u00e9e par une partie des syrien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [93%] :\r\nOn a quand m\u00eame l'impression d'avoir perdu passablement de temps en se focalisant peut-\u00eatre sur la personne de Bachar El-Assad est -ce que si il y avait eu ce tournant, ce revirement, un peu plus t\u00f4t, on n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9gler davantage la question syrienne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:08) [89%] :\r\nOui, on peut toujours, avec le recul, se dire qu'on a manqu\u00e9 quelque chose, je pense qu'il y a eu beaucoup de maladresse au d\u00e9part dans cette fa\u00e7on si couler d'affirmer une Tir de d\u00e9clarer que rien n'\u00e9tait possible et Bachar El-Assad et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, c'est emp\u00eacher d'avoir une marge de n\u00e9gociation et dans une n\u00e9gociation, il faut avoir une marge ma ce n'a pas de marge de manoeuvre effet et je pense que dans la la la fa\u00e7on d\u00e9claratoire des Am\u00e9ricains et des Europ\u00e9ens, des Fran\u00e7ais en particulier d\u00e8s le d\u00e9part, qui a \u00e9t\u00e9 de dire qu'on ne peut rien faire il Bachar Al-Assad ces diplomates ou cette diplomatie s'est priv\u00e9 d'une carte avec laquelle il aurait pu jouer, donc on a le sentiment effectivement aujourd'hui qu'on a perdu beaucoup de temps et \u00e7a oui, la n\u00e9gociation, je pense, a \u00e9t\u00e9 mal engag\u00e9e avec des propos tr\u00e8s abrupte qui finalement ont emp\u00each\u00e9 de voir cette marge toute n\u00e9gociation n\u00e9cessite cette marche et qui l\u00e0, qui n'existait plus, donc aujourd'hui effectivement le sentiment qu'on a perdu beaucoup de temps et que pendant ce temps- l\u00e0, il y a eu beaucoup beaucoup de drames humains et beaucoup de Syriens pas qui, qui qui se qui ont disparu ou qui sont morts, et de ce point de vue l\u00e0 effectivement c'est dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [96%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, ce rapprochement voulu aujourd'hui entre Washington et Moscou et pourtant, paradoxalement, les \u00c9tats-Unis ont une position tr\u00e8s dure vis-\u00e0-vis de la politique russe en Ukraine, c'est pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:21) [91%] :\r\nOui, son paysanne et on voit bien que de la part des Am\u00e9ricains, on n'arrive pas tr\u00e8s bien encore avoir plus elle clairement la politique am\u00e9ricaine, il y a cette volont\u00e9 de rapprochement avec les Russes sur le dossier syrien et en m\u00eame temps ce rapprochement avec les Russes sur la Syrie Vasseur \u00e0 la relation qui existe entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou parce que l\u00e0 pour le coup, les Am\u00e9ricains ne sont pas du tout sur la m\u00eame ligne que la Russie vis-\u00e0-vis de l'Iran, vous avez parl\u00e9 de l'Ukraine, o\u00f9 effectivement les int\u00e9r\u00eats ne sont pas les m\u00eames donc ce qu'on attend tous, tous, nous nous les analyses observateur, c'est de savoir quelle va v\u00e9ritablement \u00eatre la politique am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement sur d'autres dossiers comme le dossier ukrainien est v\u00e9ritablement \u00e0 part cet effet de d'annonce 26 cet affichage de volont\u00e9 d'avoir un dialogue plus soutenu avec les Russes, qu'est-ce que les am\u00e9ricains qu'est -ce que Donald Trump mais derri\u00e8re cela, et l\u00e0, pour l'instant Jean on doit avouer qu'on a quand m\u00eame tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments de la visibilit\u00e9 de ce que veulent faire les Am\u00e9ricains de ce que le p\u00e8re de la crainte dans la r\u00e9gion, parce qu'il y a des signes qui par moments paraissent assez contradictoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [97%] :\r\nAgn\u00e8s Levallois, merci beaucoup de cette analyse sur ce revirement de la politique am\u00e9ricaine rappelle que vous \u00eates chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, politologue sp\u00e9cialiste de la Syrie, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9532BEDA-2785-4728-BF40-76E8F83756B5", "internalArchiveId": "9532BEDA-2785-4728-BF40-76E8F83756B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Sapir: \"Une sortie de la zone euro ne co\u00fbterait rien \u00e0 la France\"", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Sapir, \u00e9conomiste, directeur d'\u00e9tude  \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences politiques\r\nA l'heure o\u00f9 plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise plaident pour une sortie de la France de la zone euro, l'\u00e9conomiste Jacques Sapir soutient cette position et d\u00e9nonce les sc\u00e9narios-catastrophes des opposants.\r\n\r\n* * Jacques Sapir: \"Une sortie de la zone euro ne co\u00fbterait rien \u00e0 la France\" Rester ou sortir de l'Europe. Rester ou sortir de la zone euro... cette question agite aussi la France.. puisque au moins deux de ses candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle proposent dans leur programme une sortie de l'euro. Marine le Pen et Jean-Luc M\u00e9lanchon qui menace de le faire si les trait\u00e9s europ\u00e9ens ne sont pas ren\u00e9goci\u00e9s. Des sc\u00e9narios catastrophes, qui ont suscit\u00e9 les pires craintes. Explosion de la dette, croissance en berne, emplois perdus. Pourtant une voix s'\u00e9l\u00e8ve pour dire qu'il faut e finir avec cette panique... une sortie de l'euro qui serait bien moins apocalyptique que ce qu'on veut bien dire. C'est celle de Jacques Sapir, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences politiques, \u00e9conomiste.\r\nJe lui ai donc demand\u00e9 si en d\u00e9fendant ce point de vue, il n'\u00e9tait pas volontairement provocateur.\r\nDigas\r\n  6'40''\r\nC'\u00e9tait Jacques Sapir, \u00e9conomiste, directeur d'\u00e9tude  \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences politiques.", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488202", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jacques Sapir: \"Une sortie de la zone euro ne co\u00fbterait rien \u00e0 la France\" / FOR_2017-03-31T18:04:00_developpement-3", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["A l'heure o\u00f9 plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise plaident pour une sortie de la France de la zone euro, l'\u00e9conomiste Jacques Sapir soutient cette position et d\u00e9nonce les sc\u00e9narios-catastrophes des opposants."], "variantIds": ["ece-8488202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:01Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRester ou sortir de l'Europe, c'est toujours la m\u00eame question : pour certains, rester au sortir de la zone Euro, cette question agite aussi la France puisqu'au moins 2 de ses candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle proposent dans leur programme une sortie de l'Euro, Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui menace de le faire si les trait\u00e9s europ\u00e9ens ne sont pas ren\u00e9goci\u00e9s des sc\u00e9narios catastrophes qui ont suscit\u00e9 les pires craintes : explosion de la dette, croissance en berne des milliers, des centaines de milliers d'emplois perdus pourtant une voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire qu'il faut en finir avec cette vague de panique, une sortie de l'Euro qui serait bien moins apocalyptique que son dire que ce qu'on veut bien dire, c'est celle de Jacques Sapir, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences politiques, \u00e9conomiste, je lui ai donc demand\u00e9 si, en d\u00e9fendant ce point de vue, il n'\u00e9tait pas volontairement provocateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [93%] :\r\nNon, je ne suis pas provocateur, je pense qu'il y a toute une s\u00e9rie d'arguments qui sont des arguments qui vise en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 susciter la peur chez les gens qui les \u00e9coutent et qui sont aujourd'hui diffus\u00e9s par des gens qui n'ont pas envie que l'on ait un d\u00e9bat sur le fond, sur la question de l'Euro, apr\u00e8s je reconnais parfaitement que cette sortie de l'Euro va nous confronter \u00e0 toute une s\u00e9rie d'incertitudes, mais ce que je dis aussi c'est que ces incertitudes seraient d'un niveau beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que ce que l'on pr\u00e9tend et surtout quelles seraient d'un niveau beaucoup moins grave que ce que l'on serait amen\u00e9 \u00e0 subir, si la France, rester dans l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [93%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre parler un petit peu de de ce que vous appelez ces contre- v\u00e9rit\u00e9s qui circulent sur le fait que qu'une sortie de la zone Euro serait finalement beaucoup moins grave que pr\u00e9vu il y a pourtant des chiffres qui circulent, selon l'institut d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale Montaigne une sortie co\u00fbterait 180 milliards d'euros \u00e0 la France un PIB en recul de plus de pourcent 9 milliards \u00e0 long terme, c'est une perte d'activit\u00e9 ben justement globalement de 280 milliards des dizaines de milliers d'emplois perdus est -ce que \u00e7a c'est pas de nature \u00e0 faire un peu paniqu\u00e9 la population quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, c'est de nature \u00e0 faire paniquer la population, il faut s'il faut si vous voulez tout d'abord sur le niveau d'activit\u00e9, on sait tr\u00e8s bien qu'une monnaie qui se d\u00e9pr\u00e9cie \u00e0 des effets extr\u00eamement positifs sur l'activit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [96%] :\r\nParce que \u00e7a fait boum et les exportations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [95%] :\r\nNon seulement au pouvoir, \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9multiplie les exportations du pays, mais \u00e7a permet sur le march\u00e9 int\u00e9rieur de lancer un processus de substitution on de l'importation, donc en fait on gagne sur 2 terrains \u00e0 la fois sur le terrain des exportations mais aussi sur le terrain du march\u00e9 int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on consomme exclusivement locale excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [86%] :\r\nOn ne compte on ne consommera de fl\u00e2ner exclusivement locale mais \u00e7a veut dire que, on aura un processus de substitution de certaines, pas de toutes, mais de certaines des importations par des produits locaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre pour pour juste expliciter ce point donc plus de consommation locale, il y aura une forme de substitution de certains produits import\u00e9s par des produits locaux, on sait bien quand m\u00eame que la globalisation a amen\u00e9 une baisse des prix, \u00e7a veut dire que potentiellement pour les m\u00e9nages cette consommation locale \u00e7a va entra\u00eener une hausse des prix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [90%] :\r\nAlors cette hausse des prix, elle a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e et si vous voulez, on voit que cette hausse des prix avec tr\u00e8s unit\u00e9 elle ne durera que la premi\u00e8re ann\u00e9e, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 se produira cette d\u00e9pr\u00e9ciation pour une d\u00e9pr\u00e9ciation du fameux nouveau de 10 pourcent par par rapport au dollar, je j'insiste bien 10 pourcent par par rapport au dollar, h\u00e9 bien on ne devrait avoir une hausse de l'inflation que de 1 1 pourcent je je dis bien un mini pourcent bon donc on voit tr\u00e8s bien que l'l\u00e0 n'est pas le probl\u00e8me, la 2\u00e8me chose sur lequel je trouve que le texte de l'institut Montaigne qui est particuli\u00e8rement scandaleux, c'est quand il sort de son chapeau, ces fameux 180 milliards qu'il dit que la sortie de l'Euro co\u00fbtera alors que, en r\u00e9alit\u00e9, sortie de l'Euro ne co\u00fbtera rien, pourquoi, parce que la, l'institut Montaigne c'est une approximation en ce qui concerne les taux d'int\u00e9r\u00eat et en r\u00e9alit\u00e9 on a on, on saura si vous voulez, face \u00e0 2 possibilit\u00e9s : soit, effectivement, il y a une petite hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat et \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien on peut tr\u00e8s bien financer la dette \u00e0 partir de banques fran\u00e7aises, donc de ce point de vue -l\u00e0 il n'y aura aucune hausse des taux, voil\u00e0, il faut de ce point de vue l\u00e0, regardez le comportement des investisseurs internationaux et ces investisseurs internationaux reviendront tr\u00e8s vite arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la France dans des conditions qui seront n\u00e9cessairement des conditions de faible taux d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [89%] :\r\nPourquoi monsieur Sapir, on peut imaginer effectivement c'est si la France sort de la zone Euro, c'est potentiellement effectivement une d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie, c'est peut-\u00eatre aussi une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette monnaie, donc une hausse d\u00e9tourne int\u00e9r\u00eat difficult\u00e9 pour la France de de se refinancer elle perdrait cette cr\u00e9dibilit\u00e9 qui l\u00e0 aujourd'hui en \u00e9tant dans la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:27) [95%] :\r\n\u00e9coutez comment le Japon \u00e0 d\u00e9pr\u00e9cier sa monnaie \u00e0 laisser sa monnaie se d\u00e9pr\u00e9cier a -t-il perdu de sa cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [91%] :\r\nEst -ce que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la monnaie, aujourd'hui en France n'est pas n'est pas d\u00fb \u00e0 cette r\u00e9f\u00e9rence de l'Euro Marc en fait de l'Allemagne qui a mis tout son poids dans les d\u00e9cisions et dans les missions de la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [91%] :\r\nIl est \u00e9vident qu'il y a une certaine forme de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est attach\u00e9 \u00e0 l'Euro, mais si la France retrouve sa monnaie, elle aura exactement la m\u00eame cr\u00e9dibilit\u00e9 que la Cor\u00e9e du Sud, que le Japon, donc si vous voulez, il est absolument irresponsable, et l\u00e0 j'insiste sur ce m\u00eame site n'responsable dans le JT de cette mani\u00e8re -l\u00e0, des peurs sur les taux d'int\u00e9r\u00eat quand on sait tr\u00e8s bien et on a d'ailleurs eu l'exp\u00e9rience de cela que les taux d'int\u00e9r\u00eat auquel la France serait confront\u00e9 apr\u00e8s une sortie de l'Euro ne serait pas fondamentalement diff\u00e9rent des taux d'int\u00e9r\u00eat qu'elle conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une une forme de, de, de march\u00e9 commun avec l'Europe pour la France pour la Grande-Bretagne, on le voit bien, on va pas tout perdu quelque chose de la propret\u00e9 lisait les jour de la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [93%] :\r\nDonc, je suis d\u00e9sol\u00e9, ce qui est vrai pour la France et pour l'Angleterre, est aussi vrai et encore plus pour l'Allemagne pour l'Italie pour les Pays-Bas, nous sommes d'une certaine mani\u00e8re tous soulign\u00e9 il y a un m\u00e9canisme de dissuasion g\u00e9n\u00e9rale qui joue aujourd'hui en terme de commerce ce que l'Allemagne a \u00e0 perdre avec une rupture du march\u00e9 unique et incommensurablement sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'\u00e0 perdre la France pourquoi parce que l'Allemagne commerce plus avec les pays europ\u00e9ens que la France elle- m\u00eame, vous savez, la France est un des pays les moins int\u00e9gr\u00e9e dans l'Europe, h\u00e9 bien je suis persuad\u00e9 que l'on trouvera tr\u00e8s rapidement un accord entre les diff\u00e9rents pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Jacques Sapir, \u00e9conomiste, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences politiques, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07B527F4-AC57-4671-8BEF-EB4D8FFEF000", "internalArchiveId": "07B527F4-AC57-4671-8BEF-EB4D8FFEF000", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les riches \u00e9trangers peuvent obtenir le permis de s\u00e9jour en Suisse suite \u00e0 un don", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLes ressortissants non europ\u00e9ens voulant s'\u00e9tablir en Suisse peuvent acqu\u00e9rir le permis B dans le cas d'un \"int\u00e9r\u00eat public majeur\", autrement dit en effectuant un don. D\u00e9bat sur cette pratique entre Philippe Kenel, avocat fiscaliste et Roger Nordmann, conseiller national socialiste (VD).\r\n\r\n* * Les riches \u00e9trangers peuvent obtenir le permis de s\u00e9jour en Suisse suite \u00e0 un don  \r\nOn va parler permis B et financement des \u00e9v\u00e9nements culturels...\r\nMettre un million sur la table pour financer le Montreux Jazz Festival ou de Pal\u00e9o - qui ont tous deux d\u00e9voil\u00e9s leur programme cette semaine - est-ce que \u00e7a peut suffire pour obtenir un permis B?\r\nParmi les conditions qui donnent acc\u00e8s \u00e0 ce permis pour les ressortissants non europ\u00e9ens qui veulent s'\u00e9tablir en Suisse, il y a l'\"int\u00e9r\u00eat public majeur\". En 2016, ils ont \u00e9t\u00e9 50, les riches \u00e9trangers qui ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure. Mais les crit\u00e8res varient de canton en canton, si bien qu'il est impossible de fixer un montant. \r\nLe conseiller national PLR Fathi Derder, dans une interpellation au conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle de durcissement de pratique. Le million ne suffirait plus pour obtenir le permis B. Un durcissement de pratique que conteste le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlors le permis B, un permis aux ench\u00e8res? \r\nOn en d\u00e9bat avec l'avocat fiscaliste Philippe Kenel et le conseiller national socialiste Roger Nordmann. \r\nQuestions \u00e0 Philippe Kenel\r\nUne autorisation de s\u00e9jour contre un million de francs \u00e0 un festival, vous d\u00e9fendez cette pratique?\r\nA partir de combien selon vous peut on s'offrir un permis B quand on est un riche \u00e9tranger qui a les moyens ?\r\nEt l'\u00e9galit\u00e9 de traitement alors? un riche \u00e9tranger vaut plus qu'un migrant qui arrive par Lampedusa?  \r\nLe canton qui entent d\u00e9livrer une autorisation de s\u00e9jour \u00e0 un \u00e9tranger pour \"int\u00e9r\u00eat public majeur\" doit se soumettre \u00e0 l'approbation du SEM, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migration. Vous le regrettez? les cantons - aux prises avec la r\u00e9alit\u00e9 du terrain - devraient pouvoir d\u00e9cider seuls? \r\nComment vous l'expliquez? La votation de 2014 sur l'immigration de masse, accept\u00e9e par le peuple? \r\nQuestions \u00e0 Roger Nordmann\r\nFinalement pourquoi pas si les festivals en ressortent gagnants, eux qui ont de plus en plus de mal \u00e0 se financer... Vous ne voulez pas donner un coup de pouce \u00e0 la culture?\r\n- il faut durcir la pratique?\r\nA partir de quel montant vous entreriez en mati\u00e8re? 10 millions? 20 millions? r\u00e9partis entre la culture, la formation et pourquoi par les cr\u00e8ches? Quel est votre prix? \r\nLa Suisse a la chance d'\u00eatre attractive. Finalement ne serait il pas plus malin d'en tirer profit? \r\nDurant l'ann\u00e9e 2016, 50 permis B ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 des ressortissants \u00e9trangers pour des motifs d'int\u00e9r\u00eats publics majeurs au sens de l'article 30 de la loi sur les \u00e9trangers. Le canton qui entend d\u00e9livrer une autorisation de s\u00e9jour \u00e0 un \u00e9tranger pour ce motif doit soumettre le cas au Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM) pour approbation.\r\nLe SEM proc\u00e8de \u00e0 un examen individuel circonstanci\u00e9 des requ\u00eates. L'autorit\u00e9 cantonale doit d\u00e9montrer qu'elle a un int\u00e9r\u00eat particuli\u00e8rement important, par exemple en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 ou dans les domaines culturel ou \u00e9conomique. Le l\u00e9gislateur a laiss\u00e9 une marge de manoeuvre aux autorit\u00e9s cantonales pour d\u00e9finir quels sont leurs int\u00e9r\u00eats publics importants. Ceux-ci peuvent varier d'un canton \u00e0 l'autre en fonction de caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques, si bien qu'il est impossible de fixer un montant d\u00e9terminant valable pour tous les cantons.\r\nS'agissant des entreprises ou services sp\u00e9cialis\u00e9s qui d\u00e9posent les demandes, ceux- ci sont soumis aux r\u00e8gles ordinaires du mandat de repr\u00e9sentation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas connaissance de probl\u00e8mes dans ce domaine. Par ailleurs, la d\u00e9cision d'octroyer ou non une autorisation revient uniquement aux autorit\u00e9s, dans le respect du cadre l\u00e9gal.", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488207", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les riches \u00e9trangers peuvent obtenir le permis de s\u00e9jour en Suisse suite \u00e0 un don  / FOR_2017-03-31T18:14:00_developpement-8", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les ressortissants non europ\u00e9ens voulant s\u2019\u00e9tablir en Suisse peuvent acqu\u00e9rir le permis B dans le cas d\u2019un \"int\u00e9r\u00eat public majeur\", autrement dit en effectuant un don. D\u00e9bat sur cette pratique entre Philippe Kenel, avocat fiscaliste et Roger Nordmann, conseiller national socialiste (VD)."], "variantIds": ["ece-8488207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:00Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn termine ce forum, par la question des permis B et le financement des \u00e9v\u00e9nements culturels mettre un 1000000 sur la table pour financer le Montreux Jazz Festival au Pal\u00e9o, par exemple, qui ont tous 2 d'ailleurs le rappel d\u00e9voil\u00e9 leur programme cette semaine : est-ce que \u00e7a peut suffire pour obtenir un permis B parmi les conditions qui donnent acc\u00e8s \u00e0 ce permis pour les ressortissants non europ\u00e9ens qui veulent s'\u00e9tablir en Suisse il y a l'int\u00e9r\u00eat public majeur en 2016, ils ont \u00e9t\u00e9 50 les riches \u00e9trangers qui ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure, mais les crit\u00e8res varient en fonction des comptes, on sait bien qu'il est impossible de fixer un montant le conseiller national PLR Fathi Derder dans une interpellation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle de durcissement de cette pratique le million d\u00e9sormais ne suffira plus pour obtenir le permis B un durcissement de pratique qui ont, la firme quand m\u00eame est contest\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors le permis B est -ce que c'est un permis aux ench\u00e8res on en d\u00e9bat avec nos 2 invit\u00e9s, l'avocat fiscaliste Philippe Kenel et le Conseil national socialiste Roger Nordmann, bonsoir messieurs, bonsoir Philippe Kenel une autorisation de s\u00e9jour, contre 1 1000000 de francs \u00e0 un festival, vous d\u00e9fendez cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors, je la d\u00e9fends parce que si vous voulez aujourd'hui pour un ressortissants non europ\u00e9ens qui veut obtenir un permis de s\u00e9jour, il y a une possibilit\u00e9 que pr\u00e9vale la loi c'est si il y a un int\u00e9r\u00eat public majeur, or au fond la politique migratoire d'un \u00c9tat consiste \u00e0 favoriser les permis de travail quand on lit les gens dissip\u00e9 au d\u00e9partement des qualifications particuli\u00e8res, soit pour des personnes qu'on de l'argent et \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, il faut que les personnes payent un certain montant alors dont les int\u00e9r\u00eats publics majeurs, il y a par exemple notamment l'int\u00e9r\u00eat fiscal, \u00e7a c'est un autre sujet, mais l'un des sujets qui ne le sujet qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, c'est la personne qui dit : OK, je viens, je donne un million, un festival, par exemple, et je tiens un permis de s\u00e9jour, alors \u00e9videmment que je d\u00e9fends, il faut qu'il faut des conditions, premi\u00e8rement, il faut que l'argent \u00e9videmment, soit de l'argent propre, \u00e9videmment il faut qu'il y a, il y a un montant important, ce qui est le cas d'un million faut pas tout d'un coup, \u00e7a soit 50000 francs, j'ai toujours d\u00e9fendu cette position -l\u00e0, et puis \u00e9videmment il faut pas que la personne puisse se redistribuer de l'argent, mais tout le monde profite de \u00e7a mais surtout aujourd'hui les festivals, les institutions culturelles, or, aujourd'hui, je me sens vraiment leur avocat parce qu'on sait aujourd'hui que l'horlogerie a moins en moins d'argent \u00e0 mettre dans les institutions culturelles quand on voit que c'est tr\u00e8s difficile d'obtenir des financements, on voit que les banques ne mettent quasiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [81%] :\r\nL'argent, c'est sur ses positions, c'est ce que vous constatez alors si l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [86%] :\r\nMoi je constate oui par par la pratique, j'ai les dossiers sous les yeux, moi j'ai eu un cas en 2008 o\u00f9 une personne mais un million dans un festival et obtient un permis de s\u00e9jour, aujourd'hui j'ai un autre dossier o\u00f9 il y a quelques semaines, le s\u00e8me le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations me dit non pour, dans un cas totalement similaires, ils disent c'est des cale\u00e7ons sont pas semblables mais c'est totalement semblable, c'est exactement, m\u00eame chose, or, aujourd'hui, je constate \u00e0 mon regret que qu'est -ce qui va se passer, c'est que lorsque vous avez une personne qui est non- europ\u00e9enne qu'est -ce qu'elle fait, ou bien elles, elles ont ont elle donne un million ici, et puis l'institution culturelle s'est enrichit ou sinon qu'est -ce qu'elle fait, elle pense par Malte, elle ach\u00e8te une nationalit\u00e9 europ\u00e9enne 625000 euros, elle vient en Suisse comme europ\u00e9ens, r\u00e9sultat des courses, la Suisse a perdu, et surtout l'institution culturelle en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [87%] :\r\nEnfin, m\u00eame r\u00e9agir 625 fait r\u00e9agir Roger Nordmann, il y a un durcissement des conditions demande toujours un petit peu plus parce que finalement \u00e7a suffit plus de Denis millions pour avoir un pays permis B. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [85%] :\r\n\u00e9coutez, si j'ai bien compris l'ordonnance, elle dit qu'on peut octroyer ce permis B, notamment quand il y a la personne contribue \u00e0 enfin, il y a \u00e0 la personnel, m\u00eame \u00e0 un rayonnement culturel important, \u00e7a, on n'a pas dit elle contribu\u00e9 au rayonnement culturel dans le sens o\u00f9 pay\u00e9e pour \u00e7a, alors bon, une somme que la pratique telle qu'elle est d\u00e9crite aujourd'hui, elle est assez juste, c'est-\u00e0-dire qu'il suffit pas payer Pierre apr\u00e8s pour obtenir le le permis B, c'est aussi un peu arbitrairement, moi j'ai un peu un probl\u00e8me de dignit\u00e9, de la Suisse en disant, ben oui, si tu payes 1 million tu viens 950000 francs, tu peux pas venir ici, tu payes 1 1000000 200 62 123000 francs alors la proc\u00e9dure est encore acc\u00e9l\u00e9rer, on est dans l'arbitraire le plus total, c'est tr\u00e8s g\u00eanant, alors forc\u00e9ment, dans le droit des \u00e9trangers \u00e0 toute fa\u00e7on une part arbitraire mais, mais, franchement, moi je, je, je, je me sens un peu g\u00ean\u00e9 pour la Suisse, on sera donc je pense qu'on soit dans cette, dans cette logique, alors je comprends que Me Quesnel d\u00e9fende ses clients et que, au fond, la r\u00e9volution culturelle, la politique, elle est est que la la la poursuite de du combat juridico- administratif sache je peux comprendre qu'ils le fassent, mais c'est vrai que allez se cacher derri\u00e8re derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [86%] :\r\nIl y a quand m\u00eame si on donne de l'argent dont ont besoin les festivals, les activit\u00e9s culturelles et pas que que les festivals, on a, il y en a besoin de cette manne, mais ce qui Kenel nous disait ben sinon simplement cet argent ira ailleurs, \u00e7a vous inqui\u00e8te pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [90%] :\r\nOui, il y a un besoin il y a un besoin de cette manne, mais aussi des Budgets publics pour soutenir pour soutenir les institutions culturelles, il y a des Budgets de sponsoring, au moins dans le sponsoring, le rapport est relativement clair, on sait pourquoi on paye et puis on sait ce qu'on a, ce qui, en retour, c'est-\u00e0-dire la visibilit\u00e9 de la marque, l\u00e0 franchement, en plus, c'est que \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s arbitraire qui \u00e9tait difficile vous d\u00e9fendable \u00e0 mon avis au au regard de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et de l'\u00c9tat droit mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a me rappelle un peu le rapport \u00e0 l'argent dans la visite de la vieille dame de durer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [62%] :\r\nVous d\u00e9j\u00e0 fait pour le aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [86%] :\r\nMa\u00eetre, vous \u00e9tiez s\u00fbrement autre affaire une autre d\u00e9crit ces combines douteuses qui avait d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 une comparaison avec la visite de la vieille dame, je pense, c'est quoi cette comparaison, la vie de la vie d'Hama au fond quand on revient, avec beaucoup d'argent, Madonna, qu'on a beaucoup de pouvoir alors face aux autorit\u00e9s du village, c'est un peu \u00e7a qui a un c\u00f4t\u00e9 un peu un peu g\u00eanant pour la dignit\u00e9 de la d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [86%] :\r\nOn a peut-\u00eatre d'autres, il y a un biais peut-\u00eatre \u00e7a induit un biais \u00e7a Philippe Kenel il faut faut faut pas, non, faussement entre un peu plus regardants quand m\u00eame parce que effectivement l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [88%] :\r\nNon, mais si vous voulez, bon c'est normal, il a une haine de l'argent, la caisse voulez on n'y peut rien mais, malheureusement, et moi je peux idiot, il suffit de prendre du sponsoring, etc, si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 chercher beaucoup de sponsoring pour des institutions culturelles, des mus\u00e9es, c'est pas facile, hein, je veux dire, donc si vous voulez vous avez un petit peu une vie je crache sur l'argent, j'ai pas de probl\u00e8me \u00e7a hein, moi je suis diff\u00e9rent, moi je suis tr\u00e8s pratique si effectivement on a besoin d'argent, mais alors effectivement et je le dis je m\u00e9dicaux tels comme je aime \u00e9tait d'ailleurs qu'on parlait de l'imposition d'apr\u00e8s la d\u00e9pense, hein, il faut que \u00e7a soit pas 50000 francs, il faut que \u00e7a soit un 1000000, il faut que \u00e7a soit de l'argent propre, il faut pas qu'il y a eu une entourloupette derri\u00e8re etc oui faut m\u00e9dicaux tels mais si on des tels mettons mieux pour les institutions culturelles compte on peine \u00e0 trouver de l'argent et j'encourage aujourd'hui tous les festivals et toutes les institutions culturelles \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge \u00e0 \u00e9crire au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat en migration en leur disant : mais Lib\u00e9rez -nous ce canal pour obtenir des financements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [86%] :\r\nIl y a des c\u00f4t\u00e9s, elle ne dit Philippe Kenel Roger Nordmann est ce qu'il faut, d'apr\u00e8s vous durcir ses ses ses c\u00f4t\u00e9s Alain pour pour assurer les choses et puis peut-\u00eatre augmenter le niveau d'entr\u00e9e, \u00e0 savoir un 1000000, c'est peut-\u00eatre pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [88%] :\r\nC'est pas la bonne question : il y a une ordonnance qui est tr\u00e8s claire si la personne est un artiste doivent faire elle- m\u00eame du rayonnement culturel, c'est possible de lui octroyer le permis, mais c'est pas possible de l'octroyer parce qu'elle parce qu'elle a ach\u00e8te sa virginit\u00e9 culturelle quasiment aupr\u00e8s d'une institution par un don important hein, moi je crache pas sur l'argent, mais je trouve qu'un peu de il y a un peu des limites de de de la la dignit\u00e9 ou dans l'indignit\u00e9 et je trouve qu'on on tord pas le la loi et l'ordonnance de, de, de cette mani\u00e8re, mais bon, on a eu, on a peut-\u00eatre une autre, une autre conception de de de l'\u00c9tat de droit, j'ai pass\u00e9 \u00e0 la fin, pied, l'autre aspect c'est que de dire que l'argent, d'avoir \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 proprement mais \u00e9videmment j'esp\u00e8re bien que l'argent doit \u00eatre \u00e0 gagner proprement sinon \u00e7a rel\u00e8ve du p\u00e9nal ou du fiscal, donc de toute fa\u00e7on c'est trop telle, elle est assez marrante en soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [92%] :\r\nEt puis, et puis sur le montant de du du ticket \u00e7a il faut pas m\u00e9langer moi pas \u00e0 intervenir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [84%] :\r\nContre ce syst\u00e8me, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a frise le trafic d'indulgences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [92%] :\r\nMais vous savez, quand, quand vous dites que l'ordonnance stipule que c'est faux, la l'ordonnance, elle dit qu'il faut qu'il y a un int\u00e9r\u00eat culturel important culturel important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [95%] :\r\nC'est pas la meilleure rayonnement de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, avait adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 gagner mais mais c'est c'est le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui dit que \u00e7a doit \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la personne, mais moi j'ai pas de probl\u00e8me, \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre lent et long autr mais quand on dit que c'est li\u00e9 \u00e0 la personne Orquesta veut dire \u00e7a veut dire que le Johnny Hallyday de services russes, il pourra venir puis mis le Michel M\u00fcller russe des services, il pourra venir ou pas assez connu, etc, donc l'arbitraire, je peux vous dire que pour savoir si une personne repr\u00e9sentante que telle un naturel, culturel important pour la Suisse, il y a tout autant d'arbitraire et beaucoup plus parce que quand on dit que c'est un 1000000 c'est pas 950000 et n'est ni un 1000000 50 1000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [83%] :\r\nOr, une r\u00e9action de rejet Nordmann et on cl\u00f4t ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [86%] :\r\nMa\u00eetre Canal, vous dites qu'une partie de la r\u00e8gle est arbitraire, donc vous proposer d'\u00e9largir la r\u00e8gle pour qui est encore plus d'arbitraire dedans \u00e0 d'autres facteurs, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'est pas tr\u00e8s logique, ceci dit, si vos clients, estime que le droit f\u00e9d\u00e9ral et mal appliqu\u00e9e et que leur ce n'est pas conforme \u00e0 la loi finalement \u00f4ter application de ces d\u00e9cisions et pas conforme \u00e0 l'ordonnance aller au tribunal f\u00e9d\u00e9ral vos clients sont s\u00fbrement un recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [99%] :\r\nMais je suis l\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9fendre ses positions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [98%] :\r\nAlors on a entendu vos arguments, merci beaucoup Roger Nordmann et Philippe Kenel d'avoir d\u00e9battu de cette question, bonne soir\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kenel, Philippe", "role": "Pr\u00e9sident, avocat fiscaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E2EC6A4-9D77-4BE6-A9A2-9A06BFE16BB4", "internalArchiveId": "1E2EC6A4-9D77-4BE6-A9A2-9A06BFE16BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une enqu\u00eate pour fraude fiscale a \u00e9t\u00e9 ouverte contre le Credit Suisse : interview de Paolo Bernasconi, sp\u00e9cialiste du droit commercial et bancaire, avocat et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Cette enqu\u00eate contre la banque suisse a \u00e9t\u00e9 ouverte suite \u00e0 des informations que les Pays-Bas ont re\u00e7u concerant 55'000 comptes suspects. L'entraide judiciaire entre les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises et suisses n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. ", "durationSec": 342, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488206", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Pays-Bas"], "thematicThemes": ["banque", "droit international", "fiscalit\u00e9", "fraude fiscale"], "thematicPersons": ["Cr\u00e9dit Suisse"], "alternativeTitle": ["Une banque suisse au c\u0153ur d\u2019une fraude fiscale internationale pr\u00e9sum\u00e9e  / FOR_2017-03-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Une enqu\u00eate internationale sur une fraude fiscale a \u00e9t\u00e9 ouverte suite \u00e0 des informations que les Pays-Bas ont re\u00e7u concernant 55'000 comptes suspects. Une vague de perquisitions a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans plusieurs bureaux de Credit Suisse. Interview de Paolo Bernasconi, sp\u00e9cialiste du monde bancaire."], "variantIds": ["ece-8488206"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:01Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn commence donc ce forum par cette enqu\u00eate internationale sur une fraude fiscale g\u00e9ante qui vient d'\u00eatre ouverte apr\u00e8s que les Pays-Bas ont re\u00e7u des informations sur 55000 comptes suspects ouverts dans une banque suisse des comptes qui serait donc h\u00e9berg\u00e9e par le Cr\u00e9dit Suisse, des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, on l'a dit \u00e0 Amsterdam en Grande-Bretagne, en Allemagne, en France et en Australie, des biens ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 saisis aux Pays-Bas et plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, Cr\u00e9dit Suisse, dont l'action a chut\u00e9 en Bourse ce midi annonce collaborer avec les autorit\u00e9s Paolo Bernasconi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [89%] :\r\nBonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [94%] :\r\nVous \u00eates l'ancien procureur du canton du Tessin, sp\u00e9cialiste de ces questions bancaires cette enqu\u00eate internationale surprend tout le monde, c'est votre cas \u00e9galement, se dit une nouvelle enqu\u00eate d'envergure \u00e0 l'encontre de la Suisse, comment est -ce encore possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [89%] :\r\nOn n'est pas du tout surpris, pourquoi, parce que nous savons que, depuis des ann\u00e9es, de nombreuses banques suisses aurait aid\u00e9 directement, indirectement, des centaines de milliers de contribuables \u00e9trangers pour cacher dans le but de cacher leurs avoirs aux autorit\u00e9s fiscales des autres pays, alors il y a un futur qui sera l'\u00e9change tomates vers enseignement d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 en vigueur pour la Suisse 1er janvier de cette ann\u00e9e, mais la m\u00e9decine du futur ne sert pas \u00e0 gu\u00e9rir les maladies du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nOui, il y a, il peut y avoir encore beaucoup de front qui s'ouvre, avant qu'on arrive \u00e0 c'\u00e9tait change th\u00e9matique d'information, c'est ce que vous nous dites : on n'est pas \u00e0 l'abri d'avoir encore d'autres proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [89%] :\r\nOui, malheureusement, n'est -ce pas c'est c'est assez triste de le dire, malheureusement avec les \u00c9tats-Unis, les banques ont d\u00fb r\u00e9soudre le tout pourquoi parce que elles ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, on le le leur a donn\u00e9 cette possibilit\u00e9 de blanchir le tout devant les autorit\u00e9s alors c'\u00e9tait la bonne fa\u00e7on de blanchir l'espace etc mais cibles mais avec les autres pays, beaucoup de clients de banques suisses contribuable \u00e0 l'\u00e9tranger n'ont pas profit\u00e9 Ded des des possibilit\u00e9s de auto- d\u00e9nonciation alors voil\u00e0 que on a une une une rechute n\u00e9gative sur les banques suisses qui ont abrit\u00e9 pendant des ann\u00e9es ses avoirs non d\u00e9clar\u00e9s, fils des pays \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [95%] :\r\nLe bureau suisse du procureur Paolo Bernasconi dit pourtant \u00eatre d\u00e9concert\u00e9 par la mani\u00e8re dont les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises proc\u00e8dent l'entraide judiciaire, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors le territoire suisse, il est prot\u00e9g\u00e9 la souverainet\u00e9 suisse, elle est prot\u00e9g\u00e9e par des articles sp\u00e9cifiques du Code p\u00e9nal, on a bien vu le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration entour\u00e9 seulement agir et r\u00e9agir aux empi\u00e8cements aux agissements ill\u00e9gaux de la part de l'autorit\u00e9 de la Turquie du r\u00e9gime de douane, mais dans ce cas -l\u00e0, on n'a pas encore aucune nouvelle de de n'importe quelle nature qui irait dans le sens que les autorit\u00e9s des pays impliqu\u00e9s dans cette enqu\u00eate devant d'envergure aurait aurait empi\u00e9t\u00e9 sur le territoire suisse apparemment ces autorit\u00e9s n'avait pas besoin de faire \u00e9tat de l'entraide judiciaire avec les autorit\u00e9s suisses ni fiscale pourquoi parce que, tr\u00e8s probablement, elles avaient d\u00e9j\u00e0 dans leur mains suffisamment de d'\u00e9l\u00e9ments de manque de preuves qui leurs ont permis de proc\u00e9der la confiscation, s\u00e9questration et m\u00eame arrestations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi Paolo Bernasconi, \u00e7a, \u00e7a veut dire que c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 comme r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [92%] :\r\nOh oui, c'est assez \u00e9tonnant, il faut dire, parce que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 juste titre, il a il position publiquement d'une fa\u00e7on assez prudente et et \u00e0 apr\u00e8s avoir r\u00e9fl\u00e9chi et avoir vu des \u00e9l\u00e9ments et \u00e0 disposition, c'est bien vrai que malgr\u00e9 le fait que la Suisse n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne, nous avons quand m\u00eame certains certains accords et certains pratiques qui nous permet, qui permettent \u00e0 nos autorit\u00e9s judiciaires notamment de d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans les activit\u00e9s de la part de ce qui est le le disons la plateforme judiciaire de l'Union europ\u00e9enne, mais, et ce n'est que des pratiques, ce n'est pas du dos n\u00e9cessaire ni obligatoire que les autorit\u00e9s des autres pays implique les autorit\u00e9s judiciaires suisses lorsque des banques suisses sont impliqu\u00e9 n'est -ce pas lorsqu'il s'agit de lorsqu'il s'agit d'agissements qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 l'\u00e9tranger sur territoire \u00e9tranger au pr\u00e9judice du Fisc \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [93%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 votre avis, on est les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises disent qu'on est qu'au d\u00e9but des perquisitions n'est qu'au d\u00e9but de l'enqu\u00eate, \u00e0 votre avis, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre vraiment des r\u00e9v\u00e9lations de grande ampleur dans ce cas -ci, ou pas du tout ou pas forc\u00e9ment, \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9norme comme r\u00e9v\u00e9lation, c'est que un cas parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [91%] :\r\nNon, je dirais que c'est \u00e9norme pour la raison tr\u00e8s simple, que les autorit\u00e9s judiciaires impliqu\u00e9s et ils ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 et s'agir de milliers de clients alors milliers de clients, \u00e7a signifie une masse importante de personnes impliqu\u00e9es et donc \u00e7a \u00e7a aura comme effet, bien \u00e9videmment, une chute \u00e0 l'\u00e9gard de la banque assez importante, on est, on est tr\u00e8s frais des des nouvelles assez effrayante, elle aussi, sur ce point de vue concernant les proc\u00e9dures entam\u00e9es en France et aussi en Espagne contre UBS en relation aussi avec des cas qui compare l'application de milliers de clients du belge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [95%] :\r\nAllo Bernasconi, ancien procureur du canton du Tessin, merci beaucoup d'avoir comment\u00e9 cette nouvelle enqu\u00eate internationale pour fraude fiscale qui touche visiblement le Cr\u00e9dit Suisse, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [73%] :\r\nBonsoir pareillement madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [87%] :\r\nMais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "avocat, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, professeur de droit commercial et bancaire ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-651637A5-1DFB-41FB-BE47-557CDB858046", "internalArchiveId": "651637A5-1DFB-41FB-BE47-557CDB858046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un tiers des infrastructures des CFF doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es: interview de Philippe Gauderon, chef des infrastructures des CFF", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9novations du r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 3 milliards de francs. Philippe Gauderon r\u00e9pond aux questions concernant la s\u00e9curit\u00e9 des passagers. ", "durationSec": 323, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488205", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["train", "s\u00e9curit\u00e9 des transports", "rail"], "thematicPersons": ["CFF"], "alternativeTitle": ["Un tiers des infrastructures des CFF seraient en mauvais \u00e9tat selon le Tages Anzeiger / FOR_2017-03-31T18:10:00_developpement-6", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s d'un tiers des infrastructures ferroviaires en Suisse devraient \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es pour une somme avoisinant les trois milliards de francs, indique le Tages-Anzeiger. Existe-il un risque pour les passagers ? Interview de Philippe Gauderon, chef des infrastructures des CFF."], "variantIds": ["ece-8488205"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:01Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn revient en Suisse pr\u00e8s de 3 milliards de francs, c'est la somme estim\u00e9e pour r\u00e9nover l'ensemble du r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique selon le Tages-Anzeiger, un tiers des infrastructures seraient en mauvais \u00e9tat en Suisse, des centaines de kilom\u00e8tres de rail sont dans l'attente d'un lifting est -il d\u00e9sormais dangereux de voyager en train, c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 comme question, on va voir \u00e7a avec vous Philippe Gauderon bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le chef des infrastructures au CFF de d\u00e9raillements en moins de 2 semaines \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s courant en Suisse \u00e0 Lucerne et \u00e0 Berne, un tiers du r\u00e9seau ferroviaire qui est en mauvais \u00e9tat et ce qu'il faut s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nAbsolument pas, je crois que le transport ferroviaire reste le moyen de transport le plus s\u00fbr, c'est vrai qu'on a eu un peu de malchance, ces derniers jours avec ces 2 incidents, mais il faut voir que des installations sont sous contr\u00f4le, les gens font travail extraordinaire et que les choses vont dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [96%] :\r\nMais quand on parle de 3 milliards de francs pour r\u00e9nover les infrastructures qu'on \u00e9dite un tiers des hommes infrastructures sont finalement un peu obsol\u00e8te l\u00e0 quand m\u00eame on on peut peut-\u00eatre avoir certaines craintes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nRien, non, pas du tout, rien de 9 sous le soleil depuis 2009, on a fait un audit complet de notre r\u00e9seau qui a d\u00e9montr\u00e9 qu'on avait accumul\u00e9 depuis la moiti\u00e9, milieu des ann\u00e9es 90 jusqu'en 2010, pas mal de retard dans l'entretien du r\u00e9seau, cela a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, discuter avec la politique qui en a tenu compte et qui a introduit depuis 2014 avec le programme, la priorit\u00e9 \u00e0 l'entretien depuis cette ann\u00e9e, on re\u00e7oit aussi plus de moyens pour le faire, je prends un exemple : le renouvellement de la voix, nous avions atteint un point bas en 2010 110 kilom\u00e8tres alors qu'il en faudrait 210 au moins, pour maintenir le r\u00e9seau en \u00e9tat, on a pu augmenter petit \u00e0 petit se chiffre 185 kilom\u00e8tres 1 est pass\u00e9 et cette ann\u00e9e on va en faire plus de 200 kilom\u00e8tres, c'est-\u00e0-dire que vous allez rattraper un peu de retard, on va pour le moment, jusqu'en 2020 stabiliser l'\u00e9tat du r\u00e9seau, et \u00e7a n'est qu'apr\u00e8s \u00e0 partir de 2020 jusqu'en 2030, qu'on pourra rattraper le temps, il faut savoir que ce classement des installations en 5 cat\u00e9gories, fait que, automatiquement, on a des installations qui sont toutes neuves comme le Gothard en cat\u00e9gorie 1 mais on a aussi des installations de cat\u00e9gorie 2 3 et 4 ceux qui va encore pas dire que l'ensemble du r\u00e9seau n'est pas sur la moyenne de notre r\u00e9seau, c'est 2 7 et la voie ferr\u00e9e3,3 donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [87%] :\r\nSur ces cat\u00e9gories, un de la carte d'anciennet\u00e9 en fait quelque part en Alaska comme \u00e7a veut dire que, il y a, il y a, il y a quand m\u00eame des points chauds en Suisse avec des, des r\u00e9seaux qui sont plus anciens que d'autres issues ces points chauds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [91%] :\r\nIl situe un peu sur l'ensemble du r\u00e9seau, il y a pas un endroit particulier o\u00f9 le r\u00e9seau est en moins bon \u00e9tat qu'ailleurs, et on le surveille r\u00e9guli\u00e8rement chaque ma\u00eetre de voix est inspect\u00e9 visuellement toutes les 2 semaines plusieurs fois par ann\u00e9e, on n'inspectent le r\u00e9seau avec des voitures de mesures et les aiguillages dans les gar\u00e7ons d'inspecter tous les \u00e0 p\u00e9riode r\u00e9guli\u00e8re tous les 2 mois aux ultrasons pour voir s'il n'y a rien et dans les 2 d\u00e9raillements que vous citiez, aujourd'hui, ils ont \u00e9t\u00e9 incapables de dire ce qui s'est exactement pass\u00e9 il y a une commission d'enqu\u00eate totalement ind\u00e9pendante, qui m\u00e8ne les travaux d'investigation, ils ont communiqu\u00e9 aujourd'hui qu'il leur faudra encore plusieurs semaines avant de pouvoir dire si cette une cause qui rel\u00e8ve de l'infrastructure ou du mat\u00e9riel roulant, ou une combinaison des 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [93%] :\r\nMais le fait quand m\u00eame que les passagers sont en constante augmentation depuis des ann\u00e9es, pour vous, \u00e7a, \u00e7a vous met au d\u00e9fi quand m\u00eame, vous arrivez \u00e0 suivre avec cette augmentation du nombre de passagers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nJe crois que oui, le nombre de passagers en lui- m\u00eame, ce n'est pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me, c'est le nombre de trains, le poids des trains et c'est cela qu'on tient compte on re\u00e7oit aussi de plus en plus de moyens de la Conf\u00e9d\u00e9ration 15 pourcent de de plus 30 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant d\u00e8s cette ann\u00e9e et les CFF eux- m\u00eames ont accept\u00e9 d'investir un demi-1000000000 de plus de leur propre moyen durant la p\u00e9riode 2013, 2016 pour vraiment vraiment mette ce r\u00e9seau au niveau o\u00f9 il au m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [89%] :\r\nBon, on sait aussi, quand m\u00eame, que que les CFF ont des grands projets, hein, pour l'avenir, c'est par exemple le cas du Express 2030, or on l'entend aussi le r\u00e9seau actuel manque de moyens, il y a certaines choses qu'il faudrait r\u00e9nover, on n'arrive pas tout \u00e0 fait \u00e0 suivre en tout cas, il faudra un certain temps pour pour pour les r\u00e9nover, est ce qu'il y a aujourd'hui une et ce qu'il faut aujourd'hui revoir les priorit\u00e9s monsieur Gaudron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [89%] :\r\nJe ne crois pas, on a la chance en Suisse et c'\u00e9tait unique au monde, d'avoir depuis 2014 un fonds pour l'entretien et le d\u00e9veloppement des infrastructures ferroviaires dans la loi il y a Aix, il est pr\u00e9vu express\u00e9ment que la 1\u00e8re priorit\u00e9 revient \u00e0 l'entretien et en fonction de cela on d\u00e9veloppe le r\u00e9seau, plus de 60 pourcent des des moyens de se font passer pour l'entretien et reste 40 pourcent pour pour le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau Nokia parce qu'on a chang\u00e9 les priorit\u00e9s absolument malgr\u00e9 ses grands projets, non, je crois que la politique en Suisse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s clairvoyante et notamment gr\u00e2ce \u00e0 aux travaux de madame tartre, on a maintenant les moyens de faire les travaux qui sont n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [90%] :\r\nMerci monsieur Gaudron pour vous explications, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauderon, Philippe", "role": "Chef des infrastructures CFF ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8221F8D1-417A-4DC9-A8A5-8FAF4176487F", "internalArchiveId": "8221F8D1-417A-4DC9-A8A5-8FAF4176487F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: les Verts contre les investissements de la caisse de pension dans les \u00e9nergies fossiles", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Calame, Boris\r\nLes Verts genevois ont d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que la caisse de pr\u00e9voyance de l'Etat de Gen\u00e8ve renonce \u00e0 tout investissement dans les \u00e9nergies fossiles. D\u00e9bat entre Boris Calame, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil et auteur de la motion, et Olivier Ferrari, conseiller aupr\u00e8s des caisses de pension.\r\n\r\n* * GE: les Verts contre les investissements de la caisse de pension dans les \u00e9nergies fossiles Cette question maintenant. Une caisse de pension publique doit-elle se montrer plus \"\u00e9thique\" qu'une caisse de pension priv\u00e9e.\r\nC'est en tout cas le souhait des Verts genevois qui ont d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que la >Caissxe de pr\u00e9voyance de l'Etat de Gen\u00e8ve, la CPEG, renonce \u00e0 tout investissement dans les \u00e9nergies fossiles. Un investissement risqu\u00e9 selon le parti politique, qui plus est en contradiction totale avec les objectif du tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\nBoris Calame, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de cette motion.... d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand conseil...\r\nAvec nous \u00e9galement Olivier Ferrari, bonsoir,Conseiller aupr\u00e8s des caisses de pension, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Coninco..\r\nBoris Calame\r\n- vous demandez \u00e0 la Caisse de pension de l'Etat de Gen\u00e8ve, de ne plus du tout avoir de placement dans les \u00e9nergies fossiles, c'est le r\u00f4le d'une Caisse de pension publique d'avoir des cri\u00e8re \u00e9thiques?\r\n- actuellement c'est \u00e0 peine 2%  des placements \u00e7a justifie une motion?\r\n- vous dites c'est des risques financiers pour une caisse mais pas \u00e0 court terme, on est loin encore d'avoir toutes les \u00e9nergies de substitution?\r\n- il faudrait r\u00e9investir du coup dans les \u00e9nergies de substitution?\r\nOlivier Ferrari\r\n- une caisse de pension publique a-t-elle un autre r\u00f4le, une autre mission qu'une caisse priv\u00e9e?\r\n- est-ce qu'on peut aujourd'hui se passer de ce type de placements?\r\n- profil de risque diff\u00e9renci\u00e9?\r\n- bulle carbone?\r\n- de nombreuses caisses ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas... celle de la ville de Berlin mais aussi Oslo, Paris, San Francisco, pourquoi pas Gen\u00e8ve?", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488204", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["GE: les Verts contre les investissements de la caisse de pension dans les \u00e9nergies fossiles / FOR_2017-03-31T18:12:00_developpement-7", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les Verts genevois ont d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que la caisse de pr\u00e9voyance de l\u2019Etat de Gen\u00e8ve renonce \u00e0 tout investissement dans les \u00e9nergies fossiles. D\u00e9bat entre Boris Calame, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil et auteur de la motion, et Olivier Ferrari, conseiller aupr\u00e8s des caisses de pension."], "variantIds": ["ece-8488204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:01Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette question maintenant : une caisse de pension publique doit -elle se montrer plus \u00e9thique, avoir des placements plus durable, plus \u00e9thique, une caisse de pension priv\u00e9e, c'est en tout cas le le souhait des Verts Genevois qui ont d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que la Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve la CPE j'ai renonce \u00e0 tout investissement dans les \u00e9nergies fossiles, un investissement risqu\u00e9 selon le parti politique qui plus est en contradiction totale avec les objectif du tournant \u00e9nerg\u00e9tique Boris Calame, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de cette passion d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil, avec nous \u00e9galement Olivier Ferrari bonsoir bonsoir conseiller aupr\u00e8s des caisses de pension, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Kornienko on commence peut-\u00eatre avec vous, Boris Calame, vous demandez \u00e0 la caisse de pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, on l'a dit de ne plus du tout avoir de placement dans les \u00e9nergies fossiles est -ce que c'est le r\u00f4le d'une caisse de pension publique que d'avoir des crit\u00e8res \u00e9thiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [87%] :\r\nOu alors je, je pense que oui, bien s\u00fbr, c'est le r\u00f4le, une caisse de pension publique ce d'autant plus que la Caisse a financ\u00e9 par de l'argent public et la caisse la caisse \u00e0 des investissements de tous types, donc les Les Les et les personnes qui qui cotisent \u00e0 la caisse, c'est en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un Tierc\u00e9 Les salari\u00e9s de Tierc\u00e9 latin, donc cela vient directement des imp\u00f4ts et on peut bien imaginer que, \u00e0 travers cet investissement, il y a certains comptes \u00e0 rendre \u00e0 l'\u00c9tat et au au-del\u00e0 de ministre et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [98%] :\r\nMais actuellement, les \u00e9nergies fossiles, c'est \u00e0 peine 2 pourcent des des placements \u00e7a justifie une motion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [87%] :\r\nOui, \u00e7a oui, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a justifie une motion parce que c'est un virgule 5 pour 100, \u00e0 peu pr\u00e8s, mais cette hausse correspond \u00e0 200 millions 200 millions, ce n'est pas rien on peut bien imaginer qu'avec 200 millions peut faire toutes sortes d'autres choses, avec des rendements tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nOn va peut-\u00eatre poser la question \u00e0 Olivier Ferrari, sp\u00e9cialiste des caisses de pension, vous \u00eates depuis tr\u00e8s longtemps dans ce domaine, quand m\u00eame, vous le connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien est -ce que vous partagez cette vision de de Boris Calame une caisse de pension publique, elle a un r\u00f4le, elle a une autre mission qu'une caisse priv\u00e9e peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [88%] :\r\nAlors pour moi caisse pension publics ou priv\u00e9s, je leur donne aucune diff\u00e9renciation parce que, \u00e0 l'extr\u00eame ce Calame l'a pr\u00e9cis\u00e9, cela vient de l'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t, c'est de l'argent priv\u00e9 aussi fin de tout un chacun, donc, sur ce point- l\u00e0 maintenant de la responsabilit\u00e9 de la caisse de pension dans ses investissements, elle doit garantir un revenu substitution pour ceux -ci, elle doit rechercher d'abord des rendements r\u00e9guliers r\u00e9currents si possible au-del\u00e0 des cotisations qu'elle re\u00e7oit des actifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [92%] :\r\nDonc, peu importe, l'essentiel c'est le rendement pour pouvoir assurer les prestations au final et pas forc\u00e9ment d'abord des placements \u00e9thiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nAttention quand on parle de placements \u00e9thiques dans la mesure o\u00f9 on commence \u00e0 mettre en place des exclusions et qu'on rentre dans un domaine particulier parce que l\u00e0 on parle d'\u00e9nergies fossiles, quand on parle d'\u00e9nergies fossiles, on parle de p\u00e9trole de charbon de gaz, il faut savoir que quand on parle de p\u00e9trole, on parle aussi de notre 9 pourcent de de tous les plastiques et de tout ce qu'on utilise dans le textile d\u00e9coule du p\u00e9trole est -ce qu'on va exclure ce qui est protection prospection exploitation exploration transformation distribution donc l\u00e0, on a dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [86%] :\r\nLarge finalement que que que juste point de d'\u00e9nergies fossiles, en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [88%] :\r\nOn a des exclusions people armement o\u00f9 je le hasard et pornographie, qui sont des impacts Directs sur la soci\u00e9t\u00e9 en tant que telle, tandis que l\u00e0 on est dans le fonctionnement m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 IFO \u00e7a Warcq que 8 autres1,7 pourcent de de la production primaire totale d'\u00e9nergie d\u00e9coule de celle -ci, or aujourd'hui, nous sommes dans un monde qui va vers l'\u00e9ducation vers l'exclusion qui est qui a quelque part, fait peur, c'est un peu une forme jud\u00e9o- chr\u00e9tienne qui qui domine jusque -l\u00e0 au lieu d'aller vers l'encouragement d'aller vers le dialogue, et si je prends la caisse pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, elle \u00e9tait l'initiatrice de Ethos qui a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans maintenant qui va vers le dialogue et je terminerai 2 point de r\u00e9flexion, une entreprise comme Total, voulons -nous la condamner, faut juste savoir qu'aujourd'hui est le 3\u00e8me, producteur d'\u00e9nergie solaire au monde, est ce que l'on ne regarde pas derri\u00e8re, c'est ce qu'on va mettre d'un c\u00f4t\u00e9 comme l'exclusion, le monde n'\u00e9tant pas parfait d'argent Val\u00e9rie Years on par 2000 2 milliards qui sont sortis, mais cet argent n'a pas disparu il y a ailleurs je pr\u00e9f\u00e8re de l'argent dans les caisses de pension cons\u00e9quente avec des r\u00e8gles \u00e9thiques propres \u00e0 chacune, mais qui introduisent un dialogue pour mettre en valeur ce qui font pas et totale le fait par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [92%] :\r\nLe dialogue ce dialogue existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la caisse de pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, c'est ce que vient de nous dire Olivier Ferrari y a Ethos Boris Calame est -ce que c'est pas un peu manich\u00e9ens votre position. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [86%] :\r\nNon, non je pense pas 200 millions je pense pas que ces manich\u00e9ens, il faut voir comme exemple \u00e0 la BNS dans ses placements entrent, c'est en 2013, 2015, a perdu 4 milliards dans les placements en \u00e9nergies fossiles, aux \u00c9tats-Unis, on peut bien penser que ces 4 milliards ben c'est pas au b\u00e9n\u00e9fice ni d'abord de l'\u00e9conomie locale et de l'environnement et \u00e0 un moment si on va investir, on a une tr\u00e8s Bisoli politique \u00e9nerg\u00e9tique chez nous on prot\u00e8ge notre environnement et tout \u00e0 coup, on va dire, bon, va investir ailleurs, faut se rappeler que c'est quand m\u00eame la pension D\u00e9d\u00e9 des fonctionnaires de l'\u00c9tat et puis quelque part, ils n'ont pas aujourd'hui droit de dire ce qu'il souhaite dans quel domaine ils souhaiteraient que l'argent soit investi, contrairement \u00e0 un 3\u00e8me, pilier ou la pr\u00e9sent \u00e0 ce prof personnel et l\u00e0 vous choisissez, vous allez choisir un font ou autre chose, l\u00e0 c'est quelque chose, c'est d'autres il d\u00e9cide pour vous et je pense que \u00e7a a du sens, c'est un moment o\u00f9 on dit non, on a une politique \u00e9nerg\u00e9tique, on aille politique climatique, on a une constitution qui nous contraint \u00e0 respecter un certain nombre de valeurs communes et je crois qu'il faut vraiment s'investir en respectant ces ces, ces clauses de base. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [85%] :\r\nBoris Calame introduit une nouvelle notion, c'est risqu\u00e9 ses placements Olivier Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [91%] :\r\nAlors, on vient d'avoir une 3\u00e8me correction sur tout ce qui est investissement dans ce type de de production de de revenus, aujourd'hui il faut savoir que si on regarde le niveau des actions, on a un risque de baisse \u00e0 court terme moyen terme de 20 pourcent des des actions, j'ose pas imaginer en milliards ce que \u00e7a repr\u00e9sente une caisse pension elle construit dans la dur\u00e9e, je reviens sur la notion de dialogue, il ne faut pas, il faut int\u00e9grer l'environnement dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et invers\u00e9ment il faut arr\u00eater de condamner, il faut investir dans ce qui permet une transition \u00e9conomique parce que, quand on sait qu'aujourd'hui le monde entier nous nos biens, nos appartements et tout \u00e7a fonctionne avec ces \u00e9nergies -l\u00e0, on ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter du jour au lendemain, je reviens, l'argent n'est pas sorti du monde, il a disparu, il est juste parti ailleurs, je pr\u00e9f\u00e8re le savoir chez des gens qui ont une \u00e9thique, et je le r\u00e9p\u00e8te, et qui peut prendre des d\u00e9cisions, car dans chaque caisse de pension il y a des comit\u00e9s d'investissement, il y a des conseils de fondation qui ont la capacit\u00e9 d'intervenir et je rappelle tout ce qui est interdiction n'a m\u00eame pas au progr\u00e8s, tout ce qui est l'encouragement par des investissements dans les technologies de l'environnement globalement pas les \u00e9nergies am\u00e8ne le progr\u00e8s am\u00e8ne du rendement et am\u00e8ne une meilleure qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [92%] :\r\nEst ce qu'il faudrait Boris Calame r\u00e9investir par exemple ses placements dans les \u00e9nergies fossiles exclusivement dans les \u00e9nergies de substitution, \u00e7a ce serait une solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:55) [89%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a serait une solution par exemple ce qu'il faut se rendent compte, c'est que cette ce choix de d\u00e9sinvestir du d\u00e9sinvestir du fossiles, c'est quelque chose qui est en route, c'est un mouvement qui est en marche, actuellement il y a plus de 700 institutions dans le monde pour plus de 5460 milliards qui ont d\u00e9sinvesti c'est une augmentation en 2 ans de 20 pourcent d'institutions et de 60 pourcent du du capital moins de monde sur le fossiles, \u00e7a veut dire moins de valeur sur le fossiles, \u00e7a veut dire que toute ce qui est propri\u00e9t\u00e9 des collectivit\u00e9s, des id\u00e9es, des caisses de pension etc perd de la valeur, donc il y a moins d'int\u00e9r\u00eat, il Baillard moins d'eau moins donc c'est le moment d'en sortir avant qu'on perde un maximum, donc c'est plut\u00f4t \u00e7a on aide il y a une il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9cologique, environnemental, mais il y a co\u00fbt\u00e9 \u00e9conomique est tr\u00e8s important, 200 millions de pertes pour la c'est le PSG qui est renflouer r\u00e9guli\u00e8rement par l'\u00c9tat, donc par les contribuables, ce n'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [85%] :\r\nDe nombreuses qui son ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas, celle de la ville de Berlin, Oslo, Paris, San Francisco qui sont d\u00e9sinvesti des \u00e9nergies fossiles, alors si toutes ces pi\u00e8ces \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [88%] :\r\nEt publique \u00e0 publique \u00e0 laquelle la Conf\u00e9d\u00e9ration vient de le faire aussi. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:59) [81%] :\r\nJ'ai l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:00) [91%] :\r\nIl y a la caisse de la des fonctionnaires du canton Z\u00fcrich vient de le faire aussi, et c'est vraiment un mouvement qui est en route et il faut juste pas rater le train, autrement on aura vu juste nos yeux pour pleurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [93%] :\r\nAlors si toutes ces caisses ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas, pourquoi pas celle de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve Olivier Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [88%] :\r\nMoi, je pose une question : faut -il pas aussi d\u00e9sinvestir de toutes les banques qui financent ces soci\u00e9t\u00e9s qui sont sur le march\u00e9, je rappelle l'argent n'a pas disparu, la valeur est moindre, non pas parce que il y en a qui ont d\u00e9sinvesti de ces \u00e9nergies, c'est simplement que la demande a diminu\u00e9, on le voit par exemple que le changement climatique, y a moins de moins d'un c\u00f4t\u00e9, donc il y a, en effet, d'offre et de demande aujourd'hui son d'ont d\u00e9sinvesti presque au plus bas, mais de qui doit -on investir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [83%] :\r\nParce que toutes ces caisses de pension publique en renon\u00e7ant aux \u00e9nergies fossiles, on peut quand m\u00eame imaginer que mix\u00e9 en a autant, c'est qu'ils ont fait leurs calculs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [87%] :\r\nNous avons toujours des mouvements qui existent ou ont fait des grands mouvements de balancier, l'exclusion, ce qu'on le regarde quand on fait les la conf\u00e9rence de Paris, la confiance du march\u00e9 cacher bient\u00f4t bonne c'est de dire : allons de l'autre c\u00f4t\u00e9, allant vers la promotion de ce qui am\u00e8ne une nouveaut\u00e9, j'ai dit les \u00e9nergies fossiles qui est diff\u00e9rent d'autres types r\u00e9clusion qu'on trouve naturellement dans les fonds de pension, nous sommes dans le fonction m\u00eame de notre soci\u00e9t\u00e9 et l'argent que l'on conteste, il faut le mettre aussi dans ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 aujourd'hui, c'est vrai que ces \u00e9nergies fossiles sont en cours, re- polluer c'est mauvais placement et nous continuons n\u00e9anmoins respirer les questions sont doivent respirer doivent avoir une couverture des engagements quand on perd 200 millions c'est pas forc\u00e9ment une perte financi\u00e8re, c'est aussi un manque de financement des prestations promises, c'est une complexit\u00e9 mais on est dans quelque chose complexe apr\u00e8s oui, il y a du schiste, il y a des sacs bitume qui sont encore autre chose, donc g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, je trouve dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [86%] :\r\nMerci Olivier Ferrari et Boris Calame d'avoir d\u00e9battu de cette question : faut -il des placements \u00e9thiques et durable dans les caisses de pension publique et futile notamment renonc\u00e9 aux \u00e9nergies fossiles, merci d'avoir d\u00e9battu de cette question, bonne soir\u00e9e, soir\u00e9e honte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Olivier", "role": "Consultant , conseiller en fonds de pension", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE8D3CD1-7AFD-4004-B372-BE5F6C8D1434", "internalArchiveId": "DE8D3CD1-7AFD-4004-B372-BE5F6C8D1434", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Best Of de la semaine", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "1.Qui dit \"vendredi\", dit \"Best of de Plein le Poste\"!", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468824", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 31.03.2017", "Best of de la semaine / PLP_2017-03-31T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 31.03.2017", "S\u00e9quence 3 / PLP_2017-03-31T19:00:00_sequence-3", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-03-31T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-03-31T19:00:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-03-31T19:00:00_sequence-5", "S\u00e9quence 1 / PLP_2017-03-31T19:00:00_sequence-1", "S\u00e9quence 2 / PLP_2017-03-31T19:00:00_sequence-2", "Best of de la semaine / PLP_2017-03-31T19:00:00_plein-le-poste"], "variantIds": ["ece-8468829", "ece-8468824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T13:24:43Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [58%] :\r\nPost\u00e9 l\u00e0 parce sur que je retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [85%] :\r\nChers petits auditeurs, voici venu le moment d'ouvrir un nouveau plan de poste en ce dernier vendredi 2 mars et comme la diversit\u00e9 qui ne se magnifique, h\u00e9 bien on vous propose aujourd'hui \u00e0 une promenade entre \u00e9lectro sovi\u00e9tique, groupe suisse devrait ni Butler et fr\u00e8re de YouTube, autrement dit, selon l'expression consacr\u00e9e, il va y avoir \u00e0 boire et \u00e0 manger, Adrien \u00e0 la R\u00e9gie Florence \u00e0 la musique, au micro, donc tout le monde est pr\u00eat pour une heure du meilleur de Plein poste et on a quelques petites Future \u00e0 Hellemmes avec leur titre 15, tout \u00e7a pour compl\u00e9ter l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [82%] :\r\n\u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [71%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [88%] :\r\nMessieurs d'Alger, sans compter la pression de ce qu'ils ont annonc\u00e9 la sortie de leur 3\u00e8me album pour le d\u00e9but du mois de juin, alors on sait que \u00e7a s'intitulera ce qui sonne comme un programme tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et comme ces messieurs sont sympas, h\u00e9 bien il nous propose de vous faire d\u00e9couvrir un nouvel extrait de cet album en exclusivit\u00e9, voici donc il colle de Brad de sang- froid, ce qui manque, bien que tout est calcul\u00e9, voici Alger un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [69%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [83%] :\r\nCe qui fait. \r\nNon, \u00e7a va, \u00e7a va bonjour. \r\nPour savoir pourquoi en raison d'un risque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:05) [85%] :\r\nC'est plein de postes sur la 3, la Russie merveilleuse nation actuellement dirig\u00e9e par Vladimir Poutine, une longue histoire d'autoritarisme derri\u00e8re elle puisqu'entre les passeurs et les sovi\u00e9tiques, le pouvoir a toujours \u00e9t\u00e9 une affaire \u00e0 sens unique et sans trop de discussions possibles, en gros, tout devait \u00eatre autoris\u00e9 par les patrons du pays, et quand je dis tous inclus la musique aussi \u00e9videmment cet qui peut si facilement \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 par des affreux dissident et pendant l'\u00e8re sovi\u00e9tique, un seul Label de musique \u00e9tait autoris\u00e9e par l'\u00c9tat, le bien nomm\u00e9, mais le dialogue et quand tandis autoris\u00e9e par l'\u00c9tat, \u00e7a veut dire tout simplement que l'\u00c9tat contr\u00f4ler l'ensemble de la cha\u00eene de production depuis la s\u00e9lection des artistes jusqu'\u00e0 la distribution finale en gros le catalogue de ce Label m\u00e9lodie \u00e0 contient plus de 230000 r\u00e9f\u00e9rences actuellement une Ming des v\u00e9ritables tr\u00e9sors qui attise les convoitises des collectionneurs et du coup les sites Sound from beyond nous en pr\u00e9sente un de ces collectionneurs vom Ben Tounes un jeune de 28 ans, qui explique que, je cite, du fait d'une censure tr\u00e8s forte exerc\u00e9e sur le Label par le gouvernement, la musique \u00e9lectronique que l'on retrouve sur Melody \u00e0 ne partage pas les r\u00e9f\u00e9rences sexuelles de celle que l'on retrouve aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, par exemple, cette musique \u00e9tait produite \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res des clubs et des sous- sols moite, elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e pour des cours d'a\u00e9robic ou des bandes-son de films alors dans la s\u00e9lection de titres de Guzman ben, tout le monde en a pioch\u00e9 un qui date de 1985 \u00e7a s'appelle Ben et qu'il faille de Siegmar sleeping et la base c'est un morceau qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme une bande- son pour des \u00e9v\u00e9nements sportifs, mais je vous rassure, vous avez tout \u00e0 fait le droit de lancer dessus ces m\u00eames conseillers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:30) [79%] :\r\nLa musique \u00e9lectronique dans les ann\u00e9es 80 sous les Sovi\u00e9tiques se donner sa Siegmar Lippini Deng et Faillon a plein d'autres, franchement il y a de quoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:39) [78%] :\r\nDonc leurs 3 jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:55) [88%] :\r\nApr\u00e8s une semaine d'impatience grandissante vous distribuer des morceaux de Johnny Rock Y ou plut\u00f4t des morceaux de son nouvel album \u00e0 hauteur m\u00e9thane le grand jour est enfin arriv\u00e9, est ce que c'est aujourd'hui que sera officiellement ce 8\u00e8me disque du groupe anglais alors pour f\u00eater \u00e7a vous diffusant nouveau titre qui s'intitule car la m\u00eame si on ne sait pas vraiment qui est cette jeune demoiselle et surtout n'oubliez pas, quoi, il sera au Pal\u00e9o Festival \u00e0 Nyon, \u00e7a se passera le jeudi 20 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:23) [73%] :\r\nService. \r\nMais. \r\nC'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:31) [73%] :\r\nVoil\u00e0 qui veut, c'est vrai, il y a la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:58) [93%] :\r\nQue. \r\n\u00e7a, qui a dit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:07) [73%] :\r\nMoi, je sais mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:59) [85%] :\r\nBr\u00eame bateleurs vient d'Am\u00e9rique, comme son nom l'indique, mais elle a trouv\u00e9 son Havre musical en Suisse, notamment en s'entourant ces musiciens qui sont baptis\u00e9s de Broken Rachid les coeurs bris\u00e9s et c'est bien de souffrance amoureuse qu'il s'agit, sur l'album d'une Vinteuil, il avoue que de bail, un album sorti au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier alors brandi bateleur sera sur la sc\u00e8ne du frisson de Fribourg demain soir en premi\u00e8re partie de 4 mais avant \u00e7a, elle est tout de suite dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:24) [86%] :\r\nLe Poste reste l\u00e0 c'est c'est un pays d'expatri\u00e9, expatri\u00e9 professionnel mais aussi expatri\u00e9s musicaux et bateleur fait partie de la seconde cat\u00e9gorie d\u00e9couverte dans devrait sur ce Inde en 2012, on entend et on la voit dans divers projets mais jamais encore \u00e0 la t\u00eate de son propre projet solo avec son groupe, 15 \u00e0 un projet qu'elle vient de concr\u00e9tiser aujourd'hui avec la sortie d'un 1er album au tout d\u00e9but f\u00e9vrier in 20 oui ben et elle est avec nous ce soir en Live vous Studio 15 \u00e0 la radio pour chanter 2 titres de cet album, Voeckler and Breakers les oreilles de nos auditeurs vous appartiennent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:21) [77%] :\r\nPar. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:21) [81%] :\r\nBen oui, et il y a, il est, voil\u00e0 ce qui est. \r\nEt. \r\nEh bien c'\u00e9tait hier et vous esp\u00e9rez la vie. \r\nAh oui mais non, on a battu bon Dieu et et je ne sais tu vas voir. \r\nBen moi \u00e7a a Marratier je tiens bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:19) [75%] :\r\nEt le et et et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:43) [82%] :\r\nLes Turgot dit Butler ici on avait Studio 15 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi il y a clairement Idris pour sa traduction bonsoir claire, bonsoir, donc ce titre allait Hugues on le retrouve sur avait in England vous Good Goodbye 1er album solo donc de blind\u00e9s Butler, qui est aussi un break album donc un album de rupture de de d\u00e9ceptions amoureuses, une travers\u00e9e du d\u00e9sert dans le sens propre comme le sens figur\u00e9 puisque je crois que vous avez compos\u00e9 ce titre dans le d\u00e9sert de morts avait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:11) [68%] :\r\nExact, et de voir va quand m\u00eame de Jimmy, peut-\u00eatre dans la votre mort \u00e9tait un arr\u00eat au respect que sa femme est -ce que vous soyez dans leur Taser m\u00eame album navr\u00e9 Bagdad Assfam Ordre horribilis crosses Posma White escroc ne s'approcher les richesses cr\u00e9\u00e9es afin de Bagram h\u00e9rite Mac ce qui menace, aucun des records de la CFA mais \u00e7a qu'est -ce personne Brive Somalie \u00e0 votre navette femme de First momentum t\u00eate en dise pas que vous \u00eates pour ce match un h\u00f4tel de la sant\u00e9, on peut, non un petit nom n'est pas d'un craint de avec son budget oui oui je peut juste \u00e0 enfant va \u00eatre Vert. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:07) [87%] :\r\nAlors, en fait, c'est un endroit qu'il a \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9 par par ann\u00e9es qui a dit : mais tu vas adorer, tu vas voir, il faut absolument qu'il y aille, le probl\u00e8me c'est que brandit, elle vient de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, autrement dit pour elle s'\u00e9tait jamais de la vie, elle n'irait pas sur la c\u00f4te ouest ne pouvait pas lui plaire, et puis il y a une opportunit\u00e9 qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e quand elle a \u00e9t\u00e9 au mariage de d'un ami justement dans l'\u00c9tat du Nouveau-Mexique et Citibank et puisque je suis l\u00e0, je vais aller jusque dans le d\u00e9sert et effectivement depuis le 1er, moment o\u00f9 elle s'est trouv\u00e9e la balle a ressenti une esp\u00e8ce de magie et de voir toutes ces 6 routes comme \u00e7a qui \u00e9taient ouvertes ce vide ce c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement isol\u00e9 et pour elle, il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 un peu soldats un peu guerrier dans ce d\u00e9sert oui ce titre les justement titre que vous avez compos\u00e9 d'apr\u00e8s ce que j'ai lu dans le d\u00e9sert, vous vous 5 venez pr\u00e9cis\u00e9ment du moment o\u00f9 vous avez eu l'id\u00e9e de ce morceau. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:50) [68%] :\r\nEt voisine compos\u00e9 d'DASA voix se comprend pas vraiment m\u00eame \u00e0 vous esp\u00e9rez -vous se compose le mais de faire la grave hein, qui donc, en fait, c'est un titre qui \u00e9tait compos\u00e9 \u00e0 propos du du moment de l'arriv\u00e9e dans le d\u00e9sert, la premi\u00e8re fois, Amina, bref, justement, voyez d'apartheid de figurines des grandes sph\u00e8res et on voit Hollande j'avais une fois cette seconde cr\u00e8me Ndao a ainsi ou \u00e0 un accident l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'avenir quand m\u00eame on une suffirait Yaping v\u00e9rifier puis juste rwandais, pas de fumer de m\u00eame de Sangatte de o\u00f9 on est absurde finalement avec festin ma femme avec Aqmi accord \u00e0 Kindu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:32) [86%] :\r\nEffectivement, il se souvient extr\u00eamement bien de ce moment pr\u00e9cis, en fait, elle avait envie de de refondre le sentiment qu'elle a ressenti la premi\u00e8re fois qu'elles \u00e9taient dans le besoin, il y avait de Speedy monstrueux qui \u00e9tait devant elle conduisait depuis longtemps dout\u00e9 m\u00eame pas 11 heures du matin il y avait pas une voiture, il faisait tr\u00e8s chaud et c'est l\u00e0 qu'elle s'est dit : mais je me sens compl\u00e8tement libre, je peux enfin me laisser aller et c'est ce sentiment pr\u00e9cis qu'elle a voulu retranscrire la chanson l\u00e8ve de l\u00e2cher prise qu'est -ce qu'elle a l\u00e2ch\u00e9 l\u00e0- bas, justement puisqu'on parle de, de, de d\u00e9ception amoureuse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:56) [67%] :\r\nUn homme a fait une famille moi expect \u00e9choue acte feeling, elle \u00e9tait \u00e0 Millau Alaves UK, elle nous venait chercher tout ce pipeau Apax, nous avons utilis\u00e9 une caisse peine \u00e0 Lagos au rail hommage ce pays il faut miser \u00e0 sa chastet\u00e9 Space Raffarin Good night, et la paix psychodrame avant fin de cette crise familles ce qui une tu vois CNES j'irai avec l'accord, on distingue sur la la m\u00eame distance, elle a \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:33) [84%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, elle a commenc\u00e9 par abandonner en fait les attentes qu'elle avait parce que quand tu t'engages dans une relation pas toujours des attentes des attentes, donc \u00e7a doit aller de comment les gens doivent se comporter de comment tu penses que \u00e7a va se passer et puis, il y avait aussi ce contrat, ce qu'elle a ressenti entre justement le d\u00e9sert cet endroit qu'elle pensait qu'elle allait d\u00e9tester et en fait, c'est l\u00e0 qu'elle a trouv\u00e9 ce cette paix incroyable, donc elle, elle a pu justement laisser sortir tout \u00e7a est -ce d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a merci beaucoup Ben Butler, merci et bonne si la Poste iront leurs 3 jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:25) [74%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:44) [62%] :\r\nSalut les jeunes ces tortues super Couleur3 pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:48) [96%] :\r\nPolymanga 2000 17 du jeudi 13 avril au soir jusqu'au lundi 17 au-del\u00e0 de ces 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:55) [78%] :\r\nA ce fichu 1000 m2 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la pop-culture aujourd'hui id\u00e9aux et aux marocains, avec plus de 150 activit\u00e9s tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:03) [79%] :\r\nAvec pour la partie j'vid\u00e9o qui Massouda, un des piliers de la saga Potter bonne de plus la preuve aussi Boy. \r\nBien au Togo ironie Cicad au cr\u00e9ateur du mythique Space Invader l'imbattable. \r\nPour finale Fantaisie le pianiste officiel, Benjamin douce et Kadouch id\u00e9ologie Ma sc\u00e9nariste sur l'\u00e9pisode 7 8 10 13 et le compl\u00e9mentaire, le 15. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:27) [83%] :\r\nComme d'habitude, on retrouve aussi une brochette de youtubeurs avec Fanta Hip-Hop rire jaune Joueur du Grenier Friedel nous Titoff et David Lafarge c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:35) [81%] :\r\nNotamment pour la partie Manga Latimer A\u00efda, dessinatrice de suite du girl Princess mais aussi Malabo le ma\u00eetre de l'animation japonaise sur place pour pr\u00e9senter son dessin Dumay, tome 4 Speedy Adventure en exclusivit\u00e9, hors Japon, et enfin pour la partie pop-culture Franck munis l'acteur de Malcolm Derek C\u00e9cile et et 7 de la s\u00e9rie ou sauvegarde, conseiller en communication du gentil Kevin du pays si oui oui oui oui oui, la saison 2 du Quick de Julien Lepers et tr\u00e8s acteur pour le film qui termine la web- s\u00e9rie Nouba. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:07) [84%] :\r\nRetrouvez couleur impoli avec 3 \u00e9missions en public et en Direct de l'UDF de contre le vendredi \u00e0 10 heures avec tous le vendredi \u00e0 16 heures avec supersonique et le samedi matin \u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:17) [76%] :\r\nBon point barre, moi, j'imagine, il y a l'poliment d'comme militaire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:24) [74%] :\r\nAlors, masque coeur des parce qu'elle n'Obama tout \u00e9tait que le peu de temps, l'existence d'une ingrate comme pour proposer un instant de voil\u00e0 qui a indiqu\u00e9 qu'il la r\u00e8gle et m\u00eame survivaient lui- m\u00eame, on va dire dans la Pologne l'exploit dans ce soir pas travailler un mod\u00e8le doit \u00eatre la valeur de mon avis, mais la bataille va passer, on a eu l'histoire de la vache. \r\nAvec le m\u00eame Lagard\u00e8re Yettaw qui attire surtout dans le nord de l'all\u00e9chant, nous le laissons passer en est jeune, qui que que la guerre, cela nous taillent de la bas un Module doit la base avant on a arriv\u00e9e 2 heures de r\u00e9pit dans la bataille va passer tout isoloir. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:34) [74%] :\r\nAngolagate un \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:52) [71%] :\r\nUn mot de souhaiter une pareille et c'est la base de la valeur de son m\u00e9tier, la vente n'aurait que la base de son avec la redevance. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:15) [90%] :\r\nEt il est difficile aujourd'hui pour certains d'imaginer ce que pouvait v\u00e9ritablement \u00eatre les ann\u00e9es 80 quand on en a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de plein fouet les drogues, le mauvais go\u00fbt, la mode des pantalons fuseaux les balayages et mini- vague et bien s\u00fbr M\u00f6tley Cr\u00fce avant d'\u00eatre pulv\u00e9ris\u00e9 litt\u00e9ralement par l'arriv\u00e9e du grunge, au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 90 mots-cl\u00e9s et le temps de g\u00e9n\u00e9rer un engouement international et vendre au moins 100 millions de disques autour du globe dans un cas aux \u00c9tats-Unis. \r\nMais plus que les disques mauvais cru, c'\u00e9tait carr\u00e9ment un art de vivre, consommation a cr\u00e9\u00e9 toujours exag\u00e9r\u00e9e d'alcool, de drogue et de sexe, de pr\u00e9f\u00e9rence avec des Stars, on est \u00e0 Hollywood que diable des affaires donc d'arrestation d'accidents de voiture de prison Daverdon de violence conjugale, de succ\u00e8s et de flop sont r\u00e9unis sous forme de t\u00e9moignages des membres du groupe dans The Turtle confession du groupe de rock le plus c\u00e9l\u00e8bre au monde, un livre paru en 2002 sur le groupe et il se pourrait bien que Netflix adapte le livre en film. \r\nLe projet n'est pas 9, d\u00e9j\u00e0 en 2003 Johnny Knoxville, le c\u00e9l\u00e8bre Jackass \u00e9tait en discussion avec Mikis le bassiste de mauvais cru 14 ans plus tard, on y croit toujours, Vince Neil, le chanteur a affirm\u00e9 qu'il avait eu sous la main les scripts et discuter avec le futur r\u00e9alisateur Jeff chemin le producteur de Jackass, on a donc bien l'histoire du groupe le plus idiot de la plan\u00e8te qui est sur le point de se faire, dirig\u00e9 par le r\u00e9alisateur le plus idiot de la plan\u00e8te, franchement, on se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:23) [97%] :\r\nLe l'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:26) [86%] :\r\nAvec Wade, la nouvelle production de Gaulle Glinka rap, install\u00e9 \u00e0 Washington d'ici alors on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 un peu cette semaine, la ville de Washington est tr\u00e8s pr\u00e9sente et, surtout, tr\u00e8s important dans le d\u00e9roulement de l'album puisque Goerges Link revendique farouchement son appartenance \u00e0 la capitale am\u00e9ricaine, sauf que si Washington peut parfois appara\u00eetre comme une r\u00e9union de limousines noires et de types importants au gouvernement, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est qu'une infime partie de l'image de cette ville justement un bowling raconte dans ce titre r\u00eave Justine de Girls qu'il va rencontrer une fille de Washington sans vous que cette fille fili\u00e8re dans notre quartier, que lui et dans cette ville, \u00e7a, \u00e7a peut tout changer, et surtout \u00e7a peut tout faire rater \u00e0 la Rom\u00e9o, Juliette version rap de d'ici, c'est tout de suite, dont parle test avec Goguelin gr\u00e8ve il y a aussi une dette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:10) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:14) [71%] :\r\nPourtant la guerre qu'on a tort il souhait\u00e9 qu'doit \u00eatre comme \u00e7a, en fait Teledata aux belges et voil\u00e0, voil\u00e0, voyons, voyons, il tape avant moi, qui a un peu \u00e9tonn\u00e9 cadeau c'est rien en dire bonne Quimper, donc pas de 2002 autres m\u00e9dias de la loi voit une victoire donc, mais, mais, quand on va voir un mot du mois d'un t\u00e9moignage d'une donc pour Maradona, oui, oui, oui, il a brill\u00e9 mais qui s'occupent et de du mois d'et j'ai vraiment peur parfois de Saddam, mais sa part importante du produit fen\u00eatre au de tout, la fin du reportage de tuyaux, un bar l'\u00e9diteur maintenant avec un fait qui est en de la d\u00e9j\u00e0 notre l\u00e0 mais il y a, a priori. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:57) [90%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:20) [85%] :\r\nPresque 20 heures chers petits auditeurs, ce qui veut dire presque la fin de ce plan Poste remplis de la cr\u00e8me de la semaine, merci Adrien pour la technique et rendez- vous lundi d\u00e8s 19 heures pour une une nouvelle semaine Plein se tiennent, on va vous laisser maintenant tr\u00e8s les voies, expert des infos de 20 heures puis les voix expertes de journal de ce sera juste apr\u00e8s un dernier ronronnement de vieux tignasse. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:49) [79%] :\r\nCelui -ci est un homme qui avait vraiment payer Enrique. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:11) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:31) [78%] :\r\nC'est \u00e9crit. \r\nCouleur3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T18:24:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BDC2F51-0BD8-4700-87E0-3C9F9FE2E3B0", "internalArchiveId": "3BDC2F51-0BD8-4700-87E0-3C9F9FE2E3B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jean-Michel Pigeon, b\u00e9n\u00e9vol, \u00e0 propos de son m\u00e9tier de b\u00e9n\u00e9vole au Pal\u00e9o ", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 160, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468833", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["b\u00e9n\u00e9volat"], "thematicPersons": ["Pal\u00e9o Festival"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-03-31T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-03-31T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8468840", "ece-8468833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-26T09:30:24Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlong\u00e9e au coeur de l'information, et s'il y en a un qui n'a pas ch\u00f4m\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, c'est bien s\u00fbr Willy Campana Willy qui a rencontr\u00e9 pour vous aujourd'hui, un b\u00e9n\u00e9vole de festival, alors qui sont ces gens qui travaillent b\u00e9n\u00e9volement pour que la magie op\u00e8re avec des gants de chirurgien pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 oui Campana \u00e0 la rencontre de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Nyon, au lieu-dit de la plaine de la en compagnie d'un homme qui a particip\u00e9 au Pal\u00e9o en tant que b\u00e9n\u00e9vole Monsieur Jean-Michel Pigeon bonjour Jean-Michel Rousseau et excusez -moi, je suis un peu \u00e9mu, pourquoi \u00e7a de savoir qu'il va falloir attendre une ann\u00e9e avec le Pal\u00e9o comme \u00e7a me d\u00e9prime un peu vol\u00e9 mais bien ce festival, le Pal\u00e9o c'est toute ma vie, o\u00f9 il y a une semaine sur la plaine de la \u00e7a vaut tous les s\u00e9jour aux Maldives du monde ce qui vous pla\u00eet tant dans ce festival Jean-Michel tout le Pureshopping ou la bi\u00e8re chaude, la nourriture hors de prix, tous les concerts, mais quoi les concerts Ghalamnews non mais \u00e7a j'ai pas le th\u00e8me timbre hein c'est trop stressant, trop de boulot en tant que b\u00e9n\u00e9vole exactement et et votre b\u00e9n\u00e9volat Jean-Michel il consiste en quoi ah bah, cette ann\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 promu chef sanitaire chef sanitaire, je m'occupe des toilettes, quoi, je v\u00e9rifie qu'elles sont propres, alors \u00e7a c'est passionnant oui et pour quelqu'un qui est passionn\u00e9 comme moi par les excr\u00e9ments passer un job de r\u00eave, vous faites quoi exactement pendant une journ\u00e9e de chefs sanitaire, bon bah d\u00e9j\u00e0 la nuit on dort pas trop, hein, parce que les autres prises qui viennent tout nettoyer, nous on doit surveiller vous dormez o\u00f9 camping mais bon l\u00e0- bas pour pioncer avec les Tam-Tam, enfin bon, c'est la f\u00eate, donc on se couche \u00e0 5 heures on commence \u00e0 6 heures et peur de la journ\u00e9e, on v\u00e9rifie que les gens fassent leurs besoins exactement l\u00e0 o\u00f9 ils doivent faire leurs besoins, il a \u00e9t\u00e9 passionnant, donc toute la journ\u00e9e, on reste assis sous un soleil de plomb ou sous le d\u00e9luge et on a tout pour nettoyer et ainsi de suite, g\u00e9nial et surtout vous \u00eates pas payer en plus, non parce que si on devait payer tous les b\u00e9n\u00e9voles, les programmateurs pourrait pas faire venir des groupes Jeanniot comme ben merci beaucoup Jean-Michel Pigeon pour ce t\u00e9moignage \u00e9difiant c'\u00e9tait oui Campana en Direct de la peine de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\nEt sachez dit que si vous \u00eates sur la plaine de la h\u00e9 bien moi j'en ai plein le cul \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AF9A5C8-0616-47C5-B19C-A648EE8984D8", "internalArchiveId": "7AF9A5C8-0616-47C5-B19C-A648EE8984D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: le Tonkin la ligne ferroviaire entre Evian et Saint-Gingolph, 1987", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8469114", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: le Tonkin la ligne ferroviaire entre Evian et Saint-Gingolph, 1987 / ALA_2017-03-31T15:04:15_archive-le-tonkin-la-ligne-ferroviaire-e", "A l'abordage du 31.03.2017"], "variantIds": ["ece-8469114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:53:40Z", "webPublicationDate": "2017-03-31T14:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-756E5630-2E56-4AEC-B407-46E48D35C0C8", "internalArchiveId": "756E5630-2E56-4AEC-B407-46E48D35C0C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Ghost in the shell\" r\u00e9anime les cyborgs au cin\u00e9ma", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Sortie mercredi 29 mars 2017 de \"Ghost in the shell\", remake en prises de vues r\u00e9elles du dessin anim\u00e9 japonais de 1995. Scarlett Johansson assume le r\u00f4le d'une machine sur laquelle a \u00e9t\u00e9 greff\u00e9 un cerveau humain. Un corps hybride aussi connu sous le nom de cyborg. \r\nDirecteur de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon, Marc Atallah revient sur cette figure r\u00e9currente dans le cin\u00e9ma de science-fiction au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8469099", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["\"Ghost in the shell\" r\u00e9anime les cyborgs au cin\u00e9ma / VER_2017-03-31T17:06:00_ghost-in-the-shell-reanime-les-cyborgs-a", "Vertigo du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Sortie mercredi 29 mars 2017 de \"Ghost in the shell\", remake en prises de vues r\u00e9elles du dessin anim\u00e9 japonais de 1995. Scarlett Johansson assume le r\u00f4le d\u02b9une machine sur laquelle a \u00e9t\u00e9 greff\u00e9 un cerveau humain. Un corps hybride aussi connu sous le nom de cyborg. \n\nDirecteur de la Maison d\u02b9Ailleurs \u00e0 Yverdon, Marc Atallah revient sur cette figure r\u00e9currente dans le cin\u00e9ma de science-fiction au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8469099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:34Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [84%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma avec vous, Rafa\u00ebl on va \u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nPartir de la sortie mercredi dernier le Ghost in The Shell donc sa femme rime avec en prises de vues r\u00e9elles du dessin anim\u00e9 japonais 1995 la question du cyborg dans le film, Scarlett Johansson, assume le r\u00f4le d'une machine sur laquelle a \u00e9t\u00e9 greff\u00e9 un cerveau humain, corps hybride, donc que l'on conna\u00eet sous le nom de cyborg, vous \u00eates revenu sur cette figure r\u00e9currente dans le cin\u00e9ma cin\u00e9ma de science- fiction avec Marc Atallah, le directeur de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon oui mais on d'ailleurs qui, qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 21 mai prochain une Exposition intitul\u00e9e Corps, concept qui r\u00e9fl\u00e9chira justement sur la question du cyborgs et du post- humain, une question qui a autant occup\u00e9 l'esprit des cin\u00e9astes, des \u00e9crivains que des scientifiques et des philosophes et d\u00e9j\u00e0 en 1948 le terme cybern\u00e9tique est une science formul\u00e9e par le math\u00e9maticien Norbert Wiener alors rien \u00e0 voir, hein, je pr\u00e9cise tout de suite avec ce qu'on appelle les Andro\u00efd soient des robots qui poss\u00e8de une une forme humaine, souvenez -vous de de M\u00e9tropolis Terminator Blade Runner ou m\u00eame Yul Brunner dans le monde Ouest le cyborg c'est c'est plut\u00f4t l'homme qui valait 3 milliards, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque, Steve Steen \u00e9tait qualifi\u00e9 d'homme bionique et au cin\u00e9ma cyborgs c'est \u00e9videmment Dark Vador Robocop Agostino shell bien s\u00fbr, mais au fait c'est quoi exactement un \u00eatre cybern\u00e9tique, r\u00e9ponse de Marc Atallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [86%] :\r\nPas un \u00eatre cybern\u00e9tique ou ou un cyborg en fait c'est une une figure qui a \u00e9t\u00e9 postuler dans les 60 en 1960 points pr\u00e9cis par 2 scientifiques qui sont demand\u00e9s comment on pouvait faire en sorte que des \u00eatre humains puissent vivre dans l'espace et l\u00e0 le postulat qu'ils avaient, c'\u00e9tait que comme on n'est pas fait pour vivre dans le vide interstellaire, alors il fallait pouvoir hybride et le corps biologique, d'o\u00f9 le dans le cyborg l'orgueil organise biologique avec des proth\u00e8ses technologiques qui se r\u00e9gule elle- m\u00eame, autrement dit des proth\u00e8ses qui sont pas simplement des proth\u00e8ses m\u00e9caniques comme on avait au XIXe si\u00e8cle, mais des proth\u00e8ses qu'on pourrait appeler un peu informatique au sens o\u00f9 elles savent traiter l'information et puis adapter leur propre comportement cette information cybern\u00e9tique plus organisme la contraction de ces 2 th\u00e8mes admet lui homo si Vogue qui a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s une figure pas maltrait\u00e9s par la science fiction que les ann\u00e9es 70 et on se rappelle tous de cette s\u00e9rie culte qui \u00e9tait l'homme qui valait 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [94%] :\r\nNous sommes capables de donner naissance au 1er Rome qui deviendra cet homme sera sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'il \u00e9tait avant l'accident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [77%] :\r\nCette figure cyborg semble 12, parler de l'\u00eatre humain, pour \u00eatre plus proche de ce qu'on entend aujourd'hui par monsieur marque son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nL'hybridation avec des r\u00e9seaux informatiques, qui est une des th\u00e9matiques phares du cyborg qu'on va retrouver d'ailleurs dans le costume de sel cette hybridation avec des r\u00e9seaux informatiques, elle d\u00e9pend \u00e0 la fois du cyborg mais aussi des r\u00e9seaux informatiques et dans les ann\u00e9es 70 la question du r\u00e9seau informatique mondial se pose assez peu finalement donc le support, pas encore une figure int\u00e9ressante pour un auteur de science- succion pas compte d\u00e8s les ann\u00e9es 80 avec l'explosion du march\u00e9 du jeu vid\u00e9o, les consoles de salon qui apparaissent chez les gens etc, la micro- informatique et autres 84 1er lancement du 1er Macintosh \u00e7a l\u00e0, on commence \u00e0 se dire le cyborg devient une figure int\u00e9ressante pour parler de l'humain, ce non plus seulement un \u00eatre humain m\u00e9canique ou technologique, mais un \u00eatre humain qui commencent \u00e0 fusionner avec la technologie parce que il y a un autre monde qui s'ouvre, en l'occurrence un monde informatique \u00e0 quel moment pour vous dans le cin\u00e9ma arrive une premi\u00e8re figure marquante de cyborg Borg, le 1er qui est vraiment peut exploser le Box-Office Robocop Robocop c'est un humain alors r\u00e9duit \u00e0 pas grand chose, mais qui est enti\u00e8rement pilot\u00e9 \u00e9gr\u00e8ne hybrider avec des technologies cybern\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [90%] :\r\nNous avons le meilleur de l'homme et de la machine, les r\u00e9flexes les plus rapides, produit par les technologies modernes \u00e0 l'ordinateur programm\u00e9e avis avec les donn\u00e9es du maintien de l'ordre en milieu urbain, j'ai la joie immense de vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [86%] :\r\nCe qui rend la figure du cyborg int\u00e9ressante en litt\u00e9rature et au cin\u00e9ma, c'est pas tant le fait de savoir si dans le futur on sera ou non de cyborg c'est souvent comme \u00e7a qu'on lit la science fiction \u00e0 tort \u00e0 mon sens, mais c'est davantage l'id\u00e9e que le cyborg pointe m\u00e9taphoriquement, c'est une image, c'est justement la conception du corps, donc le corps objet autrement dit encore qu'on peut d\u00e9membrer r\u00e9arranger assembl\u00e9e comme une machine comme objet, c'est le corps, le corps qui, soumis \u00e0 un des grands paradigmes occidentale qui est le lib\u00e9ralisme, l'id\u00e9e de tout devient marchandise et on pourrait encore en ajouter un, est le corps brouillon, c'est-\u00e0-dire le corps qui peut \u00eatre augment\u00e9e adapt\u00e9es pour que l'\u00eatre humain d\u00e9veloppe ses capacit\u00e9s le cyborg guide int\u00e9ressant parce qu'il est compos\u00e9 de technologies informatique, mais il est aussi int\u00e9ressant comme je dit parce qu'il peut s'hybrider \u00e0 des r\u00e9seaux informatiques pour retrouver une sorte de libert\u00e9 et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, apparaissent des films Avatar La Plan\u00e8te des singes : les origines transcendant \u00e7a on commence \u00e0 avoir cette id\u00e9e qu'on va plut\u00f4t non pas la constitution hybride du cyborg mais sa tendance \u00e0 partir des r\u00e9seaux num\u00e9riques et donc on voit appara\u00eetre une sorte de revitalisation de l'image cyborgs partisane et 2000 2005 sur le fait que le cyborg c'est celui qui pourrait int\u00e9grer compl\u00e8tement raison informatique quitter sa ch\u00e8re ouvrir sa libert\u00e9 int\u00e9grer mon beaucoup plus large que le monde num\u00e9rique et puis on devenir omniscient, omnipotent sur les films. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [84%] :\r\nJe dirais ce apport\u00e9 Ghost in The shell c'est \u00e9videmment par rapport \u00e0 nos propres sc\u00e9narios habituels en Occident, cette id\u00e9e que le r\u00e9seau informatique que le cyborg n'est pas n\u00e9cessairement une figure n\u00e9gative dont costumes de sc\u00e8ne, on a vraiment cette id\u00e9e que le monde il est comme \u00e7a, les cyborgs que sont m\u00e9lang\u00e9s avec les humains, etc et ils vont utiliser leurs comp\u00e9tences technologiques pour r\u00e9soudre des probl\u00e9matiques courante, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un traitement un peu plus neutre, la figure du cyborg et cette id\u00e9e qu'on est d\u00e9j\u00e0 hybride et c'est pas quelque chose qui va nous arriver, on d\u00e9j\u00e0 tous hybride et \u00e7a montre aussi cette esp\u00e8ce de militarisation du monde r\u00e9el, on voit, \u00e0 mon avis beaucoup donc cette ce type de sc\u00e9nario et tr\u00e8s novateur 90, il faut attendre Patrick s'99 pour que que soudainement, cette question des r\u00e9seaux informatiques de pouvoir vivre dans un r\u00e9seau de pouvoir faire que le r\u00e9el pourrait \u00eatre compl\u00e8tement v\u00e9cu quasi \u00e0 l'identique puisque spectateurs se trompe raison informatif apparaissait comme s'interrogeant : qu'est ce qui est en train de se passer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T16:29:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF35AB41-0703-436C-9CAF-318231DF30DC", "internalArchiveId": "BF35AB41-0703-436C-9CAF-318231DF30DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. S\u00e9rie: \"Dix pour cent\" de Fanny Herrero. - 2. Litt\u00e9rature: \"Marl\u00e8ne\" de Philippe Djian, chez Gallimard. - 3. S\u00e9rie: \"Le Bureau des L\u00e9gendes\" d'Eric Rochant. - 4. Litt\u00e9rature: Une vie de G\u00e9rard en Occident\" de Fran\u00e7ois Beaune, collection Verticales chez Gallimard. - 5. Arts visuels: \"Aqua. Les artistes contemporains et l'enjeu de l'eau\" au Ch\u00e2teau de Penthes", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\r\n- Deux s\u00e9ries, par Emillie Jendly & No\u00e9mi Massard\r\n- Deux livres, par Linn L\u00e9vy & Michel Aud\u00e9tat\r\n- Deux expositions, par Florence Grivel & Samuel Schellenberg", "durationSec": 3220, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8523349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["critique d'art", "critique litt\u00e9raire", "s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 31.03.2017", "\"Marl\u00e8ne\" sous l'oeil de nos critiques", "\"Dix pour cent\" sous l'\u0153il de nos critiques", "S\u00e9rie: \"Le Bureau des L\u00e9gendes\" d\u02b9Eric Rochant / CUP_2017-03-31T12:06:00_serie-le-bureau-des-legendes-d-eric-roch", "Culture au point du 31.03.2017", "Arts visuels: \"Aqua. Les artistes contemporains et l\u02b9enjeu de l\u02b9eau\" au Ch\u00e2teau de Penthes / CUP_2017-03-31T12:06:00_arts-visuels-aqua-les-artistes-contempor", "Culture au Point / CUP_2017-03-31T12:06:00_culture-au-point", "Litt\u00e9rature: Une vie de G\u00e9rard en Occident\" de Fran\u00e7ois Beaune, collection Verticales chez Gallimard / CUP_2017-03-31T12:06:00_litterature-une-vie-de-gerard-en-occiden", "Arts visuels: \"Roberto Cuoghi. Perla Pollina, 1996-2016\" au Centre d\u02b9Art Contemporain Gen\u00e8ve / CUP_2017-03-31T12:06:00_arts-visuels-roberto-cuoghi-perla-pollin", "Litt\u00e9rature: \"Marl\u00e8ne\" de Philippe Djian, chez Gallimard / CUP_2017-03-31T12:06:00_litterature-marlene-de-philippe-djian-ch", "S\u00e9rie: \"Dix pour cent\" de Fanny Herrero / CUP_2017-03-31T12:06:00_serie-dix-pour-cent-de-fanny-herrero", "S\u00e9quence 7 / CUP_2017-03-31T12:06:00_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / CUP_2017-03-31T12:06:00_sequence-8", "Culture au Point / CUP_2017-03-31T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["Philippe Djian publie son dernier roman, \"Marl\u00e8ne\", chez Gallimard, ou le retour \u00e0 la vie normale pour deux caboss\u00e9s de la guerre. \n\nPour \"Culture au Point\", la critique de Linn L\u00e9vy (RTS) et de Michel Aud\u00e9tat (Le Matin Dimanche).", "\"Dix pour cent\", s\u00e9rie fran\u00e7aise r\u00e9alis\u00e9e par C\u00e9dric Klapisch, est une plong\u00e9e dans l'intimit\u00e9 des stars de cin\u00e9ma et de leurs agents. A chaque \u00e9pisode, une vraie star, comme Line Renaud, Julie Gayet ou Joey Starr, joue son propre r\u00f4le avec une certaine autod\u00e9rision. Saison 1 \u00e0 voir en DVD ou sur Netflix, saison 2 d\u00e8s le 19 avril 2017 sur France 2. \n\nPour \"Culture au point\" la critique d\u2019Emilie Jendly (Le Temps), et de No\u00e9mi Massard, (Funambuline).", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n\n- Deux s\u00e9ries, par Emillie Jendly & No\u00e9mi Massard\n- Deux livres, par Linn L\u00e9vy & Michel Aud\u00e9tat\n- Deux expositions, par Florence Grivel & Samuel Schellenberg", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n\n- Deux s\u00e9ries, par Emillie Jendly & No\u00e9mi Massard\n- Deux livres, par Linn L\u00e9vy & Michel Aud\u00e9tat\n- Deux expositions, par Florence Grivel & Samuel Schellenberg"], "variantIds": ["ece-8468699", "ece-8468690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-10T08:40:02Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [71%] :\r\nTirs au point Laurence Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue, culture, au moins, c'est une petite heure de d\u00e9bat sur les sorties culturelles du moment au menu aujourd'hui : s\u00e9ries TV Litt\u00e9rature et expositions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [89%] :\r\nCher chroniqueuse cher chroniqueurs bonjour \u00e0 vous, bonjour Linn vie de la RTS Michel Aud\u00e9tat du matin dimanche pour la litt\u00e9rature Florence Grivel RTS et Samuel Schellenberg du courrier pour les arts visuels 2 blogueuses et sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, \u00c9milie, il y a une vie du blog du journal Le Temps No\u00e9mie Massard, alias funambules in alors au sommaire, c'\u00e9tait mission les 2 s\u00e9ries fran\u00e7aises qui ont le plus de succ\u00e8s en ce moment 10 pourcent une une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par C\u00e9dric Klapisch, vous plonge dans l'intimit\u00e9 des Stars et de leurs agents \u00e0 chaque \u00e9pisode, une vraie Star joue son propre r\u00f4le, avec une certaine autod\u00e9rision, Line Renaud, Julie Gayet ou Joey Starr, ils sont d\u00e9j\u00e0 apparus l'autre s\u00e9rie s'appelle Le Bureau des l\u00e9gendes, des histoires d'agents secrets d'espions, c'est une s\u00e9rie avec notamment Mathieu Kassovitz, qui se veut tr\u00e8s r\u00e9aliste, Philippe Djian, sort un nouveau roman, son titre Marl\u00e8ne, l'histoire de 2 amis, revenus d'Afghanistan ou de retour de combat, l'arriv\u00e9e d'une certaine Marl\u00e8ne va redistribuer les cartes, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 la trag\u00e9die, une vie de G\u00e9rard en Occident, c'est un dr\u00f4le de titre pour un dr\u00f4le de livre un livre singulier de Fran\u00e7ois Beaune auteur qui collecte tr\u00e8s souvent des histoires vraies, ici, la vie de G\u00e9rard fran\u00e7ais moyen qui raconte sa vie \u00e0 son pote Amman r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens, mais c'est un roman, un artiste contemporain tr\u00e8s surprenant \u00e0 d\u00e9couvrir au centre d'art contemporain de Gen\u00e8ve Roberto colis, une sorte de kamikazes de l'art contemporain qui n'h\u00e9site pas, entre autres \u00e0 transformer son propre corps, la 2\u00e8me Exposition explore le th\u00e8me de l'eau sous toutes ses formes, plus de 30 artistes contemporains s'en sont inspir\u00e9s, c'est un sujet \u00e0 la fois artistique et politique, et voil\u00e0 le programme bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [89%] :\r\n4 agents de com\u00e9dien au personnalit\u00e9 haute en couleurs et personnelle compliqu\u00e9e se battent pour trouver les meilleurs r\u00f4les pour leur prestigieux clients Camille, la fille ill\u00e9gitime de l'un d'entre eux, d\u00e9barque un jour \u00e0 Paris pour chercher du boulot, elle va \u00eatre plong\u00e9e justement dans cette agence dans le quotidien mouvement\u00e9 parmi ces Stars, elle va nous faire d\u00e9couvrir \u00e0 travers son regard na\u00eff, les dessous de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ici l'actrice C\u00e9cile de France prend un cours d'\u00e9quitation pour obtenir un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [80%] :\r\nOn ne pas contre, ici ou l\u00e0, on est on est il y a \u00e9t\u00e9 toujours te la jouer ce photographe sur on peut \u00e9couter la gamme r\u00e9cemment salles oui non je ma\u00eetrise compl\u00e8tement et moi ben voil\u00e0 je un peu comme si les Am\u00e9ricains ont bien insister l\u00e0- dessus, il faut \u00eatre nickel \u00e0 cheval, mais c'est vrai, si appelle \u00e0 la, on va rentrer dans le noir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [91%] :\r\nUn extrait de la s\u00e9rie 10 pourcent avec avec ici l'actrice C\u00e9cile de France, on a dit dans cette s\u00e9rie, les listes, alors si on peut les appeler comme \u00e7a joue parfois leur propre r\u00f4le mais il va faire, c'est plut\u00f4t dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t tr\u00e8s amusant, c'est du, c'est du Klapisch on a on a aim\u00e9 au cin\u00e9ma avec des dialogues dr\u00f4les dans l'auberge espagnole, chacun cherche son \u00e7a on on connaissait la vitesse enfourch\u00e9, on en conna\u00eet la dr\u00f4lerie de ce r\u00e9alisateur et l\u00e0 on a vraiment la touche Klapisch, on sent que les acteurs s'amuse : nous, on s'amuse avec eux et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'en France on n'a pas beaucoup l'habitude de \u00e7a, on a plus l'habitude de \u00e7a dans les dans les dans le monde anglo- saxon o\u00f9 les Stars qui jouent donc avec leur propre nom c'est donc C\u00e9cile de France, qui joue le personnage de C\u00e9cile de France, mais c'est pas C\u00e9cile de France elle- m\u00eame, c'est le personnage, C\u00e9cile de France, invent\u00e9 par Klapisch ou en l'occurrence, premi\u00e8re \u00e9pisode de faire un l\u00e9ger spoiler tout c'\u00e9tait puis obtient sur le fait qu'elle a la crise de la quarantaine est -ce qu'une actrice peut \u00eatre engag\u00e9e \u00e0 partir de 40 ans est -ce qu'elle doit faire de la chirurgie esth\u00e9tique, donc c'est pas C\u00e9cile de France elle- m\u00eame, mais \u00e0 chaque fois c'est un pastiche de m\u00eame et donc c'est bien fait, il y a beaucoup d'autod\u00e9rision il qui fut un bon rythme, on est bien dans dans Paris tr\u00e8s joli \u00e0 la Klapisch parce qu'il adore cette ville par contre effectivement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s parisien, donc on est dans des th\u00e9\u00e2tres, on se moque d'un chor\u00e9graphe dans le dernier dont le nom est belle, donc on on peut penser d'autres chor\u00e9graphes qui s'appelle Belle, le chien il pas belle, voil\u00e0 le chien, la plus vieille impr\u00e9sario s'appelle Jean Gabin alors chor\u00e9graphe mais donc on on a un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 potache, on a ce c\u00f4t\u00e9 coulisses, la s\u00e9rie a clairement \u00e9t\u00e9 faite pour des gens qui ne connaissent pas ce milieu et pas pour des gens du milieu donc on trouvait \u00e7a un peu clich\u00e9, etc mais donc pour tout spectateur je pense que on passe un tr\u00e8s bon moment peut-\u00eatre vite oubli\u00e9, on passe un tr\u00e8s bon moment c'est d\u00e9j\u00e0 familiers de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [88%] :\r\nOui, on passe en effet un un excellent moment on se marre \u00e9norm\u00e9ment les acteurs sont tous excellents, ce qui est suffisamment enfin disons tr\u00e8s employ\u00e9 qu'ils arrivent \u00e0 donner le meilleur de, de, de leur jeu, le rythme est excellent, les dialogues sont savoureux, moi je, je souligne bien s\u00fbr le le la performance de Camille Cottin qu'on conna\u00eet, comme la connasse de Canal Plus et qui est absolument g\u00e9nial, quel r\u00f4le joue -t-elle dans cette s\u00e9rie, elle joue une de c'est une de ses agents, justement parce qu'avant tout en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [82%] :\r\nBien au crible personne la mais joue un r\u00f4le de composition, mais elle joue une horrible personne est tr\u00e8s touchante et elle le fait avec vraiment beaucoup de plaisir, on le sent et nous, on apprend qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [91%] :\r\nMais ils sont tous ce qui est int\u00e9ressant, c'est que finalement il y a 16 agents et puis autour d'eux gravitent ces ces Stars, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir pour la premi\u00e8re saison, ils ont eu justement toutes les peines du monde \u00e0 \u00e0 recruter des Stars de la s\u00e9rie a m\u00eame failli \u00eatre a fait faillite, le projet a failli capoter parce que ils avaient toutes les peines du monde \u00e0 trouver des Stars qui n'\u00e9tait justement pas du tout d'accord de travailler, de jouer sur leur image, ce que les anglo- saxons savent tr\u00e8s bien faire et puis ben maintenant, c'est la s\u00e9rie non, il faut \u00eatre tout le monde doit en \u00eatre d'ailleurs pour la pour la saison 2 : ils annoncent : Fabrice Lucchini, Isabelle Adjani, Juliette Binoche, pour ne citer que que ces Stars -l\u00e0 donc, maintenant, il faut en \u00eatre, il se pr\u00e9cipite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [91%] :\r\nPour y aller, que peut -on dire d'autre sur cette s\u00e9rie, on a dit qu'elle \u00e9tait dr\u00f4le que les dialogues \u00e9taient bien \u00e9crite, c'\u00e9tait tr\u00e8s parisien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [90%] :\r\nGrand amateur de s\u00e9ries am\u00e9ricaines, anglo- saxonne ou nordiques, etc, un truc que j'ai trouv\u00e9 vraiment particuli\u00e8rement bien fait, c'est que pour une fois on n'est pas afflig\u00e9e par des dialogues en fran\u00e7ais, ce qui est malheureusement souvent le cas pour certaines s\u00e9ries fran\u00e7aises et des dialogues vraiment o\u00f9 j'ai vraiment \u00e9clat\u00e9 de rire devant ma t\u00e9l\u00e9, un agent qui est allong\u00e9 sur un canap\u00e9, son assistant arrivant qu'est -ce que tu fais, et lui r\u00e9pond : je doute et fait je 40 mais c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s plaisant, est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9, dans une France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [81%] :\r\nLa s\u00e9rie autour de l'incroyable \u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [90%] :\r\nEt je voulais la saison que pour les m\u00eames raisons, et aussi pour l'autod\u00e9rision que les com\u00e9diennes et les com\u00e9diens c\u00e9l\u00e8bres, qui sont des dans la s\u00e9rie dans cette s\u00e9rie, donc en fait c'est dr\u00f4le et on s'attend pas \u00e0 \u00e7a de la part des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [89%] :\r\nEt puis, c'est vrai, mais ce qui, en m'int\u00e9ressant c'est que on p\u00e9n\u00e8tre \u00e0 la fois dans un monde qui est tr\u00e8s ferm\u00e9, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 savoureux de voir les coulisses qui sont d'ailleurs assez r\u00e9aliste, hein, on, on le devine, mais on reste dans une forme de pudeur, une forme de discr\u00e9tion, on entend des de Joxe, donc je pense qu'en effet les personnes qui qui qui est r\u00e9ellement connaissent vont vont \u00e9videmment rire mais ces gars, \u00e7a reste tr\u00e8s grand public et c'est une des forces de cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [84%] :\r\nC'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9aliste parce qu'\u00e0 la base du projet, il y avait Dominique Besner qui est un tr\u00e8s connu, ancien agent de Stars alors dans les produits sont voil\u00e0 et en fait toutes les anecdotes de des 3 saisons qui sont pour l'instant, \u00e9crite 2\u00e8me de ces Stars lui donc, en fait, c'est v\u00e9ritablement vraiment c'est quand m\u00eame un petit peu \u00e0 la mort, c'est pas, c'est autant c\u00e9l\u00e9brer le fait que ce qu'elle soit autoris\u00e9e un j'mais \u00e7a se on c'est c'est pas tellement pr\u00e9tentieux \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en fait \u00e7a on a avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [83%] :\r\nDonc une s\u00e9rie tout \u00e0 fait r\u00e9ussis, excellents avec son toutes les 2 jours merci c'est 10 pourcent qu'Aziz par C\u00e9dric Klapisch corrig\u00e9 mesdames si je me trompe, cette s\u00e9rie est voir sur France 2 d\u00e8s le 19 avril la saison est disponible en DVD \u00e9galement sur le Net. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:37) [84%] :\r\nEt sur la RTS en avant- premi\u00e8re, le 18 avril avant France 2 merci RTL ce que le monde merci beaucoup \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [92%] :\r\nMarl\u00e8ne, c'est le dernier roman de Philippe Djian, publi\u00e9 chez Gallimard, Dan et Richard sont 2 v\u00e9t\u00e9rans de retour de la guerre en Afghanistan, ils sont rentr\u00e9s en France, je crois que c'est en France et ils ont du mal \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer un jour d\u00e9barquent Marl\u00e8ne, la belle-soeur un peu frappa dingue de Richard Dane tombe sous son charme, mais le danger r\u00f4de parce qu'avec Marl\u00e8ne, il faut s'attendre \u00e0 tout, surtout au pire, on est dans quel genre Michel Aud\u00e9tat c'est un polar. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [88%] :\r\nJe vous corrige sur une petite chose, on ne sait pas o\u00f9 on est en r\u00e9alit\u00e9 France- \u00c9tats-Unis, vous avez pens\u00e9 \u00e0 France, moi j'ai pens\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, mais je trouve que voil\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 un des premiers int\u00e9r\u00eats de de Philippe Djian, c'est peut-\u00eatre de, de, de construire une g\u00e9ographie imaginaire, il avait fait notamment une trilogie avec assassin criminel, c'est un Bob assassins se passer d'un c\u00f4t\u00e9 d'une vall\u00e9e du criminel de l'hospice hein Bob r\u00e9unissait les personnes \u00e2g\u00e9es et la structuration par l'espace tr\u00e8s importante et, et, l\u00e0, il ajoute : au fond, cette g\u00e9ographie imaginaire, une ville que moi j'ai personnellement imagine aux \u00c9tats-Unis plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [90%] :\r\nVous \u00eates rentr\u00e9 facilement dans ce dernier roman marin oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:54) [89%] :\r\nTr\u00e8s facilement, comme dans tous les romans de de Philippe Djian, je trouve que c'est une histoire quand on entend le mot Marl\u00e8ne, il y a quelque chose de de la femme fatale et c'est une histoire fatale, en effet, je trouve que, \u00e0 la fois l'histoire de cette Marl\u00e8ne qui arrive comme un chien dans un jeu qui ou ou 2 arbres lignes parce qu'ils vont souvent Gobi et qui d\u00e9structure ce ce petit monde fragile dans lequel vivent les personnages qui sont, en effet, il y a 2 hommes qui sont des v\u00e9t\u00e9rans de des des guerres Afghanistan il y am\u00e8ne etc et et je trouve que les faits comme \u00e7a produit par cette fille qui arrive dans ce petit monde est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:31) [90%] :\r\nDonc, \u00e7a vous a beaucoup plu et voulait moi j'ai beaucoup aim\u00e9 aussi les les th\u00e8mes abord\u00e9s aussi le fait que ces 2 v\u00e9t\u00e9rans se doivent se r\u00e9ins\u00e9rer dans la vie r\u00e9elle, donc il y a cette cette notion toujours de d\u00e9calage, de passer de difficult\u00e9s pas vis-\u00e0-vis de la norme vis-\u00e0-vis de la famille, c'est vraiment une interrogation se livrent l'assure : qu'est-ce que la normalit\u00e9 qu'est -ce que ce sont les libyens, la famille est -ce que c'est celle qu'on se choisit est -ce que c'est \u00e7a qu'on se construit, donc il y a de \u00e7a et puis \u00e9videmment, ce que j'ai aussi beaucoup aim\u00e9 au-del\u00e0 des th\u00e8mes, c'est le fait que l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur soit une femme, une femme frappa dingue impr\u00e9visible et que tout d\u00e9pend d'elle jusque m\u00eame des issues qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [87%] :\r\nGaffe un peu faible fait plein de b\u00eatises, une propension \u00e0 faire des petits, ce qui est impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:20) [84%] :\r\nPuis \u00e0 s'\u00e0 s'endormir hier \u00e0 Toulouse, quel est l'int\u00e9r\u00eat majeur de de se livrer, Michel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:26) [90%] :\r\nMais, mais, oui, ce que vous disiez, enfin il y a, il y a ce climat de stress post- traumatique, dans lequel sont ces personnages, mais c'est pas tellement \u00e7a que que raconte le roman le roman, il raconte pas ce qu'il aurait o\u00f9 il y a en Afghanistan et c'est comme si le climat \u00e9tait au fond \u00e9tendus \u00e0 la ville, c'est une ville en \u00e9tat de stress post- traumatique ou les choses en l'air tranquille mais tout peut \u00e9clater \u00e0 tout moment et et moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement bien fait, cette mani\u00e8re de faire sentir de faire vibrer, je trouve qu'il y a quelque chose de vibrants voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:55) [89%] :\r\nEt au niveau de l'\u00e9criture L\u00e9vy voil\u00e0 alors l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9, pour moi, le b\u00e2t blesse un peu, c'est pour moi ce livre- l\u00e0 est davantage en sc\u00e9nario qu'un v\u00e9ritable roman il y a certes cette volont\u00e9 de d\u00e9crire une r\u00e9alit\u00e9 a par petites touches comme des personnages qu'on doit d\u00e9couvrir apprivoiser au fur et \u00e0 mesure reste que c'\u00e9tait un petit peu affect\u00e9 cette ce Style -l\u00e0, c'est un peu douloureux pour moi si il y a un peu des grosses ficelles, je trouve que Djian s'\u00e9coute un peu \u00e9crire tout en disant non, regardez comme c'est naturel pour moi, il y a, il y a un an, \u00e7a vous a g\u00ean\u00e9, moi j'ai \u00e9ventuels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:34) [83%] :\r\nOui, mais enfin, c'est une vieille querelle dans le Style chez Philippe Jean quand \u00e9tait quand il a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 il avait quitt\u00e9 son \u00e9diteur pour passer chez Gallimard, il y avait une pol\u00e9mique insens\u00e9 en disant en gros sens il voil\u00e0 il y a trop de frigo plein d'ailleurs, il y a pas assez Point-Virgule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:48) [83%] :\r\nOui c'est probl\u00e8me tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:53) [89%] :\r\nMoi, moi je, je fais partie de ceux qui pensent que le Style de, de, de gens particuli\u00e8rement accomplie et notamment dans celui -ci, je trouve qu'il y va vers une forme de laconisme c'est que vraiment qui est qui est formidable, je pense pas du tout, il y a, il y a une apparente simplicit\u00e9, hein, quand on le lit, \u00e7a passe tr\u00e8s bien, etc, \u00e7a fait sc\u00e9nario comme vous dites, mais, mais, \u00e0 mon avis c'est infiniment plus compliqu\u00e9 qu'on imagine de de parvenir \u00e0 ce Style -l\u00e0, et c'est un Style qui est \u00e0 rebours la sensibilit\u00e9 fran\u00e7aise aussi le les les Fran\u00e7ais, ils aiment le jeudi, ils aiment le d\u00e9coratif, ils aiment voil\u00e0 donc tout \u00e7a, on ne trouve \u00e9videmment pas chez chez Philip Sion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:28) [84%] :\r\nOui, pardon, non, alors, pour revenir \u00e0 la \u00e0 hostile \u00e0 la simplicit\u00e9 du Style c'est c'est c'est pas du tout cette fausse simplicit\u00e9 ce travail- l\u00e0 qui m'a g\u00ean\u00e9 ce qu'imaginait en fait c'est que Djian fait du Djian, l'air de rien, mais en nous montrant qui fait du du, on obtient une esp\u00e8ce de oui, c'est un peu, il s'\u00e9coute \u00e9crire un peu je trouve une forte attention je trouve qu'nous trouver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:53) [84%] :\r\nAttention, je n'ai pas senti du tout alors je, je suis content qu'ils fassent gens parce que moi je de pour pour qu'ils fassent du Djian justement mais non j'ai pas senti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:04) [88%] :\r\nSucc\u00e8s s'il y avait un certain climat quel est le climat que l'on retrouve largu\u00e9, chose assez angoissant n\u00e9buleux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:09) [87%] :\r\nOui, moi j'aurais dit : angoisse, en effet, le mot angoisse mais, mais comme une basse sourde ce ce ce stress post- traumatique est une base sur quelque chose qui \u00e0 mon avis, \u00e7a sonne bien, d'ailleurs, se trouve que la qualit\u00e9 premi\u00e8re de de se livrer peut-\u00eatre acoustique, il y a, il y a des choses qui raisonne et qui sonne bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:27) [90%] :\r\nPour quelle raison en une phrase : Faut -il lire ou ne pas lire ce Marl\u00e8ne de Philippe Djian. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:33) [92%] :\r\nIl faut le lire parce qu'il il dit le \u00e9poque c'est la couleur du temps et du temps de de 2017, peut-\u00eatre ne pas le lire \u00e0 cause de son Style un peu pompeux, mais pas le non il est pas du tout, on peut, il est, il est, il s'\u00e9coute \u00e9crire mais mais il faut le lire parce que c'est, c'est non, c'est un moment non mais je suis d'accord avec Michel c'est quand m\u00eame un moment plein temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:56) [77%] :\r\nUn beau mot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:00) [88%] :\r\nNon, mais il faut, il faut le lire pour plein de raisons qu'on qu'on Vienne dire mais il faut le dire aussi, pour cette subtilit\u00e9 si une histoire en \u00e9quilibre, elle, elle pourrait basculer du c\u00f4t\u00e9 de de la farce, il a un c\u00f4t\u00e9 Vaudeville par moments dans les histoires extraconjugales mais mais c'est une trag\u00e9die aussi et c'est une trag\u00e9die, d\u00e8s la premi\u00e8re phrase, la premi\u00e8re phase du roman, elle dit, elle dit, ce n'\u00e9tait pas la meilleure chose \u00e0 faire, en effet, une sorte de de mouvements fatale comme \u00e7a o\u00f9 il il d\u00e9gringole agripp\u00e9s les uns aux autres, tous ces personnages et je trouve qu'elle a une tr\u00e8s grande ma\u00eetrise dans la d\u00e9gringolade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:34) [86%] :\r\nIl y encore un mot lorsque la par la en a Marl\u00e8ne, c'est donc le dernier roman de Philippe Djian, publi\u00e9 chez Gallimard, \u00e0 propos de Philippe Djian, tout le monde sait qu'il chante parfois les \u00e9tait accompagn\u00e9 de son vieux complice justement St\u00e9phane Eicher, je ne sais plus, par contre, le Tir de la chanson, elle m'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:03) [85%] :\r\nJ'aimerais bien aussi, j'aimerais bien revoir bient\u00f4t, alors j'ai contre moi mais \u00e7a va pas Catherine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:17) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00c9lodie dit et demain, pourquoi pas, je suis venu ce serait bien d'\u00e9changer quelques mots et le sourire j'attends on a suivi le maillon de petits je sais bien que l'espoir minime mais bien qu'il y encore trop de elle regarde ailleurs et je crois que c'est l\u00e9ger. \r\nJe vous dis que je suis triste et je bien que je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:38) [88%] :\r\nOn vous emm\u00e8ne dans une Exposition tout \u00e0 fait, d\u00e9routante, on y voit des crabes en c\u00e9ramique pareil d'\u00e9tranges couleurs de dr\u00f4les d'autoportraits en monstre ou de multiples incarnations d'un esprit mal\u00e9fique \u00e0 Gen\u00e8ve, le Centre d'art contemporain pr\u00e9sente la premi\u00e8re r\u00e9trospective de l'artiste italien tr\u00e8s cot\u00e9 Roberto quoi MoDem en 1973 avec pr\u00e8s de 70 Oeuvres et Aliz\u00e9, l'Exposition \u00e0 bord, toutes les facettes de ce travail fait de peintures, sculptures, dessins, installations ou sonores, obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e de m\u00e9tamorphose cet artiste s'en est pris \u00e0 son propre corps, il annonce qu'il a notamment fait passer de 60 \u00e0 \u00e0 140 kilos pendant quelques ann\u00e9es, se comportant pendant cette p\u00e9riode, comment un sexag\u00e9naire qui n'ait pas vu qu'il a la quarantaine Samuel Schellenberg puis Florence Grivel c'est un travail qui, qui vous fascine qui est absurde qui est dr\u00f4le, Florence me disent en pr\u00e9parant cette \u00e9mission que ce ce cet artiste avait aussi fait pousser ses ongles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:32) [72%] :\r\nEh oui, mais pas que la question le rassurez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:35) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, Florence, moi je ne je n'en sais rien, mais c'est une expression que j'ai beaucoup aim\u00e9 parce que c'est bon d\u00e9j\u00e0, c'est une d\u00e9couverte, c'est vrai, c'est un artiste qu'on a pu voir ici \u00e0 la Biennale de Venise, etc, mais jamais sous cette forme, jamais avec autant de pi\u00e8ces c'est une r\u00e9trospective, vous l'avez dit, donc on a quelque chose qui, qui embrasse de mani\u00e8re tr\u00e8s large des ann\u00e9es 96 je crois, jusqu'\u00e0 2016 et donc un aper\u00e7u vraiment totale de de ce qui peut faire ce qu'il peut faire va vraiment tr\u00e8s loin, vous l'avez dit aussi, c'est une exp\u00e9dition qui peut plaire un peu \u00e0 tout le monde parce que ce sont des choses qui qui qui sont intrigantes qui sont sortis du lot qui v\u00e9ritablement ce d\u00e9marche il y a, il y a toujours une d\u00e9marche qui consiste \u00e0 se plonger corps et \u00e2me dans dans ce qu'il fait \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 d\u00e9couvrir des des nouvelles techniques a invent\u00e9 des techniques etc alors vous l'aviez dit il avait d\u00e9cid\u00e9 de, de changer de Corinthe, passer de 60 \u00e0 105 140. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:30) [80%] :\r\nKilos avait 20 ans l\u00e0 il y a 40 ans vraiment int\u00e9ressant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:35) [89%] :\r\nC'est, c'est surtout une mani\u00e8re bon ben la question qu'on peut se poser est -ce que c'est une performance, oui et non, il y avait il avait pas voulu \u00eatre expos\u00e9 telle elle \u00e0 la manifestation, je crois, c'est en 2002 \u00e0 Francfort, on l'avait invit\u00e9, il avait refus\u00e9, donc de ce point de vue -l\u00e0 n'\u00e9tait pas totalement dans la performance en m\u00eame temps, il se met sans arr\u00eat en sc\u00e8ne dans des autoportraits avec son poids avec son poids qui qui vient d'acqu\u00e9rir un il y a un autoportrait qui est magnifique dans l'Exposition, o\u00f9 il est l\u00e0, un peu, vous savez comme les personnes qui tout d'un coup prennent \u00e9norm\u00e9ment de poids et qui comprennent pas trop ce qui leur arrive, il regarde son ventre bedonnant et il y a un peu fascin\u00e9 lui- m\u00eame par parce qu'on voit et ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:11) [90%] :\r\nC'est un travail qu'on d\u00e9couvre en vid\u00e9o, enfin non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:13) [84%] :\r\nUne c'est une image, c'est plus exactement la technique parce que ces techniques tellement pour jouer, peut-\u00eatre une voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est une complexit\u00e9 rare parce que il va impliquer toutes sortes de de processus d'oxydation de transformation, il est obs\u00e9d\u00e9 par la m\u00e9tamorphose \u00e0 celle de son corps, mais aussi celle de ses pi\u00e8ces d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a, par exemple, je trouve que, parmi les hommes les plus int\u00e9ressantes qui sans avoir il y a l'\u00e9clat c\u00e9ramique qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:37) [82%] :\r\nPour les travaux des cr\u00e2nes crabe arabe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:40) [87%] :\r\nQui la a qui l'ach\u00e8te au supermarch\u00e9 congel\u00e9s qui va transformer reproduire via une sorte d'imprimantes 3D qui a un peu modifi\u00e9 pour qu'elle puisse cr\u00e9er \u00e0 partir de de terre dans la glaise, ensuite il va sur l'\u00eele d\u00eenera, il \u00e9tait invit\u00e9 en fait par un riche collectionneur \u00e0 produire l\u00e0- bas, il d\u00eenera en fait n'a plus de crabe parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 p\u00each\u00e9s de mani\u00e8re trop incentive donc lui ram\u00e8ne un peu des crabes l\u00e0- bas et puis non seulement il est fait dans des fours, qu'il a cr\u00e9\u00e9 lui- m\u00eame ensuite, il va les plonger dans des sortes de d\u00e9coction absolument improbable qui sont compos\u00e9s de levure, nourriture pour oiseaux limaille de fer, etc, qui vont donner, en fait c'est pas, c'est pas simplement un ne sorte de, de, de, de, d'histoire, belles \u00e0 raconter, mais c'est aussi quelque chose qui va donner en fait leur couleur absolument incroyable \u00e0 ces pi\u00e8ces qu'on peut voir un peu dans dans toute l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:27) [83%] :\r\nVous avez aussi les crabes Florence oui, oui, effectivement, tout ce qui est tridimensionnelle doit dire que l\u00e0 je, je, je n'ai pris vraiment \u00e0 la commande, \u00e9voquant sur notamment fait voil\u00e0, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 voyou cet artiste en arrivant, sachant qu'a plein d'histoires, justement, il travaille avec son corps, il le fallait, dans des exc\u00e8s hallucinante et puis apr\u00e8s, quand on voit le r\u00e9sultat li\u00e9 \u00e0 cette grande performance justement il y a des dessins qui l'a fait avec saison qu'il avait \u00e9pous\u00e9e pendant une ann\u00e9e et en l'absence de fa\u00e7ade, esp\u00e8ce de y a d'art brut, avec des po\u00e8mes, \u00e7a, je dois avouer que cette posture la main appara\u00eet mon iTouch \u00e9tonne g\u00e9n\u00e8re m\u00eame demand\u00e9, c'\u00e9tait pas un peu opportuniste, un peu plus tard si je l'avoue, mais alors par contre d\u00e8s qu'on arrive face \u00e0 ces sculptures, mais comme l'a dit Samuelsen, sorte d'alchimiste ce gars quoi c'est un explorateur, il laisse faire vous mousser les mati\u00e8res ensemble, c'est des choses tr\u00e8s color\u00e9es, il fait de la peinture au non, oui, mais ces sculptures, donc c'est des coraux immense, moi j'ai eu l'impression d'\u00eatre dans des abysses et des en m\u00eame temps j'ai l'impression d'\u00eatre dans le jardin extraordinaire de m\u00e2les sont au sud de Rome, on a l'impression casser ces sculptures, ces cr\u00e9atures qui viennent comme \u00e7a vous vous surprendre au d\u00e9tour d'un bosquet d'un c\u00f4t\u00e9 la surr\u00e9aliste aussi sera oui y a sais pas comme on \u00e9limine ce qui tout ce qu'il fait tellement bien par rapport au minimalisme par rapport aux choses tr\u00e8s conceptuel l\u00e0 on est dans cette sorte de baroque d'aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:57) [90%] :\r\nJustement, cette transformation, c'est il va, il va m'\u00eatre soumette ces choses \u00e0 des bact\u00e9ries \u00e0 des animaux \u00e0 des choses comme \u00e7a qui vont contribuer au processus cr\u00e9atif aussi et puis il y a cette dimension de \u00e9videmment de ne de Storytelling que vous regrettez un peu Florence Klein. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:14) [87%] :\r\nOui, l\u00e0 oui, effectivement, c'est pas la chose qui me parce que je trouve que le travail, on soit se suffit \u00e0 lui- m\u00eame, j'ai pas moins qu'on raconte ses histoires tr\u00e8s franchement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:23) [91%] :\r\nC'est toujours un peu le probl\u00e8me des des descentes dans des mus\u00e9es qui qui qui s'approprient un peu cette histoire qui n'\u00e9tait m\u00eame pas tellement mise en avant par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:30) [99%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:31) [93%] :\r\nMais forc\u00e9ment on adore aujourd'hui entend des histoires autour des gens et puis l\u00e0, peut-\u00eatre que les mus\u00e9es exag\u00e8re un peu, et c'est peut-\u00eatre \u00e0 double tranchant aussi parce qu'une fois que l'histoire s'\u00e9croule, il y a plus grand chose, mais moi je suis convaincu que quoi Guy tient aussi fran\u00e7ais, aller voir l'Exposition sans trop savoir de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:49) [81%] :\r\nLes Massard, vous aviez dans le marque une question est -ce que cette Exposition est adapt\u00e9e \u00e0 des gens qui sont peu connaisseur d'un contemporain personnage j'ai toujours du mal amener certains de mes amis qui me dit encore de l'art contemporain est -ce que celle -ci s'y pr\u00eate au pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:01) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s expressif, c'est tr\u00e8s sensuel, c'\u00e9tait il y a beaucoup d'atmosph\u00e8re, il y a ces pi\u00e8ces, il y a quelque chose qui qui sourd de ces pi\u00e8ces, mais vraiment, on ne peut pas \u00eatre indiff\u00e9rent des pi\u00e8ces de grande taille des tr\u00e8s grands talents de 2 m\u00e8tres, cette large vraiment, enfin moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a passionnant et surtout ses sculptures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:20) [85%] :\r\nAlors cela mais vous ne vous avez, vous nous avez donn\u00e9 tr\u00e8s envie en tout cas de, de, de l'aide \u00e0 leur de d\u00e9couvrir ce travail solidaires Roberto quoi et quoi Guy artistes italiens contemporains ne figure donc singuli\u00e8res de l'art contemporain \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 30 avril \u00e0 Gen\u00e8ve au centre d'art contemporain. \r\nAvec le Bureau des l\u00e9gendes, alors de quoi s'agit -il, le r\u00e9alisateur, \u00c9ric Rochant a imagin\u00e9 un bureau du d\u00e9partement de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure, la fameuse DGS, o\u00f9 l'on fabrique les fausses identit\u00e9s, ce qu'on appelle les l\u00e9gendes de clandestins qui sont en mission \u00e0 l'\u00e9tranger, sur fond d'enjeux g\u00e9opolitiques, notamment le conflit syrien le script de cette s\u00e9rie croise plusieurs intrigues entre autres le retour compliqu\u00e9 d'un agent, jou\u00e9 par Mathieu Kassovitz \u00e0 cause d'une histoire d'amour v\u00e9cu \u00e0 Damas en gardant le contact avec cette femme, il va mettre tout le syst\u00e8me en danger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:20) [81%] :\r\nToute v\u00e9rit\u00e9 n'est pas bonne \u00e0-dire vous devriez bonjour je voudrais ici vous risquez trop gros et Fr\u00e9d\u00e9ric avec, je pense qu'il sait et \u00e7a vous l'avez qui sort de chez moi, je n'ai partout. \r\nInt\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur, multipli\u00e9es comme \u00e7a nos fr\u00e8res, je vous donne un conseil, comp\u00e9tition personne, c'est une tendance marchand doit et c'est ce son pourrait penser dans une situation comme celle -l\u00e0, on devient confus, moi je n'\u00e9tais pas confiant je savais que j'\u00e9tais pas le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:56) [86%] :\r\nUn extrait du bureau des L\u00e9gendes je pense que c'est le, l'acteur Mathieu Kassovitz, que l'on a entendu alors comme \u00e7a, milieu dit moi j'ai pas vu cette s\u00e9rie j'elle me semblait relativement complexe avec plusieurs intrigues ennuie parce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:07) [89%] :\r\nNon, alors il y a en effet plusieurs intrigues qui se qui se qui se qui se superposent, mais il y a quand m\u00eame un fil rouge qui est d'ailleurs le fil rouge de tous les de tous les films d'\u00c9ric Rochant, c'est l'histoire d'amour parce que le Bureau des l\u00e9gendes, c'est bien s\u00fbr un chef de l'espionnage, c'est m\u00eame l'oeuvre de, de, de, d'\u00c9ric Rochant comme souligner l'oeuvre de, de, de, de Sorkin c'est un Chef-d'oeuvre c'est donc un chef-d'oeuvre, espionnage, mais c'est avant tout une immense, une une sublime histoire d'amour, et comme dans tous les films d'\u00c9ric Rochant, c'est l'histoire d'un homme qui sacrifie sa vie par amour, et ce qui est magnifique, c'est que \u00c9ric en il y a une vision tr\u00e8s tr\u00e8s wagn\u00e9rienne de la, de l'amour, l'amour est absolue, il est \u00e0 la fois m\u00e9taphysique charnel, c'est un amour sacrificiel son personnage et et d'ann\u00e9es et ce qui est d\u00e9chirant dans, dans, dans, dans, dans cette s\u00e9rie, c'est de voir cet homme qui va tout sacrifier pour la femme qu'il aimait, il va sacrifier sa famille, ses amis, ses ses coll\u00e8gues, c'est un homme amoureux, \u00e7a \u00e7a c'est sublime, c'est ce qu'il faut, c'est ce qui rend cette cette cette s\u00e9rie notamment sublime, en plus de toutes les histoires qui sont tr\u00e8s qui sont tr\u00e8s r\u00e9alistes et puis bon, cet homme, c'est pas mal pour ce qui s'est Mathieu Kassovitz et je je d\u00e9fie quiconque quiconque de rester insensible \u00e0 cet acteur qui est absolument renversant pas mal, mais il fait beaucoup penser \u00e0 Jean-Louis Trintignant, qui d'ailleurs, il a, il a, il a tourn\u00e9 dans un film d'Audiard, ce qui peut absolument tout jouer, mais il est jamais aussi bon que dans des zones dans les r\u00f4les romantiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:29) [87%] :\r\nDonc si je comprends bien, \u00c9milienne lit le le contexte de agent secret le le 6 clandestins en Syrie ou ailleurs, on s'en fiche, ce qui compte, c'est une histoire d'amour, alors j'attends. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:38) [85%] :\r\n500 fiches, \u00e7a reste quand m\u00eame effectivement le le le coeur de, de, de, de l'intrigue, c'est-\u00e0-dire on va, on va pas se m\u00ealer mais en effet c'est l'histoire d'un homme qui, qui, par amour va \u00e7a comme tout sacrifier, mais l'intrigue principale en effet c'est une intrigue d'espionnage, mais comme dans les patriotes, qui \u00e9tait le le film de de nous en cas de, de, de, de, d'\u00c9ric Rochant qui l'a fait conna\u00eetre, qui est d'ailleurs a -t-elle chez Leveque, qui est si r\u00e9aliste, comme d'ailleurs le concertation, vous avez les patriotes, les patriotes, qui est si r\u00e9aliste que la DGSE le montra \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves aussi qui sont en formation, pour leur montrer comment \u00e7a se passe r\u00e9ellement donc une s\u00e9rie tr\u00e8s r\u00e9aliste, l\u00e0 aussi, mais dans l'affaire tout \u00e0 fait facilement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:13) [90%] :\r\nMais alors, justement, pour moi, c'est \u00e7a le grand point de la s\u00e9rie, c'est pas l'histoire d'amour que moi j'ai trouv\u00e9 compl\u00e8tement anecdotique mais qui m'a tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, moi ce que j'ai ador\u00e9, c'est le c\u00f4t\u00e9 espionnage et l\u00e0, c'est un grand bonheur parce que justement on a envie de bijoux Hatcher la s\u00e9rie donc de regarder en entier dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:29) [76%] :\r\nPierre nous voulons tenir je sais on va se retrouver en fait, ce qui fait la derni\u00e8re fois de regarder \u00e0 la suite : tous les \u00e9pisodes, elle avait raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:37) [87%] :\r\nMais parce que, parce que justement il y a un v\u00e9ritable suspense et surtout il y a un rythme \u00c9ric Rochant est tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour faire du r\u00e9alisme, il est jamais ni dans le noir, n\u00e9 dans le blanc on est constamment dans des zones de gris et ce qui est absolument extraordinaire dans cette s\u00e9rie, c'est que les les 3 protagonistes principaux sont d'une sobri\u00e9t\u00e9 dans le jeu, comme j'ai tr\u00e8s rarement vu et c'est vraiment un moment, il y a un dialogue d'ailleurs ou Mathieu Kassovitz, par l\u00e0, une nouvelle du bureau des L\u00e9gendes en lui expliquant que l\u00e0 elle sourit trop aller, trop \u00e9motionnel que les \u00e9motions, c'est son pire ennemi, et donc il lui apprend \u00e0 avoir le visage le plus sobre et le moins souriant possible sans \u00eatre pas s'oriente enfin tout un et on verra ce que exactement et on a vraiment l'impression d'entendre \u00c9ric Rochant qui est en train de faire de la direction d'acteur en disant \u00e0 ses acteurs, on vous donne devait rien parce que laisser passer, mais en m\u00eame temps, Kassovitz, on le voit \u00e0 fleur de peau d\u00e8s qu'il a mini- coins de sourire on on est soit \u00e9moustill\u00e9 soit ravis, c'est vraiment d'une grande sobri\u00e9t\u00e9, malheureusement, le petit b\u00e9mol, c'est que les 3 principaux sont tellement bons que Kassovitz Kassovitz Sara Giraudeau extraordinaire que je connaissais pas du tout, et puis j'ai un blanc le oui aussi Ginette qui voil\u00e0, mais, mais, \u00e0 dire : voil\u00e0 ce que c'est vraiment un film car c'est un une s\u00e9rie chorale le probl\u00e8me c'est que eux sont tellement extraordinaire de sobri\u00e9t\u00e9 que ceux qui sont autour qu'on ne peut \u00eatre un petit peu mon exp\u00e9rience, ils sont un peu en dessous, et c'est peut-\u00eatre un privil\u00e8ge, vous avez d\u00e9croch\u00e9 de temps en temps, oui et puis je dois avec comme ils sont tr\u00e8s sobre, h\u00e9 bien moi, j'ai eu tr\u00e8s peu d'empathie pour les personnages, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que moi j'ai pas dit \u00e7a march\u00e9 dans l'histoire d'amour, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s mignon et tr\u00e8s bien fait, mais moi ce qui m'a plus int\u00e9ress\u00e9 courses-poursuites dans lequel je crois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:21) [87%] :\r\n\u00c9milie Jendly alors il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 assez th\u00e9\u00e2trale chez \u00c9ric Rochant ses textes tr\u00e8s \u00e9crits, donc c'est c'est aussi son amant cisel\u00e9, ils sont absolument magnifiques, on est pr\u00e9sent, la po\u00e9sie \u00e0 certains, \u00e0 certains moments et donc, en effet, tout le monde n'a pas le talent de, de, de Mathieu Kassovitz pour interpr\u00e9ter ses textes, mais on reste quand m\u00eame dans un Style presque th\u00e9\u00e2tral qui peut g\u00eaner notamment pour la 1\u00e8re saison mais je pense qu'aussi il y avait une direction d'acteurs, qui \u00e9tait tr\u00e8s qui peut moins pr\u00e9cises, mais \u00e7a la saison 2 \u00e7a \u00e7a \u00e7a passe compl\u00e8tement, et \u00e7a reste un Chef-d'oeuvre qui est \u00e0 la fois passionnant, captivant et est extraordinairement \u00e9mouvant, un chef-d'oeuvre de vo milli\u00e8me du genre je retiens ce mot \u00e0 propos de la compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:59) [90%] :\r\nLa seule entreprise regard des gens et pour vous alors la saison moyenne la saison de vraiment bonne, la saison 3 je me r\u00e9jouis et je vais la regarder et je pense que je vais regarder jusqu'\u00e0 ce qu'ils arr\u00eatent de faire cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:10) [88%] :\r\nEn esp\u00e9rant que \u00e7a soit plus tard, c'\u00e9tait donc le bureau des L\u00e9gendes sign\u00e9 \u00c9ric Rochant la diffusion sur Canal Plus, la saison 1 et 2 c'est 2 saisons sont disponibles en DVD et la saison 3 est en cours de tournage, elle sera diffus\u00e9e d\u00e8s 2018, voil\u00e0 pour le Bureau des l\u00e9gendes, on vous parlait en d\u00e9but d'\u00e9mission d'une autre s\u00e9rie que vous avez beaucoup aim\u00e9 \u00e9galement dans un tout autre registre, un beaucoup plus dr\u00f4le 10 pourcent dans dans laquelle jouent notamment le rappeur Joey Starr et d'autres Stars, le voici en compagnie de Natty chanter un air que vous connaissez tous, j'en suis s\u00fbr c'est la reine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:42) [72%] :\r\nUn petit peu sur le vif, Emmanuelle du Morbihan oui je trouve qu'il y a peu Tib\u00e9ri je connu capable de donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:12) [81%] :\r\nIl y a quelques mois, il a la table. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:19) [59%] :\r\nParrain\u00e9e par l'actrice c'est jeudi dans il ne et parfois vie nous offre 500 et autour de Dieudonn\u00e9, nous misons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:33) [77%] :\r\nC'\u00e9tait aussi, c'est ce que j'appelle semble plut\u00f4t c'est vraiment de doute en 3D des armes puis peut -on savoir ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:00) [80%] :\r\nDans la il tout quoi, il y a la famille. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:09) [76%] :\r\nNon, non, je ne pour l'air, mais on n'est pas du m\u00eame celle du maire, Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:10) [91%] :\r\nUn livre, celui de Fran\u00e7ois Beaune une vie de G\u00e9rard en Occident, c'est un titre un peu \u00e9nigmatique, ce livre est publi\u00e9 chez Gallimard, collection Verticales, on est en Vend\u00e9e dans un petit village et G\u00e9rard raconte sa vie, celle de ses parents, son fr\u00e8re D\u00e9d\u00e9 sa femme Annie les amis et les copains, les coll\u00e8gues \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Amman ne dit pas un mot, il vient d'\u00c9rythr\u00e9e et les r\u00e9fugi\u00e9s, G\u00e9rard et sa famille l'ont accueilli chez eux avant longtemps votre critique, \u00e0 tous les 2, Michel Aud\u00e9tat, alors vous nous disiez un tout petit peu plus sur le proc\u00e9d\u00e9 de cet auteur qui recueille des histoires un peu partout, je crois en France, mais peut-\u00eatre aussi ailleurs dans le monde et qui ont fait parfois des romans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:47) [89%] :\r\nIl oui Fran\u00e7ois Beaune c'est donner sa commission, celle de r\u00e9colter des histoires vraies, d'aller dans les r\u00e9gions d'aller m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger et puis d'\u00e9couter les gens, de tendre son micro pour r\u00e9colter l'avis, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 elle se passe et puis finalement il est -il inscrit ses histoires sur un site web et c'est comme fournir au monde, un mat\u00e9riau de base pour EDF, des romans \u00e0 venir des t\u00e9moignages \u00e0 venir des peintures, peut-\u00eatre les choses tr\u00e8s journalistique ou plut\u00f4t d'impressionnistes ben en fait, qui dit : il faut des mat\u00e9riaux bruts, donc on peut dire, dans certaines dans cette mesure -l\u00e0 que journalistique qui va sur le terrain et, et et voil\u00e0 ce qu'avait vous pensez alors de de ce roman G\u00e9rard \u00e9coutez, pour moi c'est c'est un roman tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat, en somme, l'histoire est celle -ci : c'est que G\u00e9rard est en Vend\u00e9e, il est, il a \u00e9t\u00e9 au ch\u00f4mage, il a 55 ans c'est c'est il fait partie de ce que certains politiques ont appel\u00e9 les sans- dents en France la France d'en-bas m\u00eame souriante qui avait fait \u00e9tat des Fran\u00e7ais savent prochaine exactement et puis Gerrard attend chez lui, la visite de qui va venir plus tard dans la soir\u00e9e de Marianne, une d\u00e9put\u00e9e parisienne et donc il est l\u00e0, c'est un petit peu en gros en attendant Godot, il est l\u00e0 avec son ami, qui est Ammann se r\u00e9fugier \u00e9rythr\u00e9en et au fond, en attendant la visite de cette d\u00e9put\u00e9s qui veut rencontrer des vrais gens, justement, h\u00e9 bien, il raconte sa vie \u00e0 Amman et ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est que ce hammam ne comprend rien, il ne dit pas un mot, il comprend pas le fran\u00e7ais, et puis il boit des bi\u00e8res, donc il \u00e9cluse des bi\u00e8res que G\u00e9rard luttant presque de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s Poli, donc c'est un livre que j'ai trouv\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s politique parce qu'il parle de la France aujourd'hui des, des, des, des probl\u00e8mes fondamentaux de que produit par la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, mais il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment de tendresse, pas de jugement, il parle de l'extr\u00eame- droite et parle de du du de des d\u00e9rives, sans les juger, et puis il y a un humour un humour, enfin je veux dire c'est c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, donc tout \u00e0 la fois, ce livre est un OVNI, \u00e0 un moment et et c'est tr\u00e8s plaisant, oui, oui, pour vous, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:51) [83%] :\r\nOui, c'est un bon livre, c'est \u00e0 mon sens, essentiellement par par la verve swing oui extraordinaire, voil\u00e0 c'est on sent les coups de Rabelais, un peu, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:01) [85%] :\r\nNotamment dans les dialogues de ses personnages, il y a pas de biologie, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, cet argent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:07) [85%] :\r\nVotre oreille comme il est accoud\u00e9 au bar, il veut comme l'arm\u00e9e allemande occupe la France. \r\nEt oui, c'\u00e9tait alors apr\u00e8s si on voulait pinailler, j'ai un petit peu envie pinailler quand m\u00eame, je ne sais ce roman n'est pas sans d\u00e9faut d'abord, je trouve que, dans ces histoires qui racontent la certaines franchement qui sont plus int\u00e9ressantes que d'autres, certaines sont moins int\u00e9ressantes, en tout cas je trouve qu'il y a tout un passage notamment une affaire de pr\u00eat bancaire alors contrari\u00e9 par le syndicat agricole FNSEA il y a, il y a la m\u00e9taphysique du pr\u00eat bancaire en milieu rural, c'est un peu critique, c'est pas facile \u00e0 suivre, quoi, il y a, il y en a d'autres qui sont beaucoup mieux, mais voil\u00e0, il se trouve qu'il n'in\u00e9galit\u00e9 et toutes les histoires ne se valent pas et puis la 2\u00e8me chose qui me qui vous, vous avez \u00e9voqu\u00e9 ces terrils tr\u00e8s hein pourquoi il pourquoi un \u00c9rythr\u00e9en moi je me suis pos\u00e9 cette question, parce qu'il aurait pu prendre un inou\u00efe sort \u00e9tait absolument pareil ou l'idiot du village sourds-muets, pourquoi, pourquoi choisissent vous un \u00c9rythr\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:08) [86%] :\r\nAlors moi je ai pos\u00e9 la question et il m'a dit que pour lui, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s important, c'\u00e9tait d'avoir quelqu'un qui se soit r\u00e9fugi\u00e9 pour parler des probl\u00e9matiques contemporaines et qui viennent d'un pays en guerre et qui fait partie de ces migrants, ce qu'on appelle aujourd'hui des migrants, un peu, un terme qui au fond tr\u00e8s complexe, un bref et alors effectivement c'est : c'est une tr\u00e8s bonne question que que que pose monsieur parce que ce livre- l\u00e0 est aussi, peut-\u00eatre, ce qui est pour moi, enfin j'ai ador\u00e9, mais ce qui pour moi est un c'est il livrent quand m\u00eame une vision du monde une vision politique du monde, donc il y a un billet, quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, mais on le sait, il cherche pas \u00e0 cacher son r\u00f4le c'est moindre absolument moi je et s'il y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:52) [82%] :\r\nAm\u00e9ricaine rien, hein, c'est vraiment en suspens, comme vous dites, il faut affirmer quelque chose de politique, mais c'est surtout pour que ce petit coin de France ne faut pas que ce que se terminera ce village ne passe pas pour le bon le joli petit coin de France \u00e0 l'ancienne, quoi, qui est pas qui est pas de franchouillard disent c'est comme une sorte de ticket, un Label d'un certificat de garantie c'est trop franchouillard et et je trouve qu'au fond il y a aucune n\u00e9cessit\u00e9 esth\u00e9tique \u00e0 ce qu'il soit \u00e9rythr\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:18) [87%] :\r\nMais dans le fond est -ce que \u00e7a emp\u00eache je comprends bien vous ailleurs de de bloquer un tout petit peu sur le jeu, cela fait tr\u00e8s que sur la Gr\u00e8ce que \u00e7a emp\u00eache la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:26) [85%] :\r\nEt c'est, je trouve que romancier et il y a pas \u00e0 se soucier de ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:29) [86%] :\r\nC'est pour montrer que son personnage \u00e0 un ami, r\u00e9fugi\u00e9 politique et donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:33) [83%] :\r\nVoil\u00e0 alors \u00e9rythr\u00e9en en plus de la Cor\u00e9e du Nord, l'Africain d'\u00c9rythr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:38) [89%] :\r\nDonc si je comprends bien, il y a un c\u00f4t\u00e9 bien- pensants qui vous g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:42) [91%] :\r\nUn petit peu face c'est-\u00e0-dire je j'ai senti qu'il fallait surtout pas que le lecteur soit tent\u00e9 par l'id\u00e9e d'une nostalgie de la France qui ont \u00e9t\u00e9 formidables, s'il y avait pas eu l'id\u00e9e Lucky qui Lisa Sion et tout et toute cette mis\u00e8re \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:54) [90%] :\r\nCela, cela \u00e9tant dit, il aborde absolument la probl\u00e9matique du du Front national, il y a pas de nostalgie de d'un pass\u00e9 glorieux et merveilleux voil\u00e0 c'\u00e9tait mieux avant, \u00e7a \u00e7a \u00e7a il n'en est pas question il raconte aussi que cette Vend\u00e9e et tr\u00e8s tr\u00e8s tent\u00e9 par les les th\u00e8ses d\u00e9fendues par leur Marine et et donc il y a pas du tout d'ang\u00e9lisme ni de c'\u00e9tait mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:23) [81%] :\r\nEn en une phrase classique qu'est ce qui fait le le charme et la la singularit\u00e9 de de se livrer \u00e0 une vie G\u00e9rard en Occident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:29) [88%] :\r\nMoi je trouve qu'il faut vraiment le dire pour le pour le Style pour la pour la verve, je trouve que c'est ce que je retiens, il y a, il y a, dit -on, l\u00e0 j'ai soulign\u00e9 ce que Jean n'appr\u00e9ciait pas il y a des passages magnifiques par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:41) [86%] :\r\nFacile \u00e0 dire, il ne vit extr\u00eamement facile \u00e0 lire, et aussi ce que j'ai pas encore dit qui pourrait \u00eatre, ce qui donne envie aux gens, c'est que Fran\u00e7ois Beaune accueillent a construit son livre comme un menu ouvrier donc chaque chapitre est un une entr\u00e9e en plat, un dessert, c'\u00e9tait il y a, il y a, il y a quelque chose de de plaisant et qui donne faim. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:00) [89%] :\r\nC'est donc Fran\u00e7ois, une vie de G\u00e9rard en Occident, c'est publi\u00e9 chez Gallimard au collection Verticales et puis vous nous avez dit qu'il avait un site internet sur lequel on peut lire des histoires qu'il a recueillis \u00e0 droite et \u00e0 gauche, des t\u00e9moignages de vrais gens, merci beaucoup. \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, sur l'\u00eele, Rousseau et au ch\u00e2teau de pente vers l'ONU 32 artistes contemporains internationaux s'empare du sujet de l'eau, l'oc\u00e9an mauvais jeu de mots, une source d'inspiration pr\u00e9cieuse rappelle que toujours aujourd'hui pr\u00e8s de 2 milliards de personnes utilisent boivent une eau de source contamin\u00e9e, ce qui fait tout de m\u00eame 842000 morts par ann\u00e9e, une bonne raison donc d'\u00e9veiller les consciences, m\u00eame chez nous, o\u00f9 l'eau semble saine est surabondante, bon alors on la dit, hein, c'est une Exposition d'art contemporain propose \u00e0 des artistes de r\u00e9fl\u00e9chir sur sur ce th\u00e8me de l'eau qu'est -ce que \u00e7a donne, qui veut commencer fin environnent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:02) [85%] :\r\nAlors moi je vous voil\u00e0 l'eau, c'est quelque chose d'extraordinairement crucial aujourd'hui extra- \u00e9minemment politique, c'est une excellente id\u00e9e de, de, d'avoir des artistes qui justement nous montre tout ce qu'il pense de l'eau \u00e0 leur fa\u00e7on, Adelina von Furstenberg qui est justement la grande manitou de ce type de d'Exposition pr\u00e9alablement, enfin il y a quelques ann\u00e9es, le fait une Exposition qui s'appelait autour de la nourriture qui s'appelait Food parce que c'est Nastassia sont je crois en une fondation qui s'appelle Harvey j'ai merci, c'est une sorte de Corus avec mais c'est super et puis alors voil\u00e0, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, avant de dire qu'il y a vraiment beaucoup de bonnes choses, cette Exposition, j'ai un petit coup de gueule parce que bon, OK, l'\u00eele Rousseau sert de teaser de Rousseau qui est donc la rempla\u00e7ante de Gen\u00e8ve, Rh\u00f4ne, on est dans de l'eau \u00e0 foison, on a l\u00e0 un extraordinaire Jaguar gonflable qui est en train de qui fait mine de se d\u00e9salt\u00e9rer \u00e0 cette eau environnante qui ne devra d'un d'un d'un Br\u00e9silien Donata ce dernier draguer voil\u00e0, \u00e7a c'est pour le teaser par City et c'est bien, bah, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant sur cette \u00eele romantique de voir cet \u00e9norme Jaguar color\u00e9s oui c'est sur Inter en t\u00eate un vrai teaser, on dit qu'il faut aller jusqu'au ch\u00e2teau de Pantin qui ce joli petit ch\u00e2teau dans la campagne onusienne pour d\u00e9couvrir une foultitude de voisins oui absolument, pour d\u00e9couvrir une foultitude d'artistes qui pense l'eau \u00e0 leur fa\u00e7on et je trouve que justement on devrait pas faire ce journal sur France, ce type d'endroit parce que si c'est aussi cruciale, on devrait aller dans des endroits mais vraiment qu'il puisse conserver le maximum de monde, l\u00e0 j'ai l'impression que le public qui va au ch\u00e2teau de d\u00e9j\u00e0 un public avis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'habitude de, de, de, de prendre ce chemin, je trouve \u00e7a beaucoup d'absents qu'on confesse un peu entre soi, d'autant plus des expositions qui sont itin\u00e9rantes qui font, qui vont ensuite dans, dans, dans d'autres pays le lieu donc, du coup, je me dis : mais \u00e0 quoi bon enfin on va appeler tous nos auditeurs \u00e0 se d\u00e9placer jusqu'aux cha\u00eenes Ch\u00e2teau 30, puisque ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qui est \u00e0 avoir est int\u00e9ressant : ah oui, \u00e7a, mais je sais pas moi je voulais Samuel est -ce que vous \u00eates d'accord avec moi ou pas tout parce que \u00e7a m'int\u00e9resse de on va peut-\u00eatre pas \u00e9piloguer sur le fait que c'est pas mais j'aimerais savoir son niveau record moi Jean-Louis alors j'ai envie, en terme de trop permet de de se taire pour en faire quoi, mais bon voil\u00e0, il y avait il y a 3 heures et ce que je peux on peut -on parler rapidement oui oui, alors il y a 32 heures vraiment beaucoup de tr\u00e8s bonnes choses au ch\u00e2teau de on apprend que c'est un peu coutumier, donc il faut vraiment respirer un peu, pour ne pas prendre le temps de voir ces Oeuvres La Moindre des choses que j'adore au d\u00e9part, c'est dans la grande vol\u00e9e d'escaliers Dan per\u00e7oivent ce qui s'est artistes polonais qui est juste, tellement Omar pardon qui a merci le corps ben il dessine il graffitis sur les murs, mais chaque fois dit ne sait pas comment expliquer comment faire, il a cette ce mot qu'il \u00e9crit ou autre, tout simplement, auteur \u00e0 et puis, t'es pas dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:17) [81%] :\r\nVoyez donc il est Clearwater. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:21) [81%] :\r\nDire du ch\u00e2teau et le th\u00e9, elles sont dessin\u00e9s, de mani\u00e8re beaucoup plus fine merci pr\u00e9sent ce qui fait que, de loin, on voit o\u00f9 effectivement on sait tr\u00e8s et c'\u00e9tait bien de raccourcir extraordinairement fort juste avec ses petits stylos contre le mur, je crois qu'Samuel, l\u00e0 aussi vous go\u00fbtez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:41) [77%] :\r\nOui, j'ai beaucoup aim\u00e9 non mais permanence qui se forme, impossible \u00e0 vraiment extraordinaire juste c'\u00e9tait jour Eduardo sur de confondre la vid\u00e9o formidable mais au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:53) [77%] :\r\nJe voulais tout \u00e7a m\u00eame Florence, je voudrais, c'est le qu'on fait quelques petites erreurs nous r\u00e9veille, vous avez beaucoup de musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:04) [87%] :\r\nAux p\u00eacheurs, c'est une un petit voyage dans le Nord-Est br\u00e9silien en compagnie de plusieurs p\u00eacheurs qui qui le font encore \u00e0 l'ancienne, etc, avec des petites embarcations et tout qui arrive p\u00eacher des \u00e9normes poissons et qui ont d\u00e9velopp\u00e9 cette esp\u00e8ce de, de, de rituels, une fois qu'ils ont p\u00each\u00e9 le poisson et le prennent dans leurs bras et le l'embrasser le caresse vous donnent des bisous, donc le poisson en m\u00eame temps, \u00e9norme, donc il est bien content de toute cette attente. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:30) [79%] :\r\nSi on MidAmerican m\u00eame rire aussi et ce d\u00e9bat dans une tension entre ce qui rendrait fid\u00e9lisant d\u00e9neigeurs notamment et donc bon c'est un rituel totalement invent\u00e9e, mais c'est une vid\u00e9o absolument, enfin moi il me disons, je l'ai vu sur le corps compl\u00e8tement d'amiti\u00e9 par plus vraiment tr\u00e8s bien, et moi ce que j'ai bien aim\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:49) [80%] :\r\nBruxelles nous envoyer, puis on a fait de m\u00eame sur le le site des cultures reprochait pas suffisant possible mais peut-\u00eatre voici en tout cas de de r\u00e9gler le le nom cette artiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:58) [88%] :\r\nDix mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qui est ce qui est tr\u00e8s bien dans cette Expo, c'est qu'il est pas extraordinairement didactique, enfin dans le sens toujours un peu le risque avec ce type de th\u00e9matiques etc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:09) [60%] :\r\nBonne sors vis\u00e9s par des la L\u00e9on des dans Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:14) [85%] :\r\nTerrain \u00e0 la fondation de Gen\u00e8ve, on aurait peut-\u00eatre cru que eux allez faire pression pour qu'il y a vraiment toute cette dimension de vraiment attend p\u00e9dagogique, la tension \u00e0 l'eau aujourd'hui alors sont vraiment des des regards sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un artiste \u00e0 l'autre, qui sont parfois dans les livres dans la m\u00e9taphore qui sont des fois plus directement impliqu\u00e9s dans le nom des th\u00e9matiques, il y a quand on arrive au ch\u00e2teau, une sculpture \u00e0 l'ext\u00e9rieur, qui dit, publics et priv\u00e9s dans un italien, qui s'appelle Stefano Bocaly Caligny, et en fait, le priv\u00e9 de cet en enfer, alors que l'autre est en acier, alors le faire forc\u00e9ment il va r\u00e9agir \u00e0 la pluie, etc, il va rouiller donc derri\u00e8re, on peut y voir une sorte de message politique pour dire que, aussi, \u00eatre quand l'eau est privatis\u00e9e, forc\u00e9ment \u00e7a change la donne pour \u00e9norm\u00e9ment de personnes, notamment au sud etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:59) [79%] :\r\nDonc c'est c'est une expression qui a d\u00e9cid\u00e9, dans les heures sont destin\u00e9es un peu \u00e0 vous faire r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:03) [84%] :\r\nAussi, oui, mais sauf que ce sont pas des artistes qui ont express\u00e9ment travailler sur l'eau, c'est que vous voil\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 choisis par 19 de F\u00fcrstenberg parce que j'aime bien c'est Canteloup est absente aussi, on a 7 heures alors j'esp\u00e8re pas tromp\u00e9 : cette fois -ci de Maria Sakkari, qui pr\u00e9sente un jardin au sol de fleurs de fleurs faite descendre mais c'est d'une beaut\u00e9 dont vous avez des esp\u00e8ces de moulage de fleurs 70 vari\u00e9t\u00e9s existantes qui sont l\u00e0, j'ai l'image alors amende pour la radio c'est difficile, vous voyez ce serait tendre avec un match, c'\u00e9tait un posant et du coup, on a un jardin qui a besoin de rien pour \u00eatre autosuffisant, pas besoin de me faire un jardin mort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:41) [88%] :\r\nIl y a une autre Raul, l'eau est absente, c'est en fait les latrines du couple, il y a un Emilia Kabakov Kabakov qui, dans le jardin, qui n'ont pas de porte, en fait, parce que effectivement vous asseyez sur sur ces si\u00e8ges trop et vous avez une vue absolument imprenable sur le pas de pente et puis sur le lac et puis \u00e9ventuellement sur quelques degr\u00e9s parce qu'on a beaucoup ou d'il y a Guy ou de gymnastes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:04) [90%] :\r\nJuste en un mot, ce monsieur vous partagez aussi le le coup de gueule de Florence Grivel c'est ce n'est pas le bon endroit pour faire ce type d'Exposition le ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:10) [86%] :\r\nPantin oui enfin je, je pense qu'il faudrait savoir s'expose est -ce que c'\u00e9tait le choix 1er de Hartford qui organise l'Expo- j'en sais rien, c'est une contrainte, peut-\u00eatre qu'ils auraient voulu qu'il faut de plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:21) [81%] :\r\nNon, mais ce soir, pourrait justement aussi mettent de l'argent dans cette pour donner d'Abhisit Bill IT autre dans un gros c'est un peu dommage parce que c'\u00e9tait si on est tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais dans un lieu un peu recul\u00e9, il faut vraiment dans l'intention de s\u00e9rieuses magnifique alors oui \u00e7a ils adorent, mais est -ce que c'est populaire, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:38) [86%] :\r\nJe crois que oui c'est le mus\u00e9e des d\u00e9filent dans le monde, le monde hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:42) [87%] :\r\nMoi, je retire tout ce que j'allez on en reste l\u00e0, \u00e0 quoi donc une Exposition tr\u00e8s int\u00e9ressante : une vraie avoir sur l'\u00eele Rousseau au Centre de Gen\u00e8ve, tout le reste des heures est \u00e0 d\u00e9couvrir, sont \u00e0 d\u00e9couvrir, je suis plus comment vous dire, au ch\u00e2teau de pente, c'est donc dans le quartier de de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 2 juillet prochain la chanteuse Camille, quant \u00e0 elle, est une fontaine, n'ont pas d'eau, mais de l\u00e0, je vous propose un extrait de son dernier disque. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:17) [86%] :\r\nAllez, allez. \r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:30) [81%] :\r\nQue je et. \r\nElle a cibl\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:38) [70%] :\r\nEt de et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:56) [77%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:02) [88%] :\r\nUne centaine de la Camille l'\u00e9mission touche \u00e0 sa fin, nous avons parl\u00e9 de 2 s\u00e9ries 10 pourcent et et le Bureau des l\u00e9gendes, la saison 3 d\u00e9bute en mai 2017 sur Canal Plus, contrairement \u00e0 ce que je vous ai annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure de livres Marl\u00e8ne de Philippe Djian et une vie de G\u00e9rard en Occident de Fran\u00e7ois Beaune 2 expositions Roberto Kung, est au centre d'art contemporain de Gen\u00e8ve et \u00e0 quoi \u00e0 l'\u00eele Rousseau et surtout au ch\u00e2teau de pente apr\u00e8s ni Chamb\u00e9sy \u00e7a se trouve vers l'ONU grand merci Nathalie Schellenberg pour les d\u00e9couvertes musicales en lien avec les sujets Fred Bernard pour la r\u00e9alisation G\u00e9raldine Ulrich, assistante de production de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:38) [88%] :\r\nJe vous rappelle que culture au point diffus\u00e9 en Direct les vendredi 12 heures \u00e0 13 heures sur Espace 2 en nouvelle diffusion les samedi de 12 heures \u00e0 13 heures \u00e9galement sur Espace 2 et chaque dimanche sur la premi\u00e8re, de 14 heures \u00e0 14 heures 15, nous faisons aussi des petites vid\u00e9os avec nos chroniqueurs et critiques \u00e0 sont \u00e0 voir sur Facebook, il suffit de de la\u00efcs et les pages Facebook ou de RTS de la 1\u00e8re, il esp\u00e8re, nous sommes \u00e9galement sur Tweeter cher critique un grand merci \u00e0 vous, bonjour, il y a, il y a une Lyon voulait sur le blog du temps No\u00e9mie Massard sur votre blog avoue qui s'appelle tout simplement funambulisme Michel Aud\u00e9tat on vous lit avec plaisir dans Le Matin dimanche, Samuel Schellenberg dans le courrier, Florence Grivel, Linda, sur les ondes de la RTS, que l'on vous en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:26) [78%] :\r\nTant et que l'on vous voit grand, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 vous venez en Windows, vous voulez bien, si vous voulez bien s\u00fbr que je j'on fait des toutes petites erreurs savoure une belle tous sortez d\u00e8s que j'ai fait toujours plaisir, excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T06:56:24Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Jendly, Emilie", "role": "journaliste, conseill\u00e8re en communication, Chroniqueuse S\u00e9rie", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Levy, Linn", "role": "collaboratrice RTS, Chroniqueur litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS, Chroniqueuse Arts Visuels", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste,  Le Matin Dimanche, Chroniqueur litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Massard, No\u00e9mi", "role": "bloggeuse, Chroniqueuse S\u00e9rie", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Schellenberg, Samuel", "role": "journalist,  Le Courrier, Chroniqueur Arts Visuels", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36396B97-E074-42CA-94B0-65F7D71F695C", "internalArchiveId": "36396B97-E074-42CA-94B0-65F7D71F695C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture de la 31 e \u00e9dition du Festival international de films de Fribourg", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "La 31e \u00e9dition du Festival international de films de Fribourg (FIFF) met \u00e0 l'honneur le N\u00e9pal et consacre une section aux films de fant\u00f4mes pour explorer les repr\u00e9sentations des revenants dans diverses cultures. Interview de Thierry Jobin, directeur artistique du FIFF.\r\n\r\n* * Ouverture de la 31 e \u00e9dition du Festival international de films de Fribourg  \r\nET va parler cinema maintenant avec vous..   Thierry Jobin..bonjour.. \r\n vous \u00eates le directeur artistique du Festival international de films de Fribourg..  la 31e \u00e9dition du FIFF commence ce soir.. \r\nCette ann\u00e9e, le FIFF propose de voir le monde \u00e0 l'envers... qu'est ce que \u00e7a veut dire?\r\nCette vision du monde s'inscrit aussi dans l'\u00e9volution du festival... \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait un festival \"tier-mondiste\". Aujourd'hui, vous avez la volont\u00e9 de transformer les rapports entre le \"nord\" et le \"sud\". Comment les choses ont-elles chang\u00e9 au fil des ann\u00e9es?\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, pour renverser le monde, vous inaugurez le Prix Visa \u00e9tranger. Quel est le principe de ce prix?\r\n((Le FIFF inaugure un nouveau prix dans le cadre de sa section Passeport Suisse, le Prix Visa \u00e9tranger. Le principe: des courts m\u00e9trages produits dans le cadre du cursus des hautes \u00e9coles de cin\u00e9ma suisses sont jug\u00e9s par les invit\u00e9s de la section Nouveau Territoire, autrement dit, cette ann\u00e9e, des N\u00e9palais. Le Sud jauge le Nord. Pour une fois. Et c'est ce que nous voulons vous proposer: un monde \u00e0 l'envers. Inversion des regards, contre la vision paternaliste du cin\u00e9ma, vision \"mis\u00e9rabiliste du sud))\r\nPourquoi avoir choisi de mettre l'accent sur les auteur-e-s, fictions et documentaires venus du N\u00e9pal?\r\nDans la cat\u00e9g\u00e9rie film de genre, il va \u00eatre question de fant\u00f4mes. Comment avez-vous fait ce choix de parler de la mort?\r\n((R\u00e9flexion: finalement, en occident, la mort reste un tabou, alors que dans d'autres cultures, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas. Question de la diversit\u00e9 dans les diff\u00e9rents pays, \u00e0 travers les diff\u00e9rentes cultures.))\r\nEn quoi est-ce une th\u00e9matique actuelle?\r\nAu FIFF, le public a la possibilit\u00e9 de voir ou de revoir des films ind\u00e9pentants, voir marginalis\u00e9s, qui sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la grande distribution... des films, qui ne sont parfois m\u00eame pas projet\u00e9s dans le pays des r\u00e9alisateurs eux-m\u00eames. En quoi cette volont\u00e9 est-elle ancr\u00e9e dans l'identit\u00e9 du festival?\r\nComment cette identit\u00e9 a-t-elle \u00e9volu\u00e9 au cours des ann\u00e9es? \r\nLongtemps le FIFF avait cette r\u00e9putation pour les non-initi\u00e9s, d'\u00eatre un festival \"larmoyant\"... et aujourd'hui, vous \u00eates beaucoup plus \u00e9ccl\u00e9ctique avec de l'humour et de la fantaisie. Est-ce une tendance, qui est finalement payante?\r\nMarco Solari, pr\u00e9sident du festival du film de Locarno, sera pr\u00e9sent ce soir lors du coup d'envoi du FIFF... est-ce que cela pr\u00e9sage une collaboration entre vos deux festivals... \r\nL'\u00e9volution du festival se remarque aussi dans le nombre d'entr\u00e9es... 43 mille l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Comment pensez-vous d\u00e9velopper cet aspect-l\u00e0?\r\nQuels sont les objectifs du FIFF pour les ann\u00e9es \u00e0 venir?\r\nLa 31e \u00e9dition du Festival international de films de Fribourg commence ce soir. .. c'est jusqu'au 8 avril..", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ouverture de la 31 e \u00e9dition du Festival international de films de Fribourg / 12H30_2017-03-31T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["La 31e \u00e9dition du Festival international de films de Fribourg (FIFF) met \u00e0 l'honneur le N\u00e9pal et consacre une section aux films de fant\u00f4mes pour explorer les repr\u00e9sentations des revenants dans diverses cultures. Interview de Thierry Jobin, directeur artistique du FIFF."], "variantIds": ["ece-8488191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T14:24:53Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va parler cin\u00e9ma maintenant avec vous Thierry Jobin bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur artistique du festival international de films de Fribourg la 31\u00e8me \u00e9dition du FIFF d\u00e9bute ce soir, alors cette ann\u00e9e, le FIFF propose de voir le monde \u00e0 l'envers, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nUn monde \u00e0 l'envers, \u00e7a veut dire regarder les choses au-del\u00e0 des clich\u00e9s, il y a un assez bon exemple de ce qu'on a essay\u00e9 de cr\u00e9er cette ann\u00e9e dans ce sens -l\u00e0, c'est un prix o\u00f9 les invit\u00e9s de la section de nouveaux territoires des N\u00e9palais vont regarder des films faits par des \u00e9tudiants d'\u00e9coles de cin\u00e9ma suisse, ils ont donc des N\u00e9palais qui vont dire voil\u00e0, qu'est ce qu'il pense des pr\u00e9occupations des jeunes aspirants cin\u00e9astes suisses donc pour une fois, le juge le le sud, juge le nord on va dire c'est \u00e7a, regardez un peu le monde \u00e0 l'envers le monde \u00e0 l'envers, c'est aussi le monde qui existe aujourd'hui un monde avec des v\u00e9rit\u00e9s alternative, un monde o\u00f9 Donald Trump arrivent \u00e0 \u00eatre \u00e9lu et dont on va parler sans doute avec la pr\u00e9sence de Douglas Kennedy, l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [86%] :\r\nVous parliez des des N\u00e9palais ce qui se pense de de la production helv\u00e9tique des Suisses, ils vous ont d\u00e9j\u00e0 dit quelques mots l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nNon, ils verront les films il rendez- vous avec vous exactement, on a demand\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9cole de cin\u00e9ma Les hautes \u00e9coles suisses donc Lucerne Djuric Gen\u00e8ve et Lausanne d'envoyer 20 minutes de leur meilleure production des 12 derniers mois, donc ce sont les \u00e9coles o\u00f9 les les \u00e9tudiants r\u00e9alisent des films et c'est \u00e7a qu'on va leur faire d\u00e9couvrir aux N\u00e9palais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nEt puis il y a la cat\u00e9gorie films de genre, l\u00e0 il va \u00eatre question de fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nOui exactement, alors comme chaque ann\u00e9e, je suis parti apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9dition du festival \u00e0 Cannes, j'ai regard\u00e9 dans tous les catalogues de tous les vendeurs internationaux qu'est ce qui s'\u00e9tait produit qu'est -ce qui va se produire dans ces 3 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et je me suis rendu compte que dans chaque pays, sur chaque continent, il y avait des films de fant\u00f4mes pour moi cette section cin\u00e9ma de genre c'est une cl\u00e9 d'entr\u00e9e vers des cultures diff\u00e9rentes, c'est aussi \u00e7a le monde \u00e0 l'envers, c'est regarder qu'est -ce qui existe aussi, au-del\u00e0 de l'Occident, et donc quand on propose histoire de fant\u00f4mes, les spectateurs voient tout \u00e0 fait, quels sont les codes d'un film de fant\u00f4mes, des portes qui grincent, les petits sursauts etc les apparitions, mais surtout \u00e7a parle du de notre rapport \u00e0 la mort et \u00e0 la pr\u00e9sence de de nos morts dans nos vies et tr\u00e8s curieusement, exactement comme c'\u00e9tait arriv\u00e9 quand on avait fait le cin\u00e9ma de genre films \u00e9rotiques, je me suis rendu compte que, en Occident, on a beaucoup plus de tabous par rapport \u00e0 ces questions de la mort que dans plein d'autres pays, par exemple, ben \u00e0 Katmandou, je suis all\u00e9 pour pr\u00e9parer la section n'pas, je me suis rendu compte \u00e0 quel point ils vivent d'une certaine mani\u00e8re, avec leur mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [91%] :\r\nEt dans certains pays, on fait aussi la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [92%] :\r\nMais bien Mexique par exemple absolument au Mexique par exemple, mais si vous partez ensuite du c\u00f4t\u00e9 de de l'extr\u00eame- orient ou passer quelques films, vous rendez compte que il y a aussi une existence d\u00e9mordent rentre l'animisme et et et et leur pr\u00e9sence dans la vie quotidienne v\u00e9ritablement chez nous, c'est un peu tabou d'une certaine mani\u00e8re, on est g\u00ean\u00e9 quand quelqu'un nous dit j'ai perdu quelqu'un, on trouve les mots il y a quelques mots qu'on utilise toujours les condol\u00e9ances etc mais dans plein d'autres cultures, il y a, il y a un autre rapport au monde, moi ce qui me frappe c'est et je trouve c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 les festivals sont aussi importants, c'est la possibilit\u00e9 de montrer une autre face du monde, donc le monde \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire que si vous regardez ce qui sort dans les salles habituellement en Suisse romande, on a des films fran\u00e7ais, des films am\u00e9ricains, en gros, alors si on compte, disons que c'est l'Europe et les \u00c9tats-Unis et l'Am\u00e9rique, \u00e7a fait un 1000000000 de personnes qu'est donc il nous manque les points de vue de 6 milliards de personnes au dans les cin\u00e9mas et ce sont des points de vue qui sont parfois exprim\u00e9 par la presse, par les m\u00e9dias, bien s\u00fbr, particuli\u00e8rement quand les choses se passent mal, mais tous ces regards et surtout toutes ces cin\u00e9matographique homo N\u00e9pal qui sont en train de na\u00eetre et d'exploser v\u00e9ritablement depuis qu'avec le num\u00e9rique, on peut faire des films avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est aussi des des points de vue qui m\u00e9rite d'\u00eatre regard\u00e9e et qui ouvre disons les yeux sur des perspectives qui pourrait nous servir aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [87%] :\r\nVotre festival la a eu \u00e9galement \u00e9voluer vers davantage d'humour et de fantaisie, c'est une tendance qui finalement payante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [92%] :\r\nBah, on ne me disant que j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi comme \u00e7a, peut-\u00eatre que c'est mon humour et m\u00eame physique, disons que moi j'aime pas m'ennuyer au cin\u00e9ma, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose j'ai pas un genre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et je ne suis pas quelqu'un qui veut absolument que de l'art et essai, par exemple, comme on voit dans beaucoup de festivals ont l'impression finalement que tous les films sont les m\u00eames, j'aime beaucoup le cin\u00e9ma populaire aussi parce que je trouve que le cin\u00e9ma populaire, le cin\u00e9ma commercial permet de comprendre beaucoup d'choses sur les cultures si vous prenez, par exemple, on a une cin\u00e9matographie toujours tr\u00e8s repr\u00e9sent\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 ils font \u00e0 la fois des films d'auteurs, mais aussi le plus grand film de zombies de l'ann\u00e9e, des com\u00e9diens incroyables, des films de fant\u00f4mes etc, vous vous rendez compte \u00e0 quel point il y a une richesse qui est qui est fantastique et puis qui permet de comprendre vraiment ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la de la plan\u00e8te parce que ce qu'il faut se rendent compte, c'est que quand e avec ce m\u00e9tier formidable qui m'a \u00e9t\u00e9 offert, j'ai l'occasion de voyager et que je vais en Cor\u00e9e du Sud, on se rencontre pour tous les gens qui voyagent dans ces dans ces r\u00e9gions -l\u00e0 on extr\u00eamement \u00e0 quel point nous on n'existe pas, l\u00e0- bas on existe v\u00e9ritablement pas que ce soit dans la nourriture dans la musique dans la mani\u00e8re de vivre, on n'est pas l\u00e0, donc, tout \u00e0 coup \u00e7a donne disons : voil\u00e0 on vous parliez d'\u00e9go tout \u00e0 l'heure avec votre invit\u00e9 Goodell voil\u00e0 exactement ben l\u00e9gaux dispara\u00eet dispara\u00eet compl\u00e8tement dans ces endroits -l\u00e0 et et \u00e7a permet de s'ouvrir et je crois que le cin\u00e9ma qui est quand m\u00eame l'art le plus populaire qui donnent un acc\u00e8s Direct aux choses sans avoir besoin de beaucoup de compr\u00e9hension est tr\u00e8s fort pour faire peut ouvrir des des perspectives aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [96%] :\r\nMerci Thierry Jobin la 31\u00e8me \u00e9dition du festival international de films de Fribourg commence donc ce soir, c'est jusqu'au 8 avril bon festival merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Thierry", "role": "Directeur du Festival International du film de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-930EDB71-51F2-4BA3-A6EC-3A49B91FA82F", "internalArchiveId": "930EDB71-51F2-4BA3-A6EC-3A49B91FA82F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regard d'un ancien ambassadeur des Etats-Unis sur l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : 'Anthony Gardner, l'ancien ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne\r\nLes dirigeants de l'Union europ\u00e9enne c\u00e9l\u00e9braient samedi les 60 ans du Trait\u00e9 de Rome et signaient une d\u00e9claration symbolique pour tracer un avenir qui s'av\u00e8re aujourd'hui incertain. Regard ext\u00e9rieur sur l'Europe d'un ancien ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l'UE, Anthony Gardner.\r\n\r\n* * Regard d'un ancien ambassadeur des Etats-Unis sur l'Union europ\u00e9enne EX-AMBASSADEUR USA\r\n***C'est une semaine de contrastes dans le genre noir et blanc pour l'Union europ\u00e9enne.\r\nSamedi, ses dirigeants c\u00e9l\u00e9braient l'int\u00e9gration, les 60 ans du Trait\u00e9 du Rome; ils signaient une d\u00e9claration symbolique pour tracer l'avenir.\r\nUn avenir qui a d\u00e9j\u00e0 but\u00e9 mercredi sur le premier acte de DESINTEGRATION avec le d\u00e9clenchement du Brexit par le Royaume-Uni.\r\nBonjour Romain Clivaz !\r\n DIR VoIP\r\nNotre correspondant dans la capitale de l'Europe, Bruxelles. Du coup, pour terminer cette semaine, on convoque avec vous un regard ext\u00e9rieur et autoris\u00e9...\r\nOui et ce regard c'est celui d'Anthony Gardner, l'ancien ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\nChoisi par Barack Obama, il a quitt\u00e9 son poste suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump. Gardner qui \u00e9tait actif dans la finance avant son passage dans la diplomatie.\r\nJe l'ai rencontr\u00e9 au coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges, o\u00f9 il enseigne durant quelques moi. Et contrairement au pr\u00e9sident Donald Trump, qui semble d\u00e9couvrir l'UE jour apr\u00e8s jour, Gardner conna\u00eet toutes les nuances du projet communautaire, lui qui a aussi des racines italiennes .\r\n***Et comment voit-il les interrogations de l'Union qui se pose des vraies questions existentielles ?\r\nPour notre interlocuteur c'est surtout une chose qui manque.\r\n  DIGAS 1 / 2'00''\r\n***La faiblesse du couple franco-allemand l'inqui\u00e8te aussi.\r\nOui ce moteur Anthony Gardner le juges n\u00e9cessaire, il le sait gripp\u00e9,\r\nil regrette la faiblesse actuelle de la France, qui ne fait plus jeu \u00e9gal.\r\nMais Gardner \u00e9pingle aussi L'Allemagne.\r\n  DIGAS 2/ 2'01''\r\n***Manque de passion, manque d'engagement allemand, on l'entend.\r\nEn revanche, le Brexit ne lui fait pas peur !\r\nPour Anthony Gardner Londres sous-estime l'unit\u00e9 des 27, car il en va de la survie de l'Union.\r\nIl balaie \u00e9galement l'id\u00e9e de liens avec le vaste monde qui remplaceraient ceux avec l'UE\r\n  DIGAS 1'06''\r\nLe Brexit, une id\u00e9e qui sent la naphtaline, ou le Brexit comme une vision pour des lendemains radieux, les paris sont ouverts.\r\n DIGAS Virgule Clivaz Brexit 12''", "durationSec": 439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488166", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Regard d\u2019un ancien ambassadeur des Etats-Unis sur l\u2019Union europ\u00e9enne / TUM_2017-03-31T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne c\u00e9l\u00e9braient samedi les 60 ans du Trait\u00e9 de Rome et signaient une d\u00e9claration symbolique pour tracer un avenir qui s\u2019av\u00e8re aujourd\u2019hui incertain. Regard ext\u00e9rieur sur l\u2019Europe d\u2019un ancien ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l\u2019UE, Anthony Gardner."], "variantIds": ["ece-8488166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:33Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est une semaine de contrastes dans le genre noir et blanc pour l'Union europ\u00e9enne, samedi, ses dirigeants c\u00e9l\u00e9braient l'int\u00e9gration, les 60 ans du trait\u00e9 de Rome, ils signaient une d\u00e9claration symbolique pour tracer l'avenir, un avenir qui a d\u00e9j\u00e0 but\u00e9 mercredi sur le premier acte de d\u00e9sint\u00e9gration avec le d\u00e9clenchement du Brexit par le Royaume-Uni bonjour Romain Clivaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant dans la capitale de l'Europe, Bruxelles alors du coup, pour terminer cette semaine, h\u00e9 bien on convoque avec vous un regard ext\u00e9rieur et autoris\u00e9 oui et ce regard, c'est celui d'Anthony Gardner, l'ancien ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, choisi par Barack Obama il va quitter son poste suite \u00e0 l'\u00e9lection de la Trump derni\u00e8re qui \u00e9tait actif dans la finance, avant son passage dans la diplomatie, c'est une tradition am\u00e9ricaine Compass du priv\u00e9 au public, et puis le rencontrer au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges, c'est un peu la fabrique des \u00e9lites communautaires il y enseigne durant quelques mois, et contrairement au pr\u00e9sident Donald Trump, qui sentent d\u00e9couvrir l'UE jour apr\u00e8s jour, Gardner conna\u00eet toutes les nuances du projet communautaire, lui qui, aussi, des racines italiennes et comment voit -il les interrogations de l'Union qui se pose des vraies questions existentielles alors peut-\u00eatre sur le sur le le fond le l'\u00e9l\u00e9ment plus identitaire pour notre interlocuteur, c'est surtout une chose qui manque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nC'est pas seulement des textes qui change, c'est la passion et j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e pendant mes 3 ans quand on va se dire : je suis toujours frapp\u00e9 maintenant ici, je suis au coll\u00e8ge par la manque de passion parfois des aides leaders politique en Irak, j'\u00e9tais frapp\u00e9 parce que j'ai travaill\u00e9 sur un discours qui \u00e9tait fait par le pr\u00e9sident Obama alors dans les derni\u00e8re et aussi sera discours qui \u00e9tait fait par Parker et la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et dans ce discours, tous les 2 ont soulign\u00e9 les raisons pour laquelle il Europe et le projet d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, a servi, pas seulement aux peuples europ\u00e9ens mais aussi aux int\u00e9r\u00eats du peuple am\u00e9ricain et \u00e0 la suite, ces 2 discours, beaucoup de personnes se sont sont venus me voir les gens, c'est formidable, pourquoi est -ce que il y a pas de vision politique europ\u00e9ens qui font ce genre de discours et c'est vrai, c'est vrai, on a besoin de leaders politiques qui cesse attaquer les institutions europ\u00e9ennes et au lieu d'\u00eatre, d'attaquer, il faudrait qu'ils soutiennent, explique \u00e0 leur \u00e9lectorat, la raison pour laquelle le projet est important o\u00f9 vous \u00e9tiez ambassadeur am\u00e9ricain, vous \u00eates moiti\u00e9 italien donc aussi Europ\u00e9en de coeur et d'esprit, cette Europe honteuse d'une certaine mani\u00e8re de certains dirigeants o\u00f9 prend-elle ses racines, c'\u00e9tait un jeu facile \u00e0 jouer, tr\u00e8s facile \u00e0 dire \u00e0 \u00e0 l'\u00e9lectorat tous les probl\u00e8mes que vous savez que nous avons sont \u00e0 Bruxelles aux institutions europ\u00e9ennes et toutes les bonnes choses sont dus \u00e0 nous s\u00e9duire les leaders politiques \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, c'est un jeu facile mais \u00e0 long terme extr\u00eamement risqu\u00e9 donc r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 votre demande, c'est que les hommes politiques parfois ont une vision courte termiste et il veut naturellement pas prendre en charge les critiques, ils veulent montrer le aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [93%] :\r\nLa faiblesse du couple franco- allemand, l'inqui\u00e8te aussi Romain oui ce moteur Anthony Gardner, le juge n\u00e9cessaire, mais il le sait aussi gripp\u00e9, il regrette la faiblesse actuelle de Paris qui ne fait plus jeu \u00e9gal avec Berlin mais Gardner \u00e9pingle aussi l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nIl domine bien s\u00fbr avec leur poids \u00e9conomique bien s\u00fbr, mais je crois aussi que que l'Allemagne devrait penser un peu plus aux cons\u00e9quences des politiques qu'ils ont mise en vigueur r\u00e9cemment je pas je passe, je pense pas seulement \u00e0 la politique de st\u00e9rilit\u00e9, la solidarit\u00e9 n'est pas seulement un chemin qui va dans une direction, c'est un chemin qui marchande de direction, il faut payer, si on veut recevoir la seule solidarit\u00e9 et je crois que l'Allemagne pour certaines choses, je pense au projet de gazoduc qui va relier la Russie avec l'Allemagne, c'est un exemple, l'Allemagne pense \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats et sans penser aux int\u00e9r\u00eats de l'Europe en ce qui ont sali, immigration, l'Allemagne a montr\u00e9 le doit aux autres pays en disant : vous ne payez pas votre part de de la facture de solidarit\u00e9, mais en m\u00eame temps, parfois, l'Allemagne n'est pas pr\u00eat \u00e0 montrer solidarit\u00e9 aux autres pays, qu'une forme de double jeu quand m\u00eame de l'Allemagne, mais bien s\u00fbr, tous les, tous les paiements parfois joue un double jeu, mais l'Allemagne doit tr\u00e8s clair que : \u00e0 situation dans laquelle a surplus budg\u00e9taire de 8 pourcent du du PIB allemand n'est pas possible dans le long terme, les \u00c9tats-Unis l'ont dit, c'est pas une situation qui peut perdurer parce qu'il faut r\u00e9\u00e9quilibrer la croissance en Europe, si je vous comprends bien, Anthony Gardner nous certaine mani\u00e8re l'Allemagne n'assume pas, ne prend pas vraiment ses responsabilit\u00e9s parce qu'elle est vraiment la plus forte, elle devrait se montrer plus europ\u00e9enne absolument parce que l'Allemagne \u00e9tait le b\u00e9n\u00e9ficiaire num\u00e9ro 1 de ce projet d'interrogations, c'est clair, mais le message que certains politiques en Allemagne passe \u00e0 alors \u00e9lectorat c'est l'Allemagne qui paie les frais, la facture pour les autres, qui travaille pas suffisamment qui n'assument pas leur obligation, c'est une caricature, l'Allemagne est \u00e9lu b\u00e9n\u00e9ficiaires, le plus important de ce projet, dont l'Allemagne doit aussi payer parfois pour \u00eatre s\u00fbr que ce projet continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [90%] :\r\nAlors on entend Anthony Gardner, qui parle de de manque de passion, manque d'engagement allemand, en revanche, le Brexit ne lui fait pas peur, non pour Anthony Gardner c'est plut\u00f4t Londres qui aura un probl\u00e8me, car elles sous- estiment l'unit\u00e9 des 27 des 27 en mode survie et qui en sont conscients, \u00e7a resserre forc\u00e9ment les rangs et puis, il balaie \u00e9galement l'id\u00e9e de Liens avec le vaste monde avanc\u00e9e par de nombreux Brexit qui remplaceraient ceux avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [88%] :\r\nC'est assez marrant parce que parfois il y a des Anglais, des, des gens qui souhaitaient le d\u00e9part de l'Union qui lisent assez au r\u00e8glement de la bureaucratie de l'Union europ\u00e9enne, on vend, on vend pas plus aux Chinois, \u00e7a c'est compl\u00e8tement absurde, naturellement, parce que les Allemands ont pu vendre tr\u00e8s bien aux Chinois en subissant du temps, les r\u00e8glements de la bureaucratie de l'Union europ\u00e9enne, donc c'est simplement pas le cas, que maintenant, une fois sortis, ils vont vendre beaucoup plus soit aux Chinois, soit aux Indiens et reste du monde et puis deuxi\u00e8mement le l'id\u00e9e que le cr\u00e2ne Noirof va \u00eatre une alternative \u00e0 \u00eatre membre de l'Union, c'est aussi peu bizarre parce que le poids de ces \u00e9conomies simplement non mais rien \u00e0 voir avec le poids de l'Union europ\u00e9enne et l'importance du commerce entre l'Angleterre et l'Lilian et c'est une vision, tracer par Porsche Johnson et d'autres, mais je crois pas que c'est vraiment une vision qui pr\u00e9sentent -ils nature natif extr\u00eamement positif, \u00e7a sent un peu la naphtaline, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [93%] :\r\nLe Brexit, une id\u00e9e qui sent la naphtaline Brexit comme une vision pour des lendemains qui chantent, c'est tout simplement la question que tout le continent, sur tout le continent se poser les paris sont ouverts merci Romain Clivaz en Direct de Bruxelles. \r\nIl fallait au moins cette conclusion et enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDF4779D-FA1D-4EC3-B6AC-3C110A85F526", "internalArchiveId": "FDF4779D-FA1D-4EC3-B6AC-3C110A85F526", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La classe politique turque quasi unanime contre les attaques en Suisse", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Veysi Kaynak, vice-Premier ministre turque;Baris Yarkadas, d\u00e9put\u00e9 du CHP\r\nSuite \u00e0 la manifestation organis\u00e9e samedi dernier \u00e0 Berne par des mouvements kurdes, et soutenue par le PS et les Verts, la Turquie a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate criminelle pour \"propagande terroriste\". M\u00eame l'opposition au pr\u00e9sident Erdogan d\u00e9plore le traitement r\u00e9serv\u00e9 par la Suisse \u00e0 cette affaire.\r\n\r\n* * La classe politique turque quasi unanime contre les attaques en Suisse C'\u00e9tait samedi dernier \u00e0 Berne : une manifestation organis\u00e9e par des mouvements kurdes, et soutenue par le Parti socialiste et les Verts, suscitait la col\u00e8re d'Ankara. En cause : une banderole avec le portrait du pr\u00e9sident Erdohan, un fusil sur la tempe. Et ces mots : \u00ab Tuez Erdohan avec ses propres armes \u00bb. Le canton de Berne m\u00e8ne l'enqu\u00eate pour savoir si la manifestation a respect\u00e9 les r\u00e8gles. La Turquie a elle aussi annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate criminelle pour \u00ab propagande terroriste \u00bb. En Turquie la classe politique est quasi unanime \u00e0 d\u00e9noncer le geste. M\u00eame l'opposition au pr\u00e9sident Erdohan. qui d\u00e9plore le traitement r\u00e9serv\u00e9 par la Suisse \u00e0 cette affaire. A Istanbul, Alexandre Billette.\r\n  3'34''\r\n((A moins de trois semaines du r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme constitutionnelle la soci\u00e9t\u00e9 turque est plus polaris\u00e9e que jamais. L'un des rares sujets \u00e0 faire presque consensus depuis une semaine, c'est cette pol\u00e9mique sur la manifestation de Berne. Le pr\u00e9sident Erdogan a \u00e9voqu\u00e9 un rassemblement \u00ab terroriste \u00bb, les propos du vice-Premier ministre, Veysi Kaynak, sont \u00e0 peine plus mesur\u00e9s \r\nSON 1  \"L'Europe a s\u00e9rieusement et dangereusement perdu la raison ! Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la Turquie d\u00e9mocratique, un pays aux valeurs d\u00e9mocratiques.\r\nEt vous avez de l'autre un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par l'Europe, mais on les laisse organiser des \u00e9v\u00e9nements. Sur cette pancarte, ce n'est pas seulement l'image de notre pr\u00e9sident avec une arme qui \u00e9tait effrayante : les mots l'\u00e9taient tout autant.\"\r\nLe ton n'est certes pas le m\u00eame au sein de l'opposition, mais malgr\u00e9 tout, ces mots, \u00ab Tuez Erdogan \u00bb, ces attaques contre la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique sont inacceptables. Baris Yarkadas, d\u00e9put\u00e9 du CHP:\r\nSON 2\r\n \"Nous estimons que le geste qui a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 n'est pas correct, et nous n'approuvons pas cette action montrant le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan et une arme sur une pancarte. Les id\u00e9es politiques ne doivent pas \u00eatre diffus\u00e9es par la violence, par des actions violentes, et c'est pourquoi nous estimons que ces gens, \u00e0 Berne, ce groupe d'anarchistes qui a brandi cette pancarte, doivent \u00eatre jug\u00e9s devant un tribunal.\"\r\nOui mais voil\u00e0 : o\u00f9 faudrait-il les juger ? Faut-il laisser la Suisse mener l'enqu\u00eate ? Baris Yarkadas \u00e0 nouveau :\r\nSON 3 \"C'est la responsabilit\u00e9 du gouvernement suisse d'identifier ces personnes, et de les juger de mani\u00e8re juste et impartiale. Je voudrais pouvoir faire confiance au gouvernement suisse sur ce sujet\"\r\n\u00ab Je voudrais pouvoir faire confiance au gouvernement suisse \u00bb. Une phrase qui manque de conviction. et le d\u00e9put\u00e9 de l'opposition soul\u00e8ve une question :\r\nSON 4 \"Pourquoi la justice turque a d\u00fb ouvrir une enqu\u00eate ? Parce que le gouvernement suisse n'a rien fait \u00e0 ce propos. Le gouvernement turc attendait une r\u00e9ponse de leur part, mais ils n'en ont pas eu pour l'instant, donc l'enqu\u00eate a d\u00fb \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 un procureur d'Istanbul.\r\nLundi dernier en effet un procureur a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour ouvrir une enqu\u00eate criminelle suite \u00e0 la manifestation. En vertu des articles qui interdisent la \u00ab propagande terroriste \u00bb et \u00ab l'insulte au chef de l'Etat \u00bb. Un geste salu\u00e9 par la majorit\u00e9 de la classe politique, tandis que le pouvoir turc tire \u00e0 boulets rouges sur la Suisse et sur l'Europe. Le vice-Premier ministre Veysi Kaynak :\r\nSON 5 \"Ce sont donc l\u00e0 les valeurs de l'Europe ? D'autoriser ceci en Suisse, au coeur de l'Europe ? Ce n'\u00e9tait pas une petite affiche mais une \u00e9norme pancarte, avec dans la foule des portraits du leader du PKK. Et ils autorisent cet \u00e9v\u00e9nement ? Ils encouragent le terrorisme, il n'y a pas de meilleure preuve.\"\r\nA moins de trois semaines du r\u00e9f\u00e9rendum et alors que les r\u00e9sultats s'annoncent serr\u00e9s le camp du OUI tente ainsi de s\u00e9duire la frange la plus nationaliste de l'\u00e9lectorat. Au lendemain de la manifestation de Berne un \u00e9ditorialiste proche du pouvoir ironisait : merci la Suisse merci l'Europe, vous venez de faire un grand geste, pour la victoire du OUI.))", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488220", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Manifestation anti-Erdogan \u00e0 Berne: la classe politique turque quasi unanime / JDM_2017-03-31T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 la manifestation organis\u00e9e samedi dernier \u00e0 Berne par des mouvements kurdes, et soutenue par le PS et les Verts, la Turquie a annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate criminelle pour \"propagande terroriste\". M\u00eame l\u2019opposition au pr\u00e9sident Erdogan d\u00e9plore le traitement r\u00e9serv\u00e9 par la Suisse \u00e0 cette affaire."], "variantIds": ["ece-8488220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T14:39:25Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait samedi dernier \u00e0 Berne, une manifestation organis\u00e9e par des mouvements kurdes, soutenus par le Parti socialiste et par les Verts, suscitait la col\u00e8re d'Ankara en cause une banderole avec le portrait du pr\u00e9sident Erdogan un fusil sur la tempe et ces mots que je cite, tuez Erdogan avec ses propres armes, le canton de Berne m\u00e8ne l'enqu\u00eate pour savoir si cette manifestation a respect\u00e9 les r\u00e8gles, la Turquie a elle aussi annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate criminelle pour, je cite : propagande terroriste en Turquie, on va le voir, la classe politique est quasi unanime \u00e0 d\u00e9noncer le geste m\u00eame l'opposition au pr\u00e9sident Erdogan qui d\u00e9plore le traitement r\u00e9serv\u00e9 par la Suisse, \u00e0 cette affaire, \u00e0 Istanbul, on retrouve Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\n\u00e0 moins de 3 semaines du r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme constitutionnelle, la soci\u00e9t\u00e9 turque est plus polaris\u00e9e que jamais, mais l'un des rares sujets \u00e0 faire presque consensus depuis une semaine, c'est cette pol\u00e9mique sur la manifestation de Berne, le pr\u00e9sident Erdogan a \u00e9voqu\u00e9 un rassemblement terroriste, les propos du vice- 1er ministre Veysi Kaynak sont \u00e0 peine plus mesur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [56%] :\r\nOr quand m\u00eame le num\u00e9ro et quelle quelle en cours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [94%] :\r\nL'Europe a s\u00e9rieusement et dangereusement perdu la raison, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la Turquie d\u00e9mocratique abbaye aux valeurs d\u00e9mocratiques et et vous avez de l'autre un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par l'Europe, mais on les laisse organiser des \u00e9v\u00e9nements sur cette pancarte : ce n'est pas seulement l'image de notre pr\u00e9sident, avec une arme qui \u00e9tait effrayante les mots l'\u00e9taient tout autant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [77%] :\r\nC'est ceux de films antinazis une petite g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nLe ton n'est certes pas le m\u00eame au sein de l'opposition, mais malgr\u00e9 tous ces mots : tuez Erdogan ces attaques contre la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique sont inacceptables et Baris il Yarkadas, d\u00e9put\u00e9 de l'opposition du CHP. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [85%] :\r\nJe vois me le pas eu une et nous estimons que le geste qui a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9, n'est pas correct et nouvelle approuvons pas cette action montrant le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan et une arme sur une pancarte : les id\u00e9es politiques ne doivent pas \u00eatre diffus\u00e9es pendant violence aux actions violentes et c'est pourquoi nous estimons que ces gens \u00e0 Berne ce d'anarchistes qui a brandi cette pancarte de jug\u00e9s devant un tribunal \u00e0 moi, il y Argonn moi puis avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [95%] :\r\nOui mais voil\u00e0 o\u00f9 faudrait -il les juger Faut -il laisser la Suisse mener l'enqu\u00eate Baris Yarkadas chez nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [91%] :\r\nAndr\u00e9 mais c'est la responsabilit\u00e9 du gouvernement suisse d'identifier ces personnes et juger de mani\u00e8re juste et impartiale, je voudrais pouvoir faire confiance au gouvernement suisse sur ce sujet, j'ai eu beaucoup Onoda mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [97%] :\r\nJe voudrais pouvoir faire confiance une phrase qui manque de conviction et le d\u00e9put\u00e9 de l'opposition, soul\u00e8ve une question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [86%] :\r\nOn vient de la bonne en albanais, il a su pourquoi la justice turque a -t-elle d'ouvrir une enqu\u00eate parce que le gouvernement suisse n'a rien fait \u00e0 ce propos, le gouvernement turc attendait une r\u00e9ponse de leur part ne l'pour l'instant donc l'enqu\u00eate, a d\u00fb \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 un procureur d'Istanbul sur le finalement \u00e0 ce maximum d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [97%] :\r\nLundi dernier, en effet, un procureur a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour ouvrir une enqu\u00eate criminelle, suite \u00e0 la manifestation en vertu des articles qui interdisent la propagande terroriste et l'insulte au chef de l'\u00c9tat geste salu\u00e9 par la majorit\u00e9 de la classe politique, tandis que le pouvoir turc tire \u00e0 boulets rouges sur la Suisse et sur l'Europe, le vice- 1er ministre Veysi Kaynak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [77%] :\r\nOn entendait le gouvernement recommande aussi ici ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [97%] :\r\nCe sont donc l\u00e0 les valeurs de l'Europe d'autoriser, ceci en Suisse, au coeur de l'Europe, ce n'\u00e9tait pas une petite affiche mais une \u00e9norme pancarte avec dans la foule des portraits du leader du PKK et ils autorisent cet \u00e9v\u00e9nement, ils encouragent le terrorisme, il n'y a pas de meilleure preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [57%] :\r\nElle tr\u00e8s subtil demandera le mieux bus ou ce Bahamas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [95%] :\r\n\u00e0 moins de 3 semaines du r\u00e9f\u00e9rendum et alors que les r\u00e9sultats s'annoncent serr\u00e9s, le camp du oui tente ainsi de s\u00e9duire la frange la plus nationaliste de l'\u00e9lectorat ou lendemain de la manifestation de Berne n'\u00e9ditorialiste proche du pouvoir, ironisait merci la Suisse, merci l'Europe, vous venez de faire un grand geste pour la victoire du oui Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44A45312-0241-4651-857C-1CF8D34F80B8", "internalArchiveId": "44A45312-0241-4651-857C-1CF8D34F80B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: \"Bijou Bijou\" d'Alain Bashung", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRobin Girod, musicien et producteur a 35 ans. Il se souvient d'une exp\u00e9rience amoureuse marquante \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9tudiant. La chanson \"Bijou Bijou\" d'Alain Bashung l'a accompagn\u00e9 dans son appr\u00e9hension de cette relation.\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch.\r\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan.", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8469118", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: \"Bijou Bijou\" d'Alain Bashung / ALA_2017-03-31T15:04:15_sur-paroles-bijou-bijou-d-alain-bashung", "A l'abordage du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Robin Girod, musicien et producteur a 35 ans. Il se souvient d\u02b9une exp\u00e9rience amoureuse marquante \u00e0 l\u02b9\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9tudiant. La chanson \"Bijou Bijou\" d\u02b9Alain Bashung l\u02b9a accompagn\u00e9 dans son appr\u00e9hension de cette relation.\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch.\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan."], "variantIds": ["ece-8469118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T13:21:01Z", "webPublicationDate": "2017-04-03T06:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girod, Robin", "role": "musicien et producteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3437B684-4740-4010-BFBE-0DB8343B6980", "internalArchiveId": "3437B684-4740-4010-BFBE-0DB8343B6980", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Justes Prix 31.03.2017", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468806", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256756.image", "alternativeTitle": ["Les Justes Prix", "Les Justes Prix / YWK_2017-03-31T11:30:00_les-justes-prix", "Les Justes Prix / YWK_2017-03-31T11:30:00_les-justes-prix"], "variantIds": ["ece-8468817", "ece-8468806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T15:52:25Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt vu que j'aurais \u00e9cris cette chronique \u00e0 Paris, devinez quoi, nous parle aujourd'hui commence cette semaine avec le prix Dominique Strauss-Kahn de la gauche d\u00e9loyal qui revient \u00e0 l'ancien 1er ministre Manuel Valls qui, apr\u00e8s s'\u00eatre engag\u00e9 \u00e0 soutenir celui qui l'emportera, lors de la primaire socialiste, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 publiquement soutenir Emmanuel Macron plut\u00f4t que Beno\u00eet Hamon on le pr\u00e9vient son troph\u00e9e d'adult\u00e8re renifle un peu puisque c'est fait en v\u00e9ritable mati\u00e8re f\u00e9cale puisque ce type de tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [85%] :\r\nOu le tu vas avoir des probl\u00e8mes toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [92%] :\r\nInfid\u00e9lit\u00e9 toujours le prix du lait qui passe par une tr\u00e8s bonne semaine revient au footballeur international chinois Djindjic Teng, qui apr\u00e8s avoir fait perdre son \u00e9quipe nationale lors d'un match de qualif pour la prochaine Coupe du monde face \u00e0 l'Iran, ces faits d\u00e9nonc\u00e9s pour adult\u00e8re par sa femme sur les r\u00e9seaux sociaux madame JPEG demande \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration chinoise que son mari infid\u00e8le soit exclu de la s\u00e9lection nationale et ils sont maintenant des milliers \u00e0 exiger la m\u00eame chose sur les r\u00e9seaux, je sais pas combien de coeur, il a dans son horoscope : amour, travail et vitalit\u00e9 aujourd'hui, mais en tout cas le mec \u00e0 Paimpol de cocu dans la vraie question c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [87%] :\r\nFemme a -t-elle v\u00e9cu une image de l'adult\u00e8re en question une image en JPEG JPEG, on va faire une charte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [90%] :\r\nC'est aussi un footballeur qui re\u00e7oit cette semaine le prix du melon qui va continuer de battre des records, Cristiano Ronaldo acquis son \u00eele natale de Mad\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 consacr\u00e9 un mus\u00e9e et une statue de bronze voit son nom donn\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport local rebaptis\u00e9 donc a\u00e9roport international Cristiano Ronaldo \u00e0 noter que Gen\u00e8ve contraint pour donc d\u00e9j\u00e0 approch\u00e9 Michel pour entamer une tentative de Libreville, c'est quoi du riz. \r\nEnfin, dans les Justes : Prix, nous desservons de distinction, mais nous pouvons aussi on enlev\u00e9 absolument un classement r\u00e9cent nous r\u00e9v\u00e8le que Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve ne sont plus que Les 11\u00e8me et 20\u00e8me place financi\u00e8re mondiale, respectivement, la Suisse n'est m\u00eame plus dans le top 10 et perd donc son statut de cador financier, il est grand temps de r\u00e9actualiser ses clich\u00e9s soustraire les banques au chocolat et aux montres et mettent le tennis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [85%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nCouleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T09:38:00Z", "program": {"href": "/programs/E0829A53-58F0-4329-A82B-32D74E0D6F0E", "id": "E0829A53-58F0-4329-A82B-32D74E0D6F0E", "name": "Justes prix"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 23300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer snQNdIPvxFiotTWJ3zO7AYYtelqC"}]