[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16600&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-46DE64BC-F071-46DC-B6E9-B0D8CE0BBEC7", "internalArchiveId": "46DE64BC-F071-46DC-B6E9-B0D8CE0BBEC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Faut-il laisser son premier enfant assister \u00e0 l'accouchement du second ", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["accouchement", "enfant (\u00e2ge)"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-06-14T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-06-14T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8664878", "ece-8664868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T10:12:49Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nR\u00e9flexions extension c'est \u00e7a j'ai tranquille valable tu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nQuestion : faut -il inviter son premier enfant \u00e0 la naissance du 2\u00e8me, comprenez par l\u00e0 : faut -il laisser entrer en salle d'accouchement, sa fille de 12 ans pour qu'elle sorte elle- m\u00eame son petit fr\u00e8re du vagin de sa maman. \r\nC'est en tout cas ce qu'il s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis formidable pays o\u00f9 il est tr\u00e8s mal vu, voire interdit d'allaiter son b\u00e9b\u00e9 au public mais o\u00f9 l'on peut sans probl\u00e8me assister \u00e0 l'\u00e9pisode de sa m\u00e8re sous l'appareil photo de son p\u00e8re. \r\nOui, parce qu'\u00e9videmment, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9e est largement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux qui se sont fondus de nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [77%] :\r\nEt de gal\u00e8re Nagano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nEnfin bon, moi de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai plut\u00f4t envie de dire beurk ou alors plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [94%] :\r\nOui, parce que je veux bien que la naissance d'un b\u00e9b\u00e9 sur le plus beau jour de la vie d'une femme, c'est en tout cas ce qu'elles disent toutes mais je doute fort que ce soit le cas pour une fille de 12 ans 12 ans r\u00eave d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [74%] :\r\nBen une chambre \u00e0 soi, d'abord, un 1er deuzio \u00e0 faire dispara\u00eetre son acn\u00e9 rencontrer Ariana Grande Baie se marier avec des qui nous lib\u00e8re. \r\nMais pas le droit de rentrer \u00e0 22 heures ce que j'ai mini- \u00e9videmment de dormir chez No\u00e9mie, m\u00eame si ses parents et son palais d'avance Sheehan YouTube avec trop trop trop trop de followers de faire retirer les bagues parce que c'est quand m\u00eame si on appelle autres et de remplir enfin son soutien-gorge de recevoir un iPhone cette \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 avec Norman non, mais non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nTomb\u00e9 comme il est cool, hein c'est \u00e7a dont on r\u00eave, pas d'\u00eatre entre les cuisses de sa m\u00e8re pour assister \u00e0 la dilatation de son col de l'ut\u00e9rus ou les yeux paniqu\u00e9s de son p\u00e8re qui tombera dans les pommes au moment de l'\u00e9picier autonomie mais bon, on a peut-\u00eatre trouv\u00e9 l\u00e0 une solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de la surpopulation mondiale en voyant sortir un la Santa du vagin de sa m\u00e8re, normalement on ne devrait pas avoir envie d'en devenir une, du moins pas avant une longue, longue, longue psychanalyse de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [76%] :\r\nBlablablabla r\u00e9flexions, on ne sait pas, journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-521E3B86-FEED-4132-9447-B15306E6F0B9", "internalArchiveId": "521E3B86-FEED-4132-9447-B15306E6F0B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le X du jour : Le pr\u00e9nom du jour", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8703590", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256742.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9nom du jour", "Le pr\u00e9nom du jour", "Le pr\u00e9nom du jour / RVA3_2017-06-14T06:40:51_le-x-du-jour", "Le pr\u00e9nom du jour / RVA3_2017-06-14T06:40:51_le-x-du-jour"], "alternativeSummary": ["Par Zo\u00e9 Decker"], "variantIds": ["ece-8664971", "ece-8664951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T14:07:47Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nBonjour en \u00c9gypte Zo\u00e9 Baker donner un pr\u00e9nom \u00e9tranger un enfant pourrait bient\u00f4t vous faire arriver en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nSelon le journal, \u00c9gypte, une des le Parlement \u00e9gyptien devrait discuter bient\u00f4t d'un projet de loi qui veut interdire aux parents d'attribuer des noms occidentaux aux nouveaux-n\u00e9s \u00e0 titre dissuasif \u00e0 une amende allant de 55 \u00e0 260 francs ainsi qu'une peine d'emprisonnement allant jusqu'\u00e0 6 mois pourrait \u00eatre appliqu\u00e9e pour l'initiateur de cette loi a utilis\u00e9 des pr\u00e9noms occidentaux abandonner les pr\u00e9noms arabes conduirait \u00e0 un changement de paradigme dans la culture \u00e9gyptienne mais pr\u00e9nom comme l'aux marques pourrait donc \u00eatre bannie mais pour le moment la liste compl\u00e8te n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [95%] :\r\nMais si une telle loi pass\u00e9e l'\u00c9gypte ne serait pas le 1er pays \u00e0 l'adopter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [88%] :\r\nEn 2011 d\u00e9j\u00e0 l'Arabie Saoudite a banni Nice de 51 pr\u00e9nom ce qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la royaut\u00e9 comme Amir, qui signifie prince par exemple ceux qui n'ont pas d'origine islamique comme Linda Sandy Lorraine ou Alice ou encore ceux qui vont \u00e0 l'encontre des principes de l'Islam, les pr\u00e9nom Abdelhamid \u00e0 peine ou Abdel Rassoul qui signifie litt\u00e9ralement serviteur du proph\u00e8te sont bannis Abdel Nasser serviteur du victorieux est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme h\u00e9r\u00e9tique la servitude ne pouvant \u00eatre associ\u00e9s, qu'\u00e0 Dieu dans l'Islam interdit \u00e9galement d'appeler son enfant Benjamin le pr\u00e9nom de l'actuel 1er ministre isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [90%] :\r\nMais moi, c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e et la censure des pr\u00e9nom est une pratique qui existe bien plus pr\u00e8s de chez nous, encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [83%] :\r\nEn France depuis 1993 certains pr\u00e9nom jug\u00e9 contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant peuvent \u00eatre retoqu\u00e9e par le tribunal aux affaires familiales ont ainsi \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e fraise Titeuf amiral l'anal nomm\u00e9 Manhattan ou joyeux, par exemple, un couple qui d\u00e9sire rappeler ses jumeaux b\u00e2bord et tribord, son choix : la Su\u00e8de, l'Allemagne, l'Australie ou encore la Suisse refuse \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement certains pr\u00e9nom trop farfelu, hein, pour pr\u00e9server les enfants de toute crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [84%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente mes enfants Anna tribord anti se demande par contre le choix du pr\u00e9nom est tr\u00e8s encadr\u00e9e : les parents doivent se d\u00e9cider parmi de 2800 pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [87%] :\r\nOui, il est possible de demander une d\u00e9rogation, a tout de m\u00eame, mais le nom choisi doit inclure des caract\u00e9ristiques propres \u00e0 la langue et aux traditions islandaise les noms avec les Lettres, c'est Q ou W sont par exemple rejet\u00e9 parce qu'elle n'existe pas dans l'alphabet islandais raison qu'on oublie, c'est une bonne raison, mais d'autres noms \u00e9trangers qui nous sont l\u00e0, comment sont eux aussi banni comme Ludwig Enrique ou encore Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [78%] :\r\nAlors \u00e7a pour Enrique avec les assaisonner \u00e9querre l'\u00c9tat portugais, lui aussi est tr\u00e8s pointilleux au niveau des pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nIl encadre strictement le choix des pr\u00e9noms avec une liste officielle d'environ 1000 noms, ceux -ci doivent correspondre \u00e0 la tradition interdit au Portugal les Nirvana Sa\u00efa Viking Jimmy ou Mona Lisa le Danemark aussi est un pays tr\u00e8s restrictive en mati\u00e8re de pr\u00e9nom, avec une liste officielle d'environ 7000 noms. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nEt \u00e0 l'inverse est une liste de pr\u00e9noms interdits qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 4 ans en Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nEt face au choix d\u00e9lirants de certains parents, les chiffres sont syst\u00e9matiquement rejet\u00e9s en Nouvelle-Z\u00e9lande, les lettres aussi comme KLM B tout comme les signes de ponctuation, les noms de plus de 100 caract\u00e8res des parents avaient quand m\u00eame hein, par exemple, demand\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, toujours en Nouvelle-Z\u00e9lande a nomm\u00e9 leur fille Tallulah dose de \u00e0 Wye donc Tallulah fait la danse ou la de Hawa\u00ef, un tribunal avait ordonn\u00e9 le changement du pr\u00e9nom de la fillette \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T09:41:46Z", "program": {"href": "/programs/1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "id": "1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "name": "X du jour"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E541016-4160-4648-86D5-B22ACB6E2D9E", "internalArchiveId": "2E541016-4160-4648-86D5-B22ACB6E2D9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Camille", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRencontrer Camille c\u00e9tait imaginer que l'on allait parler musique, organique, peut-\u00eatre cuisine, tripes, mots, peaux, jeu, pos\u00e9ie et marmots.\r\nC'\u00e9tait aussi penser que peut-\u00eatre elle nous raconterait ses premiers \u00e9mois sonores et nous parlerait de son nouvel album \"Ou\u00ef\".\r\nElle a fait tout \u00e7a avec un naturel et une joie tr\u00e8s communicative.\r\nCamille au micro de Victoria Turrian dans \"Derri\u00e8re les notes\" de 20h \u00e0 21h\r\nRediffusion le dimanche \u00e0 14h.", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8665012", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 14.06.2017", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2017-06-14T20:03:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 14.06.2017", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2017-06-14T20:03:00_derriere-les-notes"], "variantIds": ["ece-8665013", "ece-8665012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T17:36:59Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:12) [87%] :\r\n\u00e7a va tr\u00e8s bien, de m\u00eame quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 cette interview, Camille, je me suis dit est -ce qu'on fera pas toute l'interview en chantant si je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [89%] :\r\nNotez enfin toute l'interview en chantant, c'est facile pour moi. \r\nIl va falloir que je me concentre un peu car je n'ai pas pr\u00e9vu \u00e7a, la preuve que si c'\u00e9tait votre 1\u00e8re question o\u00f9 j'ai un petit cadeau pour vous, Camille. \r\nAh vous faut franchement c'est historique imagine fait moi qui est les grands yeux Montpellier ont lanc\u00e9 des lunettes, lancer des grands yeux j'ai pas n\u00e9, j'ai une bouche, c'\u00e9tait un bon d\u00e9but, c'est une petite \u00e9charpe verte, or j'ai un peu le rouge avec une araign\u00e9e dessin\u00e9 dessus une petite jupe violette, des bottes vertes de fleurs dans un donjon grand Champ de de d'herbe et puis du ciel bleu, \u00e0 qui j'ai un mot derri\u00e8re c'est qui, c'est ma fille Scarlett lis ou alors cher Camille j'aurais quand m\u00eame voulu vous voir en vrai, mais nous avons pas pu je voudrais juste vous dire que je r\u00eave depuis quelques jours, m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es que vous me fassiez un autographe, merci de tout coeur, pardon, coeur, enfin je ne sais plus comment \u00e7a s'\u00e9crit donc doncD.O.L. D Q S merci de tout le quart mais le 1er Quint\u00e9 bien d'autres, ah oui, le tout au coeur, c'est hyper pardon coeur c'est au RPR, en fait, Scarlett car c'est eux dans l'eau, \u00e7a s'appelle, c'est joli quand m\u00eame dans l'aujourd'hui c'est un beau et apr\u00e8s tu fais le pas avant, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, \u00e7a, on va juste rendre autographes en face, vous \u00eates au courant qu'vous parlez vous entend pas, l\u00e0, qui sait, elle est peut-\u00eatre connect\u00e9 sur son coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [65%] :\r\nD'un panier enterrer des rois, pas d'aller et de pages d'o\u00f9 on peut tout de suite, bonsoir, et donc j'avais voir et ici je suis dans le pas tr\u00e8s bien l\u00e0 o\u00f9 un ch\u00e9quier. \r\nPresque la suite apporter l'amour est tr\u00e8s au lac un citoyen car il -ce pas \u00e7a c'est c'est une comp\u00e9tence pour \u00e7a, pas de questions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [81%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 l'invitation pour derri\u00e8re inattention qui en musique, merci \u00e0 vous, c'est c'est toujours le plaisir de savoir qu'on va pouvoir causer musique organique peut-\u00eatre cuisine en tout cas, tripes mots du beau jeu, po\u00e9sie et marmots si vous n'en avait pas marre c'est imaginer que peut-\u00eatre vous allez nous raconter vos premiers souvenirs sonores vos premiers \u00e9mois et c'est \u00eatre s\u00fbr qu'en tout cas, il y aura du rythme parce que le rythme, c'est la vie et nous sommes tr\u00e8s vivant, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, presque vous chantez Camille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [87%] :\r\nLe chanter, c'est comme le d\u00e9bordement de la vie c'est comme c'est comme si j'\u00e9tais rempli d'eau, ce qui est ce quelqu'un, on est on est fait en majorit\u00e9 d'eau, c'est comme si cette eau en petits on avait besoin de jaillir comme force que \u00e7a du je chante, parce que je suis joyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [91%] :\r\nEt c'est votre instrument que vous explorez depuis, depuis longtemps \u00e0 ce que vous avez l'impression d'avoir, d'\u00eatre toujours \u00e0 la recherche d'un son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [77%] :\r\nVous voyez, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:42) [85%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [80%] :\r\nC'est la fin, 1er souvenir de choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [92%] :\r\nC'est c'est naturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [86%] :\r\nComment dire c'est aller chercher le son qui donne une sensation de de plaisir et de et de r\u00e9sonance, c'est c'est toujours une mani\u00e8re de, de, de dialoguer le avec un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [85%] :\r\nAvec un lieu avec une \u00e9motion c'est et c'est toujours en et contre l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [76%] :\r\nEst -ce que est -ce que votre voix, elle vous \u00e9tonne parfois. \r\nEt vous faites quoi alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous continuez \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [91%] :\r\nJe l'\u00e9coute, oui je l'\u00e9coute. \r\nJe l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [82%] :\r\nOui, elle peut, elle peut, c'est pas qu'elle m'\u00e9chappe, mais ces querelles, mais comme un barom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [90%] :\r\nVous en faites ce que vous en faites donc pas ce que vous voulez, en fait, pas totalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [89%] :\r\nNon, j'en fais pas ce que je veux, je joue avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [69%] :\r\nEst-ce qu'est -ce que parents ce que c'est notre corps n'est pas notre propri\u00e9t\u00e9 c'est c'est comme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:56) [77%] :\r\nParce que ce que c'est ces communes une antenne non il y en a qui disent c'est un v\u00e9hicule dans lequel on est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [93%] :\r\nEt la voix en fait partie et la voix, c'est comme le lien entre. \r\nLa mais au corps penser comme elle, elle est donc elle vous renseigner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:14) [86%] :\r\nSur vos \u00e9motions sur sur votre corps aussi sur le, le, la, la temp\u00e9rature qu'il fait sur, sur votre sommet et s\u00fbr aux hormones sur. \r\nQui sont vos \u00e9tats d'excitation ou de de s\u00e9cheresse ou de c'est vraiment assez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:39) [72%] :\r\nC'est lundi Catrice de climat la voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [92%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de la notion de de joie et de plaisir et vous, j'ai lu que vous aviez dit : si tous les \u00eatre humains faisaient partie d'une chorale, le monde irait beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [90%] :\r\nAh, j'en suis convaincu CDC les choses les plus simples qui pour moi sont les plus les plus importantes, c'est un c'est tr\u00e8s simple de chanter en. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:07:05) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:06) [87%] :\r\nIl suffit de. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:07:07) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:08) [83%] :\r\nJe suis de ceux de commencer par se rassembler. \r\nOn fait un cercle. \r\nEt puis, on chante une chanson ensemble, ou alors on fait un sous- ensemble. \r\nRien que \u00e7a, c'est pas autour d'une table dans un jardin o\u00f9 tellement de salle de r\u00e9union pour qu'on fait pas juste de temps en temps, Duchamp, ensembles et la chorale, elle est une mani\u00e8re de s'\u00e9couter les uns les autres de trouver sa place et puis de l\u00e2cher le jugement, on est tous sur le m\u00eame plan, on ne peut pas dans une chorale s'\u00e9couter chanter, \u00e9couter tout le monde, individuellement, donc on entend un son collectif, on n'est pas l\u00e0, a acquis est -ce qui chantent faux qu'est -ce qui sont juste, juste, chacun se place \u00e0 hauteur et puis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:54) [81%] :\r\nDe mani\u00e8re je peux vendre de mon exp\u00e9rience, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, oui, en g\u00e9n\u00e9ral, il se passe quelque chose, je finis par ce que passer quelque chose d'harmonieux mise encore. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:54) [67%] :\r\nEst -ce que vous avez, dans laquelle il y a peu, la personne qui sont diff\u00e9rents et puis juste une chose qui a une jolie voix et au pays et qui, comme chacun sait que la loi position surtout, a -t-il m\u00eame bien parce le et puis maman elle toutefois la des Fontaine de lait 12 on n'est pas pour le oui et du peloton d'y aller \u00e0 fond de son \u00e9lection et c'est oui avec le v\u00e9lo parce que je suis des cours de violon dans la journ\u00e9e \u00e0 la m\u00e9lodie ah oui je entre pas de l'argent mais je n'ai pas et jouer la m\u00e9lodie qui conforte, oui et oui, oui, oui, oui, de m\u00eame ne veulent que leur et j'ai une oui le martyr, alors nous n'y a des Danois d'ah oui et oui oui oui tout et te dit : tout a \u00e9t\u00e9 puis termin\u00e9 ma phrase petit peu \u00e9t\u00e9 petit j'ai dit que d\u00e8s et d\u00e8s que il j'ai souviens plus de quoi est qui avait dit, a tout dit, \u00e7a peut aider, mais \u00e7a veut dire que de paroles de cette chanson qui a dit que non mais qu'est -ce qu'Arlette, la maman, oui, oui \u00e0 la \u00e0 la F1, auteur et. \r\n\u00e0 l'effort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:13) [55%] :\r\nC'est-\u00e0-dire si c'est v\u00e9ritablement ben non, il est toujours tr\u00e8s et pour parler vrai tournait aider Paris ensuite ensuite qui paradis la mer 18 parce la a enferm\u00e9 de. \r\nQui pas c'est que l'amour soit prise sur son corps d'\u00e9tourderie et d'amour parti fait tourner la t\u00eate t\u00eate de quoi qu'il perdit l'amour la retrouver BTI. \r\nEt l'amour parti fait tourner la t\u00eate, c'est tout, de quoi qu'il ait perdu, perdu l'amour fou la dedans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:38) [73%] :\r\nVoil\u00e0 donc, c'\u00e9tait les tours de de et moi j'ai d\u00e9chant\u00e9 un petit peu avec son \u00e9tat ou pas 4 comme \u00e7a, j'avais challenge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [72%] :\r\nChez eux, propos merci, \u00e7a fait beaucoup de la fraude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:59) [85%] :\r\nQuand vous \u00e9tiez petite vous \u00e9tiez dans une famille qui chantait \u00e7a chantait tout le temps et que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a se fasse pas partout que dans les autres familles se se se soit pas une habitude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:10) [95%] :\r\nOui et et \u00e0 la renverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [97%] :\r\nJean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:15) [73%] :\r\nSi les les les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:19) [89%] :\r\nLes pays, les soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 \u00e7a se passe plus aussi plus. \r\nO\u00f9 \u00e7a chante plus. \r\nDans les rues o\u00f9 \u00e7a danse plus dans les rues o\u00f9 s'annonce plus dans l'espace public, o\u00f9 \u00e7a quand je dis donc c'est c'est vraiment de faire de la vraie, la musique, la vraie musique quoi papa juste mettre un ghetto Blaster vraiment jouer de la musique, et moi j'ai cette chance d'\u00eatre n\u00e9 dans une famille, on \u00e9coutait boule magique et puis on ne peut pas souvent composer des chansons, au fond, on faisait de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:37) [71%] :\r\nBonsoir, nous ne sommes Walsum avoir menti, voil\u00e0, c'est savoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:14) [79%] :\r\nEst -ce que vous, vous avez comme \u00e7a des sons qui vous ont qui vous ont marqu\u00e9 dans votre vie le des des cloches des vaches dans la montagne, qui vous r\u00e9veille le matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:26) [84%] :\r\nBonsoir, vous ne parlez pour vous et vous avez pas le matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:30) [79%] :\r\nJe faisais des Bochand promenade et je les je les entendais Samson qui me r\u00e9conforte qui m'\u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sence des vaches que je trouve extraordinaire. \r\nEt qui \u00e9voque la montagne que j'aime tant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:44) [82%] :\r\nSon des cloches le\u00e7on des abeilles aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:51) [88%] :\r\nOui c'est c'est \u00e9tonnant comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:56) [84%] :\r\nComment le sont comme le parfum \u00e9voque des souvenirs et et tout \u00e0 coup, on va voir, c'est \u00e9pidermique, quoi, il y a un son qu'on va aimer mais enfin, c'\u00e9tait aussi parce qu'nous \u00e9voque un souvenir agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:06) [77%] :\r\nOu alors un son qui va peut-\u00eatre nous hanter alors \u00e0 l'inverse, au contraire, oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:11) [62%] :M. samedi le comme quoi dire une groupe h\u00f4telier samedi le quotidien m\u00eame discipline qui peut dire qui il co\u00fbte samedi, petite stabilit\u00e9 celui qui peuvent idyllique m\u00eame discipline samedi didactique, c'est-\u00e0-dire samedi, donc c'est tr\u00e8s bien, scepticisme complexe pour financer leurs travaux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:34) [65%] :\r\nQuant \u00e0 du pied et poings c'est une petite \u00e9mission horaire pour l'instant pas avec Windows c'est clair du pass\u00e9 port\u00e9 etc Portinari certains chefs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:48) [57%] :\r\nCette culture absolument comme du une litt\u00e9rature de qu'il y avait beaucoup de personnes les choses pour toute une g\u00e9n\u00e9ration qu'on tout que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:58) [64%] :\r\nC'est une liste \u00e0 la ce est bon et d'c'est donc dire moi je trouve point et m\u00eame si c'\u00e9tait Voltaire pour la semaine toute l'du niveau il y a, il est grave, le gaz, j'ai pass\u00e9 le portail parce que de sa femme sur Lyon, tu as toujours b\u00e9n\u00e9fique jusqu'au cr\u00e9puscule de la m\u00eame chose : certes, il a tent\u00e9 de le querelle par. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:36) [85%] :\r\nIl nous apporte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:50) [85%] :\r\nIl y a, il y a quelque chose de, de tr\u00e8s beaux chez vous, c'est votre capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre une un une \u00eatre humain inhumaine et puis en fait, c'est marrant, quand je dis m\u00eame je pense \u00e0 un animal plut\u00f4t vous avez quelque chose d'instinctif de libre, vous \u00eates \u00e0 la fois une femme, une m\u00e8re, une s\u00e9ductrice, une petite fille, enfin, \u00e0 la fois je ne connais pas, mais c'est ce qu'on per\u00e7oit en tout cas dans vos chansons, donc dans ce que vous donnez et c'est dans le sens o\u00f9 vous pouvez passer d'une finesse extr\u00eame d'une d\u00e9licatesse alors \u00e0 quelque chose de beaucoup plus brut \u00e9crivez des rafales, c'est vrai, vous, dans votre musique beaucoup d'organique, \u00e7a, \u00e7a bouge, \u00e7a requ\u00eate sa vie c'est c'est tr\u00e8s vivant et en tout cas, en tout cas, si en plus \u00e7a groove, \u00e7a vient d'o\u00f9, \u00e7a c'est, c'est une lutte sacr\u00e9e libert\u00e9 d'\u00eatre, de pouvoir jongler comme \u00e7a entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:47) [73%] :\r\nOuais, j'ai, j'ai l'impression qu'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:53) [83%] :\r\nDonc que l'identit\u00e9, c'est toujours un m\u00e9lange de plein de choses et que la voie permet d'exprimer \u00e7a, la Voix Humaine tr\u00e8s flexible, en tout cas moi dans mon don. \r\nComment dire peut-\u00eatre ses propres \u00e0 la personnalit\u00e9, c'est vrai que j'aime bien. \r\nLes changements, le mouvement, les changements de registre, j'aime bien jouer en fait. \r\nEt j'aime bien les j'aime bien les chanteurs un peu jongleur oui j'aime bien bu un Ferry nous Al Jarreau ou ou les ou les ou les chanteuses qui qui ont diff\u00e9rents registres comme Bj\u00f6rk. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:35) [71%] :\r\nOui, ma sous Mac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:40) [83%] :\r\nOu les chanteurs qui, qui ont des voix androgyne Michael Jackson ou Nina Simone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:46) [79%] :\r\nVoil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:49) [75%] :\r\nLa voix et j'ai Scott qui est secr\u00e9taire non vous connaissez sa sa reprise de nos 5 ans PST. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:56) [79%] :\r\nAdil Scott non je crois juste, c\u00f4t\u00e9 Rh\u00f4ne non non je connais pas, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:00) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:02) [86%] :\r\nJ'ai j'ai quelque chose \u00e0 vous faire \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:15) [65%] :\r\nSi j'ai beaucoup de soucis, on filme, d'o\u00f9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:19) [72%] :\r\nVous leur moi seulement je je vous laisse, je vais vous la chanter, mais je vais vous la danser pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:26) [72%] :\r\nSurtout si la carte du tendre ce petit toujours quelque chose qui me un presque chose de qu'et cet outil, ce n'est pas grav\u00e9e dans l'histoire, oui le ressortir au visage pousser jusqu'\u00e0 cette patiente qui suivent, donc tr\u00e8s active, je suis d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais sur une passe parfaite pris dans une ferme de travail sp\u00e9cifique plus gros oui plus8,4. \r\nJe suis venu Dominique oui bingo de ministres congolais, d'ailleurs j'avais de seconde de Belgique pour appuyer sur le travail du bois, les roses, j'\u00e9tais prochain perp\u00e9tuelle qui fait partie des frais, ce qui est un vrai peu 28 ans qui suit esprit j'aime oui, c'est-\u00e0-dire sexperts donc les revenu taux par derri\u00e8re oublier en plus d'appareils de quitter de toutes les histoires sont n\u00e9cessaires, donc je crois qu'on Belcom comme B\u00e9ziers qui n'ait pas lieu qui n'est pas, qui ne pas qui passe qui ne passe pas, je suis la police du par \u00e9t\u00e9. \r\nPoint \u00e7a a rien de disparition, pourquoi pas, donc oui, c'est \u00e7a qui choque avec talent oui j'adore People et puis j'aime d'des sur le m\u00eame donc explorer Jean-Jacques axe persuad\u00e9, tu as oubli\u00e9 le lambda, pas si pass\u00e9 Arthur \u00e0 m\u00e9langer, mais toujours un \u00e9dition appliqua particuli\u00e8rement \u00e0 Paris, monsieur sont tendues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:08) [86%] :\r\nDepuis, la mosa\u00efque c'est c'est voil\u00e0 c'est un petit pas quoi un petit d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:13) [82%] :\r\nUne mosa\u00efque de son avec les choses que vous aimez, c'est vrai que vous aimez beaucoup qu'est qui dit d\u00e9j\u00e0, au d\u00e9but, non seulement chez vous la chanter, mais je vais vous l'c'est ah c'est vrai, Bourvil, c'est vrai, c'est quelqu'un qui a l'air d'\u00eatre tellement heureux quand il chante, on a l'impression qu'il y a vraiment beaucoup de plaisir et en m\u00eame temps c'est fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:35) [85%] :\r\nAh oui, oui, c'est une d\u00e9licatesse infinie et puis cet cet humour c'est subtil en fait cet homme il \u00e9tait subtil et r\u00e9ussissent \u00e0 m\u00e9langer cet humour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:52) [96%] :\r\nAvec une \u00e9motion et une joie de vivre, c'est vraiment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:01) [88%] :\r\nTr\u00e8s particulier, j'aime beaucoup Bourvil et c'est c'est la d\u00e9finition de l'\u00e9l\u00e9gance un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:10) [90%] :\r\nOui, l'\u00e9l\u00e9gance parce que il est c'est l'\u00e9l\u00e9gance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:15) [85%] :\r\nTout comme ce que je pense \u00e0 G\u00eanes Berquin qui racontait sa 1\u00e8re Danse avec Gainsbourg qui marcher sur les pieds, c'est l'\u00e9l\u00e9gance avec la maladresse aussi l'\u00e9l\u00e9gance d'accepter que nous sommes maladroit voil\u00e0, ne sommes pas parfait, voil\u00e0 nous sommes l'\u00e9l\u00e9gance de l'imperfection. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:35) [91%] :\r\nBen oui, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:37) [91%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:39) [99%] :\r\nOn respire \u00e0 nouveau quand on accepte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:43) [84%] :\r\nVoil\u00e0 qu'on sait qu'on ne sait pas ce qu'on sait pas qui on est, on son concert on cherche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:01) [69%] :\r\nBedie richesse parce que 6 ans, on le sait au bal des seigneurs, des princesses tout y a plus beaucoup de peine, mais libre sans tendresse, donc on ne le pourrait pas. \r\nOn peut vivre sans la gloire qui ne prouve rien, on a une grande inconnue dans l'histoire et surtout le mien est pr\u00e9vue aussi tendance, il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:48) [85%] :\r\nCe que je fais, trop pour certains, certainement pas pour d'autres, je. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:53) [98%] :\r\nCe besoin de tendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:55) [86%] :\r\nNous sommes chacun libre de faire nous rechercher, on trouvera toujours un public, m\u00eame si c'est une personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:00) [88%] :\r\nVraiment l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:01) [87%] :\r\nJe pense que c'est important de de faire des recherches puis m\u00eame si on n'en fait pas \u00e7a, comment dire, un gagne-pain, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:13) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:15) [86%] :\r\nC'est pas grave, lyc\u00e9e, c'est l'essentiel dans la vie, c'est cette recherche vous faut faut pas perdre de soupe \u00e0 perte de vue, \u00e7a c'est c'est voil\u00e0 il y a, il y aura toujours quelqu'un pour \u00e9couter, moi je sais mon p\u00e8re, il a \u00e9crit des chansons toute sa vie et il y a fait un disque avant la fin de sa vie, il y a fait, \u00e9crit plein d'autres chansons et finalement ce peut-\u00eatre \u00e7a le plus beau c'est l\u00e0 il a fait prendre chansons pour les personnes qui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:40) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:41) [81%] :\r\nIl \u00e9tait l\u00e0 pour l'\u00e9couter parce que c'est un album qu'il a pas eu l'occasion d'entendre \u00e7a, il ne l'a pas oui, il ne l'a pas oui oui votre papa, c'est Herv\u00e9 Bassam qui est votre p\u00e8re, moi je dis que qui s'est enquis la. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:56) [52%] :\r\nSi la peinture en rapport rougir il y a bien s\u00fbr la patate dans pas dire papa, il a perdu du capital pas dire Poterie Jacques entendra pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:08) [81%] :\r\nJe pense que Louis, c'est le pro notre 1er sens notre dernier j'ai l'impression que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:14) [84%] :\r\n\u00e7a c'est c'est pas jusqu'o\u00f9 il va jusqu'o\u00f9 \u00e7a va, sont mais je pense avoir \u00e7a va loin sentiments sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:22) [64%] :\r\nWalmart demande jeune Suisse du point mais je sens \u00e0 droite tant savoir pour point comme dans les peines et \u00e0 l'hebdo rencontrons vous oui peut-\u00eatre pour ce collier et d'ailleurs sur l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:46) [64%] :\r\nPour finir, pas simplement ai pas point donc bient\u00f4t 30 ans, c'est seulement au c'est pour toujours, donc \u00e7a va pas la Syrie, donc en fait une bonne part, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait la par, c'est un peu comme la c'est, c'est s\u00fbr, les femmes, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:13) [62%] :\r\nTant est seul et du temps, point, il est Sartre qui c'est pas pourquoi. \r\nUn monde un peu souffl\u00e9 que voulez prend donc je suis poisson c'est parfait il. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:35) [62%] :\r\nOui, parce que \u00e7a va tr\u00e8s bien pour prendre c'est pas bient\u00f4t 40 pas pourtant, c'est-\u00e0-dire au 1er proc\u00e8s parce que vous savez, nous donne \u00e0 donc si une balle pour Rabat c'est \u00e7a veut dire qu'attendait longtemps c'est un bastion de pour signifier qu'on fait, c'est pour faire point si. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:01) [53%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:20) [91%] :\r\nChez eux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:27) [92%] :\r\nC'est lui, votre p\u00e8re qui vous a amen\u00e9 \u00e0 votre 1er concert de Man Ray Charles ou papa et ma maman je crois que c'\u00e9tait mon 1er concert oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:34) [64%] :\r\n\u00e0 7 ans, en fait, on a qu'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:37) [87%] :\r\nOui, j'ai j'ai, j'\u00e9prouve une grande joie quand je vois les les enfants \u00e0 mes concerts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:41) [75%] :\r\nJe suis vraiment merci alors \u00e0 leurs parents des anguilles, c'est les les enfants sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:49) [88%] :\r\nExtr\u00eamement r\u00e9ceptif et et encore aujourd'hui, je pense que ce qu'on \u00e7a a eu un vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:56) [78%] :\r\nVraie r\u00e9sonance l\u00e0 aujourd'hui, quand je vois mes choristes bouger chanter, je pense \u00e0 ce concert, et il y avait ces choristes je sais plus quoi, combien cette c'\u00e9tait de 3 mois, j'ai 3 choristes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:08) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:09) [98%] :\r\nEt je pense que \u00e7a m'a marqu\u00e9 \u00e0 vie. \r\nIl \u00e9tait au piano, il avait ses choristes et j'ai, il avait un Big bang, quoi, je crois qu'il y avait un d\u00e9clic cuire une section. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:18) [77%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9, explique Betty Carter non b\u00e2tir c'est bien avant, connaissait la voile Betty Carter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:23) [87%] :\r\nC'est l\u00e0, dans l'dans Les Choristes, c'est \u00e7a qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:27) [76%] :\r\nC'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:28) [81%] :\r\nC'\u00e9tait, elle a un truc comme \u00e7a, elle est, elle a un truc sp\u00e9cial dans la vache peut, pas dire ce que \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est pas une de ses choristes la fait clairement un album avec lui alors petit Carter non je vous \u00e9coutiez Betty Carter 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:42) [73%] :\r\nOn ne peut plus, beaucoup plus la patate, oui, allez vous oui oui oui oui oui oui, Aziza, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:03) [56%] :\r\nIl a vendu \u00e0 la croissance pas dire des dessins oui c'est pas avec \u00e7a, \u00e0 cette fin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:36) [79%] :\r\nCe sens transition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:38) [84%] :\r\nCamille vos chansons parlent beaucoup d'amour, mais l'amour c'est \u00e7a aussi, \u00e7a aussi, des fois vous avez d\u00e9couvert avec l'arriv\u00e9e des petits l'arriv\u00e9e d'enfant, il y a un nouvel amour qui d\u00e9barque cet amour inconditionnel qu'est -ce que \u00e7a fait qu'est -ce que \u00e7a change de de quand on est artiste, d'avoir des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:05) [86%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:07) [88%] :\r\nComment dire, \u00e7a donne du sens \u00e0 l'\u00e9gocentrisme \u00e7a, le \u00e7a le dilapide et en m\u00eame temps \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:19) [90%] :\r\n\u00e7a lui donne un rayonnement, on est tous \u00e9gocentriques c'est normal on est juif au \u00eatre \u00e9gocentrique, faut quand m\u00eame un centre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:28) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:31) [87%] :\r\nMais les enfants voil\u00e0 on est, on est \u00e0 un autre niveau, on est \u00e0 un niveau visc\u00e9rale et puis on a un niveau comme je disais, comme vous disiez \u00e0 un amour inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:45) [79%] :\r\nQui rejoint, moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:48) [96%] :\r\nCe qui se passe dans la musique, on est dans quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:54) [85%] :\r\nD'au-del\u00e0 de 2 des limites d'au-del\u00e0, nos \u00e9gocentrisme, on est dans un domaine de de partage voil\u00e0 on la musique fait qu'on s\u00e8me la tout \u00e0 coude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:05) [63%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:06) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est magique, moi je ne fais et ensuite, c'est ce qui est compliqu\u00e9 aussi c'est c'est plus nous, d'abord, mais il faut pas oublier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:18) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:23) [99%] :\r\n\u00e7a remet les choses \u00e0 leur place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:28) [85%] :\r\nC'est nous, d'abord il faut pas s'oublier parce que s'oublie dans l'autre, c'est l'enfermer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:35) [89%] :\r\nEt puis le le r\u00f4le cl\u00e9 quand on a des enfants, c'est \u00e9videmment de l'est. \r\nDe de leur donner de l'\u00e9lan pour \u00eatre libre et autonome non \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:47) [94%] :\r\nC'est ce que vos parents vous en transmis. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:55) [81%] :\r\nOui, il me semble, \u00e0 2 oui voil\u00e0 tous les 2, finalement, et bien \u00e7a, il y a les libert\u00e9s, l'autonomie. \r\nToujours cet espace o\u00f9 tout est possible, tout est entendable une \u00e9coute il y y a pas de voix et non sur les choses. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:10) [82%] :\r\nEt. \r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:23) [87%] :\r\n\u00e0 la fin, vous avez aussi suivi des \u00e9tudes tr\u00e8s tr\u00e8s pointu avant, avant de vous laisser aller compl\u00e8tement dans ce que vous aimez, m\u00eame si vous avez certainement aim\u00e9 les \u00e9tudes qui vous avez fait mais parce qu'il avait quand m\u00eame un besoin de ma\u00eetrise de ma\u00eetriser ou de ou de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:40) [86%] :\r\nOui, toujours oui, oui, j'ai toujours eu ce besoin -l\u00e0 de de structures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:46) [65%] :\r\n2 travaillant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:52) [97%] :\r\nUne somme qu'on est l\u00e0 pour travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:55) [65%] :\r\nTravailler le fond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:59) [62%] :\r\nTravailler ce travailler comme qu'on nourrit une terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:09) [83%] :\r\nMoi j'ai toujours ce sentiment donc d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s que j'ai eu une occasion de travailler, je l'ai fait, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le \u00e0 l'\u00e9cole, la danse et puis la musique, et puis c'est tout, de mani\u00e8re de travailler diff\u00e9rente mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:23) [88%] :\r\nVoici une perche tendue c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:29) [74%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e9l\u00e8ve en fait voil\u00e0 travail je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:35) [88%] :\r\nEt avec vos enfants, vous vous jouez aussi donc vous travaillez un peu comme \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:42) [81%] :\r\nOui, travailler c'est jou\u00e9, c'est, c'est c'est jouer avec ces cr\u00e9\u00e9 avec avec la cr\u00e9ation s'est avec ce qui nous est donn\u00e9, l\u00e0, dans la Dr\u00f4me, dans l'univers avec ces donn\u00e9es -l\u00e0 et h\u00e9 oui avec le avec mes enfants avec les enfants, j'aime beaucoup jouer de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:06) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:07) [86%] :\r\nEt avec la nation si improvisation c'est c'est Gershwin qui disait la vie c'est vraiment comme le jazz, c'est beaucoup mieux quand on improvise, c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:17) [99%] :\r\nC'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:28) [81%] :\r\nPour improviser, faute de fonds comme quoi faut conna\u00eetre au faut exp\u00e9rimenter certaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:34) [87%] :\r\nDonn\u00e9es structurelles faut pour comprendre la structure des choses Messiaen en improvisant, on les comprend, c'est en faisant qu'on comprend et qu'on improvise, de plus en plus facilement et je pense qu'il y a que \u00e7a de vrai, en fait, l'improvisation parce que l'improvisation, c'est faire avec ce qu'on a, au moment o\u00f9 on est et la vie, c'est que \u00e7a c'est rebondir sur ce qui se passe avec ce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:00) [71%] :\r\nPourquoi l'improvisation point le c\u00f4t\u00e9 cheveux cet \u00e9tat, point commun soleil qui \u00e9tait avec demeurait hier poisson non et donc, comme apr\u00e8s la lumi\u00e8re, point de cin\u00e9ma surtout encore 2000, c'est-\u00e0-dire des for\u00eats \u00e9paisses et 13. \r\nOn apprend que leur cheptel de Mantes Clinton pour c'est c'est quand on encore, \u00e7a fait plus quand Monsieur un Salemkour et elle quotidiennement, h\u00e9 oui, oui, tr\u00e8s bien, donc au coeur des toits et on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:11) [70%] :\r\nTentaculaire tartine de m\u00e9thodes d'a. \r\nEt donc ils ne se sont plus \u00e0 tous, donc qui le film p\u00eache donc elle appelle loup du prion son vol, d\u00e9crit le quand on trouve les milices qui, pour moi, si le temps sans cri, comme moi, qui QuickTime que c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:24) [83%] :\r\nCe qu'il fit point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [90%] :\r\nLa m\u00e9lancolie oui effectivement c'est triste et joyeuse. \r\nCes ces communes une. \r\nLes demi- saison c'est comme l'Automne la m\u00e9lancolie, il y a un an, les choses se transforme, il y a du pass\u00e9 et il y a, il commen\u00e7ait \u00e0 avoir de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:58) [98%] :\r\nLe pass\u00e9 est entrain de se transformer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:02) [92%] :\r\nQu'avec le regard en fait l'impression c'est un regard sur le pass\u00e9 ou sur un moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:10) [86%] :\r\nEt c'est, j'aime bien parce que c'est, c'est vrai que c'est uniquement une \u00e9motion assez m\u00e9langer. \r\nInd\u00e9finissable. \r\nEt si la bossa-nova vraiment cette taxe \u00e9tait cette chose au-del\u00e0 Saoud, ils disent : il y a, sachez dans certains, j'ai senti \u00e7a en Irlande aussi. \r\nL'Europe de l'Est, esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:45:35) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:40) [90%] :\r\nOui, je sens \u00e7a oui sans risquer une chanson si vous devez choisir une chanson qui vous met dans un dans un bon \u00e9tat m\u00e9lancolique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:48) [59%] :\r\nAh, une sc\u00e8ne tu \u00e0 monsieur esprit oui de 7 heures non je cours \u00e9tait des t\u00eates d'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:06) [71%] :\r\nCes ces m\u00e9lodies de de Jobim sur un s'harmonise de Chopin, je pense, c'est tr\u00e8s m\u00e9lancolique. \r\nC'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a me comment dire, \u00e0 tout de suite, le regard dans le vague et quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:39) [93%] :\r\nToute expression. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:41) [77%] :\r\nEt et bon exprimer et le le chagrin. \r\nMoi je crois qu'il faut laisser aller les larmes pas trop longtemps, oui, le temps qu'elles ont oui faut se laisser aller. \r\nDonc, elles ont besoin pour \u00e9vacuer ceux qui avaient \u00e9vacu\u00e9 \u00e7a draine, vraiment, je pense qu'il faut c'est c'est oui le sait bien, se laisser aller \u00e0 l'on appelle \u00e7a la m\u00e9lancolie en fait tient en affinit\u00e9. \r\nOui, et c'est : c'est bien \u00e0 lui et puis apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a du coup apr\u00e8s assez apr\u00e8s la pub autant apr\u00e8s bouton, la pluie, souvent on se dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:28) [76%] :\r\nBah, je ressens \u00e7a mais c'est pas normal, mais je devrais pas mais et en fait si on ressent \u00e7a c'est qu'on ressent \u00e7a et m\u00eame si personne l'a ressenti, avant, on le ressent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:40) [91%] :\r\nApr\u00e8s, si quelqu'un d'autre l'a ressenti, c'est rassurant de savoir qu'on n'a pas tout seul, c'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:48) [75%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait pour \u00e7a, les copines, a fait appel. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:51) [63%] :\r\nJe suis fille sanctions tant de points, fondateur et ne sont une fois de son travail, je suis pisciculteurs alors une passion sur beaucoup de terrain sur ces choses, c'est un fait faible sont donc, pour \u00e7a, pour moi donc, ben je sais ici de son aussi, qui sait, c'est-\u00e0-dire faire que \u00e7a client\u00e8le or. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:23) [75%] :\r\nDonc comme Monsieur poirier Monsieur point pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:48:39) [64%] :\r\nContentons -nous tout, ceux -ci ont -ils pas moi \u00e7a, c'est que de prendre \u00e0 bord et j'ai dit que son pays, c'est de parler ici d'appel puisqu'on a tiss\u00e9 a moiti\u00e9 il para\u00eet que je fais. \r\nDaniel et c'est de \u00e7a la DTN, et de celle du stade non, aussi bien dans le d'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:09) [91%] :\r\nD'point que l'. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:12) [88%] :\r\nAu petit jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:15) [75%] :\r\nJ'aime beaucoup, piscine, elle est incroyable cette chanson, c'est que ces gros c'est sens\u00e9, c'est avec ce petit refrain quand vous dites, allez \u00e0 la mer en Jama\u00efque et Jackson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:24) [76%] :\r\nAh, bon gr\u00e9 mal que j'estime qu'il y allait \u00e0 la mer, c'est -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:29) [86%] :\r\nElle chante d'une voix de soprano mais ne se refuse rien en tout cas pas d\u00e9test\u00e9 de rebondir, de s'amuser d'aller chatouiller du c\u00f4t\u00e9 des grave de chez grave avec une ma\u00eetrise de Rennes, un travail minutieux sur le sens sur les sons et sur les m\u00e9lodies qui a mis \u00e0 mort sur le Camille Camille a d\u00e9cid\u00e9ment a opt\u00e9 pour un parti politique et vient de sortir, oui si oui avec un Tremain oui et pas, non, finalement, qui \u00e9tait quand m\u00eame la 1\u00e8re id\u00e9e je grandis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:01) [92%] :\r\nJ'ai des prises de conscience \u00e0 pr\u00e9sent je suis maman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:07) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s secou\u00e9e derni\u00e8rement socialement, il y a des il y a des choses. \r\nGrave ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:17) [79%] :\r\nDisent grands enjeux. \r\nEt \u00e9conomique et \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:27) [87%] :\r\nEt le chant \u00e9tant une tribune quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce disque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:35) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:36) [84%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais pleine de secouer de plans d'\u00e9motion en fait quelle quelle quelle forme donner \u00e0 tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:43) [72%] :\r\nLesquelles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:46) [74%] :\r\nQui a la place qu'est -ce que est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:51) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:53) [85%] :\r\nEt ce que je dis ce que je pense et ce que je. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:55) [76%] :\r\nEst ce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:57) [67%] :\r\nCe que je m'indignais ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:03) [79%] :\r\nEst ce que je proteste. \r\nDonc il y avait, il y avait 7 ses envies s\u00e9cher ses \u00e9motions qui se bousculaient et la musique qui m'a men\u00e9 vers. \r\n\u00e0 chaque fois. \r\nElle m'a elle m'a guid\u00e9. \r\nMa vers ce disque que je vous offre aujourd'hui une vers cet espace qui pour moi en espace qui fait la paix en fait qui est qui ressemblent beaucoup plus, oui, m\u00eame si j'exprime Bob chose et les plans d'\u00e9motion. \r\nMais ses \u00e9motions \u00e0 l'. \r\nIls sont transform\u00e9s en fait et elles vont toujours vers la musique, c'est toujours la musique a pris le dessus en fait la la musique des sons, la musique des mati\u00e8res et qui va, voil\u00e0 qui m'emmener vers quelque chose qui me me fait du bien, en fait, vous continuez \u00e0 jouer en fait dans cet album toujours oui j'ai, et voil\u00e0 la musique, elle, elle, elle n'en vit toujours \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'ouverture, \u00e0 continuer \u00e0 jouer \u00e0 continuer \u00e0 jouir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:12) [78%] :\r\nElle se laisse pas m'appesantir ou alors dans le bon sens parce que le tambour, c'est lourd, c'est la terre \u00e7a encore la musique oui \u00e0 la question : vous pensez que la musique est un trou, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'\u00e9poque, oui, la musique sort d'un trou assez myst\u00e9rieux, le tour de la bouche et rentre par le trou de la est pass\u00e9 par plein d'autres tours, je pense, j'aimerais bien terminer la s'il pas que je leur dise : vous avez vraiment dit \u00e7a, ah oui oui oui oui oui, et de de r\u00e9ponse sanitaire c'est, c'\u00e9tait, elle est quand m\u00eame qui, dans les provoquer ou pas du tout, et un petit m\u00e9lange des fois chez vous parce que, oui, oui m\u00eame de provoquer, c'est, c'est c'est pas, c'est du bon sens en m\u00eame temps, non c'est tout \u00e0 fait pertinent, oui, oui, et de dire 4 fois trou, voil\u00e0 c'est tout \u00e7a, c'est un petit peu, j'ai, je vois chez vous quand m\u00eame une petite envie de de sale gamine, sauf pour les, pour dire que, autrement, autrement la vie elle est jeune, je vous rejoins tout \u00e0 fait dans sa la vie et pas tr\u00e8s dr\u00f4le, s'il y a pas des petites oui d'\u00e9vad\u00e9s c\u00f4t\u00e9 hein le le le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:24) [88%] :\r\nEt c'est pas moi, j'aime bien l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:29) [81%] :\r\nVoil\u00e0, on en revient \u00e0 ce qu'on disait au d\u00e9but, j'ai bien m\u00e9langeant voil\u00e0 je trouve que il perd des choses tr\u00e8s subtil et puis des choses tr\u00e8s prouve quoi, c'est bien de oui oui retour ensemble pour terminer cette interview qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:42) [68%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a oui, c'\u00e9tait c'est pas oui, oui, ils \u00e9taient refoul\u00e9s de quoi \u00e7a acte qui a qui attend oui, moi j'en entends AnnaLynne encore pourquoi, or ils sont pleins, c'est alors il a fallu, il n'est de loin si la oui \u00e0 l'Europe, merci beaucoup et qui a oui alors \u00e0 tous aussi jeunes, hommage. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:55:22) [59%] :\r\nAux jeunes manche. \r\nSi Marseille \u00e9tait toute par de Clermont-Ferrand qui tr\u00e8s souvent jeunes Rezala plong\u00e9e qui ne voulait pas la de Paris peut-\u00eatre est engag\u00e9, c'est Pierre si la seule, j'ai fait que clarifier la parce parler du Gard la col\u00e8re bonjour, c'est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:55:54) [77%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai j'ai l'mais point jeune point c'est \u00e7a si. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:56:10) [67%] :\r\nParfois je je la des otages n'est pas toujours la chance de l'les. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:16) [87%] :\r\nPoint d'films de la semaine historique, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T19:23:00Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thi\u00e9baud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D7B09C5-7DEB-4729-A41B-BA0F337605D9", "internalArchiveId": "6D7B09C5-7DEB-4729-A41B-BA0F337605D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du donneur de sang", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, 5% de la population donne son sang et seulement la moiti\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re. C'est peu, mais \u00e7a permet juste de satisfaire les besoins en or rouge des diff\u00e9rents h\u00f4pitaux suisses. La journ\u00e9e mondiale du donneur de sang permet de sensibiliser la population \u00e0 l'importance de donner son sang. Des dons d'autant plus n\u00e9cessaires avant l'\u00e9t\u00e9, avant que les donneurs partent en vacances, ce qui risque de provoquer des p\u00e9nuries dans le pays. Quentin Bohlen re\u00e7oit Jo\u00eblle Vuignier, directrice g\u00e9n\u00e9rale du service de Transfusion Interr\u00e9gionale CRS (Croix-Rouge suisse), qui regroupe les cantons de Berne, Valais et Vaud.", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8665226", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale du donneur de sang / OEP_2017-06-14T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["En Suisse, 5% de la population donne son sang et seulement la moiti\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re. C\u2019est peu, mais \u00e7a permet juste de satisfaire les besoins en or rouge des diff\u00e9rents h\u00f4pitaux suisses. La journ\u00e9e mondiale du donneur de sang permet de sensibiliser la population \u00e0 l\u2019importance de donner son sang. Des dons d\u2019autant plus n\u00e9cessaires avant l\u2019\u00e9t\u00e9, avant que les donneurs partent en vacances, ce qui risque de provoquer des p\u00e9nuries dans le pays. Quentin Bohlen re\u00e7oit Jo\u00eblle Vuignier, directrice g\u00e9n\u00e9rale du service de Transfusion Interr\u00e9gionale CRS (Croix-Rouge suisse), qui regroupe les cantons de Berne, Valais et Vaud."], "variantIds": ["ece-8665226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T02:35:33Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAujourd'hui, c'est donc la journ\u00e9e mondiale du donneur de sang, une bonne occasion Quentin pour rappeler que la Suisse manque encore et toujours de donneur et qu'il est important d'aller donner son sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nC'est vrai que le don de sang est une discipline dans laquelle on excelle pas nous les Suisses 5 pourcent de de la population donne son sang et seulement la moiti\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re en 2016, ce sont environ 295000 dons de sang qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans toute l'dans tout le pays, c'est peu et \u00e7a permet juste de satisfaire les besoins en sang des patients dans les diff\u00e9rents h\u00f4pitaux de Suisse, mais ce qui est aussi inqui\u00e9tant c'est que ces dons ont tendance \u00e0 baisser chaque ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, depuis 3 ans, le compte, on perd environ 1000 dons par an, tandis que dans le canton de Vaud les dons ont baiss\u00e9 d'environ 15 pourcent en en 6 ans, le jour de naissance du chercheur Carl Lang Steiner qui a d\u00e9couvert les groupes sanguins, il y a 100 17 ans \u00e9tait donc une bonne occasion pour c\u00e9l\u00e9brer cette Journ\u00e9e mondiale du donneur de sang et sensibiliser la population \u00e0 l'importance de donner cette au rouge bonjour Jo\u00ebl Vignier. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:55) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous par t\u00e9l\u00e9phone quelques minutes, vous \u00eates la directrice g\u00e9n\u00e9rale du service de Transfusion CRS qui regroupe les cantons de Berne Valais et Vaud : c'est un des 11, service de Transfusion r\u00e9gional que compte la Suisse et qui sont rattach\u00e9s \u00e0 la Croix Rouge, alors comment expliquer Jo\u00eblle nier ce qu'il y a si peu de donneurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un petit peu li\u00e9 aussi \u00e0 notre vie, c'est-\u00e0-dire que les personnes ont peut-\u00eatre de moins en moins de temps de de venir donner leur sang et puis de notre c\u00f4t\u00e9, nous avons besoin d'un plus grand nombre de donneurs parce que ce sont plut\u00f4t les donneurs plus \u00e2g\u00e9s qui donne r\u00e9guli\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire 4 fois par ann\u00e9e pour les hommes et 3 fois par ann\u00e9e pour les femmes, pour les autres donneur pluvieuse la la vie est diff\u00e9rent et que souvent donn\u00e9 moins souvent, en plus, il y a des restrictions comme des voyages ou des changements partenaires les tatouages donc donneurs peuvent donner moins souvent de leur sang, donc nous avons besoin d'augmenter notre poule du donneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nLe sens de la population jeune, il est de meilleure qualit\u00e9 que le son le le sang des personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:08) [91%] :\r\nNon, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [94%] :\r\n\u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:10) [90%] :\r\nEt \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la absolument pas chaque donneur est vraiment important, ce que nous voulons, actuellement c'est vraiment trouver pour chaque patient le le bon donneur et c'est pour cela que nous allons maintenant dans des analystes qui sont plus pouss\u00e9 que simplement les groupes sanguins A B O rh\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [89%] :\r\nOn sait qu'il y avait quelques restrictions aussi, notamment vers la la population homosexuelle masculine qui pouvait peut-\u00eatre emp\u00each\u00e9 ou disons limit\u00e9e la la les, les, les donneurs de sang, on a assoupli un petit peu les choses tr\u00e8s de fa\u00e7on tr\u00e8s relative hein est -ce que \u00e7a cr\u00e9e ce que \u00e7a disons am\u00e9liorer les choses au niveau de des donneurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [87%] :\r\nAlors \u00e7a va am\u00e9liorer \u00e0 une petite partie les choses mais surtout je pense que nous avons besoin de tout un chacun, il s'est assouplissement c'est clair nous aide et c'est pas va pas nous aider massivement \u00e0 couvrir non besoin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:14) [73%] :\r\nPasser le messages qui avait fait assouplissement, nous allons \u00eatre autosuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [85%] :\r\nJo\u00ebl Vignier : c'est vrai que la Suisse, maintenant on est quand m\u00eame \u00e9pargn\u00e9 un par les guerres et des catastrophes humanitaires, par exemple, alors pourquoi c'est si urgente, donner son sang. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:30) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que pour l'instant, nous sommes \u00e9pargn\u00e9e par les guerres et les catastrophes, mais une situation de catastrophe peut toujours arriver, donc nous devons avoir un pool de donneurs suffisants pour y faire face, et en plus en dehors du du fait qu'il n'y a pas de catastrophe et de il y a beaucoup de patients, derri\u00e8re les portes de nos h\u00f4pitaux qui ont besoin de produits sanguins, ce sont essentiellement en 1er lieu le plus connu, ce sont les polytraumatis\u00e9s en 2\u00e8me ce sont vraiment tous les patients qui qui ont des traitements oncologique et puis tous les patients avec des maladies chroniques, ce qu'il faut savoir aussi, c'est que notre population vieillit et nous faisons des interventions chirurgicales sur des personnes \u00e2g\u00e9es qui auront besoin en post- postop\u00e9ratoire de produits sanguins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [95%] :\r\nConcr\u00e8tement, lorsque l'on va faire un don en dans un centre quels \u00e9l\u00e9ments sont extraits \u00e0 quoi sont -ils destin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:30) [84%] :\r\nAlors nous allons pr\u00e9lever en principe pour un don de sang complet, nous avons pr\u00e9lever 500 millilitres de sang virant et avec ce pr\u00e9l\u00e8vement, nous allons faire un concentr\u00e9 les profiteurs, ce sont les globules rouges, c'est vraiment le produit que nous utilisons plus et ensuite, nous avons aussi \u00e0 extraire le plasma, l\u00e0 pour le placement, on avait moins besoin pour la transfusion et puis \u00e9galement, nous gardons la la couche entre 6 globules rouges ce plasma qui s'appelle un Baffie et avec ce Baffie fabriquant des plaquettes, il y a aussi un autre type de dons qui est un peu plus long qui fait qu'on ne fait le donneur et m\u00eame sur une machine et branch\u00e9 \u00e0 une machine et on pas r\u00e9cup\u00e9rer que les cellules que nous voulons pour pouvoir faire des plaquettes dite des plaquettes par et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a un produit \u00e0 la fin du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [90%] :\r\nJo\u00ebl Vignier, on a eu affaire \u00e0 une controverse r\u00e9cemment avec la vente de de de plasma qui \u00e9taient revendus en fait aux entreprises pharmaceutiques c'\u00e9tait notamment la suite donc de la diffusion d'un reportage de Temps pr\u00e9sent \u00e0 ce sujet est -ce que c'est vraiment d\u00e9ontologique de sph\u00e8res de de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 la vente de places parce que \u00e7a ne retire pas justement si certains donneurs et comment, et qui est utilis\u00e9 cet argent. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:50) [88%] :\r\nAlors bon, on va pas mon p\u00e8re, j'ai d\u00e9ontologie je parle \u00e9thique, peut-\u00eatre, \u00e0 savoir que c'est vrai que, comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, nous n'avons besoin qu'\u00e0 peu pr\u00e8s de 20 pourcent de de placement pour la transfusion le entre 20 et 30 pourcent le le reste est livr\u00e9 \u00e0 des firmes pharmaceutiques qui vont fabriquer des m\u00e9dicaments et la premi\u00e8re chose c'est de savoir qu'bout cette cha\u00eene il y a des patients que nos produits sont tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 gravement l'organe de contr\u00f4le qui est Swissmedic et donc au niveau \u00e9thique, pourquoi pas livrer des d\u00e9placements pour certains m\u00e9dicaments, pour que les patients puissent b\u00e9n\u00e9ficier de de produits sur, au final, ensuite, par rapport \u00e0 l'argent, nous sommes tous, nous sommes en service, en Suisse, vous l'avez lu : nous sommes tous \u00e0 but non lucratif et nous devons subvenir \u00e0 nos activit\u00e9s de mani\u00e8re autonome et donc l'argent de la vente de pour Transfusion interr\u00e9gional faire tourner notre service Business et puis \u00e9galement faire \u00e0 investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement. \r\nParce que nous avons des d\u00e9partements de recherche et d\u00e9veloppement qui nous permettent de faire des \u00e9tudes pour essayer d'am\u00e9liorer encore la s\u00e9curit\u00e9 des produits sanguins et d'essayer de trouver et de tester de nouvelles analyses qui permettrait de s\u00e9curiser les produits sans carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [75%] :\r\nCes 4 millions 1, sauf erreur, la d\u00e9passer, vous avez r\u00e9colt\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:32) [84%] :\r\nNon, pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [84%] :\r\nVoil\u00e0 d'ailleurs en parlant de ce de ce donc plasma pour les pharmas, les entreprises pharmaceutiques le le le le donneur Hilaire inverti lorsqu'il remplit sa feuille de donneur au d\u00e9but, abandonner son sang il y a averti, hein, que ce que ces d\u00e9placements pourront \u00eatre vendus pour la cr\u00e9er des mains des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:53) [87%] :\r\nExactement le le donneur est inform\u00e9 que nous pouvons utiliser une partie de son pr\u00e9l\u00e8vement, une partie de ces produits pour les entreprises pharmaceutiques et pour la fabrication de m\u00e9dicaments j'ai Fillon r\u00e9gionales donneur en plus la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre oui ou non \u00e0 la question est -ce que vous d'accord que nous utilisions vos produits, pour d'autres, a d'autre but que celui de la transfusion et si r\u00e9pondent non, nous nous engageons envers le donneur \u00e0 ne pas utiliser ces produits pour les firmes pharmaceutiques ou pour de la recherche et de d\u00e9veloppement, une soit nous d\u00e9truisons le produit, nous le mettons pour la transfusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [89%] :\r\nJo\u00ebl Vigner c\u00f4t\u00e9 pratique maintenant comment s'y prendre pour donner son sang. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:41) [90%] :\r\nAlors, le plus simple pour la r\u00e9gion de un de Transfusion interr\u00e9gional, c'est d'aller sur nos sites 3 W je donne mon sang pour ACH pour chercher la collecte la plus proche du domicile ou de du lieu de travail, de la personne qui va donner son sang et puis pour les autres services de transfusion dans les autres r\u00e9gions de Romandie s'\u00e9tait adress\u00e9 directement au service de Transfusion le plus proche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [90%] :\r\nEt c'est pas d\u00e9conseill\u00e9 de donner son sang en p\u00e9riode de canicule, il fait tr\u00e8s chaud, on peut on est affaibli, forc\u00e9ment quand on donne son sang. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:14) [91%] :\r\nNon, il y a des mesures \u00e0 prendre avant le don de sang, c'est-\u00e0-dire de boire suffisamment nos locaux sont climatis\u00e9s et puis nous gardons peut-\u00eatre un peu plus longtemps les honneurs apr\u00e8s le don du sang pour qu'ils puissent se reposer et r\u00e9cup\u00e9rer et nous sommes tr\u00e8s attentifs \u00e0 leur donner encore qui \u00e9tait pas sang avant leur d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nMerci beaucoup de toutes ces pr\u00e9cisions, Jo\u00ebl Vignier sur le don du sang, dont c'est la la Journ\u00e9e mondiale aujourd'hui, donc on encourage toutes celles et tous ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s, a donc donn\u00e9 leur sang, je rappelle que vous \u00eates directrice g\u00e9n\u00e9rale du service de Transfusion r\u00e9gional, interr\u00e9gional pardon CRS qui regroupe donc les cantons de Berne Valais et Vaud excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:55) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T07:19:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuignier, Jo\u00eblle", "role": "directrice g\u00e9n\u00e9rale du service de Transfusion Interr\u00e9gionale CRS (Croix-Rouge suisse)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB7D3C27-97C9-48C0-A11C-BA49347B3B4F", "internalArchiveId": "FB7D3C27-97C9-48C0-A11C-BA49347B3B4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait du ministre am\u00e9ricain de la justice Jeff Sessions;Kamala Harris, s\u00e9natrice d\u00e9mocrate californienne;extrait Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Andrea Huber,Directrice Dialogue CEDH chez Facteur protection D;Murielle Macchi Berdat,  d\u00e9put\u00e9e socialiste jurasienne et conseill\u00e8re communale \u00e0 Del\u00e9mont;St\u00e9phane Bonvin, directeur d'Addiction Jura;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;Carol Lagrange, responsable de la communication en Suisse romande pour l'UCBA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D6 USA AUDITION J.SESSIONS SENAT)  \r\n\"C'est un mensonge affreux et d\u00e9testable\"... Le ministre am\u00e9ricain de la Justice s'est indign\u00e9, hier, qu'on puisse le soup\u00e7onner de collusion avec les services secrets russes. Jeff Sessions s'exprimait lors d'une audition publique devant une commission du S\u00e9nat. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral  a \u00e9t\u00e9 mis sur le grill, durant plus de deux heures, sur ses contacts avec les officiels russes, mais aussi sur ses relations avec le pr\u00e9sident Donald Trump. Et la s\u00e9ance s'est av\u00e9r\u00e9e difficile, Philippe Revaz.\r\nEt la Maison Blanche jure que le pr\u00e9sieent Trump n'utilisera pas sa pr\u00e9rogative de renvoyer le procureur sp\u00e9cial Robert M\u00fcller....\r\n(6H(2) 12 FRANCE/MAY & MACRON EXTRAIT) ***Terrorisme, Brexit et foot \u00e9taient au menu de Theresa May hier soir \u00e0 Paris....\r\nRe\u00e7ue par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e...la premi\u00e8re ministre britannique a assur\u00e9 que les n\u00e9gociations du divorce avec Bruxelles d\u00e9buteront bel et bien la semaine prochaine....Emmanuel Macron a lui annonc\u00e9 \"un plan d'action tr\u00e8s concret\" conjoint pour lutter contre le terrorisme, visant notamment \u00e0 \"renforcer les obligations des op\u00e9rateurs en ligne pour supprimer les contenus appellent \u00e0 la haine\". Et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'\u00e9voquer les attentats de Londres et Manchester.\r\nA l'issu de leurs entretiens, les deux dirigeants ont assist\u00e9 au stade de France...\u00e0 la victoire de la France 3 \u00e0 2 en match amical de foot... sur l'Angleterre....\r\n(6H(3) 19 PORTRAIT KALANICK CEO UBER PA) En cong\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e....le patron d'Uber, num\u00e9ro un de la location de voitures avec chauffeur, se met en cong\u00e9....Arguments avanc\u00e9s par Travis Kalaneuk: \"le besoin de prendre du repos\" suite au d\u00e9c\u00e8s de sa m\u00e8re le mois dernier. et ce cong\u00e9 tombe au moment o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 publie les recommandations d'un groupe d'avocats charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur le management de l'entreprise mise \u00e0 mal depuis des mois par des accusations de harcelements et de sexisme et par les d\u00e9parts de plusieurs de ses cadres dirigeants. Parmi ses recommandations...justement...celle de revoir les responsabilit\u00e9s de Travis Kalaneuk .... Portrait de cet homme qui a invent\u00e9 l'ub\u00e9risation, Jacques Allaman\r\n(6H(4) D1 CEDH JUGES ETRANGERS) ***En Suisse...la pr\u00e9-campagne sur l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\nUn groupe d'ONG issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile combat le texte depuis plusieurs ann\u00e9es alors m\u00eame qu'il ne sera soumis au vote populaire que l'ann\u00e9e prochaine. Ce collectif organisait cette semaine....une visite de la CEDH, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme...\u00e0 Strasbourg... pour une vingtaine de journalistes suisses. Rouven Gueissaz.\r\n(6H(5) D4 JU ACHATS TESTS ALCOOL) Sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le National propose de repousser \u00e0 75 ans, l'examen m\u00e9dical obligatoire pour conserver son permis de conduire....le conseil des Etats doit encore se prononcer...les s\u00e9nateurs devront aussi statuer sur la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s d'autoriser la vente de boissons alcoolis\u00e9es sur les aires d'autoroutes...\r\n***Et la gauche jurassienne revient \u00e0 la charge pour demander la mise en place d'achats tests d'alcool. \r\nLe canton du Jura est le seul canton \u00e0 ne pas effectuer ce type de pr\u00e9vention contre la vente d'alcool aux mineurs. Trois ans apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative, le groupe socialiste vient de d\u00e9poser une nouvelle motion devant le Parlement jurassien.  Ga\u00ebl Klein \r\nFribourg...la gr\u00e8ve commenc\u00e9e lundi...du personnel de la buanderie de l'h\u00f4pital suspendue aujourd'hui..le temps d'une rencontre avec le conseil d'administration de l'HFR...les salari\u00e9s veulent la cr\u00e9ation d'une buanderie publique centralis\u00e9e...et si ce n'est pas possible...des garanties \u00e9crites d'obtenir un emploi similaire...\r\n(6H(6) 04 CN RETOQUE LES CFF IV BUHLER) ***Et le National veut stopper la fermeture des 52 points de vente CFF g\u00e9r\u00e9s par des tiers....\r\nIl a accept\u00e9 hier une motion de sa commission des transports pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse pression sur l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pour bloquer le processus jusqu'en 2020. Autrement dit d'imposer aux CFF un moratoire de trois ans. Emp\u00eacher cette r\u00e9organisation, n'est-ce pas nier les \u00e9volutions technologiques qui permettent aux usagers des trains d'acheter leurs billets en ligne et via leur smartphone? Question pos\u00e9e par Thibault Schaller \u00e0 l'UDC bernois Manfred B\u00fchler...\r\nAu nom du paysage, de la protection du grand t\u00e9tras et de la b\u00e9casse des bois...deux nouvelles oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre le parc \u00e9olicen de St-Croix dans le canton de Vaud....Bird-life et Helvetia Nostra recourent \u00e0 la cour de droit administratif et public du tribunal cantonal contre le permis de construire d\u00e9livr\u00e9 par la commune.\r\n(6H(7) 17 PREMIERE MONTRE POUR AVEUGLES IV LAGRANGE) ****Acustica...c'est le nom de la premi\u00e8re montre parlante et vibrante de fabrication suisse. \r\nRechargeable, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Bienne sur mandat de l'Union centrale suisse pour le bien des aveugles, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du handicap visuel en Suisse. Car les montres actuelles produites en Asie....sont jug\u00e9es de moindre qualit\u00e9 par leurs utilisateurs.\r\nLa premi\u00e8re s\u00e9rie de 1000 montre vient d'\u00eatre lanc\u00e9e....\u00e0 la grande satisfaction de Carol Lagrange, responsable de la communication en Suisse romande pour l'organisme des aveugles...\r\n(6H(8) 20 BASKETBALL MONTHEY CHAMPION PA) ***En basketball, le BBC Monthey est sacr\u00e9 champion de Suisse pour la 3\u00e8me fois de son histoire. \r\nEn remportant 77-69 l'acte 6 de sa finale contre Gen\u00e8ve....les valaisans gagnent la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2. L'ann\u00e9e de ses 50 ans le club chablaisiens remporte du m\u00eame coup le deuxi\u00e8me troph\u00e9e de sa saison apr\u00e8s sa victoire en coupe de la Ligue.  Pourtant Gen\u00e8ve a tent\u00e9 un coup de poker pour contrecarrer les plans montheysans. Laurent Bastardoz\r\nUn titre qui sera f\u00eat\u00e9 ce soir d\u00e8s 20h30 au centre ville de Monthey.\r\nEncore un risque d'averses ou d'orages...ce matin puis retour du soleil...avant un come-back des nuages et orages en milieu d'apr\u00e8s-midi. 27 \u00e0 30 degr\u00e9s dans une athmosph\u00e8re lourde.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel aura un caract\u00e8re changeant aujourd'hui. En d\u00e9but de journ\u00e9e les nuages seront nombreux, il\r\nfaudra compter avec un risque d'averses ou d'orages. Puis nous aurons de bons moments de soleil.\r\nMais d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s-midi, les nuages deviendront mena\u00e7ants, quelques averses ou orages\r\n\u00e9clateront \u00e0 nouveau. Il fera lourd, les maxima atteindront 27 \u00e0 30\u00b0. Jeudi m\u00eame type de temps, par\r\nmoments ensoleill\u00e9 mais avec un risque d'averses ou d'orages, surtout l'apr\u00e8s-midi.\r\nLe temps redeviendra bien ensoleill\u00e9 vendredi et le weekend s'annonce radieux, mais avec de la\r\nbise.", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8683481", "ece-8683464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:11:12Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCe journal Sandra Viscardi et Washington, les trous de m\u00e9moire de James ce auditionn\u00e9 hier par la commission du S\u00e9nat sur ses Liens avec la Russie, le ministre de la Justice am\u00e9ricain n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions mais il ne pourra pas se taire face au procureur sp\u00e9cial qui enqu\u00eate pour savoir si le pr\u00e9sident Trump a cherch\u00e9 \u00e0 entraver la justice Travis Kalaneuk en cong\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, l'enfant terrible de la Silicon Valley, le patron d'Hubert se met au Vert, sa gestion de la soci\u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9sastreuse sexisme harc\u00e8lement, ils sont la norme, sa philosophie qui s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 est certes fond\u00e9e sur le partage, mais elle entra\u00eene surtout la pr\u00e9carisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nComment d\u00e9finir les fronti\u00e8res cantonales comment penser au-del\u00e0 en termes de r\u00e9gion l'historien Claude Barbier qui vient de publier l'Atlas historique du pays de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [89%] :\r\nEt de trois oui 3\u00e8me titre de champion suisse de basket pour Monthey, victorieux hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, les Lions ont tout tent\u00e9 pour revenir, mais les Chablaisiens longtemps port\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nQuand le CIO fait sa r\u00e9volution : les Jeux d'\u00e9t\u00e9 de 2020 \u00e0 Tokyo accueilleront 15 \u00e9preuves de plus et, surtout, 2 fois plus d'\u00e9preuves mixtes Carrillo, explications de Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce sera dans Sport matin la 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [63%] :\r\nLa ce point, il a, il n'y congrue humains dette reste bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [93%] :\r\nC'est un mensonge affreux et d\u00e9testable la ministre am\u00e9ricain de la justice, s'est indign\u00e9 hier qu'on puisse le soup\u00e7onner de collusion avec les services secrets russes Jeff s\u00e8che, il ne s'exprimait lors d'une audition publique devant une commission du S\u00e9nat, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 mis sur le gril pendant plus de 2 heures sur ses contacts avec les officiels russes mais aussi sur les relations avec le pr\u00e9sident Donald Trump et Philippe Revaz, la s\u00e9ance s'est av\u00e9r\u00e9e difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [88%] :\r\nC'est d'abord la m\u00e9moire de Jeff cha\u00eenes ce qui aura \u00e9t\u00e9 au centre de l'attention politique hier, le ministre de la Justice a beaucoup de peine \u00e0 se rappeler ses rencontrent des derniers mois, je ne me souviens pas, n'a -t-il cess\u00e9 de d\u00e9clarer d\u00e9clenchant malgr\u00e9 lui une forme d'humour de r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [68%] :\r\nSelon un nombre croissant de encore alors record alors Traor\u00e9 dangereux quand on, donc on a de la recon alors le grand r\u00e2leur montrant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [91%] :\r\nCes cha\u00eenes s'\u00e9tait interrog\u00e9 la sur ses rencontres avec des officiels russes mais l'int\u00e9r\u00eat de l'audition d'hier portait surtout sur le soup\u00e7on d'entrave \u00e0 la justice qui p\u00e8sent sur Donald Trump, les s\u00e9nateurs ont voulu savoir si Trump avait fait pression pour obtenir le limogeage du chef du FBI, James commis Jeff Sessions \u00e7a Laurent refuser de r\u00e9v\u00e9ler ses conversations avec le pr\u00e9sident, mais il n'est pas parvenu \u00e0 pr\u00e9senter un argument l\u00e9gal solide pour justifier son silence, ce qui lui a valu les foudres de la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Kamala Harris, nouvelle \u00e9toile du parti ancienne procureur de Californie qui l'a pouss\u00e9 dans ses retranchements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [63%] :\r\nRen\u00e9 deB. BA c'est-\u00e0-dire bien dans la r\u00e9volte des sph\u00e8res mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [89%] :\r\nJe ne peux pas \u00eatre mis sous pression aussi vivement, \u00e7a me rend nerveux, conc\u00e8de c'est Shawn manifestement \u00e9branl\u00e9 cette audition n'aura fait que renforcer le soup\u00e7on d'entrave \u00e0 la justice sa chance a confirm\u00e9 avoir laiss\u00e9 l'ancien chef du FBI seul avec Trump dans le bureau ovale et quelques heures avant cette audition, c'est l'adjoint de ces choses devant une autre commission qui refusait, lui aussi de r\u00e9pondre, en renvoyant \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur extraordinaire Robert M\u00fcller et ministre de Trump peuvent se taire face aux s\u00e9nateurs, mais ils devront parler face au procureur M\u00fcller il y a plus clair, chaque jour, que c'est de lui que provient d\u00e9sormais le danger principal pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nEt pourtant, la Maison Blanche, jure ce matin que le pr\u00e9sident Trump n'utilisera pas sa pr\u00e9rogative de renvoyer le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [96%] :\r\nTerrorisme Brexit et foot \u00e9taient au menu de Theresa May hier soir \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nRe\u00e7ue par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, la premi\u00e8re ministre de britannique a assur\u00e9 que les n\u00e9gociations du divorce avec Bruxelles d\u00e9buteront bel et bien la semaine prochaine, Emmanuel Macron, a lui annonc\u00e9 un plan d'action tr\u00e8s concret plan compte conjoint pour lutter contre le terrorisme, visant notamment \u00e0 renforcer les obligations des op\u00e9rateurs en ligne pour supprimer les contenus, appelant \u00e0 la haine et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'\u00e9voquer les attentats de Londres et Manchester. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [92%] :\r\nJe veux redire ici combien nous avons \u00e9t\u00e9 avec vous touchez bless\u00e9s. \r\nParce que ce sont \u00e0 chaque fois des attaques contre la jeunesse et la d\u00e9mocratie libre qui ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tu\u00e9s et parce que si nous avons perdu plusieurs vies et nous avons vu plusieurs victimes, qui sont le t\u00e9moignage vivant de ce lien tr\u00e8s fort qui nous unit, ce sont des centaines de milliers de Britanniques vivant en France 2 Fran\u00e7ais vivant en Grande-Bretagne, alors ce soir, c'\u00e9tait bien de notre avenir en commun et de nos d\u00e9fis en commun dont nous avons parl\u00e9, et d'abord et avant tout de notre coop\u00e9ration antiterroriste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [93%] :\r\nEt bien s\u00fbr \u00e0 l'issue de leurs entretiens, les 2 dirigeants ont assist\u00e9 au Stade de France \u00e0 la victoire de la France 3 2 au match amical de foot sur l'Angleterre en cong\u00e9, o\u00f9 il y a en cong\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, le patron d'Hubert num\u00e9ro un de la location de voitures avec chauffeurs, se met en cong\u00e9, argument avanc\u00e9 par les vices qu'le besoin de prendre du repos, suite au d\u00e9c\u00e8s de sa m\u00e8re, le mois dernier et ce cong\u00e9 tombe au moment o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 publie les recommandations d'un groupe d'avocats charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur le Management de l'entreprise qui est mise \u00e0 mal depuis des mois par des accusations de harc\u00e8lement et de sexisme et par le d\u00e9part de plusieurs de ses cadres dirigeants parmi les recommandations, justement celle de revoir les responsabilit\u00e9s de Travis Kalaneuk portrait de cet homme qui a invent\u00e9 l'uberisation avec Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [89%] :\r\nInterrog\u00e9 les chauffeurs de taxi Travis Kalaneuk vous connaissez le taxi, je le vois aux Parisiens vous r\u00e9pondra invariablement tr\u00e8s vice- qui conna\u00eet pas relancer votre chauffeur mais Hubert quand pensez -vous alors l\u00e0 votre chauffeur de taxi devient intarissable, c'est une logorrh\u00e9e une tirade \u00e0 la Cyrano votre chauffeur est incollable et surtout en col\u00e8re, Hubert c'est le diable, c'est \u00e0 l'am\u00e9ricanisation et c'est vrai que Travis Kalaneuk l'enfant terrible de la Silicon Valley, on le disait opini\u00e2tre, il serait devenu agressif, ses traits d'esprit jadis salu\u00e9e par les gourous de la nouvelle \u00e9conomie ne font plus rire personne comme entrepreneur, j'essaie de repousser les limites, pied au plancher, Travis Kalaneuk, serait devenu un ultra- lib\u00e9ral sans foi ni loi un pr\u00e9dateur de la nouvelle \u00e9conomie num\u00e9rique au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, le constructeur automobile Henry Ford avait invent\u00e9 une nouvelle organisation du travail, le fordisme, pour le meilleur et pour le pire, de m\u00eame tr\u00e8s vice- Kalaneuk est \u00e0 l'origine, pour le meilleur et pour le pire de l'uberisation de nos soci\u00e9t\u00e9s fond\u00e9e certes sur le partage, mais aussi et surtout sur la pr\u00e9carisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [97%] :\r\nEn Suisse, la pr\u00e9- campagne sur l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [94%] :\r\nOui, un groupe d'ONG issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile, combat le texte depuis plusieurs ann\u00e9es, alors m\u00eame qu'il ne sera soumis au vote populaire que l'ann\u00e9e prochaine, h\u00e9 bien ce collectif organisait cette semaine une visite de la CEDH la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg visite pour une vingtaine de journalistes suisses parmi eux, Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [90%] :\r\nRappeler le r\u00f4le, l'histoire et l'utilit\u00e9 de la CEDH en \u00e9tant au coeur de l'institution, voil\u00e0 qui s'inscrit dans la campagne au long cours, initi\u00e9e par le collectif, facteur de protection des contre l'initiative UDC un texte qui veut faire primer le droit suisse sur le droit international, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la CEDH qui est vis\u00e9, selon Andr\u00e9a Roberts, la directrice de facteurs de protection des elle estime que l'objet est trop complexe pour le combattre \u00e0 coups de slogans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [90%] :\r\nCette initiative, l'initiative la plus dangereuse qu'on a eu pour les droits humains, alors on a dit on peut pas attendre, il faut vraiment d\u00e9fendre et de mani\u00e8re strat\u00e9gique et s'organiser tr\u00e8s t\u00f4t pour communiquer cette mati\u00e8re complexe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [89%] :\r\nCe combat de facteurs de protection des rappelle celui d'op\u00e9rations lib\u00e9raux contre le texte pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, il a en tout cas embl\u00e9matique d'une frange de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'affranchit des partis politiques \u00e9tablis et des campagnes de votation traditionnel, on retrouve Andr\u00e9a Roberts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:17) [87%] :\r\nQuoi qu'on peut pas laisser ces questions importantes, non- seulement la politique et bien s\u00fbr la politique repr\u00e9sente les votants mais c'est vraiment un th\u00e8me, ce sont nos trois nous comme soci\u00e9t\u00e9 civile, il faut que nous d\u00e9fendons nos 3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [94%] :\r\nLes d\u00e9bats promettent en tout cas d'\u00eatre nourri, car la Suisse n'est pas le seul pays \u00e0 remettre en cause la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, la votation n'aura pas lieu avant plusieurs mois, mais l'inqui\u00e9tude est d\u00e9j\u00e0 perceptible au sein de l'institution, trouver une Gueissaz rtsinfo strass. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [94%] :\r\nEt sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale nationale propose de repousser \u00e0 75 ans l'examen m\u00e9dical obligatoire pour conserver son permis de conduire le Conseil des affaires doit encore se prononcer, d'ailleurs, les s\u00e9nateurs devront aussi statuer sur la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s d'autoriser la vente de boissons alcoolis\u00e9es sur les aires d'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [99%] :\r\nEt la gauche jurassienne revient \u00e0 la charge pour demander la mise en place d'achats tests d'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [95%] :\r\nCanton du Jura, le seul canton qui n'effectuent pas ce type de pr\u00e9vention contre la vente d'alcool aux mineurs, 3 ans apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative, le groupe socialiste vient de d\u00e9poser une nouvelle motion devant le Parlement jurassien Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:21) [93%] :\r\nElle est tenace, la d\u00e9put\u00e9e socialiste Murielle Macchi, Berdat un pr\u00e9serve War d\u00e9fendu en vain une premi\u00e8re motion identique lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, elle relance l'id\u00e9e d'introduire dans le Jura, ses achats tests ils ont permis en 2015 une diminution en Suisse des infractions recens\u00e9es dans la vente d'alcool \u00e0 10 mineurs \u00e9galement conseill\u00e8re communale \u00e0 Del\u00e9mont Murielle Macchi, Berdat observe une probl\u00e9matique r\u00e9elle avec les f\u00eatards du week- end. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:43) [94%] :\r\nOn a des soucis d'incivilit\u00e9s, on a des soucis d'alcoolisation chez des jeunes, voire tr\u00e8s jeunes- d\u00e8s 12 13 ans, et puis les achats tests d'alcool, c'est une mesure de pr\u00e9vention avant une mesure de r\u00e9pression donc on trouve utile de les introduire comme dans la majorit\u00e9 des cantons suisses pour avoir vraiment une sorte de monitoring, hein, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a les achats tests d'alcool, c'est d'avoir des indicateurs qui nous permettent de voir l'efficacit\u00e9 de notre pr\u00e9vention, promotion de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [94%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 pr\u00e9vention, de nombreuses mesures existent dans le Jura en milieu scolaire, mais aussi dans certains endroits festifs et lors des cours de cafetiers, restaurateurs, c'\u00e9tait d'ailleurs les arguments d\u00e9velopp\u00e9s par le gouvernement il y a 3 ans lorsqu'il avait obtenu une voix pr\u00e8s le rejet de la motion, St\u00e9phane Bonvin, directeur d'Addiction Jura. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:23) [93%] :\r\nLes achats tests d'alcool, donc effectivement il y a tout \u00e0 fait pas qui situe la autour, il y a passablement difficult\u00e9s qui en r\u00e9sultent pour moi l'achat test doit avoir une notion d'information dans le sens o\u00f9 il faut que ce soit un partenariat autant avec les cafetiers restaurateurs avec les patrons des bars et des bistrots, \u00e7a doit pas \u00eatre pris quelque chose comme intrusif, il faut que ce soit vraiment un partenariat pour que chacun des partenaires puisse se retrouver grandi de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [95%] :\r\nEt St\u00e9phane Bonvin d'ajouter qu'il faut travailler avant tout sur la promotion de la sant\u00e9, pas seulement sur la pr\u00e9vention contre les addictions ou autre et dans un message qui n'est pas moralisateur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:55) [96%] :\r\nFribourg la gr\u00e8ve commenc\u00e9e lundi du personnel de la buanderie de l'h\u00f4pital est suspendu aujourd'hui le temps d'une rencontre avec le conseil d'administration de l'HFR, les salari\u00e9s veulent proposer la cr\u00e9ation d'une buanderie publique centralis\u00e9e et si ce n'est pas possible, ils veulent des garanties \u00e9crites d'obtenir un emploi similaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [91%] :\r\nLe National lui veut stopper la fermeture des 52 points de vente CFF g\u00e9r\u00e9s par des tiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:17) [92%] :\r\nOui l'accept\u00e9 hier une motion de sa commission des transports pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse pression sur l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pour bloquer le processus jusqu'en 2020, autrement dit imposer aux CFF un moratoire de 3 ans, emp\u00eacher cette r\u00e9organisation n'est -ce pas nier les \u00e9volutions technologiques qui permettent aux usagers des trains d'acheter leur billet en ligne ou via leur smartphone question pos\u00e9e par Thibault Schaller \u00e0 l'UDC bernois Manfred M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:40) [89%] :\r\nJe ne crois pas que c'est aller \u00e0 contresens de l'histoire, nous n'avons pas demand\u00e9 de maintenir ad eternam ses points de vente, mais simplement de mettre un moratoire de 3 ans sur leur fermeture pour laisser le temps aux communes, laisser le temps au point de vente aussi de se retourner peut-\u00eatre trouver d'autres solutions, je pense que cette une solution de compromis int\u00e9ressant aujourd'hui encore la moiti\u00e9 des billets ne se vendent pas par un canal \u00e9lectronique et je crois que c'est \u00e9volutions bien s\u00fbr qu'elle va poursuivre le c\u00f4t\u00e9 \u00e9lectronique va se d\u00e9velopper encore, mais le c\u00f4t\u00e9 papier n'est pas mort, cette proposition de loi des chances aux \u00c9tats votre j'allais sachant que le Conseil des \u00c9tats est aussi sensible, un sur aux besoin des cantons et beaucoup de cantons p\u00e9riph\u00e9riques, notamment aussi, par exemple, je pense \u00e0 l'arc jurassien, je pense \u00e0 la Suisse orientale sont sensibles \u00e0 cette question et j'esp\u00e8re bien que les s\u00e9nateurs, nous suivons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:23) [95%] :\r\nAu nom du paysage de la protection du grand t\u00e9tras et de la b\u00e9casse des bois, de nouvelles oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre le parc \u00e9olien de Sainte-Croix, dans le canton de Vaud Birdlife et Helvetia Nostra recourent \u00e0 la Cour de droit administratif et public du Tribunal cantonal contre le permis de construire d\u00e9livr\u00e9 par la commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [89%] :\r\nAccustica : \u00e7a, c'est le nom de la premi\u00e8re montre parlante et vibrante de fabrication suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:45) [93%] :\r\nOui, les rechargeable, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Bienne, sur mandat de l'Union centrale suisse pour le bien des aveugles, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du handicap visuel en Suisse car les montres actuelles qui sont produites en Asie sont jug\u00e9es de moindre qualit\u00e9, par leurs utilisateurs alors la premi\u00e8re s\u00e9rie 2000 montre vient d'\u00eatre lanc\u00e9e \u00e0 la grande satisfaction de Carol Lagrange, responsable de la communication en Suisse romande pour cet organisme des aveugles. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:13:08) [90%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est dit bon, nous habitons nous sommes une association ces r\u00e9sidences unissent donc pourquoi ne pas associer en fait le savoir- faire horloger, que l'on a chez nous \u00e0 notre budget, on apprenait un mandat, l'entreprise s'en tient ses biennoise et qui elle- m\u00eame a donn\u00e9 d'autres mandats \u00e0 des entreprises pour tout ce qui est par exemple synth\u00e8se vocale Design etc la montre parlante, c'est quand m\u00eame le 2\u00e8me moyen auxiliaire le plus utilis\u00e9 par les personnes aveugles et malvoyantes apr\u00e8s la canne blanche, les personnes malvoyantes avec s'orientent souvent avec l'aspect temporel quand elles peuvent plus s'orienter dans l'espace aujourd'hui : on lance une production de 1000 pi\u00e8ces qu'on esp\u00e8re donc y coulait sur les 2 prochaines ann\u00e9es, donc oui il y a un besoin v\u00e9ritablement pour ce produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:02) [90%] :\r\nEn basketball le BBC Monthey est sacr\u00e9 champion de Suisse pour la 3\u00e8me fois de son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [93%] :\r\nOui, en remportant 77 \u00e0 69 l'acte VI de la finale contre Gen\u00e8ve les Valaisans gagne donc la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2, l'ann\u00e9e de ses 50 ans le club chablaisien remporte du m\u00eame coup le deuxi\u00e8me troph\u00e9e de sa saison apr\u00e8s sa victoire en Coupe de la Ligue et pourtant Gen\u00e8ve a tent\u00e9 un coup de poing pour contrecarrer les plans montheysan Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:27) [92%] :\r\nJean-Marc, l'entra\u00eeneur des Lions de Gen\u00e8ve a cr\u00e9\u00e9 la surprise, avant m\u00eame le coup d'envoi de cet acte VI en rempla\u00e7ant l'Am\u00e9ricain Brad Well aux abonn\u00e9s absents lors de l'acte V par son compatriote Antonio Ballard pourtant bless\u00e9 \u00e0 la cheville, une blessure qui avait oblig\u00e9 les Lions Genevois \u00e0 se passer lors de la derni\u00e8re rencontre de leur meilleur contempler et meilleur rebondeur un choc psychologique esp\u00e9r\u00e9 par le coach de Gen\u00e8ve, mais en se montrant trop tendres, en d\u00e9fense notamment sur les shooteurs ext\u00e9rieurs valaisans Geneva perdent le fil du match 11 13 apr\u00e8s 5 minutes 30 13 25 3 minutes plus tard, le mal \u00e9tait fait trop de balles perdues, tout comme la bataille des rebonds Gen\u00e8ve tout en jouant mieux en seconde p\u00e9riode va courir apr\u00e8s la marque sans jamais revenir \u00e0 moins de 4, des Chablaisiens et le 7 0 subie par les Genevois au d\u00e9but du dernier quart- va sonner le glas de cet acte d\u00e9cisif monter a donc pu f\u00eater hier soir son 3\u00e8me titre de champion apr\u00e8s 1996 et 2005 et du coup se venger de la d\u00e9faite consomm\u00e9e en finale de la Coupe de Suisse, le 8 avril dernier contre ce m\u00eame adversaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [92%] :\r\nMais ce sont les joueurs qui ont f\u00eat\u00e9 hier soir parce que la population, elle, elle est invit\u00e9e ce soir \u00e0 20 heures 30 au centre ville de Monthey, pour c\u00e9l\u00e9brer ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [92%] :\r\nEt par le coeur du monde puisque c'est tr\u00e8s populaire l\u00e0- bas, et peut-\u00eatre m\u00eame une guggenmusik au mois de juin au tout peut arriver, merci Sandra Viscardi encore un risque d'averses ou d'orages ce matin puis retour du soleil avant un Comeback des nuages et des orages en milieu d'apr\u00e8s- midi toujours assez chaud 27 \u00e0 30 degr\u00e9s dans une atmosph\u00e8re lourde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F5D88F3-172F-443B-9D99-BE9D7BF39FBF", "internalArchiveId": "6F5D88F3-172F-443B-9D99-BE9D7BF39FBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Brice Connard, directeur de l'agence de pub \"Requin and Co\" \u00e0 propos des hommages post-attentats ", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664905", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["agence de publicit\u00e9", "attentat", "ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-14T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-14T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8664911", "ece-8664905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-27T10:42:46Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe suppl\u00e9ment du Nord JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne de plus en plus fr\u00e9quent, celui des hommages apr\u00e8s les attentats on est fait, depuis le choc de Charlie-Hebdo, les pays europ\u00e9ens ont subi une vague d'attentats assez impressionnante, g\u00e9n\u00e9rant de nombreux hommages de chef d'\u00c9tat en passant par le quidam sur les r\u00e9seaux sociaux, alors comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana dans une r\u00e9gie publicitaire, c'est \u00e0 vous, mon lapin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [86%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Paris dans l'agence publicitaire aucun et une co- dirig\u00e9 par le tr\u00e8s sympathique Brice connard bonjour Monsieur connard, je pr\u00e9f\u00e8re Brice, si vous voulez bien, et je tiens \u00e0 vous appeler Monsieur connard onctueux donc alors Monsieur connard, nous sommes ici dans votre agence de pub Rankin and Co, vous pouvez nous expliquer votre m\u00e9tier vous \u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, nous ici un requin une cour on cherche et on trouve des slogans chocs, comme quoi, par exemple, il y en a tellement, attendez, oui, les saucisses qui, pour vous les aurez dans l'imp\u00f4t pas mal succ\u00e8s, on a aussi cr\u00e9\u00e9 le fameux avec les tampons nichons mais r\u00e8gle ne sont plus un probl\u00e8me \u00e7a rime pas ouais mais bon moi \u00e7a super bien march\u00e9 et puis si on est dans le Business des attentats, c'\u00e9tait le but de ma visite, c'est pas un peu cynique, vous savez, on profite de l'\u00e9motion des d\u00e9buts et dans 5 ans, les gens sont habitu\u00e9s, comme \u00e0 Bagdad loin mais vous faites quoi exactement dans la pub, il faut \u00eatre efficace, vous voyez par exemple le je suis Charlie, c'est le slogan ultime effectivement c'est c'\u00e9tait puissant, du coup, nous on a imagin\u00e9, pas mal de m\u00eame et de slogans d\u00e9j\u00e0 tout pr\u00e8s, comme les points il faut ah oui l'\u00e9p\u00e9e, Fabrice pr\u00e9f\u00e8re la l'effort \u00e0 Tolochenaz directe, cela dit pour Manchester, je crois qu'on a vraiment fait fort, c'\u00e9tait quoi votre slogan, c'est un tout simple, a eu l'homme MC R c'est un temps \u00e0 l'acronyme de Manchester dans les a\u00e9roports, exactement, en plus, on a eu qui a recycl\u00e9, c'est-\u00e0-dire en fait a eu MCR \u00e0 la base c'\u00e9tait un slogan du PS suisse a eu loft Micheline Calmiret MCR qu'elle est g\u00e9nial non donc pas un kopeck pour le Design un maximum de clients pour nous, c'est tout b\u00e9nef, merci beaucoup, Brice connard c'\u00e9tait Willy Campana en Direct de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [81%] :\r\nJe suis Willy Campana il faut Campana a doit de Campana, \u00e7a c'est du slogan. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T15:19:18Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-132F14BA-9744-4B5E-BC7D-B0862A865367", "internalArchiveId": "132F14BA-9744-4B5E-BC7D-B0862A865367", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Rien-du-tout a une fl\u00fbte de pan \u00e0 la place de son p\u00e9nis ", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664873", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-06-14T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-06-14T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8664882", "ece-8664873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-22T13:48:55Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [85%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un p\u00e2t\u00e9 \u00e0 la viande avari\u00e9e : je prends quand m\u00eame un dernier invit\u00e9, bonsoir, bonsoir Sofia alors si j'en crois mes filles, vous n'avez pas de pr\u00e9nom non mais comment c'est possible, mais pas qu'on oppose r\u00e9ussi \u00e0 trouver un pr\u00e9nom qui leur convenait, du coup, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de m'appeler, rien du tout, alors comment on fait pour vous appeler, quand on vous voit, je sais pas moi au loin dans une foule, par exemple, vous nous appelez pas, continuez votre chemin OK et c'est vrai car identit\u00e9 rien \u00e9crit quoi \u00e0 la place de n'ont rien d'action quand m\u00eame pour cr\u00e9er, je sais pas moi un compte sur internet, oui mon adresse e-mail se h\u00e2tent Hotmail Point com oui normal, donc vous utilisez Facebook quand m\u00eame, oui, j'ai pas dormi, puisque personne ne peut me trouver en m\u00eame temps, j'imagine que personne ne vous cherche, oui c'est pas faux, moi et vous \u00eates venu nous parler de votre absence de pr\u00e9nom non je suis venu vous parler d'un probl\u00e8me bien plus grave qu'est -ce que \u00e7a peut bien \u00eatre une flotte de plus \u00e0 la place du zizi vivement que je prenne ma retraite ce ce c'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able de parler de sable chaud souvent beaucoup vous savez voyage imaginaire comment \u00e0 \u00e7a, vous avez des origines p\u00e9ruvienne non je n'ai pas abattage, monsieur, je veux dire je pisse par 12 trous diff\u00e9rents quel cauchemar et alors \u00e7a fait de la musique en vous soulager non pas compte quand on souffre de oui, bon, mais qui pourrait avoir envie de souffler l\u00e0- dedans, ben ma femme Monique d'accord et je pense qu'il a fait \u00e7a parce qu'elle aime jouer de la musique oui et aussi parce que \u00e7a a rendu bien au fait du comment \u00e7a, je me suis dit quitte \u00e0 avoir auditeur de ce genre, autant le mettre \u00e0 profit, du coup, on a mont\u00e9 un petit groupe avec Monique et vous jouer de la fl\u00fbte de Pan dans la rue, oui, ah mon Dieu, mais je n'ai pas imaginer un spectacle que \u00e7a doit \u00eatre bon souvenons ma fl\u00fbte moi joue du tambourin les gens je d\u00e9place avant pas des cailloux, non les pi\u00e8ces tout \u00e7a doit visuellement tr\u00e8s vulgaire non, ben non, regardez, je vous ai pris un CD o\u00f9 on voit bien sur la pochette ah oui en effet c'est un m\u00e9lange entre du mauvais go\u00fbt et un certain malaise et alors c'est quoi le nom de l'album \u00e9crit l\u00e0 l'harmonie du Souf par Monique et qui mais oui j'avais oubli\u00e9, vous n'avez pas de pr\u00e9nom, oui, c'est normal, bon je vous laisse, il faut que philo toilettes oui, mais alors pas de blagues, je compte sur vous pour faire pipi assis, toujours \u00e0 l'revoir faire une derni\u00e8re question : oui vous \u00eates circoncis, nous, notre boulot. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T09:21:02Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73645909-76FC-4402-A9CC-C4E874F20A9B", "internalArchiveId": "73645909-76FC-4402-A9CC-C4E874F20A9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : Carte blanche \u00e0 Blaise Bersinger", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Blaise Bersinger a chaud.", "durationSec": 180, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8703567", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["Carte blanche \u00e0 Blaise Bersinger", "Carte blanche \u00e0 Blaise Bersinger", "Carte blanche \u00e0 Blaise Bersinger / RVA3_2017-06-14T07:49:43_la-carte-blanche", "Carte blanche \u00e0 Blaise Bersinger / RVA3_2017-06-14T07:49:43_la-carte-blanche"], "alternativeSummary": ["Blaise Bersinger a chaud.", "Blaise Bersinger a chaud.", "Blaise Bersinger a chaud.", "Blaise Bersinger a chaud."], "variantIds": ["ece-8664962", "ece-8664943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T14:15:08Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nAzinger est avec nous. \r\nBonjour, Louise bonjour le sinon il fait chaud non moi j'ai trop chaud, moi je peux pas travailler dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [83%] :\r\nIl trop chaud, le chroniqueur s'en va \u00e0 la semaine prochaine, au revoir et non je rigole pr\u00e9f\u00e9rable imaginez si vraiment il c\u00e8de, ben on aurait mieux rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [85%] :\r\nNon, mais bon, quand m\u00eame, c'est dur de travailler quand il fait 32 degr\u00e9s, quoi, comment ils font les gens qui habitent je pas moins \u00e0 Lucerne ce pas, avait fait le m\u00eame climat chez nous en m\u00eame temps c'est moi je pr\u00e9f\u00e8re vraiment l'hiver \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, parce que quand tu as froid, tu peux toujours des couches en plus mais l'\u00e9t\u00e9, ben quant \u00e0 tranchant m\u00eame \u00e0 poil, tu peux rien faire, alors oui, \u00c9lodie, 34 ans Morges, tu as raison mais tu sais que quand il fait chaud, on est oblig\u00e9 de le dire, c'est comme \u00e7a, c'est dans nos veines, c'est comme quand on perd nos cheveux teints super mais je veux t'as vu ou ou compte lorsqu'on mange des cr\u00eapes au passe sucr\u00e9, un objet de le dire, je passe aussi tr\u00e8s et je fais une chanson qui s'intitule : \u00e7a fait trop chaud ou la la la la la la, \u00e7a fait trop chaud, vous la la la la la la, c'est chiant la la la la la la, \u00e7a fait trop chaud, la la France transpire mais tellement l'autre jour sur le faire un truc mais j'avais trop chaud alors pour finir mon truc ben le prof m'\u00e9tonne ou alors dit absolument faire un autre truc ben \u00e7a passe un peu trop chaud, je ne comprends rien \u00e0 faire, on a trop chaud, on veut un cong\u00e9 chaleur, ce serait trop beau, on on peut rien faire c'est la canicule il y a de la va quand on sent que le foulard, alors l\u00e0 \u00e7a fait trop chaud sous lalalalalala ce chien fou la la la la la, \u00e7a fait trop chaud, la la la la la la je transpire l'autre jour j'avais mes couilles, j'\u00e9tais coll\u00e9, c'est parce qu'elle transpire tellement parce qu'il fait chaud mais je n'ai pas vu m\u00eame Jean un peu dans, avec ce que ce qu'on a, on peut rien faire, on a trop chaud, on veut un cong\u00e9 chaleur, ce serait trop beau, on peut rien faire c'est la canicule il y a de la vapeur quand on s'encule foule alors la la la la, \u00e7a fait trop chaud, la la la la la la transe, alors l\u00e0 \u00e7a fait trop chaud, il y a un mois, alors je suis \u00e9lu que je suis \u00e9lu du en fait, \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 Sudoku, c'est vrai, mais c'est parce que je voulais dire : je voulais bien dire compris que quand il fait chaud comme \u00e7a, soupire bonne semaine merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T09:27:59Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADBF387F-5111-48D7-BF9B-787C95D9EE73", "internalArchiveId": "ADBF387F-5111-48D7-BF9B-787C95D9EE73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CEDH: la Suisse doit-elle poursuivre des personnes qui ont commis des crimes \u00e0 l'\u00e9tranger?", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH) se penche mercredi sur le cas d'un Tunisien domicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. L'homme, victime de torture dans son pays, a tent\u00e9 d'obtenir r\u00e9paration mais la justice suisse a refus\u00e9. Les juges doivent d\u00e9terminer la comp\u00e9tence des tribunaux suisses dans pareil cas.\r\n\r\n* * CEDH: la Suisse doit-elle poursuivre des personnes qui ont commis des crimes \u00e0 l'\u00e9tranger? 12h30: Strasbourg proc\u00e8s GUEISSAZ\r\nJe vous le disais en titre.... La \"Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme\" se penche aujourd'hui sur un proc\u00e8s dont le verdict pourrait \u00eatre significatif pour la Suisse.\r\nIl s'agit du cas d'un ressortissant tunisien domicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nL'homme avait \u00e9t\u00e9 victime de torture dans son pays et a tent\u00e9 d'obtenir r\u00e9paration aupr\u00e8s de la justice suisse... mais celle-ci a refus\u00e9 de poursuivre son tortionnaire. \r\nLes juges de Strasbourg doivent \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9terminer la comp\u00e9tence des tribunaux suisses dans pareil cas. \r\nRouven Gueissaz.... on vous retrouve en direct de Strasbourg.... ce verdict est tr\u00e8s attendu pour sa port\u00e9e symbolique. Quel est le v\u00e9ritable enjeu?\r\nxxxxxx\r\nEt Rouvent quels ont \u00e9t\u00e9 les arguments d\u00e9velopp\u00e9s de part et d'autre ce matin ?\r\nxxxxxxxx", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["CEDH: la Suisse doit-elle poursuivre des personnes qui ont commis des crimes \u00e0 l'\u00e9tranger? / 12H30_2017-06-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH) se penche mercredi sur le cas d'un Tunisien domicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. L'homme, victime de torture dans son pays, a tent\u00e9 d'obtenir r\u00e9paration mais la justice suisse a refus\u00e9. Les juges doivent d\u00e9terminer la comp\u00e9tence des tribunaux suisses dans pareil cas."], "variantIds": ["ece-8683424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:22:36Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme se penche aujourd'hui sur un proc\u00e8s dont le verdict pourrait \u00eatre significatif pour la Suisse, il s'agit du cas d'un ressortissant tunisien domicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'homme avait \u00e9t\u00e9 victime de tortures dans son pays, a tent\u00e9 d'obtenir r\u00e9paration aupr\u00e8s de la justice suisse, mais celle -ci a refus\u00e9 de poursuivre son tortionnaire, les juges de Strasbourg doivent \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9terminer la comp\u00e9tence des tribunaux suisses dans pareil cas, convaincre, \u00e7a, on vous retrouve en Direct de Strasbourg, ce verdict est tr\u00e8s attendu pour sa port\u00e9e symbolique : quel est le v\u00e9ritable enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nEh bien, cette affaire est la premi\u00e8re du genre en Europe, selon l'avocat du plaignant, il s'agit pour les victimes de tortures, d'obtenir r\u00e9paration dans leur pays d'accueil quand cela n'est pas possible dans leur pays d'origine, en l'occurrence les faits remontent \u00e0 1992 ce ressortissant tunisien a obtenu l'asile en Suisse et ensuite, actionner la justice suisse, entre- temps, il a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9, son dossier est arriv\u00e9 \u00e0 Strasbourg il y a 10 ans, Strasbourg, qui a d\u00e9j\u00e0 statu\u00e9 une premi\u00e8re fois la chambre estim\u00e9 en 2016, que la justice suisse n'a pas viol\u00e9 son droit d'acc\u00e9der \u00e0 un tribunal et un proc\u00e8s \u00e9quitable, il \u00e9tait l\u00e9gitime que les tribunaux n'entrent pas en mati\u00e8re, en d\u00e9pit de la prohibition absolue de la torture en droit international, le requ\u00e9rant a n\u00e9anmoins r\u00e9ussi \u00e0 apporter son cas devant la Grande chambre de la CEDH et c'est cette audience qui a eu lieu ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [86%] :\r\nEnviron 20, quels ont \u00e9t\u00e9 les arguments d\u00e9velopp\u00e9s de part et d'autre, ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nAlors, pour la d\u00e9fense, la justice suisse n'a pas saisi la port\u00e9e de la torture, ce n'est pas n'importe quel Crime il est, elle, estime que les tribunaux suisses ont r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant le droit de son client, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un tribunal alors que ses Liens avec la Suisse \u00e9tait suffisant, et puis en face, les autorit\u00e9s suisses, se sont d\u00e9fendus avec 2 arguments principaux se pose tout d'abord le probl\u00e8me pratique de l'ex\u00e9cution d'un \u00e9ventuel jugement impossible en l'occurrence, et puis la Suisse ne veut pas d'une avalanche de plaintes, elle qui h\u00e9berge des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s en fait l'enjeu principal de l'arr\u00eat que rendra la cour dans 6 \u00e0 9 mois, c'est d'\u00e9clairer la la comp\u00e9tence du de la comp\u00e9tence d'un \u00c9tat en droit international, en particulier dans des cas de torture et de pers\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [81%] :\r\nProbl\u00e8me : Gaza \u00e7a en Direct de Strasbourg et \u00e0 Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B778117-F8C8-4F85-A670-C5A906774F9A", "internalArchiveId": "2B778117-F8C8-4F85-A670-C5A906774F9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fronti\u00e8res historiques du canton de Gen\u00e8ve : interview de Claude Barbier, historien et co-auteur du livre \"L'Atlas historique du Pays de Gen\u00e8ves, communes r\u00e9unies, communes d\u00e9membr\u00e9es\" (\u00c9d. La Sal\u00e9vienne, 2017)", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "L'historien Claude Barbier et l'urbaniste Pierre-Fran\u00e7ois Schwarz se sont pench\u00e9s sur les fronti\u00e8res historiques du canton de Gen\u00e8ve dans leur ouvrage. Claude Barbier \u00e9voque les difficult\u00e9s de la construction du Grand Gen\u00e8ve.", "durationSec": 525, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683467", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["histoire", "livre (imprim\u00e9)", "fronti\u00e8re", "canton"], "thematicPersons": ["Atlas"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - Le Grand Gen\u00e8ve tente de se construire, mais bute sur les fronti\u00e8res", "InterCit\u00e9s - Le Grand Gen\u00e8ve tente de se construire, mais bute sur les fronti\u00e8res / JDM_2017-06-14T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Le Grand Gen\u00e8ve tente de se construire, mais bute sur les fronti\u00e8res / JDM_2017-06-14T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["L'historien Claude Barbier et l'urbaniste Pierre-Fran\u00e7ois Schwarz se sont pench\u00e9s sur les fronti\u00e8res historiques du canton de Gen\u00e8ve dans leur ouvrage \"L\u2019Atlas historique du Pays de Gen\u00e8ve - communes r\u00e9unies, communes d\u00e9membr\u00e9es\".  Invit\u00e9: Claude Barbier.", "L'historien Claude Barbier et l'urbaniste Pierre-Fran\u00e7ois Schwarz se sont pench\u00e9s sur les fronti\u00e8res historiques du canton de Gen\u00e8ve dans leur ouvrage \"L\u2019Atlas historique du Pays de Gen\u00e8ve - communes r\u00e9unies, communes d\u00e9membr\u00e9es\". \n\nInvit\u00e9: Claude Barbier.", "L'historien Claude Barbier et l'urbaniste Pierre-Fran\u00e7ois Schwarz se sont pench\u00e9s sur les fronti\u00e8res historiques du canton de Gen\u00e8ve dans leur ouvrage \"L\u2019Atlas historique du Pays de Gen\u00e8ve - communes r\u00e9unies, communes d\u00e9membr\u00e9es\". \n\nInvit\u00e9: Claude Barbier."], "variantIds": ["ece-8683484", "ece-8683467"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-10-11T08:43:25Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 le Grand Gen\u00e8ve comme on l'appelle, tente de se construire, mais bute sur les fronti\u00e8res, on va justement \u00e9voquer ses fronti\u00e8res avec notre invit\u00e9 Claude Barbier bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de vous \u00eates historien et avec votre co- auteur l'urbaniste Pierre-Fran\u00e7ois Schwarz, vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les fronti\u00e8res historiques du canton de Gen\u00e8ve dans un ouvrage r\u00e9cemment publi\u00e9, intitul\u00e9 L'Atlas historique du Pays de Gen\u00e8ve Communes r\u00e9unies communes d\u00e9membr\u00e9es Atlas qui nous \u00e9claire aussi sur les difficult\u00e9s de la construction de 2 selon je parlais l\u00e0 la construction du Grand Gen\u00e8ve alors Claude Barbier l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve dans la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a a fix\u00e9 les fronti\u00e8res cantonales mais ces fronti\u00e8res ont pas toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies de mani\u00e8re optimale, c'est ce que vous expliquez dans votre ouvrage, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, si on s'en tient au seul le canton de Gen\u00e8ve, on voit que le canton \u00e0 un avait un objectif exemple et les autorit\u00e9s du sang Casanova clic c'\u00e9tait de limiter le nombre de de Savoyards qui devenait suisse afin de conserver une majorit\u00e9 protestante de conserver \u00e0 l'aristocratie genevoise sa pr\u00e9\u00e9minence sur ce territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [95%] :\r\nDonc on a privil\u00e9gi\u00e9 des consid\u00e9rations principalement religieuses, c'est \u00e7a tout \u00e0 fait au au d\u00e9triment de, de, de ce que vous appelez le bassin naturel de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [82%] :\r\nOui, ben si on depuis Gen\u00e8ve, on voit des des d\u00e9cr\u00e8te va celle du Jura on voit le le voyage envoie le Mont Sion voit le salaire, on se dit : ben voil\u00e0, Gen\u00e8ve son \u00e9crin, il est l\u00e0, et bon, si on s'en tient \u00e0 projet de de charit\u00e9 de Rogemont contemporain 1815 lui voyait un canton de Gen\u00e8ve qui allaient jusqu'aux portes d'Annecy carr\u00e9ment ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nOui c'est, c'est, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques dizaines de kilom\u00e8tres de plus c'est quoi c'est c'est l'escalade dans tous les esprits, l'escale l'esprit de de repli et pas l'esprit d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [85%] :\r\nMoi je pense que c'est un trait culturel Genevois qui encore un petit peu importe qui est m\u00eame tr\u00e8s vivant, j'dirais un qu'\u00e0 voir le le succ\u00e8s de certains, certaines organisations peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [85%] :\r\nListe on lui parler : je tends la perche du MCG notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [83%] :\r\nNotamment, oui, qui se con\u00e7oit ou en ce nombre de d'habitants Gen\u00e8ve con\u00e7oit commettant assi\u00e9g\u00e9, entour\u00e9 de gens qui leur veulent du du tort, c'est le fameux esprit d'escalade, il est toujours bien pr\u00e9sent, il me semble, en tant qu'historien savoyard regardant mais les voisins, il y a, mais je ne vois, j'ai le sentiment se sent toujours un petit peu assi\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [89%] :\r\nBon, en m\u00eame temps le MCG reproche aux Fran\u00e7ais de pas contribuer suffisamment au d\u00e9veloppement des infrastructures sur le plan financier, en tant qu'historien savoyard la centralisation fran\u00e7aise que vous connaissez bien, et aussi une en en une entrave au projet, au fond, la la Haute-Savoie le le un d\u00e9partement de l'Ain, c'est pas des r\u00e9gions prioritaires pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [90%] :\r\nPas du tout, ce sont effectivement des des r\u00e9gions qu'on peut consid\u00e9rer comme riche par rapport \u00e0 d'autres territoires fran\u00e7ais, c'est vrai que l'\u00c9tat fran\u00e7ais pr\u00e9l\u00e8ve marche, parle m\u00eame de de pillage en terme de, de, de TVA en terme de taxes sur les pays et les produits p\u00e9troliers, en terme \u00e9galement de droits de succession, c'est vraiment ces territoires sont vraiment une vache \u00e0 lait pour pour l'\u00c9tat fran\u00e7ais et alors c'est vrai que nos probl\u00e8mes, ils sont l\u00e0 et sont importants, ce sont des probl\u00e8mes de riches d'accord, ce sont des probl\u00e8mes et de avait \u00eatre g\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'aune de de des procurations des habitants de ces territoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [84%] :\r\nClaude Barbier en souvient du vote des Genevois qui avait refus\u00e9 il y a, il y a 3 ans, sauf erreur de finances de cofinancer des par Ken et en France voisine est -ce que la charge financi\u00e8re de la construction des infrastructures doit revenir \u00e0 la ville centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [92%] :\r\n\u00e9coutez, quand on s'en tient \u00e0 ce qui se passe dans les autres territoires et je parle pas de de Suisse ou de France mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les m\u00e9tropoles qui sont le lieu o\u00f9 se produisait des richesses contribue largement \u00e0 l'essor de leur p\u00e9riph\u00e9rie, on voit \u00e7a \u00e0 Lyon ou \u00e0 \u00e7a, \u00e0 Londres, \u00e7a ne choque personne, alors c'est vrai que dans notre excusez -moi le terme fou du territoire, du fait de cette fronti\u00e8re internationale, h\u00e9 bien, les choses sont sont beaucoup plus complexes et on va tout de suite comparer ce que mais le voisin avant de se dire : ah bah nous on va pas mettre autant enfin voil\u00e0 toutes les les petites arguties que les hommes politiques, les fonctionnaires peuvent trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nOui, bon alors encore tant qu'on pourra pas abolir cette foutue fronti\u00e8res \u00e7a para\u00eet difficile, en tout cas en place, Suisse et la France, on est en train de construire ce qu'on appelle le Grand Gen\u00e8ve l'arriv\u00e9e du CEVA du L\u00e9mant Express aurait ce RER qui va traverser les les fronti\u00e8res tout \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre de bons moteurs pour la construction du Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [90%] :\r\nOui parce que on on a affaire \u00e0 une population qui navigue de part et d'autre de la fronti\u00e8re sans m\u00eame de se rendent compte de l'existence de celle -ci, donc \u00e7a facilite l'int\u00e9gration des populations, l'id\u00e9e qu'elles habitent un territoire unique mais je crains que ce ne soit pas suffisant, il me semble que des des th\u00e9matiques comme celle du transport devrait \u00eatre g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re unique dans le cadre de d'institution \u00e0 cr\u00e9er sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [86%] :\r\nBon alors, arr\u00eatons -nous sur ce point, moment des institutions a cr\u00e9\u00e9, j'imagine, des institutions, vous imaginez transfrontali\u00e8re avec des \u00e9lus transfrontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [92%] :\r\nC'est \u00e7a moi oui tout \u00e0 fait, c'est ce qui me semble un petit peu la coh\u00e9rence am\u00e8nerait \u00e0 ce type de, de, de logique mais on en reste dans un cadre Stato national en plus avec des tr\u00e8s grandes disparit\u00e9s dans le fonctionnement de nos institutions, avec d'un c\u00f4t\u00e9, vous l'avez rappel\u00e9 un pays centralis\u00e9 de l'autre, un pays qui, qui laisse une grande autonomie o p\u00e9riph\u00e9rie justement pour pour vivre leur vie, donc on voit la complexit\u00e9, la difficult\u00e9 est de nouveau toutes les arguties juridiques qui peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es pour emp\u00eacher les populations riveraines de se retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [81%] :\r\nAlors, r\u00eavons un peu, un statut transfrontalier des \u00e9lus transfrontalier, alors qu'il les \u00e9liraient faisait dire comment est -ce qu'on d\u00e9limite le du courant faudrait remettre une fronti\u00e8re, le bassin de population qui \u00e9lirait ses \u00e9lus en Annecy quoi fronti\u00e8res je vaux Gen\u00e8ve et puis on enfin fait voter, tous ces gens -l\u00e0, on va de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [88%] :\r\nMatador et vous avez mis votre \u00e9mission sous le parrainage de la simplicit\u00e9, et c'est justement pas la chose la plus simple, mais oui, on doit, on doit, on doit arriver peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9lirer mais justement, c'est par la proposition de le fait d'avoir d\u00e9cid\u00e9 d'amener et r\u00e9flexions, on pourra, certes, mais il faut avoir, comme Cap justement la cr\u00e9ation du d'une instance qui permettrait de g\u00e9rer ce territoire, mais une chose aussi c'est, c'est c'est quand m\u00eame la finalit\u00e9 de notre Atlas, c'est montrer que les fronti\u00e8res sont apparus, elles ont leur vie, mais elles peuvent \u00e9voluer, elles peuvent dispara\u00eetre, il faut pas s'imaginer que ce qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 200 ans va \u00eatre fait pour l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [85%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait se fait dans la d\u00e9finition de la fronti\u00e8re de R\u00e9gis Debray, disait : il faut une fronti\u00e8res mais il faut qu'elle soit poreuse, \u00e9volutive etc doit pas \u00eatre une fronti\u00e8res rigides, c'est aussi la v\u00f4tre tout \u00e0 fait oui, bon alors ces \u00e9lus transfrontaliers ensuite s'occuperait de probl\u00e8mes de transport, de probl\u00e8mes de \u00e7a \u00e7a et \u00e7a pourrait aller jusqu'o\u00f9 la r\u00e9bellion un peu les probl\u00e8mes de sant\u00e9 aussi parce que, au fond, on a mis les h\u00f4pitaux pour les Fran\u00e7ais aussi du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [85%] :\r\nOui, mais l\u00e0, vous prenez le probl\u00e8me par le le bout le plus compliqu\u00e9 qui est celui de la sant\u00e9, on est pas dans la simplicit\u00e9 non justement, on peut peut-\u00eatre aller vers les Les faisons -le \u00e0 la Suisse sur les aspects en 2 minute apr\u00e8s on va se quitter justement je je crois que l'un des gros probl\u00e8mes en territoire le gros probl\u00e8me c'est actuellement celui du transport et bien g\u00e9r\u00e9, il faudrait en quelque sorte identifi\u00e9s vraiment les difficult\u00e9s de transport dans notre territoire et parlant d'une Rougemont, cr\u00e9ons une r\u00e9gion par probl\u00e8me h\u00e9 bien disons que les les transports en de m\u00eame pas les difficult\u00e9s ils implications dans le territoire peuvent d\u00e9finir les contours de cette, de cette r\u00e9gion, voil\u00e0, et peut-\u00eatre que sur cette base l\u00e0 le fait d'avoir des \u00e9lus correspondant au territoire d\u00e9fini, on arrivera, et puis surtout c'est les moyens c'est pas uniquement les \u00e9lus, c'est pas uniquement un parlement pour parler, c'est d'avoir les moyens, un parlement n'a de sens que justement pour v\u00e9rifier l'usage qui est fait de l'imp\u00f4t, et l\u00e0, c'est bien \u00e7a, quelle somme peuvent \u00eatre octroy\u00e9s pour ces transports -l\u00e0, c'est des montants colossaux, bon, mais il faut des \u00e9lus qui s'attelle \u00e0 la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [91%] :\r\nIl nous \u00e9coute un ce matin, probablement quelques pistes de de r\u00e9flexion quelques grain \u00e0 moudre pour merci beaucoup Claude Barbier, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci beaucoup, historien et coauteur avec l'urbaniste Pierre-Fran\u00e7ois Schwarz de cet ouvrage r\u00e9cemment publi\u00e9 l'Atlas historique du Pays de Gen\u00e8ve Communes r\u00e9unies communes d\u00e9membr\u00e9es \u00e0 noter que sur la th\u00e9matique du Grand Gen\u00e8ve \u00e9galement l'\u00e9mission 15 minutes est consacr\u00e9e cette semaine \u00e0 ces Suisses qui vivent en France voisine, mais sans se d\u00e9clarer un peu clandestinement, on l'estime leur nombre \u00e0 20000 cette semaine, les communes fran\u00e7aises envoient d'ailleurs un tout m\u00e9nage \u00e0 plus de 100 mille domiciles pour rappeler aux r\u00e9sidents, les vertus de se d\u00e9clarer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Claude", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98EBFA45-45DF-45ED-8C88-7F1C5A7C6B27", "internalArchiveId": "98EBFA45-45DF-45ED-8C88-7F1C5A7C6B27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clicker training, une autre mani\u00e8re d'\u00e9duquer les chiens", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edelman, Cynthia\r\nLe clicker training est une m\u00e9thode d'enseignement positif qui r\u00e9compense les progr\u00e8s du chien par des friandises. La frustration est aussi utilis\u00e9e, car lorsque le chien ne fait pas juste, il ne re\u00e7oit pas de bonbon. Le clicker training utilise le son d'un un petit bo\u00eetier m\u00e9tallique appel\u00e9 \"clicker\", plus clair et plus neutre que la voix du ma\u00eetre, pour \u00e9duquer le chien. On en parle avec Cynthia Edelman, sp\u00e9cialiste en formations clicker training.", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8665227", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Clicker training, une autre mani\u00e8re d'\u00e9duquer les chiens / OEP_2017-06-14T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le clicker training est une m\u00e9thode d\u2019enseignement positif qui r\u00e9compense les progr\u00e8s du chien par des friandises. La frustration est aussi utilis\u00e9e, car lorsque le chien ne fait pas juste, il ne re\u00e7oit pas de bonbon. Le clicker training utilise le son d\u2019un un petit bo\u00eetier m\u00e9tallique appel\u00e9 \"clicker\", plus clair et plus neutre que la voix du ma\u00eetre, pour \u00e9duquer le chien. On en parle avec Cynthia Edelman, sp\u00e9cialiste en formations clicker training."], "variantIds": ["ece-8665227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T22:56:21Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLundi \u00e0 4 ans maintenant, donc \u00e7a fait 3 ans que je travaille avec elle, j'ai pris tout un tas de coups, je me souviens notamment de de la marche \u00e0 reculons, mais vraiment, si on clique n'a pas de sa \u00eatre clic la qui s'pas le recul et \u00e7a, c'est les petites choses, je trouve que je crois que je serais je serais compl\u00e8tement pr\u00eate pour mon 10\u00e8me chien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [84%] :\r\nBas t\u00e9moignage bien myst\u00e9rieux Equidia Gabor, on est toujours dans l'\u00e9ducation canine ou dans l'informatique plein parce qu'on entend cette dame parlait de cliquer la p\u00e2te qui s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [88%] :\r\nVous entendez donc Florence qui parle de sa chienne Indy \u00e9duquer gr\u00e2ce au clicker training, une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente et d'\u00e9duquer son chien, une p\u00e9dagogie qui utilis\u00e9e \u00e0 la place de la voix du ma\u00eetre pour donner des ordres \u00e0 un clic et \u00e0 la place de la punition pour ceux que le chien fait faut plut\u00f4t la r\u00e9compense pour ce qu'il fait juste donc le clic sanctionne chaque fois que c'est pareil qui fait clic, vous avez l'entente d'alors 2 propose donc d'entrer dans une s\u00e9ance de clicker training Xynthia Edelman qui est sp\u00e9cialiste en \u00e9ducation canine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors le clicker c'est tout simplement une petite bo\u00eete voir plastique avec une petite languette m\u00e9tallique qui aimait voil\u00e0. \r\nIl vient tout de suite on continue oui parce que il dit c'est : elle a fait cette association pavlovienne, tout simplement, hein, c'est un conditionnement simple tout simplement cette chose appara\u00eet cette sur sa page voil\u00e0 donc liqueurs exprimant bonbon qui bonbon bonbon donc le clic devient \u00e7a c'est c'est on est au stade o\u00f9 elle a simplement fait l'association entre ce bruit et l'apparition de quelque chose d'agr\u00e9able, voil\u00e0 comment on va utiliser justement ce clic pour l'\u00e9duquer, juste l'id\u00e9e de base, comment \u00e7a fonctionne, alors justement quand cette association est cr\u00e9e sa saison de clicker quelque chose agr\u00e9able, on va se focaliser sur le renforcement positif et assure la punition n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire le chien n'obtient pas la friandises si il n'a pas fait le comportement attendu mais il devient pas ob\u00e8se, avec toutes ces friandises alors si je vous montre mes mais propre chien qui sont cliquer tous les jours, ils sont tellement minces qu'on peut les faxer et puis il ment il cliquer tous les jours et ils mangent jolie gamelle en plus que je n'aurais pas croquettes je nourris avec de fort bonnes choses de tr\u00e8s nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [90%] :\r\nDonc, dans cette m\u00e9thode Lydia on \u00e9duque le chien par la force de la friandises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [88%] :\r\nFinalement, oui, est en pr\u00e9paration, on apprend \u00e0 parler chien c'est-\u00e0-dire qu'une science de une messe en hausse de clicker training, \u00e7a se pr\u00e9pare d'abord avec un jouet qui occupera le chien pendant qu'on l'enseignant, la m\u00e9thode, en l'occurrence elle avait pr\u00e9par\u00e9 un os \u00e0 trop plein de petits bonbons dans les trous, comme cela, il est tr\u00e8s occup\u00e9 un moment pendant les explications, il ne s'impatiente pas et peut-\u00eatre malheureusement pour vous, n'aboie pas, pas beaucoup, chien, c'\u00e9tait il y a des des sc\u00e8nes j'ai \u00e9tais du c\u00f4t\u00e9 du ma\u00eetre, donc on a pr\u00e9par\u00e9 un clicker tout 9, tout 9 et une pochette en bandouli\u00e8re, pleine de minuscules friandises et de fruits secs pour recomposer le chien pendant le travail, \u00e0 chaque geste juste alors justement qu'est -ce qu'on va enseigner au chien de dans cette s\u00e9ance mais finalement, ce sont des choses toutes simples comme assis couch\u00e9 qui sont tr\u00e8s utiles dans la vie de tous les jours, comme l'explique notre t\u00e9moin Florence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [86%] :\r\nPar exemple dans les yeux public au restaurant, j'aimerais qu'on chien, il attend de si possible coucher \u00e0 terre que je fasse mes petites affaires ou que je mange tranquillement et puis qui l'attendent le signal pour pour sortir ou se lever. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, on va lui apprendre justement \u00e0 coucher dans un 1er temps clicker training Rh\u00f4ne obtient le comportement et quand le chien fait le comportement, c'est-\u00e0-dire au hockey, j'ai compris ce que tu voudrais que je fasse apr\u00e8s on a introduit le signal qu'ce qu'on appelle la capture le chien nous a propos\u00e9 la position assise Flo l'appliquer avec un timing parfait et lui a donn\u00e9 forfaitaire, c'est-\u00e0-dire un bonbon et puis maintenant, il va bouger un petit peu, voil\u00e0 elle le refait parce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 tout comportement renforc\u00e9e a tendance \u00e0 se pr\u00e9senter plus souvent plus fort et de mani\u00e8re plus r\u00e9currentes, donc voil\u00e0, tr\u00e8s joli, mais est -ce qu'il sera d'accord de de se mettre ainsi sans recevoir de friandises alors l'id\u00e9e clicker dispara\u00eet mais si la question est -ce que la friandises dispara\u00eet, elle ne dispara\u00eet jamais, parce si qui ne veut absolument pas dire qu'\u00e0 chaque pauvre si vous allez devoir sortir votre bonbon mais chaque comportement m\u00e9rite d'\u00eatre occasionnellement renforcer toute la vie du chien, donc \u00e7a vaut amplement la peine de confirmer au chien que oui, oui, ce que tu fais le fait de m'\u00e9couter etc tout de mani\u00e8re occasionnelle, quelque chose de sympa, oui, absolument, oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [87%] :\r\nPour \u00eatre s\u00fbr d'avoir bien compris Lydia Gabor donc le clic, en fait il il valide ce que le chien a bien ob\u00e9i, c'est-\u00e0-dire j'ai cliqu\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il a fait juste d'accord je je clique pas pour donner un ordre que le clic, il pourrait dire il pourrait vouloir dire assis couch\u00e9 viens etc 5 semaines chaque fois que le chien fait ce que je veux, d'accord, donc c'est pas vraiment un ordre, hein, le clic \u00e7a valide sort de sa rapport voil\u00e0 et la friandises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [88%] :\r\nVient renforcer c'est-\u00e0-dire le plaisir, \u00e7a fait juste, voil\u00e0 un plaisir, voil\u00e0 et je il faut pas, faut pas que ce soit syst\u00e9matique, mais il faut que ce soit r\u00e9gulier tout au long de la vie du chien pendant l'entra\u00eenement, c'est syst\u00e9matique pendant l'entra\u00eenement, c'est un travail tr\u00e8s pour lui faire comprendre apr\u00e8s dans la vie courante, \u00e9videmment, on va pas lui donner \u00e0 chaque fois une friandise Didier est -ce que \u00e7a marche sur les enfants : \u00e9coutez, \u00e7a d\u00e9pend de l'Int\u00e9rieur, indique ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [87%] :\r\nOn se disait que \u00e7a pouvait \u00eatre aussi une nouvelle m\u00e9thode de management films, les journalistes bon plus s\u00e9rieusement Lydia c'est donc une p\u00e9dagogie du plaisir puisqu'on a friandises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une p\u00e9dagogie du plaisir, mais pas seulement, puisque s'il n'ob\u00e9it pas, on va pas le punir en plus mais on va lui enlever le plus lui donne rien du tout, exactement, et donc c'est aussi une p\u00e9dagogie de la r\u00e9ussite parce que on va \u00e0 chaque fois les dire \u00e7a c'est juste \u00e7a, c'est juste \u00e7a, c'est juste, on va juste se taire c'est pas juste donc voyons quelle est la philosophie positive qui se cache derri\u00e8re ce Magic training. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [90%] :\r\nOn passe un petit peu dans la philosophie du clicker training, c'est-\u00e0-dire que pour pouvoir cliquer donc pour voir acc\u00e9der clicker encore faut -il que nous voyons le bon comportement, donc on est focalis\u00e9 sur ce qui va se ce que le chien fait de juste et de bien pour le marquer et le renforcer, alors que tr\u00e8s souvent on est passablement focalis\u00e9 sur ce qui ne va pas les demandes de mes clients sont souvent, je ne veux plus que XYZ, la liste est infinie et moi, je les invite plut\u00f4t \u00e0 travaillant sur ce que vous voulez, c'est-\u00e0-dire banderoles exempte du chien qui saute sur les invit\u00e9s, on va lui apprendre \u00e0 rester sur son dos jusqu'\u00e0 ce que les gens rencontr\u00e9s salu\u00e9 apr\u00e8s le libraire dans le calme, il peut venir saluer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [93%] :\r\nDonc, vous \u00eates aussi en train de former le ma\u00eetre que vous encourager \u00e0 cultiver une certaine philosophie par rapport \u00e0 son chien Xynthia Edelman, sp\u00e9cialiste en \u00e9ducation canine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [88%] :\r\nJe suis surtout et avant tout, en train de former le ma\u00eetre, c'est quelque chose de clicker training qui s'apprend, qui doit se comprendre, c'est pour \u00e7a que les propri\u00e9taires viennent g\u00e9n\u00e9ralement faire une journ\u00e9e de de cours clicker d\u00e9butant et ses cours clicker d\u00e9butant leur permette de d'appr\u00e9hender cette approche et de devenir apr\u00e8s autonome et de pouvoir travailler chez eux les comportements de base et apr\u00e8s des comportements beaucoup moins de base, m\u00eame des choses ludiques des comportements assez complexe etc qu'\u00e7a apr\u00e8s on n'a jamais fini \u00e0 prendre et encore des cours successifs des cours avanc\u00e9s qui vont beaucoup plus loin dans l'apprentissage et qui sont un petit peu pour d\u00e9passionner, on va dire, mais donc, on peut \u00e9duquer un chien toute sa vie, \u00e7a c'est premi\u00e8res non seulement on peut, mais on doit parce que comme je vous disais avant le comportement n'est jamais quelque chose de fixe et d'acquis, il fluctue il monte, il descend, il augmente, il diminue donc \u00e0 nous de savoir si j'ai rien chaque vont avoir un super bon rappelle on arr\u00eate de le renforcer r\u00e9compens\u00e9s parce que bon, c'est bon, c'est acquis et cahin-caha, on voit que le rappel devient de moins en moins bon et l\u00e0, c'est le moment vraiment de se dire : OK, il va falloir retravailler \u00e7a et reconfirm\u00e9 au chien revenir chez moi c'est payante c'est chouette, c'est une bonne id\u00e9e, plut\u00f4t que de courir d'ailleurs le du coeur par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [87%] :\r\nLa dose justement \u00e7a marche avec les cheveux tout \u00e2ge alors \u00e7a marche avec les chiens de tout \u00e2ge et en plus \u00e7a marche tr\u00e8s bien et que les chiens \u00e0 probl\u00e8mes, donc les chiens agit\u00e9 les chiens qu'on n'arrive pas \u00e9duquer et dit en fait \u00e9tait un de ses chiens tr\u00e8s heureuse, tr\u00e8s agressif et au bout d'une ann\u00e9e, on voit d\u00e9j\u00e0 les, les, les bons r\u00e9sultats, il faut juste que le chien ne soit pas sourd mais, \u00e9videmment, mais peut-\u00eatre que la friandises seul avec des mimiques tout \u00e0 fait convaincante filles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [88%] :\r\nJean bon moi je dis \u00e7a parce que je connais une fille qui est sourde que je salue d'ailleurs au passage, m\u00eame si \u00e7a lui fait une belle puisqu'il ne nous entend pas, justement parce que le chien mais le le clicker training de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [89%] :\r\nParce que le c\u00f4t\u00e9 ludique et plein de recomposition de la m\u00e9thode, le valoriser lui donne aussi le sentiment de communiquer avec son ma\u00eetre \u00e0 travers cet entra\u00eenement, c'est une sorte de complicit\u00e9 dans l'entra\u00eenement et dans la vie de tous les jours, Quentin et alors avec le cochon d'Inde son nom sur le site et a Edelman il y a des petits cochons cochons d'un toutes sortes d'animaux mais pour cette fois -ci, je n'ai assist\u00e9 qu'un entra\u00eenement avec le chien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [88%] :\r\nAh ben faut y retourner, hein, on veut savoir comment se \u00e7a avec le monde, merci beaucoup, Lydia Gabor le clicker training pour \u00e9duquer son chien et mieux vivre avec lui en soci\u00e9t\u00e9 reportage donc propos\u00e9 par Lydia Gabor que vous retrouvez sur notre site, il a quelques probl\u00e8mes en ce moment, mais on en train de r\u00e9parer tout \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-3B807B9C-02F5-4062-AD03-67FBCE114D97", "internalArchiveId": "3B807B9C-02F5-4062-AD03-67FBCE114D97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: la g\u00e9n\u00e9tique des vaches", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi les vaches sont-elles g\u00e9n\u00e9tiquement plus proches des baleines ou des dauphins que des chevaux?\r\nLa r\u00e9ponse de Marc Giraud, naturaliste et parasitologue, au micro de Sarah Dirren.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8665193", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: la g\u00e9n\u00e9tique des vaches / CQFD_2017-06-14T10:04:15_sequence-4", "CQFD du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Pourquoi les vaches sont-elles g\u00e9n\u00e9tiquement plus proches des baleines ou des dauphins que des chevaux?\n\nLa r\u00e9ponse de Marc Giraud, naturaliste et parasitologue, au micro de Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8665193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T08:22:21Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nCQFD, le comment du pourquoi, pourquoi les vaches sont -elles g\u00e9n\u00e9tiquement plus proches des baleines ou des dauphins que des chevaux, la r\u00e9ponse de Marc Giraud naturaliste, interrog\u00e9 par Sarah Diren. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nLes vaches et les chevaux, \u00e7a se m\u00e9lange dans m\u00eame \u00e7a, \u00e7a ce sont des ongul\u00e9s \u00e7a broute bon tout \u00e7a, \u00e7a a l'air pareil, mais en fait, la nouvelle mani\u00e8re de classer des animaux, c'est par la g\u00e9n\u00e9tique par l'anc\u00eatre commun et on s'est aper\u00e7u que g\u00e9n\u00e9tiquement, les vaches sont beaucoup plus proches de la baleine que du que du cheval, on les appelle d'ailleurs les sites Tarquinio d'Activia, c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 arch\u00e9o d'actes il c'est-\u00e0-dire les vaches et \u00e0 moiti\u00e9, c'est assez, donc elles sont plus proches d'un animal qui ressemble \u00e0 l'hippopotame qui est, qui est devenu ensuite au cours de l'\u00e9volution, les dauphins et les baleines et tout \u00e7a donc la vache est tr\u00e8s tr\u00e8s loin du cheval, c'est aussi assez \u00e9tonnant mais d'ailleurs dans ses moeurs aller tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est un ruminant, elle a 4 estomacs, le dauphin est tr\u00e8s proche des ruminants, il y a aussi un et un estomac divis\u00e9e, \u00e7a on le sait pas, donc finalement le dauphin est un peu vaches voil\u00e0 mais le cheval, c'est pas imminent, non, le cheval n'est pas un ruminant il il broute lui beaucoup plus que la moiti\u00e9 du temps, il brode sans arr\u00eat, hein, br\u00fble d'une mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente de la vaches parce que lui il a des dents tr\u00e8s solide, il coupe les herbes avec ses incisives, alors que la vache n'a dedans que sur une moiti\u00e9 de la m\u00e2choire comme tous les ruminants, d'ailleurs, comme les comme les Chamois comme les bouquetins, ce sont tous des ruminants n'ont, ils n'ont pas beaucoup dedans sur la m\u00e2choire pas beaucoup d'incisives et Ali il passe un bon tiers de leur temps \u00e0 ruminer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [74%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on parle Marc Giraud de vaches, des navires qui sont utilis\u00e9s en tant pondeuses aquatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [91%] :\r\nAlors les vaches des m\u00e8res \u00e7a ce sont des Syriens c'est sont autres dr\u00f4les d'animaux qui sont des des mammif\u00e8res aquatiques mais qui sont ni des phoques des dauphins, c'est encore autre chose, alors on les appelle vaches simplement parce que ce sont des herbivores, ce qui est tr\u00e8s rare chez les mammif\u00e8res aquatiques mais \u00e7a aucun rapport avec les vaches, c'est des gros, on dirait des esp\u00e8ces de grosses quenelles, hein, mais sous l'eau, c'est c'est assez \u00e9l\u00e9gant et \u00e7a broute donc les 2 esp\u00e8ces les 2 genres plut\u00f4t sont les du gong et les lamantins il y en a dans les Cara\u00efbes il y en a dans l'Amazonie et les lamantins d'Amazonie ont \u00e9t\u00e9 ont servi notamment \u00e0 d\u00e9boucher des des canaux, parce que elle brouter toutes les herbes, un peu comme d\u00e9sherbant naturel finalement c'est c'est leur m\u00e9tier, quoi, c'est pour \u00e7a qu'on les appelle aussi vaches parce que \u00e7a broute tout le temps, voil\u00e0 et il y a une grande grande vaches de mer g\u00e9ante qui s'appelait la r\u00e9tine de stellaire qui \u00e9tait plus grosse qu'un \u00e9l\u00e9phant qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par un naturaliste qui s'appelle stellaire justement dans le Detroit de B\u00e9ring et en en 30 ans, on les a toutes extermin\u00e9es, \u00e7a c'est la l'histoire de la des hommes et des animaux, c'est souvent l'histoire de la destruction des animaux, aujourd'hui il y a plus de vache de mer du tout \u00e0 la surface de la Terre il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps et heureusement il y a encore des lamantins oui ne terminons pas sur une note pessimiste il y a encore des lamantins et on va en r\u00e9introduire en Guadeloupe, notamment parce que ils ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s mais on va en remettre et on va \u00e0 nouveau sans pouvoir en en observer dans la nature voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [92%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T09:58:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giraud, Marc", "role": "Naturaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC5807CC-954A-4D40-8612-6854439BA7B6", "internalArchiveId": "EC5807CC-954A-4D40-8612-6854439BA7B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Josse : - \"When the Music Is Over\", The Doors ", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Josse, r\u00e9dacteur en chef des guides du Routard\r\n- \"When the Music Is Over\", The Doors \r\n- \"Heartbreak Hotel\", Elvis Presley\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Josse : - \"When the Music Is Over\", The Doors  (MP3 14.06 PIERRE JOSSE EP3) Il n'a ni la langue ni la plume dans la poche...\r\nR\u00e9dacteur en chef des Guides du Routard pendant plusieurs d\u00e9cennies, \r\nPIERRE JOSSE est notre invit\u00e9 cette semaine dans MP3...\r\n  3'48'' ((fin de paroles \u00e0 3'20''\r\nMERCREDI \u00e9pisode 3\r\nDOORS\u00a0: When the Music is over\r\nELVIS PRESLEY\u00a0: Heartbreak Hotel ))", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Josse", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Josse / JDM_2017-06-14T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Josse / JDM_2017-06-14T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"When the Music Is Over\", The Doors - \"Heartbreak Hotel\", Elvis Presley", "- \"When the Music Is Over\", The Doors \n- \"Heartbreak Hotel\", Elvis Presley", "- \"When the Music Is Over\", The Doors \n- \"Heartbreak Hotel\", Elvis Presley"], "variantIds": ["ece-8683493", "ece-8683474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:27:13Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl n'a ni la langue ni la plume dans sa poche, r\u00e9dacteur en chef du guide du routard durant plusieurs d\u00e9cennies, Pierre Josse est l'invit\u00e9 cette semaine de MP3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nC'est le chanteur culte de ma g\u00e9n\u00e9ration, alors j'aime beaucoup le rock'n'roll, j'aime beaucoup le blues beaucoup le jazz et l\u00e0 c'\u00e9tait un chanteur de rock qui \u00e9tait en m\u00eame temps un tr\u00e8s grand po\u00e8te qui \u00e9tait litt\u00e9raire qui Antonin Artaud, Baudelaire Cadoret, tous ces grands po\u00e8tes fran\u00e7ais et qui introduisait dans ses chansons \u00e9norm\u00e9ment de beaucoup de r\u00eaves, je lui suis reconnaissant de tr\u00e8s tr\u00e8s grands moments d'extase \u00e7a c'\u00e9tait. \r\nComme \u00e7a des grands concerts que j'ai rat\u00e9, j'ai jamais vu Elvis Presley parce qu'il \u00e9tait confin\u00e9 \u00e0 Las V\u00e9gas, c'est c'\u00e9tait confortable, et puis les Doors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [65%] :\r\nDoit faire ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [64%] :\r\n\u00e0 route et de son de bouteilles pour la somme de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [82%] :\r\nAlors il s'Presley, c'est le plus grand chanteur de rock du monde, voil\u00e0 on arr\u00eate l\u00e0, incontournable, je veux le poisson du matin quand je suis un peu morose, je regarde mon Mac en Chine qui tout hein, parce que j'ai un Mac et on se regarde un petit peu en chien de fa\u00efence comme \u00e7a le matin, je me mets Presley round orgue Trouble abricot tels que j'aime beaucoup, puis voil\u00e0 c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [89%] :\r\nOn a une belle histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [89%] :\r\nLe lait que ceux qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [85%] :\r\nQuel est le plus grand talent c'est, reconna\u00eet celui des autres, h\u00e9 ben, j'ai des mentors, il y avait saut\u00e9 en moderne qui je dois beaucoup Sylvain Tesson : je viens de finir les chemins noirs sublime qui traverse la France \u00e0 pied de Menton Cherbourg geler totalement suivi pendant quelques jours et puis il y a un grand homme auteur am\u00e9ricain s'appelle Bill Brayson c'est pas tant au niveau de l'\u00e9criture qu'au niveau de l'humour, mais un humour un peu d\u00e9tach\u00e9 un humour distanci\u00e9, ironique et \u00e7a j'aime bien et puis un auteur fran\u00e7ais que j'aime beaucoup, c'est Jean Rolin, par exemple, il a \u00e9crit un bouquin sur la porte de Clignancourt, c'est un peu glauque, c'est un peu \u00e7a et annoncer un p\u00e9rim\u00e8tre de 500 m\u00e8tres sur 240 pages, il arrive \u00e0 nous int\u00e9resser, avec des personnages avec des situations avec des histoires je me reconnais totalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [82%] :\r\nJe crois que pas mais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [82%] :\r\nCe moment d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [79%] :\r\nAu Elvis Presley, l'h\u00f4tel et moins mieux et qui se Over des Doors, le choix de Pierre Josse, invit\u00e9 de Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEDAD685-FE46-4F35-B378-78FF92EEAC5D", "internalArchiveId": "FEDAD685-FE46-4F35-B378-78FF92EEAC5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cancers digestifs enfin diagnostiqu\u00e9s \u00e0 temps", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Les cancers digestifs entra\u00eenent un taux \u00e9lev\u00e9 de mortalit\u00e9 en raison de leur d\u00e9tection g\u00e9n\u00e9ralement tardive. Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) ont trouv\u00e9 un moyen de diagnostiquer ces tumeurs \u00e0 un stade plus pr\u00e9coce et ainsi d'augmenter les chances de gu\u00e9rison.\r\nLes explications de Jean-Louis Frossard, gastro-ent\u00e9rologue \u00e0 l'Unige, invit\u00e9 par Bastien Confino.", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8665196", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les cancers digestifs enfin diagnostiqu\u00e9s \u00e0 temps / CQFD_2017-06-14T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les cancers digestifs entra\u00eenent un taux \u00e9lev\u00e9 de mortalit\u00e9 en raison de leur d\u00e9tection g\u00e9n\u00e9ralement tardive. Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) ont trouv\u00e9 un moyen de diagnostiquer ces tumeurs \u00e0 un stade plus pr\u00e9coce et ainsi d'augmenter les chances de gu\u00e9rison.\n\nLes explications de Jean-Louis Frossard, gastro-ent\u00e9rologue \u00e0 l\u2019Unige, invit\u00e9 par Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-8665196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T08:42:36Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLes cancers digestifs, pr\u00e9sente un taux de mortalit\u00e9 important, mais les choses pourraient donc s'am\u00e9liorer, Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nQue l'une des raisons de ces taux de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, c'est la d\u00e9tection tardive du cancer, le diagnostic est malheureusement le cancer et souvent rep\u00e9r\u00e9s alors que des m\u00e9tastases se sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pandues dans le dans le reste du corps, d'o\u00f9 ce taux de mortalit\u00e9 important, donc il fallait d\u00e9couvrir un moyen diagnostiqu\u00e9s ces tumeurs dans un stade plus pr\u00e9coce et c'est ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 faire des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [92%] :\r\nNotamment Jean-Louis Frossard bonjour, bonjour, vous \u00eates gastro- ent\u00e9rologue au d\u00e9partement de m\u00e9decine interne des sp\u00e9cialit\u00e9s de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates en Direct de nos studios de jeux de Gen\u00e8ve, quels sont les les cancers concern\u00e9s par votre m\u00e9thode de d\u00e9tection pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, on s'est essentiellement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 2 types de cancer le cancer du pancr\u00e9as et puis le cancer du foie et dans une forme particuli\u00e8re de cancers du foie, qu'on appelle Colangelo carcinome qui est une tumeur qui touche les voies biliaires, c'est-\u00e0-dire autrement dit les voies d'excr\u00e9tion d'habiles vers l'intestin alors pourquoi est -ce qu'on a fait \u00e7a parce que le cancer du pancr\u00e9as, c'est une maladie extr\u00eamement dramatique avec des taux de survie de l'ordre de 5 pourcent 10 pourcent \u00e0 \u00e0 5 ans et pour le colosse de quartier \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 25 pourcent \u00e0 \u00e0 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nAlors on comprend bien l'int\u00e9r\u00eat de de d\u00e9tecter les cancers tr\u00e8s t\u00f4t mais jusqu'ici, comment est -ce qu'on faisait pour d\u00e9tecter ces temp\u00eates ces cancers et pourquoi c'\u00e9tait aussi tardif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors vous l'avez, vous avez bien dit un : c'est malheureusement une maladie qui arrive tr\u00e8s tardivement dans son stade dans la diagnostic finalement lorsque les gens sont compl\u00e8tement jaune parce que la ville ne peut plus \u00eatre excr\u00e9t\u00e9s par les voies biliaires, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on arrive devant, a finalement des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles, donc l'id\u00e9e \u00e9tait \u00e9videmment de pouvoir asseoir un diagnostic plus pr\u00e9coce et avec les les techniques actuelles d'imagerie de biologie, on n'arrivait pas dans le fond \u00e0 \u00e0 obtenir une information, on va dire, anticipe \u00e0 toi et en l'occurrence on s'est attach\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier des petites organique qui permettait peut-\u00eatre de d\u00e9finir \u00e0 un stade plus pr\u00e9coce et donc d'intervenir chirurgicalement peut-\u00eatre un stade plus pr\u00e9coce et donc d'assurer une survie sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [83%] :\r\nAlors, vous dites des petites organique, comment, comment est -ce que \u00e7a fonctionne, qu'est -ce que vous avez regarder dans le corps pour faire cette d\u00e9tection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [86%] :\r\nAlors on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 dans le fond, la signalisation \u00e0 terre cellulaire \u00e0 des tout petits organiques cellulaires qui s'appelle en fait des v\u00e9hicules extra- cellulaire, vraiment, on est dans du domaine tr\u00e8s petit, il y a une cellule humaine, c'est de or de 10 \u00e0 20 micro- ondes donc 10 milli\u00e8mes de millim\u00e8tre et l\u00e0 on sent en fait 1000 fois en dessous, donc \u00e7a m'en d\u00e9douaner tout petits qui sont simplement v\u00e9hiculer d'une cellule \u00e0 l'autre qui transmettent l'amant des informations importantes de prolif\u00e9ration de de de Timorais Gen\u00e8se et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces petites v\u00e9sicules qu'on a \u00e9tudi\u00e9 dans la habile directement, autrement dit on n'\u00e9tudie pas les cellules tumorales en elle- m\u00eame on en utilise simplement leurs signaux pour d\u00e9tecter de fa\u00e7on pr\u00e9coce, un cancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [94%] :\r\nDonc concr\u00e8tement ce que vous devez faire, c'est que vous devez pr\u00e9lever un peu de de Bill. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nAlain \u00e9vidence c'est le le probl\u00e8me celle qu'avait h\u00e2te, on va dire, parce que l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'on doit intervenir de fa\u00e7on un peu plus invasives on doit descendre un endoscope dans l'estomac, arriv\u00e9 dans le d\u00e9nomm\u00e9 pr\u00e9lever de l'habile dans la voie biliaire directement et on a tent\u00e9 dans cette \u00e9tude \u00e9galement de mesurer ces v\u00e9sicules dans le sang, mais il est clair qu'elle allait Lille on n'a pas encore gagn\u00e9, parce que la performance diagnostique des les que dans le sang \u00e9tait assez assez mauvaise pour l'instant, donc il faudra qu'on affine le diagnostic au niveau du sang mais clairement de la ville, on est, on est vraiment tr\u00e8s content parce qu'on a pratiquement atteint le Graal, puisqu'on a une pr\u00e9cision diagnostic de de 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [91%] :\r\nDans l'habile, on est vraiment oblig\u00e9 de descendre dans la salive, il y a pas des remont\u00e9es de Bill, un petit peu de temps en temps dans la salive, permettra de le faire par la salive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [88%] :\r\nProbablement pas, il y a trop de contamination, vraisemblablement pour \u00eatre extr\u00eamement sp\u00e9cifique, je pense que ce serait \u00e0 une difficult\u00e9 majeure, donc on imagine peut-\u00eatre que dans le futur, qui est peut-\u00eatre pas demain mais apr\u00e8s demain on puisse r\u00e9cup\u00e9rer des v\u00e9sicules directement dans le sang, les filtres, si vous voulez et puis au moment o\u00f9 on les a filtr\u00e9, on peut \u00e9ventuellement faire du sud du art Targretin dans le fond de prot\u00e9ines sp\u00e9cifiques sur ces v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [97%] :\r\nC'est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 sur des patients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [85%] :\r\nAlors, l'\u00e9tude fait qui \u00e9taient publi\u00e9 dans un tr\u00e8s bon journal pour nous en tout cas de 3 technologies h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 faite \u00e9videmment sur des des patients donc on a eu en fait 2 corps une comme une corde qu'on va dire de d\u00e9couverte 10 patients contr\u00f4le qu'il n'a pas de maladie av\u00e9r\u00e9e 10 patients qui avaient vraiment un cancer et puis validation sur une cohorte prospective en fait donc de validation avec 30 patients qui avaient \u00e0 la fois o\u00f9 il y a une maladie tumorale ou une maladie inflammatoire non tumorale et l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s content, tr\u00e8s surpris aussi, faut le dire, de trouver 100 pourcent de de diagnostic chez ces patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [81%] :\r\nEt est -ce que vous avez eu aussi des des faux positifs, c'est-\u00e0-dire que vous avez d\u00e9couvert des cancers, les patients n'avaient, parce qu'en fait alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [89%] :\r\nLe but de l'\u00e9tude, c'\u00e9tait vraiment d'\u00eatre le plus affirmatif possible, ce qui veut dire que tous les patients qui ont \u00e9t\u00e9 inclus, sauf une : il faut \u00eatre honn\u00eate, ce sont des patients dont on a la preuve formelle qu'ils avaient un cancer donc on peut pas se tromper, finalement et et on \u00e9tait vraiment c'est tr\u00e8s sup\u00e9rieur en fait en terme ce comparatif avec d'imagerie par exemple ou avec des marqueurs diagnostiques, \u00c9ric, l\u00e0 il y a, il y a pas photo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [89%] :\r\nMais est -ce qu'on est s\u00fbr que lorsqu'on rep\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9coce, un cancer du foie, du pancr\u00e9as qui va forc\u00e9ment se d\u00e9velopper, je pense, notamment, ce qui a le le le le dans le cas du du cancer du colon, c'est la m\u00eame chose, hein, c'est parfois on rep\u00e8re la pr\u00e9sence de de m\u00e9tastases mais qui vont pas se d\u00e9velopper, donc on va, on va sur traiter des des patients pour qui le finalement le le cancer ne serait qu'il le cancer ne se serait pas noy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [89%] :\r\nVous avez raison, c'est clair qu'on peut \u00e9videmment faire un surdiagnostic ce sera \u00e9videmment le cas de de la, de l'\u00e9tude, si tant est qu'on peut la poursuivre, on va \u00eatre tr\u00e8s prudent avant de soumettre les patients une chirurgie ou une radioth\u00e9rapie quelconque avant de de, oui, on va \u00eatre extr\u00eamement prudent bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'est, c'est c'est super d'avoir une d\u00e9tection pr\u00e9coce, encore faut -il aller faire le test, donc qu'est -ce qui va inciter les gens \u00e0 les faire ce test l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [90%] :\r\nPour l'instant, comme je l'ai dit au d\u00e9but on s'est attach\u00e9 \u00e0 2 maladies tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, donc le cancer du pancr\u00e9as, d'une certaine forme de cancer du foie, on n'a pas souvent de pr\u00e9curseur finalement annonciateur d'une tumeur, sauf chez des gens qui ont une pr\u00e9disposition familiale ou personnelle \u00e0 d\u00e9velopper un cancer du pancr\u00e9as ou un cancer des voies biliaires et l\u00e0, probablement, c'est la population cible, chez qui on pourra faire peut-\u00eatre des examens, un peu plus invasifs pour aller chercher ces v\u00e9sicules pour l'instant, il faut \u00eatre clair, \u00e7a s'adresse pas la population g\u00e9n\u00e9rale, c'est pas un test de screening, comme on peut faire \u00e0 la recherche de sang occulte dans les selles clairement en est pas \u00e0 ce stade -l\u00e0, \u00e7a pourrait devenir un jour oui je je dirais qu'il y a, il y a, il y a de fortes chances pour que, peut-\u00eatre, d'ici 10 \u00e0 15 ans, on puisse utiliser les v\u00e9sicules dans le sang et puis de pouvoir d\u00e9tecter des prot\u00e9ines \u00e0 leur surface pour l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'int\u00e9rieur des v\u00e9hicules et \u00eatre extr\u00eamement sensible et sp\u00e9cifique peut-\u00eatre oui une d\u00e9tection plus pr\u00e9coce qu'est -ce que \u00e7a permet qu'est -ce qu'on peut faire, alors disons dans la d\u00e9tection plus pr\u00e9coce serait d'\u00e9viter, dans le fond pour les cancers du pancr\u00e9as une mortalit\u00e9 qui est qui est qui est foudroyante : je vous rappelle, \u00e0 ce titre- l\u00e0 qu'on compte \u00e0 peu pr\u00e8s 30000 quand cancer du pancr\u00e9as, nouveau aux \u00c9tats-Unis et que 29000 d\u00e9c\u00e8dent dans la m\u00eame ann\u00e9e, ce qui manque finalement que c'est un chantier vraiment qui est qui est important c'est : il faut vraiment qu'on puisse trouver des des techniques je dirais anticipateur avant avant d'avoir des d\u00e9g\u00e2ts aussi importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [90%] :\r\nEst -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9valu\u00e9 avec cette d\u00e9tection plus pr\u00e9coce \u00e0 combien pourrait passer le taux de mortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [84%] :\r\nNon, non, l\u00e0, clairement pas on est dans une une \u00e9tude pilote, il faut \u00eatre humble et \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nDu coup, vous intervenez comment alors sur une personne chez qui vous avez rep\u00e9r\u00e9 la pr\u00e9sence voil\u00e0 de de de ce cancer de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9coce, vous pouvez faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [91%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, en fait, on a des chroniqueurs, alors ce serait une possibilit\u00e9, c'est donc pour pour le pancr\u00e9as, \u00e7a serait plut\u00f4t une intervention chirurgicale qui permettrait d'enlever la la masse tumorale, si vous voulez pour l'\u00e9cologie au carcinome donc les tumeurs des voies biliaires, on peut imaginer terminer \u00e0 un stade relativement pr\u00e9coce et donc on on peut assurer une survie tout \u00e0 fait de qualit\u00e9 aux patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [88%] :\r\nBon, ben voil\u00e0, il y a cette nouvelle m\u00e9thode, elle va \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 partir de 2 francs de dommages esp\u00e8re d'apr\u00e8s- demain, peut-\u00eatre apr\u00e8s demain, on vous remercie en tout cas d'\u00eatre venu ce matin en Direct : Jean-Louis Frossard gastro- ent\u00e9rologue au d\u00e9partement de m\u00e9decine interne des sp\u00e9cialit\u00e9s de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de lumi\u00e8re cit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour \u00e9voquer donc ce moyen de diagnostiquer des tumeurs des cancers digestifs dans un stade plus pr\u00e9coce, c'est une belle journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 bient\u00f4t danser que des vrais CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T09:37:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frossard, Jean-Louis", "role": "Chef de service de la gastro-ent\u00e9rologie et pathologie des HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1B32B84-2C57-4DBA-8223-688A5F4F7568", "internalArchiveId": "B1B32B84-2C57-4DBA-8223-688A5F4F7568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Anna Mo\u00ef, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Le Venin du papillon\" (Ed. Gallimard, 2017)", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Tout r\u00e9cemment r\u00e9compens\u00e9e pour ce dernier roman par le Prix Litt\u00e9rature-Monde remis au Festival des Etonnants Voyageurs \u00e0 Saint-Malo, Anna Mo\u00ef raconte l'enfance et l'adolescence de Xu\u00e2n, entre la fin de la colonie fran\u00e7aise et l'occupation du pays par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. On suit l'\u00e9volution de cette jeune fille, dont le p\u00e8re est officier dans l'arm\u00e9e vietnamienne et celle de deux jeunes Fran\u00e7ais, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, en l'absence de leurs parents. Xu\u00e2n d\u00e9couvre la sexualit\u00e9 avec un homme plus \u00e2g\u00e9 travaillant pour les renseignements fran\u00e7ais.\r\nAuteure de plusieurs romans et recueils de nouvelles, Anna Mo\u00ef, n\u00e9e \u00e0 Saigon, a v\u00e9cu \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 70 jusqu'en 1992, date de son retour dans sa ville natale.", "durationSec": 2570, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France", "Vietnam"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Mo\u00ef, Anna"], "alternativeTitle": ["Anna Mo\u00ef: \"Le Venin du papillon\"", "Anna Mo\u00ef: \"Le Venin du papillon\" / VSS_2017-06-14T11:09:09_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Tout r\u00e9cemment r\u00e9compens\u00e9e pour ce dernier roman par le Prix Litt\u00e9rature-Monde remis au Festival des Etonnants Voyageurs \u00e0 Saint-Malo, Anna Mo\u00ef raconte l'enfance et l'adolescence de Xu\u00e2n, entre la fin de la colonie fran\u00e7aise et l\u02b9occupation du pays par l\u02b9arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\nOn suit l\u02b9\u00e9volution de cette jeune fille, dont le p\u00e8re est officier dans l\u02b9arm\u00e9e vietnamienne et celle de deux jeunes Fran\u00e7ais, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, en l\u02b9absence de leurs parents. Xu\u00e2n d\u00e9couvre la sexualit\u00e9 avec un homme plus \u00e2g\u00e9 travaillant pour les renseignements fran\u00e7ais.\nAuteure de plusieurs romans et recueils de nouvelles, Anna Mo\u00ef, n\u00e9e \u00e0 Saigon, a v\u00e9cu \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 70 jusqu\u02b9en 1992, date de son retour dans sa ville natale.\n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel \nA lire: Anna Mo\u00ef: \"Le Venin du papillon\", Editions Gallimard", "Tout r\u00e9cemment r\u00e9compens\u00e9e pour ce dernier roman par le Prix Litt\u00e9rature-Monde remis au Festival des Etonnants Voyageurs \u00e0 Saint-Malo, Anna Mo\u00ef raconte l'enfance et l'adolescence de Xu\u00e2n, entre la fin de la colonie fran\u00e7aise et l\u02b9occupation du pays par l\u02b9arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\nOn suit l\u02b9\u00e9volution de cette jeune fille, dont le p\u00e8re est officier dans l\u02b9arm\u00e9e vietnamienne et celle de deux jeunes Fran\u00e7ais, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, en l\u02b9absence de leurs parents. Xu\u00e2n d\u00e9couvre la sexualit\u00e9 avec un homme plus \u00e2g\u00e9 travaillant pour les renseignements fran\u00e7ais.\nAuteure de plusieurs romans et recueils de nouvelles, Anna Mo\u00ef, n\u00e9e \u00e0 Saigon, a v\u00e9cu \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 70 jusqu\u02b9en 1992, date de son retour dans sa ville natale.\n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel \nA lire: Anna Mo\u00ef: \"Le Venin du papillon\", Editions Gallimard"], "variantIds": ["ece-8664819", "ece-8664814"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-19T12:12:57Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nBonjour Genevi\u00e8ve Bridel bonjour, Michel bonjour \u00e0 tous, alors j'ai un tout petit peu dit mais \u00e9videmment je n'ai pas lu le livre, mais malgr\u00e9 tout j'ai feuillet\u00e9, puisque vous avez eu la gentillesse de le d\u00e9poser sur mon bureau, donc j'ai pu le j'ai pu le feuillet\u00e9, j'ai pu en constater surtout la la qualit\u00e9 d'\u00e9criture la l'extraordinaire \u00e9nergie qui se cache sous cette \u00e9criture aucune croit \u00e0 14 ans, oui, oui, une histoire d'adolescence sur fond d'une guerre qui a \u00e9videmment le sait durer plus de 20 ans au Vietnam Le venin du papillon, donc de d'Anna Mo\u00ef et le 9\u00e8me livre de cet auteur, oui, qui a publi\u00e9 par ailleurs d'des essais, des romans et et qui vient de recevoir le prix litt\u00e9raire monde d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Saint-Malo, vous \u00e9tiez dans le cadre, oui, oui, dans le cadre des du festival \u00e9tonnants Voyageurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\nBonjour Anna Mo\u00ef et vous, vous \u00eates \u00e0 Paris, en duplex, juste un mot sur cette ce prix qui on vous a attribu\u00e9 ce prix litt\u00e9rature-monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [95%] :\r\nOui bonjour, bonjour, quelle \u00e9tait la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [87%] :\r\nQuelle quelles r\u00e9action quelle satisfaction apr\u00e8s l'attribution du prix litt\u00e9rature-monde qui est relativement r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez, pendant 10 ans, je n'ai pas publi\u00e9, j'ai \u00e9crit donc Le venin du papillon dans l'ombre et dans la cellule, tu et tout d'un coup, je reviens sur la sc\u00e8ne des Tarayre je re\u00e7ois un prix pour moi, c'est extraordinaire, c'est la r\u00e9compense de ses ces 10 ann\u00e9es de, de, de, de, de travail, de solitude et j'attends, j'appr\u00e9cie d'autant plus c'est intitul\u00e9 que Litt\u00e9rature Monde donc pour moi, cela repr\u00e9sente surtout une litt\u00e9rature universelle, ce n'est pas une \u00e7a j'ai pas de litt\u00e9rature exotique, on est bien d'accord, et d'ailleurs dans le venin du papillon, bien qu'\u00e9videmment je me refaire la guerre du Vietnam, le mot Vietnam n'est jamais \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [88%] :\r\nAbsolument, c'est vrai, alors on l'dit pour vous pr\u00e9senter, vous vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Saigon et vous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Paris, vous y \u00e9tiez, dans les ann\u00e9es 70, celle que vous d\u00e9crivez dans dans l'autre pays effectivement qui n'est pas nomm\u00e9, vous y avez vous \u00eates retourn\u00e9 au Vietnam dans les ann\u00e9es 90 comme on dit chez nous, c'est-\u00e0-dire le donc vous avez retrouv\u00e9 un Vadis Previn 10 92 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cise ou est -ce que vous vivez aujourd'hui Anna Mo\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [88%] :\r\nAlors je vis maintenant essentiellement \u00e0 Paris, j'ai un petit pied en Corr\u00e8ze et un autre tout petit pied des aussi gard\u00e9 une maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0, cosmopolitan, disait alors le livre, on est effectivement que la fin de la colonie fran\u00e7aise et l'occupation du pays par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, mais encore une fois, on n'a pas vraiment de date, on n'a pas beaucoup de noms r\u00e9els non plus ni de lieux qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment nomm\u00e9e par contre vous rendez tr\u00e8s bien un climat de de pagaille r\u00e9el de de violence parfaitement perceptible un climat qui fait \u00e9cho \u00e0 la pagaille int\u00e9rieur et peut-\u00eatre le charivari hormonal de 3 adolescents que vous d\u00e9crivez, \u00e0 savoir soi -m\u00eame je crois qu'on le prononce comme \u00e7a, puisque ses parents \u00e9voquent le signe en anglais Swan, dont le p\u00e8re est officier dans l'arm\u00e9e vietnamienne ne et 2 jeunes Fran\u00e7ais Odile et Julien, qui sont un peu livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, en l'absence de leurs parents et en refermant votre livre, on a un peu le sentiment qu'il y a quelque chose de moralistes au fond au au sens 1er du terme, comme si vous nous disiez \u00e0 la Mo\u00ef finalement, faut pas s'\u00e9tonner qu'une soci\u00e9t\u00e9 explosent quand elle traverse des horreurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [86%] :\r\nC'est compl\u00e8tement moraliste, je pense qu'effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9part de l'id\u00e9e de ce livre, qui \u00e9tait une sorte de r\u00e9volte contre la guerre et donc ce que je d\u00e9cris, c'est effectivement le fait que tous tous les tabous moraux vole en \u00e9clats quand une nation autorise ses citoyens, a tu\u00e9 parce que c'est, c'est \u00e7a une guerre, et l\u00e0 je reviens juste un tout petit peu sur le pr\u00e9nom Swann oui c'est qui l\u00e8ve le dire alors x \u00e0 peine mais vous, vous disiez tout \u00e0 l'heure que soit ne pourrait bien \u00eatre moi, ma r\u00e9ponse est non, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que oui, puisque donc en anglais veut dire signe le oiseaux et mon pr\u00e9nom vietnamien, qui \u00e9tait une gare veut dire pr\u00e9cis\u00e9ment signe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [88%] :\r\n\u00c9ric alors Antoine est une ado d'ailleurs le la premi\u00e8re sc\u00e8ne du livre qui est tr\u00e8s violente, m\u00eale \u00e0 la fois son sa pr\u00e9occupation pour ces cinq qui sont en tram gonflez pas assez vite \u00e0 son avis \u00e0 son go\u00fbt et le l'auto- immolation d'un d'un bronze sur la place publique et justement elle t\u00e9moigne et ce sera la la force du livre de cette \u00e9nergie dont parlait Michel elle vit des choses terribles, elle les voix Salah Salah p\u00e9trifie, puis, en m\u00eame temps il y a cette \u00e9nergie de vie qui la pousse en avant et qui fait d\u00e8s le esp\u00e8ce de m\u00e9lange de cynisme et d'innocence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:43) [91%] :\r\nOui, pour moi c'est c'est un petit Peter a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long \u00e0 trouver tr\u00e8s important dans la mesure o\u00f9 je voulais tout de suite donn\u00e9 le ton d\u00e8s la premi\u00e8re phrase de ce livre, donc sur une fond de trag\u00e9die se d\u00e9roule d'une certaine mani\u00e8re, une com\u00e9die dans le sens o\u00f9 la jeune h\u00e9ro\u00efnes raconte avec humour parfois cocasserie c'est ses aventures parce que je crois profond\u00e9ment que l'humour sauve de la du malheur et que par ailleurs, ces adolescents, ils ont une terrible \u00e9nergie \u00e0 vivre et donc ce n'est pas une guerre qui va les d\u00e9courager \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [91%] :\r\nExactement de b\u00eatises oui absolument, au contraire, je dirais m\u00eame, puisque tout est chamboul\u00e9 autour 2 c'est l'occasion de prendre plus de libert\u00e9, parce que les les adultes dans la t\u00eate \u00e0 l'envers et les contr\u00f4les un peu moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait et puis les adultes donc ont autre chose \u00e0 faire d'autres pr\u00e9occupations, justement, beaucoup plus grave, comment s'en sortir, comment manger la m\u00e8re de Swann donc accumule des Peddie job pour compl\u00e9ter ses revenus, donc effectivement il y avait une toujours ce souci de pouvoir se nourrir pendant une guerre, il y a des restrictions, je me souviens comment mes parents avaient des bons de riz et de saumure de poisson par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [91%] :\r\nDonc cet authentique cette m\u00e8re elle est extraordinaire, c'est un personnage d'une d'une force d'une r\u00e9silience, elle fait tousser 1001 boulots pendant que son mari est en exil, on peut le dire et il y a une image que j'ai d\u00e9couverte, c'est celle de ces scarab\u00e9es dont elle extrait des ph\u00e9romones oui alors c'est vrai, \u00e7a ne se. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [89%] :\r\nAlors c'est c'est un, c'est un vrai souvenir, je ne me souviens plus si c'\u00e9tait avec ma m\u00e8re que je la ramasser ou avec la bonne qu'on avait \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens plus mais je sais que j'ai attrap\u00e9 de ces scarab\u00e9es qui ont un peu disparu aujourd'hui parce que les mar\u00e9cages disparaissent, on les ass\u00e8che et effectivement c'est un, ils ont une sorte poche sous le l'abdomen, je crois qu'il contient donc un liquide en fait qui sert ou mal hannetons s\u00e9duire la femelle parce qu'il est en bon ce liquide, \u00e7a sent bon, alors \u00e7a sent pas le Chanel num\u00e9ro 5 comme je le dis, Coflexip mais \u00e7a sent bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [89%] :\r\nEt donc elle va, en fait, on s'en sert pour parfumer les raviolis, c'est extraordinaire, alors il faut dire que cette rencontre entre les 3 ados se fait parce que soit va au lyc\u00e9e fran\u00e7ais et qu'elle rencontre ses 2 Fran\u00e7ais qui sont venus rejoindre leur p\u00e8re, leur p\u00e8re qui s'occupe tr\u00e8s peu 2 mais l'effet que \u00e7a rassure, elle sait qu'elle va s'occidentaliser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [89%] :\r\nOui, alors sur l'\u00e9ducation \u00e0 la fran\u00e7aise des lyc\u00e9es fran\u00e7ais, l'utilisation de la langue fran\u00e7aise, je voudrais juste apporter ce petit des change avec un journaliste en France qui m'a pos\u00e9 la question : mais pourquoi \u00e9crivez -vous dans la langue du colonisateur et j'ai r\u00e9pondu : je n'\u00e9cris pas dans la langue du colonisateur, j'\u00e9cris en fran\u00e7ais, la langue de Chateaubriand et alors, en effet, quand j'\u00e9tais gamine, il y avait encore un certain nombre de lyc\u00e9es fran\u00e7ais \u00e0 Saigon alors plus Hano\u00ef il y a plus que en 54 apr\u00e8s la partition du Vietnam en 2 Vietnam du Nord communiste Vietnam du Sud les lyc\u00e9es fran\u00e7ais sont rest\u00e9s, surtout dans le sud- est, c'\u00e9tait un enseignement de qualit\u00e9 et les les et et et par ailleurs, il n'y avait pas de haine vis-\u00e0-vis des \u00e9coles ont moins de la part des des sudistes du disons d'une certaine classe sociale privil\u00e9gi\u00e9e, donc, les soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises d'ailleurs ont continu\u00e9 \u00e0 op\u00e9rer au Vietnam, il y avait encore beaucoup de Fran\u00e7ais, donc oui il y a \u00e9t\u00e9, voil\u00e0 les Liens a \u00e9t\u00e9 maintenu \u00e9taient fort, il y avait de respect mutuel dans ces est l\u00e0, je pense que d'ailleurs il y a toujours eu de respect de la part des Fran\u00e7ais pour une certaine \u00e9lite vietnamienne, m\u00eame si, bien s\u00fbr, il y avait une domination pendant la colonisation, alors oui, pardon, vous avez non, non, nous ne c'\u00e9tait juste sur sur l'usage du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [86%] :\r\nEffectivement, et alors, Odile, la, la, la fille du du haut de cette fratrie Julien Odile va entra\u00eener suave acquitt\u00e9 par exemple ses jupes pour des jeans pattes d'\u00e9l\u00e9phant et ils vont aller au march\u00e9 hier 5 et je voudrais qu'on ne on \u00e9coute un un extrait sur ces cette mani\u00e8re dont le commerce se poursuit et se d\u00e9veloppe \u00e0 Saigon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [88%] :\r\nLe march\u00e9 noir fait vivre toute la ville, le cartel du vol inondent les trottoirs recycl\u00e9s, on allait de centre commercial \u00e0 ciel ouvert, le bitume qui s'interrompt l\u00e0 o\u00f9 les racines des arbres se tortille hors de terre et le pr\u00e9sentoir de postes de t\u00e9l\u00e9vision ou de radio d'apr\u00e8s photo de chips de pomme de terre de rations de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour Des sommes d\u00e9risoires les rations alimentaires vol\u00e9s sont revendus dans leur joli emballage d'origine estampilles d'origine contr\u00f4l\u00e9e comprise Marie elle- m\u00eame en ach\u00e8te pour ses filles chaque ration contient une bo\u00eete de Corneille biffant concerne un pain \u00e0 la cannelle, un paquet de chewing-gum et 2 cigarettes ont donn\u00e9 cigarette au chauffeur, la police et du c\u00f4t\u00e9 des voleurs, elle ne fait 2 molle qu'\u00e0 l'occasion d'une visite de s\u00e9nateurs am\u00e9ricains venus contr\u00f4ler la d\u00e9pense de l'argent public, l'oncle Tong, s'\u00e9trangle d'indignation : quoi, mais c'est dingue honteuse quand il parvient \u00e0 aligner un sujet, un verbe et un compl\u00e9ment, il dit : il nous donne des munitions et des h\u00e9licopt\u00e8res gratuitement, pourquoi ne pas distribuer du m\u00eame coup des magn\u00e9to K7 et quelques r\u00e9frig\u00e9rateur il ne plaisante qu'\u00e0 moiti\u00e9 les gens pr\u00e9f\u00e8rent des r\u00e9frig\u00e9rateurs mitraillette, ajoute -t-il, les communistes aussi pr\u00e9f\u00e8re, je suis s\u00fbr, heure des postes de t\u00e9l\u00e9vision et tu mets fin \u00e0 la guerre, pas la peine de s'empoigner sur la forme de la table des n\u00e9gociations, bah, admet que l'oncle Tom marque un point de t\u00e9l\u00e9vision oui mais voil\u00e0, il faut des toits au-dessus d'elle, des maisons et bien s\u00fbr des Terres pour construire les maisons, nous voil\u00e0 donc revenus au point de d\u00e9part, la terre, \u00e0 la base, c'est pour la terre que les gens s'entretuent depuis des si\u00e8cles et des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:00) [84%] :\r\n\u00e9videmment, il y a m\u00eame va r\u00e9el extrait de vous \u00e9coutez, \u00e7a n'a Mo\u00ef dans les ann\u00e9es seront 68 \u00e0 donc de la fin de ces ann\u00e9es 60 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:15) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e9coutez cher en \u00e9couter toutes ces chansons dans la guerre du Vietnam, qu'on a dit Crosby c'est Osenat Shenyang royaux, voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait la musique mon enfance, de ce qui est marrant, c'est que \u00e7a revient aujourd'hui Maurice mes enfants \u00e9coutent cette musique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:33) [69%] :\r\nClaudine nucl\u00e9aire ou auteur va \u00e9voluer oui en recollant \u00e0 Rome quoi dire, j'ai la paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:41) [89%] :\r\nMais c'est vrai que c'est une musique qui illustrent qui va tr\u00e8s bien, d'ailleurs vous la citez c'est pas par hasard qu'on a choisi, vous, la cit\u00e9 dans le livre parce que c'est, c'est quelque chose qui a enthousiasme ces 3 ados qui sont au coeur de votre livre, Anna Mo\u00ef, mais \u00e7a refl\u00e8te bien cette p\u00eache qu'ils ont tous les trois alors que tout se se d\u00e9truit et se d\u00e9compose autour d'eux et non seulement j'allais dire sur le plan physique cette d\u00e9composition que vous montrez tr\u00e8s bien avec ces mar\u00e9cages avec cette nature exub\u00e9rante mais aussi c'est une vid\u00e9o qui se d\u00e9compose une une certaine id\u00e9e de la d\u00e9mocratie, on a peu parl\u00e9 des parents de de soi, mais que son p\u00e8re v\u00e9n\u00e8re et qui n'a, qui n'a plus cours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:26) [89%] :\r\nOui, alors justement sur la question de moralit\u00e9, vous vous citer un exemple, un extrait, je veux dire de sur le march\u00e9 noir, oui, le march\u00e9 noir, c'est le march\u00e9 aux voleurs, on est bien d'accord, c'\u00e9tait des denr\u00e9es voler mais nous on adorait \u00e7a, et tout le monde faisait son march\u00e9 au au march\u00e9 aux voleurs parce que il y avait des denr\u00e9es import\u00e9es le Corn beef, c'\u00e9tait extr\u00eamement exotique et donc m\u00eame mon p\u00e8re, qui avait un sens moral tr\u00e8s pouss\u00e9e lui- m\u00eame ne voyait pas vraiment d'inconv\u00e9nient \u00e0 ce qu'on aille s'approvisionner au march\u00e9 aux voleurs pour vous dire que les valeurs morales n'avait n'avait plus vraiment cours on, on, on, on m\u00e9langeait tout, quoi, on ne savait plus o\u00f9 on en \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:14) [91%] :\r\nMais alors le le personnage de bas le le p\u00e8re qu'il doit ressembler au votre, Anna Mo\u00ef lui il se d\u00e9sole quand m\u00eame de voir les tentatives de corruption, de voir certaines choses dans l'arm\u00e9e, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi qu'il va \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:30) [90%] :\r\nOui, le personnage de bas, donc c'est vrai qu'il refl\u00e8te beaucoup mon propre p\u00e8re qui s'est beaucoup oppos\u00e9 donc au r\u00e9gime pour, \u00e0 cause de la corruption qui avait effectivement \u00e9crit une lettre de prot\u00eat protestation de lettres ouvertes donc dans la presse et il a bien \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en tout cas, exil\u00e9 sur une \u00eele pour des r\u00e9sultats je dirais un certain parce que \u00e7a n'a pas diminu\u00e9 la la corruption pour autant, ajoute que c'\u00e9tait un r\u00e9gime jusqu'\u00e0 la fin qui qui \u00e9tait corrompu avec des chefs plus pr\u00e9occup\u00e9s par leur propre fortune ce qu'il pouvait tirer de la guerre que de la d\u00e9fense du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:21) [99%] :\r\nEt votre m\u00e8re \u00e9tait assez indiff\u00e9rente \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:25) [87%] :\r\nAlors ma m\u00e8re je pense \u00e9taient pr\u00e9occup\u00e9s surtout par par le le le foyer familial sur par par nous donner une \u00e9ducation et donc, peut-\u00eatre \u00e9tait -elle plus orient\u00e9, enfin les questions mat\u00e9rielles de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:44) [91%] :\r\nAlors on sent chez ce personnage de la m\u00e8re \u00e0 cause de tous ces m\u00e9tiers de tous ces gagne pain qu'elles essayent de trouver, d'inventer le elle \u00e9l\u00e8vera des cahiers, puis ensuite des canards avec tr\u00e8s peu de succ\u00e8s parce qu'une de ses filles Rivasi par erreur un un canard d'un un caneton d'un coup de pioche, elle fait plein d'chose on l'a vu et elle est tr\u00e8s proche de la de la terre, au fond, elle incarne le lien avec les les racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:14) [85%] :\r\nAlors je crois que pour les Vietnamiens ce lien \u00e0 la terre est un lien atavique indestructible, l'une de mes nouvelles dans dans d'autres recueils cette petite une nostalgie de la rizi\u00e8re clair dans le recueil des nouvelles du riz, oui c'est \u00e7a en famille d'ailleurs le jeune, c'est le nom de recueils nostalgie de la rosi\u00e8re : on a tous en nous cette nostalgie des quelque chose d'humide, je sais que il ne enfant quand ma m\u00e8re m'envoyer \u00e0 la campagne, j'adorerais fouler la boue de pieds parce que il y a, c'est toujours un peu au bout quelque part les rizi\u00e8res sont, on a les pieds dans l'eau puisque le le leur \u00e9pouse dans dans dans des des id\u00e9es rizi\u00e8res inond\u00e9es et donc cette humidit\u00e9 fait partie de notre culture comme comme comme la jungle fait partie de de notre culture, de cette du paysage, alors oui, tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:17) [95%] :\r\nOn va laisser Michel choisir un extrait qui d\u00e9crit cette nature exub\u00e9rante que vous avez dans le dans le sang, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:28) [87%] :\r\nSeuls les \u00e9trangers vivent au-dessus du sol, cela ne les d\u00e9range pas d'\u00eatre voisin de la canop\u00e9e et m\u00eame ils aiment cela, les gens du pays pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre au plus pr\u00e8s de la Terre et de ses muqueuses les feuillages des arbres caresse par ombre interpos\u00e9s, les murs de l'appartement, un piano \u00e0 queue en jambes le s\u00e9jour, une sculpture inachev\u00e9e en bois, une s\u00e9rie de boule de la taille d'une t\u00eate d'enfant reli\u00e9s par des qui si fine que l'\u00e9quilibre de l'ensemble est un miracle occupe un coin de la pi\u00e8ce, une pi\u00e8ce exactement \u00e0 l'image de Georges Moracchini, un homme d'une quarantaine d'ann\u00e9es 80 grise, il vit comme si le temps lui \u00e9tait compt\u00e9 comme s'il marauder dans le couloir de la mort, son agenda est rempli par les sculptures, la pratique du piano, les jeux du Poker, des jeux de sexe et la direction de th\u00e9\u00e2tre et chaque minute doit \u00eatre savour\u00e9 voluptueusement avant le cataclysme imminents \u00e0 part ces \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cor personnelles, l'appartement est livr\u00e9e meubl\u00e9e : un grand sofa ou c'est le blanc 2 fauteuils en rotin, une table de Saddam, manger et si Odile, s'enthousiasme pour le balcon et son parapet en stuc lyc\u00e9e \u00e0 la main qui invitent au toucher tout en bas du balcon par une fente l'des moussons ces geeks tenteront de par sa proximit\u00e9 avec un dipt\u00e8res car plus, c'est un petit balcon en for\u00eat, enfin une modeste for\u00eat d'une douzaine d'arbres un peu trop grand pour pousser en ville sans arrogance, il n'y a que les Fran\u00e7ais pour balader des b\u00e9b\u00e9s arbres depuis la jungle jusque dans les cours des cit\u00e9s, il y a que les disciples de Caroline et s'pour oser faire des exp\u00e9riences v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 la Frankenstein et faire pousser des arbres du groupe monstre aux ou en ville, le long des rues, les arbres de la jungle ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 en alignement certains, disciplin\u00e9s, ne font pas de vagues sur le trottoir et se contente de boursoufl\u00e9 leur tronc de bubons d'autres soul\u00e8ve les pav\u00e9s cr\u00e8ve le bitume, for\u00e7ant les motocyclistes \u00e0 les contourner, ils ont une volont\u00e9 de vivre et de s'enraciner qui sugg\u00e8re une force insens\u00e9, avant que le pays soit colonis\u00e9 les arbres de la jungle \u00e9tait o\u00f9 ils \u00e9taient loin de la ville en laisser tranquille les Banian qui s'\u00e9garer dans la ville, parce qu'ils sont sacr\u00e9s et que personne n'ose y toucher, on se fichait pas mal de Londres, les anc\u00eatre de soi n'avait plus le seul usage du sol et que de l'ombre, le sol \u00e9tait parfois pauvre parfois saum\u00e2tre parfois sable mais les paysans peuvent toujours compter sur le soleil pour doper la s\u00e8ve des plantes, il faut des mois d'ensoleillement pour que le riz m\u00fbrissent, il faut une chaleur \u00e2pre pour que le Lotus Close ensuite quand l'heure il a m\u00fbri et que les graines de lotus ont \u00e9t\u00e9 grappiller la r\u00e9colte est \u00e9tal\u00e9e sur les routes au grand soleil pour un ass\u00e8chement radical, plus aucune goutte d'humilit\u00e9 ne doit subsister, sinon la moisissure s'empresse d'\u00e9taler son velout\u00e9 les r\u00e9coltes sont au coeur de la vie, par respect pour les paysans qui ont construit le pays, le soleil n'a jamais manqu\u00e9 son rendez- vous sous sa splendeur, la pauvret\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9es aux confins de la plaine et paysan lui rendent hommage en le reproduisant dans leurs int\u00e9rieurs avec des n\u00e9ons la lumi\u00e8re soulage la peur instinctive de la famine plus la lumi\u00e8re est \u00e9clatante, plus ils sont proches du soleil, l'origine des richesses, l'ombre et pour les autres riches et des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:45) [87%] :\r\n\u00e0 arri\u00e8re \u00e9videmment le Vietnam, dites -vous dans votre livre est \u00e9voqu\u00e9 le site oui, Genevi\u00e8ve Bridel n'est pas n'est pas cit\u00e9, malgr\u00e9 tout, j'ai quand m\u00eame eu un peu de musique traditionnelle vietnamienne, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s belle d'abord et puis quand, en plus, \u00e7a s'appelle promenade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:01) [82%] :\r\nPrintani\u00e8re de kilos et apparemment \u00e7a se dit qui est au dos, Soan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:07) [84%] :\r\nAh oui, on y revient alors \u00e0 Swansea, juste au-del\u00e0 prenons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:10) [79%] :\r\nQuestion pas non, certainement pas qui soient d'accord, bon, bon, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:20) [91%] :\r\nMais c'est, l\u00e0 encore, on a senti dans ce ce passage, c'est en fait la description d'appartement des 2 Fran\u00e7ais que d\u00e9couvre soi votre personnage principal, on a senti l'opposition de 2 cultures et on a vraiment consacrer du temps \u00e0 faire sentir la pr\u00e9sence du d'un personnage \u00e0 part enti\u00e8re comme la guerre en \u00e9tain dans votre livre, en l'occurrence ce nouveau personnage, c'est la ville la ville qui grouille la ville qui a, qui a ses lois et son existence propre vous vouliez lui consacrer une place importante, Anna Mo\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:57) [87%] :\r\nJ'ai une histoire d'amour avec Sagan, c'est, c'est c'est c'est mon 1er amour je pense d'enfance j'ai ador\u00e9 cette ville cette ville blanche avec des balcons, que je vais d\u00e9crit en disant qu'il danser le mambo, parce qu'il y avait une influence des ann\u00e9es 60 un moment avec des formes un peu asym\u00e9trique et en m\u00eame temps il y avait une une une une architecture classique et puis donc il y a ces arbres qui sont vraiment je, je, en fait, donc plant\u00e9 par des des botanistes fran\u00e7ais je pense au XIXe si\u00e8cle, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose d'extraordinaire d'avoir tent\u00e9 cette exp\u00e9rience, d'aller chercher des petits plans tourn\u00e9 dans la jungle et d'avoir fait des arbres d'alignement en ville et nous avons encore cet \u00e9t\u00e9 c'est h\u00e9ritage, je pense en plus que les colons \u00e0 l'\u00e9poque n'avait aucune id\u00e9e de ce que \u00e7a les rendre et qu'un moment ces arbres allait d\u00e9passer en hauteur, les maisons et donc il y a des coins de la ville o\u00f9 il y a c'est pas parcque ou m\u00eame de mini parc avec une dizaine d'arbres plant\u00e9s gigantesque qui projettent leur ombre et c'est vraiment prodigieux j'ai j'ai compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 amoureuse de ces arbres et c'est une grande diff\u00e9rence avec effectivement avec des Vietnamiens, encore aujourd'hui, qui pour certains subissent encore l'influence chinoise, hein, puisque les Chinois nous avez colonis\u00e9 pendant 10 si\u00e8cles 1er au Xe si\u00e8cle et les Chinois pr\u00e9coniser plut\u00f4t des jardins en containers, vous avez des petits arbres d'miniatures qu'on met dans des conteneurs dans des cours plut\u00f4t pav\u00e9 et domestication de la nature, justement, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : c'est que donc j'ai gard\u00e9 une maison Aarau Yann, par exemple, mais j'ai, je, je, je r\u00e9cup\u00e8re des plantes que je cueille sur le, sur le chemin des fleurs magnifiques et un jour j'avais engag\u00e9 un jardinier et il a tout coup\u00e9 parce qu'ils trouvent que \u00e7a vous \u00eates d\u00e9sordre que justement, \u00e7a vous a jungle et me disait : mais pourquoi vous ne pas pas tout foutre jardin le Fou aussi monter tout et vous mettez des il \u00e9tait non mais je pense qu'il y avait une forte affluence de la culture chinois chinoise chez lui et donc il n'y a pas que celle qui est de la boue et ces plantes qui sortent des plates-bandes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:48) [90%] :\r\nQuand on on ne lit vos pages \u00e9videmment, Anna Mo\u00ef on pense, on est tent\u00e9 de faire des comparaisons avec l'amant de Marguerite Duras, puisque soit l'h\u00e9ro\u00efnes va avoir une relation avec un Fran\u00e7ais et un homme plus \u00e2g\u00e9 qu'elle, et en fait vous avez consacr\u00e9 un livre en m\u00eame temps apr\u00e8s disons de silence, vous avez fait d'une Pierre 2 coups, ce livre si Le venin du papillon, et puis un livre le pays sans nom consacr\u00e9 \u00e0 Marguerite Duras, une d\u00e9ambulation dans le Vietnam, mais peut-\u00eatre que l\u00e0 s'arr\u00eate la comparaison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:30) [87%] :\r\nElle m\u00e9dian Bulle \u00e0 Sion se produisent donc plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 90, un moment de de mon retour et j'avais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le fait que les mythes durassien en fait ce sont des mythes, connue de tous les Vietnamiens mais ceux qui n'ont pas lu Duras, je veux dire, parce que le bac, bon, c'est quelque chose qui fait partie de notre vie, le passage \u00e9tait un endroit tr\u00e8s important embl\u00e9matique de la ville et et donc un moment j'ai voulu revisiter c'est une s\u00e9mite et ensuite on, on m'a dit : mais il y a un parall\u00e8le entre l'amont malgr\u00e9 de Reims et le diplomate fran\u00e7ais dans le venin du papillon et je m'en \u00e9tais pas aper\u00e7u encore, j'ai \u00e9crit les 2 livres je ne, je ne suis pas vu le parall\u00e8le et ensuite j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'en fait y en avait pas vraiment dans le sens o\u00f9 pour malgr\u00e9 Duras c'est amant chinois a marqu\u00e9 son livre, elle a \u00e9t\u00e9, je veux dire, son oeuvre, Marguerite Duras, et m\u00eame son identit\u00e9, ce ce personnage qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit Reder que rie plusieurs fois dont dans le barrage contre le Pacifique, o\u00f9 il s'appelait monsieur joue ensuite dans l'amendant dans la musulman de la Chine du Nord, alors que chez moi, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par cette histoire d'amour, c'\u00e9tait un petit \u00e9pisode de de mon adolescence, c'est vrai, et donc je pense qu'il n'y a pas de parall\u00e8le vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:07) [91%] :\r\nExactement, et je voulais le dire parce que \u00e7a semble important, c'est le premier homme de sa vie et il a le le premier homme avec qui elle a une relation sexuelle, il est beaucoup plus \u00e2g\u00e9 qu'elle, mais finalement \u00e7a a une une importance assez mineur dans son existence, elle va de l'avant, m\u00eame si elle a l'impression de braver tous les interdits, sans avoir tellement d'\u00e9tat d'\u00e2me et on sent bien que \u00e7a va pas durer, il y a ouvert eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:34) [86%] :\r\nPresque un homme mais peut-\u00eatre m\u00eame presque un instrument de \u00e7a comme de la bi\u00e8re selon oui non mais de la recherche de libert\u00e9 qu'elle a eu depuis l'enfance donc cette libert\u00e9 -l\u00e0, d'autres, et c'\u00e9tait il a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e, d'une certaine mani\u00e8re donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:55) [88%] :\r\nComme le l'a pas \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9s exactement et c'est l'appareil pour son ami fran\u00e7aise Odile qui essaye des types nouveau un peu pour se lib\u00e9rer et puis un peu parce que tout est permis, et encore une fois, \u00e7a fait penser \u00e0 Dosto\u00efevski. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:14) [89%] :\r\nD'ailleurs, je cite, enfin il y a l'un des titres de chapitre \u00e9tait dans le livret, Crime et ch\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:22) [93%] :\r\nAh oui c'est vrai, en plus, je voudrais qu'on entende, puis ensuite, \u00e7a nous permettra de parler de votre mani\u00e8re d'\u00e9crire et de vos jeux avec les mots, Anna Mo\u00ef l'extrait que va nous lire Michel qui d\u00e9crit, \u00e0 un moment o\u00f9 les Am\u00e9ricains sont cantonn\u00e9s dans un camp et on y reviendra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:42) [87%] :\r\nLes soldats am\u00e9ricains de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine de quoi r\u00eave -t-il d'une voiture de sport oui depuis si longtemps, depuis que les voitures, on gueule de sir\u00e8nes les nageoires chrom\u00e9 paupi\u00e8res dans de baleines la montagne du singe et leur camp, a sign\u00e9, ils n'ont quitt\u00e9 le canton cantonnement, le cantonnement que pour vadrouiller \u00e0 SimCity le bidonville il Lutine filles qui disent je t'aime, longtemps soldats en dehors du bidonville et de la plage, en dessous, ils ignorent tout du pays, ils n'ont rien vu d'autre ne connaissent pas la l\u00e9gende fondatrice du pays, elle dit que le g\u00e9nie de la montagne et la d\u00e9esse de l'eau se sont unis pour donner naissance \u00e0 60 enfants c'est la prog\u00e9niture de ces divinit\u00e9s qu'ils combattent aujourd'hui la nuit, la montagne du singe est une gerbe de couleur en crescendo des petites loupiotes jaune des langues \u00e0 p\u00e9trole de Sin City, cela passe aux n\u00e9ons bleut\u00e9s du camp tr\u00e8s rapidement les fus\u00e9es \u00e9clairantes diffusent leur bouquet Orange puis enfin une armada de Paf le dragon magique crash d\u00e9balle verte ou bleue jusqu'\u00e0 tracer une ligne solide dans le ciel est clair : les nuages et d\u00e9clenche la pluie, le lendemain, ils sont assis derri\u00e8re les barbel\u00e9s en accord\u00e9on du p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 des joueurs ont emp\u00each\u00e9 leur passe par la t\u00eate : Putain, punaise PD panade pouilleux, des mots qui veulent dire la m\u00eame chose et rien du tout, on pourrait ajouter parodie les mots contrefaits d\u00e9crivent justement leur simulacre de vie dans une enclave factice, il vaut mieux, pour ne pas utiliser de vraiment s'ils ne veulent pas se souvenir d'un monde qui \u00e9pargne les femmes, les b\u00e9b\u00e9s et les personnes \u00e2g\u00e9es, des femmes, b\u00e9b\u00e9s et personnes \u00e2g\u00e9es qui n'ont aucune chance face \u00e0 une mitraillette, l'officier de propagande assez r\u00e9p\u00e9ter encore et encore, si tu as un doute, on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas dire les mots postiche se transforme en mode pas un code uniquement traduisible par les membres du clan leur suffit pour toute la dur\u00e9e du s\u00e9jour, John Wayne, pour dire d\u00e9capsuleur cool et pour dire, mort au combat Elb\u00e9J. pour longue Bing Bing ai ou LyndonB. Johnson Z apport zone d'atterrissage et PE pour postes d'\u00e9coute masque \u00e0 la pauvre victime de masse asiate jaune Chine coque niaque oui brid\u00e9 faces de citron bol de riz pour le mec local ami ou ennemi, c'est du pareil au m\u00eame, on ne comprend pas ce qu'il dit le gonze, sauf quand il prononce le nom de son pays, un nom qu'ils r\u00e9p\u00e8tent tous les 3 mots parfois il le chante, il adore son Putain de pays comme on adore Dieu, cela aurait d\u00fb leur mettre la puce \u00e0 l'oreille aux soldats am\u00e9ricains, \u00e7a n'allait pas \u00eatre facile de le lui de lui prendre ce pays dans la journ\u00e9e, la vie est presque normale au Congo aux bidonvilles \u00e0 la plage, mais la nuit, l'ennemi est ma\u00eetre de tout le territoire de la rivi\u00e8re en face de la plage en-dessous du ciel au-dessus il s'infiltre dans le camp par des tunnels et fait sauter une ou 2 grenades, histoire de semer la terreur, il a le culot de laisser tra\u00eener un peu aust\u00e8re, vous n'\u00eates en s\u00e9curit\u00e9 nulle part ici, rentrez chez vous, il s'en fiche bien de tout cela, la pilule de MDA leur a \u00e9rig\u00e9 un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 en acier, \u00e7a leur est bien \u00e9gal que les d\u00e9mons disperser leurs avatars dans la nuit, ils ont un go\u00fbt m\u00e9tallique au bout de la langue, une m\u00e2choire s'ouvre dans la jungle comme un pi\u00e8ge, le trou s'\u00e9largit et soudain la voil\u00e0 la plus grande d'efforts de masse tangue de leur r\u00eave bleu \u00e9lectrique si belle qu'ils ont peur, ils ne pensait jamais pleurer pour une voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:28) [80%] :\r\nMagnifique extraits de vraiment 2 choses en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:32) [82%] :\r\nCe que vous \u00e9crivez bien Anna Mo\u00ef, on peut dire, et au moins les sous- sol du coeur d'abord un d\u00e9lice \u00e0 dire mais qu'est ce que vous \u00e9crivez bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:41) [90%] :\r\nEt puis alors on a entendu ici le m\u00e9lange de de grossi\u00e8ret\u00e9 de gros mots d'\u00e9l\u00e9gance, de po\u00e9sie, de visuel oui \u00e7a c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:52) [81%] :\r\nJ'avais, j'avais fait pas mal de recherches sur le langage justement utilis\u00e9 par les soldats am\u00e9ricains l'\u00e9poque parce qu'il y avait, Dargaud, qui avait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pendant la guerre du Vietnam et la s\u00e9rie que vous citez Putain punaise etc, je vais essayer de retraduire fait voil\u00e0, vous y un chat, je vais essayer de retraduire en fait d'une s\u00e9rie en F1 en anglais ah oui le oui oui oui, alors il y avait un mot tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, que j'ai retenu que football Alain footballB. CFE phoques non fait eu brillante donc B comme Michel donc au-del\u00e0 de toute de toute confiance de donn\u00e9es identification en fait de la envers tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:51) [95%] :\r\nMais de le dire comme \u00e7a, on voit des images de ces films sur l'Irak sur les Am\u00e9ricains en Irak, c'est la guerre, encore et toujours, qui d\u00e9truit l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:02) [75%] :\r\nD'un fait, et ce, ce langage va finalement y contribue et souvent gage qui n'est pas un langage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:08) [91%] :\r\nExactement, et cette ce m\u00e9lange de de trivial et puis d'humour quand m\u00eame qui est toujours pas loin \u00e7a c'est typiquement Anna Mo\u00ef ou c'est typiquement vietnamien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:20) [90%] :\r\nNon, je pense que ce plut\u00f4t moi et je pense aussi que j'arrive \u00e0 un \u00e2ge, j'ai envie de rigoler et donc voil\u00e0, j'ai envie de m\u00e9langer de l'humour \u00e0 cette p\u00e9riode dramatique, je pense qu'on y arrive que 40 ans plus tard, justement parce sur le moment, on trouvait pas \u00e7a dr\u00f4le du tout et qu'en se mettant dans la peau d'une adolescente aussi, oui, oui, bien s\u00fbr, il y a le recul, quelle distance qui a l'inconscience aussi les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:50) [96%] :\r\nJe voudrais qu'on se quitte sur une derni\u00e8re image qui illustre \u00e0 la fois la nostalgie, le blues et et l'humour, c'est-\u00e0-dire votre marque de fabrique, c'est celle que je voudrais que vous nous d\u00e9criviez du motocycliste guid\u00e9 par sa femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:08) [86%] :\r\n\u00e7a c'est une vraie image que j'ai vu \u00e0 Saigon, \u00e9coutez, c'est incroyable \u00e9t\u00e9 j'ai plus et j'\u00e9tais en moto, en voiture, je vois ce mec aveugle et houspill\u00e9 par sa femme derri\u00e8re et je crois qu'il transportait des, des, des, des objets \u00e9normes sur leur motocyclette motocyclette hier et sa femme qui guider, c'est incroyable, non sa femme qui est derri\u00e8re les dit ralentit va plus \u00e0 gauche la plus adroite et et je pense que c'est assez typique de ce peuple qui a peur de rien, rien n'arr\u00eate quoi en aveugle, Bombay, quel est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:47) [89%] :\r\nCe sera la conclusion, merci beaucoup Alain Mo\u00ef et ce livre Le venin du papillon n'a pas expliqu\u00e9 le titre au lecteur de le d\u00e9couvrir et publi\u00e9 chez Gallimard, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:00) [81%] :\r\nMerci, c'est, passez une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, on va se quitter, d'ailleurs, avec j'ai j'ai j'avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:05) [88%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 un tr\u00e8s beau blues qui s'appelle Vietnam Blues qui est chant\u00e9 par un par un noir am\u00e9ricain \u00e9videmment Djiby Lenoir, \u00e7a faisait partie de ces chansons de r\u00e9sistance parce qu'on sait aussi que les Noirs \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait en plein pleine, d\u00e9fense des droits civiques et que la guerre du Vietnam, a v\u00e9ritablement permis au gouvernement de mettre ses droits civiques de c\u00f4t\u00e9 et donc voyez les Noirs se faire d\u00e9gommer au Vietnam, et puis voil\u00e0, et puis d'\u00e9carter un peu l'urgence du probl\u00e8me des droits civiques reviendront \u00e9videmment un peu plus tard, \u00e7a va de soi, on \u00e9coute ce tr\u00e8s beau blues Djiby Lenoir Vietnam Blues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:25) [57%] :\r\nRoland \u00e9tait qui, lui, les m\u00e9decins n'ont pas c'est tout. \r\nOr, on a fait oublier. \r\nQui remet \u00e7a, alors je ne vous. \r\nMais qui allait 1000000. \r\nDe peur d'y envoyer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:56) [70%] :\r\nMardi, Dilma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:06) [56%] :\r\nUn qui \u00e9tait homme \u00e0 Winnie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:14) [71%] :\r\nQui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:35) [79%] :\r\nUn, \u00e9coutez la voix de : le noir, blouse Vietnam Blues donc en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 r\u00f4le de c'est noir am\u00e9ricain de ces soldats noirs am\u00e9ricains envoy\u00e9s au Vietnam. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mo\u00ef, Anna", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2942B4C7-9AE2-42E8-BB75-294EFB6A9177", "internalArchiveId": "2942B4C7-9AE2-42E8-BB75-294EFB6A9177", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9purations apr\u00e8s 1945 (3/5) : Entretien avec Marie-B\u00e9n\u00e9dicte Vincent, Vanessa Voisin, Marc Berg\u00e8re et Jonas Campion, historiens", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Rencontres avec les historiens, Marie B\u00e9n\u00e9dicte Vincent, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine \u00e0 l'Ecole Normale Sup\u00e9rieure, Vanessa Voisin, historienne et sp\u00e9cialiste des \u00e9puration de guerre en Union sovi\u00e9tique, Marc Berg\u00e8re, historien et sp\u00e9cialiste de l'\u00e9puration en France et Jonas Campion. Ils pr\u00e9sentent tour \u00e0 tour leurs travaux dans le cadre de cette recherche collective \" Pour une histoire connect\u00e9e et transnationale des \u00e9purations en Europe au sortir de la Seconde Guerre mondiale \".", "durationSec": 1828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-24T11:51:46Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [73%] :\r\nIls ont propos\u00e9 par Ir\u00e8ne Chalon et Jean Leclerc point lendemains de la Lib\u00e9ration, il n'\u00e9tait pas de \u00e7a, le lion et plus important que le ch\u00e2timent avec 20 et des collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [74%] :\r\nCette semaine, les \u00e9purations, pr\u00e9sentation d'une recherche collective, les victimes de guerre de l'op\u00e9ration financi\u00e8re n'est fait, r\u00e9habiliter Catherine sans mon nom pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [78%] :\r\nJe jure fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 votre personne et je m'engage \u00e0 exercer ma charge pour le bien de l'\u00c9tat, selon les Chinois Delano\u00eb la probit\u00e9 par en trouver, et certains \u00e9taient dans une esp\u00e8ce d'\u00e9tat second, je veux le dire vraiment du pas j'ai impression que ils, ils avaient d\u00e9j\u00e0 p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 donc vraiment pas un monde qui n'est plus bien le Crime contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nL'autre dans l'arsenal p\u00e9nal fran\u00e7ais qu'en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [91%] :\r\nLe mod\u00e8le fran\u00e7ais d'\u00e9puration en Italie, le r\u00f4le des passeurs \u00e0 propos du terme collaborateurs comparaison entre la Belgique et les Pays-Bas Alexis 2 collaborateurs fran\u00e7ais aux Am\u00e9riques, Canada et Argentine les \u00e9purer du mouvement breton en Irlande la punition des Allemands de report H\u00e9lianthal et d'URSS apr\u00e8s 1945 l'expulsion des Allemands de Tch\u00e9coslovaquie, autrement dit les Sud\u00e8tes, ce sont l\u00e0 quelques-unes des pistes qui seront dans l'ouvrage \u00e0 para\u00eetre chez \u00e0 l'Automne prochain sur les \u00e9purations en Europe, au sortir de la Seconde Guerre mondiale, auquel nous consacrons cette semaine un programme scientifique sur plusieurs ann\u00e9es, d\u00e9bouchant sur un colloque d\u00e9bouchant \u00e9galement sur cet ouvrage \u00e0 para\u00eetre nous sommes cette semaine en compagnie de certains des organisateurs de tout ce travail collectif, les historiens, Marie- B\u00e9n\u00e9dicte Vincent Vanessa voisin Marc Berg\u00e8re et je masse Campion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nRevenons avant le colloque sur la Campion quand vous avez fait conna\u00eetre votre proposition, cette proposition collective, un projet de d'un colloque autour du th\u00e8me pour une histoire connect\u00e9e des \u00e9purations en Europe, au sortir de la Seconde Guerre mondiale, quels ont \u00e9t\u00e9, dans votre m\u00e9moire et la spontan\u00e9it\u00e9, direction la multitude \u00e9ventuelle de direction et ce qu'il a fallu v\u00e9ritablement pein\u00e9 pour trouver des collaborateurs, pardon pour ce mot peut-\u00eatre mal employ\u00e9 \u00e0 cet endroit -l\u00e0, ou bien au contraire, la p\u00eache, a -t-elle \u00e9t\u00e9 rapide bonne et nombreuses est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre \u00e0 l'occasion de votre r\u00e9ponse, nous dire un peu dans quelle mesure les propositions que vous aviez vous ont \u00e0 la fois surpris et peut-\u00eatre contraint \u00e0 penser encore plus large que vous n'imaginiez au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, la p\u00eache a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bonne, on n'a pas eu du tout de, de, de, de difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 remplir, au contraire, on a, on a m\u00eame d\u00fb du s\u00e9lectionner parce qu'on avait re\u00e7u trop de r\u00e9ponse alors \u00e9videmment la la, c'est aussi toujours quelque chose un peu d\u00e9licat parce que une proposition de communication c'est c'est assez court, c'est une, c'est une page environ ben voil\u00e0 il faut il faut s\u00e9lectionner, il y a toute une s\u00e9rie de crit\u00e8res qui entrent en compte dans l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral la qualit\u00e9 de la pr\u00e9sentation un peu ce qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 du du chercheur et on dit oui, l\u00e0, on sait bien que que \u00e7a sera int\u00e9ressant, \u00e7a sera novateur ou pas, donc toute une s\u00e9rie de crit\u00e8res entrent en compte : on a d\u00fb s\u00e9lectionner \u00e9videmment apr\u00e8s dans la s\u00e9lection d\u00e8s le moment de la s\u00e9lection d\u00e8s le moment o\u00f9, o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 lire toutes les les les propositions qu'on a re\u00e7u \u00e7a nous oblige \u00e0 aller plus loin et et surtout essayer d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 d'aider des associations pour, pour cr\u00e9er les, les, les diff\u00e9rentes sessions, donc les les diff\u00e9rents panels, donc il faut dire telle communication irait bien avec T\u00e9l\u00e9communications et et \u00e7a, \u00e7a permet de discuter telle probl\u00e9matique ici, on a, on a clairement une autre probl\u00e9matique qui s'impose et donc c'est c'est quelque chose qui se construit petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [90%] :\r\nRestons encore Jean Campion dans la cuisine parce que dans la cuisine, on apprend en g\u00e9n\u00e9ral pas mal de choses qui passe notamment \u00e0 ces questions financi\u00e8res puisque vous nous avez dit voil\u00e0, c'est fait, on a une id\u00e9e et puis apr\u00e8s, on veut la faire exister et pour pouvoir ou vouloir la faire exister, sachant qu'on ajoute le terme \u00e9pouvantablement on\u00e9reux de transnationales, ce qui suppose que les gens auxquels on va s'adresser, sont pas vos voisins de palier mais habitent loin, voire m\u00eame dans d'autres villes, voire m\u00eame dans d'autres pays, ce qui suppose des billets d'avion, ce qui suppose des billets d'h\u00f4tel et puis ces gens -l\u00e0, faut bien les nourrir un peu, mais tout \u00e7a, \u00e7a fait des sous alors qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [84%] :\r\nQui cherche les seaux et qui donne les sous, alors qu'il cherche les Soubey un peu tout le monde, on a, on a tous, c'est, c'est aussi l'int\u00e9r\u00eat d'avoir des colloques y sont organis\u00e9s, c'est \u00e7a multiplie les possibilit\u00e9s de solliciter des bailleurs de fonds, un chacun a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 les bailleurs de fonds qui qui qui pouvait et donc, mais au final, la, la, la p\u00eache, de nouveaux a \u00e9t\u00e9 bonne, au niveau ni au niveau niveau pratique au niveau logistique, hein, puisque pas mal de d'op\u00e9rateurs publics ont accept\u00e9 d'apporter leur Pierre \u00e0 la contribution enfin leur leur contribution au colloque au 1er au 1er rang, c'est \u00e9videmment le le Sierra, le Centre interdisciplinaire d'\u00e9tudes et de recherches sur l'Allemagne, qui nous avait soutenu d\u00e8s le d\u00e9but, ce programme, c'est un programme de formation et recherche du du cin\u00e9ma, donc on avait la balle et puis on a chacun mobilis\u00e9s qui, \u00e0 l'c'est elle qui l'universit\u00e9 de Rennes \u00e9videmment qui nous accueille et qui, et qui a, qui a fort participer et donc petit \u00e0 petit le le budget se se construit, mais c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte vite face \u00e0 \u00e7a, ces quelques milliers de retrait tr\u00e8s rapidement donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [89%] :\r\nMarc Berg\u00e8re, est ce que \u00e7a co\u00fbte cher, on imagine que oui, que de faire venir du monde, un colloque, des gens qui n'habitent pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sachant qu'il faut les loger, les nourrir, alors d'une part, dans quelle mesure c'est compliqu\u00e9 \u00e0 construire, dans quelle mesure vous arrivez \u00e0 \u00eatre soutenu un peu, beaucoup, passionn\u00e9ment, voil\u00e0, donner un peu quelques \u00e9l\u00e9ments l\u00e0- dessus, \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent et qui sont dans l'activit\u00e9, la plupart de temps et est tr\u00e8s loin de celle de montage de colloques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [89%] :\r\nAlors oui, vous avez raison la la question donc de la capacit\u00e9 mat\u00e9rielle et financi\u00e8re \u00e0 mener des projets de recherche \u00e0 long terme, et a fortiori des projets europ\u00e9ens n'est n'est pas forc\u00e9ment simple l'historien il passe aussi beaucoup de temps, donc effectivement il y a une sorte de course au financement qui est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeables alors ceci \u00e9tant dans le projet qui nous pr\u00e9occupe, on a \u00e9t\u00e9 relativement donc chanceux tout le banc parce qu'on a \u00e9t\u00e9 donc porter et c'est suffisamment rare pour \u00eatre not\u00e9, notamment en sciences humaines et sociales c'est pas si fr\u00e9quent, on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un d'un financement r\u00e9currents et pluriannuels donc du Sierra donc du Centre interdisciplinaire donc en \u00e9tudiant recherches sur l'Allemagne, donc effectivement nous a permis, c'est toujours confortable, lorsque l'on sait \u00e0 l'avance qu'on a 2 ans ou 3 ans de de financement qu'on a un budget qui est dont on peut disposer sur 2 ou 3 ans, ensuite, le projet a \u00e9t\u00e9 effectivement bah par toutes les, les, les institutions dont d\u00e9pendaient les membres du comit\u00e9 d'organisation, donc c'est vrai que universit\u00e9 donc de laquelle j'appartiens il y a particip\u00e9, le le mot si le centre d'histoire du droit et la justice et de l'UCL Louvain aussi donc le centre Marc-Bloch de de Berlin, donc eux aussi et puis, et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet donc \u00e7a c'est les partenaires comptent irr\u00e9guliers, qui ont aussi organis\u00e9 eux- m\u00eames sur leur sur leur sol, si je puis dire, des journ\u00e9es donc d'\u00e9tudes pr\u00e9paratoires, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas de de l'UMP de l'ENS Ulm comme de de Louvain notamment et puis pour ce qui est notamment l'organisation donc du colloque final ont plus de tous ces co- financements et c'est un pas important et vos questions finalement nous permet de le dire aussi \u00e0 vos auditeurs, c'est toujours int\u00e9ressant de savoir aussi que notamment pour ce qui est donc des manifs, des manifestations scientifiques en province, si je puis dire, faut pas n\u00e9gliger la question des partenaires donc locaux et notamment des op\u00e9rateurs donc r\u00e9gionaux, c'est vrai que on a \u00e9t\u00e9 assez largement donc soutenu par Rennes M\u00e9tropole par exemple mais aussi par la r\u00e9gion Bretagne, aussi bien pour l'engagement du colloque pour l'aide au montage, projet europ\u00e9en et soutien au projet europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [85%] :\r\nEst -ce que ce type de collaboration, ce type de passerelle entre le monde scientifique et monde politique r\u00e9gionale, enfin en tout cas d\u00e9cisionnel est quelque chose qui est relativement r\u00e9cent concernant la France, par exemple, est -ce que ce type de partenariat existe depuis longtemps, ce qu'on a affaire \u00e0 quelque chose de de nouveau qui s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:50) [86%] :\r\nAlors le partenariat les partenaires existe depuis je pense relativement longtemps, ce faisant, ils ont tendance \u00e0 se renforcer les, les, parce que la question de l'enseignement sup\u00e9rieur et la recherche, il y a des filles qui leur affaire, donc pas une dimension toute particuli\u00e8re, donc pour les collectivit\u00e9s territoriales, notamment pour une, il est s\u00fbr que pour une m\u00e9tropole comme reine qu'est la 8\u00e8me, ville universitaire fran\u00e7aise Langelier et 67 et les \u00e9coles, les 65000 \u00e9tudiants qui qui sont ANC quand m\u00eame donc un enjeu majeur, donc effectivement il y a cette volont\u00e9 d'aller soutenir donc c'est les initiatives, m\u00eame chose pour la pour la r\u00e9gion, il est vrai aussi que cela suppose, bien s\u00fbr, d'int\u00e9grer aussi attendent le cadre \u00e9ventuellement notamment et c'\u00e9tait l'objet de notre projet, il y avait la volont\u00e9 aussi de m\u00e9nager une place tr\u00e8s importante \u00e0 la promotion des jeunes chercheurs s'et doctorants ou les jeunes post- doc et que toutes les hommes et les manifestations qu'on organisait compris Coca publication qui en sera issu soit vraiment un espace aussi de promotion des jeunes chercheurs g\u00e9n\u00e9ration de serait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des des seniors, mais c'est vrai que c'\u00e9tait une sorte, il y avait aussi un d\u00e9fi et auquel les collectivit\u00e9s, les op\u00e9rateurs peuvent \u00eatre une formation \u00e0 la recherche par la recherche et la m\u00eame aussi que vous l'imaginez bien, j'imagine, c'est pareil dans de nombreux pays, la question de l'ouverture internationale est tr\u00e8s importante et qu'on est d'autant plus facilement financer lorsque l'on a, ce qui est le cas, par exemple, ce qui \u00e9tait le cas du colloque de Rennes et ce qui sera le cas encore de l'ouvrage, qui en sera issu lorsqu'on a en gros 60 40 60 pourcent de de de coll\u00e8gues donc \u00e9trangers 40 pourcent simplement simplement des chercheurs fran\u00e7ais dans les manifestations qu'on organise \u00e7a, bien s\u00fbr que \u00e7a aide aussi \u00e0 obtenir les financements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [82%] :\r\nMarc Berg\u00e8re, on a entendu vos coll\u00e8gues parler de panel qu'est, est-ce que c'est que ces panels, comment sont -ils pens\u00e9 et construit \u00e0 quoi sert -il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:40) [79%] :\r\nAlors les panels, c'est la volont\u00e9 justement donc de, de, de, de d\u00e9couper, si je puis dire, un colloque ou un ouvrage ont \u00e9t\u00e9, c'est une sorte de plan finalement th\u00e9matique qui viserait, justement, donc \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 peu donc les des prises de parole de mani\u00e8re donc th\u00e9matique se d\u00e9fend de chapitres, c'est ce qu'il y a les chapitres th\u00e9matiques pour vous r\u00e9pond simplement et pour vos auditeurs le comprennent bien les chapitres th\u00e9matiques voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:05) [88%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment de diviser les journ\u00e9es en en session, autant que possible coh\u00e9rente sur le sur le sur le plan scientifique chaque session est compos\u00e9 de 2 ou 3 communications anim\u00e9es par un pr\u00e9sident de s\u00e9ance qui est ma\u00eetre du temps qui pose quelque peu la probl\u00e9matique au d\u00e9but qui initie la discussion et les d\u00e9bats \u00e0 la fin et puis c'est l'id\u00e9e de apr\u00e8s chacune de ses sessions, laisser un temps d'\u00e9change d'\u00e9change avec la salle justement pour poser les questions compar\u00e9 est aller plus loin dans, dans, dans, dans, dans ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 et justement b\u00e9 vraiment de v\u00e9ritablement cette c'est de r\u00e9flexion, c'est une r\u00e9flexion commune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [87%] :\r\nEh bien, comme nous avions un micro histoire vivante gr\u00e2ce \u00e0 vous, d'ailleurs on va se plonger tout de suite dans l'atmosph\u00e8re de l'apr\u00e8s- midi des la matin\u00e9e, peut-\u00eatre que vous alliez pr\u00e9sider alors autour du th\u00e8me du jeu des temporalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:57) [87%] :\r\nChers coll\u00e8gues, bonjour \u00e0 tous, merci Marc qui a disparu pour cette introduction, donc j'ai l'immense plaisir de pr\u00e9sider et d'animer cette premi\u00e8re session consacr\u00e9e au lieu des milieux incubation des proc\u00e9dures un commentaire tr\u00e8s bref avant de commencer, vous donc c'est signal\u00e9, je pense un peu les les sp\u00e9cificit\u00e9s de la session, les milieux, les milieux d'incubation des proc\u00e9dures d'\u00e9puration des donc c'est retenir que point de vue chronologique, on est dans un temps particulier de l'\u00e9puration, c'est celui de de la pr\u00e9paration de de de comment se construit la la la r\u00e9ponse \u00e9purateur la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9purateur quels seront les choix qui qui seront faites que cette chronologie, nous allons l'\u00e9tudier, essentiellement sur un un regard concentr\u00e9 sur plut\u00f4t l'Europe de l'Ouest, donc \u00e7a dans la salle des sp\u00e9cialistes de l'Est, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 intervenir \u00e0 r\u00e9agir, \u00e0 confronter et s'est signal\u00e9 d\u00e8s que \u00e9videmment cette temporalit\u00e9 particuli\u00e8re, elle s'inscrit dans un contexte particulier dans un contexte unique, c'est celui d'une mobilit\u00e9 forc\u00e9e dur durant la guerre en mobilit\u00e9 anglais du duo aux exil \u00e0 la \u00e0 au au d\u00e9placement des gouvernements ne l\u00e9gaux et les sit-in et donc c'est vraiment un un contexte unique que nous allons \u00e9tudier, j'esp\u00e8re et et nous verrons que nous aurons des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et de compr\u00e9hension sur les les r\u00e9sultats de ces proc\u00e9dures d'incubation de cette dynamique d'incubation donc voir quel sera le le bilan concluant en tirer, voir comment ce contexte si particulier, donc, vient de parler peut traverser ou traversez les les fronti\u00e8res traditionnelles de de construction du droit et de de construction des des politiques publiques \u00e9videmment bien r\u00e9fl\u00e9chir sur les les les m\u00e9thodes qui sont utilis\u00e9es dans, dans, dans, dans l'incubation des proc\u00e9dures \u00e9purateur des proc\u00e9dures de r\u00e9pression de la collaboration, alors j'ai l'immense plaisir d'avoir une petite session un panel contre des orateurs, j'ai d'abord laisser la parole \u00e0 Guillaume, ce qui est charg\u00e9 de recherche du CNRS \u00e0 l'Institut des sciences sociales et politiques, si je ne sais Madame institut des sciences sociales du politically SP Universit\u00e9 Paris- Ouest Nanterre et qui va nous parler de la la la la construction des des proc\u00e9dures r\u00e9pressives autour de Nueremberg Guillaume je devais sa parole pour une 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:28) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et toutes, je, moi je vous remercie d'abord pour votre invitation, donc je suis heureuse de n'avoir l'occasion de pr\u00e9senter mes recherches en cours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:05) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:43) [88%] :\r\nOn imagine un Jonas Campion que chacun est habitu\u00e9, parmi vos coll\u00e8gues \u00e0 cette distribution du temps de parole chacun veiller \u00e0 ne pas d\u00e9passer, mais il doit y avoir les habitudes, les habituels retardataires les habituels qui tra\u00eene un peu est -ce que vous pourriez un petit peu nous dire de m\u00e9moire peut-\u00eatre quel souvenir avez -vous, c'\u00e9tait le matin, c'\u00e9tait l'apr\u00e8s- midi, il est beau, il est pas beau qu'est -ce que c'\u00e9tait que l'atmosph\u00e8re qui pr\u00e9sidait autour de ce moment de travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:17) [85%] :\r\nAlors c'\u00e9tait en matin\u00e9e ils \u00e9bauchent c'\u00e9tait le mois de juin, moins de juin, tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 Rennes \u00e9videmment peu quoi que le colloque s'est termin\u00e9e sous la pluie, mais c'est c'est une autre histoire donc matin\u00e9e c'est toujours une atmosph\u00e8re particuli\u00e8re dans un colloque a il faut il faut que tout le monde se r\u00e9veille somme se mettent en route, quel caf\u00e9 lequel caf\u00e9 matinal fasse son effet, mais en m\u00eame temps on sent qu'il y a, il y a, il y a une envie, une envie : travailler une atmosph\u00e8re qui reste et qui reste tr\u00e8s, tr\u00e8s bon enfant, tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, tr\u00e8s amical mais mais il y a une volont\u00e9 de d'\u00e9changes et de pr\u00e9senter qui est l\u00e0, qui est, qui est l\u00e0 d\u00e8s le matin parce que ben voil\u00e0, on l'a dit, on, on vient des des 4 coins de l'Europe, ou en tout cas on a not\u00e9 un d'\u00e9tude porte sur les 82 Europe il y a, il y a cette volont\u00e9 de, de, de mettre en commun et d'\u00e9changer donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [81%] :\r\nQuand on participe au d\u00e9but d'un colloque est -ce plus facile qu'en fin de colloque ou laisser \u00e0 vos beaucoup sont pleins et o\u00f9 des gens, on peut l'imaginer, sont \u00e0 force fatigu\u00e9 intellectuellement j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:18) [85%] :\r\nEt physiquement aussi, oui et non, \u00e7a pue, \u00e7a \u00e7a \u00e7a entre guillemets d\u00e9savantage \u00e7a \u00e0 d'autres difficult\u00e9s : la premi\u00e8re difficult\u00e9 que je veux dire c'est buts colloque c'est le la sociabilit\u00e9 ne s'est peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement fait et s'il y a des chercheurs, qu'on ne conna\u00eet pas encore, il faut situer qui est qui, il faut savoir comment chacun r\u00e9agit il faut il faut il faut observer \u00e7a alors, c'est vrai que parfois en colloque, c'est plus difficile, enfin, de colloques, on a eu 2 jours pour dire untel, je sais, je sais qui travaille de telle fa\u00e7on qu'il qu'il a l'habitude de r\u00e9agir de telle fa\u00e7on etc donc voil\u00e0 tr\u00e8s travaill\u00e9e, pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but de que l'autre, c'est parfois plus compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est vrai qu'on est, entre guillemets, physiquement et intellectuellement, peut-\u00eatre plus frais que apr\u00e8s 2 jours d'\u00e9changes intensifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:02) [90%] :\r\nOn est impatient ce terme \u00e9puration a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e quasiment l'ann\u00e9e 1944 1945 or, \u00e0 l'\u00e9vidence, il n'y a aucune raison de le penser, n\u00e9anmoins, c'est ce qui semble en tout cas plus imm\u00e9diatement inscrit dans nos t\u00eates de culture g\u00e9n\u00e9rale, donnez -nous quelques pr\u00e9cisions Jonas Campion cette id\u00e9e de l'\u00e9puration est -ce qu'on la retrouve au terme de bon nombre de conflits ant\u00e9rieurs est -ce qu'il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 1945 qui fait que, effectivement, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le mot est Stabilo Boss est en quelque sorte alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:41) [89%] :\r\nC'est \u00e9vident que les \u00e9purations s'il n'y en a eu avant 1945 pour r\u00e9sumer r\u00e9sumer, on pourrait dire que quasiment \u00e0 chaque transition politique \u00e0 chaque changement de r\u00e9gime un peu violent, on peut observer des \u00e9purations plus ou moins forte en France tout au long du 19\u00e8me si\u00e8cle en Belgique apr\u00e8s la la de la 1er rire mondiale etc donc, donc il y a des r\u00e9alit\u00e9s ou on veut purifier nettoyer entre guillemets, la Soci\u00e9t\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments impurs traite collaborateurs qui qui nous ne sont pas dignes de confiance pour vivre dans la soci\u00e9t\u00e9 ou pour servir le nouveau r\u00e9gime, c'est vrai, alors c'est \u00e9vident que 1945 a, par son ampleur, je pense marquer les m\u00e9moires autour de l'\u00e9puration et est devenu en quelque sorte le le le l'archer type de du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9purateur je pense que ce que justement, ce qui explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est l'ampleur des \u00e9purations 1145 le caract\u00e8re transnational et simultan\u00e9e justement le fait que \u00e7a, \u00e7a traverse toute l'Europe, tous les pays qui ont \u00e9t\u00e9 en guerre quasiment occup\u00e9 ou ou vaincu soit et puis \u00e9galement, au-del\u00e0 de l'ampleur, la, la, diversit\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant, prendre en compte aussi, c'est la diversit\u00e9 des mesures qu'on qu'on voit appara\u00eetre il y a une r\u00e9pression judiciaire il y a des r\u00e9pressions administratives et puis \u00e9videmment \u00e9galement toute une s\u00e9rie de violences extra- l\u00e9gales populaire et donc c'est c'est aussi la la diversit\u00e9, la conjonction de ces diff\u00e9rentes mesures qui qui font de 1945 une r\u00e9alit\u00e9 particuli\u00e8re, un petit mot encore peut-\u00eatre justement sur le concept m\u00eame d'\u00e9puration qui para\u00eet \u00e9vident cette rendent compte \u00e9galement que le mot \u00e9puration n'a pas le m\u00eame sens partout dans tous les pays, typiquement, en Belgique, lorsqu'on parle d'\u00e9puration, c'est une partie tr\u00e8s particuli\u00e8re du ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9pression, c'est l'\u00e9puration, c'est plut\u00f4t ce qui ce qui est administratif, ce qui \u00e9tait ce qui touche aux carri\u00e8res et par extension avec l'\u00e9puration civique par apr\u00e8s aux droits civiques mais la le, le c\u00f4t\u00e9 judiciaire, on parlera plut\u00f4t de r\u00e9pression de la collaboration et non pas d'\u00e9puration, donc, se rendent compte aussi que le terme m\u00eame qui para\u00eet \u00e9vident que, parfois, par facilit\u00e9, on utilise, on parle d'\u00e9puration mais \u00e7a doit \u00eatre nuanc\u00e9 \u00e9videmment selon la p\u00e9riode et surtout selon le le territoire pour lequel on on parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [80%] :\r\nConcernant la Belgique Salins Campion beaucoup \u00e9pur\u00e9 et quel domaine quels profils d'individus ont \u00e9t\u00e9 les plus touch\u00e9es alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:09) [88%] :\r\nLe les la la r\u00e9pression de laquelle avoir \u00e0 Sion \u00e0 partir de septembre 44 un ph\u00e9nom\u00e8ne d'ampleur, on estime que, que plus de, de, de 400000 proc\u00e9dures judiciaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, ce qui \u00e0 l'\u00e9chelle de la Belgique \u00e9videmment important, on a un peu plus de 6 millions d'habitants, \u00e0 l'\u00e9poque pour pour avoir un ordre d'id\u00e9e, l'arm\u00e9e belge en 1940 elle avait fait un effort de de mobilisation, jamais, jamais \u00e9gal\u00e9, c'\u00e9tait 600000 hommes donc \u00e0 mettre en parall\u00e8le aux 400000 hommes et femmes l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 enqu\u00eate judiciaire leur dossier ouvert, \u00e7a ne veut pas dire \u00e9videmment, dossier, \u00e7a ne veut pas dire condamnation automatique puisque la justice est oblig\u00e9 d'ouvrir un dossier lorsque on porte des faits \u00e0 sa connaissance, ou lorsque quelqu'un porte plainte mais sa mont\u00e9e en moins, la soif de justice et cette ampleur de s\u00e9v\u00e8res la soif de de justice l\u00e0 le besoin de de vengeance, le besoin de de purifier la la la soci\u00e9t\u00e9 alors le le profil des collaborateurs ou des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 poursuivis en Belgique c'est c'est \u00e9videmment Dieu \u00e0 adresser tr\u00e8s rapidement, c'est on on a poursuivi en fait toute une s\u00e9rie de comportements qui vont du fait d'avoir h\u00e2te de s'\u00eatre engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e allemande pour aller combattre sur le front de l'Est dans la lutte contre le communisme d'avoir d\u00e9nonc\u00e9 des belges d'avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 ce que, comme le dit le code p\u00e9nal belge aux institutions nationales donc avoir transform\u00e9 en fait les institutions de l'int\u00e9rieur la collaboration politique d\u00e9nonciation, espionnage, donc il y a, il y a toute une s\u00e9rie en termes juridiques, toute une s\u00e9rie de cat\u00e9gories qui ont permis de poursuivre et le le cas des gens de de sanctionner de punir les actes qui avaient \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es durant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:45) [89%] :\r\nMarie- B\u00e9n\u00e9dicte Vincent quand on sort d'une exp\u00e9rience comme celle -l\u00e0, j'entends par la Halde exp\u00e9riences scientifiques que vous avez est -ce qu'on d\u00e9couvre que le terme \u00e9puration suivi de points donne une somme de d\u00e9finition extr\u00eamement vaste, qui ne se r\u00e9sume plus \u00e0 une formule fa\u00e7on Petit Robert ou Larousse \u00e0 3 4 noms mais qu'au contraire c'est un mot qui qui bien plus polys\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:13) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:14) [88%] :\r\nC'est un terme tr\u00e8s polys\u00e9mique l'\u00e9puration et les \u00e9purations devrait dire au pluriel comporter de multiples dimensions, ce qui est le plus connu, c'est la dimension juridique, mais il y a eu des \u00e9puration administrative des \u00e9purations des \u00e9purations aussi plus symbolique, donc on s'est attach\u00e9, \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 travailler sur ces, sur ces diff\u00e9rentes dimensions qui peuvent d'ailleurs s'imbriquer dans une certaine trajectoire d'individus un m\u00eame individu en Allemagne de l'Ouest a pu \u00eatre des nazes d'abord consid\u00e9r\u00e9 comme criminel de guerre et de juger ensuite \u00eatre d\u00e9nazifi\u00e9 et ensuite \u00eatre interdit d'exercer une profession donc subir une 3\u00e8me \u00e9puration d'\u00e9puration professionnel donc dans la m\u00eame trajectoire, on peut cumuler les \u00e9purations voil\u00e0 donc \u00e7a complique \u00e9norm\u00e9ment et on a encore voulu compliquer en n'int\u00e9grant dans cette r\u00e9flexion -l\u00e0 des \u00e9purations, c'est-\u00e0-dire pratiquement au m\u00eame moment o\u00f9 on \u00e9pure on amnistie d\u00e9j\u00e0 et ont des \u00e9pure, c'est-\u00e0-dire on lance un processus de r\u00e9int\u00e9gration dans la vie civique, professionnels et m\u00eame juridique dans le cas des amnisties ou des gr\u00e2ces des individus et les 2 processus de se suivent pas, ils sont parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [88%] :\r\nVanessa voisin le mot \u00e9puration -t-il sa traduction en russe ou dans les pays alors satellite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:39) [82%] :\r\nOui alors telle qu'on l'entend aujourd'hui en. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:45) [86%] :\r\nNon, l'\u00e9cole francophone, on va dire, c'est-\u00e0-dire aussi bien la Belgique, la France non non sovi\u00e9tique est en fait un syst\u00e8me qui s'\u00e9pient en permanence et depuis les premiers jours de la r\u00e9volution, c'est un syst\u00e8me qui s'est et qui utilise diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes errements r\u00e9cents pour d\u00e9signer cette lutte contre les ni int\u00e9rieure puisque c'est \u00e7a dont il s'agit et ce qui se passe au lendemain de la seconde guerre mondiale diff\u00e8re, \u00e9videmment, de ce qu'il y a eu avant puisque on traite notamment de crimes in\u00e9dits par leur cruaut\u00e9 et leur ampleur mais s'inscrit dans un continuum fait historique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:18) [90%] :\r\nVanessa voisin, m\u00eame si le le th\u00e8me \u00e9puration, vous nous disiez n'existe pas, \u00e0 proprement parler, le fait d'avoir d\u00e9j\u00e0 une histoire en URSS d'\u00e9puration qui a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es d'exp\u00e9rience qu'est -ce que \u00e7a veut dire une plus grande pratique de l'\u00e9puration et du coup une \u00e9puration bien plus exp\u00e9ditive et forc\u00e9ment massive. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:37) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a une comme il y avait une pratique de l'\u00e9puration, il y avait des institutions place il les les officiers de police des des autorit\u00e9s, enfin de l'arm\u00e9e m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans un certain nombre de r\u00e9pression avant et pendant, j'ai vraiment un lien entre le le m\u00eame effet de pratiques matin\u00e9e et une exp\u00e9ditive IT il peut y avoir une efficacit\u00e9 si on peut dire, et encore c'est pas il n'y a des gens qui sont pass\u00e9 par les mailles du filet, c'\u00e9tait tellement \u00e9norme le flot \u00e0 la filtrer puisque les collaborateurs, toutes cat\u00e9gories confondues, collaborateurs se se sont chiffr\u00e9es en centaines de milliers voire en millions sur \u00e0 peu pr\u00e8s, on sait, c'est-\u00e0-dire autour de 70 millions de personnes qui occupaient en territoire occup\u00e9, donc il y avait quand m\u00eame un peu, on chiffre au moins 2 millions de collaborateurs, toutes cat\u00e9gories confondues, bien s\u00fbr, c'est \u00e9norme et il y en a qui sera aussi \u00e0 se cacher longtemps vous affirmez, c'\u00e9tait donc la c\u00f4t\u00e9 oui, il y a des pratiques bien enracin\u00e9e, il y a eu des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits il y a pas eu autant de r\u00e9flexions qui allait en Occident puisque, en Occident, il s'agissait de renouveler le corps politique renouvel\u00e9e et donc on a recouru essentiellement des tribuns du peuple quelques et m\u00eame en Europe centrale, c'est la m\u00eame chose, alors sovi\u00e9tique, il s'agissait de r\u00e9tablir l'\u00c9tat puisque l'\u00c9tat n'a jamais \u00e9t\u00e9 discr\u00e9dit\u00e9e Staline reste \u00e0 Moscou la loi sovi\u00e9tique qui reste en vigueur en territoire occup\u00e9, etc donc g\u00e9ologique presque invers\u00e9s que celle de du reste de l'Europe, seuls la Belgique, \u00e0 ma connaissance, recours \u00e0 des Dominique avait pour d'autres raisons, bref donc Wilkinson mani\u00e8re des choses n\u00e9anmoins quand il s'est \u00e7a de distinguer les formes, on va dire plus mineurs de collaboration et l'implication dans des crimes de guerre, l\u00e0 il y a eu un peu de flottement il y a eu des d\u00e9bats, il y a eu des interrogations qui sont pos\u00e9s au \u00e0 au plus niveau du pouvoir, \u00e9videmment pas de mani\u00e8re d\u00e9mocratique, mais au plus niveau du pouvoir et des interrogations l\u00e0- dessus, il y a eu des rat\u00e9s, aussi il y a eu des probl\u00e8mes pratiques et puis signalons enfin \u00e0 toute cette dans toutes ces r\u00e9pressions qui ont eu lieu pendant la guerre, il y a eu aussi des des grandes vagues r\u00e9pressives que je n'ai pas dans l'\u00e9puration mais qui s'y sont connect\u00e9es de mani\u00e8re id\u00e9ologique, quelles sont les grandes d\u00e9portations ethniques qui est repos\u00e9e elles aussi sous des pratiques anciennes, le NKVD, flanqu\u00e9 de l'arm\u00e9e des portes, les peuples entiers donc les allumer la minorit\u00e9 allemande tr\u00e8s t\u00f4t, en 41 42 extr\u00eamement etc et puis les peuples du Caucase et pas plus qu'une, dit puni industrie adopt\u00e9 ce terme, et \u00e7a \u00e7a rel\u00e8ve un peu du n\u00f4tre, logiquement, c'est complexe, mais voil\u00e0, l\u00e0 on peut ni parler du casting, palais de justice, on est vraiment derni\u00e8re r\u00e9pression sovi\u00e9tique assez classique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:17) [86%] :\r\nIci, on a, on est rest\u00e9 quand m\u00eame dans une perspective relativement courte, mais c'est vrai que r\u00e9fl\u00e9chir aux \u00e9purations apr\u00e8s 1945 \u00e7a peut n\u00e9cessiter de remonter quelque 40, 50, voire un si\u00e8cle en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:47) [91%] :\r\nDemain la suite de cette th\u00e9matique autour de l'\u00e9puration de retrouveront les historiens Marie- B\u00e9n\u00e9dicte Vincent Vanessa voisin Marc Berg\u00e8re et Jonas Campion cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Isabelle Barth, je vous rappelle que, sur le site d'histoire vivante, vous pouvez entendre de larges extraits de la captation sonore du colloque enregistr\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Rennes 2 Les 11 et 12 juin 2015. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:06) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Val\u00e9rie dans Daniel Zac Air ainsi que l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9\u00e9couter et podcaster sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berg\u00e8re, Marc", "role": "historien et sp\u00e9cialiste de l'\u00e9puration en France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Campion, Jonas", "role": "chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Marie-B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine \u00e0 l'Ecole Normale Sup\u00e9rieure", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voisin, Vanessa", "role": "historienne et sp\u00e9cialiste des \u00e9puration de guerre en Union sovi\u00e9tique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E394324-332F-4A40-AD84-EB512AE769B4", "internalArchiveId": "9E394324-332F-4A40-AD84-EB512AE769B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chansons: pourquoi les \"Vieilles canailles\" cartonnent encore", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait concert Vieilles Canailles;Jean-Eric Perrin, \u00e9crivain et sp\u00e9cialiste de musique populaire\r\nJohnny Hallyday, Jacques Dutronc et Eddy Mitchel se sont produits mardi soir \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve pour leur concert intitul\u00e9 \"Vieilles canailles\". Pourquoi ces stars de la chanson fran\u00e7aise se produisent-elles ensemble alors qu'elles remplissent les salles individuellement?\r\n\r\n* * Chansons: pourquoi les \"Vieilles canailles\" cartonnent encore 12h30: vieilles canailles Joye\r\n..... Eh bien, \u00e9coutez !!!!\r\n  0'33''\r\nD+ 15' puis (\u00e0 shinter \u00e0 la fin de l'intro)\r\nVous les aurez reconnus... il s'agit de Johnny Hallyday, Jacques Dutronc et Eddy Mitchel... \r\nIls se sont produits hier soir \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve pour leur concert justement intitul\u00e9 \"vielles canailles\". \r\n.... Des artistes qui durent depuis leur d\u00e9but.... dans les ann\u00e9es 60. Et dont on sait qu'ils peuvent tr\u00e8s bien remplir les grandes salles en solo.... ce qui est loin d'\u00eatre le cas de toutes les anciennes stars qui tournent encore... Pierre-Etienne Joye... \r\n  2'45''(fin de parole \u00e0 1'45)\r\n((Et l\u00e0, on pense au tourn\u00e9es nostalagie, type \u00e2ge tendre et t\u00eate de bois, qui r\u00e9unit souvent des artistes confines dans une \u00e9poque, souvent les ann\u00e9es 70 avec quelques tubes qui \u00e9clipsent tout le reste. \r\nextr\r\nPierre Groscolas, l'homme d'un seul titre est de ceux-ci\r\nPour Jean-Eric Perrin, \u00e9crivain et sp\u00e9cialiste de musique populaire, il y a une v\u00e9ritable tendance de regarder en arri\u00e8re pour s\u00e9duire plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. \r\n1)\r\nLa d\u00e9marche est tout autre pour les vieux briscards des vieilles canailles...ils n'ont pas eu besoin de se r\u00e9unir uniquement pour remplir des salles...\r\n2)\r\nextr fin...\r\n***Magnifique.... les Cactus de Jacques Dutronc ..... Merci Pierre-Etienne Joye!\r\nEt c'est tout en musique qu'on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Vieilles canailles cartonnent encore / 12H30_2017-06-14T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Johnny Hallyday, Jacques Dutronc et Eddy Mitchel se sont produits mardi soir \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve pour leur concert intitul\u00e9 \"Vieilles canailles\". Pourquoi ces stars de la chanson fran\u00e7aise se produisent-elles ensemble alors qu'elles remplissent les salles individuellement?"], "variantIds": ["ece-8683423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T00:48:50Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [95%] :\r\nLes aurez peut-\u00eatre reconnue, s'agit de Johnny Hallyday, Jacques Dutronc, Eddy Mitchell, ils se sont produits hier soir \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve pour leur concert justement intitul\u00e9 Vieilles Canailles des artistes qui durent depuis leurs d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 60 et dont on sait qu'ils peuvent tr\u00e8s bien remplir les grandes salles en solo ce qui est loin d'\u00eatre le cas de toutes les anciennes Stars qui tournent encore Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nOui, et l\u00e0, on pense au tourn\u00e9es nostalgies type H tendre et T\u00eates de bois qui r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement des artistes confin\u00e9 dans une \u00e9poque souvent les ann\u00e9es 70 avec quelques tubes qui \u00e9clipsent tout le reste. \r\nPierre Groscolas et si l'homme d'un seul titre bah il est de ceux -ci pour Jean-Eric Perrin, \u00e9crivain et sp\u00e9cialiste de musique populaire il y a une v\u00e9ritable tendance \u00e0 regarder en arri\u00e8re pour s\u00e9duire plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [89%] :\r\nC'est un petit peu ce qui fonctionne avec toutes les entreprises de groupements comme \u00e7a de chanteur \u00e0 succ\u00e8s p\u00e9rin\u00e9e, il y a une partie du public qui a envie de se retrouver, confortable, avec des chansons qui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 il y a un c\u00f4t\u00e9 un petit peu communautaire, je pense que c'est c'est pas des concerts o\u00f9 les gens vont tout seul, c'est les concerts o\u00f9 on va, en couple ou avec des amis, avant il y a, il y a une esp\u00e8ce de c\u00f4t\u00e9 barbecue sans sans les brochettes, un petit peu quand on va \u00e0 ce genre de spectacle et en fait on se conforte comme \u00e7a avec une musique et des chansons qui ont exist\u00e9, qui ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves au lieu d'en cr\u00e9er de nouvelles et de s'int\u00e9resser \u00e0 une esp\u00e8ce de, de, d'avancer comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas dans les ann\u00e9es qui sont concern\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque on chez vous regarder devant maintenant regarde plut\u00f4t derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nAlors d\u00e8s la d\u00e9marche est tout autre pour les vieux briscards des vieilles canailles, ils n'ont pas eu besoin de se r\u00e9unir uniquement pour remplir les salles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:51) [87%] :\r\nCes 3 l'artiste l\u00e0 ont eu des carri\u00e8res ph\u00e9nom\u00e9nal, ils ont pas besoin de faire \u00e7a pour pour gagner de l'argent, ni pour se conforter une image publique ou de notori\u00e9t\u00e9, elle est l\u00e0 depuis longtemps, donc je pense qu'ils ont juste aujourd'hui de faire des choses ensemble, en souvenir du bon vieux temps o\u00f9 tous les 3, ils \u00e9taient en train de de r\u00eaver de notori\u00e9t\u00e9 de r\u00eaver de gloire, alors qu'ils \u00e9taient juste des adolescents qui tra\u00eenaient au chocolat l'Trinit\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [90%] :\r\nMagnifique les Cactus de Jacques Dutronc merci Pierre-\u00c9tienne Joye c'est tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11C0D8ED-D21E-4496-91F9-B4A247B74828", "internalArchiveId": "11C0D8ED-D21E-4496-91F9-B4A247B74828", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Divers messages engag\u00e9s ", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 101, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664926", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-06-14T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-06-14T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8664929", "ece-8664926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T14:37:09Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nLa cancer la g\u00e9n\u00e9tique, soit on avait un environnement d\u00e9favorable la fum\u00e9e, la pollution revenir finalement \u00e0 une th\u00e9orie qui a beaucoup touch\u00e9, l'opinion publique et aussi les m\u00e9decins, ce que les Am\u00e9ricains appellent la malchance dans la vie quand aux cellules se divisent une certaine pour un certain pourcentage une proportion d'entre elles vont faire des erreurs. \r\nJ'ai pass\u00e9 la et songez poubelle Jos\u00e9phine et de p\u00eache oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [97%] :\r\n\u00e7a vous arrive de dire merci Michel. \r\nC'\u00e9tait connard Michel ce message vous est offert gracieusement merci Michel son bons du mais c'est de la merde oui si on veut alors nos volontiers ce que je prends le petit bout fourrure politique a si je j'de \u00e7a elle l\u00e0 pour \u00e7a, elle nous a si vous voyez les mouches \u00e0 merde Monge aussi et ce sont des \u00eatre vivant, sociable et sans pas respectez -les ce message vous est offert par une faible minorit\u00e9 de logistique chiant tout \u00e7a je comprends pas, mais tu sais, moi non plus, mais pourtant il fut un temps o\u00f9 se comprenait disait Moussila quand je comprenais pas, c'\u00e9tait plus facile quand on comprend quand m\u00eame mieux en tout cas moi j'ai compris un bon ben oui, j'ai compris, vous allez oui bravo comme Roselyne, vous n'avez rien pig\u00e9 \u00e0 cette publicit\u00e9, c'est normal, nous non plus, rendez- vous surtout W je dirai plus \u00e2ge \u00e9valuer le contenu pertinent citez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T15:59:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91E96954-BF76-4FE4-AED3-DAFF5F619EA5", "internalArchiveId": "91E96954-BF76-4FE4-AED3-DAFF5F619EA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les Yeux de Sylvia Perujo", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSylvia Perujo est danseuse professionnelle de flamenco depuis son plus jeune \u00e2ge. Avec son fr\u00e8re Antonio Perujo, elle cr\u00e9e  l'acad\u00e9mie de danse flamenca Al-Andalus avec deux antennes, une \u00e0 Gen\u00e8ve et une \u00e0 Renens. Depuis sept ans, ils organisent Una Feria Flamenca qui aura lieu cette ann\u00e9e \u00e0 Renens entre le 16 et le 18 juin 2017. Esp\u00e9rons que le Duende, l'esprit sacr\u00e9 du flamenco sera l\u00e0. \r\nal-andalus.ch/", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8665234", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans les Yeux de Sylvia Perujo / ALA_2017-06-14T15:04:15_dans-les-yeux-de-sylvia-perujo", "A l'abordage du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Sylvia Perujo est danseuse professionnelle de flamenco depuis son plus jeune \u00e2ge. Avec son fr\u00e8re Antonio Perujo, elle cr\u00e9e  l'acad\u00e9mie de danse flamenca Al-Andalus avec deux antennes, une \u00e0 Gen\u00e8ve et une \u00e0 Renens. Depuis sept ans, ils organisent Una Feria Flamenca qui aura lieu cette ann\u00e9e \u00e0 Renens entre le 16 et le 18 juin 2017. Esp\u00e9rons que le Duende, l\u02b9esprit sacr\u00e9 du flamenco sera l\u00e0. \nal-andalus.ch/"], "variantIds": ["ece-8665234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:28:09Z", "webPublicationDate": "2017-06-14T15:02:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B48BCFBA-1A6C-49A4-B938-CB8105519DE1", "internalArchiveId": "B48BCFBA-1A6C-49A4-B938-CB8105519DE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Morerod, le Van Gogh suisse", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 \u00e0 Aigle en 1879, c'est l'ailleurs qui aimante Edouard Morerod. L'Espagne, le Maroc, un peintre \u00e0 la veine orientaliste qui cherche \u00e0 fouiller dans les \u00e2mes, les retranscrire dans des visages. Entre fougue solaire et solitude douloureuse, le peintre, mont\u00e9 \u00e0 Paris et revenu sur les rives du L\u00e9man \u00e0 la fin de sa courte vie, a laiss\u00e9 une ouvre qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e depuis quasi 100 ans. Le Mus\u00e9e d'art de Pully r\u00e9pare l'impair et nous offre une plong\u00e9e passionnante et vivifiante dans l'oeuvre de Morerod. Les invit\u00e9s de \"Nectar\": Jacques Dominique Rouiller co-commissaire de l'exposition Morerod au Mus\u00e9e d'art de Pully, et Laurent Langer, conservateur au mus\u00e9e et auteur d'un texte dans le beau livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions Till Schapp \u00e0 l'occasion de l'exposition. Une exposition \u00e0 voir jusqu'au 30 juillet 2017.", "durationSec": 3206, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Pully"], "thematicThemes": ["exposition d'art", "orientalisme (art)", "peinture"], "thematicPersons": ["Morerod, Edouard"], "alternativeTitle": ["Nectar du 14.06.2017", "Morerod, le Van Gogh suisse / NTR_2017-06-14T12:06:00_nectar", "Nectar du 14.06.2017", "Morerod, le Van Gogh suisse / NTR_2017-06-14T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 \u00e0 Aigle en 1879, c\u02b9est l\u02b9ailleurs qui aimante Edouard Morerod. L\u02b9Espagne, le Maroc, un peintre \u00e0 la veine orientaliste qui cherche \u00e0 fouiller dans les \u00e2mes, les retranscrire dans des visages. Entre fougue solaire et solitude douloureuse, le peintre, mont\u00e9 \u00e0 Paris et revenu sur les rives du L\u00e9man \u00e0 la fin de sa courte vie, a laiss\u00e9 une \u0153uvre qui n\u02b9avait plus \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e depuis quasi 100 ans.\n\nLe Mus\u00e9e d\u02b9art de Pully r\u00e9pare l\u02b9impair et nous offre une plong\u00e9e passionnante et vivifiante dans l\u02b9\u0153uvre de Morerod. Les invit\u00e9s de \"Nectar\": Jacques Dominique Rouiller co-commissaire de l\u02b9exposition Morerod au Mus\u00e9e d\u02b9art de Pully, et Laurent Langer, conservateur au mus\u00e9e et auteur d\u02b9un texte dans le beau livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions Till Schapp \u00e0 l\u02b9occasion de l\u02b9exposition.\n\nUne exposition \u00e0 voir jusqu\u02b9au 30 juillet 2017.", "N\u00e9 \u00e0 Aigle en 1879, c\u02b9est l\u02b9ailleurs qui aimante Edouard Morerod. L\u02b9Espagne, le Maroc, un peintre \u00e0 la veine orientaliste qui cherche \u00e0 fouiller dans les \u00e2mes, les retranscrire dans des visages. Entre fougue solaire et solitude douloureuse, le peintre, mont\u00e9 \u00e0 Paris et revenu sur les rives du L\u00e9man \u00e0 la fin de sa courte vie, a laiss\u00e9 une \u0153uvre qui n\u02b9avait plus \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e depuis quasi 100 ans.\n\nLe Mus\u00e9e d\u02b9art de Pully r\u00e9pare l\u02b9impair et nous offre une plong\u00e9e passionnante et vivifiante dans l\u02b9\u0153uvre de Morerod. Les invit\u00e9s de \"Nectar\": Jacques Dominique Rouiller co-commissaire de l\u02b9exposition Morerod au Mus\u00e9e d\u02b9art de Pully, et Laurent Langer, conservateur au mus\u00e9e et auteur d\u02b9un texte dans le beau livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions Till Schapp \u00e0 l\u02b9occasion de l\u02b9exposition.\n\nUne exposition \u00e0 voir jusqu\u02b9au 30 juillet 2017."], "variantIds": ["ece-8664807", "ece-8664806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T08:51:35Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [56%] :\r\nEt ce qu'estime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nNicolas Angel avec Gilles au Zaman \u00e0 la technique est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Florence Grivel, bonjour Florence \u00c9douard mort le Van Gogh suisse, c'est un peu provocateur mais \u00e7a dit bien l'enthousiasme qui s'est empar\u00e9 de vous \u00e0 la d\u00e9couverte de ce peintre suisse du tournant du XXe si\u00e8cle expos\u00e9s en ce moment au Mus\u00e9e d'art de Pully aux portes de Lausanne une d\u00e9couverte qu'on partage juste apr\u00e8s ces quelques nouvelles en bref du monde culturel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [92%] :\r\nApr\u00e8s de nombreux remous que vous avez peut-\u00eatre suivi dans la presse ou sur nos ondes, la fondation de l'orchestre de la Suisse romande a nomm\u00e9 hier son nouveau pr\u00e9sident, il se nomme Olivier Harry il avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, le professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel m\u00e9lomane \u00e9galement \u00e7a aide tout de m\u00eame, ce jeune homme de 38 ans, prendra la t\u00eate de la Fondation de l'OSR Le 1er juillet, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Florence Notter on a appris aujourd'hui le d\u00e9c\u00e8s d'Anita Pallenberg, son nom vous dira quelque chose si vous avez des fans des Rolling Stones ou si l'aventure du rock anglais vous passionne, en g\u00e9n\u00e9ral, n\u00e9 \u00e0 Rome de parents allemands, cette jeune femme blonde fr\u00e9quente encore adolescente la Factory d'Andy Warhol et d\u00e9bute une carri\u00e8re de mannequin en 1965 elle se glisse dans les coulisses d'un concert des Rolling Stones et devient la compagne du guitariste Brian Jones avant de la quitter pour l'autre guitariste du groupe, qui souhaite Charles avec qui elle aura 3 enfants, on l'a vu dans plusieurs films dans les ann\u00e9es soixante dont Barbarella, puis, plus r\u00e9cemment, il y a quelques ann\u00e9es dans des films d'Abel Ferrara et d'Harmony Korine mais pour la post\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [85%] :\r\nAnita Pallenberg reste la muse des Stones, celle qui aura la m\u00eame influenc\u00e9 disons le mixage de l'album B ben couette en 1968 Anita Pallenberg s'\u00e9taient introduits hier, elle avait 17 ans 3 ans. \r\nLes Rolling Stones expect et nous en 1968 en hommage \u00e0 Anita Pallenberg qui \u00e9tait pr\u00e9sente lors de l'enregistrement de ses chansons de l'album ben couette Anita Pallenberg la muse des Stones qui vient de dispara\u00eetre \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans, c'est un artiste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [88%] :\r\nDont le nom ne vous dira peut-\u00eatre pas grand- chose, un artiste qu'on red\u00e9couvre s\u00e9jour au mus\u00e9e d'art depuis il s'appelle \u00c9douard mort h\u00e9ros Steinlen Borgeaud 20 John alors, voil\u00e0 des noms qu'on conna\u00eet mieux des noms qui jalonnent la carri\u00e8re du peintre qui monte \u00e0 Paris et se rend plusieurs fois au Maroc et en Espagne, en t\u00e9moigne une oeuvre color\u00e9e et forte singuli\u00e8re plong\u00e9 dans un bain d'orientalisme et on se demande aujourd'hui dans Nectar comment un artiste de cette qualit\u00e9 peut descendre des cimaises est tomb\u00e9 dans l'oubli et pour en parler avec nous Jacques Dominique Rouiller, bonjour, bonjour, bienvenue, vous \u00eates historien de l'art curateur c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous que l'artiste refait surface et puis avec nous \u00e9galement Laurent bonjour, bonjour, vous \u00eates conservateur au Mus\u00e9e d'art depuis et vous \u00e9clairer, dans le livre qui accompagne c'est exposition la veine orientaliste du peintre, Florence Grivel, vous teniez \u00e0 ce qu'on met en lumi\u00e8re ce disons -le, son oeuvre vous a \u00e9merveill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [85%] :\r\nMais oui, quel magnifique rencontre mais franchement l'artiste aux 1000 facettes qui nous emm\u00e8ne au bord de la mer \u00e0 Saint-Jean-de-Luz, avec des petites toiles chatoyantes de lumi\u00e8re, il nous met face \u00e0 Lorient son Lorient des vendeuses de pain \u00e0 Tanger, c'est la nuit, elles sont assises leurs corps voil\u00e9e de blanc apparaissent comme des pyramides devant elle une pile de pains plats, il y a aussi, s'amuse Pastora une femme brune au visage \u00e9trangement asym\u00e9triques au sourire \u00e9nigmatique qu'il peint, dessine complique disant samedi peu La Valentine de Hodler il peint aussi des gitans, c'est un dessinateur ou tr\u00e8s \u00e9nergique souple qui peut faire parfois penser \u00e0 Toulouse-Lautrec par par moment, bref, il y a vraiment de quoi se r\u00e9galer, c'est le 9 d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande qualit\u00e9, grande tenue travers\u00e9e d'obsession d'audace, de mouvement et puis oui, alors voil\u00e0, face \u00e0 l'\u00e9vidence de ce travail, on se demande bien comment l'histoire de l'art a pu oublier \u00c9douard Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [88%] :\r\nAlors, pour le dire de fa\u00e7on biographique \u00e7a l'artiste qui, n\u00e9 \u00e0 Aigle, en 1879 qui va suivre, en partie \u00e0 l'\u00c9cole des Beaux-Arts de M\u00fcnich puis il suit l'enseignement d'Ibsen \u00e0 Oslo il y aura de grandes Expo Mus\u00e9e du Luxembourg, puis \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Paris, il s'installe appuient la rencontre Marius Borgeaud Alice Bailly F\u00e9lix Vallotton Francy on il mort \u00e0 40 ans en 1919 et le Mus\u00e9e Arlaud lui consacre une r\u00e9trospective en 1921 \u00e7a fait donc presque 100 ans qu'il a un peu disparu des radars et on se demande bien pourquoi, et notamment avec vous Jacques Dominique Rouiller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:05) [84%] :\r\nNous, oui, il faut quand m\u00eame relever que la derni\u00e8re Exposition publique de mort h\u00e9ros date de 1978 et qu'elle a lieu \u00e0 la salle Pierre appui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [86%] :\r\nOui, donc toujours ce sursitaire finalement et pas tellement au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [87%] :\r\nOui mais simplement donc cette Exposition la est autour du du visage de la physionomie, ce qui est un petit peu le temps fort de l'homme de mort h\u00e9ros mais autrement il y a, effectivement, il va dispara\u00eetre, il va alors que normalement \u00e0 Paris, je peux a encore avant sa mort, il est quelqu'un de relativement en cours qu'est -ce que \u00e7a veut dire relativement pr\u00e9ventivement en cours, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est prise dans un certain contexte, la critique salue son travail peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re parfois un tout petit peu relevant DDV disons certaines ou certains aspects de son oeuvre, qui ne sont pas d\u00e9cisifs en ce qui nous concerne nous, mais mort a effectivement une carri\u00e8re qui de temps en temps, est un succ\u00e8s, le livre s'intitule entre soleil et solitude, le soleil est aussi celui du succ\u00e8s en dehors de celui de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:07) [90%] :\r\nEt vous, c'est quand m\u00eame, c'est presque un hasard pour que vous, tout \u00e0 coup la connaissance avec Haider-Maurer au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [85%] :\r\nC'est par truchement moins de Borgeaud et d'une exposition Borgeaud que je d\u00e9couvre effectivement bonjour les op\u00e9rant bien s\u00fbr et puis donc c'est en travaillant sur l'exposition de Gianadda en 2001 que je rencontre le professeur derri\u00e8re qui me pr\u00eate un dessin de mort qui s'intitule d\u00e9nomm\u00e9e d'qui \u00e9tait un salon \u00e0 S\u00e9ville salon principalement l'Flamenco avait lieu et puis l\u00e0, donc je en parlant avec ce professeur, il me dit mais j'ai le fonds d'atelier de mort et l\u00e0 je suis \u00e9videmment confront\u00e9 \u00e0 quoi d'autre qu'une caverne Ali baba et je vous prends \u00e0 vraiment extraordinaire, choix de dessins et 200 peintures qui sont pour moi de ligne avec d\u00e9couverte absolue, je connaissais le catalogue de 1978 depuis mais je n'avais jamais vu en vrai, les hommes de mort au et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me dis : il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [85%] :\r\nLe ranger dans votre texte vous glissez cette citation dans le livre, hein, qui parraine occasion de cette Exposition, parce qu'il faut le dire, \u00c9douard Barreiro et quelqu'un cap tenu un journal qui est presque aussi important que son oeuvre artistique et il dit \u00e0 un moment donn\u00e9 on marchait tr\u00e8s bien en Suisse de la peinture, mais ce que je fais pour les mus\u00e9es, pas pour les salons, je choisis de tellement dr\u00f4le, sujet de leur en ficherait \u00e0 l'occasion de la peinture de mus\u00e9e \u00e0 ces idiots assign\u00e9 \u00e0 ces, \u00e0 qui il faut le petit gaulliste qu'routard le minuscule potion qu'est -ce que \u00e7a veut dire que Maurer aurait un un r\u00e9ac en Suisse pour qu'il \u00e9crive ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:49) [88%] :\r\nJe pense en tout cas que \u00e7a veut dire que le public suisse ne s'int\u00e9ressent pas ou en tout cas n'est pas pr\u00eat \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce type de peinture quand ici du gaulliste et hybridation, c'est typiquement des peintres Vaudois qui font des paysages en grande partie l\u00e9manique qui sont effectivement tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, puis qu'on croise encore aujourd'hui dans de nombreux salons Vaudois et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le go\u00fbt pour des sujets orientaux comme des petits portraits de pastorale des gitans ou des sc\u00e8nes espagnol c'est un d\u00e9part un peu et finalement \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est une des vraies raisons de son oubli au niveau en tout cas, lequel, c'est que le le public local n'est pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 par de partir parce que c'est d\u00e9j\u00e0 dat\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ou pas forc\u00e9ment, alors c'est pas une question d'\u00eatre dat\u00e9es ou pas pour moi, c'est une question de th\u00e9matiques, c'est qu'en fait c'est des sujets qui ne sont pas connus chez nous, alors on a un mouvement orientaliste qui existent en Suisse romande, mais le probl\u00e8me c'est que, \u00e0 partir de 1900, ce mouvement c'est et c'est dans cette p\u00e9riode, l'axe inscrivent les gitans de de Maurer au. \r\nMais en m\u00eame temps, voil\u00e0, c'est pas un sujet qui pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, qui est pas tr\u00e8s connu, alors qu'en revanche, en France, le mouvement orientaliste et lui tr\u00e8s connus, tr\u00e8s importants, il lui aussi va s'arr\u00eater \u00e0 peu pr\u00e8s avec la premi\u00e8re guerre mondiale, mais il a quand m\u00eame une audience qui a \u00e9t\u00e9 bien plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:02) [90%] :\r\nNon, orientaliste pour ceux qui ne sauraient pas un courant qui prend racine en France qu'on peut dater tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, vous le dites \u00e7a directement un lien avec la campagne d'\u00c9gypte de Napol\u00e9on Napol\u00e9on Bonaparte dans la toute fin du 18\u00e8me quelles vont \u00eatre les cons\u00e9quences directes dans la dans l'art fran\u00e7ais puis ensuite s\u00fbrement ruraux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:22) [88%] :\r\nAlors c'est la la d\u00e9couverte de l'\u00c9gypte \u00e0 la toute fin 18\u00e8me autour de 1820 ont marqu\u00e9 les esprits, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la grande description de l'\u00c9gypte, dirig\u00e9e par vivant de noms qui un ouvrage colossal qui, comme son titre l'indique, d\u00e9crit r\u00e9ellement l'\u00c9gypte sous toutes ses coutures notamment artistique et l'impact de cet ouvrage va \u00eatre \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire que les les artistes un coup d\u00e9couvrir un Champ artistique inconnue jusque -l\u00e0, et tout d'un coup, il y a l'\u00c9gypte Manille qui va gentiment arriv\u00e9 il faut voir qu'on est en pleine p\u00e9riode n\u00e9o- n\u00e9oclassique, on s'int\u00e9resse plut\u00f4t \u00e0 la Gr\u00e8ce, \u00e0 Rome, tout d'un coup, on va aussi s'orienter vers l'\u00c9gypte, qui est un autre Champ qui s'ouvre et, petit-\u00e0-petit cet int\u00e9r\u00eat pour l'Lorient qui est cristallis\u00e9 autour de l'\u00c9gypte, c'est 7 ans autour du du bassin m\u00e9diterran\u00e9en au Maghreb \u00e0 la Terre Sainte \u00e9galement et les artistes, de plus en plus avoir tendance \u00e0 se rendre au Maroc par exemple comme Delacroix en 1832 qui un des moyens orientaux, les les plus c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:20) [90%] :\r\nMais \u00e7a peut \u00eatre aussi un orientalisme plut\u00f4t que v\u00e9cut tandis qu'\u00c9douard Maurer au par exemple pour le site puisqu'il y a notre notre personnage du jour lui va vraiment avoir besoin d'\u00e9prouver cet Orient dans son corps, dans ses tripes dans son esprit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:34) [89%] :\r\nAlors le mouvement orientaliste effectivement un mouvement qui est compl\u00e8tement construit par l'Occident ou les Occidentaux vont la plupart du temps aller sur place, revenir, mais tr\u00e8s rarement r\u00e9alis\u00e9 des tableaux qui sont directement inspir\u00e9es par ce qu'ils ont vu, en g\u00e9n\u00e9ral, ils cr\u00e9ent des peintures qui sont attendus par le public qui pr\u00e9sent et qui, en g\u00e9n\u00e9ral, ressortissent \u00e0 \u00e0 3 axes principaux qui sont la luxure les corps d\u00e9nud\u00e9s et le sanguinaire et le luxueux et \u00e0 partir de \u00e7a, ils composent des tableaux qui sont en g\u00e9n\u00e9ral compl\u00e8tement de pacotille donc sont pas du tout vrai il y a en effet \u00e0 ce niveau -l\u00e0, la d\u00e9marche de mort, quant \u00e0 elle, teint\u00e9 d'une grande recherche de v\u00e9racit\u00e9 d'authenticit\u00e9, c'est vraiment ce qui va l'int\u00e9resser est -ce qu'on retrouve effectivement dans le journal, qui est une source \u00e0 ce niveau -l\u00e0, qui est extraordinaire pour un artiste aussi peu connu ce concert \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui ce qui pensait \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [82%] :\r\nJe continue ainsi, vous la veine de l'orientalisme parce qu'on lit aussi de la main d'\u00c9douard, mort \u00e0 propos de de son go\u00fbt pour le pour c'est th\u00e9matique orientale, il \u00e9crit vu ce soir sur le petit souk qu'une bande de 4 ou 5 aveugles espagnols, jouant de la guitare \u00e0 contre- jour, excusez -moi, il y a donc il joue, guitares et violons, ils \u00e9taient de dos mis\u00e9rables devant une terrasse de caf\u00e9 dos d'aveugle aux Europ\u00e9ens, il y avait un caract\u00e8re \u00e9motif de souffrance r\u00e9sign\u00e9, triste et douce qui n'existe pas chez les aveugles arabe ou n\u00e8gre \u00e0 grosses l\u00e8vres criant et puis ailleurs qu'on rencontre accroupi \u00e0 chaque coin de rue, mais c'est bien moi, alors voil\u00e0, c'est le qu'est qu'est -ce qu'on comprend, au travers de, de, de, de cette citation ce qu'il privil\u00e9gie, comment comprendre ce ce racisme de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:16) [86%] :\r\nAlors quand \u00e0 est mort Moruroa \u00e9crit \u00e7a, il est donc \u00e0 Tanger, on est en 1911 c'est son 2\u00e8me voyage en Afrique du Nord qui, en fait, si il y a d\u00e9j\u00e0, malheureusement on n'a pas le journal, pour son 1er voyage parce qu'il est lacunaire pour une certaine p\u00e9riode, et il est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u en fait ce ce voyage ce s\u00e9jour de 1900 d\u00e9marquer marqu\u00e9e par une grande d\u00e9ception, il compare Tanger \u00e0 une un village orientale d'Exposition universelle, il trouve que il y a beaucoup trop de blanc partout, il dit m\u00eame dans un passage, on peut presque regardez les femmes sans aucun sens sans sans probl\u00e8me et donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0 malheureusement Marrero alors malheureusement on peut le dire aujourd'hui, mais typique de son \u00e9poque, il y a un regard qui est tout \u00e0 fait racistes et par par rapport aux diff\u00e9rentes ethnies qui peut voir sur place, donc m\u00eame s'il au Maroc il y a effectivement des Noirs d'Afrique noire, qui sont pr\u00e9sents, il va beaucoup s'est int\u00e9ress\u00e9 en r\u00e9aliser des des grandes compositions entr\u00e9e monumentale, mais en m\u00eame temps qu'visages il va pas arriver \u00e0 les lire, pour lui c\u00e9der visages clos et qu'il va justement compar\u00e9 aux Europ\u00e9ens et \u00e7a se voit r\u00e9ellement dans sa peinture, la plupart des visages noirs sont inexpressif sont ressemblent \u00e0 des masques, alors que les visages europ\u00e9ens et notamment de ses de de quelques de quelques personnes qui demandent l'aum\u00f4ne, sont d'une tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [87%] :\r\nJacques Dominique Rouiller Pablo Nicolas voulait dire non je je vous en prie, on parlait tout-\u00e0-l'heure afin Nicolas disait que c'\u00e9tait une sorte de 20 Gogh suisse pas au niveau du Style niveau peut-\u00eatre de la turbulence int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:46) [86%] :\r\nOui, au niveau de la vie, et aussi parce que les les similitudes avec Gogh sont nombreuses entre autres le fait qu'il conna\u00eet la d\u00e8che, plus souvent qu'\u00e0 son tour et puis qu'il est mobilis\u00e9 par le dessin comme les Gogh c'\u00e9tait quelque chose qui est une sorte de fi\u00e8vre chez lui que de dessiner que de forts les aides et en m\u00eame temps il y a cette hypersensibilit\u00e9 chez morts qui en tout cas me l'fait \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 et pour moi qui conna\u00eet bien le retour de banjo, je trouve que mourir auquel quand m\u00eame autrement plus attachant par le c\u00f4t\u00e9 vibrant de son personnage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:20) [84%] :\r\nJustement il vibrant enfin la d\u00e8che commence qu'on imagine, parce que moi quand je d\u00e9couvre ce travail ce corpus 17 cet artiste a d\u00fb avoir une vie auront lundi les \u00e0 40 ans, on imagine qu'il \u00e9tait tr\u00e8s au tournant de quelque chose, peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait au au d\u00e9but de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:36) [88%] :\r\nContrairement \u00e0 Mozart, on peut dire qu'il est mort trop t\u00f4t parce que je pense que Mozart, son nom, elle est l\u00e0 et et et c'est s\u00fbr que Maurer aux \u00c9tats, pas \u00e0 son apog\u00e9e, mais enfin, il est en train de conna\u00eetre les clauses d'important, ne serait -ce qu'au niveau du train parce que c'est \u00e0 dire pour revenir \u00e0 la p\u00e9riode de marocaine de 1911 o\u00f9 il se plaint de ne pas avoir suffisamment de mod\u00e8les, toujours est -il que lorsqu'on observe les travaux qu'il fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 les Boches de cette recherche disons assez forcen\u00e9s de l'\u00e9pure du trait pour le trait, on parlait de personnages voil\u00e9e et ses \u00e7a l'oblige \u00e0 cerner effectivement les personnages et le et quand il se plaint aussi du peu de mod\u00e8les qui la disposition, h\u00e9 bien, moi qui suis maintenant comptable de cette oeuvre orientaliste, elle est relativement consid\u00e9rable avec beaucoup de bonnes choses \u00e0 la cl\u00e9, donc l\u00e0 il est en train de s'auto- punir, alors qu'il a fait un travail assez exemplaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:34) [85%] :\r\nMais comme on rencontre -t-il ses mod\u00e8les sur place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:37) [86%] :\r\nAlors les mod\u00e8les Laurent en a bien parl\u00e9, il y a, par exemple, ces fameuses aveugle, alors \u00e9videmment, c'est le c\u00f4t\u00e9 disponibilit\u00e9 des personnages, les femmes voil\u00e9es comme elles sont voil\u00e9es, elles sont quand m\u00eame pr\u00eate pour quelques sous \u00e0 se pr\u00eater \u00e0 \u00e0 prendre la pause et puis, il est clair que l'aveuglement, il faut pas oublier que les avocats tr\u00e8s souvent \u00e9taient des gens qui avaient pour les avocats marocains vol\u00e9s dans les campagnes, leur crever les yeux, et l\u00e0, ils \u00e9taient dans des coins de rues \u00e9videmment en posture de mendiants, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment propice aussi pour mort parce qu'il avait des mod\u00e8les tout trouv\u00e9, m\u00eame si chaque fois il devait de sortir quelques pi\u00e9cettes pour pouvoir les dessiner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:15) [77%] :\r\nMais cette fameuse femme tout raser, parce que \u00e7a s'exprimait \u00e0 Pastore avant dans dans dans le dans cette Exposition il y a une salle d\u00e9di\u00e9e aux aux femmes la rang\u00e9e, oui, moi j'ai trouv\u00e9 formidable de voir \u00e0 quel point il de la mettez un peu \u00e0 toutes les eaux se l'exprimer ainsi, on reconna\u00eet vraiment son visage qui est tr\u00e8s typ\u00e9, c'est quoi, c'est s'amuse son de sa ma\u00eetresse, qui est cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:37) [83%] :\r\nAlors ce n'est pas sa ma\u00eetresse ne c'est D\u00e9cimus effectivement c'est c'est une D\u00e9cimus principale qui est end\u00e9mique passe arr\u00eate une gitane et pour Marrero les gitans sont l'expression de de l'\u00eatre humain authentique, libre et je voudrais Pastora va incarner tout \u00e7a Enel pour lui et ce qui a ainsi fascinant, c'est que c'est vraiment pas une beaut\u00e9 classique, c'est une jeune femme avec un visage asym\u00e9trique, on a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 que soit trop lunettes c'est pas certain : l'un est relativement long \u00e0 la d\u00e9rive des sources il un peu d\u00e9cal\u00e9 et puis Marrero 6 fascine compl\u00e8tement pour la mobilit\u00e9 de ces expressions de son visage, ses mines de sa souplesse de serpent, mais il est fou d'un amour artistique pour elle le dit assez clairement, elle se Marie, elle aura des enfants, elle va mourir avant lui, ce qui valent le le bless\u00e9 \u00e0 armement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:27) [87%] :\r\nDans l'Exposition, vous nous montrez aussi l'amiti\u00e9 entre Marius Borgeaud peintres on dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, dont on conna\u00eet les paysages, excusez -moi, je ne sais pourquoi un chat et c'est vrai dans l'Haider-Maurer ancien on va y revenir tr\u00e8s mal quand on conna\u00eet les paysages int\u00e9rieurs breton dans ce Style o\u00f9 la synth\u00e8se des aplats contraste vraiment avec le panache du pinceau et du crayon de Maurer comment ces 2 hommes l\u00e0 le casanier, d'un c\u00f4t\u00e9, le voyageur sanguin de l'autre, se rend compte -t-il et surtout comment des \u00eatre s'y apparemment distincts, vont -ils pouvoir parler ou s'entendre sur la peinture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:03) [86%] :\r\nOui, c'est en tout cas, gr\u00e2ce \u00e0 un des 5 qui repr\u00e9sente pr\u00e9cis\u00e9ment bonjour musicien des rues \u00e0 dessein que fait mourir ou en 1903 qu'ils sont dans des Liens d'amiti\u00e9 d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas que l\u00e0 et cette amiti\u00e9 d'\u00eatre cultiv\u00e9 au gr\u00e9 \u00e9videmment des circonstances, ils vont se rendre tous les 2 \u00e0 Moret-sur-Loing qui sera en des lieux d'\u00e9lections de 2 Borgeaud qui et o\u00f9 il viendra peindre pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, enfin pas souscrire 1910 avant de r\u00e9solument en choisir la Bretagne et puis en m\u00eame temps on voit tr\u00e8s bien qu'ils sont fondamentalement diff\u00e9rents, ils ont des approches tr\u00e8s diff\u00e9rentes, aussi, et puis il y a cette sorte d'amiti\u00e9 qui se v\u00e9rifie encore par ce s\u00e9jour que fait Borgeaud \u00e0 S\u00e9ville, invit\u00e9 par mourir en 1913 et l\u00e0 2 petites pochade sont d\u00e9dicac\u00e9es \u00e0 mourir ou pour le remercier de son accueil et on voit vraiment que c'est des gens qui ont besoin l'un de l'autre, m\u00eame si, effectivement, de temps en temps, ils vont se quereller pour ne pas dire plus, on peut m\u00eame penser que le d\u00e9busquer de moins de Borgeaud aurait pour raison : une chute qui l'aurait fait suite \u00e0 un horaire augmente, \u00e7a c'est vrai, c'est une sp\u00e9culation, il y a toujours mes cartouches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [89%] :\r\nVous parlez de de S\u00e9ville Jacques Dominique Rouiller, il faut qu'on parle un peu de cette importance de l'Espagne aussi parce que, on l'a dit l'orientalisme chez chez mort peut-\u00eatre renvoie \u00e0 la fin, au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle jusqu'au symbolisme alors que l'Espagne, canton par l'Espagne et d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, on pense \u00e9videmment \u00e0 Picasso et \u00e0 tous tout ce d\u00e9veloppement extraordinaire qui qui arrivent dans les premi\u00e8res ann\u00e9es du si\u00e8cle est -ce que l'Inde, l'int\u00e9r\u00eat de de mort pour l'Espagne va aussi dans ce sens -l\u00e0, Laurent Lange est -ce que est ce qui la connaissance de l'oeuvre depuis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:56) [67%] :\r\nPicasso, tous ces jeunes de 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:59) [89%] :\r\nConna\u00eet effectivement ces ann\u00e9es Picasso comme on en parlait tout \u00e0 l'heure quand il croise il va dire que, pardon, rien d'int\u00e9ressant n'avait \u00e9t\u00e9 dit qu'il s'est ras\u00e9 toute la soir\u00e9e, donc \u00e7a n'int\u00e9resse absolument pas, il est pas clairement dans l'avant- garde en revanche ce qui va l'int\u00e9resser, en Espagne, pour moi, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 orientaliste, c'est que la la plupart des artistes parce qu'ils se rendent au Maghreb au 19\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9but XXe traverse \u00e9videmment l'Espagne pour pouvoir traverser \u00e0 \u00e0 Gibraltar et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le passage en Espagne qu'un passage justement rapide pour aller ailleurs, la destination du voyage et \u00e0 ce niveau -l\u00e0 mort Ayrault lui va plut\u00f4t s'arr\u00eater au milieu et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que des artistes comme Delacroix va passer \u00e9videmment en Espagne, du coup on a son journal o\u00f9 il va parler notamment des endroits qui visitent et mort Ayrault va poss\u00e9der un exemplaire du journal, mais aussi d'autres artistes fran\u00e7ais important 19\u00e8me comme Renault, comme de dunks qui ont publi\u00e9 sur lesquels ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s des ouvrages et du coup il y a un peu sur leurs traces en Espagne et il y a vraiment une branche donc hispanique de l'orientalisme dans laquelle s'inscrit r\u00e9ellement mort mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'au XIXe si\u00e8cle, la plupart des artistes cherchaient les traces du pass\u00e9 musulman en Espagne, donc on a des tableaux qui peuvent repr\u00e9senter des \u00e9pisodes sanglants \u00e0 Cordoue sous les qualifs au genre de choses mais c'est \u00e9videmment pas du tout ce qui va int\u00e9resser mort h\u00e9ros qui lui va r\u00e9ellement s'int\u00e9resser aux gens et \u00e0 l'essence m\u00eame de 6 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:29) [91%] :\r\nMais d'o\u00f9 vient ce go\u00fbt du voyage pour l'ailleurs parce qu'on peut imaginer \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque en Suisse ce besoin d'authenticit\u00e9 d'archa\u00efsme d'id\u00e9alisation d'un temps perdu existe aussi, hein, c'est les peintres ces artistes pourquoi Maurer au \u00e0 ce besoin d'aller justement dans d'autres territoires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:47) [90%] :\r\nJacques Dominique Rouiller, mais je crois que il est appel\u00e9 \u00e0 voyager tr\u00e8s t\u00f4t puisqu'il est pr\u00e9cepteur en Russie chez le prince Wiazemsky en 1901 et ensuite de \u00e7a, il va pas m\u00eame partir vers l'Asie et puis il y a bien s\u00fbr aller voir les sites que traditionnellement en peintre on va visiter, je pense pas sp\u00e9cialement l'Italie Venise, Florence et en m\u00eame temps il faut pas oublier que tout \u00e7a nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aussi par le travail de Florence Millau Enriquez, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait son m\u00e9moire de licence en histoire de l'art avec un intitul\u00e9 qui \u00e9tait : \u00c9douard, mort dans le miroir de son journal intime et c'est elle- m\u00eame qui est d'ailleurs l'auteur principal de la manoeuvre affairiste, un de la journaliste de 24 voil\u00e0 et en m\u00eame temps, donc c'est elle qui nous met sur les traces du personnage, je dirais que je suis presque monter \u00e0 cru sur sa monture pour pour la suivre dans une dans une sorte d'imp\u00e9tuosit\u00e9 qui qui lui appartient, elle nous fait d\u00e9couvrir le personnage par D\u00e9d\u00e9 disons des billets tout \u00e0 fait in\u00e9dit et en m\u00eame temps je crois que c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 ce travail, o\u00f9 elle s'est d'ailleurs mis \u00e0 distance par rapport \u00e0 ce travail initial de l'universit\u00e9, o\u00f9 elle a repris et la reconsid\u00e9rer doivent de m\u00eame mort, h\u00e9ros \u00e0 travers de nouveaux filtres qui sont les siens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:05) [82%] :\r\nEst -ce que cette imp\u00e9tuosit\u00e9 \u00e9tait un fil rouge pour l'Exposition, qui je le rappelle, Mus\u00e9e Vert depuis et qui est fantastique parce que justement il y a pas ce c\u00f4t\u00e9 plan- plan de la r\u00e9trospective on on se \u00e7a de plein fouet sur la la la la monture artistique de de d'\u00c9douard Maurer o\u00f9 c'\u00e9tait votre volont\u00e9 ranger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:22) [86%] :\r\nAlors, le but de l'exposition, c'\u00e9tait vraiment de montrer les accents forts de de mort h\u00e9ros au coeur duquel se trouvent surtout le voyage, l'Espagne, principalement, et c'est \u00e0 ce niveau l\u00e0, clairement, la, la, la, la part du lion est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'Espagne et aux gitans effectivement et au voyage de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pour juste revenir \u00e0 votre avant derni\u00e8re question la la notion du voyage, elle est, elle est aussi \u00e9voqu\u00e9 dans le journal en 1917 morts se demande lui- m\u00eame : pourquoi est -ce qu'il voyage tout le temps, pourquoi l'exotique la tire tellement il parle d'une jeune femme d'une jeune fille dont il est tomb\u00e9 amoureux, lorsqu'il \u00e9tait enfant, qui \u00e9tait \u00e0 Lausanne, qui s'appelait Made ce qui s'affairent hein et il se dit : mais pourquoi est -ce que je l'ai trouv\u00e9e tellement belle, c'est qu'elle \u00e9tait diff\u00e9rente des autres, elle est exotique, elle venait de l'arri\u00e8re et c'est \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 et entre une jeunesse ballott\u00e9 en Suisse romande dans diff\u00e9rents lieux, il est orphelin de 12 ans plus cet int\u00e9r\u00eat pour l'ailleurs pour l'exotique, je crois que c'est \u00e7a qui va \u00eatre vraiment inscrit profond\u00e9ment en lui et qui va \u00eatre le moteur pendant toute sa vie de cette de voyagent de cette imp\u00e9tuosit\u00e9 mais aussi de CO et ses bas, c'est un personnage un peu cyclothymique, on a des des envol\u00e9es incroyables de d'enthousiasme dans son t\u00e9l\u00e9phone 2 fois colossal et on a des moments de de d\u00e9sespoir profond, on on sait qui meurt \u00e0 40 ans son journal contient plusieurs testaments alors qui marque \u00e0 40 ans, donc c'est quand m\u00eame assez ainsi un cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:47) [78%] :\r\nIl le dit \u00e0 un y pensais pas arriver, je leur 39 ans d\u00e9passe alors faire appel 40 ans, on peut demander le fond d'\u00c9douard Marrero permettrait plusieurs types d'Exposition si merveilleuse que celle qu'on a pu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:01) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais avant cela, j'aimerais quand m\u00eame qu'on qu'on d\u00e9voile en les aspects de de mort h\u00e9ros qui n'a pas \u00e9t\u00e9 jusqu'ici, \u00e9voqu\u00e9es, c'est la part litt\u00e9raire de son \u00e0 No\u00ebl cordonnier a magnifiquement \u00e9voqu\u00e9es dans la monographie et qui nous montrent que Maurer prime dans dans ton adolescence d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en po\u00e9sie et pense m\u00eame devenir un \u00e9crivain Vaudois marquant, alors l\u00e0, il est d'accord avec le canton de Vaud ou avec son pays, mais apr\u00e8s, donc il publie \u00e0 Paris en 1900 en chemin de commence la connerie rayonnante jeunesse et ce sera d'ailleurs la seule \u00e9dition de, de, de, de sa production, mais \u00e0 part \u00e7a, il n'arr\u00eate pas d'\u00e9crire, il n'arr\u00eate pas de de faire des po\u00e8mes, il en dress\u00e9 \u00e0 certaines de ses \u00e9g\u00e9ries dont une dont on n'a pas parl\u00e9 mais qui est tr\u00e8s importante et qui est \u00e9voqu\u00e9 dans l'Exposition qui est la dame admirable, qui \u00e9tait la soeur de Jules Supervielle et il s'entiche plastiquement en tout cas de cette personne, dont il fait de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux dessins avec cette fameuse recherche lin\u00e9aire dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:09) [79%] :\r\nC'est contemporains sera ma derni\u00e8re question, on a un contemporain d\u00e9sarmant les Picabia Malevitch, ce sont des vrais r\u00e9volutionnaires, l'histoire de la mort, h\u00e9ros finalement aujourd'hui c'est qui, pour nous, pour les 100 dollars pour vous Laurent Langer Ararat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:25) [90%] :\r\nPour moi, c'est une vraie d\u00e9couverte sinc\u00e8rement c'est un artiste que dans ignoraient \u00e0 peu pr\u00e8s tous avant de d'avoir eu l'occasion et le plaisir de travailler avec Jacques Dominique sur l'Exposition et la monographie et j'ai d\u00e9couvert une un artiste d'une grande qualit\u00e9, alors je pense vraiment qu'il \u00e9tait oubli\u00e9e pour pour diverses raisons et c'est pour \u00e7a, je pense qu'il est peu pr\u00e9sent, ont aujourd'hui dans dans les dans les esprits, mais dans les mus\u00e9es alors plusieurs mus\u00e9es en Suisse romande et en Suisse poss\u00e8de des Oeuvres de mort mais pour moi c'est un c'est un repr\u00e9sentant tr\u00e8s original de l'orientalisme dans cette vers Nice panique qui qui r\u00e9alise des Oeuvres d'une grande qualit\u00e9 et qui, et qui m\u00e9rite amplement je crois le le travail colossal fournis par par Jacques Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:09) [75%] :\r\nToi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:11) [87%] :\r\nJacques Dominique Rouiller, vous disiez : on le disait tout \u00e0 l'heure Maurer est mort \u00e0 40 ans, alors c'est plus tout \u00e0 fait tout jeune artiste a d\u00e9j\u00e0 un parcours important la une, un m\u00e9tier de dessinateur de peintre absolument confirmer remarquables n\u00e9anmoins vous vous soulignez le, le fait qu'on qu'on ne peut avoir un regret par rapport \u00e0 cette disparition dans dans quel sens, est ce que vous imaginez que son oeuvre aurait \u00e9t\u00e9 se porter, c'est difficile \u00e9videmment facile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:37) [88%] :\r\nLa vie, mais simplement on voit qu'il est tels \u00e9lans chez lui, donc en dehors du c\u00f4t\u00e9 si 6 clubs timide qui \u00e9tait tout \u00e0 fait exposer tout \u00e0 l'heure, il y a chez lui une fois une sorte de c\u00f4t\u00e9 avant, il y a un c\u00f4t\u00e9 ardent, il y a un c\u00f4t\u00e9 batailleur, puis, en m\u00eame temps il y a six abattement il y allait de la d\u00e9pression et c'est un bus tuberculose qui l'habite d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t, en 1914 j'ai j'ai des bacilles, crachats, voil\u00e0 donc la premi\u00e8re chose qui qui le terrorisme d'une certaine mani\u00e8re, il faut pas oublier non plus que son p\u00e8re est mort d\u00e9j\u00e0 de la tuberculose et puis qu'il y a eu en 1918 sa fameuse grippe espagnole, il y a -t-il eu une incidence de c'\u00e9tait pilier Minard c'est aussi une question qu'on peut se poser, mais \u00e0 part \u00e7a, donc il \u00e9tait \u00e0 mon avis tr\u00e8s porteur de quelque chose et en m\u00eame temps il y avait une fois chez lui et qu'il est bon \u00e0 la fois n'est pas la foi habituelle, il y avait une fois, il y avait du feu, il y avait du feu, effectivement, il y a, et c'\u00e9tait pas sous la braise, c'\u00e9tait vraiment une flamme en continu, m\u00eame au moment des abattements dont j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 donc c'est quelqu'un qui m'a fascin\u00e9 et qui va fasciner maintenant d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:46) [92%] :\r\nEt on le souhaite absolument pour cette Exposition, merci beaucoup Jacques Dominique Rouiller, d'\u00eatre venu nous en parler, co- commissaire de cette Exposition Maurer au mus\u00e9e d'art depuis merci \u00e0 vous Laurent, conservateur au Mus\u00e9e et auteur d'un texte dans le tr\u00e8s beau livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions Till \u00e9chappe \u00e0 l'occasion de l'Exposition cette Exposition \u00c9douard mort entre soleil et solitude est \u00e0 voir jusqu'au 30 juillet au Mus\u00e9e d'art depuis, merci \u00e0 tous et puis si le th\u00e8me o\u00f9 vous int\u00e9resse, le th\u00e8me de l'orientalisme vous int\u00e9resse, je signale que l'Exposition Visages de l'Orient ouvre ce vendredi \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud Alain ce qui n'est pas ferm\u00e9 contrairement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:20) [88%] :\r\nOn avait pu penser et l'\u00eatre pour l'instant toujours vivace merci Florence Crime soit \u00e0 bien des retards orientalisme encore dans la partie musicale de l'\u00e9mission jusqu'\u00e0 13 heures suivez le guide. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:38) [89%] :\r\nDu 21 juillet au 6 ao\u00fbt le verdict Festival a convi\u00e9 les plus grands interpr\u00e8tes, ceux qui font vibrer les. \r\nCharles Dutoit dirigera Salom\u00e9 pour l'ouverture du festival Mirail Pletnev dirigera la 4\u00e8me symphonie de Tcha\u00efkovski pour le cl\u00f4ture. \r\nLugansky qui, s'il n'est, parmi les pianistes au firmament de leur art, ou encore y enseigner Capu\u00e7on dont les archers feront r\u00e9sonner les plus belles Oeuvres de la musique de chambre. \r\nFait \u00e0 l'\u00e9coute d'Espace 2 le tour du monde des grands festivals qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:25) [84%] :\r\nNe me raconte pas tr\u00e8s qui a d\u00e9j\u00e0 servi si des trous de m\u00e9moire, \u00e0 la peine de le faire voir, je la connais par coeur, c'est la m\u00eame que tu as \u00e0 Toulouse aura la m\u00eame chanson, je la connais. \r\nC'est toujours le m\u00eame disque n'disons de risque donc, on est, on est au relayons prendre 3 petits tours et puis s'en vont s'en vont, l'effort Lennon rengaines alors les amoureux et \u00e0 la charge du pire souvenir qui furent en parce qu'elles en avaient assez \u00e7a c'est toujours le m\u00eame risque n'est peut-\u00eatre aller parce que on est on est on est comme tourne autour d'hommes. \r\nCrois qu'a la bague au doigt, c'est \u00e7a : Jane enl\u00e8ve la tu mourras oubli\u00e9 ton mari les rythmes, mais \u00c9ric nous mettrons dans nos ben, on retourne \u00e0 Hombori Jacques conna\u00eet la. \r\nC'est toujours le m\u00eame disque mais \u00e7a voudrait parce que tourner, tourner, tourner, vont prendre 3 petits tours et puis s'en vont s'en vont en Espagne dans le quart champagne les ch\u00e2teaux que nous avons r\u00eav\u00e9 en se rappelant le temps pass\u00e9 pass\u00e9 fait enfin faire faire \u00e0 l'antenne, ce qui all\u00e8ge le stand de c'est toujours le m\u00eame disque mais qu'est -ce que j'aurais ce que puisque tu sais que c'est du bidon, tu as \u00e0 pas donn\u00e9. \r\nC'est toujours le m\u00eame disque toujours le m\u00eame disque on ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:44) [87%] :\r\nMes petites odalisques, une chanson des tout d\u00e9buts de Serge Gainsbourg, qui n'a pas enregistr\u00e9 en Studio, mais qu'il a confi\u00e9 ici \u00e0 Hugo frais \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 les odalisques l'Odalisque la femme orientale de pr\u00e9f\u00e9rence nu si possible appara\u00eet beaucoup dans la peinture orientaliste mais peut-\u00eatre moins chez \u00c9douard Maurer ou on la diva \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les visages de l'Orient et puis \u00e9galement par l'Espagne peut-\u00eatre encore davantage que par Lorient et on rend musique Lorient l'Espagne inspir\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9galit\u00e9 les compositeurs classiques les jazzmen les auteurs de vari\u00e9t\u00e9s l'id\u00e9al en v\u00e9rit\u00e9 c'est de marier les 2, comme le fait ici le contrebassiste Avishai Cohen dans cette composition ou saveur arabo- andalouse intitul\u00e9 Madrid. \r\nMadrid, composition d'Avisha\u00ef Cohen on a parl\u00e9 dans cette \u00e9mission de la peinture d'\u00c9douard Maurer au peintre Vaudois orientaliste \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment au Mus\u00e9e d'art de Pully dans le canton de Vaud alors en musique, aussi bien sur l'Orient s'invite dans diff\u00e9rents jeux univers harmoniques des compositeurs suisses notamment, comme chez \u00e9pauler You honneur compositeurs suisses certes d'origine russe qui a \u00e9crit une s\u00e9rie d'Arabesque pour trio avant dont voici la seconde. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:42:00) [83%] :\r\nOui. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:36) [88%] :\r\nTr\u00e8s belle et myst\u00e9rieuse arabesques du compositeur suisse Paul par les membres ici du cosmos musique orientale Arabesque, c'est \u00e0 la fois une figure graphique est une figure musicale par la force des choses, et la musique orientaliste, et bien \u00e9videmment, il y a toute une histoire de de ce ce mouvement li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la peinture \u00e0 l'orientalisme qu'on a \u00e9voqu\u00e9es dans cette \u00e9mission de la du XIXe jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle jusqu'au symbolisme mais le l'orientalisme subsistent dans le le 20\u00e8me si\u00e8cle et au-del\u00e0, et c'\u00e9tait un fantasme en v\u00e9rit\u00e9 qu'on d\u00e9couvre raviv\u00e9 dans les ann\u00e9es 60, peut-\u00eatre par l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de certaines substances aussi provenant de l'et qui donnent des visions aux musiciens et des envies d'Orient et de r\u00eaves exotiques, c'est peut-\u00eatre ce qui se passe dans ce morceau de rugbyman, qui s'intitule lan\u00e7ant in Sence la fl\u00fbte, bien s\u00fbr, de ce grand jazzman est un instrument cl\u00e9 la fl\u00fbte en g\u00e9n\u00e9ral dans les morceaux orientaux cette fuite qui sillonnent, comme \u00e7a l'espace \u00e0 la mani\u00e8re de cette fum\u00e9e de l'encens, voici un rugbyman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:49) [78%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:54) [70%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:35) [94%] :\r\nUne. \r\nEt ben il y a ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:55) [84%] :\r\nLa fl\u00fbte de Big Man de l'Oriental, extrait d'un album de 1967 ne prochaines of The 1000 East merci \u00e0 Gilo Zaman, qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation aujourd'hui merci \u00e0 G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production demandant Nectar, on va faire connaissance avec une autre artiste bien vivante, elle, elle s'appelle p\u00e9lagiques Baghi pardon et les b\u00e9ninoises, elle travaille sur la m\u00e9moire de l'esclavage Martine B\u00e9guin, l'a rencontr\u00e9 \u00e0 la Documenta de Kassel, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente apr\u00e8s- midi vous \u00e9coutez Espace 2 est 13 heures voici le journal la tumeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T11:22:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Jacques Dominique", "role": "commissaire de l'exposition Vallet \u00e0 Vercorin, co-commissaire de l'exposition Morerod au Mus\u00e9e d'art de Pully", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Langer, Laurent", "role": "conservateur au mus\u00e9e de Pully", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E679EC7D-F90C-4A67-9A0B-7240E64704B1", "internalArchiveId": "E679EC7D-F90C-4A67-9A0B-7240E64704B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques1.Invit\u00e9s: Fabrizio Chiovetta et Patrick Messina. -2.Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe. -3.Nomade \u00e0 la rencontre d'Elina Duni, chanteuse, auteure", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInvit\u00e9s: Fabrizio Chiovetta et Patrick Messina\r\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe\r\nNomade \u00e0 la rencontre d'Elina Duni, chanteuse, auteure1.Pour leur premier album, en duo, paru chez Aparte, le clarinettiste Patrick Messina et le pianiste Fabrizio Chiovetta explorent la musique pour clarinette de Robert et Clara Schumann.\r\nAnya Leveill\u00e9 vous convie \u00e0 une balade sonore \u00e0 travers les \"Fantasiest\u00fccke\", les \"M\u00e4rchenerz\u00e4hlungen\" de Robert ou les \"Drei Romanzen\" de Clara en compagnie de Patrick Messina et Fabrizio Chiovetta.. -2.Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre.. -3.Toujours \u00e0 Zurich, rencontre avec Elina Duni, chanteuse et auteure suisse d'origine albanaise qui figure parmi les laur\u00e9ats 2017 du Prix suisse de musique.\r\nUn beau parcours musical, notamment avec son quartet avec Colin Vallon, Patrice Moret et Norbert Pfammatter, qui propose une lecture jazz des musiques traditionnelles, \u00e0 retrouver sur deux albums du prestigieux label ECM. Le quartet est en pause, Elina Duni a quitt\u00e9 Berne pour s'installer \u00e0 Zurich, o\u00f9 elle d\u00e9veloppe ses nouveaux projets.\r\nNous la suivons en r\u00e9p\u00e9tition pour un projet \u00e9ph\u00e9m\u00e8re initi\u00e9 par le Moods et \u00e9voquons \"Partir\", son spectacle de chansons en plusieurs langues sur le th\u00e8me du d\u00e9part, parfois du d\u00e9chirement, mais aussi de la reconstruction...\r\nEn nouvelle diffusion, une rencontre avec Elena Duni sign\u00e9e Yves Bron, dans une r\u00e9alisation de Matthieu Ramsauer.", "durationSec": 5021, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 14.06.2017", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-06-14T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 14.06.2017", "Nomade \u00e0 la rencontre d\u02b9Elina Duni, chanteuse, auteure / MTC_2017-06-14T17:06:00_nomade-a-la-rencontre-d-elina-duni-chant", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u02b9Ivor Malherbe / MTC_2017-06-14T17:06:00_les-echos-magnetiques-d-ivor-malherbe", "Invit\u00e9s: Fabrizio Chiovetta et Patrick Messina / MTC_2017-06-14T17:06:00_invites-fabrizio-chiovetta-et-patrick-me", "Chronique / MTC_2017-06-14T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2017-06-14T17:06:00_narcisse", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-06-14T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9s: Fabrizio Chiovetta et Patrick Messina\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 la rencontre d\u2019Elina Duni, chanteuse, auteure", "Toujours \u00e0 Zurich, rencontre avec Elina Duni, chanteuse et auteure suisse d\u2019origine albanaise qui figure parmi les laur\u00e9ats 2017 du Prix suisse de musique.\nUn beau parcours musical, notamment avec son quartet avec Colin Vallon, Patrice Moret et Norbert Pfammatter, qui propose une lecture jazz des musiques traditionnelles, \u00e0 retrouver sur deux albums du prestigieux label ECM. Le quartet est en pause, Elina Duni a quitt\u00e9 Berne pour s\u2019installer \u00e0 Zurich, o\u00f9 elle d\u00e9veloppe ses nouveaux projets.\nNous la suivons en r\u00e9p\u00e9tition pour un projet \u00e9ph\u00e9m\u00e8re initi\u00e9 par le Moods et \u00e9voquons \"Partir\", son spectacle de chansons en plusieurs langues sur le th\u00e8me du d\u00e9part, parfois du d\u00e9chirement, mais aussi de la reconstruction...\nEn nouvelle diffusion, une rencontre avec Elena Duni sign\u00e9e Yves Bron, dans une r\u00e9alisation de Matthieu Ramsauer.", "Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre.", "Pour leur premier album, en duo, paru chez Aparte, le clarinettiste Patrick Messina et le pianiste Fabrizio Chiovetta explorent la musique pour clarinette de Robert et Clara Schumann.\nAnya Leveill\u00e9 vous convie \u00e0 une balade sonore \u00e0 travers les \"Fantasiest\u00fccke\", les \"M\u00e4rchenerz\u00e4hlungen\" de Robert ou les \"Drei Romanzen\" de Clara en compagnie de Patrick Messina et Fabrizio Chiovetta.", "Invit\u00e9s: Fabrizio Chiovetta et Patrick Messina\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 la rencontre d\u2019Elina Duni, chanteuse, auteure"], "variantIds": ["ece-8664827", "ece-8664825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-09T05:19:41Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [78%] :\r\nEst ce qu'on magn\u00e9tiques Ania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans magn\u00e9tiques, nous vous emmenons aujourd'hui dans la musique pour clarinette de Robert et de Clara Schumann, leur romance fantastique Chuquet n'longue ne sont \u00e0 \u00e9couter sur l'album qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 chez Apart\u00e9 par nos 2 invit\u00e9s magn\u00e9tiques le clarinettiste Patrick Messina et le pianiste Fabrizio qui avait \u00e0 des 17 heures 45 nous retrouvons Ivor Malherbe pour les derniers \u00e9chos de la plan\u00e8te musique et juste apr\u00e8s 18 heures dans Nomade enfilera \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 Yves Bron a rencontr\u00e9 la chanteuse de jazz Elina Duni Fred avait r\u00e9alise l'\u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e avec l'aide de St\u00e9phanie, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 et c'est en Italie que le voyage commence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [83%] :\r\nP\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [66%] :\r\nJ'ai un destin ouvert King King Cole le disait pour ce que redoute aussi \u00e7a j'ai vous grattez un bon mettez go\u00fbt des gens bard\u00e9s de rivaux, si on ne fait pas des de prix il y a des objets grav\u00e9 dans un pays \u00e9galit\u00e9 soit un pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [73%] :\r\nJ'ai dit c'est que ce terme de riches donateurs, je ne peux donc il doit il y a de tr\u00e8s important dans ce soi-disant grande de base sur prix prospecte la D2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [72%] :\r\nDauphin de Bordeaux dor\u00e9navant tr\u00e8s fort, j'aime faire et j'ai appris Jack de Kaboul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [73%] :\r\nAspen dans ce quart de de donner, je ne veux pas que la dingue \u00e7a c'est d'd\u00e9j\u00e0 avec et quand j'ai j'ai a toute Duboil qui adverse. \r\nFlash th\u00e9 donc qu'il dit pour lutter pour ce que tu tu avais dit \u00e7a moi Canadiens qui va tiendra test\u00e9 sur le dialogue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et le port\u00e9 Besbas, pr\u00e9face d'un texte de r\u00e9gularit\u00e9 qui \u00e9tait donc de \u00e7a le bureau Congr\u00e8s sur l'asphalte aussi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [62%] :\r\nJ'de de l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [84%] :\r\nLa voix Dominique celle dont un gros il del certains de Claudel Moratti, c'est la derni\u00e8re chanson de son album San Vito je pensais commencer l'\u00e9mission par une chanson, une musique sicilienne un car la Sicile \u00c9tat \u00e0 la terre d'origine de nos 2 invit\u00e9s le pianiste russe Chiovetta et le clarinettiste Patrick Messina mais je me suis fait tourn\u00e9es en chemin par Postel bonjour Fabrizio et Patrick bienvenue dans magn\u00e9tiques, on va se plonger, gr\u00e2ce \u00e0 vous, dans l'univers de Robert et de Clara Schumann, vous avez enregistr\u00e9 un album chez Tape chez Apart\u00e9 un album d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique pour clarinette des Schumann, il y a les 3 Romance opus 22 de Clara et puis du c\u00f4t\u00e9 de Robert on entend les 3 Romance puissamment avant de cadrer les fantastiques et opus 73 et puis les march\u00e9s Emgann Opus 130 2 dans lesquels vous rejoint l'altiste Pierre Lemaire, o\u00f9 les nerfs commencent les vraiment lorsque les nerfs alors \u00e7a c'est la pointe un peu de de l'iceberg et les les pi\u00e8ces que ni de ce r\u00e9pertoire parce qu'on d\u00e9couvre aussi cet album des transcriptions que vous avez r\u00e9alis\u00e9 pour l'occasion, il y a Traber qui ouvre le programme qui est tir\u00e9 d'un recueil de pi\u00e8ces pour 4 mois pour petits et grands enfants puissent 85 de Schumann et puis le lead in Bernhard qui figure dans le champagne ce Leadership et l'Opus 74 alors ce qui m'a frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de ces 2 Oeuvres qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e initialement par Schumann pour clarinette et pas transpos\u00e9 \u00e0 par lui, c'est que \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a coule tout seul, alors je sais pas comment est -ce que vous les avez s\u00e9lectionn\u00e9s les pi\u00e8ces que vous avez vous aimiez vous avez \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [78%] :\r\nFabrication qui m'a propos\u00e9, qui a \u00e9cout\u00e9 beaucoup de ce qu'on a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'chose n'est fond\u00e9e sur ma fille entendent des travailleurs qui donc pour 4 mais on a trouv\u00e9 \u00e7a absolument d'une beaut\u00e9 renversante et s'est dit que \u00e7a marcherait peut-\u00eatre finalement clarinette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre comment, comment est -ce qu'on est en France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [84%] :\r\nC'est c'est pas encore, on a, on a une intuition se dit \u00e7a pourrait sonner, \u00e7a pourrait bien, on va voir et puis Fabrizio se met au piano, je crois, clarinette et puis on joue, mais finalement c'est c'est super et c'\u00e9tait un petit peu chose allez King Bernhard c'est Fabrizio, c'est quelqu'un qui conna\u00eet ses solide qui est merveilleux pour 2 voix et piano et on s'est dit pourquoi pas faire \u00e7a, clarinette alto et piano et \u00e7a fonctionne aussi tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [88%] :\r\nEt puis la transposition, la transcription ceci, presque un petit hommage \u00e0 Schumann et puis \u00e0 d'autres compositeurs 19\u00e8me si\u00e8cle qui pratiquaient la transcription pour plan dans Strumm en diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:48) [89%] :\r\nAbsolument sait d'ailleurs que les romances de Robert \u00e9tait jou\u00e9 par Clara Schumann aussi avec des violonistes, donc on se dit que l'exercice \u00e9tait l\u00e9gitime, mais c'est vrai que j'ai vu la partition de travailleurs puisque penser que \u00e7a irait bien \u00e0 la clarinette, j'ai vraiment pens\u00e9 que \u00e7a irait bien \u00e0 Patrick Jeanton Patrick et puis finalement, je crois que l'exercice nous a donn\u00e9 raison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [82%] :\r\nComment est -ce que vous vous \u00eates rencontr\u00e9s Patrick Messina et Fabrizio qui avait achet\u00e9 votre 1er album duo, \u00e7a n'est pas encore pr\u00e9cis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [84%] :\r\nC'est notre 1er CD s'\u00e9taient rencontr\u00e9s 14 2013 en fait un achat un 31 d\u00e9cembre c'est \u00e7a, c'est un attentat et en dans une une radio sur France Musique \u00e0 Paris, on nous a demand\u00e9 de jouer tr\u00e8s rapidement un petit peu \u00e0 l'improviste, une sonate de Brahms, ensemble, on n'a pas eu le temps de r\u00e9p\u00e9ter et on s'est dit : mais \u00e7a va \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s dur et \u00e0 journaliste, qui a une tr\u00e8s bonne amie, mais non, je vous connais tous les 2 ans, puis vous avez les m\u00eames origines \u00e7a va forc\u00e9ment et on s'est dit mais \u00e7a veut rien dire \u00e7a et surtout pour les Schumann Schumann \u00e9tait pas d'origine sicilienne, que je sache, donc et et c'est vrai qu'en s\u00e9ance et lanc\u00e9 l\u00e0- dedans, si \u00e0 l'aveugle, et puis \u00e7a vraiment bien coll\u00e9 mais si on r\u00e9p\u00e8te \u00e7a p\u00e8te vraiment bien finalement donc voil\u00e0 eu cette id\u00e9e d'Schumann par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [93%] :\r\nEt c'est vrai que pour pouvoir assister \u00e0 cette \u00e9mission \u00e0 laquelle j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, j'ai d\u00fb renoncer \u00e0 un concert qui me tenait \u00e0 coeur \u00e0 Dakar donc voil\u00e0 ce qu'il soit difficile pour moi mais \u00e7a m'a permis de rencontrer Patrick Messina apr\u00e8s quoi j'ai eu carte blanche \u00e0 un festival \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a propos\u00e9 de jouer avec les partenaires que je voulais, et j'en ai profit\u00e9 pour inviter Patrick et cette fois -ci on a jou\u00e9 du Schumann et c'est l\u00e0 que ce projet est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:28) [82%] :\r\nParce que \u00e7a aussi je, je n'ai pas pr\u00e9cis\u00e9 Fabrice qui fait \u00e9tat \u00e0 vous \u00eates bas\u00e9 en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, vous enseignez \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve sur le site de Neuch\u00e2tel et puis vous Patrick Messina vous mener une intense activit\u00e9 aussi de concertiste \u00e0 Paris alors Castro nationale de France, cette premi\u00e8re clarinette solo c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9mission de Radio- France finalement qu'on a droit maintenant, \u00e9coutez ce tr\u00e8s tr\u00e8s bel album, on va commencer par un premier extrait, qui est en fait la derni\u00e8re pi\u00e8ce que qui referme ce programme in Bernhard Opus 74 c'est il r\u00e9dige ce Leadership il sauf erreur pas leader pour \u00e7a, c'est de et de \u00eele de Schumann et on vous \u00e9coute en trio : Patrick Messina Fabrizio que l'\u00c9tat et Pierre lunaire \u00e0 l'alto. \r\nPatrick Messina la clarinette Fabrizio qui au piano et Pierre LNR \u00e0 l'Alto qui s'est joint 2 principaux protagonistes de cet album, Schumann, paru chez Apart\u00e9 et qui sont nous inviter du jour aussi Patrick Messina avec ce qui avait o\u00f9 les attendait, on les entendait \u00e0 l'instant, donc il n'Bernhardt qui cet arrangement, que vous avez r\u00e9alis\u00e9 alors \u00e0 3 mois comment \u00e7a s'est pass\u00e9, Fabrice, qui avait c'est un l'de de Schumann, c'est le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:17) [84%] :\r\nAlors on un lied de Schumann, mais qui est \u00e9crit pour pour 2 voix pour soprano, t\u00e9nor et piano tonton se fait par soprano et Mezzo du coup a pas eu besoin de faire beaucoup de modifications faites, je crois qu'on a plus vu le texte telle qu'il a \u00e9crit, moyennant quelques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:34) [91%] :\r\nChangement d'Octave de la part de de l'altiste mais voil\u00e0 \u00e7a s'y pr\u00eatait bien aux d\u00e9cideurs de de des instruments. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:39) [86%] :\r\nLe sont aussi tr\u00e8s tr\u00e8s frappant la prise de son, tr\u00e8s proche des musiciens, on vous entend pratiquement respirer, il y a aussi un grand tr\u00e8s chaleureuse, \u00e7a s'est pass\u00e9 ann\u00e9e Marc cet enregistrement dans une salle de concert, pas dans un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [83%] :\r\nSi on dans une une tr\u00e8s belle salle de concert avec un Accustica formidables et en avait envie, il Fabrizio d'avoir de ses tr\u00e8s proches, on voulait vraiment que le public sente la proximit\u00e9 entendent les respirations qui font vraiment partie de la de la musique quand on entend un chanteur, c'est assez inspiration font vraiment partie de la de la phrase du phras\u00e9, c'est une chose tr\u00e8s importante et souvent instrumentistes \u00e0 vent, on essaie de d'effacer sa dans les anchois, moi je trouve \u00e7a un petit peu dommage on a demand\u00e9 \u00e0 ing\u00e9nieur 200 m\u00e8tres les micro tr\u00e8s tr\u00e8s proches pour pour pour en parler un peu pour le communiqu\u00e9 d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait Direct avec avec le cr\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:34) [82%] :\r\nEst -ce que vous Fabrice qui \u00e9tait, qui avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 un programme Schumann dans un album solo avec Les la cr\u00e8che les Rihanna l\u00e9gataire variations un \u00e9l\u00e8ve Altst\u00e4tten est -ce que vous avez cherch\u00e9 aussi cette cette proximit\u00e9 dans dans avec le public, l'auditeur dans le cas d'autres enregistrements ou bien pour un programme piano solo peut-\u00eatre qu'on se plonge autrement quand on est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:54) [83%] :\r\nQuestionn\u00e9 mais mes attentes s'affine aussi avec le temps, parce que l\u00e0, c'\u00e9tait mon 1er disque donc que j'avais choisi ni la salle ni le piano, ni l'ing\u00e9nieur mais en fait je je suis extr\u00eamement me tomber par contre moi je, je deviens tr\u00e8s exigeant, j'ai toujours mon piano qui me suis donc \u00e7a fait, \u00e7a fait maintenant 3 disques que je suis sur le m\u00eame piano c'est quoi comme Canal ce Steinway d\u00e8s que le technicien qui le pr\u00e9pare appel de Rufus donc je refuse depuis 3 courses qui maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:21) [73%] :\r\nEt il y a donc la la voix de Schumann en fait cette fois justement qui ont r\u00e9uni dans cet album Fabrice qui \u00e9tat vous l'avait d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 dans le cadre 1er disque et vous Patrick Messina Schumann quels Liens entretenez pouvoir avec avec ce compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:35) [88%] :\r\nIl fait partie des compositeurs comme Brahms qui qui nous a beaucoup g\u00e2t\u00e9 romantique qui a d\u00e9couvert la cha\u00eenette assez tard finalement, dans, dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:44) [79%] :\r\nToutes des Oeuvres qui date, environ 2000 l'ann\u00e9e 1800 48 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:48) [84%] :\r\n\u00e0 part le trio qui est de 53 c'est oui, tout ce qui \u00e9crit, c'\u00e9tait notre nez tr\u00e8s f\u00e9conde 49 o\u00f9 il \u00e9norm\u00e9ment et c'est pour \u00e7a, seulement avant les romances aussi pour bois et donc on se cons\u00e9quence entrer un petit peu sur cette p\u00e9riode et c'est vrai que Schumann, \u00e7a faisait 15 ans une bonne quinzaine d'ann\u00e9es seulement vivant dangereux cet album et j'avais jou\u00e9 cette pi\u00e8ces \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9cital avec diff\u00e9rents pianiste et quand j'ai rencontr\u00e9 Fabrizio, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a d\u00e9cid\u00e9 de franchir le pas et de les enregistrer parce qu'il a voil\u00e0 h\u00e9las ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu et le c\u00f4t\u00e9 improvisation qui me pla\u00eet beaucoup, il y a rien de fig\u00e9, c'est jamais de fois c'est toujours tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est toujours tr\u00e8s mouvantes Monique Mechri ben oui, et puis \u00e7a, \u00e7a change toujours comme l'humeur, l'humeur du compositeur, on sent vraiment dans cette pi\u00e8ces que \u00e0 la d\u00e9pression sans la douleur et on peut pas statique et informer sur tout \u00e0 fait compris \u00e7a dans dans son jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:52) [88%] :\r\nOn sent la r\u00eaverie et d'ailleurs le le 1er le pr\u00e9ventif sur lesquels vous ouvrez l'album qui travers n'a absolument rien de son cette dramatique, contrairement \u00e0 ce que son titre indique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:01) [88%] :\r\n\u00e7a fait une petite \u00e7a petite une m\u00e9lodie toute simple et tr\u00e8s touchante tout de m\u00eame mais avec beaucoup de simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [89%] :\r\nMa\u00eetre \u00e0 travers signifie deuil mais c'est peut-\u00eatre un deuil vu avec les yeux d'un d'un enfant, donc c'est peut-\u00eatre pas grand chose, mais \u00e7a peut \u00eatre terrible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:17) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il avait un donc Cisco pour passer d'un programme solo et aux registres, il y a 8 ans \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 9 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:25) [74%] :\r\nPlus le 1er Schumann sur lui- m\u00eame, enregistr\u00e9 en 2006 apr\u00e8s l'ami. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:29) [84%] :\r\nTr\u00e8s longtemps sa sortie nous sommes souvenir que j'avais au duo qu'est, est-ce que \u00e7a change ce que vous appr\u00e9hendez diff\u00e9remment l'oeuvre l'univers Schumann est -ce que \u00e7a vous ouvre d'autres portes o\u00f9 finalement a toujours les m\u00eames, les m\u00eames voies les m\u00eames voies d'ailleurs tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:46) [87%] :\r\nIl y a un petit peu les m\u00eames raciste exc\u00e8s un Schumann qui est, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent, je pense, du 1er Schumann qui qui qui nous a g\u00e2t\u00e9s en tant que pianiste, l\u00e0 on arrive \u00e0 un Schumann tardif qui qui finalement l'appr\u00e9hende le piano, vers la fin, comme ne cesse de laboratoire en m\u00eame temps qu'il \u00e9crit ses pi\u00e8ces de musique de chambre et il \u00e9crit des fugues pour piano, il \u00e9crit des exercices, il \u00e9crit des pi\u00e8ces p\u00e9dagogique, alors je sais pas si c'\u00e9tait dans le but de contenir toute ce foisonnement d'id\u00e9es qui, la veille, cette feuille, mais je trouve que c'est quand m\u00eame un, un ch\u00f4mage qui est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, beaucoup plus recueillir presque ma\u00eetris\u00e9 avec des formes tr\u00e8s simple des modulations qui sont assez simples et voil\u00e0, je trouve qu'elle m\u00eame g\u00e9nie m\u00e9lodique et harmonique, mais quelque chose de plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:31) [81%] :\r\nPlus condens\u00e9, c'est aussi exactement, on va vous \u00e9couter avec ce que l'\u00c9tat et Patrick Messina dans un 2\u00e8me extrait de cet album avec la premi\u00e8re pi\u00e8ce et Tutiaux 703. \r\nCertes, on ne mette \u00e0 Rock c'est la premi\u00e8re des trois Fantasy 73 de ch\u00f4meurs interpr\u00e9t\u00e9 par Patrick Messina la clarinette et Fabrizio qui avait \u00e0 au piano alors hors micro, on a toujours des discussions passionnantes qu'on relate apr\u00e8s l'antenne, on parlait des, des, la question des des th\u00e8mes pis vous avez envisag\u00e9 pour cette interrogation parce que finalement vous me disiez : Patrick Messina, qu'il y a diff\u00e9rentes options qui sont possibles et qui sont viables oui ces pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [85%] :\r\nSurtout dans un an, dans les pi\u00e8ces de chemin, c'est vrai que \u00e7a sera moins Abrams o\u00f9 il est difficile, moi j'ai j'aurais du mal imaginer d\u00e8s les sonates avec diff\u00e9rentes options de de de Tapie dans Schumann, on peut, \u00e0 chaque fois chang\u00e9, donc moi si vraiment \u00e7a d\u00e9pend de l'humeur, encore une fois l'humeur du moment et \u00e0 la con comme on va se sentir sur cette premi\u00e8re premi\u00e8re prise 2\u00e8me prise, il y en a pas fini une prise la main mais apr\u00e8s c'est un choix, c'est choisir ce qui ce qui nous a le plus plus ce qu'on a pu me d\u00e9fendent le mieux je pense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:48) [84%] :\r\nVous pourriez finalement enregistrer un autre album avec des autres prescriptions et \u00e7a sonne diff\u00e9remment, \u00e7a marche assez bien, parce que moi j'ai \u00e9cout\u00e9 en pr\u00e9parant d'autres d'autres versions de ces, de ces fantastiques et puis d'autres pi\u00e8ces pour clarinette et pleine de Schumann et c'est vrai que \u00e7a sonne longtemps diff\u00e9rentes choses, suivant les rythmiques et les les vitesses envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:05) [88%] :\r\nAbsolument, je j'ai \u00e9cout\u00e9 r\u00e9cemment non justement que j'ai fait en concert des fantaisies avec, avec je pensais et voil\u00e0 quelque chose \u00e0 faire, qu'on avait 2 fois plus lentement que ce qu'on vient d'entendre dans le disque, et voil\u00e0, \u00e7a c'est du coup un autre \u00e9clairage qui qui fonctionne aussi et je pense que c'est plut\u00f4t une bonne id\u00e9e par contre d'avoir un Tempo allant pour un enregistrement qu'on \u00e9coute plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:28) [86%] :\r\nVous me parliez de de l'humeur du moment : Patrick Messina dans quelle humeur est -ce que vous vous trouviez alors avec Fabrizio qui avait un composant juste vous avez enregistr\u00e9 ces pi\u00e8ces de Schumann \u00e0 Neymar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:38) [88%] :\r\nOn essaie finalement de se mettre un petit peu, c'est difficile de se mettre \u00e0 la place du compositeur dont on essaie de semaines dans une certaine humeur en tous cas pour pour ce disque l\u00e0 c'est vrai que si on a cherch\u00e9 toute chose assez d\u00e9j\u00e0, c'est pour \u00e7a que je me suis trouv\u00e9 ce Studio absolument g\u00e9nial dans un endroit tr\u00e8s tr\u00e8s calme en Bavi\u00e8re, a choisi l'Allemagne \u00e9videmment et puis du mur, c'est-\u00e0-dire que c'est difficile \u00e0 dire mais c'est vrai que c'\u00e9tait pas, on n'\u00e9tait pas hyper joyeux en enregistrant d\u00e9fend-il tu ou une Bernhard, on essaie quand m\u00eame de de rester comme un acteur dans dans son r\u00f4le dans son caract\u00e8re et de d'essayer de rentrer un maximum dans dans la peau du personnage de devenir finalement la musique de pas l'interpr\u00e9ter de d'\u00eatre ce qu'on la musique, je pense que c'est \u00eatre le plus sinc\u00e8re possible, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:28) [81%] :\r\nMais sinon plus techniquement des t\u00eates dispose d'un en face de l'autre, avec un \u00e9clairage assez faible, alors on essay\u00e9 de R\u00e9gine ambiance Texas si intimiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:38) [86%] :\r\nParce que c'est aussi peut-\u00eatre que qu'on oublie que quand les musiciens entrent en Studio, enfin les cessions, l\u00e0 vous avez enregistr\u00e9 en 3 jours et 2 sessions plus longues d\u00e9fend un peu plus courtes mais il faut tenir sur la longueur, donc ce n'est pas comme un concert on donne tout, c'est pas la m\u00eame implication c'est le m\u00eame conditionnement finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:54) [85%] :\r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a et puis en fait pris Fabrizio l'habitude parce qu'il a quand m\u00eame fait quelques disques moins des pr\u00e9c\u00e9dents dit c'\u00e9tait des disques Live des concerts Live, et c'est vrai que je trouv\u00e9 \u00e7a \u00e9puisant de devoir \u00e0 chaque fois \u00e0 chaque prise, essayer de de donner un maximum et puis ici, et d'\u00eatre inscrit aujourd'hui personne ne sait, oui et puis surtout, sont des pi\u00e8ces tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvante, il y a rien de techniquement difficile mais c'est simple, on essaie de faire passer chose avec votre seniorit\u00e9 avec votre voix et voil\u00e0 c'est c'est hilarant, le Challenge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:28) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter une pi\u00e8ce cette fois -ci de Clara Schumann, mais si on ne sait pas que c'est Clara Schumann, c'est difficile \u00e0 dire, en tout cas pour un non- initi\u00e9 le qui est qui est compos\u00e9, c'est donc l'une la 3\u00e8me des 3 romances un Schumann puissantes. \r\nLa 3\u00e8me 3 Romance opus de de Clara Schumann Patrick Messina la clarinette et Fabrizio qui avait \u00e0 au piano, extrait de votre album Patrick Messina et Fabrizio qui avait consacr\u00e9 \u00e0 Schumann, album paru chez Apart\u00e9 et l\u00e0, impossible de savoir ce trait\u00e9, \u00e7a va, ce qui a \u00e9crit, qui a compos\u00e9 finalement Clara ou Robert tellement visuel, ce qui va travailler de mani\u00e8re symbiotique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:37) [80%] :\r\nCe Clara entendez Robert 13 toute la journ\u00e9e, visant \u00e7a, donc je pense qu'ils sont inspirer l'un de l'autre et \u00e7a s'entend \u00e9norm\u00e9ment, c'est un instant et, surtout, c'est vrai, mais surtout dans la premi\u00e8re de pi\u00e8ces de Clara Casquero n'est pas pass\u00e9 par l\u00e0, c'est pas, c'est pas possible, parce que c'est, on a vraiment l'impression d'\u00e9couter du du ch\u00f4mage, du c'est tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:58) [80%] :\r\nC'est une pi\u00e8ce qu'elle a compos\u00e9e initialement pour vieux \u00e9videmment Clara Schumann, ce qui va am\u00e8ne \u00e0 la question, Fabrice, ce qui \u00e9tait, c'est votre 1er album, en fait, je me suis dit en duo que vous que vous enregistrez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:09) [57%] :\r\nAbsolument, les premi\u00e8res promesses et cabinet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:13) [84%] :\r\nEt puis votre premi\u00e8re club collaboration avec un souffleur aussi parce que vous \u00eates avec des violoncellistes beaucoup Nice chanteurs, chanteuses et clarinette maintenant, j'ai beaucoup chanteuse beaucoup de chanteurs c'est vrai et je voulais justement, voil\u00e0 les alors cette transposition, le travail avec un chanteur est -ce que \u00e7a vous aide \u00e0 l'accompagnement clarinettiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:34) [92%] :\r\nAlors, j'imagine, je pense qu'intuitivement je deviens insensible \u00e0 la respiration \u00e0 la longueur des phrases \u00e0 la souplesse du phras\u00e9, donc j'esp\u00e8re que \u00e7a m'est utile pour jouer de la clarinette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:45) [83%] :\r\nMoi je pense que c'est tout \u00e0 fait similaire, la respiration d'un chanteur en tout cas nous instrumentistes avant on on r\u00eave d'\u00eatre chanteur Canton Canton joueront se met vraiment \u00e0 la place du du du de la voix et on essaie justement de respirer, l\u00e0 o\u00f9 le chanteur respirer et Fabrizio qui a la monde accompagn\u00e9 de tr\u00e8s grands chanteurs a senti \u00e7a de toute fa\u00e7on, n'a jamais vraiment travaill\u00e9 ou discuter de respiration, \u00e7a s'est fait un petit peu instantan\u00e9ment et naturellement, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able en toute ce sont tous les 2 de tradition du Champ, on \u00e9coute beaucoup de sont depuis tout petit, avec nos origines parents \u00e9videmment d'origine italienne, on a beaucoup \u00e9cout\u00e9 son et c'est vrai que, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi que \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par par ses Schumann en particulier c'est sont des leaders pour instruments et Ryder par des leaders sans paroles mais en pressant le pouvoir pendant un petit moment dire quelque chose, une autre voie, c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:45) [80%] :\r\nOn parlait de la premi\u00e8re leur collaboration duo chambriste en disques des avec ce qui avaient aim\u00e9 finalement pour vous : Patrick Messina, c'est aussi un des premiers enregistrements vous avez enregistr\u00e9 un album avec Ricardo qui leur caisse nationale de France, l'sur lequel vous jouez le concerto pour clarinette de Mozart mais pour musique de chambre, pas encore quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:03) [92%] :\r\nQuartet avec le Berliner dans ce m\u00eame disque Mozart avec Muti et donc \u00e7a c'est mon 1er disque en je veux dire en r\u00e9cital on ne on ne Kuopio et donc, c'\u00e9tait vraiment un plaisir et surtout, c'\u00e9tait encore une fois, c'\u00e9tait mon r\u00eave de de d'enregistrer ses Schumann, voil\u00e0 ces petits bijoux dont on vit avec depuis, depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:24) [88%] :\r\nEt la suite, \u00e0 l'heure de vos projets de collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:29) [82%] :\r\nAura du Champ de toute fa\u00e7on, jouer de la clarinette et de la charni\u00e8re, oui, il aura, on va continuer un petit peu quand m\u00eame, dans cet univers romantique, je pense, avec une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle chanteuse mais voil\u00e0 donc c'est pas fait ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:44) [74%] :\r\nC'est toujours difficile, la ligne n'a pas de concerts annonc\u00e9s dans m\u00e9dia pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:49) [76%] :\r\nEncore, pas encore, mais \u00e7a va pas tarder \u00e0 S\u00e9r\u00e9na la d\u00e9cennie la m\u00eame parce qu'on peut l'annoncer ou pas, mais tu vend la m\u00e8che : les y travailler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:59) [86%] :\r\nAlors c'est un projet avec la la soprano Sophie Carta heures voil\u00e0 autour de Schubert, Louis Spohr et programme \u00e0 construire encore mais on va jouer tous les 3 rencontre classique de Vernier, le 13 mai prochain on a le temps de voir des 13 mai 2018 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:17) [75%] :\r\nRencontre classique, vous coordonnez dirig\u00e9e comme on en ferait secr\u00e9taire oui alors moi, au moins pour un nouveau poste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:25) [82%] :\r\nJe ne sais pas si c'est un peu ce qu'on a, on va confier la la programmation du du palais classique, donc, c'est simplement une mini- s\u00e9rie de 400 concerts pas parce par saison, c'est quelque chose, j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:37) [89%] :\r\nDans lesquelles donc vous jouez vous inviter des des musiciens et carte blanche finalement en fait ce que vous voulez, donc on a annonc\u00e9 avant hier, conf\u00e9rence de presse la nouvelle saison, je pense qu'on aura l'occasion d'en reparler dans magn\u00e9tiques ou ailleurs et puis vous Patrick Messina ben on vous \u00e9coute, \u00e0 Paris, en temps normal au sein de l'orchestre de National de France, clarinette selon l\u00e0- bas, vous avez des projets aussi en musique de chambre ailleurs ou bien c'est vraiment l'essentiel de votre active. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:05) [83%] :\r\nIl y a eu beaucoup d'enseignements aussi entre Londres et Paris, et puis il y a toujours disque chambre \u00e9videmment et Fabrizio, avec d'autres amis je vous qu'avec Daniel et des listes violoniste, donc on a beaucoup de il y a beaucoup beaucoup de festivals plein une chose arr\u00eate pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:20) [86%] :\r\nMais en tout cas bon vous, \u00e0 vous, merci encore d'\u00eatre venu aujourd'hui, merci pour ce tr\u00e8s tr\u00e8s bel, album paru chez Apart\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 la musique pour clarinette de Robert et de Clara Schumann, on va se quitter par une cette fois -ci de Robert c'est la premi\u00e8re des trois vraiment puisse 94 le tennis allemand compos\u00e9 par Robert Schuman pour bois et l'offertes comme cadeau de No\u00ebl \u00e0 son \u00e9pouse pour No\u00ebl 1849. \r\nLa premi\u00e8re d'\u00eatre vraiment avant cas de Robert Schuman, c'\u00e9tait Patrick Messina, qu'entendez ici, \u00e0 la clarinette et Fabrizio Chiovetta au piano et vous pouvez les retrouver sur le tr\u00e8s bel album consacr\u00e9 \u00e0 la musique pour clarinette de Robert d\u00e9clarera showman album paru chez Apart\u00e9 musique vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques bonjour Ivor Malherbe bonjour c'est l'heure de vos \u00e9chos magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:33) [96%] :\r\nRamzi Aburedwan, fait entrer la musique et ses instruments dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens des territoires occup\u00e9s et du Liban, c'est une fa\u00e7on de donner ce qu'il a re\u00e7ue, lui qui a grandi \u00e0 Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0 aujourd'hui son projet \u00e0 la camomille, gentil, ce qui veut dire, le violoniste en arabe forme plus de 2000 petits jeunes musiciens Ramzi Aburedwan, je le redis, a pr\u00e9vu apr\u00e8s la musique en France, suite \u00e0 un coup d'chanceux, il a obtenu une bourse dans son pays, mais m\u00eame tr\u00e8s loin chez lui et ben il oublie pas \u00e0 le camp o\u00f9 il a grandi \u00e0 Ramallah, en Cisjordanie, alors il a voulu offrir aux r\u00e9fugi\u00e9s et aux plus d\u00e9munis l'acc\u00e8s aux instruments de musique et au cours de solf\u00e8ge en octobre 2002 depuis Angers dans l'ouest de la France, o\u00f9 il habite, il a lanc\u00e9 son op\u00e9ration r\u00e9colt\u00e9 des instruments donn\u00e9s par diff\u00e9rentes institutions \u00e0 travers toute l'Europe, puis il est retourn\u00e9 s'installer Ramallah il a \u00e9tendu son projet en 2008 \u00e0 d'autres camps de r\u00e9fugi\u00e9s et maintenant il compte 8 \u00e9coles de musique et plus de 2000 \u00e9l\u00e8ves de 5 \u00e0 18 ans et \u00e0 l'orage ai bien Ramzi One se retrouver pris dans le tourbillon de la premi\u00e8re Intifada contre l'occupation isra\u00e9lienne des territoires, aujourd'hui il a d\u00e9cid\u00e9 de passer la vitesse sup\u00e9rieure en invitant des musiciens du monde entier \u00e0 se produire devant les Palestiniens dans les camps, les auditoriums ou les ruines du palais antiques en Cisjordanie dans la bande de Gaza sous blocus isra\u00e9lien ou encore \u00e0 J\u00e9rusalem o\u00f9 les tensions sont toujours l\u00e0 quand on le sait, l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem a recueilli quelques minutes quand m\u00eame des derviches tourneurs d'Istanbul, mais la musique et la danse soufies n'ont pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de tout ce Renzi Aburedwan et les autres artistes ont \u00e9t\u00e9 sortis du lieu Saint par des fid\u00e8les offusqu\u00e9s, il en faut plus pour abattre Ramzi et quelques heures plus tard, des dizaines de spectateurs applaudissaient les Turcs dans son sur une autre sc\u00e8ne mont\u00e9e aux abords de la ville, ville de J\u00e9rusalem, alors moi je me dis que la musique sera cr\u00e9er des ponts entre tous les hommes, mais il y a du chemin, vous trouvez pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:17) [89%] :\r\nOn \u00e9coute Ramsi ou de danse morceaux et on poursuit avec vous Ivor Malherbe notre balade \u00e0 travers les derniers \u00e9chos de la plan\u00e8te musique alors 2\u00e8me \u00e9chos qui nous dit qu'il semblerait que les neurosciences apporte des solutions \u00e0 tout ce que nous devons savoir de notre cerveau, mais il y a des voies sans issue qui ont la vie dure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:35) [88%] :\r\nBen oui, c'est le cas de l'effet Mozart, par exemple, vous savez peut-\u00eatre que depuis les ann\u00e9es 90 et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s la d\u00e9cennie du cerveau, les organismes internationaux d\u00e9cideurs de tous poils se tournent vers les neurosciences pour trouver des r\u00e9ponses \u00e0 des questions d'ordre public social, \u00e9conomique ou encore p\u00e9dagogique \u00e9videmment et je suis tomb\u00e9 sur un article et le condamne parce qu'ils n'\u00e9lisent, sur le site pseudo- science Point org au milieu, je vous le recommande que nous explique le fameux effet Mozart alors c'est vraiment hilarant parce que imaginez en 1993 d'enlever ce qu'on dit une \u00e9quipe qui prend une trentaine de cobayes, leur faire \u00e9couter du Mozart pour une partie et une autre partie de la musique ou alors rien r\u00e9sultat, ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 Mozart en 8 \u00e0 9 points de plus aux tests de QI standard impeccable, sauf que, on n'a jamais pu r\u00e9p\u00e9ter cette exp\u00e9rience sauf qu'entre- temps, le mythe de l'effet Mozart \u00e9tait n\u00e9, c'est comme le fer dans les \u00e9pinards, il y avait une faute de virgule dans les mesures et l\u00e0 parce qu'd\u00e9lit explique qu'en 1996 donne comme Dell musiciens cr\u00e9e la marque Mozart F-X marque d\u00e9pos\u00e9e, rendez- vous compte, il s'inspire des \u00e9tudes originales sur le pr\u00e9tendu effet Mozart et capitalise \u00e0 fond les espoirs soulev\u00e9s par ceux de l'effet Mozart devient avec lui plus large, plus puissant, la musique, peut -on lire dans ses livres, sur le site web qui commercialise ses produits influence l'Intelligence, la sant\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9, les \u00e9motions concentration qu'-ce que j'oublie, ah oui, le swing des golfeurs aussi figurez -vous, alors bon, restons \u00e0 force de vouloir trouver le moyen de mettre notre cerveau dans la disposition la plus optimale pour le faire ing\u00e9rer ce que nous croyons \u00eatre bon pour lui au bon moment, nous partons sur des chemins absurde parfois Helena parce qu'un d\u00e9lit a \u00e9crit un livre, que je me r\u00e9jouis d\u00e9vorer bient\u00f4t mon cerveau, ce h\u00e9ros, mythes et r\u00e9alit\u00e9s, paru en 2015 et il explique : nous penchant pour expliquer par les neurosciences, les meilleures m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques, elle nous invite aussi \u00e0 prendre de la distance et le fait avec beaucoup de clart\u00e9 et nous met en garde contre les neurones mythe en r\u00e9sum\u00e9, un livre \u00e0 lire des articles passionnants sur pseudo- science pour orgue et je rajoute qu'\u00e9tudie un instrument de musique vous sera profitable toute votre vie, quoi que vous fassiez comme profession. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:19) [82%] :\r\nAvec l'ce qui dirige l'Orchestre de la Suisse, c'\u00e9tait en 1970 dans cette s\u00e9r\u00e9nade pour Castres accorde 2 Mazars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:28) [94%] :\r\n3\u00e8me \u00e9chos magn\u00e9tiques avec vous Ivor Malherbe comme Zermatt en Suisse la ville de Spoleto en Italie, a r\u00e9ussi \u00e0 bannir les voitures, il se trouve que la vie accueille de nombreux artistes en r\u00e9sidence tout au long de l'ann\u00e9e, le grand festival commence \u00e0 la fin du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:41) [89%] :\r\nEh oui, et apr\u00e8s 30 ans de travaux du courage et de l'inconscience, voil\u00e0 ce qu'il a fallu, dit l'architecte qui a promu ce gigantesque projet Julian 65 millions d'euros, 45 millions qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par le minist\u00e8re des Travaux publics et de l'environnement, alors il y a des tunnels, des ascenseurs 10 escaliers roulants et des couloirs avec tapis roulant qui relie la ville ville aux 3 grands parkings dont 2 souterrains install\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, bien entendu, bon \u00e0 partir de l\u00e0 c'est local et donc les salles de concert et autres festivals en ext\u00e9rieur sont \u00e0 l'abri des nuisances sonores et a\u00e9rienne, \u00e7a doit sentir un peu meilleur quand m\u00eame la ville en profite bien 38000 habitants, elle est inscrite depuis 2011 au Patrimoine mondial de l'UNESCO concerts Op\u00e9ra sont d'ailleurs jouer en pleine mer dans le spectaculaire Th\u00e9\u00e2tres Romains comme il y a 2 1000 ans, mais pour venir en profiter, mieux vaut avoir une voiture et oui au grand dam des habitants et des \u00e9lus locaux, la ligne ferroviaire qui relie Spol\u00e8te \u00e0 la capitale italienne Rome qui se trouve au sud, \u00e0 peu pr\u00e8s 50 kilom\u00e8tres reste trop v\u00e9tuste et les trains trop rares pour proposer une r\u00e9elle alternative aux touristes d\u00e9sireux de voyager sans trop polluer reste donc un effort \u00e0 faire pour les trains, on note mais suivant le programme, j'ai retenu le compositeur Enrik Schwarz et un compositeur allemand qui allie musiques classique et \u00e9lectronique pour cette occasion, il sera avec l'orchestre Sinfonietta de Rome, dirig\u00e9 par Gabriele Bonaly avec Mario Biondi pour invit\u00e9, ce sera le 8 juillet prochain \u00e0 21 heures 45 le festival de Spoleto commence le 30 juin prochain finira le 16 juillet une id\u00e9e pour les vacances, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:43) [98%] :\r\nTintin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:22) [89%] :\r\nBugge Wesseltoft qu'on entend ainsi au piano avec Aymeric Schwartz la \u00e9lectronique Ivor Malherbe, bien entendu, si cette pi\u00e8ce et on les entendra ses musiciens dans le cas du festival de Spoleto qui commence le 30 juin beaucoup de concert \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce qui me rappelle que la th\u00e9matique magn\u00e9tiques de demain, cette attaque justement \u00e0 ces concerts en plein air avec vous et Beno\u00eet Perrier et je suis vos invit\u00e9s 4\u00e8me Ivor Malherbe, alors il est parfois difficile, hein, \u00e7a on le sait, d'\u00eatre le fils d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 dans le monde des arts, vous nous parlez Ivor du fils de ce George Martin, le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre producteur des Beatles entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:58) [87%] :\r\nOui, et son fils et s'appelle Ga\u00eblle Martine, il est n\u00e9 en 1969, il est aussi producteur, compositeur, musicien multi- qui instrumentalise reconnu son Studio d'enregistrement, ces choses -l\u00e0 et ses travaux pour le cin\u00e9ma ou la t\u00e9l\u00e9vision sont mondialement reconnus pourtant son p\u00e8re lui avait dit de ne pas se lancer dans le Business de la musique tout sauf \u00e7a, mais bon, on ne conna\u00eet d'autres qui sont tomb\u00e9es dans la soupe, tout petit d\u00e9j\u00e0, il n'y a pas de hasard, sauf que pour Ga\u00ebl, la situation va \u00e9voluer d'une fa\u00e7on inattendue, alors qu'il a 15 ans h\u00e9 bien son p\u00e8re d\u00e9couvre qu'il est en train de perdre l'ou\u00efe, le p\u00e8re, donc il a 3 d\u00e9cibels pendant trop longtemps, c'\u00e9tait irr\u00e9versible et et l'immense George Martin voit son outil de travail num\u00e9ro 1 l'abandonner c'est donc son fils Ga\u00ebl, ce qui va devenir ses oreilles, ses conseils pr\u00e9cieux guideront pour tous les projets qui suivent jusqu'au moment o\u00f9 il a bien d\u00fb s'arr\u00eater sur George Martin est ensuite devenu un ambassadeur \u00e9nergique du Daphn\u00e9 vous a UK, c'est-\u00e0-dire l'institut d'au en Grande-Bretagne qui s'occupe de tout ceux qui assistent les diff\u00e9rentes personnes en situation de handicap auditif, entre- temps, h\u00e9 bien le p\u00e8re nous a quitt\u00e9s en mars 2016 et le fils, continue le geste de son p\u00e8re c\u00e9l\u00e8bres avec beaucoup de succ\u00e8s, alors ma conclusion : h\u00e9 bien, c'est un avertissement \u00e0 vos chers auditeurs qui allaient dans les festivals pr\u00e8s de gros syst\u00e8mes de sonorisation prot\u00e9gez vos oreilles le\u00e7on c'est comme la radioactivit\u00e9, on a le tipi le temps par la dose re\u00e7ue, je suis un peu rabat-joie, mais franchement, sans le sont sur la voie de ce qu'on aime qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:36) [84%] :\r\n2 1000. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:39) [83%] :\r\nSi on a un effet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:40) [85%] :\r\nParler oui tels enregistr\u00e9 en 1967 par George Martin George Martin, qui a ensuite beaucoup milit\u00e9 pour la pr\u00e9servation de nos oreilles derni\u00e8re \u00e9chos magn\u00e9tiques Ivor vous trouvez que la fin de sa maman qui para\u00eet si vous nous sugg\u00e9rez donc il ne me rendre \u00e0 la f\u00eate de la musique \u00e0 Lausanne mercredi 21 juin pour \u00e9couter le groupe ah oui moi enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:01) [88%] :\r\nExactement, parce que \u00e7a va groover terrible dans un Style qu'on entend, moi je trouve pas tr\u00e8s souvent pr\u00e8s de chez nous, le enfin qui qui est issue du de, allez savoir pourquoi, pourtant avec le blues, le jazz, cette musique a une place, je trouve importante et comme toujours, un peu trop ceci ou pas assez cela peu importe qu'on y trouve alors eux, lesquels mi- mots afin qu'ils ont suivi leur leader Moreno elle avec ils ont pris leurs racines, sur la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis, \u00e0 Oakland, avec le groupe Taouhid of et quand \u00e7a vous accroche, h\u00e9 bien \u00e7a ne vous l\u00e2che plus, c'est un groupe mythique, une section de cuivres \u00e0 tomber par terre, et plus de 40 ans de tourn\u00e9e mondiale pour Moreno elle me reprendre ce r\u00e9pertoire, c'est une sorte de gage parce que r\u00e9unira Ban, qui fait cette musique l\u00e0 justement il faut d\u00e9passionner il faut des excellents musiciens du m\u00eame acabit qui soient d'accord, de r\u00e9p\u00e9ter pour pas grand chose, somme toute, assez pour le fan bien s\u00fbr Moreno le mais c'est une figure saxophoniste chez nous, grand saxophoniste un p\u00e9dagogue qui va emmener sa propre \u00e9cole dans le Nord Vaudois qui deviendra d'ailleurs la section jazz du conservatoire d'Yverdon et je vous invite vraiment \u00e0 venir danser ou taper du pied, la semaine prochaine 13 et directement le 21 juin c'est une place de l'Europe, \u00e0 Lausanne, ce sera 23 heures et comme dirait le boss Moreno, elle n'est que le groupe soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:25) [66%] :\r\nIl tout Miossec : j'ai le cas un camp est bien toujours du bien vois bien, j'ai la personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:49) [90%] :\r\nTout enfin Five Emilio Castillo reprise ici par les Al-Nimr, enfin, que le Big band, ils seront en concert mercredi 21 juin dans le cas de la f\u00eate de la musique \u00e0 Lausanne concert \u00e0 23 heures sur la place de l'Europe, c'est ainsi que se termine, vos \u00e9chos magn\u00e9tiques du jour : \u00c9douard Malherbe merci beaucoup et on se retrouve demain pour les th\u00e9matiques magn\u00e9tiques avec fi\u00e8vre Beno\u00eet Perrier de nouveau contexte assis bien en plein air, on continue dans magn\u00e9tiques nos p\u00e9r\u00e9grinations file \u00e0 Zurich dans nomade Yves Bron a rencontr\u00e9 Elina Duni \u00e0 Zurich, chanteuse et auteure suisse Elina d'origine albanaise et elle figure parmi les laur\u00e9ats du Prix suisse de la musique pour l'\u00e9dition 2017 Elina Duni a d\u00e9j\u00e0 accompli un beau parcours musical, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son magnifique quartet de jazz avec Colin Vallon Patrice Moret et Norbert une approche jazz, des musiques traditionnelles albanaises qu'on retrouve sur 2 disques enregistr\u00e9s pour le prestigieux Label iciM. pour l'instant, le quartet en pause Elina Duni a quitt\u00e9 Berne pour s'installer \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 elle d\u00e9veloppe de nouveaux projets, on va l'entendre en r\u00e9p\u00e9tition dans le cas d'un projet \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par le monde c\u00e9l\u00e8bre club de jazz z\u00fcrichois la rencontre commence par l'\u00e9vocation de partir un projet en solo d'Elina Duni avec des chansons en plusieurs langues sur le th\u00e8me du d\u00e9part parfois du d\u00e9chirement mais aussi de la reconstruction. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:14) [78%] :\r\nLe qui ne s'oublie, en fait, c'est un art japonais consiste \u00e0 on reconna\u00eet la porcelaine bris\u00e9e. \r\nDe leur avec une une colle qu'on m\u00e9lange avec de l'or et puis c'est vraiment un et donc la t\u00e2che qui a \u00e9t\u00e9 une fois bris\u00e9e et les recoller et ces fissures d'or qu'il a toute autre tout elle, elle est encore plus belle que ce qu'elle \u00e9tait avant d'\u00eatre d'un autre \u00eatre bris\u00e9e, je trouve, c'est une image extr\u00eamement int\u00e9ressant, extr\u00eamement belle, c'est-\u00e0-dire on est encore plus beau, on fait avec nos fissures, il faut trouver l'or et. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:58:49) [86%] :\r\nEt \u00e7a, ce syst\u00e8me, c'est un voyage et c'est aussi un un voyage qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:54) [84%] :\r\nEn fait, tout seul, on peut pas le faire avec, on peut pas le faire, ni \u00e0 Denis \u00e0 3 c'est vraiment un voyage tr\u00e8s intimes : comment se refaire et comment aller de l'avant, quand on est parti quand on a \u00e9cout\u00e9 donc qu'on a d\u00fb \u00eatre arrach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:06) [89%] :\r\nDe de quelque chose, c'est aussi mon message que je voulais, je voulais donner aux gens finalement c'est quand on se met \u00e0 aimer ses blessures quand on, quand on les acceptait quand on les aime ces fissures l\u00e0 qu'on trouve l'or, alors bien s\u00fbr qu'il est dans l'amour dans l'acceptation, l\u00e0 on se sont beaucoup plus riches. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:23) [84%] :\r\nEt on est beaucoup plus beau une tasse en fait une tasse bris\u00e9 recolle avec de l'or est beaucoup plus belle parce qu'il n'a jamais rien eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:59:31) [87%] :\r\nUn homme qui tient \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:39) [71%] :\r\nMais il manque. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:59:40) [94%] :\r\nJ'ai la. \r\nC'est un homme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:59:57) [59%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:00:15) [74%] :\r\nMagn\u00e9tiques normal. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:00:17) [79%] :\r\nOn est o\u00f9 l\u00e0 il Elina Duni Ennaga quel quartier du jury. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:00:20) [87%] :\r\nInvite King, c'est le Credes c'\u00e9tait mais encore mais encore, c'est un petit peu, un peu \u00e0 un bastion, a encore de la culture un peu alternatif, donc on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kreis, l\u00e0 o\u00f9 il y a la Langstrasse tout \u00e7a, on est pas loin du ce Helsinki exil et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re, moi je vais souvent me promener quand je suis en manque d'inspiration, \u00e7a veut dire souvent, et c'est un tr\u00e8s chouette quartier en fait ce que j'aime beaucoup, vous allez vous en rendre compte par vous- m\u00eame, c'est que c'est un tr\u00e8s bon m\u00e9lange entre quelque chose de de tr\u00e8s industrielle et la nature et la rivi\u00e8re c'est un m\u00e9lange tr\u00e8s unique qui appartient vraiment avec Buckingham pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:07) [89%] :\r\nPriorit\u00e9 fix\u00e9e aussi les banques et et tout \u00e7a, c'est un contrat, ce qu'on vit au quotidien quand on vit ici \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:01:14) [87%] :\r\nNon parce qu'en fait moi je vais presque jamais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je me rends compte que je joue du c\u00f4t\u00e9 de l'animateur oui exactement, j'ai voulu entre ici et la gare et souvent je peux juste \u00e0 la guerre pour prendre le train pour aller autre part mais je vais tr\u00e8s rarement au-del\u00e0 de la gare l\u00e0 o\u00f9 commence la vieille ville, il y a eu, il y a belle il y a tous tous tous tous les tout tout ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s friqu\u00e9s, en fait, c'est encore plus loin pr\u00e8s au bord du lac, donc c'est comme si ces 2 mondes un peu s\u00e9par\u00e9s comme de Z\u00fcrich tr\u00e8s diff\u00e9rents cohabite qui cohabitent en fait il cohabitent ou alors ils s'ignorent plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:49) [88%] :\r\nJuste avant qu'on commence l'enregistrement, vous disiez que \u00e7a, \u00e7a se passait un peu, il y a des choses qui se passaient \u00e0 Zurich \u00e7a c'est plus l'expression que vous utilisez attirer un peu de tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est quoi qu'est -ce qui, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, des endroits arrive enfin. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:02:02) [87%] :\r\nAlors je pense d\u00e9j\u00e0 le fait que Karine d'Hubert soit soit homme ou d'une Romande. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:02:10) [96%] :\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 la programmatrice du festival de QI pendant bien bien des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:02:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une Romande mais en fait c'est parents suisse allemand dans la Suisse allemande et suisse romande et je pense que \u00e7a fait aussi tout un mouvement avec toute cette partie romande, il y a de plus en plus de jeunes qui viennent pour les qui viennent de Lausanne et puis en plus de romans qui viennent au si\u00e8ge juridique, donc \u00e7a se m\u00e9lange de plus en plus le Mouloudia aussi plein de petits endroits cl\u00e9s musiciens ouvrent m\u00eame o\u00f9 ils vont jouer, o\u00f9 il font jouer leurs amis ou il faut venir du public, donc \u00e0 une certaine dynamique, il y a un feu rouge, un feu rouge et les. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:02:48) [89%] :\r\n\u00e0 Zurich, a quand m\u00eame il faut pas faire n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:02:50) [75%] :\r\n\u00e7a c'est toi, savoir tr\u00e8s sp\u00e9cial s'appelle dame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:02:53) [84%] :\r\nQuand j'ai essay\u00e9 d'\u00e9crire, il y a un sorte de canot \u00e0 moteur pos\u00e9 sur un toit, des banderoles, on sait m\u00eame pas quoi il est construit, c'est une sorte de. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:03:00) [81%] :\r\nTous les h\u00f4pitaux car ce c'est un tonneau \u00e0 quoi je sais pas quoi s'animant tonneau est -ce que cette ils ont fait \u00e7a comme une cabane, tu peux t'asseoir dedans Boehringer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:03:10) [87%] :\r\nAlors on se promet, il y a, il y a pas mal d'endroits encore comme \u00e7a \u00e0 Zurich, il s'est un peu des traces des quads et des squats ou des choses comme \u00e7a, l'urbanisme et tol\u00e9rant \u00e0 ce niveau -l\u00e0, simplement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:03:19) [89%] :\r\nC'est ce que j'aime, en fait, \u00e7a me fait un petit peu penser \u00e0 la Gen\u00e8ve il y a 20 ans, le temps des squats, il y avait une certaine libert\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:03:27) [91%] :\r\nCertaines cultures aussi bien s\u00fbr, \u00e7a me \u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e7a, moi j'ai ador\u00e9 cette Gen\u00e8ve l\u00e0 et comme j'ai grandi \u00e0 Gen\u00e8ve et voil\u00e0. \r\nSa foi, alors on dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:04:39) [81%] :\r\nSans forme m\u00e9diatique donc type de ce projet initi\u00e9 par le mot de Semafo peut-\u00eatre nous 2, explique un peu en quoi \u00e7a en quoi \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:04:47) [88%] :\r\nOui, en fait, c'est c'est une c'est une salle qui est juste en face du monde. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:04:51) [69%] :\r\nLes moules. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:04:53) [86%] :\r\nEn fait, ils ont propos\u00e9 de expr\u00e8s pour pour proposer \u00e0 des \u00e0 des musiciens de Z\u00fcrich principalement de venir faire des r\u00e9sidences d'avoir la possibilit\u00e9 d'essayer d'exp\u00e9rimenter et c'est une grande chance, parce qu'ils payent vous paye pendant 3 jours et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:05:13) [90%] :\r\nPendant ces 3 jours, il y a des r\u00e9p\u00e9titions et il y a un concert chaque soir et c'est tr\u00e8s bien communiquer que c'\u00e9tait vraiment \u00e9lection d'exp\u00e9rimentation la appellent Moody bas et les gens viennent les gens peuvent aussi venir voir les r\u00e9p\u00e9titions et apr\u00e8s le soir, vous voil\u00e0 le concert de quelque chose qui vient juste de na\u00eetre, donc il y a des ins\u00e9curit\u00e9s il y a, il y a des choses tout \u00e0 coup des envol\u00e9es tr\u00e8s belle et puis apr\u00e8s, a des choses qui sont plus fragiles et c'est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous de, de, de devoir pr\u00e9senter aussit\u00f4t en fait un travail \u00e0 des gens et puis de, de, de, de, de, de g\u00e9rer notre frustration en m\u00eame temps l'envie de pr\u00e9senter quelque chose de nouveau et en m\u00eame temps je de g\u00e9rer la \u00e0 ce que ce n'est pas parfait mais c'est vraiment, je pense que \u00e7a nous apprend beaucoup sur la vie sur la musique sur le temps, le temps comme \u00e9tant il faut pour que les choses m\u00fbrissent pour quel pour qu'on se connaisse moi, l\u00e0 j'ai aimais juste juste prix musiciens qui ont jamais jou\u00e9 ensemble comme \u00e7a et je les ai mis ensemble et on essaye de, de, de cr\u00e9er un monde de trouver un son qui nous est propre qui nous appartient de le faire dans un temps aussi court. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:06:37) [62%] :\r\nLe mythe Johnson c'est. \r\nConservateur, je pense \u00e0 mon avis, batteur extraordinaire dans le sens o\u00f9 Lima, c'est un peu lui, le d\u00e9part de ces chansons -l\u00e0, \u00e7a veut dire quand j'ai quand je l'\u00e9coute et pour la premi\u00e8re fois, je me suis dit je veux absolument jugeriez avec et et je. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:06:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce moment -l\u00e0, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich et c'est au m\u00eame moment, qui m'a \u00e9crit, j'aimerais beaucoup qu'on fasse quelque chose ensemble, sans savoir que j'avais la m\u00eame en. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:07:03) [83%] :\r\nPour moi, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant musicalement compte 2 ans vice- rencontrent, c'est-\u00e0-dire c'est le bon moment et il y a une ann\u00e9e, on s'est retrouv\u00e9 un peu dans son Studio, il se conna\u00eet aussi tr\u00e8s bien dans le son, l'un Studio o\u00f9 il enregistre une mixeur il y a aussi vif qui joue aussi compose aussi des chansons et je suis la guitare et chanter. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:07:22) [86%] :\r\nTr\u00e8s complet, comme \u00e7a, comme comme musicien son monde musical et je me suis dit OK, j'ai envie d'essayer ces chansons avec lui et je lui ai fait \u00e9couter et apr\u00e8s on a eu un petit peu John on est un petit peu de jamais ensemble, lui et moi on redit, lui aussi. \r\n\u00e0 la batterie et apr\u00e8s il \u00e9tait occup\u00e9 avec plein d'autres projets, mais je veux dire que j'ai trouv\u00e9 d'autres musiciens, puis on va les jouer pour ensuite voir o\u00f9 est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:07:56) [80%] :\r\nMarc Merrand bonjour bonjour mais en exil \u00e0 Zurich depuis un petit moment au clavier Vendlar Audi, parlez -nous peut-\u00eatre un peu dire \u00e0 perte en a d'Elina Duni sanction m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:08:07) [85%] :\r\nPour nous ce enfin pour tous, c'\u00e9tait des des morceaux tout nouveau parce que ben voil\u00e0 maintenant depuis lundi, c'est le 3\u00e8me jour on r\u00e9p\u00e8te ensemble Elina nous a amen\u00e9 ces ces morceaux et puis ben \u00e7a fait 3 jours qu'on travaille dessus et tous les soirs on essaye d\u00e9jouer les am\u00e9liorer les les faire vivre les morceaux, les chansons c'est c'est des chansons, mais s'il y a quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une ouverture des tremplins pour des improvisations pour pour pour que les choses se passent ouais, vous avez d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 avec Elina non non, c'est la premi\u00e8re fois, c'est la premi\u00e8re fois en fait que aussi ce groupe joue ensemble, en fait, moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 que le batteur avec 2000 cha\u00eenes s'Sorne mais sinon avec les musulmans, les autres musiciens jamais comment est -ce que vous \u00eates retrouv\u00e9 le Elina qu'a pens\u00e9 qu'il a pens\u00e9 ce groupe pays qui nous a contact\u00e9s, puis on a dit d\u00e9part on dit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:08:53) [87%] :\r\nJuste pour que vous savez les gens il y a eu raison du match. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:09:10) [85%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que je que je pr\u00e9sente en Suisse des chansons \u00e0 moi, c'est des choses objecter pendant durant les ann\u00e9es donc, la plus ancienne, elle, de 2009 2009 2017, la plus r\u00e9cente et sur ce que qui \u00e9taient, qui sont un peu rest\u00e9s la chanter parfois moi toute seule, parfois en duo, et je voulais en faire quelque chose en tout cas voir qu'est -ce qu'elles peuvent donner c'est quoi ce monde o\u00f9 est -ce qu'ou est ce qui peut amener d'explorer un peu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:09:37) [90%] :\r\nL'occasion donc d'essayer de, de, de tester une formule avec ses chansons que vous n'aviez encore pas tellement produite avant, Elina Duni et avec aussi une volont\u00e9 d'aller dans un dans un monde beaucoup plus \u00e9lectrique et beaucoup plus amplifi\u00e9 parce qu'on vous conna\u00eet \u00e9videmment pour ce quartet, on a eu l'occasion plusieurs fois de se voir avec ses disques ici est magnifique s'r\u00e9pertoire albanais traditionnelle que vous avez retravaill\u00e9 notamment avec Colin Vallon Patrice Moret et Norbert amateur, si mes souvenirs sont bons, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:10:04) [83%] :\r\nC'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:10:06) [85%] :\r\nAvec ce climat tr\u00e8s ici tr\u00e8s acoustique, l\u00e0, l\u00e0, on part dans quelque chose de plus, comme on dit non. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:10:11) [97%] :\r\nOui en fait c'est un c'est un c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:10:14) [90%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai toujours eu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en moi un peu rock un peu disons plus rebelle et pour mieux et en fait pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9tais vraiment d\u00e9di\u00e9 au quartet principalement quartet, c'est comme si je l'avais mis un peu de c\u00f4t\u00e9 et c'est comme si la il est revenu en force, il m'a dit mais je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:10:55) [86%] :\r\nDe sortir de quelque chose qui faut vraiment objectivement quoi fonctionnait vraiment bien d'autres musicienne aux musiciens pourrait puisse dire j'ai trouv\u00e9 ma voie trouver ma place l\u00e0, il y a, vous avez voulu vous vous sortir de \u00e7a, j'ai l'impression que vous \u00eates un tout petit peu senti peut-\u00eatre un peu enferm\u00e9 l\u00e0- dedans, donc dans mon. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:11:11) [86%] :\r\nOui, je pense que Bouddha me manque \u00e0 chaque chaque musicien ce ce qui tout d'un coup, on commence \u00e0 jouer \u00e0 soi -m\u00eame, on se sent en se sont enferm\u00e9s et pour moi, le quartet c'\u00e9tait et c'est encore une tr\u00e8s grande aventure j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris, j'ai \u00e9norm\u00e9ment lu la chance de jouer ces 3 magnifiques musiciens Colin, Patrice et Norbert, mais j'avais besoin d'explorer des autre facette de moi et c'est vrai que, avant de faire le quartet, j'ai fait des choses \u00e9lectro des choses rock des choses un peu dans un autre totalement et un autre, un autre Style, je me suis toujours senti tr\u00e8s large en fait dont dont dont tous. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:11:49) [89%] :\r\nPour moi c'est c'est un un tr\u00e8s grand apprentissage apprend aussi sur moi- m\u00eame, sur mes connaissances quand on \u00e9crit de la musique, on est tr\u00e8s vite confront\u00e9 \u00e0 ses propres limites, donc on apprend aussi beaucoup, puis on apprend ainsi allez allez d\u00e9passer apr\u00e8s on \u00e9coute aussi beaucoup plus la musique des autres aussi avec un autre oeil on se sont inspir\u00e9s et pour moi c'est une grande chance de pouvoir jouer ma musique de pouvoir remplir la feuille Suiza avec Elina Duni partout face et un. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:12:17) [79%] :\r\nVous le gouvernement, que j'\u00e9tais au bureau du bouddhisme et l\u00e0 il y a bon peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:12:23) [85%] :\r\nMais c'est voil\u00e0 je, je, je, je me sens pr\u00eate \u00e0 en tout cas, a donn\u00e9 la chance \u00e0 \u00e0 ses chansons de de les mettre sur la sous la lumi\u00e8re du jour. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:12:39) [78%] :\r\nLe d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:13:05) [88%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:13:31) [96%] :\r\nJe suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:15:22) [90%] :\r\nOn est toujours \u00e0 Zurich avec Elina Duni aujourd'hui, alors on \u00e9voque ce projet 500 forme viatique ce projet \u00e9lectrique des chansons de votre composition on \u00e9voque \u00e9videmment et ce quartet qui est en pause en ce moment, mais qu'on esp\u00e8re retrouver sur sc\u00e8ne quand m\u00eame bien un jour ou l'autre et en parler aussi, \u00e9videmment, de cette recherche personnelle avec votre votre projet vraiment toute seule cette fois -ci, une guitare, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a, je crois, et des chansons et je crois que ce ce ce ce, ce projet a un peu \u00e9volu\u00e9 et prend maintenant des allures de en fait de de spectacles. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:15:51) [83%] :\r\nMais en fait, ce projet a commenc\u00e9 vraiment vraiment le, le fait que j'ai chant\u00e9, seul, j'ai d\u00fb le faire, c'\u00e9tait en 2009, o\u00f9 j'ai du commencer \u00e0 faire des lectures avec avec des SAMU sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:16:03) [91%] :\r\nVotre maman avec maman, on ose le dire ouf. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:16:10) [88%] :\r\n\u00e9crivain bah sur toute la on se pr\u00e9sente vraiment comme une \u00e9crivain et une musicienne qui qui qui ensemble font voyager l\u00e9ger, le public en Albanie et j'ai eu envie en fait de, de cr\u00e9er un spectacle qui parle de partir avec ce qui se passe aujourd'hui li\u00e9s \u00e0 des choses aussi personnel. \r\nEt il spectacle s'appelle partir, j'ai \u00e9crit des textes et. \r\nJ'avais envie aussi de s\u00fbret\u00e9 dans des langues diff\u00e9rentes, pour montrer aux gens qu'on est tous sont partance puis qu'un jour ou l'autre on devra tous partir de quelque part et qu'on sera tous dans cette fragilit\u00e9, l\u00e0 \u00e7a devrait nous rendre beaucoup plus sensible \u00e0 ceux qui n'ont rien, qui sont en partance et et \u00e0 les accueillir, en fait, donc moi j'ai v\u00e9cu \u00e7a, j'ai v\u00e9cu l'exil. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:17:04) [83%] :\r\nDonc, je suis arriv\u00e9 en Suisse en 1991. \r\nJ'avais, j'avais 10 ans suis arriv\u00e9 \u00e0 Lucerne donc Lucerne pr\u00eache partir \u00e0 Gen\u00e8ve mais Lucian c'est une ville beaucoup plus petite, il y a moins d'\u00e9trangers, donc j'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais la pauvre petite albanaise et mais seuls amis \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait les Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:17:24) [88%] :\r\nHeureusement qu'ils avaient d'ailleurs et donc j'\u00e9tais confront\u00e9 aux moyens depuis rien que je venais de l'Albanie en Albanie, je chantais, j'\u00e9tais sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:17:34) [83%] :\r\nEnfant Star comme \u00e7a, j'avais des amis les combats, tout le monde se coucher avec ma m\u00e8re et puis son avec mon beau-p\u00e8re m\u00e8re totalement seul. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:17:45) [92%] :\r\nJ'ai d\u00fb me confronter \u00e0 cette solitude, petite, j'ai de la chance parce que j'avais il y a des gens qui arrivent l\u00e0 qui qui ont v\u00e9cu des choses bien pires des choses tragiques perdu p\u00e8re de la famille, voir les gens une chose beaucoup plus violente, moi j'ai j'ai eu la chance de pas vivre cette violence -l\u00e0, mais j'ai v\u00e9cu la violence de l'indiff\u00e9rence, mais en m\u00eame temps, \u00e7a fait beaucoup de bien parce que j'ai d\u00fb me tourner vers moi- m\u00eame me dire mais. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:18:09) [91%] :\r\nTu et qu'est -ce que tu veux, donc j'ai un petit peu, c'\u00e9tait le moment. \r\nOui, j'ai appris \u00e0 Mamadou et j'ai, j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre Elina et si, \u00e0 un autre moment de ma vie, je revis, des moments de solitude, bah je sais avec qui j'ai affaire c'est c'est \u00e7a et \u00e7a m'a beaucoup appris et c'\u00e9tait une c'est, c'est aussi un d\u00e9part de partir, c'est comment se reconstruire apr\u00e8s une partance comment est -ce qu'on on se refait, quand on a d\u00fb partir quand on a d\u00fb s'arracher, je chante une chanson comme m\u00e8re ou par exemple dame allait Rodriguez \u00e7a commence avec \u00e7a, \u00e7a veut dire, mon amour, mon amour, mon citron d'amertume. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:18:49) [95%] :\r\nNous avons arr\u00eat\u00e9 le temps nous ne savons pas mourir et nous naissons nous naissons de notre tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:56) [83%] :\r\nMais ou un mot. \r\nMais encore pour les mauvais, m\u00eame temps. \r\nMais n'y avons apr\u00e8s coup de plus haut la main les mains Kodama en mer, la cr\u00e8che s'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:19:20) [68%] :\r\nNon je mon sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:26) [77%] :\r\nNon, \u00e7a vous mangez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:19:31) [77%] :\r\nDe l'Italien alors italien v\u00e9locit\u00e9 l\u00e0 aussi un peu un tri, une tr\u00e8s belle chanson, c'est la cl\u00e9 pour moi elle symbolise la chanson de tous les yeux et exil\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:19:43) [66%] :\r\nAdieu ma terre terre amer souillent. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:19:47) [77%] :\r\nIl veut, mais j'ai mal \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:56) [62%] :\r\nOui, bof. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:19:57) [78%] :\r\nJ'ai la aussi \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:20:04) [83%] :\r\nA des et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:15) [64%] :\r\nOn prix. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:20:20) [97%] :\r\n\u00e0 Millau. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:20:32) [89%] :\r\nC'est vraiment un voyage d'abord les gens, ils arrivent, ils savent pas tr\u00e8s bien ce qui les attend et ils sont aussi un peu surpris par cette forme de spectacle, donc je joue, puis je leur parle, mais c'est pas moi qui passe quand m\u00eame des textes \u00e9crits, donc j'essaye de trouver un peu des moments aussi d'improvisation, parfois dans les textes parfois parce que j'ai aussi appris \u00e0 faire que je trouve tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est si tout \u00e0 coup il y a un accident qui se passe la percute ont beau tout d'un coup j'touche une mauvaise fausse note, comme \u00e7a, bah \u00e7a permet je peux repartir de l\u00e0 sur quelque chose d'autre tout \u00e0 coup \u00e7a m'ouvre un espace, et on va aussi le faire, je vais aussi faire l\u00e0 en en avril le donner \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 des \u00e9coles parler avec des \u00e9coliers et je vais le transformer, je vais faire un petit peu, sorte de th\u00e9\u00e2tre forum dire tout d'un coup j'ai omis de la pi\u00e8ce, je sais pas encore comment je vais faire, mais je vais m'arr\u00eater et je vais leur poser une question \u00e0 ce serait vraiment Elina qui va et c'est aussi une envie d'int\u00e9grer les gens d'int\u00e9grer les jeunes d'int\u00e9grer le public dans dans la chose peut-\u00eatre aussi un d\u00e9sir de dans le un peu de cette sacralit\u00e9 du spectacle et d'\u00eatre plus dans cette communion dans cette union que dans cette chose sacr\u00e9e moi je chante vous m'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:53) [89%] :\r\nElina Duni qu'entendez ici au micro d'Yves Bron c'est mati\u00e8re, savoir qui a r\u00e9alis\u00e9 ce reportage nomade qui referme magn\u00e9tiques du jour merci \u00e0 Fred Bernard qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission merci \u00e0 votre assistante de production St\u00e9phanie Gautschi. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:23:11) [87%] :\r\nDu 22 juin au 2 juillet la se fait classique avec les soeurs Lab\u00e8que Pio grandir de Berg Camille Thomas Jordi Savall et de nombreux jeunes musiciens, mercredi 28 juin de 18 heures 30 \u00e0 22 heures 30 saurez -vous deviner qui est l'artiste qui se produit en Direct sur Espace 2 temps, rien \u00e0 voir. \r\nSur place ou \u00e0 l'antenne, l'interpr\u00e8te ne sera d\u00e9voil\u00e9 qu'en 2\u00e8me partie du 22 juin au 2 juillet plong\u00e9e dans la voie classique avec esp\u00e8ce de tout le programme sur la vos classiques Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiovetta, Fabrizio", "role": "Pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1589886", "internalArchiveId": "AA1704590087", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Suisse 2017 - 5e \u00e9tape : Bex - Cevio", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 5589, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8704432", "imageURL": "http://www.rts.ch/8614144.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de Suisse, 5e  \u00e9tape : Bex - Cevio", "5e \u00e9tape: Peter Sagan re\u00e7oit sa r\u00e9compense", "5e \u00e9tape: Damiano Caruso (ITA) garde le maillot jaune", "5e \u00e9tape: Peter Sagan (SVK) enl\u00e8ve le sprint devant Michael Albasini (SUI) et Matteo Trentin (ITA)"], "alternativeSummary": ["Tour de Suisse\n5e  \u00e9tape : Bex - Cevio", "En direct de Cevio", "Cyclisme - Tour de Suisse", "Cyclisme - Tour de Suisse", "Cyclisme - Tour de Suisse"], "variantIds": ["ece-8588883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-19T10:57:25Z", "webPublicationDate": "2017-06-14T15:21:01Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030696", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1603277", "internalArchiveId": "AA1706603478", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1982, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8704790", "imageURL": "http://www.rts.ch/8704815.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les r\u00e9actions des Neuch\u00e2telois au d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez (2/3)", "Le Conseil National adopte une motion pour autoriser la vente d\u2019alcool dans les restoroutes", "La 48e \u00e9dition d\u2019Art Basel ouvre ses portes au public", "Un incendie a ravag\u00e9 un tour \u00e0 Londres et fait plusieurs morts", "Didier Burklhalter a annonc\u00e9 sa prochaine d\u00e9mission", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: entretien avec Didier Burkhalter", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez (1/3)", "Bilan et portrait de Didier Burkhalter", "Le dossier europ\u00e9en, la bataille perdue de Didier Burkhalter", "FR: l\u2019enqu\u00eate sur la louve empoisonn\u00e9e dans le canton de Fribourg se poursuit", "VD: \u00e0 Vevey, les r\u00e9novations du Ch\u00e2teau de l\u2019Aile sont termin\u00e9es", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez (3/3)", "Tennis/Stuttgart: Federer s\u2019est fait surprendre par Haas lors de son retour sur gazon", "Etats-Unis/Fusillade \u00e0 Washington: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La mesure donne des id\u00e9es dans certains cantons: dans les cantons de Vaud, de Gen\u00e8ve et du Jura, les commer\u00e7ants et vendeurs d\u2019alcool esp\u00e8rent l\u00e0 aussi un assouplissement.", "Les galeries y r\u00e9alisent une grand part de leur chiffre d\u2019affaires annuel.", "On d\u00e9plore au moins 12 morts et des dizaines bless\u00e9s.", "Il quittera ses fonctions le 31 octobre 2017.", "Un ministre normal mais aussi le pr\u00e9sident de l\u2019OSCE qui a nou\u00e9 des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec de nombreux grands de ce monde.", "L\u2019accord institutionnel a longtemps \u00e9t\u00e9 le cheval de bataille du ministre, mais il n\u2019aura pas r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019arracher.", "Une perquisition a eu lieu chez un d\u00e9put\u00e9. L'\u00e9lu conteste tout lien avec la mort de la mort de l'animal.", "R\u00e9actions de ceux qui ont connu la b\u00e2tisse lorsqu\u2019elle \u00e9tait en ruines.", "Federer s\u2019est inclin\u00e9 2-6 7-6 6-4."], "variantIds": ["ece-8589076", "ece-8589091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T21:00:11Z", "subTitles": ["19:30:00:06  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:18:07\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:09  19:30:20:09\r\n    La d\u00e9cision de D.Burkhalter\r\n             est venue\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:23:20\r\n \"comme une vague, dimanche pass\u00e9,\r\n      au moment de se lever.\"\r\n\r\n19:30:23:22  19:30:27:21\r\n Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionne\r\n          au 31 octobre.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:31:06\r\n      Il invoque \"une envie \r\n      de faire autre chose.\"\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:37:18\r\n       Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:40:12\r\n   Il \u00e9voque sa d\u00e9cision intime,\r\n   le soutien qui lui a manqu\u00e9.\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:47:11\r\n      Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9\r\nun conseiller f\u00e9d\u00e9ral embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:52:10\r\n   La fameuse photo du ministre\r\n       sur un quai de gare,\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:59:13\r\n   mais aussi l'homme des grandes\r\nrencontres avec J.Kerry ou V.Poutine.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:03:22\r\n  Il y a eu aussi les difficult\u00e9s\r\n        du dossier europ\u00e9en\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:07:20\r\n  qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 les critiques\r\n    et peut-\u00eatre sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:11:23\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n        une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:31:13:19  19:31:17:23\r\n A Londres, un incendie meurtrier\r\n   dans une tour de 24 \u00e9tages.\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:20:06\r\n    Bilan provisoire: 12 morts.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:24:02\r\n  La tour a rendu l'intervention\r\n  p\u00e9rilleuse pour les pompiers.\r\n\r\n19:31:24:18  19:31:30:04\r\n     Federer perd contre Haas\r\n           \u00e0 Stuttgart.\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:33:12\r\n Cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 ses espoirs\r\n         pour Wimbledon.\r\n\r\n19:31:36:01  19:31:38:00\r\n     L'annonce est inattendue.\r\n\r\n19:31:38:02  19:31:42:08\r\n D.Burkhalter parle d'une d\u00e9cision\r\n       prise avec le coeur,\r\n\r\n19:31:42:10  19:31:46:15\r\n      de mani\u00e8re personnelle,\r\n          dimanche pass\u00e9.\r\n\r\n19:31:46:17  19:31:54:13\r\n Nous reviendrons sur ses huit ans\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:54:15  19:32:00:08\r\n Mais d'abord la surprise de cette\r\n   annonce faite cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:16:19\r\n-Burkhalter est arriv\u00e9 seul dans\r\n       une salle bond\u00e9e.\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:26:02\r\n Il quitte le gouvernement 8 ans\r\n  apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction.\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:32:04\r\n    -J'y ai mis tout mon coeur.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:39:12\r\n        \u00c7a ne veut pas dire\r\n     qu'il n'y a pas de coeur.\r\n\r\n19:32:39:16  19:32:45:14\r\n Le fait qu'il y ait une r\u00e9serve,\r\n     c'est une personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:50:02\r\n-Sa d\u00e9cision n'a rien de politique,\r\n           il le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:55:15\r\n  -C'est un sentiment personnel.\r\n\r\n19:32:55:19  19:33:01:17\r\nJ'avais envie de faire autre chose.\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:05:22\r\n-Une nouvelle qui a pris de court\r\n          l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:12:00\r\n         -J'\u00e9tais surpris.\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:18:21\r\n         Par la d\u00e9cision\r\n  et par la date de la d\u00e9cision,\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:25:17\r\n    deux jours avant une s\u00e9ance\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:25:21  19:33:30:08\r\n         -Sur l'Europe,\r\n    le PS ne se r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:36:10\r\n   -Il a essay\u00e9 de faire avancer\r\n            les choses.\r\n\r\n19:33:37:13  19:33:40:15\r\n      -Sans parler de l'UDC\r\n    qu'il a toujours critiqu\u00e9\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:43:17\r\n  pour l'accord avec Bruxelles.\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:48:00\r\n         -Je prends acte.\r\n\r\n19:33:55:18  19:34:01:18\r\n  -Tous les regards se tournent\r\n        sur ce Tessinois.\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:07:03\r\n-J'ai la prudence de toute personne\r\n\r\n19:34:07:08  19:34:10:11\r\n     frapp\u00e9e par les nouvelles\r\n        aussi importantes.\r\n\r\n19:34:10:15  19:34:12:22\r\n-De quoi agiter le monde politique.\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:15:09\r\n -Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:18:06\r\n    Tout le monde a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9\r\n       par votre d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:22:20\r\n     Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:22:22  19:34:25:19\r\n -En me levant, t\u00f4t, j'ai ressenti\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:00\r\n  que les choses \u00e9taient claires.\r\n\r\n19:34:30:02  19:34:34:13\r\n    Apr\u00e8s ces dizaines d'ann\u00e9es\r\n        dans la politique,\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:40:13\r\napr\u00e8s cette p\u00e9riode dans l'ex\u00e9cutif,\r\n    j'avais besoin de retrouver\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:44:00\r\nla possibilit\u00e9 de faire autre chose,\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:49:02\r\n        de vivre autrement\r\net d'avoir plus de libert\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n19:34:49:04  19:34:52:08\r\n          C'est naturel.\r\n\r\n19:34:52:10  19:34:55:01\r\n   -Ca a \u00e9t\u00e9 une illumination ?\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:57:19\r\n -C'est devenu clair soudainement.\r\n\r\n19:34:57:21  19:35:00:09\r\n    Ca ne vient pas d'un coup,\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:04:10\r\n        mais 100 % du coeur\r\n    doit \u00eatre d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:10:12\r\n    -Est-ce que vous avez manqu\u00e9\r\nde soutien, notamment sur l'Europe ?\r\n\r\n19:35:10:14  19:35:14:11\r\n   Vous dites que ce n'est pas \r\n   la source de votre d\u00e9cision.\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:17:05\r\n   Avez-vous manqu\u00e9 de soutien ?\r\n\r\n19:35:17:07  19:35:21:17\r\n  -S'il y a un manque de soutien,\r\n        c'est de ma faute.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:27:11\r\n Il y a des moments dans la vie o\u00f9 \r\ndes convictions ne sont pas port\u00e9es.\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:32:10\r\nCe n'est pas possible de gagner tout.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:36:18\r\n Il y a des moments o\u00f9 ne peut pas\r\n    avancer comme on voudrait.\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:41:00\r\n      Vous parlez de l'accord\r\n          avec l'Europe,\r\n\r\n19:35:41:02  19:35:44:16\r\nen effet, il n'y a pas de soutien.\r\n\r\n19:35:44:18  19:35:54:08\r\nMais la vraie culture politique de \r\nce pays est d'affronter la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:35:54:10  19:36:00:03\r\n  Si la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration doit \r\n  pouvoir avoir les m\u00eames chances\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:05:06\r\n      de trouver du travail, \r\n     d'avoir des possibilit\u00e9s,\r\n\r\n19:36:05:08  19:36:09:21\r\n          \u00e7a impliquera\r\n  une voie bilat\u00e9rale avec l'UE.\r\n\r\n19:36:09:23  19:36:13:19\r\n      On ira dans cette voie.\r\n\r\n19:36:13:21  19:36:18:03\r\n      -Vous avez souvent dit\r\n  l'importance de votre famille.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:21:03\r\n Ont-ils compt\u00e9 dans la d\u00e9cision ?\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:27:18\r\n       -Je l'ai prise seul,\r\nmais j'en ai parl\u00e9 avec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n19:36:27:20  19:36:31:02\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  n'est pas \u00e9lu par les Suisses,\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:34:15\r\n   mais vous aviez une relation\r\n        avec les Suisses,\r\n\r\n19:36:34:17  19:36:38:06\r\n   que leur dites-vous ce soir ?\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:41:19\r\n       -J'ai beaucoup aim\u00e9\r\n  le contact avec la population.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:46:19\r\n       Je ne pense pas \u00eatre\r\n        difficile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:36:46:21  19:36:53:08\r\nJ'ai envie d'avoir une vie priv\u00e9e,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:56:00\r\n    -Quand vous \u00e9tiez candidat\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:56:02  19:36:58:15\r\n       vous \u00e9tiez assis l\u00e0.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:02:21\r\nVotre pr\u00e9occupation \u00e9tait votre train\r\n      pour rentrer \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:05:22\r\n        Avez-vous chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:06:00  19:37:09:23\r\n  -Non, je suis toujours le m\u00eame,\r\n         et en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:37:10:01  19:37:17:15\r\n  avec le travail dans le monde,\r\n \u00e0 voir les souffrances des gens,\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:26:01\r\n j'ai appris \u00e0 mieux faire passer\r\n         mes sentiments.\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:28:16\r\n    Je suis un peu plus ouvert.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:31:16\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur, je suis le m\u00eame.\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:37:06\r\n    -Quelqu'un vous succ\u00e9dera,\r\n          quel conseil ?\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:41:12\r\n  -Je lui souhaite de la r\u00e9ussite\r\n     et de pouvoir travailler\r\n\r\n19:37:41:14  19:37:46:00\r\n  avec la modestie et l'ambition\r\n           qu'il faut.\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:51:02\r\n    Malgr\u00e9 la personnalisation\r\n           m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:54:04\r\n  la personne ne peut rien seule.\r\n\r\n19:37:54:06  19:37:57:05\r\n          Et l'ambition\r\n     de garder la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:37:57:07  19:38:08:11\r\n   de croire en ses convictions\r\n      malgr\u00e9 les pressions.\r\n\r\n19:38:08:12  19:38:10:11\r\n          -Ca a \u00e9t\u00e9 dur ?\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:13:19\r\n       -Oui, mais \u00e7a a aussi\r\n         \u00e9t\u00e9 fantastique.\r\n\r\n19:38:13:21  19:38:19:19\r\n              -Merci.\r\n       -Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:24:00\r\n     -Un entretien enregistr\u00e9\r\n         tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:27:22\r\n      Maintenant deux photos \r\n     pour illustrer son bilan.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:37:09\r\nUn ministre sans protection visible\r\n       sur un quai de gare.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:02\r\nMais aussi le pr\u00e9sident de l'OSCE,\r\n\r\n19:38:40:04  19:38:45:23\r\n    qui a rencontr\u00e9 par exemple\r\n        l'Am\u00e9ricain Kerry.\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:53:03\r\n     -Le 16 septembre 2009.\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:55:07\r\n           -Je le jure.\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:58:14\r\n      -D.Burkhalter devient\r\n  le 112\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:02:00\r\n       Il laisse \u00e0 peine\r\n   l'\u00e9motion fendre l'armure.\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:03:18\r\n         En r\u00eavait-il ?\r\n\r\n19:39:03:20  19:39:06:16\r\n     Ne comptez pas sur lui\r\n   pour faire des confidences.\r\n\r\n19:39:06:18  19:39:08:22\r\n        Lorsqu'il acc\u00e8de\r\n    \u00e0 la plus haute fonction,\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:12:06\r\n     il est un parlementaire\r\nr\u00e9put\u00e9 efficace, mais sans \u00e9clat.\r\n\r\n19:39:12:08  19:39:17:22\r\nUne \u00e9tiquette qui lui collera \u00e0 la \r\npeau au D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:20:19\r\n       -C'est lui le patron.\r\n\r\n19:39:20:21  19:39:23:11\r\n  Tu peux leur faire un discours.\r\n\r\n19:39:25:08  19:39:28:07\r\n-D\u00e8s 2012, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n          il veut oeuvrer\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:30:11\r\n          pour la paix\r\n    et les droits de l'homme.\r\n\r\n19:39:30:12  19:39:33:08\r\nLe feu d'artifice est pour 2014.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:35:14\r\n   Il pr\u00e9side la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:40:18\r\net l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n   et la coop\u00e9ration en Europe.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:44:00\r\nAlors que le continent est secou\u00e9\r\n    par la crise en Ukraine,\r\n\r\n19:39:44:02  19:39:46:23\r\n    il maintient le dialogue\r\n       entre les parties.\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:51:13\r\n   Il est en contact permanent\r\n     avec le ministre russe\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:56:22\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res S.Lavrov\r\net se lie d'amiti\u00e9 avec J.Kerry.\r\n\r\n19:40:01:16  19:40:03:21\r\n       -De cette p\u00e9riode \r\n      restera cette photo:\r\n\r\n19:40:03:23  19:40:07:11\r\n le pr\u00e9sident suisse sur le quai\r\n    de la gare de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:40:07:12  19:40:09:03\r\n      sans garde du corps.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:10:22\r\n   La Suisse est ainsi faite.\r\n\r\n19:40:11:00  19:40:13:00\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce ne dure qu'un an.\r\n\r\n19:40:13:02  19:40:15:14\r\n     Le pr\u00e9sident redevient\r\n     le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:15:16  19:40:18:13\r\nen charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:23:03\r\n     -Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:40:23:05  19:40:39:10\r\n      Caract\u00e8re exceptionnel\r\n        de cette annonce.\r\n\r\n19:40:39:13  19:40:42:16\r\n-Qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral prenne\r\n  tout le monde par surprise,\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:48:18\r\n       \u00e7a arrive souvent.\r\n\r\n19:40:48:22  19:40:51:07\r\n  Qu'il ne dise rien \u00e0 son parti,\r\n\r\n19:40:51:11  19:40:57:09\r\n         c'est plus rare.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:03:08\r\n      Ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n      d\u00e9missionnaire invoque\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:08:12\r\n  le besoin de faire autre chose.\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:13:13\r\n Sans dresser de bilan politique.\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:18:05\r\n     Je n'avais jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:24:07\r\n\u00c7a traduit une forme de lassitude.\r\n\r\n19:41:26:14  19:41:32:14\r\n-Il a une marque de fabrique suisse.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:40:06\r\n-Comme chef de la diplomatie, il a\r\n d'abord tr\u00e8s bien tenu la maison\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:46:17\r\n        et il a port\u00e9 haut\r\n  le drapeau suisse \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:50:02\r\n   Il a maintenu des relations\r\n diplomatiques tr\u00e8s particuli\u00e8res\r\n\r\n19:41:50:06  19:41:54:09\r\n   avec la Russie et la Turquie\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:59:18\r\n malgr\u00e9 un contexte international\r\n            difficile.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:01:09\r\n  -Grande habilet\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:05:15\r\n     -La sentence qui claque\r\n  aux oreilles de D.Burkhalter:\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:07:13\r\n\"L'accord dont personne ne veut\".\r\n\r\n19:42:07:15  19:42:10:22\r\n  Le cadre qui guiderait pour\r\nlongtemps la relation Suisse-UE.\r\n\r\n19:42:11:00  19:42:14:21\r\n         Le Neuch\u00e2telois\r\nen a fait son cheval de bataille.\r\n\r\n19:42:16:23  19:42:19:00\r\n         -On veut discuter\r\n\r\n19:42:19:02  19:42:21:14\r\n   la question institutionnelle.\r\n\r\n19:42:22:01  19:42:25:03\r\n -C'\u00e9tait en 2012, mais depuis,\r\n     les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:27:20\r\n    de freiner l'immigration,\r\n       le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:30:22\r\n-On a besoin de calme, de courage,\r\n\r\n19:42:31:00  19:42:32:19\r\n            et d'unit\u00e9.\r\n\r\n19:42:32:21  19:42:36:19\r\n  Ce n'est pas la fin du monde, \r\n  c'est une situation difficile.\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:39:16\r\n         -Mais le calme\r\n    n'assure pas la r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:42:39:18  19:42:41:20\r\n    On l'attend \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:42:41:23  19:42:44:09\r\n     il pr\u00e9f\u00e8re la tourn\u00e9e\r\n   des capitales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:47:02\r\nUne affaire de contacts directs.\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:50:01\r\n      Il \u00e9chappe au bisou: \r\n      la libre circulation,\r\n\r\n19:42:50:03  19:42:53:06\r\n     ce sera plus l'affaire\r\nde ses coll\u00e8gues et du Parlement.\r\n\r\n19:42:53:08  19:42:55:03\r\n     L'accord institutionnel\r\n\r\n19:42:55:05  19:42:57:11\r\n reste le dossier burkhalterien\r\n        par excellence.\r\n\r\n19:42:57:13  19:42:59:16\r\n       Mais la r\u00e9sistance \r\n      s'organise en Suisse.\r\n\r\n19:42:59:18  19:43:02:11\r\n   Christoph Blocher retrouve\r\n     une deuxi\u00e8me jeunesse.\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:05:05\r\n   -Ce trait\u00e9 signifie des lois\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:07:22\r\n\u00e9trang\u00e8res et des juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:43:08:00  19:43:10:18\r\n C'est une d\u00e9cision fondamentale,\r\n     comparable avec le vote\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:14:08\r\n      sur l'espace \u00e9conomique\r\n         europ\u00e9en de 1991.\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:17:01\r\n   -Pour nous, c'est une chance\r\n\r\n19:43:17:02  19:43:18:21\r\n         de pouvoir faire\r\n\r\n19:43:18:23  19:43:21:09\r\n    un accord institutionnel, \r\n    pour les emplois du futur.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:08\r\n        Si l'accord est tel\r\nqu'on doit perdre une souverainet\u00e9,\r\n\r\n19:43:24:10  19:43:26:15\r\n        on ne le fera pas.\r\n\r\n19:43:27:01  19:43:30:08\r\n -Le ministre n'aura pas r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 arracher ce fameux accord.\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:33:22\r\n  Il annonce son d\u00e9part 2 jours\r\n  avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:43:34:00  19:43:36:11\r\n       m\u00e8ne sa discussion\r\n    sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:39:10\r\n          -Alain Rebetez,\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:51:04\r\nquelque chose a min\u00e9 la solidit\u00e9 du \r\nconseiller f\u00e9d\u00e9ral dans ce dossier ?\r\n\r\n19:43:51:08  19:43:53:22\r\n-Ce sujet le monde, c'est l'Europe\r\n\r\n19:43:54:02  19:44:00:00\r\n        qui explique cela.\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:19:19\r\n  Didier Burkhalter \u00e9tait l'homme\r\n\r\n19:44:20:00  19:44:23:10\r\n        qui voulait faire\r\n   des relations avec l'Europe.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:27:07\r\nDidier Burkhalter est un optimiste.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:33:09\r\n      Il ne voit que le verre\r\n          \u00e0 moiti\u00e9 plein.\r\n\r\n19:44:34:03  19:44:37:15\r\n        Ces derniers mois, \r\n        il pensait possible\r\n\r\n19:44:37:19  19:44:41:13\r\n de convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:41:17  19:44:45:06\r\n   de r\u00e9ouvrir les n\u00e9gociations\r\n          sur l'accord.\r\n\r\n19:44:45:10  19:44:47:22\r\n       Mais le gouvernement\r\n        n'en voulait pas.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:53:14\r\n        Son parti non plus.\r\n\r\n19:44:53:18  19:44:57:08\r\n      C'est ce qui explique\r\n    sans doute cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:00:20\r\n  L'\u00e9ternel optimiste abandonne.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:05:21\r\n-Evoquons la recomposition \u00e0 venir\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:06:02  19:45:09:22\r\n -Didier Burkhalter \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nc'est 14 ans de conseil communal.\r\n\r\n19:45:10:00  19:45:11:18\r\n   Dans la rue, on le conna\u00eet.\r\n\r\n19:45:12:04  19:45:17:00\r\n     -De savoir sa d\u00e9mission,\r\n       c'est assez triste.\r\n\r\n19:45:17:02  19:45:21:16\r\n-J'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9e en bien, au d\u00e9part\r\n  je l'appr\u00e9ciais pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:24:15\r\n            -Ca n'a pas\r\n        \u00e9t\u00e9 le plus mauvais\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:27:13\r\n ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:30:15\r\n    -Il faut juste qu'il montre\r\n         \u00e0 tous les jeunes\r\n\r\n19:45:30:17  19:45:32:19\r\n           la m\u00eame voie.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:37:02\r\n-Blaise Duport a travaill\u00e9 9 ans\r\n   aux c\u00f4t\u00e9s de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:45:37:04  19:45:40:16\r\n       Il retient l'attitude\r\ndu ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:43:16\r\n-Il avait su prendre ses distances\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:45:23\r\n          avec le canton,\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:50:13\r\n  je crois que c'est bien, d\u00e8s le\r\n moment o\u00f9 on s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n19:45:51:19  19:45:53:21\r\n-Son r\u00f4le \u00e9tait davantage national\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:56:17\r\n que de repr\u00e9sentation cantonale.\r\n\r\n19:45:56:19  19:46:03:04\r\n  C'est notre ministre mais tout le\r\nmonde savait qu'il \u00e9tait neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:05:15\r\n         et dans ce sens,\r\n   il a fait rayonner le canton.\r\n\r\n19:46:05:23  19:46:08:10\r\n   -Le canton perdra son 9\u00e8me\r\n      conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:03\r\n   qui a commenc\u00e9 la politique\r\n         il y a 29 ans.\r\n\r\n19:46:12:12  19:46:15:11\r\n          -Alain Rebetez,\r\n un autre Romand \u00e0 sa succession ?\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:30:08\r\n         -Il y a 3 Romands\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:33:17  19:46:39:04\r\n     Cette fois-ci, le favori,\r\n           c'est Cassis.\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:05\r\nSi le Tessin en fait son candidat,\r\n\r\n19:46:43:09  19:46:48:05\r\n      la pression sera \u00e9norme\r\n         sur le Parlement.\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:51:07\r\n  Le Tessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:20\r\n       Mais rien n'est jou\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:00  19:47:00:05\r\nEn Suisse romande, un candidat doit\r\n     avoir des d\u00e9mangeaisons.\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:12\r\n          Pierre Maudet.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:07:06\r\n        Il a les qualit\u00e9s,\r\n    l'ambition et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:47:07:10  19:47:10:13\r\nS'il se lance, il aura ses chances.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:13:19\r\n  L'avantage du Tessin est \u00e9norme\r\n\r\n19:47:13:23  19:47:16:10\r\n mais la campagne va durer 3 mois.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:19:11\r\n   -Un incendie sans pr\u00e9c\u00e9dent \r\n   a ravag\u00e9 Londres cette nuit.\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:23:09\r\n   Le combat contre les flammes\r\n s'est poursuivi toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:04\r\n        La tour de 24 \u00e9tages\r\na rendu le travail des pompier ardu.\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:31:19\r\n    Bilan provisoire: 12 morts \r\n    et des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:47:36:09  19:47:40:16\r\n  -Des pompiers qui continuent \r\n  \u00e0 s'activer tout l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:47:40:18  19:47:43:20\r\n           pour tenter\r\n    de ma\u00eetriser les flammes.\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:46:15\r\n        -Durant mes 29 ans\r\n\r\n19:47:46:17  19:47:48:16\r\n       au sein des pompiers,\r\n\r\n19:47:48:18  19:47:50:21\r\n       je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:56:11\r\n   -Le feu se d\u00e9clare \u00e0 01h00.\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:05\r\nTr\u00e8s vite, une vision d'apocalypse.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:06:11\r\n      La tour de Grenfell,\r\n   logement social, s'embrase.\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:10:23\r\n  24 \u00e9tages, 120 appartements\r\net des habitants pouss\u00e9s \u00e0 fuir.\r\n\r\n19:48:12:15  19:48:17:00\r\n-J'ai vu des voitures de pompiers,\r\n          des policiers.\r\n\r\n19:48:17:02  19:48:27:03\r\n       Un policier m'a dit:\r\n     \"Il y a le feu, sortez !\"\r\n\r\n19:48:27:05  19:48:30:05\r\n -Il y avait de la fum\u00e9e partout.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:34:20\r\n      J'ai ouvert la porte, \r\n      les voisins couraient.\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:38:23\r\n J'ai attrap\u00e9 ma fille, ma copine,\r\n    on s'est pr\u00e9cipit\u00e9 dehors.\r\n\r\n19:48:39:01  19:48:43:05\r\n           Ca flambait.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:45:21\r\n       C'\u00e9tait un cauchemar.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:09\r\n     -Les voisins assistent\r\n     aux appels d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:53:06\r\n  des r\u00e9sidents pris au pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:58:10\r\n -Je ne sais pas s'ils sont saufs.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:03:05\r\n        -J'ai vu un enfant\r\n      sauter par la fen\u00eatre.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:10:11\r\n-Plusieurs personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:12:01\r\n       Nous avons communiqu\u00e9\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:15:06\r\n        un premier bilan,\r\n     il risque de s'alourdir.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:19:08\r\n       -L'origine du feu \r\n      n'est pas confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:19:10  19:49:22:03\r\n           L'immeuble\r\n avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 l'an dernier,\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:26:11\r\nmais les habitants se plaignaient\r\n      du risque d'incendie.\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:32:10\r\n-Aux USA, un homme de 66 ans a tir\u00e9\r\n     sur des \u00e9lus r\u00e9publicains\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:36:01\r\n     qui jouaient au baseball\r\n       pr\u00e8s de Washington.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:40:21\r\n      Le quartier a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9\r\net plusieurs bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:46:15\r\n     Le tireur a \u00e9t\u00e9 abattu,\r\n c'\u00e9tait un soutien de B.Sanders.\r\n\r\n19:49:47:16  19:49:53:14\r\n     Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:56:15\r\n  Son identit\u00e9 donne une couleur\r\n    diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:49:56:19  19:50:01:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:50:01:08  19:50:07:06\r\n Sanders a d\u00fb condamner cet acte.\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:14:23\r\n   Le camp Trump veut r\u00e9cup\u00e9rer\r\n          cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:27:04\r\nUn alli\u00e9 de Trump dit que c'est un\r\nexemple de la violence de gauche.\r\n\r\n19:50:27:10  19:50:30:22\r\n Les d\u00e9mocrates comptent s'appuyer\r\n    sur le mouvement de Sanders\r\n\r\n19:50:31:02  19:50:37:00\r\n       pour gagner en 2018.\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:42:18\r\nTrump dit que c'est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:48:08\r\nLe symbole du terrain de base-ball,\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:50:10\r\n     un des derniers endroits\r\n   o\u00f9 les 2 parties collaborent.\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:55:15\r\n     -Le Parlement thurgovien\r\n         fait volte face.\r\n\r\n19:50:55:16  19:50:59:11\r\n    Il maintient l'enseignement\r\n  du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:03:04\r\n Ce matin, la d\u00e9cision s'est jou\u00e9e\r\n      \u00e0 deux voix seulement.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:06:12\r\n   Le National adopte une motion\r\n\r\n19:51:06:14  19:51:09:21\r\n pour autoriser la vente d'alcool\r\n      dans les restoroutes.\r\n\r\n19:51:09:23  19:51:12:18\r\n     La mesure donne des id\u00e9es\r\n      dans certains cantons.\r\n\r\n19:51:12:20  19:51:18:04\r\nLes commer\u00e7ants et vendeurs d'alcool\r\n esp\u00e8rent aussi un assouplissement.\r\n\r\n19:51:19:20  19:51:22:06\r\n     -A deux pas du vignoble\r\n      des C\u00f4tes de l'Orbe,\r\n\r\n19:51:22:08  19:51:25:02\r\n    ce restoroute ne peut pas\r\n       vendre de l'alcool.\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:27:18\r\n      Pourtant, il promeut \r\n     les producteurs locaux.\r\n\r\n19:51:27:20  19:51:30:10\r\n     Avec la lib\u00e9ralisation \r\n     voulue par le National,\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:32:23\r\n        leur vin pourrait\r\n     y faire son apparition.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:35:21\r\n  La promotion des vins vaudois\r\n       salue une victoire.\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:38:11\r\n-Quand on voit un site comme on est\r\n\r\n19:51:38:12  19:51:40:11\r\n  o\u00f9 on met en avant un vignoble,\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:41:23\r\n     mais on a pas le produit.\r\n\r\n19:51:42:01  19:51:45:11\r\n L\u00e0 on atteint une \u00e9tape de plus, \r\n et j'esp\u00e8re qu'on pourra le faire\r\n\r\n19:51:45:13  19:51:47:11\r\n   dans les diff\u00e9rentes stations\r\n            du canton.\r\n\r\n19:51:47:12  19:51:50:00\r\n       Il s'agit de r\u00e9pondre\r\n  aux attentes des consommateurs,\r\n\r\n19:51:50:02  19:51:51:16\r\net pas seulement du c\u00f4t\u00e9 commercial.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:11\r\n  Aujourd'hui les gens consomment\r\n       le soir, le week-end,\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:57:10\r\n  c'est aussi le cas pour le vin.\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:00:13\r\n  -Un appel aux cantons romands\r\n      qui interdisent aussi\r\n\r\n19:52:00:15  19:52:03:07\r\nla vente dans les stations services\r\n          de leur canton:\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:04:22\r\n    Vaud, Gen\u00e8ve et le Jura.\r\n\r\n19:52:05:00  19:52:07:22\r\n    Les commer\u00e7ants esp\u00e8rent\r\n  eux aussi un assouplissement.\r\n\r\n19:52:08:11  19:52:10:17\r\n     -On trouve \u00e7a pas juste,\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:12:15\r\n    les personnes peuvent aller\r\n\r\n19:52:12:17  19:52:15:00\r\n   \u00e0 la gare, et pas chez nous.\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:17:13\r\nS'ils veulent prendre de la fondue,\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:21:15\r\n     il n'y a m\u00eame pas le vin\r\n        pour accompagner.\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:26:00\r\n      -Vaud, Gen\u00e8ve et Jura\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:15\r\n       n'ont aucun projet\r\n      de changer leur loi,\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:32:09\r\n    au nom de la protection des\r\nautomobilistes contre la tentation.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:35:16\r\nLes charg\u00e9s de pr\u00e9vention esp\u00e8rent\r\n   que ces cantons r\u00e9sisteront\r\n\r\n19:52:35:18  19:52:38:15\r\n  aux pressions des commer\u00e7ants\r\n      et vendeurs d'alcool.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:40:21\r\n      -Plut\u00f4t que d'interdire\r\n\r\n19:52:40:23  19:52:42:21\r\n     la consommation d'alcool,\r\n\r\n19:52:42:23  19:52:46:15\r\n          on a identifi\u00e9\r\n   une situation probl\u00e9matique:\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:49:07\r\n        l'alcool au volant.\r\n\r\n19:52:49:09  19:52:53:19\r\n        Il y a une volont\u00e9\r\n      de r\u00e9duire ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:53:21  19:52:58:02\r\n         On va s'adresser\r\n     directement \u00e0 la source,\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:02:02\r\n      l\u00e0 o\u00f9 les conducteurs\r\n ont acc\u00e8s facilement \u00e0 l'alcool.\r\n\r\n19:53:02:19  19:53:06:00\r\n-Une mesure de protection en passe\r\n de sauter dans les restoroutes.\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:09:05\r\n  Pas encore dans les stations\r\n des cantons prohibitionnistes.\r\n\r\n19:53:10:03  19:53:12:06\r\n           -A Fribourg,\r\n    apr\u00e8s la mort de la louve,\r\n\r\n19:53:12:08  19:53:15:15\r\n    une perquisition a eu lieu\r\n         chez un d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:18:22\r\n     L'\u00e9lu conteste tout lien \r\n     avec la mort de l'animal.\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:23:05\r\n       L'enqu\u00eate se poursuit\r\n      dans un contexte tendu.\r\n\r\n19:53:26:09  19:53:30:23\r\n -Dans ce champ \u00e0 Bellegarde, une \r\nmacabre d\u00e9couverte, vendredi pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:34:00\r\n Une louve est retrouv\u00e9e morte,\r\n    apparemment empoisonn\u00e9e,\r\n\r\n19:53:34:02  19:53:38:09\r\ntout comme un milan royal, un chat,\r\n    un blaireau et six renards.\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:42:10\r\nPour la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du WWF,\r\n        le loup \u00e9tait vis\u00e9.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:45:03\r\n       -La personne a choisi\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:46:17\r\n    d'empoisonner un territoire\r\n\r\n19:53:46:19  19:53:48:11\r\n      pour attraper le loup.\r\n\r\n19:53:48:13  19:53:54:01\r\n     Ce geste inhumain et cruel\r\na provoqu\u00e9 des dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n19:53:54:12  19:53:56:11\r\n-Une proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte.\r\n\r\n19:53:56:12  19:53:59:08\r\n    Samedi, une perquisition\r\n   a lieu chez Roger Schuwey,\r\n\r\n19:53:59:10  19:54:02:09\r\n     d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil\r\n          fribourgeois.\r\n\r\n19:54:02:11  19:54:05:03\r\n   Depuis ce matin, il refuse\r\n    de r\u00e9pondre aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:08:02\r\n      Hier, il \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9\r\n       sur la cha\u00eene SRF.\r\n\r\n19:54:09:02  19:54:12:11\r\n    -Je n'en avais aucune id\u00e9e.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:14:10\r\n Qu'est-ce que j'aurais d\u00fb dire ?\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:17:04\r\n        Je ne savais rien\r\n     de toute cette histoire.\r\n\r\n19:54:17:06  19:54:22:15\r\n    Ils ont examin\u00e9 la maison\r\n et j'ai \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 au poste.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:28:01\r\n        -Une perquisition\r\n       ne pr\u00e9juge de rien.\r\n\r\n19:54:28:03  19:54:32:20\r\n     Mais du poison aurait\r\n\u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 chez Roger Schuwey,\r\n\r\n19:54:32:22  19:54:37:14\r\n du liquide contre les fourmis,\r\n           selon lui.\r\n\r\n19:54:40:18  19:54:42:04\r\n        -Il y a un pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:44:04\r\n       Apr\u00e8s l'instruction,\r\n\r\n19:54:44:06  19:54:47:08\r\n        on peut d\u00e9couvrir\r\n que cette personne est innocente\r\n\r\n19:54:47:10  19:54:55:04\r\n  ou qu'il y a assez de soup\u00e7ons\r\n    pour continuer l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:54:55:06  19:54:57:04\r\n      Personne n'est inculp\u00e9.\r\n\r\n19:54:58:09  19:55:01:17\r\n    -Roger Schuwey b\u00e9n\u00e9ficie\r\n de la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n19:55:01:19  19:55:05:12\r\n    Les r\u00e9sultats des autopsies\r\nsont attendus la semaine prochaine.\r\n\r\n19:55:06:10  19:55:10:11\r\n           -La d\u00e9ception:\r\nFederer perd contre Haas \u00e0 Stuttgart\r\n\r\n19:55:10:13  19:55:13:22\r\n      mais garde ses espoirs\r\n         pour Wimbledon.\r\n\r\n19:55:17:20  19:55:21:11\r\n -Roger Federer fait son retour\r\n  sur le central de Stuttgart.\r\n\r\n19:55:21:13  19:55:25:13\r\nOn l'avait quitt\u00e9 radieux \u00e0 Miami, \r\napr\u00e8s son 3\u00e8me succ\u00e8s de la saison.\r\n\r\n19:55:25:15  19:55:28:10\r\n On le retrouve tr\u00e8s concentr\u00e9.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:33:11\r\n  Le premier set face \u00e0 T.Haas\r\n  est une promenade de sant\u00e9.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:36:06\r\n   Mais pas facile de renouer\r\n      avec la comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:40:19\r\n Federer l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens\r\n     dans le deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:50:01\r\n   Dans le troisi\u00e8me, il perd\r\n    son service au 5\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:55:50:03  19:55:55:06\r\n   C'est Haas qui se retrouve \r\n   avec trois balles de match.\r\n\r\n19:55:59:02  19:56:10:23\r\n      L'Allemand s'impose\r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 39 ans.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:14:08\r\n   Rentr\u00e9e sur le gazon rat\u00e9e\r\n       pour Roger Federer\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:17:00\r\n  dont c'est le deuxi\u00e8me revers\r\n     seulement de la saison.\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:20:04\r\n      La semaine prochaine,\r\n       il jouera \u00e0 Halle.\r\n\r\n19:56:26:09  19:56:29:13\r\n  Art Basel est un des \u00e9v\u00e9nements\r\n les plus retentissants en Europe.\r\n\r\n19:56:29:15  19:56:31:21\r\nLa grand messe de l'art contemporain\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:34:19\r\n    attire beaucoup d'anonymes\r\n       et de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:34:21  19:56:39:23\r\n     Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:56:40:03  19:56:43:10\r\nBeaucoup de monde va se pr\u00e9cipiter.\r\n\r\n19:56:43:13  19:56:47:01\r\n        -100'000 visiteurs.\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:51:10\r\n Ils sont attendus d'ici dimanche.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:55:13\r\n   Les chiffres sont colossaux.\r\n\r\n19:56:55:17  19:56:59:09\r\n L'an dernier, le march\u00e9 de l'art\r\n        au niveau mondial\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:05:07\r\na atteint 56 milliards de dollars.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:11:02\r\n  Cette ann\u00e9e, Art Basel co\u00efncide\r\n        avec 2 \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:57:11:06  19:57:15:22\r\n      La biennale de Venise.\r\n\r\n19:57:16:02  19:57:20:02\r\n        Cette co\u00efncidence\r\n  pourrait avoir un effet d\u00e9ment\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:24:03\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des collectionneurs\r\n     asiatiques et am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:57:24:07  19:57:28:13\r\n      Ils seraient encourag\u00e9s\r\n        \u00e0 venir en Europe.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:31:17\r\n C'est important pour les artistes\r\n      d'avoir leur place ici.\r\n\r\n19:57:31:21  19:57:34:01\r\n        Nous avons retrouv\u00e9\r\n       des artistes suisses.\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:38:07\r\n    -Art Basel est toujours\r\nla Mecque de l'art contemporain.\r\n\r\n19:57:38:09  19:57:41:12\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n    avec un \u00e9lan de kermesse.\r\n\r\n19:57:41:14  19:57:46:10\r\n       Tout est jeu, m\u00eame\r\nquand des millions sont brass\u00e9s.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:51:13\r\nL'audace est sign\u00e9e Claudia Comte,\r\n       jeune artiste suisse.\r\n\r\n19:57:51:15  19:57:55:01\r\n    Une installation vivante.\r\n\r\n19:57:56:00  19:57:58:06\r\n-C'est une magnifique opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:01:00\r\n       Des artistes viennent\r\n\r\n19:58:01:02  19:58:04:01\r\n         du monde entier\r\n      pendant cette semaine.\r\n\r\n19:58:04:03  19:58:09:01\r\n        Ce qui me fascine,\r\n   c'est la mixture d'audience.\r\n\r\n19:58:09:03  19:58:12:11\r\n         Beaucoup de gens\r\n       viennent se promener.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:16:13\r\n   -A B\u00e2le, des oeuvres suisses\r\n      figurent cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:58:16:15  19:58:21:05\r\nparmi les cr\u00e9ations d'Art Unlimited.\r\n\r\n19:58:21:07  19:58:26:14\r\n    Les animaux de Tchernobyl\r\n         de J.Charri\u00e8re.\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:31:21\r\nLe symbole macho devenu accessoire\r\n   glamour chez Sylvie Fleury.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:35:10\r\n Le march\u00e9 de l'art contemporain\r\n    se refroidit quelque peu.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:43:14\r\n Mais la foire aux 300 galeries \r\n existe au niveau international.\r\n\r\n19:58:43:16  19:58:47:17\r\nPour une des galeristes de S.Fleury,\r\n    l'art de se faire remarquer.\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:50:16\r\n   -La voiture en or de S.Fleury\r\n\r\n19:58:50:18  19:58:53:06\r\n          attire l'oeil.\r\n\r\n19:58:53:08  19:58:57:19\r\n  Les visiteurs viennent au stand\r\net y d\u00e9couvrent d'autres cr\u00e9ations,\r\n\r\n19:58:57:21  19:59:00:14\r\n        comme cette fus\u00e9e.\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:05:17\r\n       -Un artiste suisse,\r\n    pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne off,\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:10:06\r\n       a voulu interroger\r\n       les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:14:00\r\n     J\u00e9r\u00e9mie Maret s'inspire\r\n    du cr\u00e9ateur Damien Hirst.\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:20:08\r\n         Il le d\u00e9nature\r\n    et provoque cet univers.\r\n\r\n19:59:21:14  19:59:24:19\r\n      -L'art, c'est le futur.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:27:11\r\n        Penser \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:59:27:13  19:59:32:11\r\n   Le march\u00e9 est si grand qu'il\r\n est impossible d'avoir une voix.\r\n\r\n19:59:32:12  19:59:40:17\r\n    Ce projet vise \u00e0 critiquer\r\n       le march\u00e9 de l'art.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:46:11\r\n-Art Basel, un jeu d'art et d'argent\r\ndont l'\u00e9quilibre requiert du talent.\r\n\r\n19:59:48:13  19:59:52:14\r\n    -On termine par un b\u00e2timent\r\n     connu de Suisse romande.\r\n\r\n19:59:52:16  19:59:59:11\r\n   A Vevey, le Ch\u00e2teau de l'Aile\r\n   est une m\u00e9moire de la ville.\r\n\r\n19:59:59:12  20:00:02:11\r\n    Sa r\u00e9novation est termin\u00e9e.\r\n\r\n20:00:02:13  20:00:08:21\r\nR\u00e9actions et souvenirs des personnes\r\n qui ont connu la b\u00e2tisse en ruine.\r\n\r\n20:00:12:01  20:00:15:18\r\n    -Ces anciens ch\u00e2telains\r\nse retrouvent comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:00:15:20  20:00:19:07\r\n        Voici la demeure\r\n de leur enfance, m\u00e9tamorphos\u00e9e.\r\n\r\n20:00:19:09  20:00:25:03\r\n     Yves Couvreu a v\u00e9cu ici\r\n       jusqu'\u00e0 ses 25 ans.\r\n\r\n20:00:26:14  20:00:32:07\r\n        -La vue est rest\u00e9e \r\n       toujours aussi belle.\r\n\r\n20:00:32:15  20:00:35:15\r\n  -Le Ch\u00e2teau de l'Aile abrite\r\n   deux grands appartements.\r\n\r\n20:00:35:17  20:00:37:11\r\n Le nouveau propri\u00e9taire a gard\u00e9\r\n\r\n20:00:37:12  20:00:40:00\r\n          l'agencement\r\n  de presque toutes le pi\u00e8ces.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:46:04\r\n      -Cette chambre de bain\r\n  \u00e9tait un b\u00fbcher dans le pass\u00e9.\r\n\r\n20:00:46:06  20:00:50:02\r\n On y allait avec mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n20:00:50:12  20:00:54:01\r\n    -Cet \u00e9difice n\u00e9ogothique\r\n est l'un des symboles de Vevey.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:58:00\r\n    Construit en 1840, il fut\r\n propri\u00e9t\u00e9 de la famille Couvreu\r\n\r\n20:00:58:02  20:00:59:19\r\n        pendant 150 ans.\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:02:15\r\n   -On se retrouve dans le jus,\r\n\r\n20:01:02:17  20:01:03:23\r\n           remis \u00e0 neuf,\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:05:18\r\n      c'est un travail inou\u00ef.\r\n\r\n20:01:05:20  20:01:08:13\r\n            On comprend\r\n  que \u00e7a ait pu prendre du temps.\r\n\r\n20:01:08:15  20:01:11:23\r\n    Ils ont mis la technologie\r\n          d'aujourd'hui,\r\n\r\n20:01:12:01  20:01:14:01\r\n      mais on n'y voit rien.\r\n\r\n20:01:14:14  20:01:16:16\r\n      -On revient de loin.\r\n\r\n20:01:16:17  20:01:18:07\r\n    A la fin des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n20:01:18:09  20:01:22:03\r\nles Couvreu quittent une b\u00e2tisse\r\n    prot\u00e9g\u00e9e, mais d\u00e9cr\u00e9pie.\r\n\r\n20:01:22:13  20:01:26:11\r\n        -C'\u00e9tait une ruine.\r\n\r\n20:01:27:21  20:01:29:16\r\n  -Le monument garde son aura.\r\n\r\n20:01:29:18  20:01:33:18\r\n         La Ville l'ach\u00e8te\r\net le loue entre plusieurs familles.\r\n\r\n20:01:37:06  20:01:41:03\r\n       -Les gens entraient.\r\n\r\n20:01:41:05  20:01:43:08\r\n     Des personnes arrivaient\r\n\r\n20:01:43:10  20:01:47:15\r\n          dans le salon.\r\n\r\n20:01:47:17  20:01:50:04\r\n        On faisait visiter.\r\n\r\n20:01:50:15  20:01:53:09\r\n     -La commune, d\u00e9pass\u00e9e\r\n   par l'ampleur du chantier,\r\n\r\n20:01:53:10  20:01:57:11\r\n c\u00e8de le bien \u00e0 un millionnaire\r\n   pour un franc symbolique.\r\n\r\n20:01:57:12  20:02:01:23\r\n40 mios d'investissements plus tard,\r\n  le bijou retrouve sa splendeur.\r\n\r\n20:02:02:01  20:02:04:13\r\n        Il est \u00e0 vendre.\r\n\r\n20:02:04:15  20:02:07:05\r\n    Le public le red\u00e9couvrira\r\n          en septembre,\r\n\r\n20:02:07:07  20:02:08:19\r\n   aux Journ\u00e9es du patrimoine.\r\n\r\n20:02:10:09  20:02:13:00\r\n  -Je vous rappelle la d\u00e9mission\r\n         de D.Burkhalter.\r\n\r\n20:02:13:02  20:02:17:21\r\n        Il dit: \"Une envie\r\n      de faire autre chose\".\r\n\r\n20:02:17:23  20:02:22:18\r\nSelon les commentateurs, le dossier \r\neurop\u00e9en a pu pr\u00e9cipiter les choses.\r\n\r\n20:02:22:20  20:02:26:11\r\n   On rappelait la photo fameuse\r\n      du conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:02:26:13  20:02:31:04\r\n   Un homme de pouvoir normal,\r\nqui a trait\u00e9 avec les plus grands,\r\n\r\n20:02:31:06  20:02:34:09\r\n  notamment lors de sa pr\u00e9sidence\r\n            de l'OSCE.\r\n\r\n20:02:36:05  20:02:38:22\r\n    Ce soir, notre documentaire\r\n         \"Les apprentis\",\r\n\r\n20:02:39:00  20:02:42:02\r\n       ensuite \"Infrarouge\"\r\n     sur la menace terroriste.\r\n\r\n20:02:42:04  20:02:45:21\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:45:23  20:02:50:13\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, M.Kastrati, M.Pisino\r\n   R.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031747\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [83%] : \r\nUne allusion aussi \u00e0 Monsieur Rebetez, le jour o\u00f9 vous partirez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:05 > 0:00:13) [76%] : \r\nOui, moi je sais pas, c'est pour \u00e7a qu'il part parce qu'il sait dit voil\u00e0, c'est tout le conseiller f\u00e9d\u00e9ral les gens portions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:16) [74%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:20 > 0:00:21) [88%] : \r\nMerci Ana\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:14) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la d\u00e9cision de Didier Burkhalter est venu, dit-il, comme une vague dimanche pass\u00e9 au moment de se lever le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionne, il annonce avec \u00e9motion et il cr\u00e9e un effet de surprise totale, il partira le 31 octobre on a vu quand je cite une envie de faire autre chose, Didier Burkhalter et ce soir l'invit\u00e9 du 19 30, il parle de sa d\u00e9cision intime des soutiens qui ont pu manquer et de son message aux Suisses, c'est l'heure du bilan Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral embl\u00e9matique du pays, la fameuse photo du ministre sur un quai de gare, comme monsieur tout le monde, mais aussi l'homme des grandes rencontres, le Suisse, qui a trait\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e avec John Kerry, Vladimir Poutine, il y a eu en revanche, les difficult\u00e9s du dossier europ\u00e9en qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 les critiques et peut-\u00eatre la d\u00e9mission, la r\u00e9daction vous propose ce soir une page sp\u00e9ciale \u00e0 une charni\u00e8re politique de notre vie nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:15 > 0:03:34) [94%] : \r\nL'incendie d'une tour \u00e0 Londres et tr\u00e8s meurtrier au moins 12 morts selon le bilan provisoire, le b\u00e2timent de 24 \u00e9tages a rendu l'intervention des pompiers p\u00e9rilleuse et puis la d\u00e9ception pour le retour de Federer, il perd \u00e0 Stuttgart face \u00e0 Tommy Haas, ce qui n'enl\u00e8ve rien cependant \u00e0 ses espoirs Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:04:02) [93%] : \r\nL'annonce est inattendue, la mani\u00e8re l'est tout autant Didier Burkhalter parle d'une d\u00e9cision du coeur, une d\u00e9cision qu'il a prise de fa\u00e7on personnelle le Matin de dimanche pass\u00e9, c'est un tournant dans notre vie politique apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous reviendrons sur les causes qui ont pu acc\u00e9l\u00e9rer ce choix et bient\u00f4t la succession mais d'abord l'annonce faite cet apr\u00e8s- midi, et l\u00e0, surprise, qu'elle a provoqu\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:16) [94%] : \r\nDidier Burkhalter est arriv\u00e9 seul dans une salle de presse bond\u00e9e, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, quitte le gouvernement fin octobre 8 ans exactement apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il ne sera plus conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:36) [94%] : \r\nFranchement, j'ai mis tout mon coeur et je peux vous dire simplement que, et c'est avec une r\u00e9serve toute neuch\u00e2telois, ce que je l'ai fait, notamment pour les interviews, je sais, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il y a pas de coeur, donc le fait qu'il y a une r\u00e9serve, c'est tout simplement une personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:36 > 0:04:42) [94%] : \r\nGorge nou\u00e9e Didier Burkhalter, r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'audience, sa d\u00e9cision n'a rien de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:57) [91%] : \r\nC'est pas \u00e7a, c'est v\u00e9ritablement ce sentiment personnel, imaginez-vous cela, je pense que \u00e7a vous est peut-\u00eatre arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d'avoir envie de tout simplement faire une autre chose, a toujours le m\u00eame engagement on ne tous pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:04:59) [96%] : \r\nUne nouvelle qui a pris de court l'Assembl\u00e9e fait des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:18) [86%] : \r\nElle \u00e9tait tr\u00e8s surpris par cette d\u00e9cision et aussi pour pour pour la d'artistes CDFT, nous sommes 2 jours avant une une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans f\u00e9d\u00e9ral concernant la politique de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:18 > 0:05:23) [91%] : \r\nEt sur l'Europe justement le parti socialiste ne se r\u00e9jouit pas de perdre cet alli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:31) [92%] : \r\nIl a essay\u00e9 en politique europ\u00e9enne, de faire avancer les choses, l\u00e0, il s'est heurt\u00e9 alors \u00e0 la r\u00e9sistance de son propre parti et du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:39) [94%] : \r\nSans parler de l'UDC, qui a toujours critiqu\u00e9 sa volont\u00e9 de conclure un accord-cadre avec Bruxelles mais qui veille ce soir \u00e0 cacher sa joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:46) [95%] : \r\nJe prends acte, aujourd'hui je suis content qu'apr\u00e8s l'\u00e9lection de bon successeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:46 > 0:05:53) [94%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 tous les regards se tournent vers ce Tessinois tr\u00e8s influent, qui refuse de dire s'il sera candidat \u00e0 la succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:53 > 0:06:03) [91%] : \r\nJ'ai eu la prudence de toute personne qui c'est qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par une nouvelle aussi importante dans dans les 3 derni\u00e8res heures et qui n'a pas encore tr\u00e8s bien compris o\u00f9 on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:04 > 0:06:07) [97%] : \r\nDe quoi agiter le monde politique jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:09 > 0:06:11) [92%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:12) [83%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:13 > 0:06:21) [92%] : \r\nTout le monde a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, cette d\u00e9cision venue comme une vague, ce dimanche, quel moment pr\u00e9cis, comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:52) [85%] : \r\nOn vraiment en me levant cet \u00e9tau et je ressentais tout simplement que les choses \u00e9taient devenu clair qu'apr\u00e8s c'est dizaine d'ann\u00e9es dans la politique active apr\u00e8s c'est \u00e0 une p\u00e9riode aussi dans l'ex\u00e9cutif, j'avais besoin de retrouver autre chose, la possibilit\u00e9 de faire autre chose, de vivre autrement et d'avoir plus de libert\u00e9 priv\u00e9e je dirais personnels cette c'est naturel, \u00e7a s'explique ben semblant non pas autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:52 > 0:06:55) [98%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une illumination soudaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:05) [92%] : \r\nC'est devenu clair soudainement \u00e9videmment que \u00e7a ne vient pas d'un coup, mais il faut qu'il est 100 pourcent du coeur d'accord avec \u00e7a et tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:05 > 0:07:17) [90%] : \r\nEst ce que vous avez manqu\u00e9 de soutien, il y a eu des attaques r\u00e9centes al\u00e9maniques notamment sur l'Europe, alors vous dites bien que c'est pas \u00e7a, vous le dit la source, votre d\u00e9cision est ce que vous avez manqu\u00e9 tout de m\u00eame de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:08:14) [91%] : \r\nS'il y a un manque de soutien, c'est : c'est ma faute, c'est pas la faute de ceux qui m'ont pas soutenu, moi je pense qu'il y a des moments dans la vie, on a des convictions qui ne sont pas port\u00e9s et en particulier dans la vie politique dans quoi et \u00e7a, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment possible de gagner tout et il y a des moments o\u00f9 on ne peut pas avancer comme on voudrait alors l\u00e0 si vous parlez \u00e9videmment de l'accord institutionnel avec l'Europe, en effet, il y a pas actuellement de grands soutiens mais la vraie culture politique de ce pays, c'est pas parce qu'il y a pas de soutien que l'on doit parler des choses qui sont r\u00e9els, bien la vraie culture politique de ce pays, ce sera d'affronter la r\u00e9alit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9, c'est que si la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui va venir maintenant doit pouvoir avoir aussi les m\u00eames chances de trouver du travail, d'avoir des investissements suisses qui cr\u00e9e des possibilit\u00e9s pour cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a impliquera une voie bilat\u00e9rale dynamique avec l'Union europ\u00e9enne un jour ou l'autre, on ira dans cette voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:14 > 0:08:21) [86%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez souvent dit l'importance de votre famille, votre \u00e9pouse, pris dans une de vos enfants qui parfois donner votre avis, ils ont compt\u00e9 dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:22 > 0:08:29) [91%] : \r\nNon, je l'ai pris seul, mais je n'ai parl\u00e9 avec mon \u00e9pouse, mais c'est une d\u00e9cision qu'on que j'ai prise vraiment moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:29 > 0:08:38) [90%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas \u00e9lu par le peuple en Suisse, mais quand m\u00eame, vous aviez cette relation avec beaucoup neuch\u00e2telois bien s\u00fbr beaucoup de romans, beaucoup de Suisse qu'est-ce que vous leur dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:08:53) [95%] : \r\nMoi, j'ai beaucoup aim\u00e9 le contact avec la population, on a souvent dit que j'\u00e9tais un peu sauvage, \u00e7a c'est vrai mais je ne crois pas que je suis difficile d'acc\u00e8s, j'ai tout simplement envie d'avoir un peu une vie priv\u00e9e et c'est difficile dans cette ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:53 > 0:09:05) [93%] : \r\nJe me rappelle quand vous \u00e9tiez candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez assis l\u00e0 dans ce plateau avec un flegme apparent, vous disiez : \u00e0 quelle heure est mon prochain train pour rentrer \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait votre pr\u00e9occupation principale apparemment vous avez chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:07 > 0:09:32) [91%] : \r\nNon, h\u00e9 oui, non, je suis toujours le m\u00eame, et en m\u00eame temps avec les ann\u00e9es, et surtout le travail dans le monde entier, avoir les souffrances de beaucoup de gens dans le monde, je crois que je me suis appris, j'ai appris \u00e0 mieux faire passer mes sentiments, o\u00f9 je suis peut-\u00eatre un peu plus ouvert, mais la personne \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est exactement la m\u00eame la plus tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:33 > 0:09:37) [97%] : \r\nIl y aura un homme ou une femme qui vous succ\u00e9dera quels conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:10:09) [92%] : \r\nD'abord, je souhaite pleine r\u00e9ussite, et puis je lui souhaite pouvoir travailler dans le coll\u00e8ge, avec \u00e0 la fois la modestie et l'ambition qu'il faut la modestie en disant que la personne elle- m\u00eame, au fond, malgr\u00e9 tout ce qu'on dit \u00e0 toute la personnalisation m\u00e9diatique, elle ne peut rien toute seule et puis l'ambition, l'ambition de garder la possibilit\u00e9 de croire en ses convictions, malgr\u00e9 tout, les pressions et forces qui veulent toujours vous ramenez ailleurs ou vous emp\u00eacher de d'exprimer ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:09 > 0:10:10) [96%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:11 > 0:10:16) [85%] : \r\nOui, h\u00e9 bien s\u00fbr, mais \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 fantastique, donc j'ai eu beaucoup de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:17 > 0:10:19) [86%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:21) [98%] : \r\nJe vous en prie, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:22 > 0:10:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Ouvrons maintenant le chapitre du bilan de photo pour l'illustrer, Didier Burkhalter \u00e9tait l'homme de cette image devenue fameuse : Ministre normal tr\u00e8s suisse sans protection visible sur un Kilger le clich\u00e9 avait fait le tour du monde, mais aussi le pr\u00e9sident de l'OSCE, qui a eu acc\u00e8s aux plus grands de ce monde, nous on a des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec l'Am\u00e9ricain John Kerry, par exemple, le bilan et portrait sign\u00e9 Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:10:50 > 0:10:51) [78%] : \r\nPourquoi l'angoisse les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:51 > 0:10:54) [98%] : \r\n10 heures 11 le 16 septembre 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:55 > 0:11:18) [94%] : \r\nDidier Burkhalter devient le 100 12\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral, fid\u00e8le \u00e0 son image, il laisse \u00e0 peine l'\u00e9motion fendre l'armure en r\u00eavait-il depuis ses d\u00e9buts en politique, ne comptez pas sur lui pour faire des confidences lorsqu'il acc\u00e8de \u00e0 la plus haute fonction il est un parlementaire r\u00e9put\u00e9 efficace mais sans \u00e9clat une souris grise en quelque sorte une \u00e9tiquette qui lui collera \u00e0 la peau au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:26) [80%] : \r\nC'est lui le patron \u00e0 qui veut l'enfer \u00e0 Giscours, tu peux leur faire des se consomme en allant boire un caf\u00e9 tr\u00e8s grave \u00e0 aller boire un caf\u00e9 avec moi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:26 > 0:12:19) [91%] : \r\nPuis, d\u00e8s 2012, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, il veut oeuvrer pour la paix et les droits de l'homme, la souris grise prend des couleurs, mais le feu d'artifice et pour 2014 Didier Burkhalter, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et, hasard du calendrier, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe alors que le continent est secou\u00e9e par la crise en Ukraine, il encha\u00eene les voyages, il maintient le dialogue entre les parties, il a l'oreille des plus grands, il est en contact quasi permanent avec le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov et se lie d'amiti\u00e9 avec le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, John Kerry, enfin qui est au soir match ma grande 5 se cueille de cette p\u00e9riode restera cette photo buzze mondial sur les r\u00e9seaux sociaux le pr\u00e9sident suisse seul sur le quai de la gare de Neuch\u00e2tel, son conseiller ni garde du corps, mais la Suisse est ainsi faite, l'\u00e9tat de gr\u00e2ce, ne dure qu'une ann\u00e9e l'\u00e9tincelant Pr\u00e9sident redevient le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res bient\u00f4t hant\u00e9 par le fant\u00f4me de la souris grise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:21 > 0:12:30) [89%] : \r\nAlain Rebetez revenons d'abord sur le caract\u00e8re exceptionnel, cette mani\u00e8re d'annoncer cela la d\u00e9cision tr\u00e8s personnel prison matin par le coeur, c'est tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:31 > 0:13:18) [93%] : \r\nOui, conseiller F\u00c9d\u00c9ral prenne tout le monde par surprise, \u00e7a arrive souvent, c'est m\u00eame un peu la loi du genre quand on annon\u00e7a sa d\u00e9mission qui n'avertissent personne dans son parti, d'apr\u00e8s mes informations, la pr\u00e9sidente du PLR, et le chef de groupe n'\u00e9tait pas au courant, \u00e0 midi, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus rare, mais alors, mais alors que, dans sa lettre de d\u00e9mission que devant la presse ce qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire invoque simplement le besoin d'\u00e9crire une nouvelle page dans sa vie, l'envie de faire autre chose, une vague int\u00e9rieur sans dresser de bilan politique sans justifier le moment disons : j'ai fait cela finissent l\u00e0, il \u00e9tait temps de partir \u00e7a vraiment, je n'avais jamais vu \u00e7a traduit, m\u00eame s'il refuse le mot une forme de lassitude de ras-le-bol, mani\u00e8re de dire en trouve dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:18 > 0:13:22) [92%] : \r\nLe le bilan d'abord cette marque de fabrique tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:23 > 0:13:53) [94%] : \r\nOui, et je pense quand m\u00eame qu'on peut le dire, on le voyait dans le sujet, comme chef de la diplomatie, il a d'abord tr\u00e8s bien tenu la maison mais aussi, il a port\u00e9 haut le drapeau suisse \u00e0 l'\u00e9tranger si on pense aux relations avec la Russie, la Turquie, il a par exemple des relations diplomatiques sur une ligne tr\u00e8s particuli\u00e8re, propre \u00e0 la Suisse ouverte malgr\u00e9 un contexte international tr\u00e8s difficile, non, vraiment, on peut dire, c'\u00e9tait un bon patron du DFAE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:53 > 0:13:58) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s grande habilet\u00e9 diplomatique mais la Pierre d'achoppement de l'Europe, explications David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:59 > 0:14:10) [93%] : \r\nLa sentence qui claque aux oreilles de Didier Burkhalter l'accord dont personne ne veut l'accord institutionnel, le cadre qui guidera pour longtemps toute la relation suisse Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:11 > 0:14:15) [94%] : \r\nAu sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le neuch\u00e2telois en a fait son cheval de bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:22) [91%] : \r\nTaille, h\u00e9 bien on veut discuter la question institutionnelle, mais dans le cadre concret dans le cadre du r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:22 > 0:14:28) [94%] : \r\nC'\u00e9tait en 2012, mais depuis, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de freiner l'immigration, le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:28 > 0:14:37) [97%] : \r\nOn a besoin d'un peu de calme, de beaucoup de courage et puis d'un peu d'unit\u00e9 dans ce pays et c'est pas la fin du monde, c'est une situation difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:38 > 0:15:04) [90%] : \r\nMais le calme n'assure pas la r\u00e9ussite, on l'attend \u00e0 Bruxelles, il pr\u00e9f\u00e8re la tourn\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes, une affaire de contact Direct, les yeux dans les yeux de ses homologues, il \u00e9chappe aux bisous la libre- circulation, ce sera plus l'affaire de ses coll\u00e8gues du Parlement l'accord institutionnel reste le dossier Burkhalter rien par excellence, mais la r\u00e9sistance s'organise en Suisse Christoph Blocher retrouve une 2\u00e8me jeunesse d'autres frein B\u00e9ghin-Say c'est vrai Mnari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:04 > 0:15:14) [93%] : \r\nCe trait\u00e9 signifie des lois \u00e9trang\u00e8res et des juges \u00e9trangers, c'est une d\u00e9cision fondamentale comparable avec le vote sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en de 91 une dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:14 > 0:15:27) [94%] : \r\nC'est pour nous, c'est une chance de pouvoir faire un accord institutionnel pour les emplois du futur mais \u00e9videmment que si l'accord institutionnel telle qu'on doit perdre une souverainet\u00e9 que nous voulons d\u00e9fendre \u00e0 ce moment-l\u00e0, on ne le fera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:27 > 0:15:37) [93%] : \r\nLe ministre a l'optimisme chevill\u00e9 \u00e0 la boutonni\u00e8re, n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 arracher ce fameux accord il annonce son d\u00e9part, 2 jours avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne sa grande discussion sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:38 > 0:15:44) [89%] : \r\nAlain Rebetez, hypoth\u00e8se qu'est ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers jours, moi qui a pu miner dans ce dossier europ\u00e9en, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:44 > 0:16:55) [90%] : \r\nBen, de toute \u00e9vidence, si ce sujet le Monde, c'est vraiment l'Europe qui explique qui explique cela vraiment Didier Burkhalter \u00e9tait l'homme qui avait une \u00e9mission il voulait renouveler la voie bilat\u00e9rale, il voulait renouveler et donner un avenir \u00e0 aux relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne et cela passe et on l'a vu dans dans le sujet par un accord institutionnel avec l'et et puis il y a eu le fait le 9 f\u00e9vrier il y a eu le Brexit, qui ont bris\u00e9 ce serait mais Didier Burkhalter est un optimiste imp\u00e9nitent, c'est quelqu'un qui ne voit que le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, jamais le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide et alors CD derniers mois il pensait possible de convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9ouvrir les n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel, le probl\u00e8me c'est que le gouvernement n'en voulait pas, en tout cas pas maintenant, son parti n'en voulait pas, et c'est ce qui explique un peu le ton de tristesse aujourd'hui et sans doute aussi cette d\u00e9cision qui est venu maintenant l'\u00e9ternel optimiste abandonne sur un gros \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:04) [92%] : \r\nAlain \u00e9voquons maintenant la succession, la recomposition \u00e0 venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au roman s'en va neuch\u00e2telois \u00e9coutons Nabour les r\u00e9actions dans son canton Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:05 > 0:17:09) [79%] : \r\nOn peut d\u00e9montrer que la Didier Burkhalter \u00e0 Neuch\u00e2tel, ses 14 ans de conseiller communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:09 > 0:17:27) [87%] : \r\nDans la rue, on ne conna\u00eet ce qu'il a vraiment apport\u00e9, maintenant c'est vrai que de savoir sa domination, \u00e7a c'est triste quoi j'\u00e9tais m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 en bien, parce qu'au d\u00e9part j'avais de la presse et pas forc\u00e9ment, je pense que \u00e7a de loin pas \u00e9t\u00e9 un des plus mauvais ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:17:33) [77%] : \r\nMaintenant il faut il faut juste que qui montre tous les jeunes comment ils peuvent faire pour suivre le chemin qu'il a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:34 > 0:17:41) [95%] : \r\nBlaise Duport a travaill\u00e9 9 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, aux c\u00f4t\u00e9s de Didier Burkhalter il retient l'attitude du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:41 > 0:17:52) [93%] : \r\nIl avait su quand m\u00eame prendre ses distances \u00e0 l'\u00e9gard du canton et ne pas \u00eatre le repr\u00e9sentant du canton au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je crois que c'est bien, et le moment o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 ce niveau, il faut, il faut prendre de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:52 > 0:18:04) [85%] : \r\nSon r\u00f4le \u00e9tait bien s\u00fbr davantage national que de repr\u00e9sentation cantonales c'est les affaires \u00e9trang\u00e8res, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais \u00e9videmment, tout le monde sait qu'il \u00e9tait neuch\u00e2telois et en ce sens-l\u00e0, \u00e9videmment, qui fait rayonner ce qu'on Canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:05 > 0:18:11) [91%] : \r\nNeuch\u00e2tel perdra son 9\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter qui commence la politique \u00e0 Hauterive c'\u00e9tait il y a 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:11 > 0:18:12) [90%] : \r\nLe vent de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:12 > 0:18:17) [83%] : \r\nAlain Rebetez et, maintenant, est ce que ce sera un autre roman et quelles papable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:18 > 0:19:11) [90%] : \r\nVous savez, il y a aujourd'hui 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je pense que cette fois-ci le grand favori, c'est le Tessinois Gate Ig Mathiot Cassis, c'est le chef du groupe PLR en parlementaire reconnu qui a du poids, si le Tessin, on fait son candidat, je pense que la pression sera \u00e9norme sur le Parlement, il faut quand m\u00eame se souvenir que le dessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans son tour est venu, mais rien n'est jou\u00e9 quand m\u00eame, parce qu'il y a quand m\u00eame en Suisse romande, j'imagine, un candidat qui doit avoir des d\u00e9mangeaisons, un peu partout aujourd'hui le assure Pierre Maudet le conseiller aux \u00c9tats, je ne vois il a les qualit\u00e9s, il a l'ambition, il a l'exp\u00e9rience d'un d'un ex\u00e9cutif s'il se lance, il aura ses chances alors aujourd'hui l'Avantage du Tessin est \u00e9norme, mais la campagne va durer 3 mois rien les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:11 > 0:19:12) [99%] : \r\nMerci Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:13 > 0:19:35) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un incendie spectaculaire et meurtrier qui a ravag\u00e9 l'ouest de Londres pendant la nuit, le combat contre les flammes s'est poursuivie tout au long de la journ\u00e9e, la hauteur du b\u00e2timent a rendu le travail des pompiers extr\u00eamement ardue la tour et haute de 24 \u00e9tages, on d\u00e9plore au moins 12 morts et des dizaines bless\u00e9es, selon un bilan provisoire, le r\u00e9cit de Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:36 > 0:19:43) [96%] : \r\nUne carcasse fumante et des pompiers qui continuaient \u00e0 s'activer tout l'apr\u00e8s- midi pour tenter de ma\u00eetriser les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:44 > 0:19:52) [80%] : \r\nEt c'est \u00e0 \u00e9cran plat il c'est un feu sans pr\u00e9c\u00e9dent durant mes 29 ans au sein des pompiers de Londres, je n'ai jamais vu \u00e7a, hop sunlights.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:53 > 0:20:12) [88%] : \r\nFilm\u00e9s par ces premi\u00e8res images amateur, le feu se d\u00e9clare, \u00e0 une heure du matin, tr\u00e8s vite, c'est une vision d'apocalypse, la tour de Grenfell un logement social du quartier populaire de Nove Kensington s'embrase 24 \u00e9tages 120 appartements et des habitants pouss\u00e9 \u00e0 fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:12 > 0:20:27) [85%] : \r\nEt une autre of j'ai vu des voitures de pompiers, des policiers partout so I, alors j'ai demand\u00e9 un officier, qu'est ce qui se passe au second et non et le policier m'a r\u00e9pondu : le feu ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:27 > 0:20:47) [86%] : \r\nJe manquerai l\u00e0 et s'il y avait de la fum\u00e9e partout, j'ai entendu des cris, j'ai ouvert la porte en cale\u00e7on et chaussettes, les voisins couvert j'ai attrap\u00e9 ma fille, ma robe de chambre, ma copine, on s'est pr\u00e9cipit\u00e9 dehors aurait on a gard\u00e9 \u00e7a flambait, c'\u00e9tait un cauchemar comme un film d'horreur, mais vous avez absolument amer d\u00e9bout\u00e9 nous a sembl\u00e9 avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:48 > 0:20:53) [91%] : \r\nLes voisins assistent impuissants aux appels d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s des r\u00e9sidents prise au pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:55 > 0:20:59) [83%] : \r\nAttendons voir je ne sais pas ce qui leur est arriv\u00e9, s'ils sont sauf ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:00 > 0:21:04) [92%] : \r\nJ'ai entendu des gens appeler \u00e0 l'aide et j'ai vu un enfant a saut\u00e9 par la fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:06 > 0:21:14) [91%] : \r\nOui, c'est une alternance, nous savons que plusieurs personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, je le crains, nous avons communiqu\u00e9 un 1er bilan mais elle risque de s'alourdir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:14 > 0:21:16) [83%] : \r\nSelon un client ne fait que Seguin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:17 > 0:21:28) [89%] : \r\nL'origine du feu n'est pas encore confirm\u00e9e l'immeuble avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 l'an dernier, mais les habitants continuent \u00e0 se plaindre du risque d'incendie, un risque devenue fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:29 > 0:21:36) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, un homme de 66 ans, a ouvert le feu sur des \u00e9lus r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, qui s'entra\u00eenait au baseball, pr\u00e8s de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:36 > 0:21:50) [87%] : \r\nLe quartier du stade Bellec Cendrillon a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 plusieurs bless\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s, le tireur a \u00e9t\u00e9 abattu, c'est aux militants de gauche, soutien de Bernie Sanders Philippe Crova son identit\u00e9 donnent une couleur diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:22:45) [92%] : \r\nOui, parce que Sanders a d\u00fb un peu piteusement condamn\u00e9 cet acte et reconna\u00eetre que cet homme avait travaill\u00e9 comme volontaire dans sa campagne, alors bien s\u00fbr, le contre- pouvoir l'int\u00e9r\u00eat politique de r\u00e9cup\u00e9rer aussi cet \u00e9v\u00e9nement, l'un des alli\u00e9s de Trump Newt ging which vient de d\u00e9clarer qu'il s'agissait l\u00e0 d'une d'un t\u00e9moignage de l'agressivit\u00e9 croissante de la gauche contre Trump et c'est vrai qu'aux \u00c9tats-Unis ce mouvement anti- Trump auquel appartenaient, semble-t-il, cet homme est tr\u00e8s virulent, tr\u00e8s passionn\u00e9e, elle s'appelle \u00e0 la r\u00e9sistance et par l'opposition, les d\u00e9mocrates comptent s'appuyer sur ce mouvement pour gagner en 2018, mais il faut le canaliser ce mouvement et l\u00e0 le camp Trump peut dire voyez vous aussi vous avez vos extr\u00e9mistes, vous aussi vous allez parfois trop loin et l\u00e0 beaucoup trop loin, avec cet homme qui a tir\u00e9 sur des sur des \u00e9lus r\u00e9publicains et puis le symbole bien sur un terrain de base- ball, c'est l'un des derniers endroits les terrains de sport o\u00f9 les 2 parties, les 2 camps aux \u00c9tats-Unis collaborent encore un tant soit peu merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:46 > 0:22:52) [95%] : \r\nUn cap est franchi en Suisse dans l'\u00e9pineux dossier du fran\u00e7ais en Suisse al\u00e9manique, le parlement thurgovien fait volte-face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:52 > 0:23:03) [94%] : \r\nIl a finalement choisi de maintenir l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire d\u00e9cision s'est jou\u00e9 ce matin 2 voix seulement, elle semble aller dans le sens de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:05 > 0:23:19) [95%] : \r\nOn l'a dit hier le Conseil national adopte une motion pour autoriser la vente d'alcool dans les restoroutes, la mesure donne des id\u00e9es dans certains cantons dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve du Jura, les commer\u00e7ants et les vendeurs d'alcool esp\u00e8rent un assouplissement Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:20 > 0:23:35) [90%] : \r\n\u00e0 2 pas du vignoble des C\u00f4tes de l'Orb, ce restoroute n'a pas le droit de vendre de l'alcool, et pourtant il promeut les producteurs locaux avec la lib\u00e9ralisation voulue par le National leur vente pourrait faire son apparition, la promotion des vins Vaudois saluent une victoire d'\u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:35 > 0:23:57) [88%] : \r\nQuand on voit un sitcom en est aujourd'hui, o\u00f9 on n'a pas cit\u00e9 de mettre en avant un vignoble mais on n'a pas le produit, l\u00e0 on a une \u00e9tape de plus et j'esp\u00e8re qu'on pourra le faire aussi au niveau cantonal dans les stations, c'est avant tout r\u00e9pondre aussi \u00e0 une certaine attente le consommateur, c'est pas simplement un c\u00f4t\u00e9 commercial aujourd'hui, les gens consomment diff\u00e9remment consomme beaucoup le soir le week- end non plus tellement grand supermarch\u00e9 ben c'est aussi le cas pour le vin, c'est aussi pour un cadeau un partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:57 > 0:24:07) [92%] : \r\nUn appel du pied aux 3 seul canton Romand qui interdisent \u00e9galement la vente dans les stations-services de leurs villes et villages Vaud Gen\u00e8ve et le Jura, les commer\u00e7ants esp\u00e8rent eux aussi un assouplissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:07 > 0:24:25) [84%] : \r\nOn trouve \u00e7a pas juste parce que ouais, c'est vrai que les personnes peuvent aller \u00e0 la gare et puis chez nous, ils peuvent malheureusement pas apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est vrai que s'ils veulent prendre de la fondue en a un peu le vin pour accompagner ou alors \u00e0 des qui se rendent compte que c'est de la bi\u00e8re sans alcool, ou alors qu'on tol\u00e8re dit 5, souvent il la repose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:25 > 0:24:38) [90%] : \r\nContact\u00e9 Vaud Gen\u00e8ve et le Jura, non pour l'heure, aucun projet de changer leurs lois au nom de la protection des automobilistes contre la tentation de l'alcool, les charg\u00e9s de pr\u00e9vention, esp\u00e8re que ces cantons r\u00e9sisteront longtemps aux pressions des commer\u00e7ants et vendeurs d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:39 > 0:25:02) [95%] : \r\nPlut\u00f4t que de d'interdire la consommation d'alcool ou de vouloir la diminuer fortement pour tout le monde, on a identifi\u00e9 une situation probl\u00e9matique avec l'alcool, c'est l'alcool au volant, \u00e7a fait consensus, il y a vraiment une volont\u00e9 de r\u00e9duire ce probl\u00e8me l\u00e0, donc on va aller s'adresser \u00e0 ce probl\u00e8me directement \u00e0 la source, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 les conducteurs automobiles acc\u00e8s le plus facilement \u00e0 l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:03 > 0:25:09) [92%] : \r\nUne mesure de protection : on passe de sauter dans les restoroutes mais pas encore dans les stations des quelques cantons prohibitionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:10 > 0:25:26) [89%] : \r\nDans le canton de Fribourg, apr\u00e8s la mort de la louve qui aurait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9, une perquisition a eu lieu chez son d\u00e9put\u00e9, l'\u00e9lu conteste tout lien avec la mort de l'animal, l'enqu\u00eate se poursuit dans un contexte tendu plusieurs animaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, Gilles de Diesbach Val\u00e9rie Gillot Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:27 > 0:25:43) [88%] : \r\nDans ce Champ de la commune de Bellegarde une macabre d\u00e9couverte vendredi pass\u00e9 une louve et retrouv\u00e9e morte apparemment empoisonn\u00e9 tout comme un Milan royal, un chat, un blaireau et si Renard pour la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du VVF le loup \u00e9tait vraisemblablement vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:43 > 0:25:55) [87%] : \r\nLa, la personne a plut\u00f4t choisi de d'empoisonner en territoire en esp\u00e9rant de peut-\u00eatre tomb\u00e9e sur le ce qui a provoqu\u00e9 quand m\u00eame des dommages collat\u00e9raux, et c'est vraiment geste inhumain, cruel et particuli\u00e8rement odieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:55 > 0:26:23) [92%] : \r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte, samedi dernier, une perquisition a lieu chez cet homme, Roger Schuwey, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois il refuse depuis ce matin de r\u00e9pondre aux m\u00e9dias, mais hier, sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF il tombait des nues au int\u00e9resse qui, ensuite, je n'en avez aucune id\u00e9e qu'est ce que j'aurais d\u00fb dire c'est : c'est moi qui l'ai fait, mais je ne savait rien de toute cette histoire, ensuite ils ont examin\u00e9 toute la maison, j'ai d\u00fb aller au poste jusqu'\u00e0 une heure du matin, pour \u00eatre auditionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:23 > 0:26:26) [75%] : \r\nHomme politique pour acheter son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:27 > 0:26:40) [93%] : \r\nUne perquisition ne pr\u00e9juge de rien, mais le quotidien La Libert\u00e9 va plus loin : elle annonce aujourd'hui que du poison a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e chez Roger Schuwey, lequel se d\u00e9fend en expliquant qu'il s'agit d'un liquide contre les fourmis au minist\u00e8re public, on rappelle les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:40 > 0:26:58) [94%] : \r\nIl y a un pr\u00e9venu, il se peut qu'\u00e0 la fin des mesures d'instruction, on d\u00e9couvre que cette personne est totalement innocente qu'elle va b\u00e9n\u00e9ficier d'un classement ou alors que, il y a suffisamment de soup\u00e7ons pour que on puisse aller de l'avant, mais en l'\u00e9tat, il y a pas d'inculper du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:58 > 0:27:06) [95%] : \r\nL'enqu\u00eate suit son cours en attendant Roger Schuwey b\u00e9n\u00e9ficie de la pr\u00e9somption d'innocence, les r\u00e9sultats des autopsies animales sont attendus la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:07 > 0:27:15) [90%] : \r\nLe retour de Roger Federer commence par une d\u00e9ception, il a perdu \u00e0 Stuttgart face \u00e0 Tommy a cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 ses espoirs pour Wimbledon, Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:17 > 0:27:32) [93%] : \r\nRoger Federer fait l'\u00e9v\u00e9nement, pour son retour sur le central de Stuttgart, Federer qu'on avait quitt\u00e9 radieux, le 2 avril \u00e0 Miami apr\u00e8s son 3\u00e8me, succ\u00e8s de la saison et qu'on retrouve tr\u00e8s concentr\u00e9, le 1er set face au v\u00e9t\u00e9ran allemand Tommy Haas est une promenade de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:34 > 0:27:43) [97%] : \r\nMais il n'est jamais facile de renouer avec la comp\u00e9tition et Federer l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens dans le 2\u00e8me set qu'il perd au tie-break sur une double faute et apr\u00e8s avoir eu une balle de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:44 > 0:27:50) [95%] : \r\nDans le 3\u00e8me, on se dit que le B\u00e2lois va faire la diff\u00e9rence, mais il perd \u00e0 nouveau son service au 5\u00e8me jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:51 > 0:27:55) [89%] : \r\nEt c'est au contraire ce qui se retrouve avec 3 balles de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:59 > 0:28:20) [92%] : \r\nLa 2\u00e8me sera la bonne, l'Allemand, qui a souvent caus\u00e9 des soucis au suisse par le pass\u00e9, va cr\u00e9er une petite sensation et s'imposer \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 39 ans, rentr\u00e9 sur gazon rat\u00e9 donc pour Roger Federer, dont c'est le 2\u00e8me revers seulement de la saison, il faudra donc patienter jusqu'\u00e0 la semaine prochaine pour le revoir jouer r\u00e2ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:24 > 0:28:35) [91%] : \r\nArte Basel a d\u00e9but\u00e9, c'est des \u00e9v\u00e9nements suisse qui retentissent le plus en Europe, la grand- messe de l'art contemporain attire de tr\u00e8s nombreux anonymes, personnalit\u00e9s, beaucoup de monde qui va se pr\u00e9cipiter, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:37 > 0:29:31) [92%] : \r\nOui, Darius, ce sont 100000 visiteurs alors des visiteurs, des curieux, des galeries, des collectionneurs qui sont attendus d'ici dimanche sur cette place ici, derri\u00e8re moi sur cette place de la foire, il faut dire que les chiffres sont colossaux, l'an dernier, le march\u00e9 de l'art au niveau mondial a atteint un chiffre d'affaires de 56 milliards de dollars, alors oui, cette ann\u00e9e, Art Basel co\u00efncident avec 2 \u00e9v\u00e9nements compte 2 \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s importants pour l'art contemporain, il y a bien s\u00fbr la Biennale de Venise, et puis la Documenta de Cassel qui intervient chaque 5 ans or cette co\u00efncidence plut\u00f4t qu'une concurrence pourrait avoir un effet d\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 des collectionneurs, notamment asiatiques et am\u00e9ricains encore plus encourager \u00e0 rejoindre l'Europe, pour visiter Art Basel, alors autant dire que c'est, il devient de plus en plus important pour les artistes avoir leur place ici \u00e0 Art Basel, nous avons retrouv\u00e9 des artistes suisses qui ont, s'ils sont parvenus \u00e0 trouver la leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:35 > 0:29:55) [86%] : \r\nOui, Hart Basel, c'est toujours la Mecque de l'art contemporain, barom\u00e8tre du march\u00e9, mais cette ann\u00e9e avec un \u00e9lan de kermesse, peut-\u00eatre parce que finalement, ici tout est jeu, m\u00eame lorsque des millions sont brass\u00e9s Nawaat Yuan tailler dans tous les sens, l'audace est sign\u00e9e Claudia Comte, jeune artiste suisse, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en vogue, une installation vivante in\u00e9vitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:55 > 0:30:12) [93%] : \r\nBah, c'est une magnifique opportunit\u00e9 puisque pendant cette semaine, on a tout le monde de l'art contemporain qui vient du monde entier qui est ici donc \u00e9norm\u00e9ment de visibilit\u00e9 pour moi mais ce qui me fascine le plus, c'est cette mixture d'audience puisque il y a aussi beaucoup de public, de gens qui viennent simplement se promener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:12 > 0:30:48) [91%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, le chemin est parfois long et ardu mais plusieurs Oeuvres d'artistes suisses figure cette ann\u00e9e parmi les cr\u00e9ations g\u00e9ante de l'Exposition parall\u00e8le ou Limited, la force de la nature chez Peter Regli, le reflet des animaux de Tchernobyl chez Julian Charri\u00e8re, ou encore le symbole macho devenue accessoires glamour chez Sylvie Fleury au moment o\u00f9 le march\u00e9 de l'art contemporain se refroidit quelque peu la foire des superlatifs, avec 300 galeries, a des allures de rituel incontournable pour exister dans la comp\u00e9tition internationale pour une des galeries de Sylvie Fleury, l'art de se faire remarquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:48 > 0:31:02) [86%] : \r\nVoici le reste c'est \u00e0 Rennes pour Sylvie, la pr\u00e9sence de sa voiture en or dans Arte Unlimited attire l'oeil, les visiteurs peuvent alors se d\u00e9placer sur notre stand pour d\u00e9couvrir des cr\u00e9ations plus modestes, par exemple, cette fus\u00e9e, il y a ainsi comme un dialogue, c'\u00e9tait les depuis un dialogue avec un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:03 > 0:31:27) [90%] : \r\nUn autre artiste suisse pr\u00e9sent \u00e0 B\u00e2le sur la sc\u00e8ne of cette fois-ci, a choisi, lui, d'interroger les r\u00e8gles du jeu parfois trouble de cette comp\u00e9tition acharn\u00e9e J\u00e9r\u00e9mie Maret s'inspire du c\u00e9l\u00e8bre cr\u00e9ateur Damiani au profil d'artistes, hommes d'affaires, souvent pour le d\u00e9naturer, \u00e0 sa mani\u00e8re et provoqu\u00e9 cet univers pour moi la fin de l'\u00eatre, de penser au futur, on pensait \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, dans 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:27 > 0:31:43) [86%] : \r\nMais pour moi, le march\u00e9 est tellement omnipr\u00e9sentes est tellement grand que Capa, aucune chance de d'avoir une voix donc de venir ici, c'est un c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre avec et d'un autre c\u00f4t\u00e9 aussi de de vraiment et \u00e7a, ce ce projet ici, c'est vraiment de critiquer en fait le march\u00e9 d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:43 > 0:31:47) [94%] : \r\nArt Basel, un jeu d'art et d'argent dont l'\u00e9quilibre requiert du talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:32:11) [89%] : \r\nOn termine par un b\u00e2timent qui marque une Berb\u00e8res type de la Suisse romande, la place du March\u00e9 \u00e0 Beauvais avec son ouverture sur le lac est un des plus beaux endroits du pays, le ch\u00e2teau de l'aile, fait partie de sa physionomie l'\u00e9crivain Paul Morand, il y a v\u00e9cu aujourd'hui sa r\u00e9novation est termin\u00e9e, occasion de retrouver ceux qui ont connu la b\u00e2tisse lorsqu'elle tombait en ruine, r\u00e9actions et souvenirs avec Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:13 > 0:32:25) [91%] : \r\nCes anciens ch\u00e2telain se retrouve comme \u00e0 la maison, voici la demeure de leur enfance m\u00e9tamorphos\u00e9 Yves Couvreu est le descendant du fondateur des lieux, il a lui- m\u00eame v\u00e9cu ici jusqu'\u00e0 ses 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:25 > 0:32:31) [71%] : \r\nOui mais voil\u00e0 vu reste toujours au-dessus, ne savent pas tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:32 > 0:32:40) [89%] : \r\nLe ch\u00e2teau de l'aile, abrite d\u00e9sormais 2 immenses appartements, le nouveau propri\u00e9taire a gard\u00e9 l'agencement historique de toutes les pi\u00e8ces, ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:40 > 0:32:50) [87%] : \r\nCette nouvelle chambre demain en fait dans le pass\u00e9, c'\u00e9tait le b\u00fbcher je venais avec mon grand- p\u00e8re, chercher les b\u00fbches pour faire le le faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:50 > 0:33:00) [94%] : \r\nCet \u00e9difice n\u00e9ogothique aujourd'hui r\u00e9nov\u00e9e et l'un des symboles de Vevey, construit en 1840 il fut propri\u00e9t\u00e9 de la famille Couvreu pendant un si\u00e8cle et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:00 > 0:33:14) [90%] : \r\nOn se retrouve exactement dans le juge remis \u00e0 9, c'est un travail inou\u00ef, inou\u00ef, vraiment, on comprend que \u00e7a il prendre du temps, ce qu'a d'extraordinaire c'est que, effectivement, ils ont mis toute la technologie d'aujourd'hui mais en ivoirien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:16 > 0:33:22) [91%] : \r\nOn revient de loin, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 les Couvreu quitte une b\u00e2tisse prot\u00e9g\u00e9e mais tristement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:22 > 0:33:28) [76%] : \r\nCe th\u00e8me de ruines, une ruine habitants mais ne ruine quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:28 > 0:33:36) [83%] : \r\nLe monument en garde de pourtant son aura la ville ach\u00e8te et le loup entre plusieurs familles, dont celle de Chantal, une joyeuse vie ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:37 > 0:33:50) [86%] : \r\nLes par curiosit\u00e9, ben on tr\u00e8s des personnes qui arrivent donc \u00e7a non, puis ah oui mais vous comprenez, c'est tellement beau qu'on ne peut pas son p\u00e9ch\u00e9 donc on faisait visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:51 > 0:34:09) [89%] : \r\nMais la commune d\u00e9pass\u00e9s par l'ampleur du chantier c\u00e8de le bien un millionnaire, il y a une d\u00e9cennie pour un franc symbolique, 40 millions d'investissements, plus tard, le bijou retrouve sa splendeur, il est \u00e0 vendre ou pourrait devenir une maison d'h\u00f4tes le public le red\u00e9couvrira en septembre aux journ\u00e9es du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:10 > 0:34:24) [97%] : \r\nJe vous rappelle la d\u00e9mission de Didier Burkhalter une d\u00e9cision venue comme une vague dimanche pass\u00e9 au moment de se lever, dit-il, une envie de faire autre chose, mais aussi le dossier europ\u00e9en qui a pu pr\u00e9cipiter les choses, selon les commentateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:24 > 0:34:46) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure du bilan rappel\u00e9 leur photo fameuse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur un quai de gare, homme de pouvoir, normal, mais aussi le visage de la Suisse qui a trait\u00e9 avec les plus grands, notamment lors de sa pr\u00e9sidence de l'OS et ce soir, ne manquez pas notre feuilleton documentaire les apprentis ensuite infrarouge sur la menace terroriste Rendez-vous \u00e0 21 heures 10 excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:54 > 0:34:58) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:30 > 0:35:32) [96%] : \r\nSur les psychiatres de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:49 > 0:35:55) [85%] : \r\nEnfin bon, il, il posait la bonne question aussi est-ce que vous partez parce que vous vous sentez d\u00e9savou\u00e9 parce que moi, c'est \u00e7a que j'ai compris, un de ses propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:58 > 0:35:59) [98%] : \r\nIl a simplement fait poliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:15 > 0:36:21) [70%] : \r\nMais tchao, bonne soir\u00e9e 6 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:22 > 0:36:23) [93%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:29 > 0:36:32) [64%] : \r\nCes esth\u00e8tes maintiennent de bo\u00eetes \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:44 > 0:36:48) [93%] : \r\nEt c'est la bonne image merci Nathalie furtive mais ce fut la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:00 > 0:38:01) [98%] : \r\nMais je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:06 > 0:38:09) [94%] : \r\nPlume plume tralala, les journ\u00e9es elles sont longues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:17 > 0:38:20) [94%] : \r\nJ'entends les soupirs de la r\u00e9gie jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:13 > 0:42:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages sont de retour et nous am\u00e8neront encore de l'activit\u00e9 ces prochaines 24 heures pour retrouver un temps sec, il faudra plut\u00f4t attendre la journ\u00e9e de vendredi, en ce moment les courants d'ouest nous am\u00e8ne de l'air humide installe d'o\u00f9 parfois des averses ou bien encore des orages voici justement ceux qui sont arriv\u00e9s sur la Suisse en fin d'apr\u00e8s- midi et qui vont nous record nous accompagner dans les heures qui viennent, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re, nous resterons en premi\u00e8re partie de journ\u00e9e dans le Vert, instable et surtout l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant de ce front froid ce qui va faire augmenter la tendance orageuse, mais tout cela apparemment ne devrait pas durer, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent, les averses ou encore les orages vont essentiellement se poursuivre sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes, le quart Nord-Est pourrait bien passer entre les gouttes, ces pr\u00e9cipitations devraient graduellement s'estomper en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, demain matin, les \u00e9claircies reviendront, elles pourront passer en toutes r\u00e9gions mais la pr\u00e9sence d'air instable, c'est encore favorable aux averses aux orages mais quelle garderont \u00e0 ce stade un caract\u00e8re assez occasionnels, l'apr\u00e8s- midi, par contre, \u00e0 l'approche de ce front froid la tendance orageuse augmentera les pluies circuleront assez volontiers sur le quart Nord-Est et dans une moindre mesure seulement sur les roses aux autres r\u00e9gions comme le bassin l\u00e9manique le Valais ou bien encore les versants sud des Alpes, notez que, en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, mais plut\u00f4t le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans l'est de la Suisse.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera un petit peu comme aujourd'hui, le matin, il devra faire entre 15 et 20 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 27 28 degr\u00e9s sur le plateau, localement 29 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, le maximum est attendu dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne avec 31 degr\u00e9s, il fera 25 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura : les Verts enfin seront de secteur ouest sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, aussi bien en plaine qu'en montagne attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pour la journ\u00e9e de vendredi, h\u00e9 bien nous allons passer dans l'air un peu plus froid mais parall\u00e8lement Les haute pression vont se renforcer \u00e0 partir du proche Atlantique et les courants vont peu \u00e0 peu tourn\u00e9 au Nord les nuages tra\u00eeneront encore en d\u00e9but de journ\u00e9e, il pourra m\u00eame y avoir quelques pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame Est mais au fil des heures, le soleil va reprendre le dessus et les temp\u00e9ratures vont remonter pendant la journ\u00e9e de samedi bien le soleil devrait dominer assez nettement et la bise soufflera sur le plateau, devrait \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, on la trouvera aussi sur le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de dimanche bien le soleil restera assez g\u00e9n\u00e9reux, nous serons encore sous l'influence de haute pression, mais cette fois, les vents de Nord-Est devrait faiblir et apparemment les temp\u00e9ratures pour atteindre les 26 27 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, et m\u00eame 30 au Tessin, voici d'ailleurs l'\u00e9volution pour ces prochains jours avec ce r\u00e9sum\u00e9 environ d'abus de semaine prochaine, on pourrait bien repasser la barre des 30 degr\u00e9s, il pourra m\u00eame faire 31 pour la journ\u00e9e de mardi, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, le documentaire reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T00:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604942", "durationSec": 138, "title": "SO ART BASEL_RTS000001177586", "excerpt": "La foire d'art contemporain Art Basel a d\u00e9but\u00e9 et esp\u00e8re accueillir pr\u00e8s des 100000 milles visiteurs. Plusieurs artistes suisses ont r\u00e9ussi \u00e0  trouver leur place lors de cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 port\u00e9 internationale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ARTS", "COURANT ARTISTIQUE", "EPOQUE CONTEMPORAINE", "EXPOSITION D'ART"], "sequenceIds": ["1607554"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604943", "durationSec": 91, "title": "SO BILAN BURKHALTER_RTS000001177863", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui dresse le portrait du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter et qui revient sur son bilan au conseil f\u00e9d\u00e9ral suite \u00e0 l'annonce de sa d\u00e9mission.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604944", "durationSec": 120, "title": "SO CHATEAU AILE_RTS000001177846", "excerpt": "La r\u00e9novation du ch\u00e2teau d'Aile sur la place du march\u00e9 de Vevey est termin\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour ses anciens habitants de s'y retrouver pour partager souvenirs et anecdotes. Le b\u00e2timent sera ouvert au public pour les journ\u00e9es du patrimoine en septembre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1607571"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604945", "durationSec": 127, "title": "SO DIDIER BURKHALTER DEMISSION_RTS000001177879", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter a annonc\u00e9, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, sa d\u00e9mission du conseil f\u00e9d\u00e9ral et sa volont\u00e9 de changer son style de vie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1607292"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604946", "durationSec": 100, "title": "SO ECHEC EUROPE_RTS000001177859", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui revient sur le dossier europ\u00e9en et l'accord institutionnel qui \u00e9taient les dossiers principaux du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter et qui n'ont pas abouti.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604947", "durationSec": 255, "title": "SO FAUX DPX BURKHALTER_RTS000001177764", "excerpt": "Iltw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter qui s'exprime suite \u00e0 l'annonce de sa d\u00e9mission du conseil f\u00e9d\u00e9ral lors d'une conf\u00e9rence de presse.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604948", "durationSec": 69, "title": "SO FEDERER_RTS000001177880", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu face au joueur allemand Tommy Haas sur le score de 2-6, 7-6, 6-4 en 8e de finale du tournoi de tennis de Stuttgart ATP sur gazon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "HAAS, TOMMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604949", "durationSec": 100, "title": "SO FR LOUP ENQUETE_RTS000001177791", "excerpt": "Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte dans le canton de Fribourg apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une louve morte empoisonn\u00e9e. Une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au domicile de l'\u00e9lu UDC au grand conseil fribourgeois Roger Schuwey qui reste pr\u00e9sum\u00e9 innocent. La secr\u00e9taire r\u00e9gionale WWF Fribourg Nicole Camponovo condamne la mort de la louve et la m\u00e9thode utilis\u00e9e pour le faire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "BELLEGARDE (FR)"], "thematicThemes": ["LOUP", "EMPOISONNEMENT", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604950", "durationSec": 28, "title": "SO FUSILLADE US 2_RTS000001177849", "excerpt": "R\u00e9actions de l'ex-conseiller communal neuh\u00e2telois Blaise Duport, du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Alain Ribaux et de citoyens neuch\u00e2telois qui s'expriment suite \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter du conseil f\u00e9d\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1706604951", "durationSec": 114, "title": "SO INCENDIE LONDRES 2_RTS000001177761", "excerpt": "Le parlement thurgovien a choisi de maintenir l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire lors d'un vote qui s'est jou\u00e9 \u00e0 2 voix seulement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604952", "durationSec": 68, "title": "SO NEUCHATEL REAX_RTS000001177870", "excerpt": "Le conseil national a adopt\u00e9 une motion pour autoriser la vente d'alcool dans les restoroutes. Cette d\u00e9cision fait esp\u00e9rer aux stations services des cantons du Jura, de Vaud et de Gen\u00e8ve un assouplissement de la loi qui interdit la vente d'alcool dans les stations-services.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604953", "durationSec": 21, "title": "SO THURGOVIE VOTE_RTS000001177755", "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604954", "durationSec": 112, "title": "SO VENTE ALCOOL VD_RTS000001177797", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAVOIS", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["STATION-SERVICE", "RESTOROUTE", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "VENTE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1607491"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706607473", "summary": "Arriv\u00e9e de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois, \u00e0 la conf\u00e9rence de presse. D\u00e9mission de Didier Burkhalter. Itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien (PDC).\nItw de Christian Levrat, pr\u00e9sident Parti socialiste (PS). Itw de d'Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC. Itw d'Ignazio Cassis, chef du groupe parlementaire PLR.", "id": "1607292", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "PFISTER, GERHARD", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607672", "summary": "Ext restoroute Autogrill de l'air d'autoroute de Bavois. Int restoroute de Bavois. Itw de Nicolas Joss, directeur de l'office des vins vaudois. Ext Station service. Itw de Laetitia Benoist, g\u00e9rante d'une station-service. Ext station-service Shell. Int station service. Gros plan sur la stand de fruits et l\u00e9gumes. Itw de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tude des addictions. Ext station-service Eni.", "id": "1607491", "visualThemes": ["STATION-SERVICE", "RESTOROUTE", "AUTOROUTE"], "visualGeographicals": ["BAVOIS", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607735", "summary": "Performance et oeuvre d'artistes d'art contemporain \u00e0 la foire et exposition d'art Art Basel. Itw de Claudia Comte, artiste suisse. Itw de Karolina Dankow, galerie Karma International. Itw de J\u00e9r\u00e9mie Maret, artiste suisse.", "id": "1607554", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ARTS", "EPOQUE CONTEMPORAINE", "EXPOSITION D'ART"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607752", "summary": "Int et ext du ch\u00e2teau d'Aile par temps ensoleill\u00e9. Itw de Didier Couvreu. Itw de Pierre-Alain Couvreu. Itw d'Yves Couvreu. Jardins du ch\u00e2teau de l'Aile. itw de Chantal Muller, locataire du Ch\u00e2teau de l\u00bfAile de 1989 \u00e0 1997.", "id": "1607571", "visualThemes": ["CH\u00c2TEAU", "ENSOLEILL\u00c9"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700674", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031747", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1479680", "internalArchiveId": "AA1512479594", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Papa et maman ne s'aiment plus", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8704661", "imageURL": "http://www.rts.ch/8704653.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Papa et maman ne s'aiment plus", "Papa et maman ne s'aiment plus"], "alternativeSummary": ["Papa et maman ne s'aiment plus", "Lorsqu'un mariage se brise, comment les parents peuvent-ils expliquer leur s\u00e9paration \u00e0 leurs enfants? Les parents se retrouvent en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9munis, ils ne savent pas comment communiquer avec leurs enfants \u00e0 ce sujet.", "Lorsqu'un mariage se brise, comment les parents peuvent-ils expliquer leur s\u00e9paration \u00e0 leurs enfants? Les parents se retrouvent en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9munis, ils ne savent pas comment communiquer avec leurs enfants \u00e0 ce sujet."], "variantIds": ["ece-8588891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:29:48Z", "webPublicationDate": "2017-06-14T17:10:02Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632589", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022451", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596664", "internalArchiveId": "AA1705596865", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Terrorisme : peur sur les villes ?", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le climat qui r\u00e8gne en Europe et en Suisse depuis les attentats de novembre 2015 \u00e0 Paris. Les a\u00e9roports, les rues et tous les \u00e9v\u00e9nements publics sont d\u00e9sormais assur\u00e9s par une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e, si bien que la vie de tous les jours n'est plus tout-\u00e0-fait la m\u00eame qu'avant la menace terroriste islamiste.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8705068", "imageURL": "http://www.rts.ch/8705073.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "EUROPE"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "ISLAMISME", "PEUR"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Terrorisme : peur sur les villes ?", "Infrarouge", "Terrorisme : peur sur les villes ?", "Infrarouge", "Terrorisme : peur sur les villes ?", "Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont-elles renforc\u00e9es dans les manifestations comme le Pal\u00e9o ?", "La vague d\u2019attentats qui secoue l\u2019Europe a-t-elle un impact sur le comportement des Suisses lorsqu\u2019ils voyagent ?", "Voici les 4 chiffres cl\u00e9s sur la menace terroriste en Suisse", "Terrorisme : peur sur les villes ?"], "alternativeSummary": ["Terrorisme : peur sur les villes ?", "Paris, Nice, Bruxelles, Berlin, Manchester ou encore Londres : de tr\u00e8s nombreuses villes europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des actes terroristes. A la veille des grandes vacances scolaires, nous nous demanderons s'il est devenu dangereux de s'y rendre. Des \u00e9coles viennent  d'annuler des voyages d'\u00e9tudes \u00e0 Londres notamment. Quelle pr\u00e9vention dans les villes europ\u00e9ennes et suisses ? Le mod\u00e8le isra\u00e9lien hyper-s\u00e9curitaire est-ce la solution ?", "Terrorisme : peur sur les villes ?", "Paris, Nice, Bruxelles, Berlin, Manchester ou encore Londres : de tr\u00e8s nombreuses villes europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des actes terroristes. A la veille des grandes vacances scolaires, nous nous demanderons s'il est devenu dangereux de s'y rendre. Des \u00e9coles viennent  d'annuler des voyages d'\u00e9tudes \u00e0 Londres notamment. Quelle pr\u00e9vention dans les villes europ\u00e9ennes et suisses ? Le mod\u00e8le isra\u00e9lien hyper-s\u00e9curitaire est-ce la solution ?", "Terrorisme : peur sur les villes ?", "Paris, Nice, Bruxelles, Berlin, Manchester ou encore Londres : de tr\u00e8s nombreuses villes europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des actes terroristes. A la veille des grandes vacances scolaires, nous nous demanderons s'il est devenu dangereux de s'y rendre. Des \u00e9coles viennent  d'annuler des voyages d'\u00e9tudes \u00e0 Londres notamment. Quelle pr\u00e9vention dans les villes europ\u00e9ennes et suisses ? Le mod\u00e8le isra\u00e9lien hyper-s\u00e9curitaire est-ce la solution ?", "Paris, Nice, Bruxelles, Berlin, Manchester ou encore Londres : de tr\u00e8s nombreuses villes europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des actes terroristes. A la veille des grandes vacances scolaires, nous nous demanderons s'il est devenu dangereux de s'y rendre. Des \u00e9coles viennent  d'annuler des voyages d'\u00e9tudes \u00e0 Londres notamment. Quelle pr\u00e9vention dans les villes europ\u00e9ennes et suisses ? Le mod\u00e8le isra\u00e9lien hyper-s\u00e9curitaire est-ce la solution ?"], "variantIds": ["ece-8608182", "ece-8588849", "ece-8589088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T14:52:48Z", "subTitles": ["19:43:44:20  19:44:15:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:22:10\r\n         -Prendre l'avion\r\n  pour Stockholm le coeur l\u00e9ger,\r\n    c'\u00e9tait le temps d'avant.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:25:12\r\n        On ne croisait pas\r\n      d'uniformes \u00e0 Cointrin.\r\n\r\n19:44:25:14  19:44:28:13\r\n        Pas de strip-tease\r\n     au contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:30:23\r\n-Pourquoi choisissez-vous l'avion ?\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:32:12\r\n        -C'est plus rapide.\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:34:06\r\n        -Et tout a bascul\u00e9.\r\n\r\n19:44:34:08  19:44:37:11\r\n      Notre fa\u00e7on de voyager\r\n       n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n19:44:37:12  19:44:41:06\r\n Notre mani\u00e8re de vivre va-t-elle\r\n       changer \u00e0 son tour ?\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:44:06\r\nL'Europe est r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:50:08\r\n        L'Angleterre a \u00e9t\u00e9\r\n     frapp\u00e9e 3 fois en 3 mois.\r\n\r\n19:44:50:10  19:45:00:05\r\n          En Suisse aussi\r\n   les autorit\u00e9s sont en alerte.\r\n\r\n19:45:00:07  19:45:04:04\r\n   -La Suisse n'est pas une \u00eele.\r\n\r\n19:45:04:06  19:45:08:06\r\n          Peut-on encore\r\n      se sentir en s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:08:08  19:45:11:05\r\nFaut-il rester barricad\u00e9 chez soi ?\r\n\r\n19:45:18:06  19:45:21:18\r\n    -Madame, monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:45:21:20  19:45:26:17\r\n     Vous avez peut-\u00eatre fait\r\nvos choix de vacances pour cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:31:12\r\n       avec cette question :\r\no\u00f9 serons-nous le plus en s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:31:14  19:45:36:14\r\n          Faut-il \u00e9viter\r\n  les grandes villes europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:41:07\r\n      de plus en plus vis\u00e9es\r\n      par les terroristes ?\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:46:13\r\n            Et surtout,\r\nquelles r\u00e9ponses \u00e0 cette violence ?\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:53:20\r\n   On en d\u00e9bat avec vous, sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux, et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:57:22\r\n      K.Pelda est journaliste\r\n   et sp\u00e9cialiste du terrorisme.\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:02:04\r\n   G.Casutt travaille au Centre\r\n  suisse islam et soci\u00e9t\u00e9 (CSIS)\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:05:16\r\n         et fait une th\u00e8se\r\n    sur les femmes djihadistes.\r\n\r\n19:46:05:18  19:46:09:11\r\nT.Apoth\u00e9loze est maire de Vernier,\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:09:13  19:46:14:03\r\n F.Esposito, dirige l'Observatoire\r\n   universitaire de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:18:07\r\n    J-P.Rouiller est un ancien\r\n  des services de renseignement,\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:21:05\r\n            sp\u00e9cialis\u00e9\r\n   dans l'analyse du terrorisme.\r\n\r\n19:46:21:07  19:46:26:22\r\n            Et S.Amar,\r\n    notre correspond en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:46:26:23  19:46:32:06\r\n  Merci \u00e0 vous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:46:32:08  19:46:36:04\r\n       Je commence ce d\u00e9bat \r\n      avec Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito.\r\n\r\n19:46:36:06  19:46:39:18\r\n        Vous avez organis\u00e9\r\n     un colloque sur ce sujet,\r\n\r\n19:46:39:19  19:46:42:07\r\n       terrorisme et villes.\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:48:13\r\n  Pourquoi les villes europ\u00e9ennes\r\n  sont-elles prises pour cible ?\r\n\r\n19:46:48:15  19:46:52:06\r\n            F.ESPOSITO:\r\nC'est l'ensemble des grandes villes.\r\n\r\n19:46:52:08  19:47:00:04\r\n          Je rappelle cet\r\n  \u00e9l\u00e9ment qui permet de justifier\r\n     l'int\u00e9r\u00eat et la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:05:22\r\n    d'int\u00e9grer l'\u00e9chelon local\r\n  dans les questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:06:00  19:47:13:17\r\n           D'ici \u00e0 2030,\r\n  81 % de la population mondiale \r\n  vivra dans des centres urbains.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:18:15\r\n       70 % dans des villes\r\n      en Afrique et en Asie.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:25:02\r\n          Il y a un enjeu\r\n   sur les politiques publiques \r\n   pour ces grandes m\u00e9galopoles.\r\n\r\n19:47:25:04  19:47:30:02\r\n        D'o\u00f9 l'importance\r\n     de rappeler ce contexte.\r\n\r\n19:47:30:04  19:47:37:13\r\n   Pour les villes elles-m\u00eames,\r\n  il y a une forte concentration\r\n          de population.\r\n\r\n19:47:37:16  19:47:44:03\r\n  Il y a aussi une grande densit\u00e9\r\n        d'infrastructures.\r\n\r\n19:47:44:04  19:47:54:11\r\n Mais c'est aussi le fait qu'elle\r\n soit des capitales culturelles, \r\n    \u00e9conomiques et politiques.\r\n\r\n19:47:54:12  19:47:59:16\r\n      Manchester symbolisait\r\n         un art de vivre.\r\n\r\n19:47:59:18  19:48:06:11\r\nC'\u00e9tait une des plus grandes salles\r\n       de concert en Europe.\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:14:03\r\n   Il est important d'int\u00e9grer \r\n   cette dimension que la ville\r\n\r\n19:48:14:05  19:48:20:18\r\n n'est pas seulement une cible de\r\npar sa construction mais aussi car\r\n elle est productrice de valeur.\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:25:18\r\nLa ville est la fa\u00e7on de m\u00e9diatiser\r\nle plus possible l'acte terroriste.\r\n\r\n19:48:25:20  19:48:29:12\r\n    Il n'y a pas de terrorisme\r\n       sans m\u00e9diatisation.\r\n\r\n19:48:29:14  19:48:36:04\r\n        Les auteurs doivent\r\n     faire passer leur message\r\npar une menace directe et indirecte.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:45:03\r\n Le positionnement et l'\u00e9clairage \r\nsur l'acteur local est fondamental.\r\n\r\n19:48:45:05  19:48:53:19\r\n    De fa\u00e7on plus concr\u00e8te, notre\r\nenvironnement nous am\u00e8ne \u00e0 consommer\r\nde la culture, du sport, des loisirs.\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:58:12\r\n  La question de la s\u00e9curisation\r\n   de l'espace public se pose.\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:02:02\r\n    Faut-il plus de contr\u00f4le ?\r\n\r\n19:49:02:04  19:49:07:03\r\n   On est \u00e0 la veille de grands\r\n   festivals partout en Europe.\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:11:12\r\n   Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:11:14  19:49:21:01\r\nEst-on pr\u00eat \u00e0 accepter ces fouilles ?\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:27:23\r\n   On a toujours la possibilit\u00e9\r\n de ne pas accepter ces contr\u00f4les.\r\n\r\n19:49:28:01  19:49:34:02\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n Vous en \u00eates d\u00e9j\u00e0 aux solutions,\r\n         on y reviendra.\r\n\r\n19:49:34:04  19:49:40:00\r\n       Jean-Paul Rouiller,\r\n  pourquoi les villes sont-elles\r\n     des cibles importantes ?\r\n\r\n19:49:40:02  19:49:45:05\r\nJ-P.ROUILLER: J'ai envie de faire \r\nun parall\u00e8le avec le monde animal.\r\n\r\n19:49:45:07  19:49:52:01\r\n   Quand vous \u00eates un pr\u00e9dateur,\r\n    vous allez chercher le lieu\r\n   o\u00f9 il y a le plus de gibier.\r\n\r\n19:49:52:03  19:49:56:08\r\n       Pour les terroristes,\r\n       c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:49:56:10  19:50:01:17\r\n        Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment,\r\n   concernant l'Etat islamique,\r\n\r\n19:50:01:19  19:50:10:04\r\n      vu leur mode op\u00e9ratoire,\r\nil y a une obligation de simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:50:10:06  19:50:23:08\r\n Les gens qui ont op\u00e9r\u00e9 en Europe\r\n   connaissaient leur terrain.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:28:11\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Ce sont de jeunes urbains\r\n  qui ont grandi dans ces villes.\r\n\r\n19:50:28:12  19:50:36:14\r\n          J-P.ROUILLER:\r\nExactement, ces gens vont attaquer\r\n l\u00e0 o\u00f9 ils connaissent le mieux.\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:42:01\r\n   C'est une ad\u00e9quation basique\r\n      mais elle est r\u00e9elle.\r\n\r\n19:50:42:03  19:50:47:16\r\n  E.MAMARBACHI: Je vous propose \r\n de nous rem\u00e9morer les principaux\r\n attentats depuis novembre 2015.\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:50:14\r\n   La liste est impressionnante.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:57:01\r\n   D'abord le Bataclan \u00e0 Paris,\r\n    puis le m\u00e9tro \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:04:09\r\n la promenade des Anglais \u00e0 Nice,\r\n   le march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:09:22\r\n    Puis Londres et Stockholm.\r\n\r\n19:51:10:00  19:51:14:05\r\n  Manchester pendant un concert.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:21:16\r\n  Enfin Londres, encore une fois.\r\n\r\n19:51:21:18  19:51:31:07\r\nIl y a beaucoup de bless\u00e9s \u00e9galement.\r\n\r\n19:51:31:09  19:51:36:10\r\n   En Suisse romande, les \u00e9coles\r\nont renonc\u00e9 \u00e0 des voyages d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:40:23\r\n         Faut-il renoncer\r\n      \u00e0 visiter ces villes ?\r\n\r\n19:51:41:01  19:51:49:05\r\n        On est \u00e0 la veille \r\n        des vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:54:19\r\n  F.ESPOSITO: C'est une question \r\n \u00e0 la fois personnelle et globale.\r\n\r\n19:51:54:21  19:51:58:23\r\n     E.MAMARBACHI: Ces villes\r\n sont-elles moins s\u00fbres qu'avant ?\r\n\r\n19:51:59:01  19:52:04:02\r\nF.ESPOSITO: Le risque z\u00e9ro n'existe\r\n pas et le terrorisme le rappelle.\r\n\r\n19:52:04:04  19:52:09:03\r\n On vit dans un environnement qui\r\n nous l'a fait peut-\u00eatre oublier.\r\n\r\n19:52:09:05  19:52:13:05\r\n      Lors de notre colloque \r\n     \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:52:13:07  19:52:16:19\r\n    le recteur de l'universit\u00e9\r\n     de Bruxelles nous a dit\r\n\r\n19:52:16:21  19:52:21:02\r\n   qu'organiser le m\u00eame colloque\r\n   \u00e0 Bruxelles aurait n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:25:11\r\n     des mesures de s\u00e9curit\u00e9 \r\n    beaucoup plus importantes.\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:30:07\r\n  Par chance, il n'y a jamais eu\r\n  d'actes terroristes en Suisse.\r\n\r\n19:52:30:09  19:52:35:01\r\n    Il y a donc une perception\r\n     personnelle diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:52:35:03  19:52:39:07\r\n  Certains seront plus sensibles\r\n         \u00e0 ces questions\r\n\r\n19:52:39:09  19:52:45:17\r\n       quand ils iront dans\r\n  des grandes villes europ\u00e9ennes,\r\n     d'autres beaucoup moins.\r\n\r\n19:52:45:19  19:52:50:08\r\n       Nous avions organis\u00e9\r\n   un voyage d'\u00e9tude \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:55:07\r\n      Notre rectorat a estim\u00e9\r\n   cette destination dangereuse.\r\n\r\n19:52:55:09  19:52:58:19\r\n        On nous a propos\u00e9 \r\n       d'aller \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:03:12\r\n       Le d\u00e9part \u00e9tait pr\u00e9vu\r\n    le lendemain des attentats.\r\n\r\n19:53:03:14  19:53:11:01\r\n     La plupart des \u00e9tudiants\r\n      ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer.\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:16:11\r\n     Le risque est donc aussi\r\n  une question d'ordre personnel.\r\n\r\n19:53:16:12  19:53:24:01\r\n       Les citoyens doivent\r\n   peut-\u00eatre avoir une position\r\n\r\n19:53:24:03  19:53:30:17\r\n   qui est celle de r\u00e9sistants,\r\n        celle de d\u00e9fendre\r\n    les valeurs d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:41:07\r\n   Parmi les menaces auxquelles on\r\ns'expose, le terrorisme est celle qui\r\n fait le moins de mortsaujourd'hui.\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:46:23\r\n   E.MAMARBACHI: Que pensent les\r\nRomands de cette menace terroriste ?\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:51:00\r\n     Sont-ils pr\u00eats \u00e0 changer \r\n    la date de leurs vacances ?\r\n\r\n19:53:51:23  19:53:55:17\r\n     -Certaines destinations,\r\n        j'essaie d'\u00e9viter.\r\n\r\n19:53:55:19  19:54:00:15\r\n        Londres ou Paris,\r\n on fait beaucoup plus attention.\r\n\r\n19:54:00:18  19:54:03:22\r\n -R\u00e9cemment, j'\u00e9tais \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n19:54:04:00  19:54:08:17\r\n Je ne vais pas prendre le m\u00e9tro,\r\n         plut\u00f4t le taxi.\r\n\r\n19:54:08:19  19:54:13:23\r\n     Quand on est dans la rue,\r\n           on sursaute.\r\n\r\n19:54:14:01  19:54:18:16\r\n    -La probabilit\u00e9 de mourir\r\n  d'un attentat est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:24:03\r\n-J'\u00e9vite les gares, les a\u00e9roports,\r\n     les \u00e9v\u00e9nements sportifs\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:30:15\r\n         et les concerts,\r\n    alors que \u00e7a rythme l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:36:16\r\n -Les f\u00eates foraines, les march\u00e9s, \r\n\u00e7a ne va pas m'emp\u00eacher de le faire.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:38:15\r\n   Mais je serai plus attentif.\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:45:09\r\n-On a plus le regard autour de nous,\r\n       voir ce qui se passe.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:51:19\r\n      Ecouter les gens, etc.\r\n\r\n19:54:51:21  19:54:54:03\r\n On est plus vigilants maintenant.\r\n\r\n19:54:54:12  19:55:02:05\r\n   E.MAMARBACHI: G\u00e9raldine Casutt,\r\nvous travaillez sur la radicalisation\r\n         depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:05:15\r\n  Les djihadistes ont-ils gagn\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:09:06\r\n    G.CASUTT: Je n'esp\u00e8re pas.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:12:16\r\nOn remarque le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:16:11\r\n  de mani\u00e8re beaucoup plus forte\r\n       dans la population.\r\n\r\n19:55:16:13  19:55:17:22\r\n          C'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:55:18:00  19:55:23:14\r\nMais il faut se rappeler que c'est \r\nune des cons\u00e9quences du terrorisme.\r\n\r\n19:55:23:16  19:55:29:22\r\n  C\u00e9der \u00e0 cette peur, c'est d'une\r\ncertaine mani\u00e8re leur donner raison.\r\n\r\n19:55:30:00  19:55:40:19\r\nJe travaille sur la radicalisation\r\ndepuis un certain temps, notamment\r\nau Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:49:11\r\n   On y d\u00e9veloppe des formations\r\n      s'adressant \u00e0 un public\r\n    professionnel g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n19:55:49:12  19:55:55:01\r\n    On dispense notre expertise\r\nsur ces questions de radicalisation.\r\n\r\n19:55:55:03  19:56:02:09\r\nMais on prend aussi en consid\u00e9ration\r\n    l'expertise professionnelle\r\n  des gens qui s'adressent\u00e0 nous.\r\n\r\n19:56:02:10  19:56:10:01\r\n      On essaye de leur offrir\r\ndes outils p\u00e9dagogiques en ad\u00e9quation\r\n avec leur pratique professionnelle.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:15:10\r\n E.MAMARBACHI: Ce sont des cours \r\n pour pr\u00e9venir la radicalisation.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:16:22\r\n         Pour la d\u00e9celer.\r\n\r\n19:56:17:00  19:56:21:12\r\n   G.CASUTT: Je ne parlerai pas \r\n   de d\u00e9celer la radicalisation.\r\n\r\n19:56:21:14  19:56:26:00\r\n    Je pense que c'est un mythe\r\n       auquel on s'accroche.\r\n\r\n19:56:26:02  19:56:29:00\r\n On essaie surtout de comprendre.\r\n\r\n19:56:29:01  19:56:37:06\r\n On se demande pourquoi des jeunes\r\n    de nos soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9veloppent\r\n  un int\u00e9r\u00eat pour le djihadisme.\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:42:05\r\n    \u00c0 travers le questionnement\r\n    de cette offre djihadiste,\r\n\r\n19:56:42:07  19:56:49:15\r\n on essaye d'apporter des r\u00e9ponses\r\n qui peuvent \u00eatre op\u00e9rationnelles \r\n     pour les professionnels.\r\n\r\n19:56:49:17  19:56:56:10\r\n E.MAMARBACHI: Thierry Apoth\u00e9loz, \r\n  vous \u00eates le maire de Vernier, \r\n la plus grande commune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:56:11  19:57:01:20\r\n   Vous tentez aussi de pr\u00e9venir\r\n des ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation.\r\n\r\n19:57:01:22  19:57:08:02\r\n  Sur ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9,\r\n         que dites-vous ?\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:11:11\r\n           T.APOTHELOZ:\r\n     C'est un peu le paradoxe.\r\n\r\n19:57:11:12  19:57:19:04\r\n      On est dans une esp\u00e8ce\r\n de mass-m\u00e9dia qui nous inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:57:19:06  19:57:30:11\r\n             Pourtant,\r\n quand on mesure scientifiquement,\r\n le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 baisse.\r\n\r\n19:57:30:12  19:57:40:00\r\n      On aurait pu supposer\r\nqu'il augmente au vu des attentats\r\n  qui vont croissant en Europe.\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:45:03\r\n     Pourtant les habitantes\r\n et les habitants de notre canton\r\n\r\n19:57:45:05  19:57:50:06\r\n   sont plut\u00f4t dans un sentiment\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:54:22\r\n        Il y a des aspects\r\n    plus personnels \u00e9videmment.\r\n\r\n19:57:55:00  19:57:58:21\r\n    Comment je vis l'ins\u00e9curit\u00e9\r\n        dans mon quartier ?\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:09:11\r\n  Et quand je vais \u00e0 l'\u00e9tranger, \r\n  quelles mesures de pr\u00e9caution ?\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:14:11\r\nC'est la fa\u00e7on dont on vit les choses\r\n         qui est importante.\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:21:04\r\n Mais aussi la fa\u00e7on dont on peut\r\n  effectuer un travail en amont.\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:30:00\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce plus dangereux\r\n aujourd'hui de visiter des villes\r\n      comme Paris ou Berlin ?\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:34:18\r\n            F.ESPOSITO:\r\n Objectivement, je dirais que non.\r\n\r\n19:58:34:20  19:58:43:15\r\n    Je le dis aussi en fonction\r\n  du nombre de personnes qui sont\r\n  les victimes de ces attentats.\r\n\r\n19:58:43:17  19:58:51:09\r\n Sauf Paris et Nice, si on regarde\r\npar exemple Londres et Westminster,\r\n     c'est tr\u00e8s peu de monde.\r\n\r\n19:58:51:11  19:59:00:03\r\n  Quand on regarde les accidents\r\nde voiture, on trouve des chiffres\r\n    probablement plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:59:00:05  19:59:10:03\r\nC'est une mani\u00e8re pour nous de dire\r\n\u00e0 ces gens qu'ils ne gagneront pas.\r\n\r\n19:59:10:05  19:59:16:10\r\nE.MAMARBACHI: Un mot sur les profils\r\n  des djihadistes, Madame Casutt.\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:21:08\r\n     Vous travaillez beaucoup \r\n    sur les femmes djihadistes.\r\n\r\n19:59:21:10  19:59:26:11\r\n    Ce sont surtout des hommes \r\n   qui ont commis ces attentats.\r\n\r\n19:59:26:13  19:59:28:11\r\n        Que peut-on dire ?\r\n\r\n19:59:28:12  19:59:31:05\r\n   G.CASUTT: Je travaille plut\u00f4t\r\n\r\n19:59:31:07  19:59:32:19\r\n          sur les femmes,\r\n\r\n19:59:32:21  19:59:37:22\r\n  monsieur Rouiller pourra mieux \r\n  r\u00e9pondre sur cette question-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:38:01  19:59:42:11\r\n   Mais sur l'aspect des risques\r\n    et des mesures de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:59:42:12  19:59:46:00\r\n  il y a beaucoup d'inqui\u00e9tude de\r\n         la part des Etats\r\n\r\n19:59:46:02  19:59:50:12\r\n     sur le risque de passage\r\n       \u00e0 l'acte des femmes \r\n       sur le sol europ\u00e9en.\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:53:10\r\n   Notamment chez les mineures.\r\n\r\n19:59:53:11  20:00:05:02\r\nAlors que ce n'est pas n\u00e9cessairement\r\n    l\u00e0 qu'est son r\u00f4le principal\r\n         dans le djihadisme.\r\n\r\n20:00:05:04  20:00:09:21\r\n      Mais \u00e7a peut participer\r\n     d'une forme de strat\u00e9gie.\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:13:16\r\n          Quand on pense\r\n     aux mesures de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:17:05\r\n      il ne faut pas n\u00e9gliger\r\n        l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9minin,\r\n\r\n20:00:17:07  20:00:22:23\r\n            que ce soit\r\n   dans les facteurs logistiques\r\n   ou dans le passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n20:00:23:01  20:00:29:07\r\n E.MAMARBACHI: M. Rouiller, sur les\r\nhommes qui commettent ces attentats ?\r\n\r\n20:00:29:09  20:00:32:14\r\nJ-P.ROUILLER: Il n'y a pas de profil.\r\n\r\n20:00:32:16  20:00:37:16\r\n  On trouve \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les\r\n cat\u00e9gories socioprofessionnelles.\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:40:23\r\n         Il y a des jeunes\r\n       issus de la migration\r\n\r\n20:00:41:01  20:00:46:08\r\n   mais, en Suisse, les premiers\r\n   cas \u00e9taient de bons Helv\u00e8tes.\r\n\r\n20:00:46:10  20:00:53:17\r\n     On peut monter en \u00e9pingle\r\n           certains cas.\r\n\r\n20:00:53:19  20:01:01:12\r\n Si on prend le cas du terroriste\r\n   des attentats de Bruxelles,\r\n     c'est un petit criminel.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:03:23\r\n  Il y a des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9currents.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:07:18\r\n    Mais toutes les cat\u00e9gories\r\n          sont touch\u00e9es.\r\n\r\n20:01:07:20  20:01:14:01\r\n      Les femmes sont aussi\r\n       un facteur essentiel\r\n  pour \u00e9viter la radicalisation.\r\n\r\n20:01:14:03  20:01:20:11\r\n         On oublie que si\r\n   un djihadiste sur zone parle\r\n\u00e0 quelqu'un, c'est d'abord \u00e0 maman.\r\n\r\n20:01:20:13  20:01:22:22\r\n       G.CASUTT: \u00c0 discuter.\r\n\r\n20:01:23:00  20:01:27:20\r\nE.MAMARBACHI: Qu'en est-il de cette\r\n   menace terroriste en Suisse ?\r\n\r\n20:01:27:22  20:01:34:17\r\n   Des djihadistes en puissance\r\n       r\u00e9sident ici aussi.\r\n\r\n20:01:34:19  20:01:38:23\r\nOn fait le point sur les chiffres.\r\n\r\n20:01:39:09  20:01:43:10\r\n      -En Suisse, la menace \r\n     terroriste reste \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n20:01:43:11  20:01:48:02\r\n selon le Service de Renseignement\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC).\r\n\r\n20:01:48:04  20:01:52:08\r\n       90 personnes \u00e0 risque\r\n  sont potentiellement violentes.\r\n\r\n20:01:52:10  20:01:59:01\r\n     Elles donnent des signes\r\n        de radicalisation\r\n\r\n20:01:59:03  20:02:02:19\r\n         et font l'objet\r\n d'une surveillance particuli\u00e8re.\r\n\r\n20:02:03:14  20:02:07:02\r\n          500 internautes\r\n     sont dans le radar du SRC\r\n\r\n20:02:07:04  20:02:11:02\r\n      pouvoir avoir diffus\u00e9\r\n    du mat\u00e9riel de propagande.\r\n\r\n20:02:11:04  20:02:15:01\r\n   Mais ils ne repr\u00e9sentent pas\r\n      forc\u00e9ment une menace.\r\n\r\n20:02:15:03  20:02:19:10\r\n      On d\u00e9nombre 88 d\u00e9parts\r\n    pour le djihad depuis 2001.\r\n\r\n20:02:19:11  20:02:24:05\r\n    Mais aucun nouveau d\u00e9part\r\n n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 depuis des mois.\r\n\r\n20:02:24:07  20:02:33:06\r\n      Aujourd'hui, 14 d'entre\r\n eux seraient de retour en Suisse.\r\n\r\n20:02:34:01  20:02:37:23\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  Un nouvel invit\u00e9 est avec nous.\r\n\r\n20:02:38:01  20:02:42:12\r\n    Kurt Pelda, vous travaillez\r\n      pour le Tages-Anzeiger.\r\n\r\n20:02:42:15  20:02:45:13\r\n          Vous connaissez\r\n       tr\u00e8s bien le terrain.\r\n\r\n20:02:45:15  20:02:49:01\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 16 fois en Syrie.\r\n\r\n20:02:49:03  20:02:53:18\r\n  Vous travaillez sur la liste de\r\n90 personnes surveill\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n20:02:53:20  20:03:02:23\r\n      On ne parle pas des 88\r\n  qui sont partis sur le terrain.\r\n\r\n20:03:03:01  20:03:08:13\r\n         Que peut-on dire\r\n      sur ces 90 personnes ?\r\n\r\n20:03:08:15  20:03:10:22\r\n     Sont-elles dangereuses ?\r\n\r\n20:03:11:00  20:03:13:01\r\n           K.PELDA: Oui.\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:20:02\r\n     On choisit ces noms selon\r\n     des crit\u00e8res diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:03:20:04  20:03:29:19\r\n        Un pass\u00e9 criminel, \r\n radicalisation, un pass\u00e9 violent,\r\n        l'acc\u00e8s aux armes .\r\n\r\n20:03:29:21  20:03:36:11\r\n   Il y a beaucoup de crit\u00e8res.\r\n\r\n20:03:36:13  20:03:39:07\r\n     Cette liste est secr\u00e8te.\r\n\r\n20:03:39:09  20:03:41:15\r\n Je ne connais que quelques noms.\r\n\r\n20:03:41:17  20:03:44:06\r\n Surtout dans la r\u00e9gion de Zurich.\r\n\r\n20:03:44:08  20:03:48:22\r\n   Il y a des personnes qui sont\r\nconsid\u00e9r\u00e9es extr\u00eamement dangereuses.\r\n\r\n20:03:49:00  20:03:55:09\r\n E.MAMARBACHI: On ne vous demande\r\n   pas de nous livrer des noms.\r\n\r\n20:03:55:11  20:03:57:17\r\n    Qu'ont-ils comme parcours ?\r\n\r\n20:03:57:19  20:04:00:13\r\nEt, avant tout, sont-ils suisses ?\r\n\r\n20:04:00:15  20:04:12:07\r\n             K.PELDA:\r\n 80 % ont une origine migratoire.\r\n\r\n20:04:12:09  20:04:16:03\r\n    Dans la r\u00e9gion de Zurich,\r\n un des imams les plus dangereux \r\n est un r\u00e9fugi\u00e9 avec un permis F.\r\n\r\n20:04:16:05  20:04:20:04\r\n         Il a pr\u00each\u00e9 dans\r\n     la mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n20:04:20:06  20:04:24:04\r\nElle va s\u00fbrement fermer cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:04:24:06  20:04:30:06\r\n      Il y a d'autres mosqu\u00e9es\r\ndans la r\u00e9gion qui l'ont jet\u00e9 dehors\r\n      car il est trop radical.\r\n\r\n20:04:30:08  20:04:38:01\r\n      Il a essay\u00e9 de recruter\r\n         de jeunes hommes.\r\n\r\n20:04:38:03  20:04:43:18\r\n E.MAMARBACHI: Jean-Paul Rouiller,\r\n      un mot sur cette liste.\r\n\r\n20:04:43:20  20:04:48:14\r\n Elle est \u00e9tablie par les services\r\n   de renseignements et fedpol.\r\n\r\n20:04:48:16  20:04:54:11\r\n  Ce sont des gens qui pourraient\r\n      commettre des attentats\r\n      sur notre territoire ?\r\n\r\n20:04:54:12  20:04:59:09\r\n  J-P.ROUILLER: Cette liste met \r\n un cadre, donc des restrictions.\r\n\r\n20:04:59:11  20:05:06:00\r\n Mes anciens coll\u00e8gues ne sont pas\r\n    tr\u00e8s enthousiastes \u00e0 l'id\u00e9e\r\n      d'\u00e9tablir cette liste.\r\n\r\n20:05:06:02  20:05:13:03\r\n   Parmi les gens sur cette liste,\r\nil y a des gens qu'on doit consid\u00e9rer\r\n          comme dangereux.\r\n\r\n20:05:13:05  20:05:18:11\r\n   Il y a des gens qui ont un CV\r\n  assez impressionnant en Suisse.\r\n\r\n20:05:18:12  20:05:28:20\r\nEn Suisse, il y a des gens qui ont\r\nserr\u00e9 la main d'Oussama Ben Laden.\r\n\r\n20:05:28:22  20:05:37:11\r\n  Si les services prennent le temps\r\n  de travailler sur ces gens, c'est\r\nqu'ils pr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat certain.\r\n\r\n20:05:37:13  20:05:43:05\r\n     E.MAMARBACHI: Ces personnes\r\nsont-elles des bombes \u00e0 retardement ?\r\n\r\n20:05:43:06  20:05:49:01\r\n   G.CASUTT: Il y a eu plusieurs\r\n    phases dans le djihadisme.\r\n\r\n20:05:49:03  20:05:56:10\r\n C'est une phase o\u00f9 les gens sont\r\n   emp\u00each\u00e9s de partir notamment\r\n    en pr\u00e9vision des retours.\r\n\r\n20:05:56:11  20:05:59:10\r\n   E.MAMARBACHI: Donc frustr\u00e9s ?\r\n\r\n20:05:59:11  20:06:06:16\r\n      G.CASUTT: Concernant les\r\nrestrictions de sortie de territoire\r\n\r\n20:06:06:18  20:06:15:21\r\n        cela peut g\u00e9n\u00e9rer\r\nune certaine forme de frustration.\r\n\r\n20:06:16:04  20:06:26:03\r\nOn se souvient du porte-parole de \r\nl'\u00c9tat islamique qui disait qu'on \r\npouvait faire le djihad en Europe.\r\n\r\n20:06:26:05  20:06:32:11\r\n  On a eu des vagues d'attentats\r\n     successifs suite \u00e0 cela.\r\n\r\n20:06:32:13  20:06:35:16\r\nFaut-il emp\u00eacher les gens de partir ?\r\n\r\n20:06:35:18  20:06:39:08\r\n    C'est une grande question.\r\n\r\n20:06:39:10  20:06:43:18\r\nE.MAMARBACHI: Il y a une autre liste.\r\n\r\n20:06:43:20  20:06:52:03\r\n 88 personnes en Suisse ont quitt\u00e9\r\nnotre territoire pour aller en Irak\r\n    ou en Syrie principalement.\r\n\r\n20:06:52:04  20:06:56:13\r\n         Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito,\r\nvous avez dirig\u00e9 un travail de master\r\n\r\n20:06:56:15  20:07:04:12\r\n    qui a \u00e9tudi\u00e9 la trajectoire\r\n    de 10 de ces 88 personnes.\r\n\r\n20:07:04:14  20:07:09:00\r\n        Que peut-on dire ?\r\n\r\n20:07:09:01  20:07:18:08\r\n    F.ESPOSITO: Une pr\u00e9cision.\r\n\r\n20:07:18:10  20:07:24:04\r\n Les cas analys\u00e9s portent sur des\r\n   personnes qui sont parties,\r\n        qui sont revenues\r\n\r\n20:07:24:06  20:07:30:02\r\n   et des personnes qui avaient\r\n      l'intention de partir.\r\n\r\n20:07:30:04  20:07:34:10\r\n  C'est une triple configuration\r\n   tr\u00e8s importante \u00e0 pr\u00e9ciser.\r\n\r\n20:07:34:11  20:07:39:21\r\n      Aujourd'hui, le travail\r\n du renseignement et du judiciaire\r\n\r\n20:07:39:23  20:07:44:08\r\n   est d'\u00e9valuer l'intention est\r\n  de condamner l'intentionnalit\u00e9.\r\n\r\n20:07:44:10  20:07:46:07\r\n       C'est une zone grise.\r\n\r\n20:07:46:13  20:07:51:12\r\n        \u00c0 partir de quand\r\nla personne a vraiment l'intention\r\n     de rejoindre la Syrie ?\r\n\r\n20:07:51:14  20:07:55:00\r\n     C'est un outil d'analyse\r\n     en pleine construction.\r\n\r\n20:07:55:02  20:07:59:08\r\n     Les 10 cas sont suisses.\r\n\r\n20:07:59:10  20:08:05:22\r\n     Neuf hommes et une femme.\r\n\r\n20:08:06:00  20:08:11:20\r\n La moiti\u00e9 \u00e9tait en Suisse romande\r\n   l'autre en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:08:11:22  20:08:19:10\r\n Leur processus de radicalisation\r\n     est le fait d'un travail\r\nau niveau d'une communaut\u00e9 locale.\r\n\r\n20:08:19:11  20:08:21:08\r\n     Pas forc\u00e9ment la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n20:08:21:10  20:08:24:11\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    Et pas forc\u00e9ment Internet ?\r\n\r\n20:08:24:12  20:08:29:06\r\nVous nous dites que ce sont plut\u00f4t\r\n  les mauvaises fr\u00e9quentations ?\r\n\r\n20:08:29:08  20:08:34:03\r\nF.ESPOSITO: Internet ne radicalise\r\n personne, c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n20:08:34:05  20:08:40:06\r\n     La personne qui a r\u00e9alis\u00e9\r\n    ce master travaillait aussi\r\n      \u00e0 fedpol en m\u00eame temps.\r\n\r\n20:08:40:08  20:08:44:17\r\n  On n'y a pas acc\u00e8s normalement.\r\n\r\n20:08:44:19  20:08:51:11\r\n       On a pu faire un lien\r\n       entre les indicateurs\r\n     et la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n20:08:51:13  20:08:58:10\r\n  Le r\u00f4le de la communaut\u00e9 locale\r\n      dans la radicalisation \r\n     est un \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n20:08:58:11  20:09:02:04\r\n          Et l'importance\r\n   de la \"blessure narcissique\".\r\n\r\n20:09:02:06  20:09:10:02\r\nC'est un terme utilis\u00e9 pour parler\r\n d'un \u00e9chec personnel par rapport\r\n  \u00e0 la famille ou la profession.\r\n\r\n20:09:10:04  20:09:19:11\r\nSur ces dix cas, une seule personne\r\n          avait accompli\r\n   des \u00e9tudes post-obligatoire.\r\n\r\n20:09:19:13  20:09:25:18\r\n  La deuxi\u00e8me le\u00e7on, c'est qu'il\r\nfaut une analyse multifactorielle.\r\n\r\n20:09:25:20  20:09:29:21\r\n  Jean-Paul Rouiller l'a rappel\u00e9.\r\n\r\n20:09:29:23  20:09:33:00\r\n   Il n'y a pas de profil type.\r\n\r\n20:09:33:02  20:09:46:02\r\n  Plus on analyse plus on r\u00e9alise\r\nqu'on est sur une s\u00e9rie de parcours.\r\n\r\n20:09:46:03  20:09:52:23\r\n   En aucun cas on arrivera sur\r\n un indicateur de radicalisation.\r\n\r\n20:09:53:01  20:09:59:17\r\n       C'est quelque chose\r\n  que les politiques aimeraient.\r\n\r\n20:09:59:19  20:10:03:18\r\n    C'est un \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n20:10:03:20  20:10:08:13\r\n       Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment,\r\n     important pour la Suisse,\r\n\r\n20:10:08:15  20:10:13:00\r\n        c'est l'importance\r\n      du renseignement local.\r\n\r\n20:10:13:02  20:10:16:00\r\n        C'est fondamental.\r\n\r\n20:10:16:01  20:10:21:11\r\n  On est dans le coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n20:10:21:13  20:10:26:05\r\n  Le renseignement, c'est d'abord\r\n    la collecte d'informations.\r\n\r\n20:10:26:07  20:10:28:08\r\n        C'est d\u00e9centralis\u00e9.\r\n\r\n20:10:28:10  20:10:33:08\r\n       Par contre l'analyse \r\n       est tr\u00e8s centralis\u00e9e.\r\n\r\n20:10:33:10  20:10:36:20\r\nIl faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont\r\n les cantons et les grandes villes\r\n\r\n20:10:36:22  20:10:42:02\r\n      peuvent \u00eatre associ\u00e9s\r\n         dans la collecte\r\n  et l'analyse des informations.\r\n\r\n20:10:42:04  20:10:46:01\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   Thierry Apoth\u00e9loz, \u00e0 Vernier,\r\n\r\n20:10:46:03  20:10:51:04\r\nvous travaillez sur la question de \r\nla pr\u00e9vention de la radicalisation.\r\n\r\n20:10:51:06  20:10:55:09\r\n     Vous travaillez beaucoup\r\n  avec les travailleurs sociaux.\r\n\r\n20:10:55:11  20:10:58:18\r\n Ils pourraient d\u00e9celer des cas ?\r\n\r\n20:10:58:20  20:11:04:11\r\n           T.APOTHELOZ:\r\n     J'ai un regard politique.\r\n\r\n20:11:04:12  20:11:06:11\r\n     Je ne suis pas un expert.\r\n\r\n20:11:06:12  20:11:12:06\r\n      Ce qui me frappe, c'est\r\nl'incoh\u00e9rence qu'on peut avoir dans\r\n      son discours politique.\r\n\r\n20:11:12:08  20:11:19:02\r\n   Le master nous apprend que 9 \r\npersonnes sur 10 sont au ch\u00f4mage et\r\n   ont une blessure narcissique.\r\n\r\n20:11:19:04  20:11:25:03\r\n   La radicalisation, c'est le\r\nprocessus qui vise \u00e0 combler ceci.\r\n\r\n20:11:25:05  20:11:34:21\r\n Mon travail en tant que politique\r\n est de constater que nous devons \r\n       casser ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n20:11:34:23  20:11:41:06\r\n Inscrire du r\u00e9enchantement de la\r\n            jeunesse.\r\n\r\n20:11:41:08  20:11:45:17\r\nE.MAMARBACHI: Comment fait- on \u00e7a ?\r\n\r\n20:11:45:19  20:11:52:13\r\nCes des paroles de politiciens \u00e7a ?\r\n\r\n20:11:52:15  20:11:58:05\r\nT.APOTHELOZ: Nous sommes en capacit\u00e9\r\n      de savoir ce qu'ils font\r\n\r\n20:11:58:07  20:12:03:21\r\n et s'ils ne sont pas en activit\u00e9,\r\n    de les mettre en activit\u00e9.\r\n\r\n20:12:04:00  20:12:09:12\r\nOn reproche souvent \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9\r\n       d'\u00eatre d\u00e9shumanis\u00e9e.\r\n\r\n20:12:09:14  20:12:15:20\r\n         Sur mon terrain,\r\n   j'essaie de recr\u00e9er du lien.\r\n\r\n20:12:15:23  20:12:22:12\r\nS'ils ont des interrogations aussi\r\n    profondes que leur avenir,\r\n\r\n20:12:22:14  20:12:26:13\r\n  il faut qu'il puisse construire\r\n     quelque chose de positif.\r\n\r\n20:12:26:21  20:12:31:21\r\n   Le paradoxe est que le monde\r\n  politique r\u00e9duit les moyens de\r\n             l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:12:31:23  20:12:36:01\r\nOn a des baisses de subventions et\r\n          de personnel.\r\n\r\n20:12:36:03  20:12:41:06\r\n D'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit qu'il faut\r\npr\u00e9venir et mettre des moyens dans\r\n\r\n20:12:41:08  20:12:44:11\r\n  ce tissu sociaux s\u00e9curitaires.\r\n\r\n20:12:44:12  20:12:48:05\r\nMais de l'autre on nous retire des\r\n        moyens pour agir.\r\n\r\n20:12:48:07  20:12:53:02\r\n E.MAMARBACHI: Avez-vous r\u00e9ussi \u00e0\r\n        d\u00e9celer des cas ?\r\n\r\n20:12:53:04  20:13:00:03\r\n T.APOTHELOZ: Il est arriv\u00e9 que des\r\njeunes formulent l'id\u00e9e qu'un d\u00e9part\r\n     serait important pour eux.\r\n\r\n20:13:00:05  20:13:04:02\r\nNotre r\u00e9action est de travailler avec\r\n          nos partenaires.\r\n\r\n20:13:04:04  20:13:10:07\r\n       Puis de les inscrire\r\n     dans un projet personnel\r\n qui les rattache \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n20:13:10:07  20:13:15:00\r\n       E.MAMARBACHI: On peut\r\n      citer l'exemple d'IKEA.\r\n\r\n20:13:15:02  20:13:18:05\r\n     Ils en engagent certains.\r\n\r\n20:13:18:07  20:13:22:16\r\n    T.APOTHELOZ: Quand ils ont\r\n   voulu s'installer \u00e0 Vernier,\r\n\r\n20:13:22:18  20:13:27:17\r\n  je leur ai dit que nous \u00e9tions la\r\ncommune la plus pr\u00e9caris\u00e9e de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:13:27:18  20:13:32:00\r\n    Et qu'il fallait travailler\r\n  avec notre service de l'emploi.\r\n\r\n20:13:32:02  20:13:34:03\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n20:13:34:05  20:13:37:23\r\n       On travaille encore \r\n       ensemble maintenant.\r\n\r\n20:13:38:01  20:13:42:05\r\n   Ce sont ces liens l\u00e0 avec les\r\n   entreprises qui me permettent\r\n\r\n20:13:42:07  20:13:46:02\r\nde dire: celui-l\u00e0 est un peu fragile,\r\n        j'appelle un patron,\r\n\r\n20:13:46:04  20:13:48:11\r\n  est-ce que tu peux le prendre ?\r\n\r\n20:13:48:12  20:13:52:03\r\n  E.MAMARBACHI: J'ai une question\r\n       pour vous, M. Pelda.\r\n\r\n20:13:52:05  20:13:57:11\r\nEst-ce que la Suisse en fait assez\r\npour pr\u00e9venir la radicalisation ?\r\n\r\n20:13:57:13  20:14:01:21\r\n    K.PELDA: On a fait un peu.\r\n\r\n20:14:01:23  20:14:04:17\r\n  Les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9masqu\u00e9\r\n\r\n20:14:04:19  20:14:07:15\r\n     des complots terroristes.\r\n\r\n20:14:07:17  20:14:11:11\r\n   Surtout autour du lac L\u00e9man.\r\n\r\n20:14:11:13  20:14:16:03\r\n     Il y avait deux complots\r\n      plus ou moins s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:14:16:05  20:14:20:00\r\n  Il y a des proc\u00e9dures p\u00e9nales,\r\n       des gens en prison.\r\n\r\n20:14:20:02  20:14:23:18\r\n    On n'a jamais publi\u00e9 cela.\r\n\r\n20:14:23:20  20:14:26:18\r\n     On a fait quelque chose,\r\n       mais en m\u00eame temps,\r\n\r\n20:14:26:20  20:14:30:07\r\n   on voit qu'il y a des sc\u00e8nes\r\n   pas seulement \u00e0 Winterthur.\r\n\r\n20:14:30:09  20:14:32:21\r\n         Aussi \u00e0 Lausanne,\r\n       \u00e0 Bienne et \u00e0 Lugano.\r\n\r\n20:14:32:23  20:14:37:10\r\n      Surtout des personnes\r\navec un niveau d'\u00e9ducation faible,\r\n\r\n20:14:37:11  20:14:43:04\r\n       du ch\u00f4mage, beaucoup\r\nde b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale.\r\n\r\n20:14:43:06  20:14:49:10\r\nOn n'a pas fait assez pour r\u00e9int\u00e9grer\r\n   ces personnes dans le processus\r\n\r\n20:14:49:11  20:14:56:14\r\nde travail, leur donner des emplois.\r\n\r\n20:14:56:16  20:15:00:20\r\n    E.MAMARBACHI: M. Rouiller,\r\n sur ces personnes qui d\u00e9crochent.\r\n\r\n20:15:00:22  20:15:03:19\r\n Comment \u00e9viter la radicalisation\r\n\r\n20:15:03:21  20:15:07:03\r\n       et est-ce qu'on peut\r\n       en faire davantage ?\r\n\r\n20:15:07:05  20:15:09:16\r\n          J-P.ROUILLER:\r\n   On peut toujours faire plus.\r\n\r\n20:15:09:18  20:15:11:20\r\n    Par rapport \u00e0 ce qu'a fait\r\n\r\n20:15:11:22  20:15:14:16\r\n la Suisse, c'est le premier \u00c9tat\r\n\r\n20:15:14:18  20:15:19:15\r\n      \u00e0 avoir pos\u00e9 en Europe\r\n   les diagnostics n\u00e9cessaires.\r\n\r\n20:15:19:17  20:15:22:18\r\n   E.MAMARBACHI: C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n20:15:22:20  20:15:26:10\r\n      J-P.ROUILLER: C'est que\r\n    la question de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:15:26:11  20:15:31:11\r\n  les services peuvent la g\u00e9rer.\r\n\r\n20:15:31:12  20:15:35:12\r\n     Mais la question de fond,\r\n ce sont des questions de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:15:35:14  20:15:39:01\r\n  Ce n'est plus la responsabilit\u00e9\r\n     des services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:15:39:03  20:15:41:16\r\nMais il y a tout une s\u00e9rie d'acteurs.\r\n\r\n20:15:41:18  20:15:46:01\r\n     C'est les rapports TETRA,\r\n       \u00e7a date de 2015-2016.\r\n\r\n20:15:46:03  20:15:51:23\r\n  Vous avez eu M. Duvillard sur ce\r\nplateau et le R\u00e9seau s\u00e9curit\u00e9 suisse.\r\n\r\n20:15:52:01  20:15:55:19\r\n        Il a fait le tour \r\n       de tous les cantons.\r\n\r\n20:15:55:21  20:16:00:13\r\n       Il a demand\u00e9 \u00e0 chacun\r\n   ce qu'ils faisaient chez eux.\r\n\r\n20:16:00:15  20:16:05:22\r\n Il a pr\u00e9sent\u00e9 ces le\u00e7ons apprises\r\n        au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:16:06:00  20:16:10:14\r\n            En Europe,\r\n  pas tous les Etats l'ont fait.\r\n\r\n20:16:10:16  20:16:16:03\r\n  On doit reconna\u00eetre qu'on a \u00e9t\u00e9\r\npr\u00e9curseur au niveau du diagnostic.\r\n\r\n20:16:16:05  20:16:20:03\r\n     E.MAMARBACHI: La solution\r\n     pour pr\u00e9venir ces actes,\r\n\r\n20:16:20:05  20:16:26:19\r\n    est-ce que c'est le mod\u00e8le \r\n   hyper s\u00e9curitaire isra\u00e9lien ?\r\n\r\n20:16:26:21  20:16:30:09\r\n      Regardez ce reportage.\r\n\r\n20:16:31:10  20:16:34:21\r\n          -Un attentat \u00e0\r\n  la voiture-b\u00e9lier \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n20:16:34:23  20:16:40:01\r\n  Un terroriste percute un abribus\r\npuis attaque les passants \u00e0 la hache.\r\n\r\n20:16:40:03  20:16:43:03\r\nIl est abattu par des civils arm\u00e9s.\r\n\r\n20:16:43:05  20:16:48:00\r\nEn Isra\u00ebl des dizaines de milliers\r\nde personnes ont un port d'armes.\r\n\r\n20:16:48:02  20:16:53:08\r\n     Ils doivent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n     suivre des entra\u00eenements.\r\n\r\n20:16:53:23  20:16:59:02\r\n         -Les militaires\r\n   ne peuvent pas \u00eatre partout.\r\n\r\n20:16:59:04  20:17:01:04\r\n        Les citoyens, oui.\r\n\r\n20:17:01:06  20:17:03:16\r\n    Le nombre de citoyens arm\u00e9s\r\n\r\n20:17:03:18  20:17:09:19\r\nest encore trop faible pour \u00e9viter\r\n  les attentats et les victimes.\r\n\r\n20:17:10:02  20:17:15:12\r\n-C'est un des \u00e9l\u00e9ments de l'arsenal\r\n     anti-terroriste d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n20:17:15:14  20:17:18:17\r\n        A l'entr\u00e9e de tous\r\n     les centres commerciaux,\r\n\r\n20:17:18:18  20:17:21:19\r\n  des vigiles fouillent les sacs.\r\n\r\n20:17:21:21  20:17:27:17\r\n Les plots en m\u00e9tal et les cam\u00e9ras\r\nde surveillance sont omnipr\u00e9sentes.\r\n\r\n20:17:28:05  20:17:31:14\r\n     -Je pense qu'on est plus\r\n         sur nos gardes.\r\n\r\n20:17:31:16  20:17:34:19\r\n         Quand on remarque\r\n    quelqu'un d'un peu bizarre.\r\n\r\n20:17:34:21  20:17:40:01\r\n         Beaucoup de gens\r\n       ont une arme sur eux.\r\n\r\n20:17:40:03  20:17:44:14\r\n   Ca fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:17:44:20  20:17:48:20\r\n           -L'expertise\r\n    anti-terroriste isra\u00e9lienne\r\n\r\n20:17:48:22  20:17:51:01\r\n  s'exporte dans le monde entier.\r\n\r\n20:17:51:03  20:17:55:14\r\n   Dans ce salon sp\u00e9cialis\u00e9 sont\r\npr\u00e9sent\u00e9es les derni\u00e8res nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n20:17:55:16  20:17:59:16\r\n Notamment dans le renseignement.\r\n\r\n20:17:59:22  20:18:02:21\r\n  -Je peux demander \u00e0 ce logiciel\r\n\r\n20:18:02:23  20:18:05:11\r\n    de me donner toute personne\r\n\r\n20:18:05:13  20:18:08:15\r\n            dont le nom\r\n  comporte les lettres \"P\" et \"H\"\r\n\r\n20:18:08:17  20:18:10:15\r\n      et qui se sont trouv\u00e9es\r\n\r\n20:18:10:17  20:18:13:11\r\n          plus de 3 fois\r\n    dans un secteur d\u00e9termin\u00e9,\r\n\r\n20:18:13:12  20:18:17:16\r\n  dont la m\u00e8re s'appelle Sarah et\r\nqui ne sont pas connus de la police.\r\n\r\n20:18:17:18  20:18:22:00\r\n Isra\u00ebl collecte des informations\r\nde l'arm\u00e9e de l'air, de la Marine,\r\n\r\n20:18:22:03  20:18:24:09\r\ndes services de renseignements, etc.\r\n\r\n20:18:24:11  20:18:27:14\r\n        Mais l'essentiel,\r\n   c'est d'exploiter tout cela.\r\n\r\n20:18:27:20  20:18:31:15\r\n   E.MAMARBACHI: St\u00e9phane Amar, \r\n   on vous retrouve \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n20:18:31:17  20:18:34:03\r\nVous habitez depuis 10 ans en Isra\u00ebl.\r\n\r\n20:18:34:05  20:18:39:01\r\nOn a d\u00e9couvert dans votre reportage\r\n le syst\u00e8me s\u00e9curitaire isra\u00e9lien.\r\n\r\n20:18:39:03  20:18:43:06\r\n          Ce qui frappe,\r\n     c'est ces citoyens arm\u00e9s.\r\n\r\n20:18:43:08  20:18:48:09\r\n      S.AMAR: Ici en Isra\u00ebl,\r\n\r\n20:18:48:11  20:18:51:11\r\nles hommes font trois ans d'arm\u00e9e.\r\n\r\n20:18:51:13  20:18:54:19\r\n       La plupart des gens\r\n   savent se servir d'une arme.\r\n\r\n20:18:54:21  20:18:59:21\r\nEnsuite, ils peuvent assez facilement\r\n obtenir un permis de port d'armes.\r\n\r\n20:18:59:23  20:19:05:03\r\n\u00c7a fait partie de la culture locale.\r\n\r\n20:19:05:05  20:19:10:18\r\n   \u00c7a ressemble de plus en plus \u00e0\r\nce qui se passe en Europe maintenant.\r\n\r\n20:19:10:20  20:19:16:19\r\n  Avec les vigiles, des barri\u00e8res\r\n de protection devant les abribus.\r\n\r\n20:19:16:21  20:19:22:12\r\n         La cl\u00e9 de vo\u00fbte,\r\n      c'est le renseignement.\r\n\r\n20:19:22:14  20:19:25:20\r\n     Il y a des informateurs,\r\n          palestiniens,\r\n\r\n20:19:25:21  20:19:29:11\r\n   dans presque chaque quartier.\r\n\r\n20:19:29:13  20:19:33:11\r\n         \u00c9galement parmi\r\n      les Arabes isra\u00e9liens.\r\n\r\n20:19:33:13  20:19:36:23\r\n      Ils sont 1,5 millions.\r\n\r\n20:19:37:01  20:19:40:22\r\n    Tous les bruits remontent\r\n par un syst\u00e8me tr\u00e8s sophistiqu\u00e9,\r\n\r\n20:19:41:00  20:19:43:04\r\n   \u00e9labor\u00e9 au cours des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:19:43:06  20:19:50:14\r\n  Ces renseignements sont trait\u00e9s\r\n        par l'\"unit\u00e9 8200\".\r\n\r\n20:19:50:16  20:19:55:04\r\n       C'est la plus grosse\r\n        unit\u00e9 de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n20:19:55:06  20:19:58:16\r\nCe sont des cracks en informatique.\r\n\r\n20:19:58:18  20:20:05:03\r\n     Ils traitent des millions\r\n    d'informations chaque jour.\r\n\r\n20:20:05:05  20:20:09:01\r\n        \u00c7a permet d'\u00e9viter \r\n       beaucoup d'attentats.\r\n\r\n20:20:09:03  20:20:12:16\r\n      Quasiment chaque jour,\r\n    des tentatives sont \u00e9vit\u00e9es\r\n\r\n20:20:12:18  20:20:15:21\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de renseignement.\r\n\r\n20:20:15:23  20:20:20:17\r\n J'ajoute un autre \u00e9l\u00e9ment, moins\r\n reluisant pour l'image d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n20:20:20:19  20:20:24:04\r\nC'est la d\u00e9tention administrative.\r\n\r\n20:20:24:06  20:20:28:03\r\n   Isra\u00ebl a une loi pour d\u00e9tenir\r\n      pendant plusieurs mois,\r\n\r\n20:20:28:05  20:20:32:08\r\n      voire plusieurs ann\u00e9es,\r\n    des suspects de terrorisme.\r\n\r\n20:20:32:10  20:20:36:09\r\n Sans r\u00e9ellement leur communiquer\r\n      les pi\u00e8ces du dossier,\r\n\r\n20:20:36:11  20:20:42:21\r\nsans leur donner un proc\u00e8s normal.\r\n\r\n20:20:42:23  20:20:47:06\r\n   E.MAMARBACHI: Vous vous \u00eates\r\n      int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 ce mod\u00e8le,\r\n\r\n20:20:47:08  20:20:51:22\r\n   mais il ne vous convient pas,\r\n         G\u00e9raldine Casutt.\r\n\r\n20:20:52:00  20:20:55:15\r\n G.CASUTT: Je suis assez sceptique\r\n\r\n20:20:55:17  20:20:58:04\r\n par rapport au tout s\u00e9curitaire.\r\n\r\n20:20:58:06  20:21:01:17\r\n Est-ce que le contexte isra\u00e9lien\r\n\r\n20:21:01:19  20:21:04:07\r\n      est le contexte suisse\r\n          ou fran\u00e7ais ?\r\n\r\n20:21:04:09  20:21:07:13\r\n Est-ce qu'on a la m\u00eame histoire,\r\n         le m\u00eame risque.\r\n\r\n20:21:07:15  20:21:10:03\r\nIl faut le prendre en consid\u00e9ration.\r\n\r\n20:21:10:05  20:21:14:08\r\n        Je suis partisane\r\n  d'une approche compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:21:14:10  20:21:19:11\r\nLa s\u00e9curit\u00e9, oui, mais on doit aussi\r\nfaire participer la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n20:21:19:12  20:21:24:00\r\n    Par le biais de formations\r\n        et d'informations.\r\n\r\n20:21:24:02  20:21:30:11\r\n       Ce tout s\u00e9curitaire,\r\n     c'est \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n20:21:30:11  20:21:34:04\r\n      \u00c7a limite les libert\u00e9s\r\n          individuelles.\r\n\r\n20:21:34:06  20:21:39:05\r\n  Quand bien m\u00eame \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer\r\n     un sentiment de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:21:39:07  20:21:44:06\r\n    on bascule aussi peut-\u00eatre\r\n  dans un sentiment de parano\u00efa.\r\n\r\n20:21:44:08  20:21:47:17\r\n         Encore une fois,\r\n  c'est la question du contexte.\r\n\r\n20:21:47:19  20:21:53:04\r\n \u00c0 chaque contexte s'applique des\r\nmesures de s\u00e9curit\u00e9 particuli\u00e8res.\r\n\r\n20:21:53:06  20:21:57:19\r\n Je trouve un peu disproportionn\u00e9\r\n que la Suisse prenne en exemple\r\n\r\n20:21:57:21  20:22:02:04\r\n        le mod\u00e8le isra\u00e9lien\r\n   pour r\u00e9pondre \u00e0 une situation\r\n\r\n20:22:02:06  20:22:04:02\r\n        qui est diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:22:04:04  20:22:07:05\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   On va d\u00e9tailler ces mesures.\r\n\r\n20:22:07:07  20:22:12:15\r\n           Aujourd'hui,\r\n   on apprenait que les polices\r\n\r\n20:22:12:17  20:22:17:10\r\n vaudoises et fribourgeoises auront\r\ndes fusils d'assaut suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:22:17:11  20:22:20:23\r\n      Les policiers genevois\r\n   demandent aussi d'\u00eatre arm\u00e9s.\r\n\r\n20:22:21:01  20:22:24:07\r\n    Est-ce que c'est de nature\r\n     \u00e0 avoir moins de morts ?\r\n\r\n20:22:24:09  20:22:26:21\r\n    J-P.ROUILLER: Une remarque.\r\n\r\n20:22:26:23  20:22:29:04\r\n       Soyons tr\u00e8s prudents.\r\n\r\n20:22:29:06  20:22:35:11\r\nOn pourrait faire une assimilation\r\n entre la population isra\u00e9lienne\r\n\r\n20:22:35:13  20:22:38:14\r\n    qui s'arme et nos policiers\r\n\r\n20:22:38:16  20:22:43:03\r\n       qui pourraient avoir\r\n      des armes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:22:43:05  20:22:48:13\r\n  On parle de personnes form\u00e9es, \r\n qui suivent un cursus tr\u00e8s pr\u00e9cis\r\n\r\n20:22:48:15  20:22:51:07\r\n    et Monsieur Tout-le-monde.\r\n\r\n20:22:51:09  20:22:54:20\r\n     S\u00e9parons les deux choses.\r\n\r\n20:22:54:22  20:23:00:16\r\n  Dans la mesure o\u00f9 des sc\u00e9narios\r\ncomme ceux de Paris ou de Bruxelles\r\n\r\n20:23:00:18  20:23:06:00\r\n    pourrait se produire ici, \r\n   d'accord pour nos policiers.\r\n\r\n20:23:06:02  20:23:08:08\r\n     On peut engager le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:23:08:10  20:23:12:21\r\n   Pour ceux qui se souviennent\r\n       des images de Paris,\r\n\r\n20:23:12:23  20:23:16:12\r\n    les policiers qui arrivent\r\n    avec leur arme de services\r\n\r\n20:23:16:14  20:23:18:08\r\n   font face \u00e0 des Kalashnikov.\r\n\r\n20:23:18:10  20:23:20:18\r\nOn n'est pas dans le m\u00eame registre.\r\n\r\n20:23:20:20  20:23:23:14\r\n    E.MAMARBACHI: En pr\u00e9parant\r\n         cette \u00e9mission,\r\n\r\n20:23:23:16  20:23:28:07\r\nvous me disiez que si les Londoniens\r\navaient la pr\u00e9paration des citoyens\r\n\r\n20:23:28:09  20:23:32:22\r\n     Isra\u00e9liens, il y aurait\r\n   peut-\u00eatre eu moins de morts.\r\n\r\n20:23:33:00  20:23:34:21\r\n        S.AMAR: C'est vrai,\r\n\r\n20:23:34:23  20:23:38:05\r\ncar il y a eu beaucoup d'attentats\r\n\r\n20:23:38:07  20:23:40:10\r\n   de ce type ces derniers mois\r\n\r\n20:23:40:11  20:23:42:08\r\n            en Isra\u00ebl.\r\n\r\n20:23:42:10  20:23:46:18\r\n     Il y a eu des attentats\r\nau bulldozer, \u00e0 la voiture-b\u00e9lier.\r\n\r\n20:23:46:20  20:23:51:14\r\n\u00c0 chaque fois, il y avait sur place\r\n  un civile arm\u00e9 ou un militaire.\r\n\r\n20:23:51:15  20:23:55:08\r\n         \u00c7a fait rarement\r\n     plus d'un ou deux morts.\r\n\r\n20:23:55:10  20:24:00:03\r\n       Le nombre de victimes\r\n       reste tr\u00e8s restreint.\r\n\r\n20:24:00:05  20:24:05:14\r\n   Ce syst\u00e8me est donc soutenu\r\n par l'ensemble de la population.\r\n\r\n20:24:05:16  20:24:09:12\r\n         Mais je voudrais\r\n      ajouter qu'il n'y a ici\r\n\r\n20:24:09:14  20:24:13:02\r\n      aucune approche sociale\r\n          du terrorisme.\r\n\r\n20:24:13:05  20:24:17:06\r\n         Il est consid\u00e9r\u00e9\r\n    comme d'essence islamique.\r\n\r\n20:24:17:08  20:24:21:19\r\n      Il est consid\u00e9r\u00e9 comme\r\n  une expression d'une id\u00e9ologie.\r\n\r\n20:24:21:22  20:24:25:07\r\n  Il ne peut pas s'expliquer par\r\n      des facteurs sociaux.\r\n\r\n20:24:25:09  20:24:29:17\r\nOn a remarqu\u00e9 que beaucoup d'auteurs\r\n    d'attentats \u00e9taient dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n20:24:29:19  20:24:31:11\r\n         de l'universit\u00e9.\r\n\r\n20:24:31:13  20:24:36:12\r\n      Ou avaient des situations\r\nsocio-\u00e9conomiques non probl\u00e9matiques.\r\n\r\n20:24:36:14  20:24:40:04\r\n   Mais on note une frustration\r\n           personnelle.\r\n\r\n20:24:40:06  20:24:42:23\r\n        Elle va provoquer \r\n       le passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n20:24:43:01  20:24:47:16\r\n  J-P.ROUILLER: Si je me souviens\r\n    bien, \u00e0 l'attentat de Nice,\r\n\r\n20:24:47:18  20:24:52:14\r\n   il y a beaucoup de policiers\r\n avec des armes en face du camion.\r\n\r\n20:24:52:16  20:24:56:09\r\n      E.MAMARBACHI: Mais pas\r\n        de blocs de b\u00e9ton.\r\n\r\n20:24:56:11  20:24:58:19\r\n  J-P.ROUILLER: C'est vrai, mais\r\n\r\n20:24:58:21  20:25:01:19\r\nil y avait des policiers sur place.\r\n\r\n20:25:01:21  20:25:04:06\r\n        Ils \u00e9taient arm\u00e9s.\r\n\r\n20:25:04:08  20:25:06:12\r\n     Ils n'ont rien pu faire.\r\n\r\n20:25:06:14  20:25:11:00\r\n     \u00c0 Londres, quand le camion\r\nse lance sur le pont de Westminster,\r\n\r\n20:25:11:02  20:25:15:17\r\n    il y a les morts avant que\r\nqui que ce soit puisse intervenir.\r\n\r\n20:25:15:19  20:25:21:08\r\n          C'est dangereux\r\n      de m\u00e9langer les choses.\r\n\r\n20:25:21:10  20:25:26:11\r\n  T.APOTHELOZ: J'aimerais revenir\r\n sur la question du renseignement.\r\n\r\n20:25:26:12  20:25:31:22\r\n  Non seulement il faut r\u00e9colter\r\n   l'information et l'analyser,\r\n\r\n20:25:32:00  20:25:34:18\r\n     il est difficile d'avoir\r\n\r\n20:25:34:20  20:25:38:02\r\nune information en retour verticale.\r\n\r\n20:25:38:04  20:25:42:13\r\n   Nous donnons des informations\r\n     aux diff\u00e9rentes polices,\r\n\r\n20:25:42:15  20:25:48:08\r\nmais quelles difficult\u00e9s nous avons\r\n\u00e0 recevoir ensuite une information\r\n\r\n20:25:48:10  20:25:52:20\r\n   qui nous permette de traiter\r\nsur le terrain avec les partenaires\r\n\r\n20:25:52:22  20:25:56:00\r\n  un certain nombre de solutions.\r\n\r\n20:25:56:02  20:25:59:20\r\n         L'autre \u00e9l\u00e9ment\r\n     qui me para\u00eet important,\r\n\r\n20:25:59:22  20:26:03:22\r\n       c'est de ne pas faire\r\n      ce qu'a fait la France.\r\n\r\n20:26:04:00  20:26:07:08\r\n       Dans les ann\u00e9es 2000,\r\n        la France a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n20:26:07:10  20:26:11:12\r\n         de retirer toute\r\n      la police de proximit\u00e9.\r\n\r\n20:26:11:14  20:26:18:07\r\n    Soi-disant qu'ils faisaient\r\ndes matchs de foot avec les jeunes.\r\n\r\n20:26:18:09  20:26:22:19\r\n         La France a perdu\r\n   les renseignement de terrain.\r\n\r\n20:26:22:21  20:26:27:10\r\n  Aujourd'hui, nous avons besoin\r\n   que les policiers municipaux\r\n\r\n20:26:27:11  20:26:31:11\r\n    et les travailleurs sociaux\r\n       travaillent ensemble.\r\n\r\n20:26:31:12  20:26:36:10\r\n  Si nous avons besoin maintenant\r\n d'armer les policiers municipaux,\r\n\r\n20:26:36:11  20:26:39:16\r\nil faut aussi un travail judiciaire.\r\n\r\n20:26:39:18  20:26:43:13\r\n    Mais l\u00e0, l'exemple fran\u00e7ais\r\n       se d\u00e9clare \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:26:43:15  20:26:50:16\r\n    Nous perdons de la mati\u00e8re,\r\n         du renseignement.\r\n\r\n20:26:50:18  20:26:57:03\r\n E.MAMARBACHI: On a beaucoup parl\u00e9\r\n des blocs de b\u00e9ton pour emp\u00eacher\r\n\r\n20:26:57:05  20:27:00:15\r\nles voitures ou les camions-b\u00e9liers.\r\n\r\n20:27:00:17  20:27:04:13\r\n        Vous en avez parl\u00e9\r\n       dans votre colloque.\r\n\r\n20:27:04:15  20:27:09:18\r\n  Est-ce qu'on devrait multiplier\r\n    ce type de blocs de b\u00e9ton ?\r\n\r\n20:27:09:20  20:27:13:06\r\n F.ESPOSITO: Il faut repositionner\r\n\r\n20:27:13:08  20:27:15:21\r\n       la question en termes\r\n\r\n20:27:15:23  20:27:17:20\r\n         d'espace public.\r\n\r\n20:27:17:22  20:27:22:16\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce qu'il faut \r\nrevoir la fa\u00e7on dont on le pense ?\r\n\r\n20:27:22:18  20:27:27:22\r\n   F.ESPOSITO: Il y a toute une\r\nr\u00e9flexion men\u00e9e par les urbanistes.\r\n\r\n20:27:28:00  20:27:31:22\r\n      On est par moment dans\r\n   un cloisonnement des espaces.\r\n\r\n20:27:32:00  20:27:36:10\r\n \u00c7a favorise une sorte d'exclusion\r\n       et de radicalisation.\r\n\r\n20:27:36:11  20:27:40:09\r\n        La meilleure fa\u00e7on\r\n    d'aborder l'espace public,\r\n\r\n20:27:40:11  20:27:44:08\r\n         c'est d'envisager\r\n   une continuation de celui-ci.\r\n\r\n20:27:44:10  20:27:47:16\r\n Prenons l'exemple de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n20:27:47:18  20:27:51:08\r\n        Celui de Bruxelles\r\n     est g\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on priv\u00e9e.\r\n\r\n20:27:51:10  20:27:55:14\r\n      Il y a un lieu public,\r\n      le hall de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n20:27:55:16  20:28:01:08\r\n   Apr\u00e8s les attentats de 2016,\r\non a emp\u00each\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n20:28:01:10  20:28:05:14\r\n            \u00c7a devient\r\n une pr\u00e9occupation des autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:28:05:16  20:28:11:00\r\n  \u00c7a veut dire qu'aujourd'hui on\r\na une mutation de l'espace public.\r\n\r\n20:28:11:02  20:28:15:08\r\n       Les int\u00e9r\u00eats publics \r\n      et priv\u00e9s se m\u00e9langent.\r\n\r\n20:28:15:10  20:28:21:05\r\n     Il faut travailler avec\r\n  des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s,\r\n\r\n20:28:21:07  20:28:24:12\r\n  les forces de police publique.\r\n\r\n20:28:24:14  20:28:28:20\r\n      Il faut donc red\u00e9finir\r\n         l'espace public.\r\n\r\n20:28:28:22  20:28:32:09\r\n Comment est-ce qu'on g\u00e8re cela ?\r\n\r\n20:28:32:11  20:28:38:22\r\n Prenons un des grands \u00e9v\u00e9nements\r\n       culturels de Suisse.\r\n\r\n20:28:39:00  20:28:42:05\r\n       E.MAMARBACHI: Pal\u00e9o ?\r\n\r\n20:28:42:07  20:28:45:05\r\n    La Street parade \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:28:45:07  20:28:49:15\r\n     E.MAMARBACHI: On n'a pas\r\n      les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences !\r\n\r\n20:28:49:17  20:28:53:13\r\n     F.ESPOSITO: Pal\u00e9o aussi, \r\n    mais il y a moins de monde.\r\n\r\n20:28:53:15  20:28:58:17\r\nUn repr\u00e9sentant de la ville de Zurich\r\n  \u00e9tait avec nous dans le colloque.\r\n\r\n20:28:58:19  20:29:01:13\r\n       Ils ont mis en place\r\n         des checkpoints.\r\n\r\n20:29:01:15  20:29:04:21\r\n       Pour filtrer l'acc\u00e8s\r\n       aux zones festives.\r\n\r\n20:29:04:23  20:29:09:11\r\nOn peut envisager une gestion qui \r\nne soit pas une fermeture compl\u00e8te\r\n\r\n20:29:09:13  20:29:11:10\r\n        de l'espace public.\r\n\r\n20:29:11:11  20:29:15:14\r\n     Mais de le faire en amont\r\n   sur une plus grande distance.\r\n\r\n20:29:15:16  20:29:19:07\r\n    E.MAMARBACHI: Ca veut dire\r\n      quoi des checkpoints ?\r\n\r\n20:29:19:09  20:29:22:00\r\n   F.ESPOSITO: On va introduire\r\n           des filtres.\r\n\r\n20:29:22:02  20:29:26:12\r\nOn ne va pas faire de la palpation si\r\n   il y a un million de personnes,\r\n\r\n20:29:26:14  20:29:31:09\r\n  mais on va filtrer, utiliser des\r\nphysionomistes, des outils efficaces.\r\n\r\n20:29:31:11  20:29:35:15\r\n      Mais jusqu'\u00e0 quel point\r\non est pr\u00eat \u00e0 accepter ces mesures ?\r\n\r\n20:29:35:17  20:29:39:15\r\n  C'est nous qui sommes expos\u00e9s.\r\n\r\n20:29:39:17  20:29:44:10\r\nE.MAMARBACHI: La fouille des sacs,\r\n\r\n20:29:44:11  20:29:48:17\r\n        c'est quelque chose\r\n       de tout \u00e0 fait banal.\r\n\r\n20:29:48:19  20:29:52:09\r\n    Depuis de nombreuses ann\u00e9es\r\n            en Isra\u00ebl.\r\n\r\n20:29:52:11  20:29:57:08\r\n Je n'ai pas l'impression que leur\r\n  libert\u00e9 est entrav\u00e9e selon eux.\r\n\r\n20:29:57:10  20:30:06:19\r\n           S.AMAR: Non,\r\n     ils ont pris l'habitude.\r\n\r\n20:30:06:21  20:30:09:04\r\n     C'est un geste quotidien.\r\n\r\n20:30:09:06  20:30:12:06\r\n   C'est un pays m\u00e9diterran\u00e9en,\r\n\r\n20:30:12:08  20:30:14:18\r\n  les lieux sont tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s.\r\n\r\n20:30:14:20  20:30:19:04\r\n       Il y a eu une grande \r\n       Gay Pride \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n20:30:19:06  20:30:22:15\r\n     Il n'y a aucune crainte \r\n     de sortir dans les rues.\r\n\r\n20:30:22:17  20:30:26:23\r\n     Mais ce qui est nouveau,\r\n   c'est l'aspect technologique.\r\n\r\n20:30:27:01  20:30:30:04\r\n  On le voyait dans le reportage.\r\n\r\n20:30:30:06  20:30:34:15\r\n  Les Isra\u00e9liens d\u00e9veloppent des\r\nsyst\u00e8mes qui all\u00e8gent le quotidien.\r\n\r\n20:30:34:17  20:30:38:05\r\n       Ce sont des syst\u00e8mes\r\n        tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s.\r\n\r\n20:30:38:07  20:30:45:09\r\n  \u00c0 l'a\u00e9roport, on passe beaucoup\r\n   plus facilement, des radars.\r\n\r\n20:30:45:11  20:30:48:13\r\n    Ils permettent d'ausculter\r\n          les passagers\r\n\r\n20:30:48:15  20:30:53:17\r\n sans qu'ils s'en rendent compte.\r\n\r\n20:30:53:19  20:30:58:23\r\n C'est une piste de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n20:30:59:01  20:31:03:11\r\nE.MAMARBACHI: La fouille des sacs,\r\n  la question se pose aussi ici.\r\n\r\n20:31:03:13  20:31:06:19\r\n  Apr\u00e8s les attentats au Bataclan\r\n         et \u00e0 Manchester.\r\n\r\n20:31:06:21  20:31:11:01\r\n    On est \u00e0 la veille du d\u00e9but\r\n       des grands festivals.\r\n\r\n20:31:11:03  20:31:13:15\r\n    Ils vont d\u00e9marrer cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:31:13:17  20:31:17:03\r\n   Faut-il revoir l'encadrement\r\n        de ces festivals ?\r\n\r\n20:31:17:11  20:31:19:22\r\n     -Les jeunes qui s'amusent\r\n\r\n20:31:20:00  20:31:23:23\r\n      font partie des cibles\r\n   privil\u00e9gi\u00e9es des terroristes.\r\n\r\n20:31:24:01  20:31:28:13\r\nLa menace est un casse-t\u00eate pour les\r\norganisateurs de grands \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n20:31:28:15  20:31:32:01\r\nPour ce responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n        au Pal\u00e9o Festival,\r\n\r\n20:31:32:03  20:31:34:12\r\n      difficile d'anticiper.\r\n\r\n20:31:34:18  20:31:36:22\r\n -On a toujours un coup de retard\r\n\r\n20:31:37:00  20:31:38:18\r\n         sur l'adversaire.\r\n\r\n20:31:38:20  20:31:41:00\r\n       On reste aussi marqu\u00e9\r\n\r\n20:31:41:02  20:31:43:12\r\n  par le dernier mode op\u00e9ratoire.\r\n\r\n20:31:43:14  20:31:51:04\r\n   On cherche \u00e0 se prot\u00e9ger par\r\n  rapport \u00e0 la derni\u00e8re attaque.\r\n\r\n20:31:51:11  20:31:56:22\r\n-Apr\u00e8s l'attentat au camion, \u00e0 Nice,\r\ndes blocs de b\u00e9tons avaient \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s\r\n\r\n20:31:57:00  20:32:00:01\r\n   pour barrer l'acc\u00e8s principal\r\n           du festival.\r\n\r\n20:32:00:03  20:32:04:18\r\n  Pour cet expert, il faut revoir\r\n    la s\u00e9curit\u00e9 en profondeur.\r\n\r\n20:32:04:20  20:32:11:08\r\n Inutile d'instaurer des fouilles\r\n    syst\u00e9matiques \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n20:32:11:21  20:32:15:12\r\n     -Le mode de s\u00e9curisation \r\n     propre \u00e0 la manifestation\r\n\r\n20:32:15:14  20:32:18:11\r\n          doit s'\u00e9tendre\r\n   sur l'ensemble du territoire.\r\n\r\n20:32:18:13  20:32:22:07\r\n    Pas seulement \u00e0 l'entr\u00e9e, \r\n   l'endroit le plus pr\u00e9visible\r\n\r\n20:32:22:08  20:32:25:11\r\n          et qui apporte\r\n      le plus de contraintes.\r\n\r\n20:32:25:19  20:32:29:14\r\n            -A Gen\u00e8ve,\r\n   cet organisateur de concerts\r\n\r\n20:32:29:16  20:32:33:20\r\n        d\u00e9fend les fouilles\r\n     syst\u00e9matiques \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n20:32:33:22  20:32:38:14\r\n    L'an prochain, il organise\r\nun concert avec 20'000 spectateurs.\r\n\r\n20:32:38:16  20:32:42:01\r\n      Exceptionnel en Suisse \r\n     pour un concert en salle.\r\n\r\n20:32:42:03  20:32:44:11\r\n  Un d\u00e9fi en termes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:32:44:18  20:32:47:03\r\n   -Ce qui a \u00e9t\u00e9 plus d\u00e9velopp\u00e9,\r\n\r\n20:32:47:05  20:32:49:12\r\n      ce sont les palpations.\r\n\r\n20:32:49:14  20:32:52:04\r\n       C'est plus compliqu\u00e9\r\n\r\n20:32:52:06  20:32:59:11\r\n     car pour toucher le public,\r\nil faut des accr\u00e9ditations sp\u00e9ciales.\r\n\r\n20:32:59:13  20:33:03:11\r\n  Fouiller les sacs, \u00e7a dure plus\r\n    longtemps, c'est plus cher,\r\n\r\n20:33:03:13  20:33:05:16\r\n    mais c'est plus s\u00e9curisant.\r\n\r\n20:33:05:22  20:33:09:03\r\n        -S\u00e9curit\u00e9 discr\u00e8te\r\n   ou dispositif tr\u00e8s pr\u00e9sent ?\r\n\r\n20:33:09:05  20:33:14:00\r\n   Quelle que soit la politique,\r\n   le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n20:33:14:08  20:33:20:12\r\n  E.MAMARBACHI: Le Pal\u00e9o festival\r\nde Nyon va r\u00e9unir 50'000 personnes.\r\n\r\n20:33:20:14  20:33:28:09\r\n Il faudrait revoir l'encadrement\r\nde ce festival, peut-\u00eatre proc\u00e9der\r\n\r\n20:33:28:11  20:33:32:00\r\n      \u00e0 une fouille de sacs ?\r\n\r\n20:33:32:02  20:33:36:18\r\n  F.ESPOSITO: Il faut se rappeler\r\nque c'est un festival qui fonctionne\r\n\r\n20:33:36:20  20:33:39:10\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:33:39:11  20:33:44:13\r\n     Donc la question se pose:\r\n    est-ce qu'ils sont form\u00e9s ?\r\n\r\n20:33:44:15  20:33:46:23\r\n Si quelque chose doit se passer,\r\n\r\n20:33:47:01  20:33:49:09\r\n     est-ce qu'on est capable\r\n\r\n20:33:49:11  20:33:50:22\r\n          d'intervenir ?\r\n\r\n20:33:51:00  20:33:54:09\r\n      En termes de formation,\r\n         il est important\r\n\r\n20:33:54:10  20:33:57:06\r\nde revoir les cours de samaritain.\r\n\r\n20:33:57:08  20:34:00:19\r\n         On peut rappeler\r\n       ces \u00e9l\u00e9ments de base\r\n\r\n20:34:00:21  20:34:05:07\r\n          lorsqu'il y a\r\n    des \u00e9v\u00e9nements importants.\r\n\r\n20:34:05:09  20:34:10:14\r\n Ne pas \u00eatre des acteurs passifs,\r\n   mais aussi aller au contact.\r\n\r\n20:34:10:16  20:34:14:15\r\n       Ne pas se transformer\r\n         en h\u00e9ros inutile.\r\n\r\n20:34:14:17  20:34:21:18\r\n  Au Pal\u00e9o, il y a une r\u00e9flexion\r\n sur l'ensemble de ces b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:34:21:20  20:34:24:19\r\n    Et par rapport \u00e0 la foule.\r\n\r\n20:34:24:21  20:34:29:17\r\n      Peut-\u00eatre que certains\r\n dispositifs sur certains \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n20:34:29:19  20:34:32:08\r\n           doivent \u00eatre\r\n     travaill\u00e9s plus en amont.\r\n\r\n20:34:32:10  20:34:36:17\r\n Travailler par cercle de la gare\r\n  jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e du festival.\r\n\r\n20:34:36:19  20:34:39:04\r\n Pas de fa\u00e7on trop contraignante,\r\n\r\n20:34:39:06  20:34:42:21\r\n  il y a des moyens de contr\u00f4ler\r\n        de fa\u00e7on al\u00e9atoire\r\n\r\n20:34:42:23  20:34:44:19\r\n       une partie du public.\r\n\r\n20:34:44:21  20:34:48:13\r\n   E.MAMARBACHI: Pas une fouille\r\n      syst\u00e9matique des sacs ?\r\n\r\n20:34:48:15  20:34:52:13\r\n  F.ESPOSITO: Je crois que Pal\u00e9o\r\n    va \u00eatre un peu plus strict\r\n\r\n20:34:52:15  20:34:55:02\r\n     sur la question des sacs.\r\n\r\n20:34:55:04  20:34:58:19\r\n      Peut-\u00eatre qu'il faudra\r\n          passer par l\u00e0.\r\n\r\n20:34:58:21  20:35:02:14\r\n     Peut-\u00eatre il y a un seuil\r\n  de tol\u00e9rance qui va \u00eatre amen\u00e9.\r\n\r\n20:35:02:16  20:35:05:18\r\n         C'est la question\r\n      de la proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n20:35:05:20  20:35:09:12\r\n      Quand vous avez 50'000\r\n   personnes qui vont converger,\r\n\r\n20:35:09:14  20:35:13:11\r\n est-ce que vous pouvez les faire\r\n       patienter 4 \u00e0 10 h ?\r\n\r\n20:35:13:12  20:35:17:11\r\n  Mais c'est un \u00e9v\u00e9nement priv\u00e9.\r\n\r\n20:35:17:13  20:35:25:01\r\nIl a un soutien avec la municipalit\u00e9\r\n    et les autorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n20:35:25:03  20:35:28:18\r\n    Il faut peut-\u00eatre impliquer\r\n      davantage les autorit\u00e9s\r\n\r\n20:35:28:20  20:35:32:10\r\n     publiques dans la gestion\r\n          de cet espace.\r\n\r\n20:35:32:11  20:35:37:12\r\n C'est la question qui est aussi \r\n pos\u00e9e pour un stade de football.\r\n\r\n20:35:37:14  20:35:44:00\r\n  La participation peut-\u00eatre plus\r\n       active des autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:35:44:02  20:35:46:12\r\n  E.MAMARBACHI: Daniel Rosselat,\r\n\r\n20:35:46:14  20:35:49:15\r\n        qui n'a pas pu \u00eatre\r\n        des n\u00f4tres ce soir,\r\n\r\n20:35:49:17  20:35:54:11\r\n  indique que la fouille des sacs\r\n     syst\u00e9matique allait cr\u00e9er\r\n\r\n20:35:54:12  20:35:59:02\r\n    des attroupements inutiles.\r\n\r\n20:35:59:04  20:36:03:14\r\nIl dit aussi qu'il y a des mesures\r\nde s\u00e9curit\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n20:36:03:16  20:36:06:06\r\nOn ne va pas tout livrer, c'est vrai.\r\n\r\n20:36:06:08  20:36:10:02\r\n     J-P.ROUILLER: En faisant\r\n une fouille de sacs syst\u00e9matique,\r\n\r\n20:36:10:04  20:36:13:12\r\n   en imaginant qu'on peut faire\r\n       attendre des foules,\r\n\r\n20:36:13:13  20:36:18:13\r\n  vous rendez service \u00e0 l'ennemi.\r\n\r\n20:36:18:15  20:36:23:02\r\n    Si on va attendre que vous \r\n   arriviez \u00e0 un certain endroit\r\n\r\n20:36:23:04  20:36:27:09\r\n     pour fouiller votre sac,\r\n   et que je suis 100 m derri\u00e8re\r\n\r\n20:36:27:11  20:36:29:22\r\n  dans une foule de 50 personnes,\r\n\r\n20:36:30:00  20:36:34:07\r\n   pas besoin de vous expliquer\r\n       ce qui va se passer.\r\n\r\n20:36:34:09  20:36:37:10\r\n        L'id\u00e9e des cercles,\r\n          elle est bonne.\r\n\r\n20:36:37:11  20:36:41:08\r\n         Mais le probl\u00e8me,\r\nc'est que vous avez en face de vous\r\n\r\n20:36:41:10  20:36:43:16\r\n     quelqu'un qui est motiv\u00e9.\r\n\r\n20:36:43:18  20:36:48:15\r\n       Celui qui veut faire\r\n       un carnage \u00e0 Pal\u00e9o,\r\n\r\n20:36:48:17  20:36:51:11\r\n    il y pense depuis des mois.\r\n\r\n20:36:51:12  20:36:54:07\r\n       \u00c7a fait la diff\u00e9rence\r\n      \u00e0 la fin de la journ\u00e9e.\r\n\r\n20:36:54:09  20:36:59:05\r\nManchester, c'est un engin explosif\r\n        dans un sac \u00e0 dos.\r\n\r\n20:36:59:07  20:37:03:19\r\nIl est amen\u00e9 dans un endroit ferm\u00e9.\r\n\r\n20:37:03:21  20:37:07:22\r\nC'\u00e9tait plus sophistiqu\u00e9 que Londres.\r\n\r\n20:37:08:00  20:37:10:23\r\n       Quand quelqu'un veut,\r\n             il peut.\r\n\r\n20:37:11:01  20:37:15:15\r\nF.ESPOSITO: Les attentats de Nice,\r\n c'est une ann\u00e9e de pr\u00e9paration.\r\n\r\n20:37:15:17  20:37:17:15\r\n         \u00c7a para\u00eet simple.\r\n\r\n20:37:17:17  20:37:21:02\r\n       La pr\u00e9paration a \u00e9t\u00e9\r\n        de longue haleine.\r\n\r\n20:37:21:04  20:37:25:08\r\n   Le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n20:37:25:10  20:37:33:11\r\n  E.MAMARBACHI: G\u00e9raldine Casutt,\r\n  vous connaissez ces ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n\r\n20:37:33:13  20:37:35:07\r\n        de radicalisation.\r\n\r\n20:37:35:09  20:37:41:16\r\n Est-ce qu'il faut revoir la fa\u00e7on\r\n dont on s\u00e9curise les festivals ?\r\n\r\n20:37:41:18  20:37:44:03\r\n    G.CASUTT: Je vais rejoindre\r\n\r\n20:37:44:05  20:37:46:08\r\n         ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n20:37:46:10  20:37:49:13\r\n On a toujours un coup de retard.\r\n\r\n20:37:49:15  20:37:53:04\r\n         Que ce soit dans\r\n    les logiques de pr\u00e9vention,\r\n\r\n20:37:53:06  20:37:56:07\r\non r\u00e9agit toujours \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n20:37:56:09  20:37:58:23\r\n     On ne peut pas anticiper.\r\n\r\n20:37:59:01  20:38:05:00\r\n\u00c7a renvoie \u00e0 la m\u00eame probl\u00e9matique\r\n    par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:38:05:02  20:38:08:12\r\n        \u00c7a ne veut pas dire\r\n     qu'on ne doit rien faire.\r\n\r\n20:38:08:14  20:38:12:13\r\n     Mais on sait que les gens\r\n      en face vont s'adapter.\r\n\r\n20:38:12:15  20:38:17:04\r\n  Du coup, on va rentrer toujours\r\n     dans les m\u00eames logiques.\r\n\r\n20:38:17:06  20:38:21:11\r\n   C'est difficile d'y r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:38:21:13  20:38:27:05\r\n       J-P.ROUILLER: Cet \u00e9t\u00e9,\r\nva se concentrer dans les festivals.\r\n\r\n20:38:27:07  20:38:32:02\r\n Il n'y a pas longtemps, dans les\r\ncha\u00eenes du r\u00e9seau social Telegram,\r\n\r\n20:38:32:04  20:38:36:16\r\nle petit manuel sorti n'avait rien\r\n    \u00e0 voir avec les festivals.\r\n\r\n20:38:36:17  20:38:43:16\r\nJe vais pas pouvoir vous dire quoi,\r\n mais une fouille de sacs \u00e0 Pal\u00e9o\r\n\r\n20:38:43:18  20:38:48:00\r\nn'y aurait pas chang\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n20:38:48:02  20:38:52:20\r\n   E.MAMARBACHI: C'est le moment\r\n    de conclure cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:38:56:14  20:38:59:15\r\nApr\u00e8s les attentats du 11-Septembre,\r\n\r\n20:38:59:17  20:39:04:11\r\n    on a d\u00fb revoir radicalement\r\n  notre fa\u00e7on de prendre l'avion.\r\n\r\n20:39:04:12  20:39:09:08\r\nCe soir, on pose la question si on \r\nva devoir revoir notre mode de vie,\r\n\r\n20:39:09:10  20:39:12:03\r\n    notre mode de d\u00e9placement.\r\n\r\n20:39:12:04  20:39:20:22\r\n  F.ESPOSITO: Je pense qu'il faut\r\n   int\u00e9grer davantage ce risque\r\n\r\n20:39:21:00  20:39:24:01\r\n  sans changer nos comportements.\r\n\r\n20:39:24:03  20:39:27:18\r\n        C'est peut-\u00eatre l\u00e0\r\nun des enjeux les plus importants.\r\n\r\n20:39:27:20  20:39:30:11\r\nDe devoir vivre avec ce risque-l\u00e0.\r\n\r\n20:39:30:12  20:39:35:01\r\n Tout en devant continuer \u00e0 vivre \r\n comme on le fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:39:35:03  20:39:39:11\r\nC'est la meilleure fa\u00e7on de lutter\r\n   contre la menace terroriste.\r\n\r\n20:39:39:13  20:39:44:20\r\nC'est le meilleur message \u00e0 envoyer \u00e0\r\n     ceux qui veulent s'attaquer\r\n\r\n20:39:44:22  20:39:49:10\r\n           \u00e0 nos valeurs\r\n      et \u00e0 notre mode de vie.\r\n\r\n20:39:49:11  20:39:53:15\r\n    E.MAMARBACHI: Est-ce qu'il \r\n   y a un risque d'isra\u00eblisation\r\n\r\n20:39:53:17  20:39:56:11\r\n          de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n    d'\u00eatre toujours en alerte ?\r\n\r\n20:39:56:13  20:39:58:22\r\n  J-P.ROUILLER: Le risque existe.\r\n\r\n20:39:59:00  20:40:01:09\r\nMais je rejoins monsieur Esposito.\r\n\r\n20:40:01:11  20:40:06:00\r\nSi on doit \u00eatre plus attentif pour\r\n     d\u00e9tecter quelque chose,\r\n\r\n20:40:06:02  20:40:10:08\r\non doit aussi plus attentif \u00e0 ceux\r\n    qui vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous\r\n\r\n20:40:10:10  20:40:13:07\r\net qui pourraient peut-\u00eatre basculer.\r\n\r\n20:40:13:09  20:40:17:18\r\n Et comment les aider \u00e0 \u00e9viter de\r\n     partir dans ces chemins.\r\n\r\n20:40:17:20  20:40:22:10\r\nIl y a ces deux aspects comme citoyen\r\n    qui devraient nous concerner.\r\n\r\n20:40:22:11  20:40:25:18\r\n       E.MAMARBACHI: Merci\r\n  d'avoir particip\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:40:25:20  20:40:29:17\r\n  Merci St\u00e9phane Amar d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n    avec nous depuis J\u00e9rusalem.\r\n\r\n20:40:29:19  20:40:35:13\r\n  La semaine prochaine, nous nous\r\nint\u00e9resserons au sexisme ordinaire.\r\n\r\n20:40:35:15  20:40:41:04\r\n  Les femmes sont-elles toujours \r\n des objets de convoitise sexuelle\r\n\r\n20:40:41:06  20:40:44:05\r\n         pour les hommes ?\r\n\r\n20:40:44:07  20:40:49:11\r\nNos programme sont tr\u00e8s diff\u00e9rents !\r\n\r\n20:40:49:12  20:40:52:08\r\n Merci et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n20:40:52:10  20:40:55:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031266\r\nDate de transcription : 16-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:44:09 > 19:45:10) [88%] : \r\nPrendre l'avion pour Stockholm, Londres, New York, le coeur l\u00e9ger, c'\u00e9tait le temps d'avant on ne croisait pas beaucoup d'uniformes \u00e0 Cointrin, l'ambiance \u00e9tait d\u00e9tendue, pas de Strip-Tease aux contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 on entrait sur le tarmac, comme dans un moulin, ou presque, pourquoi je dis cela se lever commande et puis tout a bascul\u00e9, l'autre fa\u00e7on de voyager n'est plus la m\u00eame, notre mani\u00e8re de vivre va-t-elle changer \u00e0 son tour, car depuis l'Europe r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9 des villes touch\u00e9es jusqu'au coeur de la f\u00eate des jeunes du Bataclan, \u00e0 Paris, la foule festive, un 14 juillet le march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin et l'Angleterre frapp\u00e9 3 fois en 3 mois \u00e0 l'et match en Suisse aussi, les autorit\u00e9s sont en alerte, c'est par une la c'est c'est quoi alors, peut-on encore se sentir en s\u00e9curit\u00e9 dans nos villes ou bien faut-il rester barricad\u00e9s chez soi, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:45:19 > 19:45:43) [93%] : \r\nSi beaucoup d'\u00eatre avec vous avez probablement d\u00e9j\u00e0 choisi votre destination de vacances pour cet \u00e9t\u00e9, avec peut-\u00eatre cette question o\u00f9 serons-nous le plus en s\u00e9curit\u00e9 aussi le continuer \u00e0 voyager dans les grandes capitales europ\u00e9ennes meurtrie depuis des mois par des actes terroristes, c'est la question que nous posons ce soir et puis surtout, quelle r\u00e9ponse \u00e0 cette violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:45:43 > 19:46:28) [92%] : \r\nLe mod\u00e8le isra\u00e9lien hyper s\u00e9curitaire est-ce la solution on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s, je vous pr\u00e9sente tout de suite courte p\u00e9riode \u00e0 il est journaliste et sp\u00e9cialiste du terrorisme, G\u00e9raldine Casutt, elle travaille au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 fait une th\u00e8se sur les femmes djihadistes Thierry Apoth\u00e9loz le maire de Vernier la 2\u00e8me plus grande commune de Gen\u00e8ve Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Jean-Paul Rouiller, c'est un ancien des services de renseignement aujourd'hui sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse du terrorisme et St\u00e9phane Amar, notre correspondant \u00e0 J\u00e9rusalem, il nous dira comment Isra\u00ebl a appris \u00e0 vivre avec la menace terroriste, merci \u00e0 vous tous ces travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:46:31 > 19:46:34) [89%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence tout de suite avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, vous venez d'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:46:34 > 19:46:47) [92%] : \r\nCes 2 jours de colloque \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce sujet : Terrorisme et villes, alors pourquoi les villes europ\u00e9ennes sont de plus en plus pris pour prise pour cible par par les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:46:47 > 19:49:21) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre que je pourrai rajouter par par que les villes europ\u00e9ennes, c'est l'ensemble des grandes villes et peut-\u00eatre pour repositionner votre question, permettez-moi peut-\u00eatre de de rappeler Cetelem l\u00e0 qui permet de justifier l'int\u00e9r\u00eat et la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer l'\u00e9chelon local dans ces questions de s\u00e9curit\u00e9 d'ici \u00e0 2030 c'est une statistique qui ressurgit mais conc\u00e9dant de la rappeler, d'ici \u00e0 2030 81 pourcent de de la population mondiale va vivre dans des centres urbains et 70 pourcent notamment notamment dans des villes en Afrique et en Asie, \u00e7a veut donc dire qu'il y a un nouveau jeu sur les politiques publiques \u00e0 l'\u00e9chelon de ces grandes l\u00e9gal \u00e9paule \u00e7a sur l'environnement, les questions sociales, \u00e9conomiques mais aussi aussi sur les questions s\u00e9curitaires, d'o\u00f9 effectivement l'importance de de rappeler ce contexte sur les villes elles-m\u00eames et la raison pour laquelle on peut les consid\u00e9rer effectivement comme des cibles d'une part, il y a \u00e9videmment cette forte concentration de population cette grande densit\u00e9 des infrastructures de communication et d'entreprises, mais aussi parce qu'elles sont des capitale culturelle, \u00e9conomique et politique, on l'a vu aussi avec des villes comme Manchester, qui ne sont pas \u00e0 proprement parler des capital mais qui semble aussi un art du concert parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est une des plus grandes salles de concert en Europe et donc il est important d\u00e9sormais d'int\u00e9grer cette dimension qui est que la ville n'est pas simplement par sa construction, une cible, mais aussi parce qu'elle est productrice de valeur et puis dans le terrorisme contemporain et moderne, la ville est aussi la fa\u00e7on de m\u00e9diatiser le plus possible l'acte terroriste lui- m\u00eame sans m\u00e9diatisation envie dire il y a pas de terrorisme, c'est important pour les auteurs, de faire passer leur message par une menace directe, \u00e0 savoir l'attentat lui- m\u00eame, mais aussi par des menaces indirectes ont effectivement faisant croire qu'ils ont la capacit\u00e9 de pouvoir l'organiser et donc le le positionnement et l'\u00e9clairage sur l'acteur local, effectivement, il est fondamental et puis de fa\u00e7on plus concr\u00e8te aussi tr\u00e8s environnement notre mode de vie, nous am\u00e8ne \u00e0 consommer la culture, du sport, des loisirs et la question de la s\u00e9curisation de l'espace public se pose : faut-il bunk\u00e9risation entre espace public ou-t-il plus de contr\u00f4les, on est \u00e0 la veille de grands festivals de musique partout en Europe, pas tr\u00e8s loin d'ici, ce sera le cas de Pal\u00e9o comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 et surtout parce qu'on est pr\u00eat, nous comme citoyen d'accepter ces fouilles parce qu'on a toujours la possibilit\u00e9 aussi de ne pas rentrer ou d'accepter ces contr\u00f4les en changeant peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:49:21 > 19:49:37) [88%] : \r\nAlors pourcent d\u00e9j\u00e0 aux solutions monsieur Esposito on y reviendra tout oppose donc on reste quand m\u00eame sur le constat, pourquoi les villes Jean-Paul Rouiller, je m'adresse \u00e0 vous monsieur Esposito, parler de ses cibles importantes pourquoi les villes, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que il y a beaucoup de monde parce que c'est facile de faire beaucoup de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:49:38 > 19:49:43) [92%] : \r\nEn \u00e9coutant Monsieur Esposito, j'ai aussi envie de faire un parall\u00e8le un parall\u00e8le avec le monde animal, lorsque vous \u00eates un pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:49:44 > 19:50:20) [91%] : \r\nVous allez chercher l'endroit o\u00f9 le gibier et le plus nombreux, o\u00f9 il y a le plus de volume pour ce qui est des terroristes exactement la m\u00eame chose, ce qui est des membres de ces organisations, ils vont aussi chercher l\u00e0 o\u00f9 il y aura le volume, la 1\u00e8re chose 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que j'aimerais rappeler c'est que pour ce qui est de l'\u00c9tat islamique, vu les modes op\u00e9ratoires qu'ils appliquent, il y a une obligation de simplicit\u00e9 et si vous regardez, vous avez \u00e9voqu\u00e9, Manchester, on pourrait parler de Paris, on pourrait parler des autres actions de Bruxelles, les gens qui ont rep\u00e9r\u00e9 dans ces villes \u00e9taient des gens qui les connaissaient, en clair, ils \u00e9taient en terrain connu, vous allez l\u00e0 o\u00f9 vous avez le volume, le volume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:20 > 19:50:23) [70%] : \r\nCelle de jeunes s'ben qui ont grandi dans villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:50:23 > 19:50:40) [85%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, vous avez des gens qui vont attaquer l\u00e0 o\u00f9 ils connaissent le mieux, si demain vous avez un djihadiste du Z\u00fcrichois qui rentre peut-\u00eatre que Monsieur appelle d'pourra me contredire, mais je pense qu'il va plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 frapper sur du que venir rappeler \u00e0 Gen\u00e8ve il y a l\u00e0 aussi une ad\u00e9quation elle est basique et les 5 mais elle r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:50:40 > 19:51:46) [90%] : \r\nAlors je vous propose qu'on se rem\u00e9more ensemble les principaux attentats depuis novembre 2005 2 buts 9 en 2015, pardon, parce que c'est vrai que la liste est impressionnante, il y a tout d'abord eu le Bataclan \u00e0 Paris 130 personnes tu\u00e9es puis le m\u00e9tro \u00e0 Bruxelles en mars 2016, 32 morts \u00e0 Nice 14 juillet dernier, promenade des Anglais, 86 morts, march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin en d\u00e9cembre dernier 12 morts Londres pour de Westminster en mars dernier 5 morts Stockholm c'est avril 5 morts dans une art\u00e8re commer\u00e7ante Manchester, on en a parl\u00e9 22 mai concerts d'Ariane grammes des 22 morts et puis Londres meurtrie une 2\u00e8me fois, c'\u00e9tait le 3 juin sur le pont de Londres 8 morts, alors on a \u00e9voqu\u00e9 toutes ces nombreuses victimes, il faut bien s\u00fbr ajouter le nombre de bless\u00e9s qui souvent se chiffrent par dizaine et par centaine en Suisse romande, des \u00e9coles ont d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 des voyages d'\u00e9tudes, alors Monsieur Esposito et ce qu'il faut renoncer de visiter ces villes, on est \u00e0 la veille des grandes vacances d'\u00e9t\u00e9, je prend trop de risques, on se rendant dans ces grandes villes europ\u00e9ennes dans ces grandes m\u00e9tropoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:51:46 > 19:51:50) [87%] : \r\nC'est la fin de questions personnelles et une question globale personnellement on \u00e0 chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:51:50 > 19:51:55) [84%] : \r\nPuisque objectivement est-ce qu'objectivement ces villes sont devenues moins s\u00fbres qu'avant avec le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:51:55 > 19:53:39) [89%] : \r\nLe risque, le risque 0 n'existe pas et le tourisme, nous le rappelle, je pense qu'on a v\u00e9cu aussi dans un environnement o\u00f9 on a int\u00e9gr\u00e9 ont peut-\u00eatre oubli\u00e9 cette notion le op\u00e9ra, le tourisme, rappelle de mani\u00e8re extr\u00eamement violent toujours donner un exemple, nous avions \u00e0 un autre, que la paix, libert\u00e9 de Gen\u00e8ve un coll\u00e8gue qui est le recteur d'universit\u00e9 de Bruxelles qui nous disait \u00e0 ce m\u00eame colloque organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles aurait n\u00e9cessit\u00e9 des mesures de pr\u00e9caution beaucoup plus importante alors est-ce que on a sous- estim\u00e9 la menace ou pas, \u00e7a veut dire aussi qu'il faut rappeler qu'on a, par chance, jamais eu de terroristes d'actes terroristes en Suisse et donc il ne perception personnelle qui est diff\u00e9rente, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette question va peut-\u00eatre plus aussi parce qu'il va se d\u00e9placer dans une ville europ\u00e9enne \u00e0 ces questions, d'autres beaucoup moins, je donne un autre exemple qui a une ann\u00e9e exactement, vous \u00e9voquez les attentats de Bruxelles pr\u00e9cis\u00e9ment en voyage d'\u00e9tudes \u00e9taient organis\u00e9es pour nos \u00e9tudiants de master d'abord \u00e0 Istanbul au niveau du rectorat : notre universit\u00e9, on estimait que cette d\u00e9cision, cette destination \u00e9tait peut-\u00eatre un peu dangereux, et on s'est dit : pourquoi ne faites pas comme chaque ann\u00e9e, en voyage \u00e0 Bruxelles forte heureusement le d\u00e9part \u00e9tait pr\u00e9vu le lendemain des attentats, elle a donc \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e7a veut donc dire que le risque 0 n'existe pas et lorsqu'on a demand\u00e9 \u00e0 nos \u00e9tudiants, qui apr\u00e8s \u00e0 partir la semaine prochaine pour ce voyage d'\u00e9tudes, une partie a dit on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer, \u00e7a veut donc dire que l'int\u00e9gration, le risque est aussi une question d'ordre personnel, donc, \u00e0 votre question, j'ai envie de dire \u00e7a va d\u00e9pendre d'une personne \u00e0 l'autre, j'ai envie de dire aussi que de les citoyens, on va peut-\u00eatre avoir une une position qui est peut-\u00eatre celle de d'un r\u00e9sistant qui d\u00e9fend des valeurs d\u00e9mocratiques et peut-\u00eatre de continuer \u00e0 vivre comme avant, car il faut le rappeler aussi parmi les diff\u00e9rents risques et menaces auxquels on s'expose le terrorisme, celui qui fait encore le moins de morts aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:53:39 > 19:53:50) [91%] : \r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'en pensent les romans de cette menace terroriste et ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 changer leur programme de vacances et ce qu'ils sont inquiets, je vous propose ce petit sondage subjectif avec Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:53:51 > 19:54:00) [94%] : \r\nCertaines destinations, j'essaye d'\u00e9viter, c'est vrai que Londres- Paris avec tout ce qui se passe, on fait beaucoup plus attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:54:00 > 19:54:13) [85%] : \r\nLa r\u00e9cemment jette \u00e0 Stockholm, voil\u00e0 je vais pas prendre par exemple, le m\u00e9tro, j'ai privil\u00e9gi\u00e9 les taxis, c'est des petites choses comme \u00e7a, ou quand on entend qu'un bruit fort dans la rue, on a un petit peu, on sursaute voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:13 > 19:54:18) [88%] : \r\nLes gens qui meurent \u00e0 cause d'une attentat c'est extr\u00eamement faible des \u00e7a c'est extr\u00eamement faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:54:18 > 19:54:30) [89%] : \r\nJ'\u00e9vite les endroits o\u00f9 la foule se rassemble les gares, les a\u00e9roports, j'ai passe absolument le moins de temps possible et les \u00e9v\u00e9nements sportifs et les concerts, alors que g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a fait rythm\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 Givet a beaucoup plus petites doses oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:30 > 19:54:37) [87%] : \r\nLes f\u00eates foraines sur le march\u00e9, \u00e7a va pas m'emp\u00eacher de le faire, mais je fais, je ferai plus attentifs aux alentours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:54:37 > 19:54:51) [86%] : \r\nOn n'a plus le regard, regardez autour de nous, voir ce qui se passe : \u00e9coutez, \u00e9coutez, peut-\u00eatre aussi m\u00eame enfin, avant de la curiosit\u00e9 mal plac\u00e9e, \u00e9coutez, etc, c'est vrai qu'on est, on est plus vigilant maintenant depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:54:54 > 19:55:04) [88%] : \r\nJean-Luc quasi tous travaill\u00e9 sur ces questions de radicalisation depuis des ann\u00e9es, quand on entend ces ces romans qui sont inquiets, est-ce \u00e0 dire que les djihadistes ont ont gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:55:05 > 19:56:09) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'ils ont gagn\u00e9, enfin on va surtout dire que le le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, enfin c'est quelque chose qu'on va remarquer de fa\u00e7on beaucoup plus forte dans la population, maintenant je pense qu'elle est l\u00e9gitime aussi, mais on doit aussi se rappeler que, justement, l'ins\u00e9curit\u00e9 c'est aussi une des cons\u00e9quences du terrorisme, et c'est bien d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 cette farce et aussi d'une certaine fa\u00e7on, leur donner raison, donc, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'ils ont gagn\u00e9 et effectivement donc je travaille sur ces questions de de radicalisation depuis hier un certain nombre d'ann\u00e9es, notamment au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on d\u00e9veloppe des formations et justement, \u00e0 qui s'adresse \u00e0 un public professionnel g\u00e9n\u00e9ralement o\u00f9 on dispense justement notre expertise sur ces questions de radicalisation, mais on va aussi prendre en consid\u00e9ration et \u00e7a je pense que c'est important l'expertise professionnelle des gens qui s'adressent, qui s'adressent \u00e0 nous pour essayer de leur offrir aussi des outils p\u00e9dagogiques en ad\u00e9quation avec leur pratique professionnelle mais aussi enfin coupl\u00e9 avec les connaissances qu'on a pu le renseigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:56:09 > 19:56:15) [91%] : \r\nC'est des cours donc pour pr\u00e9venir la la radicalisation pour la d\u00e9celer qui vient suivre ses cours par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:56:15 > 19:56:48) [92%] : \r\nQue c'est n\u00e9cessairement pour d\u00e9celer la radicalisation, \u00e7a je pense que c'est encore un mythe, enfin, sur lequel on s'accroche, c'est on essaie surtout de comprendre le comprendre les m\u00e9canismes de la radicalisation de comprendre aussi pourquoi on a des jeunes qui sont dans nos soci\u00e9t\u00e9s qui ont grandi ici, qui sont n\u00e9s ici, qui peuvent d\u00e9velopper justement un int\u00e9r\u00eat pour pour pour le djihadisme et donc justement \u00e0 travers le questionnement de cette offre djihadistes essayer justement de de voil\u00e0, d'apporter certaines r\u00e9ponses mais qui peuvent \u00eatre op\u00e9rationnels justement sur le terrain des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:56:48 > 19:57:07) [92%] : \r\nThierry Apoth\u00e9loz \u00eatre maire de Vernier la 2\u00e8me commune la plus peupl\u00e9e de Gen\u00e8ve 35000 habitants, une commune qui compte 2 grandes cit\u00e9s le Lignon ou encore les Avanchets vous tenter aussi de pr\u00e9venir des ph\u00e9nom\u00e8nes de de de radicalisation, on va y venir, mais tout d'abord sur ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 qu'est-ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:57:07 > 19:58:20) [89%] : \r\nMais c'est un peu le paradoxe, c'est-\u00e0-dire qu'on a en effet cette ce Mass m\u00e9dia qui nous la d\u00e9monstration avec ces, ces diff\u00e9rences attentat long l'ont l'ont d\u00e9montr\u00e9 : on est dans une esp\u00e8ce de de masse m\u00e9dia qui nous inqui\u00e8te, et pourtant, et pourtant, lorsqu'on mesure scientifiquement et c'est le diagnostic local de s\u00e9curit\u00e9 de la police qui le dit, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 baisse Andr\u00e9, nous aurions pu faire l'hypoth\u00e8se qu'il augmente au vu des attentats qui sont croissants, h\u00e9las, en Europe et pourtant, les habitants des habitants de notre canton sont plut\u00f4t dans un sentiment de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e alors il y a \u00e9videmment le vieux monsieur Esposito la la rappel\u00e9 les aspects plus personnel, comment est-ce que je vis l'ins\u00e9curit\u00e9 dans nos quartiers, dans mon village, dans mon canton dans mon pays et puis lorsque je vais \u00e0 l'\u00e9tranger, quelles mesures de pr\u00e9cautions je j'entends, on a entendu quelques \u00e9l\u00e9ments autour de voil\u00e0 ce t\u00e9moignage en disant, ben quand je vais \u00e0 Paris, je fais un peu plus attention, je regarde, je prends pas le m\u00e9tro etc, je pense que c'est la fa\u00e7on dont on dit les choses, ce qui est importante et puis la fa\u00e7on dont on peut aussi travailler sur une forme de pr\u00e9vention, en tout cas un travail en amont, mais je vais y revenir apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:58:20 > 19:58:29) [94%] : \r\nJean-Paul Rouiller, d'un mot encore, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 monsieur Esposito tout \u00e0 l'heure est-ce que c'est plus dangereux aujourd'hui de visiter des villes comme Paris, comme Londres, comme Madrid ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:58:32 > 19:59:09) [87%] : \r\nObjectivement, je dirais que non et je dirais aussi en fonction du nombre de personnes qui qui sont d\u00e9sol\u00e9s pour ce cynisme, mais qui sont les victimes de ces attentats, vous l'avez dit vous- m\u00eame, on commence avec Paris, qui est quand m\u00eame un chiffre relativement \u00e9lev\u00e9 Nice aussi, mais enfin, soyons honn\u00eates regardons Londres Westminster, c'est tr\u00e8s peu de personnes qui d\u00e9c\u00e8dent, je suis s\u00fbr qu'ont regard\u00e9 sur un mois, les statistiques dans ces grandes villes, de gens qui m'a ensuite des accidents voiture d'autre chose, on arrive chez qui sont probablement plus \u00e9lev\u00e9s donc sur le fond, je r\u00e9ponds clairement non mais j'abonde aussi dans le sens de ce que disait monsieur Esposito donn\u00e9 c'est c'est clairement des choix personnels, mais c'est aussi une mani\u00e8re pour nous de dire insultant \u00e9coutez vous faites, mais vous ne viendrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:09 > 19:59:13) [74%] : \r\nVa continuer visite j'je voulais ces grandes capitales s'\u00e9taient et d'un mot sur les profs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:59:13 > 19:59:26) [84%] : \r\nFil des des djihadistes, madame Casutt, vous les connaissez bien, vous travaillez beaucoup sur les femmes djihadiste, l\u00e0 c'est surtout des hommes en fait qui ont qui ont connu les les attentats on parlait de ces jeunes locaux urbains, ils connaissent leur territoire qu'-ce qu'on peut en dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:59:27 > 20:00:19) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que moi je travaille plut\u00f4t sur les femmes, donc je pense que Monsieur sera beaucoup plus ad\u00e9quat en fait 3 progr\u00e8s cette question- l\u00e0, mais si vous me permettez, sur l'aspect, l'aspect des femmes, et vu qu'on parle de risque et de mesures de s\u00e9curit\u00e9, donc c'est vrai qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'inqui\u00e9tude de la part des des pouvoirs publics, je pense notamment \u00e0 la France d'un risque de passage \u00e0 l'acte de femmes aussi sur le sol europ\u00e9en, notamment chez les mineurs, donc on a vu des \u00e9lites assez importante, donc notamment chez les jeunes filles de passer \u00e0 l'acte violent de la m\u00eame fa\u00e7on finalement qu'un homme sur une zone europ\u00e9enne alors que c'est pas n\u00e9cessairement l\u00e0 qu'on va l'attendre enfin que qui est son r\u00f4le principal dans dans le djihadisme mais du coup, \u00e7a peut aussi participer \u00e0 une forme de strat\u00e9gie, donc je pense qu'on doit aussi rester attentif quand on pense \u00e0 ces mesures de s\u00e9curit\u00e9, on ne doit pas n\u00e9gliger l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9minin, que \u00e7a soit dans les facteurs de logistique mais aussi \u00e9ventuellement dans un passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:00:19 > 20:00:24) [88%] : \r\nMonsieur rouill\u00e9s sur sur les hommes, les jeunes hommes qui commettent ces attentats ces nombreux attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:00:25 > 20:01:21) [88%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 reprendre une parole d'un d'un d'un expert am\u00e9ricain \u00e0 Marseille, je n'y a pas de profil, en fait, vous allez trouver \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les qualit\u00e9s Gori, vous allez avoir des jeunes gens qui sont des gens qui viennent qui sont issus de l'immigration et vous le savez, en Suisse, les premiers cas c'\u00e9tait des bons le m\u00e9rite, mais j'entends des jeunes gens qui ont qui ont des profils qui sont totalement diff\u00e9rents, alors ensuite, \u00e9videmment, on peut monter en \u00e9pingle certains cas, prenez le cas de Abdelhamid ou de celui des attentats de de Paris et de Bruxelles, c'est Ankara \u00e0 la limite criminelle petite criminalit\u00e9 bien s\u00fbr que a des \u00e9l\u00e9ments qui sont r\u00e9currents mais sur le fond, vous pouvez avoir toutes les capable v\u00e9hiculer les cat\u00e9gories qui sont touch\u00e9es, j'aimerais juste terminer \u00e0 propos des femmes parce que c'est s\u00fbr, vous l'avez pens\u00e9 mais vous l'avez pas dit, c'est que les femmes sont aussi en facteur essentiel pour \u00e9viter la radicalisation sur ce qu'on oublie compl\u00e8tement dans cette logique djihadistes sexy, il a dit ce qui est sur zone parle encore \u00e0 quel \u00e7a va d'abord \u00eatre un moment particulier, mais c'est quelque chose qui est assez, assez \u00e9tonnant on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:01:21 > 20:01:34) [94%] : \r\nAlors qu'en est-il de cette menace terroriste suisse pour l'instant en tout cas, notre pays est \u00e9pargn\u00e9, mais des djihadistes en puissance r\u00e9side ici aussi je vous propose de faire le point sur les chiffres dont on dispose, avec Jean-Marc est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:01:36 > 20:02:28) [90%] : \r\nEn Suisse, la menace terroriste reste \u00e9lev\u00e9, c'est le SRC, le service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration qui l'affirme : 90 personnes sont consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque, elles sont potentiellement violente, donne des signes de radicalisation appartiennent pas d\u00e9raisonnable ces personnes font l'objet d'une surveillance particuli\u00e8re de la part du SRC au total 500 internautes sont dans le radar du renseignement helv\u00e9tique pour avoir diffus\u00e9 du mat\u00e9riel de propagande jihadiste, mais ces internautes ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment une menace concr\u00e8te, par ailleurs, on d\u00e9nombre 88 \u00e0 part pour le Djihad depuis 2001, des jeunes qui ont quitt\u00e9 la Suisse principalement pour la Syrie et l'Irak, mais aucun nouveau d\u00e9part n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 depuis plusieurs mois, aujourd'hui 14 de ses 88, Voyageurs du Djihad serait de retour en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:02:32 > 20:03:06) [88%] : \r\nEt un nouvel invit\u00e9 est avec nous \u00e0 courte peines \u00e0 vous \u00eates journaliste al\u00e9manique travaille notamment pour le Tages-Anzeiger vous connaissez tr\u00e8s bien le terrain, vous \u00e9tiez en Syrie, vous m'avez dit cette fois, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait fin 2015 et aujourd'hui, vous travaillez pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette liste de 90 personnes qui sont surveill\u00e9s en Suisse par par les services de renseignements, alors il y a les c'est des gens qui sont ici, on parle pas des 88 qui sont partis sur le terrain, on en parlera plus tard mais sur ces 90 personnes potentiellement dangereuses qu'est-ce qu'on peut-on dire qu'elles sont vraiment dangereux soudain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:03:07 > 20:03:38) [87%] : \r\nOui, ils sont dangereuses, on les choisit alors on choisit non selon des, des, des crit\u00e8res diff\u00e9rentes comme pass\u00e9 criminel grave de radis radical, il y a radicalisation un pass\u00e9 violent acc\u00e8s aux armes, alors il y a beaucoup de crit\u00e8res cette liste secr\u00e8te donc on conna\u00eet pas les noms, je connais quelques-uns, surtout en dans la r\u00e9gion de Z\u00fcrich et l\u00e0 il y a vraiment des des personnes qui sont consid\u00e9r\u00e9es extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:03:38 > 20:03:49) [95%] : \r\nAlors on imagine vous pas nous livrer des noms, ce soir, on ne vous le demande pas non plus mais c'est des gens qui viennent des mosqu\u00e9es, c'est des gens qui ont quoi comme comme parcours est-ce que ce sont des Suisses avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:03:51 > 20:04:12) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre 80 pourcent ont ont un origine migratoire alors dans la r\u00e9gion de Z\u00fcrich, par exemple, un des des imams les les plus dangereuses, c'est un un Irakien r\u00e9fugi\u00e9 avec un permis F il a pr\u00each\u00e9 parfois dans la mosqu\u00e9e fameuse de de 20 heures Tours on la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:04:12 > 20:04:14) [75%] : \r\nIl est form\u00e9, qui est ferm\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:04:15 > 20:04:35) [89%] : \r\nElle n'est pas encore ferm\u00e9, mais les bars ferm\u00e9s peut-\u00eatre cette ann\u00e9e on on n'est pas encore s\u00fbr mais il y a aussi d'autres mosqu\u00e9es dans la r\u00e9gion kilos jet\u00e9s dehors parce qu'il \u00e9tait trop radical, il a recrut\u00e9, il a essay\u00e9 de recruter des des jeunes, des jeunes aux hommes, donc c'est, c'est cette sorte de personnes qui qui qui sont sur cette cette liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:04:35 > 20:04:48) [92%] : \r\nJean-Paul Rouiller, d'un mot sur cette liste aussi acquis \u00e9tablit notamment par les services de renseignement et fait Paul est-ce que vraiment c'est des gens qui qui sont dangereux qui potentiellement pourraient commettre des attentats sur notre sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:04:49 > 20:05:35) [90%] : \r\nOn remarque pour dire que cette liste par d\u00e9finition des de mettez une liste vous mettez cadre vous mettez un certain nombre de restrictions, je suis pas convaincu que mes anciens coll\u00e8gues soient follement enthousiasm\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir d\u00fb \u00e9tablir cette liste, en fait, c'est pas une convient enfin je sais, c'est plus que simplement en absence de d'enthousiasme 2\u00e8me chose pour les personnes qui sont sur cette liste, bien \u00e9videmment, vous avez des gens qu'on doit consid\u00e9rer comme dangereux, je veux dire que ce soit en Suisse al\u00e9manique en Suisse francophone, il y a encore un certain nombre de gens qui ont des CV assez impressionnant, on a des gens qu'il faut pas l'oublier, en Suisse, on est en Europe, un des derniers pays dans lequel vous avez des gens qui avaient \u00e9poque avait serr\u00e9 la main d'Oussama Ben Laden, qui vivent encore libres et que ces gens se trouvent, puis ensuite il y a toute une s\u00e9rie de g\u00e9n\u00e9rations successives qui se suivent et qui font qu'effectivement si ces gens sont sur cette liste, si les services prennent le temps de travail sur ce qui pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:05:36 > 20:05:40) [88%] : \r\nCasutt c'est ce que ce sont des des bombes \u00e0 retardement ces ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:05:40 > 20:06:35) [87%] : \r\nBen disons que je pense qu'on a eu plusieurs phases de jeu dans le dans le jihadisme notamment qui le Djihad en Irak aussi, et l\u00e0 on est dans une p\u00e9riode o\u00f9, justement, les gens sont emp\u00each\u00e9s de partir, notamment en pr\u00e9vision des retours et les avez pas frustr\u00e9, \u00e9crivain frustr\u00e9 par la cette phase effectivement parce que pour le moment les fronti\u00e8res souffert mais les d\u00e9parts sur zone sont particuli\u00e8rement difficiles et il y a aussi, et notamment, enfin par rapport \u00e0 des restrictions de sortie de territoire qui peuvent voil\u00e0 qui peuvent s'appliquer \u00e0 certains djihadistes voil\u00e0 ai une certaine forme de frustration, on se souvient aussi des appels de Mohamed Al Anani, qui \u00e9tait le porte- parole de l'\u00c9tat islamique qui disait mais les Direct, mes fr\u00e8res, vous pouvez le faire, vous pouvez le faire en Europe avait pas besoin de partir aussi, et c'est aussi \u00e0 partir de l\u00e0 qu'on a eu ces vagues c'est vrai tantale successifs dont, finalement, c'est toujours la grande question de savoir si on doit emp\u00eacher les gens de partir si on doit aller si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:06:37 > 20:07:07) [90%] : \r\nAlors c'est 90 personnes en tout cas, elles sont suisses, elles sont surveill\u00e9es, notamment par les services de renseignement mais il y a une autre liste il y a 88 personnes en Suisse qui ont quitt\u00e9 notre territoire pour aller soit en Irak, soit en Syrie, principalement, et ces gens-l\u00e0, vous avez dirig\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, un travail de master, qui a \u00e9tudi\u00e9 la trajectoire de 10 djihadistes suisse Revenu de Syrie 10 de ses 88 qu'est-ce qu'on peut en dire quelles conclusions surtout vous avez tir\u00e9 de ce master.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:07:07 > 20:08:15) [88%] : \r\nAlors tout d'abord une pr\u00e9cision les canaliser, portent \u00e0 la fois sur des personnes qui sont parties des personnes qui sont revenus, les personnes qui avaient l'intention de partir cette stricte configuration extr\u00eamement importante \u00e0 \u00e0 pr\u00e9ciser parce que \u00e7a veut dire aussi qu'aujourd'hui, le travail du renseignement comme du du judiciaire, c'est aussi d'\u00e9valuer l'intention est de condamner l'intentionnalit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on est, on est aussi dans une zone grise, une nouvelle approche de dire \u00e0 partir de quel moment la personne a vraiment le Sion de rejoindre Syrie : sur quelles bases sur quels faits et \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on a un outil d'analyse qui est en pleine construction et qui montre bien la mutation par ce mot Terrorisme aussi des moyens de lutte et conclusion de cette \u00e9tude, je dirais il y en, il y en a 3 : le 1er c'est que Lady Cardon s\u00e9lectionn\u00e9s se sont dits suisse, enfin d'une femme exactement une partie la moiti\u00e9 \u00e9taient en Suisse romande, la moiti\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et leur processus de radicalisation, elle le fait, je dirais d'un d'un travail au niveau d'une communaut\u00e9 locale, pas forc\u00e9ment autour de la mosqu\u00e9e au Tir, d'autres groupes et \u00e7a c'est extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:08:15 > 20:08:23) [88%] : \r\nAussi soldats forc\u00e9ment Internet, on a beaucoup parl\u00e9 d'Internet, vous nous dites c'est c'est les amis dans le fond, c'est les mauvaises fr\u00e9quentations qui font qu'on se radicalisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:08:23 > 20:10:38) [88%] : \r\nAlors Internet radicalise personne c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur et je pense que les personnes qui ont effectivement ont fait l'objet de cette \u00e9tude de monsieur Florent Bilman qui avait une double casquette qui pour moi Gen\u00e8ve m'int\u00e9resse la analyste Paul en m\u00eame temps de trouver un bon \u00e9tudiant c'\u00e9tait pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des milliers de pages de proc\u00e8s- verbaux auxquels on a normalement pas le droit, on n'a pas acc\u00e8s et ce qui permettait de faire le lien entre effectivement les indicateurs les diff\u00e9rents facteurs et la r\u00e9alit\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s du terrain, donc un \u00e9l\u00e9ment important, premi\u00e8rement c'est le r\u00f4le de la communaut\u00e9 locale, donc effectivement la radicalisation l'importance, je dirais de la blessure narcissique, certains \u00e9voquent ce terme l\u00e0 pour montrer qu'il y avait une un \u00e9chec personnel par rapport \u00e0 la famille par rapport \u00e0 la profession, sur ces 10 cas, 9 qui \u00e9tait au ch\u00f4mage, une seule personne avait accompli des \u00e9tudes post- obligatoire et qui \u00e9taient en emploi, donc \u00e7a veut dire qu'on a \u00e0 la fois des facteurs socio- \u00e9conomiques, les facteurs personnels, mais pas que car, au fond, c'\u00e9tait aussi \u00e7a, c'est la 2\u00e8me, la 2\u00e8me le\u00e7on et c'est des fois difficile \u00e0 entendre, on a entendu la parole, je dirais, des journalistes, on est sur une analyse multifactorielle et donc et l'arr\u00eat Jean Jean-Paul Roux, il a rappel\u00e9, il n'y a pas de profil type et plus on analyse plus on va dans une analyse fine, on se rend compte qu'on est sur une s\u00e9rie de cas sur des s\u00e9ries de parcours et en aucun cas, c'est le cas de \u00e9crire, on va arriver \u00e0 un indicateur de la radicalisation, je pense qu'il fait r\u00eaver quelques politiques de lire \u00e0 partir de 0 72 7 personnes en-dessous, on peut effectivement la laisser en soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est important, et puis le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, et \u00e7a, je pensais pour la Suisse, c'est important, il y a l'importance du renseignement canal est fondamentale et l\u00e0, on est donc dans le coeur du d\u00e9bat aujourd'hui, c'est le renseignement et si on y est, le pr\u00e9cisera donc de beaucoup mieux que moi, s'\u00e9labore la collecte d'informations qui est fortement d\u00e9centralis\u00e9 en revanche son analyse et la production d\u00e9centralis\u00e9e en Suisse, on a la chance d'un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a veut dire aussi qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on dont le canton dit les grandes villes alors associer davantage dans cette et, surtout, analyse la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:10:38 > 20:10:55) [89%] : \r\nAlors, vous parlez de l'importance du nouveau du niveau local Thierry Apoth\u00e9loz j'aimerais vous donner la parole parce que pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Vernier, vous travaillez aussi sur ces questions de pr\u00e9vention, en fait, la radicalisation et vous travaillez beaucoup avec les travailleurs sociaux notamment, qui pouvaient \u00e9ventuellement d\u00e9cider des cas de radicalisation c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:10:55 > 20:11:42) [89%] : \r\nOui, c'est ce qui m'a frapp\u00e9, moi j'ai un regard politique, du coup je suis pas un expert comme mes coll\u00e8gues autour de la table, mais c'est l'incoh\u00e9rence que l'on a, dans un discours politique, le master nous a appris quoi nous a appris que ce sont des 9 personnes sur 10 qui sont sans activit\u00e9 avec des blessures narcissiques avec au fond une difficult\u00e9 majeure : avoir une perspective personnelle, professionnelle qui soit positive, et donc la radicalisation, c'est le processus qui visent \u00e0 combler tout ceci par des des aspirations des r\u00eaves qui ne sont pas \u00e9videmment positif, mon travail en tant que politique, et de constater que nous devons casser ces ces, ces, ces, ces all\u00e9gements inscrire de la du r\u00e9enchantement de la jeunesse, faire en sorte que nous puissions Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:11:42 > 20:11:43) [85%] : \r\nD\u00e9part le politicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:11:43 > 20:12:42) [90%] : \r\nNon pas, au contraire, c'est faire en sorte que, par exemple, tr\u00e8s concr\u00e8tement, nous sommes en capacit\u00e9 de le pouvoir savoir ce qu'ils font et s'ils sont pas en activit\u00e9, de les mettre en activit\u00e9, d'\u00eatre en lien, on reproche souvent \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, d'\u00eatre d\u00e9shumanis\u00e9 moi sur le terrain, je mets les travailleurs sociaux, je mets des correspondants de nuit de la police municipale collabore avec la police cantonale pour recr\u00e9er du lien, de faire en sorte que s'ils ont des questions, s'ils ont des interrogations aussi profonde que l'avenir professionnel de la, de l'avenir, simplement de kilos, 20 ans, il faut pouvoir construire quelque chose de positif et puis le paradoxe r\u00e9side dans le fait que le monde politique aujourd'hui est en train de r\u00e9duire les moyens de l'\u00c9tat, au sens large du terme, alors on a tout \u00e0 coup des baisses de subventions, ici on a des baisses de personnel, donc d'un c\u00f4t\u00e9, on vous dit il faut pr\u00e9venir, il faut mettre de l'argent dans les moyens, ma\u00eetre des moyens dans ce tissu socio- \u00e7a se sanitaires et sociaux s\u00e9curitaire, l'autre c\u00f4t\u00e9 on nous retire de plus en plus des moyens pour r\u00e9agir et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:12:42 > 20:12:47) [78%] : \r\nEt donc, parce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 d\u00e9celer des cas ou \u00e0 \u00e9viter certaines radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:12:47 > 20:13:11) [84%] : \r\nBien que quand on, quand on travaille en effet \u00e0 \u00e0, c'est une question de proximit\u00e9, il est arriv\u00e9 qu'un certain nombre de jeunes formul\u00e9 l'id\u00e9e que un d\u00e9part pouvait \u00eatre important pour alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, notre r\u00e9action et de travailler d'abord avec des partenaires s\u00e9curit\u00e9 sociaux et puis les inscrits dans un projet professionnel dans un projet personnel qui les rattache \u00e0 quelque chose, donner des perspectives \u00e0 ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:13:11 > 20:13:17) [90%] : \r\nOn peut citer par la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais l'exemple d'IKEA en fait qui qui s'engagent \u00e0 entreprendre, certains m\u00eame si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:13:17 > 20:13:49) [91%] : \r\nExactement quand il a voulu, a voulu s'installer \u00e0 Vernier je leur ai dit vous avez 220 postes, il faut qu'on nous sommes la commune la plus pr\u00e9caris\u00e9e du canton de Gen\u00e8ve avec le plus haut taux ch\u00f4mage du canton, il faut travailler avec notre service de la, de l'emploi, ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord et on travaille encore maintenant, par exemple, par la cr\u00e9ation de 2 formes de de de places d'apprentissage et ces ces Liens l\u00e0 avec les entreprises qui me permet de dire bon, celui-l\u00e0 il un peu fragile, j'appelle un patron est-ce que tu peux me le prendre parce que l\u00e0 il y a une un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant mais vous serez pas tout seul \u00e0 s'en occuper, on sera l\u00e0 aussi en retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:13:49 > 20:13:52) [91%] : \r\nMonsieur, l\u00e0 j'ai j'ai une question aussi pour pour vous est-ce que la Suisse en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:13:52 > 20:13:57) [99%] : \r\nAssez pour pr\u00e9venir la radicalisation de certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:13:58 > 20:14:56) [89%] : \r\nOn a fait un petit peu, alors, les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9masquer des complots terroristes surtout ici dans la r\u00e9gion du lac Lehman, il y avait 2 complices plus ou moins s\u00e9rieux et on a d\u00e9masqu\u00e9 \u00e7a il y a des proc\u00e9dures p\u00e9nales, il y a des gens qui sont en prison, on n'a jamais publi\u00e9 \u00e7a donc on on a fait quelque chose, mais au m\u00eame temps, on voit qu'il y a des sc\u00e8nes, pas seulement \u00e0 Dakar tout heure le SNA \u00e0 Lausanne Bienne \u00e0 Lugano, surtout des DD personnes avec un niveau et du une \u00e9ducation \u00e0 faire peur du ch\u00f4mage, beaucoup de b\u00e9nefs acteurs de de l'aide sociale et je pense l\u00e0, on n'a pas fait assez pour r\u00e9int\u00e9grer ces personnes dans le processus, un proc\u00e8s de travailler leur donner des emplois, des trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:14:56 > 20:15:04) [88%] : \r\nMonsieur monsieur rouill\u00e9s sur sur ces personnes qui, qui qui d\u00e9crochait et sur comment \u00e9viter la radicalisation est-ce qu'on peut en faire davantage, et comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:15:06 > 20:16:15) [89%] : \r\nSur le principe, je pense qu'on peut toujours faire plus, la 1er, regard sur ce qu'a fait la Suisse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent quand m\u00eame \u00e0 rappeler que l'\u00c9tat suisse a \u00e9t\u00e9 un des premiers en Europe \u00e0 poser les diagnostics qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, c'est pass\u00e9 un petit peu comme comme comme chat sur braise mais la r\u00e9alit\u00e9 est qu'il y a pens\u00e9 que c'\u00e9tait que la question de la s\u00e9curit\u00e9, les services, la g\u00e9rer, mais que la question de fond lorsqu'on traite de d\u00e9parts de jeunes gens qui veulent partir en Syrie ou ailleurs, ce sont des questions de soci\u00e9t\u00e9, et que l\u00e0 c'est plus la responsabilit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 qu'il s'agisse de renseignement, de police, mais il y a toute une s\u00e9rie d'acteurs or d\u00e8s son niveau local effectivement c'est juste essentiel et \u00e7a, c'est les rapports T\u00e9tra, on parle de si je me trompe 2015, 2016, le diagnostic il est pos\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vous rappelle \u00e9galement, vous l'avez eu sur ce plateau Monsieur Duvillard et le r\u00e9seau S\u00e9curit\u00e9 suisse, \u00e7a c'est le b\u00e2ton de p\u00e8lerin, c'est le personnage qui a fait le tour de tous les cantons des services socio- \u00e9ducatifs qui a pos\u00e9 la question, vous faites quoi chez vous qu'est-ce qui fonctionne qu'est-ce qui fonctionne pas et qui ensuite a pr\u00e9sent\u00e9, c'est entre guillemets le\u00e7ons apprises au niveau f\u00e9d\u00e9ral, enfin loisirs mais \u00e7a \u00e0 ma connaissance, en Europe, \u00e0 tous les \u00c9tats qui l'ont fait, donc pour une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur au mois pour les missions du diagnostic, je pense qu'on on doit faire conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:16:16 > 20:16:29) [87%] : \r\nAlors, la solution pour pr\u00e9venir ces actes terroristes potentiels ici r\u00e9el en Europe est-ce que ce mod\u00e8le hyper s\u00e9curitaire isra\u00e9lien avant d\u00e9battu propose ce reportage est sign\u00e9 St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:16:31 > 20:16:45) [91%] : \r\nUn attentat \u00e0 la voiture b\u00e9lier il y \u00e0 J\u00e9rusalem le terrorisme percute un Abribus, puis sort de son v\u00e9hicule pour attaquer les passants \u00e0 la il est abattu par un civil arm\u00e9 en Isra\u00ebl des dizaines de milliers de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:16:45 > 20:16:53) [95%] : \r\nPersonne dispose d'un permis de port d'arme r\u00e9guli\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par les services de l'\u00c9tat, il doit suivre des entra\u00eenements dans des centres comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:16:53 > 20:17:09) [90%] : \r\nSaupoudrer les policiers, les militaires ne peuvent pas \u00eatre partout l'homme alors que de simples citoyens, oui, le pourcentage des armes en possession du public est encore trop faible, si on avait davantage on pour \u00e9viter encore plus d'attentats et de victimes pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:17:10 > 20:17:27) [91%] : \r\nLa pr\u00e9sence de civils arm\u00e9s n'est qu'un des \u00e9l\u00e9ments de l'arsenal antiterroriste en Isra\u00ebl \u00e0 l'entr\u00e9e de tous les centres commerciaux, des vigiles fouillent les sacs des plans m\u00e9tal prot\u00e8ge les grands trottoirs et les Abribus, les cam\u00e9ras de surveillance sont omnipr\u00e9sentes, et la population constamment aux aguets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:17:28 > 20:17:41) [91%] : \r\nJe pense qu'on est d\u00e9j\u00e0 un peu plus sur nos gardes, c'est-\u00e0-dire qu'on voit quelqu'un qui nous para\u00eet un peu bizarre, on regarde quand m\u00eame \u00e0 droite, \u00e0 gauche, quelqu'un et il y a beaucoup de gens, quand m\u00eame, il y a pas mal de gens dans la rue, qui ont une arme sur eux et qui sont pr\u00eats \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:17:42 > 20:17:43) [83%] : \r\nEt alors, \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:17:45 > 20:17:59) [94%] : \r\nL'expertise isra\u00e9lienne en mati\u00e8re d'antiterrorisme s'exporte dans le monde entier dans ce salon sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Tel-Aviv sont pr\u00e9sent\u00e9es les derni\u00e8res nouveaut\u00e9s dans l'armement et surtout dans le renseignement, la cl\u00e9 de vo\u00fbte de la lutte anti- terroriste en Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:18:00 > 20:18:23) [90%] : \r\nJe peux par exemple demander \u00e0 ce logiciel de me donner toute personne dont le nom comporte les Lettres P et H qui se sont trouv\u00e9s, plus de 3 fois dans un secteur d\u00e9termin\u00e9 dont la m\u00e8re s'appelle Sarah et qui ne sont pas connus de la police Isra\u00ebl collecte beaucoup d'informations de l'arm\u00e9e de l'air de la marine, des services de renseignement, on est tr\u00e8s fort l\u00e0- dedans, mais l'essentiel, c'est de savoir exploiter tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:18:28 > 20:18:44) [85%] : \r\nSt\u00e9phane Amar on vous retrouve \u00e0 J\u00e9rusalem, c'\u00e9tait plus disons que vous habitez en Isra\u00ebl, alors on a d\u00e9couvert un tr\u00e8s beau de reportage le syst\u00e8me s\u00e9curitaire isra\u00e9lien avec ce qui frappe beaucoup c'est c'est ces gens, ces citoyens qui sont arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:18:47 > 20:20:43) [90%] : \r\nOui, vous savez, ici en Isra\u00ebl, les hommes font 300 d'armer les fameux 2, donc la plupart des gens savent se servir d'une arme et ensuite lorsqu'il quitte l'arm\u00e9e, il y a, il peut assez facilement obtenir un permis de port d'armes, on a vu la proc\u00e9dure est assez simple : \u00e7a fait partie, on va dire, de la culture locale, il y a aussi tout cet environnement mais qui ressemble finalement de plus en plus maintenant ce qui se passe en Europe, c'est-\u00e0-dire aussi vigiles devant les lieux publics, ces barri\u00e8res de protection devant les Abribus, etc, mais v\u00e9ritablement la cl\u00e9 de vo\u00fbte de du syst\u00e8me isra\u00e9lien, c'est le renseignement, alors il y a des informateurs palestiniens dans quasiment chaque quartier, chaque bloc d'immeubles, dans les territoires \u00e9galement parmi les Arabes isra\u00e9liens, je rappelle qu'il y a un 1000000 et demi de citoyens d'Isra\u00ebl, qui sont des Arabes musulmans donc chaque bruit remonte par un syst\u00e8me extr\u00eamement sophistiqu\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au cours des ann\u00e9es vers les services de renseignement vers le fameux Shin Bet, le Shin Beth, pardon, le service de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, ces renseignements sont trait\u00e9s \u00e9galement par l'unit\u00e9 8200 qui est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre ici en Isra\u00ebl, il a la plus grosse unit\u00e9 de l'arm\u00e9e, c'est l'unit\u00e9 des crac on informatique notamment, h\u00e9 bien c'est une id\u00e9e tr\u00e8s des milliers, des millions d'informations chaque jour \u00e9coutez-les phonique surveillance Internet \u00e9videmment et cela permet d'\u00e9viter beaucoup d'attentats en tout cas sur les services de s\u00e9curit\u00e9 quasiment chaque jour des tentatives d'attentats sont \u00e9vit\u00e9s, ici en Isra\u00ebl gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de renseignement j'ajoute un autre volet qui est certainement moins reluisant pour l'image d'Isra\u00ebl, c'est la d\u00e9tention administrative, Isra\u00ebl a une loi qui permet bien de d\u00e9tenir pendant plusieurs mois, voire plusieurs ann\u00e9es des suspects de terrorisme sans r\u00e9ellement leur communiquer les pi\u00e8ces du dossier sans r\u00e9ellement leur donner acc\u00e8s \u00e0 un proc\u00e8s normal mais pour des mesures de s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien on a le droit, ici en Isra\u00ebl, de d\u00e9tenir des gens sans proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:20:44 > 20:20:48) [91%] : \r\nG\u00e9raldine carr\u00e9 vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce mod\u00e8le et il ne vous convainc pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:20:48 > 20:22:03) [88%] : \r\nOui, c'est vrai que je reste assez sceptique quant au tout s\u00e9curitaire notamment commettant Marc voil\u00e0 une r\u00e9ponse pour pr\u00e8s apparemment \u00e7a marche en Isra\u00ebl justement alors le contexte isra\u00e9lien est-ce que c'est le contexte, tu sais ce que c'est le contexte fran\u00e7ais, ce qu'on a la m\u00eame histoire est-ce qu'on a, face aux m\u00eame risques aussi, qui va justifier les attaques des attaques terroristes, donc \u00e7a aussi \u00e7a \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, effectivement moi je, de toute fa\u00e7on sur les sur les mesures, les mesures de s\u00e9curit\u00e9, je suis partisan d'une approche compl\u00e9mentaire, donc la s\u00e9curit\u00e9 oui, mais on doit aussi faire participer justement la soci\u00e9t\u00e9 civile et, notamment, que \u00e7a soit par le biais de formation d'information mais justement doit on doit travailler ensemble et et justement cette ce tout s\u00e9curitaire \u00e0 sa double- tranchant parce que \u00e7a limite aussi \u00e9norm\u00e9ment de libert\u00e9 de libert\u00e9 individuelle et quand bien m\u00eame, justement, \u00e7a pue, \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer un sentiment de s\u00e9curit\u00e9 bascule aussi peut-\u00eatre dans son sentiment de parano et encore une fois, je resterai l\u00e0 dessus, pour moi, c'est la question du contexte, donc je pense que, \u00e0 chaque contexte s'applique des mesures de de de s\u00e9curit\u00e9 en particulier et je trouverai enfin si vous voulez un peu disproportionn\u00e9 que par exemple la Suisse prennent en exemple le mod\u00e8le, le mod\u00e8le isra\u00e9lien pour r\u00e9pondre \u00e0 une situation qui est finalement compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:22:03 > 20:22:21) [91%] : \r\nAlors on va d\u00e9tailler ces diff\u00e9rentes mesures, on a parl\u00e9 des blocs de b\u00e9ton, on y reviendra, mais d'abord sur les gens arm\u00e9s aujourd'hui on apprenait en fait que les polices cantonales vaudoises et fribourgeoises auront des fusils d'assaut suppl\u00e9mentaire, il y a aussi les policiers municipaux Genevois qui demande aussi d'\u00eatre arm\u00e9 monsieur est-ce que \u00e7a, \u00e7a serait de nature \u00e0 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:22:22 > 20:22:26) [88%] : \r\nAvoir moins de mort en cas d'attentats potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:22:26 > 20:23:17) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre une remarque, soyons tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, ouf, enfin, on pourrait en entendant le d\u00e9bat faire annuler une assimilation entre la population isra\u00e9lienne qui s'arment et nous policiers qui pourrait avoir des moyens et des armes diff\u00e9rentes, c'est vrai que cette entreprise, qui sont form\u00e9s de gens qui suivent quand m\u00eame un cursus tr\u00e8s pr\u00e9cis qui aurait des armes qui serait effectivement leur disant beaucoup plus l\u00e9tale et monsieur tout le monde l'a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9parant les 2 choses maintenant sur nos policiers, dans la mesure o\u00f9, hypoth\u00e9tiquement ou des sc\u00e9narios tels que ceux qui sont produits \u00e0 Paris \u00e0 Bruxelles pourrait se produire en Suisse sur le principe, ok, je pense qu'on peut en tout cas engager le d\u00e9bat, l\u00e0, on est bien d'accord parce que clairement, pour ceux qui se souvient de ces images Paris vous avez des policiers qui arrivent avec un policier avec pardon leur arme de service leur voiture pistolet de service qui font face \u00e0 des Kalachnikov, la vie c'est pas possible, on n'est pas du tout dans le m\u00eame monde donc sur le principe, oui, je pense qu'il faut quand m\u00eame disput\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:23:17 > 20:23:24) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Amar une vision va en cette \u00e9mission dans le fond, si les Londoniens avec la pr\u00e9paration des citoyens isra\u00e9liens, il y aurait peut-\u00eatre eu moins de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:23:27 > 20:24:40) [91%] : \r\nOui, parce qu'il y a eu beaucoup d'attentats de steeple notamment ces derniers mois, ici en Isra\u00ebl, il y a une vague par exemple d'attentats au bulldozer ou bien \u00e0 la voiture b\u00e9lier h\u00e9 bien \u00e0 chaque fois, il y avait sur place un civil arm\u00e9 ou parfois un militaire, mais en tout cas, ces attentats font tr\u00e8s rarement plus de 1 ou 2 morts puisque dans les secondes qui suivent l'acte terroriste, h\u00e9 bien le terroriste, c'est, selon le vocable utilis\u00e9 si neutralis\u00e9 et donc le nombre de victimes reste tr\u00e8s restreint, ce qui fait que finalement, ce syst\u00e8me est soutenu par l'ensemble de la population ici en Isra\u00ebl et je voudrais ajouter pour faire suite au d\u00e9bat que vous avez eu tout \u00e0 l'heure qu'il y a ici en Isra\u00ebl, aucune approche sociale sociologique du terrorisme, le terrorisme est consid\u00e9r\u00e9 comme d'essence islamique et comme il est consid\u00e9r\u00e9e finalement comme l'expression d'une id\u00e9ologie et selon la plupart des Isra\u00e9liens en tout cas, il ne peut pas s'expliquer par des facteurs sociaux tels que le ch\u00f4mage, l'inactivit\u00e9, on a remarqu\u00e9 si souvent en Isra\u00ebl que beaucoup d'auteurs d'attentats \u00e9taient \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment, dipl\u00f4m\u00e9 de l'universit\u00e9 ou avait des situations socio- \u00e9conomique, pas forc\u00e9ment probl\u00e9matique en revanche et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aussi tout \u00e0 l'heure, on note souvent une frustration personnelle qui va provoquer le passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:24:41 > 20:25:21) [87%] : \r\nSi 2 remarques : la 1\u00e8re si je me souviens bien, lorsque l'attentat de Nice enfin lorsqu'on \u00e7a, \u00e7a se passe \u00e0 Nice, vous avez rien dans un camion et combien de policiers en face de lui avec des armes, on n'est pas en train de temps il y a pas d'un auteur, mais pour pour revenir \u00e0 l'id\u00e9e du bulldozer et \u00e0 l'image qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, j'entends, vous aviez des policiers qui \u00e9taient sur place, arm\u00e9s, ils \u00e9taient, et ils ont quand m\u00eame pas pu arr\u00eater le camion, j'entends la faisons tr\u00e8s attention j'entends Londres si vous reprenez quelqu'un qui font \u00e7a avec une voiture sur Pont-de-Metz minist\u00e8re avant que qui que ce soit arm\u00e9e puisse entre guillemets diff\u00e9rence sort il y a un minimum de temps, il y a l'humour que l'on a vu donc l\u00e0 franchement, je pense qu'encore une fois, c'est 10 situations diff\u00e9rentes des contextes diff\u00e9rents et l\u00e0 je trouve dangereux de m\u00e9langer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:25:21 > 20:26:53) [90%] : \r\nMais c'est peu Terrorisme sur la question de du renseignement dont le reportage \u00e9voque non seulement il faut r\u00e9colter l'information mais il faut aussi l'analyser et c'est ce qui manque r\u00e9guli\u00e8rement je dirais 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er en Suisse, c'est une difficult\u00e9 \u00e0 heure pour le maire que je suis celle \u00e9galement le cas pour les \u00e9lus locaux, d'avoir une information retour vertical, c'est-\u00e0-dire que nous donnons un certain nombre d'informations aux polices cantonales et f\u00e9d\u00e9rales mais alors quelles difficult\u00e9s nous avons \u00e0 recevoir, ensuite, de l'information qui nous permettent de traiter sur le terrain avec les partenaires, un certain nombre de solutions l\u00e0 je le, je le regrette et puis l'autre \u00e9l\u00e9ment qui m'appara\u00eet aussi important en mati\u00e8re de je dirais de de renseignements, c'est de ne pas faire ce qu'a fait la France, la France dans les ann\u00e9es 90 a d\u00e9cid\u00e9 de retirer ses sous la Sarkozie recens\u00e9s en 2000 pardon, laissez les retire de retirer toute la police de proximit\u00e9, sous pr\u00e9texte de dire qu'il faisait des matchs de foot avec les jeunes et donc du coup, la France a perdu quoi les renseignements de terrain de de de quartier et parcs et par cons\u00e9quent, nous avons besoin aujourd'hui de faire en sorte que les policiers municipaux avec pourquoi pas des travers\u00e9es sur puissent travailler ensemble \u00e0 l'\u00e9laboration de solutions, mais si on a besoin aujourd'hui d'armer les policiers municipaux, alors il faut un autre travail, qui est un travail judiciaire qui est un un travail peut-\u00eatre important pour l'activit\u00e9, sauf que, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'exemple fran\u00e7ais se d\u00e9clare \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire en effet de la mati\u00e8re du renseignement qui est extr\u00eamement important, et dont la France aujourd'hui se mord les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:26:53 > 20:27:11) [89%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 tr\u00e8s Esposito de ces blocs de b\u00e9ton pour emp\u00eacher les voitures ou les camions- b\u00e9liers, je crois que vous avez parl\u00e9 lors de votre colloque avec notamment des des urbanistes et ce que on devrait multiplier ces types de blocs de b\u00e9ton est-ce que sera permis d'\u00e9viter un certain nombre de morts, en tout cas \u00e0 Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:27:11 > 20:27:18) [92%] : \r\nAlors je pense qu'il pourra pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il faut d\u00e9finir repositionner la question en termes d'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:27:18 > 20:27:22) [88%] : \r\nJustement, soit, en fait, la fa\u00e7on dont on pense et on construit notre espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:27:22 > 20:29:45) [88%] : \r\nEt l\u00e0, il y a toute une r\u00e8gle r\u00e9flexion qui est men\u00e9e par les urbanismes pour dire qu'effectivement on est arriv\u00e9 par moments cloisonnement des espaces qui a favoris\u00e9 aussi forme d'exclusion, de marginalisation et radicalisation et je pense qu'une des meilleures fa\u00e7ons d'aborder la question de la s\u00e9curisation des espaces publics, c'est donc envisager une continuation de celui-ci qu'est-ce que \u00e7a veut dire, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, prenons l'exemple d'un a\u00e9roport a\u00e9roports du Brussels, par exemple, o\u00f9 celui-ci est g\u00e9r\u00e9 par de fa\u00e7on priv\u00e9e, il y a du public qui est le le Hall de la report il y apr\u00e8s les attentats de du 22 mars 2016, la d\u00e9cision \u00e9tait de dire d\u00e9sormais un peu plus cas on peut plus acc\u00e9der \u00e0 proximit\u00e9 et on va obliger les passagers \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui le coup deviennent pr\u00e9occupation des autorit\u00e9s, \u00e7a veut donc dire quoi, \u00e7a veut donc dire qu'aujourd'hui on m\u00e9lange une mutation aussi l'espace public ou les int\u00e9r\u00eats publics et priv\u00e9s se m\u00e9langent, \u00e7a veut donc dire il faut travailler \u00e0 la fois avec des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s des forces de de police publique des agents qui sont entr\u00e9s 2 il y a donc aussi, il faut commencer peut-\u00eatre par l\u00e0 \u00e0 red\u00e9finir l'espace public, mais non concr\u00e8tement parce que il faut aussi peut \u00eatre abord\u00e9 des solutions comment est-ce qu'on g\u00e8re cela, prenons l'exemple d'un des grands \u00e9v\u00e9nements culturels et festifs de Suisse qui est \u00e0 la parade, cela se passe \u00e0 Z\u00fcrich c'est un 1000000 de personnes voil\u00e0 l'\u00e9mission mais il y a un peu moins de m\u00eame si j'aime beaucoup parler puisque, effectivement, on avait un repr\u00e9sentant de la ville de Z\u00fcrich qui \u00e9tait avec nous lors du colloque, il l'a rappel\u00e9 : ils ont adapt\u00e9 le dispositif, ils ont mis en place des check-points 19 exactement pour filtrer et contr\u00f4ler l'acc\u00e8s aux zones festives, donc on peut tout \u00e0 fait envisager une gestion qui soit non pas une fermeture compl\u00e8te de l'espace public, mais de le faire, on a sur une plus grande distance, \u00e7a veut dire aussi quand m\u00eame, \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, les Tch\u00e8ques, \u00e7a veut dire que vous \u00e0 l'introduire des filtres, donc on va \u00e7a qu'on peut, dans des cas alors par contre il y a un 1000000 de personnes faire la palpation, non plus, mais on peut commencer \u00e0 en tout cas, filtrer, il y a une physionomistes qui peuvent \u00eatre aussi utilis\u00e9, donc on a des outils qui sont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment visible mais qui sont tr\u00e8s efficaces pour effectivement contr\u00f4ler ces mouvements-l\u00e0 et encore une fois, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en d\u00e9but de cette \u00e9mission jusqu'\u00e0 quel point on est pr\u00eat \u00e0 accepter ces mesures parce que finalement c'est vous existantes comme syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:29:46 > 20:30:03) [90%] : \r\nBerger vous alors Monsieur Esposito pr\u00e9cis\u00e9ment St\u00e9phane Amar la fouille des sacs, c'est quelque chose de totalement banal depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es en en Isra\u00ebl, et j'ai pas l'impression que les Isra\u00e9liens et l'impression que leur libert\u00e9 soit entrav\u00e9e chaque fois qu'ils doivent montrer leur sac pour pour acc\u00e9der \u00e0 un centre commercial ou ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:30:05 > 20:30:55) [91%] : \r\nNon parce qu'ils ont pris l'habitude, c'est un geste quotidien et puis et les lieux publics, ici en Isra\u00ebl, c'est un pays m\u00e9diterran\u00e9en sont extr\u00eamement fr\u00e9quent\u00e9es il y a une tr\u00e8s grande gay-pride par exemple la semaine pass\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv avec des centaines de milliers de personnes dans les rues, donc il y a v\u00e9ritablement aucune crainte de sortir dans les rues, en revanche, ce qui est nouveau et ce qui vient d'\u00eatre dit par monsieur Esposito c'est tout l'aspect technologique qui ont jou\u00e9 dans le reportage se vend aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, les Isra\u00e9liens d\u00e9veloppe \u00e9norm\u00e9ment de syst\u00e8mes qui justement all\u00e8ge le quotidien permettent de contr\u00f4ler les gens sans qu'ils se rendent compte par la vid\u00e9osurveillance \u00e9videmment par des syst\u00e8mes extr\u00eamement sophistiqu\u00e9es maintenant \u00e0 l'a\u00e9roport, \u00e9galement, il y a le syst\u00e8me qui permet de passer beaucoup plus facilement des radars, qui permettent d'ausculter, d'une certaine mani\u00e8re, les passagers sans m\u00eame qu'ils se rendent compte, et c'est l\u00e0 v\u00e9ritablement une piste de d\u00e9veloppement pour la s\u00e9curit\u00e9, ici en Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:55 > 20:31:16) [92%] : \r\nAlors la fouille des sacs, en tout cas, la question se pose aussi, ici, apr\u00e8s notamment les attentats au Bataclan et \u00e0 Man chester puisqu'on est \u00e0 la veille de l'est du d\u00e9but des grands festivals, un festival qui vont d\u00e9marrer cet \u00e9t\u00e9, alors faut-il revoir l'encadrement de ces festivals, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:31:16 > 20:31:33) [91%] : \r\nLes jeunes qui s'amusent, font partie des cibles privil\u00e9gi\u00e9es des terroristes et en Suisse aussi la menace constitue un casse- t\u00eate pour les organisateurs de concerts et de grands \u00e9v\u00e9nements pour ce responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au Pal\u00e9o Festival et expert renomm\u00e9 au niveau europ\u00e9en, difficile d'anticiper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:31:33 > 20:31:51) [94%] : \r\nOn a toujours un coup de retard sur l'adversaire et on reste aussi tr\u00e8s fortement marqu\u00e9 par le dernier mode op\u00e9ratoire et on cherche \u00e0 se s\u00e9curiser ou \u00e0 se prot\u00e9ger par rapport \u00e0 la derni\u00e8re attaque est la derni\u00e8re fa\u00e7on dont elle s'est manifest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:31:51 > 20:32:11) [92%] : \r\nL'an pass\u00e9 apr\u00e8s l'attentat au camion \u00e0 Nice, des blocs de b\u00e9ton avaient \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e pour barrer l'acc\u00e8s principal du festival \u00e0 tout v\u00e9hicule ind\u00e9sirables pour cet expert il faut revoir le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 ont profondeur inutile donc d'instaurer \u00e0 Pal\u00e9o des fouilles syst\u00e9matiques \u00e0 l'entr\u00e9e, comme dans de nombreuses manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:32:11 > 20:32:25) [93%] : \r\nLe mode de s\u00e9curisation et de contr\u00f4le propre \u00e0 la manifestation, il doit s'\u00e9tendent sur l'ensemble du territoire, pas seulement \u00e0 un endroit \u00e0 l'entr\u00e9e qui l'endroit finalement le plus pr\u00e9visible et qui apporte plus de contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:32:25 > 20:32:41) [92%] : \r\nAutre son de cloche \u00e0 Gen\u00e8ve c'est organisateur de concerts d\u00e9fend les fouilles syst\u00e9matiques \u00e0 l'entr\u00e9e, long prochain il organise un concert de Metallica 20000 personnes \u00e0 Palexpo exceptionnelle en Suisse pour un concert en salle un d\u00e9fi en terme de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:32:42 > 20:33:04) [84%] : \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 plus d\u00e9velopp\u00e9e, c'est tout ce qui est palpation, en fait, \u00e9videmment, c'est plus compliqu\u00e9 cette B\u00fccher avec touche quelqu'un des publics, on va avoir des accr\u00e9ditations sp\u00e9ciale qui les autorise \u00e0 regarder 25 faire enlever une baisse pour voir s'il y a pas quelque chose de cach\u00e9 sous ce symbole, \u00e7a dure plus longtemps, c'est plus cher mais au moins c'est un peu plus s\u00e9curisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:33:04 > 20:33:13) [88%] : \r\nUne s\u00e9curit\u00e9 discr\u00e8te ou un dispositif tr\u00e8s pr\u00e9sent de politique, on esp\u00e8re dissuasive, m\u00eame si le risque 0 n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:33:16 > 20:33:31) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Esposito, le Pal\u00e9o Festival de Nyon va r\u00e9unir 50000 personnes cet \u00e9t\u00e9, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, il faudrait revoir l'encadrement de ce festival peut-\u00eatre proc\u00e9der \u00e0 une fouille de \u00e7a qu'est-ce que c'est la bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:33:31 > 20:34:45) [89%] : \r\nD'abord, il faut aussi se rappeler que c'est un festival comme beaucoup en Suisse qui fonctionne aussi gr\u00e2ce \u00e0 des b\u00e9n\u00e9voles et donc la question se pose ces b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 ce qu'ils sont aussi forts, mais pas seulement \u00e0 l'entr\u00e9e, mais aussi, et \u00e7a c'est un aimant important dans le dans le dispositif, si quelque chose doit se passer ce qu'on est capable d'intervenir, qui revient \u00e0 ce que j'aligne juste rappeler qu'elle du tram, rappelait tout \u00e0 l'heure on ne de formation, il est important aussi peut-\u00eatre de revoir, on \u00e9coute Samaritain pour nous pr\u00e9parer au permis de voitures est-ce que on peut aussi rappeler ses \u00e9l\u00e9ments de base lorsqu'il a des \u00e9v\u00e9nements importants qu'on n'est pas uniquement des acteurs pacifique, il faut aussi aller au contact, non pas se transformer en h\u00e9ros inutile qui qui remplissent ensuite les cimeti\u00e8res, mais en tout cas d'\u00eatre un peu plus sensible \u00e0 \u00e7a donc pour parler, je pense qu'effectivement il y a une r\u00e9flexion par rapport \u00e0 l'ensemble de ces b\u00e9n\u00e9voles et puis par rapport \u00e0 la foule, peut-\u00eatre que c'est certain des dispositifs qui sont mis en avant parce que les grands \u00e9v\u00e9nements travailler beaucoup plus en amont, depuis la gare de Lyon pour prendre cet exemple-l\u00e0, jusqu'au pays par cercle jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e du festival lui- m\u00eame, pas de fa\u00e7on non plus trop contraignante, encore une fois, il y a des moyens de pouvoir contr\u00f4ler aussi de fa\u00e7on al\u00e9atoire, une partie du public et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:34:45 > 20:34:47) [86%] : \r\nDe de fouille syst\u00e9matique des des sacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:34:47 > 20:35:44) [86%] : \r\nAlors, je crois savoir que Pal\u00e9o va peut-\u00eatre \u00eatre un peu plus strictes sur la question des sacs dans l'enceinte effectivement de Pal\u00e9o peut-\u00eatre qu'il faudra passer par l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il y a un seuil de tol\u00e9rance qui va \u00eatre \u00eatre amen\u00e9 \u00e7a c'est aussi la question de la proportionnalit\u00e9, quand vous avez 50000 personnes qui vont converger \u00e0 un moment donn\u00e9 est-ce que vous pouvez les faire patienter 4, 6, 8 \u00e0 10 heures, je pense que qu'associ\u00e9 aux d\u00e9cisions qui doit \u00eatre prise en voyant \u00e7a pose aussi la question, et je pense, c'est un, c'est un \u00e9v\u00e9nement priv\u00e9 qui est ce qui a un soutien \u00e9videmment avec la municipalit\u00e9 de Nyon, les autorit\u00e9s politiques et peut-\u00eatre aussi qu'il faut peut-\u00eatre impliquer davantage les autorit\u00e9s publiques dans la gestion de de cet espace en termes s\u00e9curitaires cela qu'question qui est pos\u00e9e aussi pour un stade de football comme une salle de concert la la la participation peut \u00eatre plus actif des autorit\u00e9s et leur responsabilit\u00e9 \u00e0 mon avis davantage engag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:35:44 > 20:36:03) [88%] : \r\nAlors Daniel Rosselat, le patron de Pal\u00e9o \u00e0 qui nous avons parl\u00e9, mais qui n'a pas pu \u00eatre aider nos ce soir, nous disait, en tout cas la fouille des sacs syst\u00e9matique la cr\u00e9e des attroupements inutiles et puis me disait aussi que beaucoup de mesures de s\u00e9curit\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas, c'est vrai Monsieur \u00e9videmment, on va pas livr\u00e9 toutes les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour pas donner des des cl\u00e9s essentielles aux terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:36:03 > 20:36:15) [87%] : \r\nJe pense que, en se posant la question de faire une fouille de sacs syst\u00e9matique, comme l'a dit monsieur expose Esposito on n'imaginons qu'on puisse faire attendez foules, je parle de plusieurs centaines, plusieurs milliers de personnes pendant des Orres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:36:16 > 20:37:11) [89%] : \r\nAlors vous rendez service \u00e0 l'ennemi, excusez-moi de le dire, parce que si on va attendre que vous arriviez \u00e0 un certain endroit pour fouiller votre sac et que je suis 100 m\u00e8tres derri\u00e8re et dans mon sac \u00e0 dos, il y a 20 kilos d'explosifs succ\u00e8s au milieu d'une foule de 50 personnes est-ce que je dois effectivement vous expliquer ce qui se passe ensuite tant il faut bien calculer ce qu'on fait et comme on le fait pour qu'on fait vider les cercles, les tr\u00e8s bonnes, mais le probl\u00e8me, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre, c'\u00e9tait l'moi c'est que vous avez en face de vous des gens qui sont motiv\u00e9s alors que vous, vous avez peut-\u00eatre pens\u00e9 le jeudi \u00e0 ce que vous allez faire le dimanche, la personne qui elle avait envie de faire un carnage \u00e0 Pal\u00e9o ils pense pendant des mois, \u00e7a fait une diff\u00e9rence \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, celui qui a vraiment motiv\u00e9 et qui entend les moyens il y arrive, moi j'esp\u00e8re qu'un peut le rappeler c'est un engin explosif dans un sac \u00e0 dos qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 dans un endroit clos, un endroit qui \u00e9tait ferm\u00e9e et on a lu le carnage qu'on a eue, c'\u00e9tait plus entre guillemets sophistiqu\u00e9 que Londres, beaucoup d'autres actions si quelqu'un veut et pour \u00e7a il faut quand m\u00eame le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:37:11 > 20:37:31) [87%] : \r\nOn peut aussi appeler les attentats de une ann\u00e9e de pr\u00e9paration, par exemple, le camion qui va fendent la foule, c'est sympa rudimentaire dans les outils utilis\u00e9s : la pr\u00e9paration a \u00e9t\u00e9 de longue haleine et donc encore une fois, je crois qu'il faut le rappeler 0 n'existe pas donc qu'est-ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 accepter par rapport aux mesures en place pour s\u00e9curiser des grands \u00e9v\u00e9nements publics, comme c'est le cas de Pal\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:37:31 > 20:37:40) [85%] : \r\nG\u00e9raldine akazu tous les connaissez ces ces ph\u00e9nom\u00e8nes de de radicalisation est ce qu'il faut revoir la fa\u00e7on dont on s\u00e9curise nous festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:37:40 > 20:38:21) [87%] : \r\nMoi, je vais rejoindre un petit peu aussi surveiller dans la, dans le sens qu'est ce qui est ce qui \u00e9tait dit \u00e9vident dans le reportage ci- avant, ce qu'on a toujours un coup de retard en fait sur un sur les groupes dont on entend se pr\u00e9munir, que \u00e7a soit dans des logiques de pr\u00e9vention, de contre- discours ont r\u00e9agi, en fait, c'est toujours \u00e0 quelque chose, mais on en ce on peut pas anticiper, donc du coup, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a renvoie la m\u00eame probl\u00e9matique, par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et en \u00e7a veut pas dire qu'on doit rien faire mais simplement on sait que si les gens en face aux adapt\u00e9 appara\u00eet ces mesures-l\u00e0 et, du coup, enfin tr\u00e8s toujours dans, dans, dans la m\u00eame logique, donc, apr\u00e8s les mesures adapt\u00e9es, c'est difficile \u00e0 prendre, donc c'est pas le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:38:21 > 20:38:48) [87%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, on va se concentrer sur les festivals et puis y a pas tr\u00e8s longtemps sur les cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9gramme, c'est cette fameuse r\u00e9seau social qui diffusent la propagande de ces diff\u00e9rents groupes, je peux vous assurer qu'un des petits manuels qui sortie n'avait strictement rien \u00e0 voir avec le festival, c'\u00e9tait une toute autre id\u00e9e qui \u00e9tait lanc\u00e9e et qui aurait pour nos soci\u00e9t\u00e9s, des effets tout aussi d\u00e9vastateur, mais aucun pour l'instant personne ne pense \u00e0 m'en voudrait pas si je vous dis pas exactement de quoi il s'agit, mais je vous assure, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est pas une foule de sacs \u00e0 l'entr\u00e9e qui va changer grand chose ils appliquer cette m\u00e9thode-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:38:48 > 20:38:51) [96%] : \r\nAlors, on arrive au terme de ce d\u00e9bat et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:38:58 > 20:39:18) [92%] : \r\nApr\u00e8s les attentats, Lyon septembre on a d\u00fb revoir radicalement notre fa\u00e7on de prendre l'avion, en tout cas les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 revues question composent ce soir apr\u00e8s tous ces attentats dans les villes europ\u00e9ennes est-ce qu'on va devoir revoir notre mode de vie, notre mode de d\u00e9placement Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:39:18 > 20:39:44) [93%] : \r\nDonc je pense qu'il faut int\u00e9grer peut-\u00eatre davantage ce risque sans changer nos comportements et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 un des enjeux les plus importants de devoir vivre avec ce risque l\u00e0 tout on n'essayons de continuer \u00e0 vivre comme on le fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la meilleure fa\u00e7on de lutter contre la menace terroriste et c'est le meilleur message qu'on puisse envoyer \u00e0 ceux qui veulent modifier qui veulent s'attaquer \u00e0 nos valeurs et \u00e0 notre mode de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:39:45 > 20:39:51) [84%] : \r\nMonsieur Rouillier ce qui arrive d'Isra\u00ebl, ils actions de la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire toujours \u00eatre en alerte en raison de la menace terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:39:52 > 20:40:21) [89%] : \r\nLe risque, \u00e0 mon sens, il existe, il est vrai, le simple fait que vous \u00e9voquiez cette hypoth\u00e8se semble en \u00eatre un bon indicateur Georges Andreu si monsieur Esposito et je rajouterai peut-\u00eatre une dimension si on doit \u00eatre plus attentif dans le sens d'\u00eatre plus \u00e0 m\u00eame de d\u00e9tecter quelque chose peut-\u00eatre aussi qu'on doit \u00eatre plus attentif aux gens qui vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui pourraient basculer et \u00e7a signifie pas n\u00e9cessairement si d\u00e9nonc\u00e9 le peut-\u00eatre se poser la question de savoir comment ce qu'on pourrait les aider \u00e0 \u00e9viter de partir dans ces chemins de traverse, je pense qu'elle est, il y a les 2 aspects comme citoyen qui devrait conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:40:22 > 20:40:47) [93%] : \r\nEh bien merci en tout cas vous avez particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous, St\u00e9phane Amar d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous depuis J\u00e9rusalem la semaine prochaine, tout autre d\u00e9bat, sur le plateau d'infrarouges, nous nous int\u00e9resserons au sexisme ordinaire avec cette question : les femmes sont-elles encore et toujours des objets de convoitise sexuelle pour les hommes, voyez le programme sera tr\u00e8s diff\u00e9rent, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T00:52:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605011", "title": "Chiffres du terrorisme", "excerpt": "La menace terroriste en Suisse est r\u00e9elle. 88 personnes sont parties faire le jihad depuis 2001, parmi elles 14 seraient de retour en Suisse. En tout 90 personnes sont surveill\u00e9es par le service de renseignement (SRC).", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706605012", "title": "Vivre avec le terrorisme micro trottoir", "excerpt": "Micro-trottoir \u00e0 propos du risque terroriste en Europe et le changement d'attitude lors d'un voyage \u00e0 cause du terrorisme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611951", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 UNIGE, Jean-Paul Rouiller, responsable de l'analyse terrorisme GCSP, G\u00e9raldine Casutt, chercheuse au Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'UNIFR, Thierry Apoth\u00e9loz, maire de Vernier, Kurt Pelda, journaliste expert en islamisme.\n\nEn duplex depuis J\u00e9rusalem : St\u00e9phane Amar, correspondant RTS.\n\nEt si on concluait : Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito et Jean-Paul Rouiller r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1611830", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697025", "comment": "l\u00e9ger d\u00e9calage labial sur le correspondant Israelien: ex: 20:20:15:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031266", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 16600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zxjpUAe7NZrLqtIPQBCmZdTt5d8F"}]