[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=19200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=19225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=19175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-77ECE3A3-2F69-458A-8E85-081D7C36CB72", "internalArchiveId": "77ECE3A3-2F69-458A-8E85-081D7C36CB72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau des animaux : un pr\u00e9dateur dans les arbres suisses, la martre", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMoins connue que ses cousines de la famille des must\u00e9lid\u00e9s la fouine ou la belette, la martre aime la for\u00eat. Zoom sur la martre des pins : cette grimpeuse de talent passe l'hiver \u00e0 l'abri dans de vieux nids ou dans la cavit\u00e9 d'un pic. En haut des arbres, elle \u00e9coute le vent la bercer et la neige l'assoupir. \r\nPo\u00e9sie et must\u00e9lid\u00e9, un programme all\u00e9chant.", "durationSec": 223, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8587249", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans la peau des animaux : un pr\u00e9dateur dans les arbres suisses, la martre / ALA_2017-05-16T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-un-predateur-da", "A l'abordage du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["Moins connue que ses cousines de la famille des must\u00e9lid\u00e9s la fouine ou la belette, la martre aime la for\u00eat. Zoom sur la martre des pins : cette grimpeuse de talent passe l\u02b9hiver \u00e0 l\u02b9abri dans de vieux nids ou dans la cavit\u00e9 d\u02b9un pic. En haut des arbres, elle \u00e9coute le vent la bercer et la neige l\u02b9assoupir. \nPo\u00e9sie et must\u00e9lid\u00e9, un programme all\u00e9chant."], "variantIds": ["ece-8587249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T13:08:48Z", "webPublicationDate": "2017-05-16T13:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E03D446E-3E97-48B3-8A5A-0863D536419B", "internalArchiveId": "E03D446E-3E97-48B3-8A5A-0863D536419B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : NTM a trente ans d'existence \"seine-Saint-Denis Style\"", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 307, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["rap", "musique"], "thematicPersons": ["Kool Shen", "NTM", "Starr, Joey"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-05-16T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-05-16T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8586975", "ece-8586968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T06:12:40Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est le cas de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nC'est le cas Dominique l'ann\u00e9e prochaine le plus mythique des groupes de rap fran\u00e7ais f\u00eatera un anniversaire oui en 2018 NTM aura 30 ans d'existence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [81%] :\r\nBen oui, 30 ans, 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nJusqu'en 2018 du restaurant \u00e0 50 ans et Kool Shen, 51 ans, voil\u00e0 pourquoi NTM vient d'annoncer une reformation exceptionnelle, ils seront \u00e0 l'accord Ar\u00e9nas feu palais des sports de Bercy, le 9 et 10 mars prochain pr\u00e9location d\u00e8s demain 10 heures sur le site de l'accord Ar\u00e9nas et, d\u00e8s vendredi, ouverture de la billetterie officielle, prix des places entre 55 et 75 euros, ce sera aussi les 20 ans de l'album supr\u00eame NTM, leur plus gros succ\u00e8s avec 800 1000 exemplaires vendus une r\u00e9\u00e9dition du disque est donc pr\u00e9vue avec des bonus et des morceaux Live de leurs retrouvailles, alors on peut l\u00e9gitimement se poser la question de savoir si c'est par ambition financi\u00e8re que ces 2 -l\u00e0 se reforme, oui, peut-\u00eatre et m\u00eame s\u00fbrement, mais c'est une chose que l'on ne pourra jamais enlev\u00e9 \u00e0 ses 2 meilleurs ennemis c'est leur engagement sc\u00e9nique, ils ne l\u00e9sineront pas sur la sueur mettront du coeur \u00e0 l'orage et viseront juste, donc on peut dire que tout le monde sera content, le groupe renflouera les caisses et vous en aurez pour votre argent, NTM \u00e0 Bercy, ce ne sera pas assez et la base de couches, propre, propre, propre, pour leur faire honneur et pour avoir un avant- go\u00fbt de mars 2018, voici un extrait de leur tourn\u00e9e Live de 2000 NTM Live du monde demain \u00e0 Seine-Saint-Denis Steiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [72%] :\r\nEt ici c'est perdu et ce sont des grands, tout \u00e7a, c'est clair, c'est \u00e7a. \r\nIl \u00e9tait, je crois, j'ai pass\u00e9 3. \r\nC'est vrai, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [76%] :\r\nC'est juste et moi j'entends ce soir. \r\nC'est dur oui on est l\u00e0, la base de peuples oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [92%] :\r\nNTM f\u00eateront leurs 30 ans le 9 et 10 mars 2018 \u00e0 Bercy, je rappelle que les billets en pr\u00e9location sont disponibles d\u00e8s demain 10 heures faudrait Trapil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T07:41:59Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78917EFB-94EB-4429-BEB2-183C3E1AC603", "internalArchiveId": "78917EFB-94EB-4429-BEB2-183C3E1AC603", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : La carte blanche - Yacine Nemra", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 268, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8625371", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La carte blanche - Yacine Nemra", "La carte blanche - Yacine Nemra - 16.05.2017", "La carte blanche - Yacine Nemra / RVA3_2017-05-16T07:51:26_la-carte-blanche", "La carte blanche - Yacine Nemra / RVA3_2017-05-16T07:51:26_la-carte-blanche"], "variantIds": ["ece-8586935", "ece-8586917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T04:51:27Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0 ma chronique elle assez engag\u00e9 aujourd'hui parce que ce que l'on a un peu marre, en fait, enfin je crois que m\u00eame si on peut plus parce que j'ai l'impression que le sport n'est pas consid\u00e9r\u00e9e socialement petit exemple bah tu vois pas plus tard que samedi soir, j'\u00e9tais au caf\u00e9 du Cerf \u00e0 Neuch\u00e2tel elle Dumont, c'est un vrai \u00e7a ferait longtemps le caf\u00e9 du Cerf, j'avais un rendez- vous Tinder avec une meuf et puis voil\u00e0 bien flash\u00e9 sur son profil, c'est une jolie brune, on avait d'instinct qui bref comme en commun et en plus \u00e7a se d\u00e9finissait comme attach\u00e9e donc maudit Bing, cette femme est original : \u00e9coute, bon match, donc du coup je m'\u00e9tais mis sur mon 31 avec un petit fil sympa intime et et, surtout, en plus du petit Slim sympa un beau maillot de Neuch\u00e2tel-Xamax totale du Style : quoi, tu vois finalement d\u00e8s qu'elle arrive \u00e0 Judith Jaiteh bof, elle s'est cass\u00e9e le laissant seul comme une merde mon \u00e9go r\u00e9duit en miettes comme la cr\u00e9dibilit\u00e9 des implants capillaires de Rafa\u00ebl Nadal, on demanderait \u00e0 l'heure d'ailleurs, il est partout ce con, contrairement \u00e0 ses cheveux, bon, le lendemain, tu vois je suis de nouveau selle soir\u00e9e pas Lausanne j'ai fais gaffe les mis des freins de ville sauf que j'ai eu le malheur de me faire surprendre par un mec alors que je regardais vite fait que Samak servettien mon appel, elle, \u00e0 l'arriv\u00e9e, ravageuse, d\u00e9vastatrice, la punchline \u00e0 part \u00e7a, Putain mec je comprends pas ce qu'on les gens mettent de Pel\u00e9 qui courent apr\u00e8s un ballon 5000 ans de rh\u00e9torique pour en arriver \u00e0 \u00e7a, si c'est pour fermer les yeux, les hommes sont devenus fous plut\u00f4t mais cette phrase quoi nana Nan\u00e8ne 27 qui courent apr\u00e8s un ballon serait du journal \u00e0 dire pas alors non seulement tu de couches voiture insult\u00e9s pendant 30 secondes, un peu, mais je peux dire que je citais l'auteur de cette phrase l'original, auteur de cette phrase, c'est monsieur Damilot Beauvais des chalands \u00e9manant de parler \u00e0 toi, Danilo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [76%] :\r\nBonjour, Danilo voil\u00e0, on parle de toi sur Couleur3, tu es content, tu le superh\u00e9ros des con con man, maire de la ville de trou du CAC Land moi tu sais quoi, Dany non je vais Timit\u00e9 Danilo voil\u00e0 c'est ton nord de Blois. \r\nLe coll\u00e8ge du coeur, voil\u00e0, tu es content \u00e0 la radio, \u00e7a fera plaisir \u00e0 la peau femmes dont \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 la plus immense erreur et tu sais de qui je parle d'alliance, je parle de ta m\u00e8re, Danilo donne ta pauvre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [85%] :\r\nNon mais tu imagines son application de raccourcir Ozar genre ah ouais mais la paire assassin grosse dame qui gueule en allemand ou mais le cin\u00e9ma ces 2 zozos qui bouge devant une cam\u00e9ra, voil\u00e0, c'est de la merde, c'est m\u00e9prisant et \u00e7a m'\u00e9nerve, alors tes 22 Pel\u00e9, je te le dis, Danilo, tu peux te les cuire \u00e0 feu doux et que l'\u00e9cart et dans la nuit, cuistre le sport c'est navrant, ce n'est pas un placebo, c'est intense et j'entends d\u00e9j\u00e0 la populace qui hurlait mais Rib\u00e9ry c'est pas parler, c'est tous des branleurs surpay\u00e9s ben oui ils sont surpay\u00e9s et Rib\u00e9ry ne s'est pas parl\u00e9, mais j'aimerais juste vous rappeler que qu'est Madame \u00e7a fait un 1000000 et demi d'euros pour le film Aladin et personne le dire il y a du GAN Ligue des champions, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 2 fois meilleur joueur du championnat d'Allemagne \u00e9taient surpay\u00e9s par contre jouer dans une merde qui fait baisser de 7, le de toute la francophonie, \u00e7a, \u00e7a passe, cr\u00e8me, tout va bien, on d\u00e9pense des millions dans des Moon qui a film\u00e9, qui comme vous, la ville de ou Les Visiteurs 3 mais \u00e7a c'est OK, ben oui, \u00e7a passe, parce que l\u00e0, c'est le cin\u00e9ma, la musique et le th\u00e9\u00e2tre c'est socialement bien vu et on dira jamais d'un acteur ou d'un musicien qui est surveill\u00e9, h\u00e9 ben d\u00e9pose amis, j'ai une terrible nouvelle \u00e0 vous annoncer cette consid\u00e9ration elle socialement construite le sport historiquement, c'est un truc populaire et, du coup, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme bon puisque les normes sont \u00e9tablis par les \u00e9lites et que ce sont donc ces m\u00eames \u00e9lites qui peuvent d\u00e9cider que telle ou telle domaine a une valeur, un capital social parce que bon, vous imaginez bien que il y a pas au 3\u00e8me jour de la cr\u00e9ation qui a dit. \r\nJe d\u00e9clare que le rock ind\u00e9, le film de Jim Jarmush et tout ce que fera Banksy est sacr\u00e9, mais par contre s'asseoir devant la tourn\u00e9e des quatre-Tremplins hurler le nom de St\u00e9phane Grichting et bleu pour une 2\u00e8me place de Thomas L\u00fcthi, \u00e7a, c'est des trucs de k\u00e9k\u00e9 qui aime le tuning. \r\nAlors si vous ne comprenait pas que l'on ait pas biologiquement dispos\u00e9s \u00e0 dire que le sport c'est pour les beaufs, je vous encourage vivement \u00e0 aller lire du Pierre Bourdieu, \u00e7a vous cultivera c'est une belle soir\u00e9e vid\u00e9o pour faire entendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T09:57:45Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FB0F9C0-3E6F-4C64-B1A5-75814266499B", "internalArchiveId": "2FB0F9C0-3E6F-4C64-B1A5-75814266499B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vie des gens : L'agent de s\u00e9curit\u00e9 de \"Tranquilitas\" a le b\u00e9guin pour Patrick (un nouveau coll\u00e8gue)", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 213, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586972", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966497.image", "thematicThemes": ["amour"], "alternativeTitle": ["La Vie des gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-05-16T09:45:00_la-vie-des-gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-05-16T09:45:00_la-vie-des-gens"], "variantIds": ["ece-8586980", "ece-8586972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T10:29:00Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nClaude proposer un choix la vie des gens, j'aime pas les gens vivent Moujib un o\u00f9 les gens m\u00e9chants tous les jour pour la vie des gens, ces 2 h\u00f4pitaux Union qu'il faut parler. \r\nSalut Popkin, d'aucuns \u00e7a va ce matin bien vu, moi \u00e7a va comme un spray au poivre vide de dire je prends trop la p\u00eache la nuit \u00e9t\u00e9 dur non non le boulot, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 bien ainsi de \u00e0 d\u00e9clarer sur le site RTL alors c'est quoi cette petite mine. \r\nMais non, c'est ici, je pense, un peu pour un un nouveau coll\u00e8gue Patrick qui s'appelle, c'est super, ben je sais pas pourquoi vous dites \u00e7a parce que j'ai pas l'impression que c'est r\u00e9ciproque, hein non non non. \r\nNon, je crois qu'il me voit un peu comme une bonne copine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [84%] :\r\nQu'est -ce qui vous fait dire \u00e7a n'arr\u00eate pas lieu, envoyer des signaux mais mais il les voit pas quel genre de signaux, les petits trucs habituels qu'on fait pour montrer \u00e0 l'autre, on est int\u00e9ress\u00e9 Jourdet \u00e9pient, sourires des petites allusions je vois mais sa troupe, je vais vous aider, bon je suis un homme, donc je comprends peut-\u00eatre mieux que vous, la psychologie masculine ah ben ouais, c'est pas con, ou \u00e7a oui, donc qu'est -ce que vous aimeriez savoir comme offert pour qu'ils comprennent que Jospin s'pour lui sans pour autant grill\u00e9 en le lisant une d\u00e9claration frontal, d'accord, mais d'abord j'aimerais savoir comment vous \u00eates prises jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\nIl y a 2 mois par exemple, je vais proposer d'aller boire un verre apr\u00e8s le boulot, \u00e7a c'est bien, il acceptait pas mais bon 1er de la soir\u00e9e. \r\nJ'ai senti un truc c'est cass\u00e9 le truc sachez peut-\u00eatre l'hum\u00e9rus ou le cubitus Est- ce qui ou quoi, de quoi vous parlez pas son bras, il s'est cass\u00e9 le bras non, enfin oui, enfin non, enfin moi c'est moi qui les caisses de tr\u00e8s beaux FSA au bras de fer, vous avez fait une partie de bras de fer et voulait casser le bras oui quand m\u00eame pas, mais j'ai pas fait expr\u00e8s, alors je sais pas ce qui s'est pass\u00e9 sans contact acheter peut-\u00eatre un peu trop au oui ou alors il faut choisir des mecs plus bal\u00e8ze en Meyers balazans il fait du rugby dans un club Kaboul \u00e9tait professionnel bon d'ailleurs pour faire genre je m'int\u00e9resse \u00e0 son sport, j'ai demand\u00e9 si on pouvait pas faire un petit sexe embrasser termin\u00e9 et alors, alors il accept\u00e9 et \u00e7a s'est bien pass\u00e9 pas tr\u00e8s bien, j'ai gagn\u00e9, vous avez fait match parce que bon, faire d\u00e9passe pr\u00e8s gaul\u00e9, \u00e7a va un moment donc, vous avez gagn\u00e9 ce match depuis la distance, c'est peut-\u00eatre parce qu'il sert rendu compte que je le t\u00e2ter un peu trop dans l'\u00e9nergie, non, c'est parce que vous \u00eates une femme non parce qu'il est homo, mais non, alors quoi, c'est pas le probl\u00e8me, c'est humiliant de perdre contre une femme ah bon oui, surtout quand elle vous a d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 le bras. \r\nDonc c'est foutu non si vous retenter une approche il faudrait ces 2 activit\u00e9s o\u00f9 vous ne risquez pas de le bless\u00e9 dans son amour propre ah ouais, d'accord, comme l'halt\u00e9rophilie parce que l\u00e0, je suis pas super dou\u00e9 en halt\u00e9rophilie, j'arrive \u00e0 soulever question 20 kilos port\u00e9 jeter non, allez plut\u00f4t faire un minigolf croyait aujourd'hui sur vraiment aucun c'est mieux, on va merci Poker c'est donc ainsi si jamais \u00e7a fait quand m\u00eame un nom du procureur puis d'aucun, aucun, voil\u00e0 comment c'est pas Net, le nombre de interlocuteur aucun pardon. \r\nL pancartes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [77%] :\r\nDes gens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T07:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "id": "4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "name": "Vie des gens"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D889E4B8-B571-44E2-B66B-3B01A0FB60D5", "internalArchiveId": "D889E4B8-B571-44E2-B66B-3B01A0FB60D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 16.05.2017", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 53, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586950", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2017-05-16T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 16.05.2017"], "variantIds": ["ece-8586950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T14:47:10Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nC'est l'heure du Nord JAL. \r\nPolitique fran\u00e7aise Emmanuel Macron a nomm\u00e9 Alexis col\u00e8re comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Alexis col\u00e8re un homme myst\u00e9rieux et para\u00eet -il un peu soupe au lait, en tout cas, la fois o\u00f9 je vais rencontrer \u00e9tait monstre f\u00e2ch\u00e9 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'\u00e9viction du directeur du FBI, James commis qui je vous le rappelle, enqu\u00eater sur les possibles Liens de Trump avec la Russie, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, lui, a choisi un successeur, il s'agit d'un certain Jim Sergue\u00ef Mac Poutine un inconnu qui jure devant la Bible qu'il n'est pas le cousin de Vladimir et puis cin\u00e9ma apr\u00e8s qui fuient Charles des Rolling Stones c'est Paul McCartney des Beatles qui jouera un r\u00f4le dans le prochain pirates des Cara\u00efbes, du coup, si cette tra\u00eene des musiciens l\u00e9gendaires qui font les acteurs continue, je me r\u00e9jouis de voir Jimmy p\u00eache dans Camping Paradis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T09:57:07Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D88E88F6-9252-46F9-98D9-34DB72877B85", "internalArchiveId": "D88E88F6-9252-46F9-98D9-34DB72877B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Marine Le Pen, cnadidate de\u00e7ue des pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, \u00e0 propos du fiasco des \u00e9l\u00e9ctions pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 152, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586944", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Le Pen, Marine"], "alternativeTitle": ["le nouveau FN", "le nouveau FN / SUPER_2017-05-16T17:10:18_le-supplement-du-nourjal", "le nouveau FN / SUPER_2017-05-16T17:10:18_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8586953", "ece-8586944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-27T07:53:57Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQue nouvelle de la grande perdante de cette \u00e9lection Marine Le Pen, en effet, apr\u00e8s le camouflet de la semaine derni\u00e8re, cette derni\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle allait r\u00e9former le Front national en profondeur et peut-\u00eatre m\u00eame changer de nom, alors qu'en est -il une semaine apr\u00e8s les faits, la r\u00e9ponse tout de suite avec Willy Kampala qui s'est rendu pour nous dans son appartement de Saint-Cloud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [85%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame, au quartier g\u00e9n\u00e9ral du Front national de rugby avec ce nombre d'une porte la poisse, pardon, je vais l'appeler comment alors ou de je ne sais pas, pour l'instant, abstenez -vous comme les Fran\u00e7ais, donc c'est amusant, on peut rigoler, non, je suis donc en Direct de Paris au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Marine Le Pen, en compagnie de Marine Le Pen, comment \u00e7a va, marine ou pas le payer, pourquoi vous avez tout de m\u00eame battu le record historique de votre p\u00e8re, bon je trouve que le front est devenu trop populaire, vous voyez ce que je veux dire, non pas du tout non m\u00e9m\u00e8re de 40 pourcent beaucoup beaucoup trop \u00e0 11 pourcent de de plus on ne gouverne pas ce pays \u00e0 la con pendant 4 ans, pardon, Marine Le Pen, mais c'est ce que vous voulez diriger la France \u00e9coutez, \u00e9videmment que non, mais vous \u00eates ou quoi ah bon je croyais lui non, moi je suis bien dans l'opposition russe pas comme papa, comme convient tr\u00e8s bien, expliquez -moi Marianne en fait tu rendu compte que c'\u00e9tait bien plus facile et il n'est pas de passer mon temps \u00e0 Dole sur le gouvernement en place pense que de gouverner, changer les choses un peu comme trame qui regrette sa vie d'avant, de exactement du coup vu que le Front national est devenu trop populaire, je cherche des id\u00e9es, l'AFPA pour qu'il redevienne un vrai parti parasites, vous pourriez peut-\u00eatre reprend l'Jean-Marie non, il a de vrais punchline j'ai pens\u00e9 mais il commence \u00e0 se faire un peu vieux, le changement de nom, vous y pensez, oui, oui, mais je ne trouve rien pour l'instant, BNSF nous \u00e7a veut dire quoi parti national- socialiste de France, c'est pas mal pour le visuel, une croix de Malte, devrait faire l'affaire, disons, tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e7a j'appelle des conseillers merci super, merci beaucoup, Marine Le Pen, c'\u00e9tait oui Campana en Direct de Paris et de Berlin de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [86%] :\r\nMerci Willy, Merfy Marine, vive la r\u00e9publique et vive la France. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T09:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A23E40E7-F363-49F7-A315-21D25D872FE3", "internalArchiveId": "A23E40E7-F363-49F7-A315-21D25D872FE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 813, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8625356", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois", "L'invit\u00e9 - Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois", "Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois / RVA3_2017-05-16T07:15:20_l-invite", "Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois / RVA3_2017-05-16T07:15:20_l-invite"], "variantIds": ["ece-8586940", "ece-8586922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:08Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nIl est dans le sillage d'Agathe Birden qui le re\u00e7oit, ce matin, alors depuis hier, l'office du tourisme de Sion vous \u00e9change vos francs contre des farines, si \u00e7a vous int\u00e9resse, une monnaie locale qui peut \u00eatre utilis\u00e9 dans certains commerces \u00e9piceries bars ou restaurants en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [89%] :\r\nEt dans le bassin l\u00e9manique il y a une de ces monnaies locales \u00e9galement circulation appel\u00e9 le les en Suisse al\u00e9manique depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, il y a le vire, reste \u00e0 savoir \u00e0 quoi \u00e7a sert vraiment Samuel Bendahan vous \u00eates \u00e9conomiste d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois, bonjour, bonjour, alors \u00e7a sert \u00e0 quoi d'avoir une monnaie locale, telles que les farines et aucunement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:34) [92%] :\r\nBon \u00e0 la base si on \u00e9tait un peu cynique, on pourrait dire \u00e7a sert \u00e0 rien parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, on pourrait faire tout ce qu'on peut faire avec le Farinet ou l'\u00e9l\u00e9ment juste avec des francs normaux, mais le but, ce qui est fait par des gens qui lancent ce genre d'initiative si fait quelque part, de sensibiliser les gens \u00e0 l'importance du commerce local, c'est-\u00e0-dire on va leur donner une monnaie et on va dire aux gens avec cette monnaie vous ne pouvait acheter que dans certains prestataires que chez certains th\u00e8mes, personne, \u00e9videmment, qui ont certaines caract\u00e9ristiques, par exemple, des gens qui sont pr\u00e8s de chez vous qui produisent localement ou qui respectent une charte et puis du coup cette monnaie va circuler au niveau local, plut\u00f4t que d'\u00eatre une monnaie internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [83%] :\r\nMais ce qui a un Avantage, ce que \u00e7a co\u00fbte moins cher, par exemple, ce qu'on a des rabais si on en enfarin\u00e9e ou enl\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [86%] :\r\nBon, \u00e7a d\u00e9pend des commer\u00e7ants, il se peut que des commer\u00e7ants parce qu'ils croient dans le syst\u00e8me se disent moi je vais faire un rabais Citic Peillon Farinet aussi du pays en aimant mais a priori non, il y a pas de rabais \u00e0 la base, les 2 monnaies sont index\u00e9es \u00e0 1 francs pour un Farinet ou 1 francs pour un \u00e9l\u00e9ment donc \u00e0 la base, c'est vraiment la m\u00eame chose sauf que c'est une monnaie qui vous emp\u00eache de payer tout ce que vous voulez, qui vous force si vous voulez, \u00e0 aller dans un circuit particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [85%] :\r\nVous avez un peu grill\u00e9 ma question, j'ai voulu qu'est -ce qui qu'est -ce qui fixe le cours du farine du L\u00e9mant malheur bon ok il est il est fixe \u00e0 1 1 mais ce qu'il peut \u00e9voluer si vraiment parce qu'on parle du succ\u00e8s de ces monnaies, donc si ces monnaies commence \u00e0 vraiment du succ\u00e8s, on va peut-\u00eatre commencer aussi \u00e0 sp\u00e9culer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre en fait : ouais, \u00e7a d\u00e9pend du type de monnaie et puis pour ce qui a du Farinet de l'aimant pour l'instant il s'il s'oppose \u00e0 la sp\u00e9culation dans la logique bouclier, c'est de dire : vous pouvez aller quand vous voulez, vous et moi rechanger quelque part des des euros des francs suisses enl\u00e8vement et puis bien enfarin\u00e9 et puis \u00e7a, c'est un donc tant qu'il garde ce ce ce m\u00e9canique -l\u00e0 et qui disent : on peut changer dans un sens comme \u00e7a ou dans l'autre d'ailleurs, bah, en fait, en fait, il y a pas de risque, \u00e9videmment, ce qu'on peut imaginer avec une autre monnaie alternative a des monnaies qui sont plus risqu\u00e9es, c'est des monnaies qui aura cours qui flottant, c'est-\u00e0-dire on a fait des monnaies mais en il y a personne qui vous garantit un taux de change et l\u00e0 il y aurait un risque pour l'instant ce n'est pas le cas du Farinez Odile, le seul risque \u00e9videmment si personne veut reprendre votre monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nQuoi qu'il en soit, il y a \u00e0 peine 20000 francs qui ont \u00e9t\u00e9 enfarin\u00e9e donc y a pas beaucoup de risque quand m\u00eame de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [88%] :\r\nS\u00e9oul et \u00e7a c'est le probl\u00e8me un petit peu qu'on commence \u00e0 voir avec ce genre de monnaie l'initiative qui sont tr\u00e8s bonnes, qui sont bas\u00e9s sur des des vraiment des bonnes intentions et qui pousse peut-\u00eatre les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question de l'\u00e9change local, mais \u00e9videmment on fait en r\u00e9alit\u00e9 ce qui se passe sur le terrain, c'est que les gens qui ach\u00e8tent des farines et au des le sont des gens qui sont plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible \u00e0 ces causes -l\u00e0 et qui vont, n'achetez ces monnaies que pour faire des achats locaux puisqu'ils peuvent pas utiliser autre chose, donc finalement \u00e7a risque simplement de transf\u00e9rer des achats qui avant \u00e9taient faits en francs suisses et pas simplement ils vont \u00eatre fait plut\u00f4t dans cette monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [87%] :\r\n\u00e7a va pas forc\u00e9ment convaincre ceux qui n'achetaient pas forc\u00e9ment local d\u00e9j\u00e0 avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOr, \u00e0 mon avis c'est c'est plus difficile de convaincre quelqu'un d'un d'acheter une nouvelle monnaie alternative que de convainc quelqu'un d'acheter local maintenant le, le fait qu'on en parle aujourd'hui, le fait qu'on discute de c'\u00e9tait Matic l\u00e0 mon avis, \u00e7a peut sensibiliser la population au fait de rappeler que d'\u00e9changer localement, c'est quand m\u00eame bien du point de vue \u00e9cologique et puis aussi du point de vue social, c'est-\u00e0-dire de de maintenir une \u00e9conomie ce qui circule, localement, c'est plut\u00f4t une bonne chose et je pense que le fait d'avoir une monnaie comme \u00e7a, \u00e7a permet d'en parler apr\u00e8s, c'est tout \u00e0 fait possible de le faire, on attend des francs suisses et puis en utilisant les francs suisses pour acheter local. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nUn petit peu de psychologie de comptoir, Samuel Bendahan qu'est -ce que \u00e7a dit des mentalit\u00e9s d'aujourd'hui, lorsqu'on lance une monnaie locale alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 une monnaie qui est quand m\u00eame tr\u00e8s stable, tr\u00e8s ancienne, le franc suisse qui ne fait pas partie de l'Euro, \u00e9videmment, par essence, qui finalement Fran\u00e7ois une petite monnaie locale si j'ose dire, pardon, une grande importance internationale mais voil\u00e0 \u00e7a dans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nMais en fait, alors \u00e7a dit une chose d'abord c'est pas du tout du tout la m\u00eame chose dans le sens que le farine, vous ne pouvez pas utiliser ailleurs quand suisse alors que et m\u00eame ailleurs que tr\u00e8s localement, par exemple, Farinez dans le Valais, le lait mont\u00e9e dans la r\u00e9gion l\u00e9manique voil\u00e0 c'est c'est des monologues facilement et lep\u00e9nistes mais mais c'est vrai que dans une logique, il y a n', ce que vous dites, psychologiquement, c'est int\u00e9ressant parce que derri\u00e8re votre question il y a le fait que des gens se disent j'aimerais m'affranchir du syst\u00e8me de monnaie internationale Kapitalis etc et puis aller dans un autre syst\u00e8me qui ont fait un petit peu Ligue le l'id\u00e9ologie, la nostalgie de l'du troc, hein, de de des des temps anciens o\u00f9 finalement on \u00e9changeait juste avec mon p\u00e8re, quelque part, c'est monnaie locale elle r\u00e9introduit \u00e7a elle vous donne une monnaie, vous pouvez pas vraiment utilis\u00e9 comme vous voulez mais vous pouvez utiliser que de fa\u00e7on tr\u00e8s restreinte, et donc \u00e7a \u00e7a dit peut-\u00eatre on veut restreindre un petit peu l'\u00e9conomie a -t-il personnel, je vous le dis clairement : moi je suis pas convaincu que c'est la meilleure mani\u00e8re de restreindre l'\u00e9conomie alors que je pense qu'il faut le faire, mais tant mieux si des gens se disent pas \u00e0 travers cette monnaie, moi je vais faire un effort pour acheter local, tant mieux si les gens font \u00e7a mais faut pas oublier que, pour l'instant, c'est les monnaies qui sont dites compl\u00e9mentaires, \u00e7a veut dire qu'elles vont jamais remplac\u00e9 le franc suisse, elles sont juste l\u00e0 pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [84%] :\r\nSi l'argent mais je me demandais, c'\u00e9tait un bon signal de se r\u00e9tracter dans un univers d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tract\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [88%] :\r\nJe pense pas, c'est pas \u00e7a, \u00e0 mon avis, c'est pas \u00e7a qui est bon, ce qui est bon, c'est la volont\u00e9 de dire qu'il faut soutenir la production locale \u00e9cologique, par contre, non, il faut faire attention de ne pas m\u00e9langer \u00e7a avec un discours par exemple qui pourrait \u00eatre comme un discours x\u00e9nophobe un Descoing discours anti- \u00e9trangers, parce que le commerce international, il faut faire attention aux cons\u00e9quences \u00e9cologiques, mais c'est pas du tout forc\u00e9ment mauvais, on a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de richesses beaucoup de valeur parce qu'on travaille avec les autres et donc il faut pas croire que ces monnaies, c'est juste la non volont\u00e9 de travailler avec les autres, c'est peut-\u00eatre aussi de valoriser certains producteurs locaux, pensez par exemple au lait o\u00f9 on se dit que d'importer \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 c'est tr\u00e8s o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s mal pay\u00e9s dans des conditions peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bonne, de production, c'est peut-\u00eatre pas aussi bon que d'acheter local dans dans cas c'est tr\u00e8s bien de ce sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [84%] :\r\nEt puis locales, on va continuer \u00e0 en parler avec vous, Samuel Bendahan mais local, \u00e7a a plusieurs d\u00e9finitions parce qu'on sait que le l'aimant, il est utilisable entre des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, auteur du lac, alors c'est \u00e7a qui est aussi un paradoxe \u00e0 tout de suite. \r\nQuelques sur la 3 Qing smoking, il est 7 heures 24 notre invit\u00e9 Samuel Bendahan est toujours avec nous pour parler des monnaies locales au sein de la n\u00f4tre de monnaie locale qui s'appelle d\u00e9j\u00e0 le franc suisse et on le disait depuis hier, l'office du tourisme de Sion vous \u00e9change vos francs contre des farines, si vous le souhaitez, une monnaie qui peut \u00eatre utilis\u00e9 dans certains commerces dans des \u00e9piceries, des bars, des restaurants, un peu partout dans le Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [89%] :\r\nReste \u00e0 savoir qui peut \u00e9mettre finalement cette monnaie, il y a, est ce qu'il y a une r\u00e9gulation, ce qui est une banque centrale du farine une banque centrale du Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [87%] :\r\nEn fait c'est pas, c'est pas vraiment une monnaie comme serait le franc suisse, donc c'est pas du tout, \u00e9mis par une banque centrale en fait quelque part, c'est comme des banques un quand donnerait \u00e0 des gens qui sont valables, certains commer\u00e7ants donc n'importe qui pourrait \u00e9mettre sa propre monnaie locale, comme \u00e7a, puisque c'est une monnaie compl\u00e9mentaire par compte, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que si vous allez donner les francs pour recevoir des farines ou d'\u00e9l\u00e9ments ces francs, ils sont quelque part alors que font les associations qui g\u00e8rent ces ces monnaies locales, ben ils les mettent sur un compte et puis utilise ce compte pour faire des investissements, si on veut, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la vraie utilit\u00e9 de ce syst\u00e8me l\u00e0, c'est que vous avez tout l'argent en France puisqu'il est d\u00e9pos\u00e9 sur un compte peut \u00eatre investi par exemple par la banque alternative dans des projets sociaux pendant que vous, vous avez toujours l'argent que vous pouvez changer \u00e7a c'est un aspect int\u00e9ressant de ces monnaies locales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [86%] :\r\nIl y a un entrepreneur qui expliqu\u00e9 dans le Nouvelliste qu'il verserait son salaire ce personnage son salaire enfarin\u00e9e, on est bien d'accord qu'il pourra pas en faire grand- chose, finalement, il pourra pas pay\u00e9 ses factures avec la il y a un vrai danger, un risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [86%] :\r\nAbsolument, d'ailleurs, si on peut et on commence \u00e0 payer beaucoup des salaires enfarin\u00e9e o\u00f9 on aime, on en fait, on est en train de mettre et situation les gens en situation difficile parce qu'il risque de ne pas pouvoir payer toutes leurs charges normalement c'est une monnaie compl\u00e9mentaire, donc on va jamais payer tous les salaires en en monnaies compl\u00e9mentaires, on va payer une petite partie du salaire avec cette monnaie l\u00e0 une grande partie du salaire avec des des francs suisses qui sont pour l'instant, accepter \u00e9videmment plus les gens acceptent une monnaie alternative comme celle -ci, plus, plus c'est facile de donner plus de ces fronts l\u00e0 alors que si gens leur refuse bas on peut pas on peut pas dire la monnaie ainsi vous un salaire personne accepte l'argent vous refuserait ce salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [90%] :\r\nJe sais pas si vous pouvez me r\u00e9pondent : Samuel Bendahan sur cette question l\u00e0, mais il y a un truc int\u00e9ressant quand on est frontalier entre la France et la Suisse, de pouvoir jouer sur le dos, change entre l'Euro et le franc suisse qui a d\u00e9cid\u00e9 de combien allait co\u00fbter 1 les par rapport \u00e0 l'Euro par rapport au franc succ\u00e8s aussi parit\u00e9 partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une d\u00e9cision en fait des gens qui les mettent puisque en fait la logique, c'est la suivante, c'est que eux ils ont ils \u00e9mettent autant qu'ils veulent de cette monnaie l\u00e0 et ils disent : on vous donnera un Euro ou pour un franc, donc \u00e9videmment si le le le le franc et l'Euro sont pas parit\u00e9 abandonner, en fait, \u00e7a vous choisir quelle monnaie, vous utiliser pour acheter d'\u00e9l\u00e9ments, il y en a une qui est plus avantageux que plus avantageuse que l'auteur d'accord OK. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:26) [88%] :\r\nVous \u00eates sceptique, hein, face \u00e0 ces monnaies locales on comprend bien, ceci dit, il a quand m\u00eame le vire qui existent en Suisse et l\u00e9manique depuis fort longtemps puisque l'y a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 pour faire faire face \u00e0 la crise, c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame de voir quel impact \u00e7a peut avoir, il faut croire que \u00e7a fonctionne assez bien, depuis le temps que que le virer est en circulation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [87%] :\r\nBon, la ville n'est pas le m\u00eame syst\u00e8me que c'est, c'est c'est c'est syst\u00e8me -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est un syst\u00e8me aussi de Cr\u00e9dit Mutuel, on va, on va pouvoir cr\u00e9er chez les gens fait revenir sur le syst\u00e8me de troc et puis attention, je suis sceptique parce que quelque part on achetons en francs suisses vous allez pas en achetant plut\u00f4t qu'un franc suisse pas am\u00e9liorer votre pouvoir d'achat, vous allez pas pour faire plus de choses les restreindre en fait que vous pouvez faire, donc \u00e7a c'est ce qui fait que finalement c'est difficile de convaincre les gens d'acheter une monnaie locale, mais il y a plein d'id\u00e9es tr\u00e8s positive la derri\u00e8re il y a l'id\u00e9e de dire bon, on va promouvoir certains certains r\u00e9seaux d'\u00e9change qui qui qui qui respectent une certaine \u00e9thique et on va faire, a travers\u00e9 travers cette \u00e9mission de monnaie locale, un peu de la communication et \u00e7a peut marcher pas \u00e7a peut cr\u00e9er un esprit de de communaut\u00e9s, on peut \u00eatre fier d'avoir des farines est fier d'or d'\u00e9l\u00e9ments content d'donner d'Orsay psychologique, on voit ce qui s'est pass\u00e9, c'est un doudou r\u00e9gional exactement ben oui, c'est exactement \u00e7a, c'est un douloureux g\u00e9n\u00e9rale, c'est une mani\u00e8re de communiquer autour d'un sujet autour de valeurs communes finalement endettement d'\u00e9l\u00e9ments Andy, on dit pas seulement j'ai de l'argent, dit j'ai de l'argent, \u00e9thique, j'ai de l'argent local et puis du coup je on dit je j'ach\u00e8te local alors que si j'ai vu des francs suisses on communique pas ce message, donc si on veut, \u00e7a peut \u00eatre utile, psychologiquement, pour sensibiliser les gens, pour en parler, mais \u00e9videmment si vous avez plut\u00f4t dit Freddy Farinet que 10 francs, \u00e7a sert \u00e0 rien de plus, vous allez pas avoir plus de pouvoir d'achat, vous avez pas pour faire plus faire comme moi, avec \u00e7a, par contre, le la logique et puis la confiance que dans le syst\u00e8me, \u00e7a peut peut-\u00eatre pousser les gens \u00e0 dire ah bah finalement le commerce local n'est pas mort et l\u00e0 il y a un vrai enjeu aujourd'hui la DST destruction du commerce local, c'est un immense probl\u00e8me qu'on a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [89%] :\r\nEt dans le monde, mais si vous regardez les boulangeries qui disparaissent, qui sont prises par des grands groupes, si vous regardez, mais c'est \u00e0 la une de la presse ce matin, vous avez lu les journaux ce que possible alors malheureusement pas encore, c'est trop t\u00f4t pour non parce que c'est parce que voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [91%] :\r\nPr\u00e9voyez -vous, vous voyez, vous voyez, largement devant, merci beaucoup, Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, vous \u00e9tiez notre invit\u00e9 ce matin pour parler de ces monnaies locales. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T09:54:24Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF3D40A4-4569-48DE-9177-63D94823A921", "internalArchiveId": "FF3D40A4-4569-48DE-9177-63D94823A921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses passent une heure et demie \u00e0 se d\u00e9placer par jour", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "En 2015, les habitants de Suisse de plus de 6 ans ont parcouru en moyenne 36,8 km par jour, selon la derni\u00e8re \u00e9tude de l'OFS. Le principal moyen de transport reste la voiture, avec 65% de la distance parcourue.\r\n\r\n* * Les Suisses passent une heure et demie \u00e0 se d\u00e9placer par jour 12h30: Quelle mobilit\u00e9 en Suisse \r\nLes Suisses passent 90 minutes par jour en d\u00e9placement, selon les derni\u00e8res statistiques f\u00e9d\u00e9rales sur la mobilit\u00e9. \r\nLe temps pass\u00e9 en transports - publics ou priv\u00e9s - n'a gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 entre 2011 et 2015. \r\nC'est le constat pos\u00e9 ce matin par \"l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\" et l'ARE, \"l'office du d\u00e9veloppement territorial\".\r\n Alexandra Richard, on vous retrouve \u00e0 Berne... La mobilit\u00e9 des Suisses \u00e9volue finalement assez peu:\r\nC'est vrai: le trafic augmente sur la route; les trains sont bond\u00e9s; pourtant les Suisses se d\u00e9placent toujours autant qu'en 2010. Mais pas plus non plus... Individuellement, chaque habitant de plus de six ans a parcouru 36 kilom\u00e8tres par jour. Un chiffre pratiquement stable sur cinq ans. \r\nLa hausse du trafic s'explique essentiellement par la croissance de la population.\r\nDonc oui, la mobilit\u00e9, elle, \u00e9volue peu. Les habitudes aussi. La voiture reste le moyen de transport privil\u00e9gi\u00e9, avec 65% de la distance parcourue. Le rail progresse quand m\u00eame tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement de 19 \u00e0 20%. \r\nEt l\u00e0 on observe une diff\u00e9rence ville-campagne...\r\nOui, clairement, ce qui correspond aussi au d\u00e9veloppement du r\u00e9seau. Les habitants des agglom\u00e9rations font des distances beaucoup plus courtes que ceux des autres r\u00e9gions et ils utilisent davantage les transports publics.\r\nLes plus grands adeptes des transports en commun sont \u00e0 Berne et \u00e0 Winterthour. Et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve et Saint-Gall qu'on marche le plus. \r\nDans les agglom\u00e9rations, les transports publics et la mobilit\u00e9 douce sont en progression.\r\nLa mobilit\u00e9 douce, qui s'est globalement un peu d\u00e9velopp\u00e9e. Et c'est gr\u00e2ce au v\u00e9lo \u00e9lectrique: aujourd'hui, pr\u00e8s d'un m\u00e9nage sur 10 en a un. C'est trois fois plus qu'en 2010. Mais \u00e7a reste encore confidentiel. \r\nQuelles sont les pistes envisag\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration?\r\nMieux utiliser le r\u00e9seau existant. Par exemple en d\u00e9calant les horaires de travail le matin aux heures de pointe. \r\nD\u00e9velopper encore le t\u00e9l\u00e9travail. Il a d\u00e9j\u00e0 un peu progress\u00e9, mais le potentiel n'est de loin pas encore \u00e9puis\u00e9. \r\nDes pistes qui ne sont pas vraiment nouvelles. Mais c'est que les comportements, eux aussi, \u00e9voluent tr\u00e8s lentement. \r\nEt selon l'office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9velopppement territorial, il faudra in\u00e9vitablement d\u00e9velopper encore les infrastructures... construire, am\u00e9nager, plus de routes, plus de trains...", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses passent une heure et demie \u00e0 se d\u00e9placer par jour / 12H30_2017-05-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["En 2015, les habitants de Suisse de plus de 6 ans ont parcouru en moyenne 36,8 km par jour, selon la derni\u00e8re \u00e9tude de l\u2019OFS. Le principal moyen de transport reste la voiture, avec 65% de la distance parcourue."], "variantIds": ["ece-8605913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T10:58:39Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Suisses passent 90 minutes par jour, en d\u00e9placement, selon les derni\u00e8res path\u00e9tique f\u00e9d\u00e9ral de la Mobilit\u00e9 le temps pass\u00e9 en transports publics ou priv\u00e9s, n'a gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 entre 2011 et 2015 c'est le constat pos\u00e9 ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et l'art et l'office du d\u00e9veloppement territorial avec Jean-Marie Charon vous retrouve en Direct de Berne la mobilit\u00e9 des Suisses \u00e9volue, finalement assez peu oui c'est vrai, le trafic augmente sur la route, les trains sont bond\u00e9s, pourtant, les Suisses se d\u00e9placent toujours autant qu'en 2010 mais pas plus non plus individuellement chaque habitant a parcouru 36 kilom\u00e8tres par jour, un chiffre pratiquement stable sur 5 ans, la hausse du trafic s'explique essentiellement par la croissance de la population, donc oui, la mobilit\u00e9, elle \u00e9volue peu les habitudes aussi, la voiture reste le moyen de transport privil\u00e9gi\u00e9 avec 65 pourcent de de la distance parcourue le rail progresse quand m\u00eame tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement de 19 \u00e0 20 pourcent Alexandra Alexandra, on observe une diff\u00e9rence ville-campagne oui, clairement, ce qui correspond aussi au d\u00e9veloppement du r\u00e9seau, hein, les habitants des agglom\u00e9rations font des distances beaucoup plus courtes que ceux des autres r\u00e9gions et ils utilisent davantage les transports publics, les plus grands adeptes des transports publics sont \u00e0 Berne et \u00e0 Winterthour et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve et Saint-Gall qu'on marche le plus, et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans les agglom\u00e9rations, les transports publics et la mobilit\u00e9 douce sont en progression, la mobilit\u00e9 douce qui s'est globalement un peu d\u00e9velopp\u00e9e, et c'est gr\u00e2ce au v\u00e9lo \u00e9lectrique aujourd'hui pr\u00e8s d'un m\u00e9nage sur 10 en a un, c'est 3 fois plus qu'en 2010 mais \u00e7a reste encore confidentiel alors quelles sont les pistes envisag\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 mieux utiliser le r\u00e9seau existant, par exemple, en d\u00e9calant les horaires de travail le matin aux heures de pointe d\u00e9velopper encore le t\u00e9l\u00e9travail, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu progress\u00e9, mais le potentiel n'est de loin pas encore \u00e9puis\u00e9 des pistes qui ne sont pas vraiment nouvelles, hein, mais, mais, c'est que les comportements eux aussi \u00e9voluent tr\u00e8s lentement et, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial, il faudra in\u00e9vitablement d\u00e9velopper encore les uns strates les infrastructures construire am\u00e9nager plus de routes et plus de trains, infrastructures, pas \u00e9vident, merci beaucoup, les formats Richard 2\u00e8me j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2EC0239-B8D6-4E55-BAE8-566E9943E4CB", "internalArchiveId": "D2EC0239-B8D6-4E55-BAE8-566E9943E4CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9crivain Erri De Luca publie le r\u00e9cit de son exp\u00e9rience \u00e0 bord d'un navire de sauvetage", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erri De Luca, \u00e9crivain italien\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain italien Erri De Luca a pass\u00e9 deux semaines sur un navire de sauvetage affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res pour les r\u00e9fugi\u00e9s et migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. Il en a tir\u00e9 un r\u00e9cit publi\u00e9 par le quotidien Le Monde il y a quelques jours. Son interview.\r\n\r\n* * L'\u00e9crivain Erri De Luca publie le r\u00e9cit de son exp\u00e9rience \u00e0 bord d'un navire de sauvetage LANCEMENT 2 / \"PECHEURS D'HOMMES\" - ITV ERRI DE LUCA\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 plus 43'000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 avoir travers\u00e9 la M\u00e9diterrann\u00e9e vers l'Europe. Un voyage toujours tr\u00e8s dangereux puisque une personne sur 35 en meurt. Ce sont des chiffres communiqu\u00e9s la semaine derni\u00e8re par le Haut Commissariat aux R\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU.\r\nOui, les clandestins, les r\u00e9fugi\u00e9s, continuent de tenter le voyage dans des conditions inou\u00efes, port\u00e9s par leur \"pure obstination \u00e0 survivre\", comme l'\u00e9crit Erri De Luca. Le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain italien a pass\u00e9 deux semaines, ce printemps, sur un navire de sauvetage affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res. Les ONG assurent entre un quart et un tiers des sauvetages de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants en M\u00e9diterrann\u00e9e. Les autorit\u00e9s font le reste.\r\nErri De Luca en a tir\u00e9 un r\u00e9cit publi\u00e9 par le quotidien Le Monde il y a quelques jours. et il a accept\u00e9 de nous en parler.\r\n  7'20''\r\n***EXTRO: L'\u00e9crivain Erri De Luca, qui a publi\u00e9 r\u00e9cemment dans le Monde \"Am\u00e8re M\u00e9diterran\u00e9e\", le r\u00e9cit de son exp\u00e9rience \u00e0 bord d'un navire de sauvetage.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605866", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9crivain Erri De Luca publie le r\u00e9cit de son exp\u00e9rience \u00e0 bord d'un navire de sauvetage / TUM_2017-05-16T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain italien Erri De Luca a pass\u00e9 deux semaines sur un navire de sauvetage affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res pour les r\u00e9fugi\u00e9s et migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. Il en a tir\u00e9 un r\u00e9cit publi\u00e9 par le quotidien Le Monde il y a quelques jours. Son interview."], "variantIds": ["ece-8605866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:52Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 plus de 43000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 avoir travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e vers l'Europe, un voyage toujours tr\u00e8s dangereux puisque une personne sur 35 en meurt, ce sont les chiffres communiqu\u00e9s la semaine derni\u00e8re par le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU, oui les clandestins, les r\u00e9fugi\u00e9s continuent de tenter le voyage dans des conditions inou\u00efes, port\u00e9s par leur pure obstination \u00e0 survivre, comme l'\u00e9crit Erri De Luca, le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain italien a pass\u00e9 2 semaines ce printemps sur un navire de sauvetage affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, les ONG assurent entre un quart et un tiers des sauvetages de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants M\u00e9diterran\u00e9e, les autorit\u00e9s font le reste, Erri De local, on a tir\u00e9 un r\u00e9cit publi\u00e9 par le quotidien Le Monde, il y a quelques jours, et il a accept\u00e9 de nous en parler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [87%] :\r\nJe me suis rendu compte de ce genre de radeau a mont\u00e9 de 10 m\u00e8tres des chambres d'elle peut pas plus que \u00e7a de une moyenne de 150 personnes qui se Servent d'un moteur de 40 chevaux, \u00e7a veut dire rien du tout, je me suis rendu compte donc que la question fondamentale pour les trafiquants que la mer soit plate, sinon il ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [96%] :\r\nParce que les moteurs sont pas assez puissants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [85%] :\r\nLes manifestants, ce rien du tout pour faire bouger ce poids surcharg\u00e9 de personnes entass\u00e9es dans le 10 m\u00e8tres d'espace mais apr\u00e8s je me suis aper\u00e7u dommage qu'se donne les bateaux en zone pour rechercher d'un imam de semoule faute et bateaux qui ont pu d\u00e9passer les eaux territoriales bien ce petit cadeau pour le chercher avec les journalistes explorer et un aller-retour dans cette immensit\u00e9 du Golfe pour chercher des personnes qui se qui qui on sait qu'ils sont partis, et comme on sait qu'ils sont partis, parce que c'est enregistr\u00e9 sur le Facebook ils \u00e9crivent les personnels de laisser la trace des d\u00e9parts seul Facebook dans le fait qu'il y a des bateaux qui sont parties des chambres qui sont partis mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [82%] :\r\nOn sait pas o\u00f9 ils sont arriv\u00e9s, o\u00f9 ils se trouvent parfois ils embarquent de l'eau et ils sont perdus, ils ne sont m\u00eame pas comme, comme l'ont fait rage donc les chiffres du naufrag\u00e9, c'\u00e9tait aussi place voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [73%] :\r\nPour d\u00e9faut de pas exacte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [91%] :\r\nVous vous \u00e9levez contre l'id\u00e9e selon laquelle le sauvetage cr\u00e9e un appel un certain disent les r\u00e9fugi\u00e9s se lance, parce qu'ils savent qu'on va les sauver \u00e7a pour vous c'\u00e9tait \u00e7a tient pas comme argument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [79%] :\r\nMais il ne s'avance pas ils sont lanc\u00e9s, ils sont ramasser des prisons libyennes charg\u00e9s sur les bateaux et exp\u00e9di\u00e9 large sans m\u00eame le guide au moteur parce que le dit dans le moteur, quelqu'un du troupeau des personnes charg\u00e9es envoy\u00e9 au large, il s'avouent compl\u00e8tement qu'ils doivent lancer quand dans la mer est plate, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [90%] :\r\nVous d\u00e9noncez aussi la duplicit\u00e9 des autorit\u00e9s libyennes vous \u00e9crit qu'elle joue en fait sur les 2 tableaux un alezan poche l'argent aussi bien des passeurs que de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, mais la majorit\u00e9 de la junte du 20 pas c'est d\u00e9pass\u00e9 les des trafiquants, bien entendu, en plus, on en arrive, quelqu'un qui lui donne aussi des autres, de la monnaie pour faire semblant de faire quelque chose, donc arr\u00eat\u00e9 quelques bateaux que le moment quand j'ai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [83%] :\r\n\u00e0 bord, il reste qui, vraiment, il la la garde c\u00f4ti\u00e8re libyenne avait rejoindra bateaux et il les avait ramen\u00e9s en arri\u00e8re, mais il les avaient m\u00eame rejoint qu'au-del\u00e0 des eaux territoriales, ils \u00e9taient \u00e0 15000 donc ils \u00e9taient presque \u00e0 notre port\u00e9e, nous ne savons pas dehors, ils \u00e9taient et un de ces bateaux et coul\u00e9. \r\nMais tant qu'il \u00e9tait tra\u00een\u00e9 vers la c\u00f4te bien 17 personnes dans cette op\u00e9ration c\u00f4ti\u00e8re libyenne, donc ils font semblant de faire quelque chose, non parce qu'il doit Felber avoir le faire quelque chose, c'est aussi votre corps et de naufrages comme \u00e7a, mais il le l'homme, la majorit\u00e9 de l'argent, il empoche des trafiquants et donc ils continueront \u00e0 empocher c'est adjoint ne c'est \u00e9vident, il continuera \u00e0 aider les trafiquants, les prisons libyennes des d\u00e9p\u00f4ts d'\u00eatre humain, en attente d'\u00eatre lanc\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [91%] :\r\nVous parlez de de ce de l'\u00e9chelle de corde \u00e0 et de ces, de ces r\u00e9fugi\u00e9s qui escalade cette \u00e9chelle de corde jusqu'au bateau, vous dites que vous prenez conscience de vraiment de ce que c'est qu'une escalade dans ce sens -l\u00e0, quelle est leur r\u00e9action qu'est -ce que vous pouvez nous dire de leur fa\u00e7on de de r\u00e9agir quand ils arrivent sur le bateau est -ce que ils sont, ils sont soulag\u00e9s, ils ont l'impression d'\u00eatre arriv\u00e9 que c'est fait, ce qu'ils ont conscience de tout ce qu'il a encore apr\u00e8s, comment ils le vivent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:29) [83%] :\r\nIl avait comme la manifestation d'un miracle donc devant les sommes coinc\u00e9s dans ce bateau, une jambe dans le dans la main, les jambes dans le ils sont entass\u00e9s comme \u00e7a, il reste d\u00e9sert et des aides de la nuit enti\u00e8re et grand par 2 jours sinon coinc\u00e9 comme \u00e7a, donc quand il commence \u00e0 \u00eatre extraits de cette position impossible, il n'arrive m\u00eame pas \u00e0 monter, il faut les soul\u00e8ve et il faut les aider mais, bien qu'ils sont tr\u00e8s jeunes et tr\u00e8s fort, mais ils sont compl\u00e8tement d\u00e9shydrat\u00e9s quand de l'sont grande qualit\u00e9 que c'est pas toujours le cas, il y a des femmes, des b\u00e9b\u00e9s et ils sont face au miracle et le danger mal, elle, moment o\u00f9 il s'aper\u00e7oit qu'il y il y a un bateau qui peut les sauver, parce que dans ce moment -l\u00e0, il y a en panique de sauvetage du pays se d\u00e9clencher et donc faire renverser le bateau leur bateau, donc c'est en travail de de d'mandat palmes d'organisation de distribution des gilets de sauvetage, parce que c'est le moment le plus d\u00e9licat, et apr\u00e8s quand des arrive au bord, ils sont tout \u00e0 coup ils sont escalader l'ab\u00eeme de la sauvetage, donc c'est pour \u00e7a que j'ai dit que je ne connaissais pas le mot escalader il ont escalad\u00e9 l'ab\u00eeme du fond de la Libye jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de la survie, donc c'est une d\u00e9faite \u00e9chelles de corde qu'il arrive \u00e0 Miam marcher \u00e0 pieds nus, \u00e9videmment parce que ils ont, ils sont compl\u00e8tement de d\u00e9muni de tout, de tout, rien sur le prix, donc l\u00e0 j'ai vu sortir les visages de s'alarmer non oui en personne qui s'est \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s comme \u00e7a, ils doivent \u00eatre soutenus que quelqu'un arrive sa peau quelqu'un tombe parterre que quand \u00e7a me jette par terre pour baiser le le le sol du bateau et tout de suite, il y a toute une organisation du m\u00e9dia de secours qui les soutient, avec des rations alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques de la Huberty de notation et du b\u00e2timent imm\u00e9diatement du v\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [86%] :\r\nEt ma derni\u00e8re question \u00e0 r\u00e9gler le cas quand le navire de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, quand le navire de sauvetage accoste au port de Regio la sur le, sur le continent europ\u00e9en, l\u00e0, vous \u00e9crivez que vous n'arrivez pas \u00e0 y croire tant l'accueil et bien organis\u00e9 m\u00eame chaleureux, il y a des coeurs de bienvenue des \u00e9quipes m\u00e9dicales qui sont l\u00e0, les policiers des bus pr\u00e8s \u00e0 les transporter tout \u00e7a dans une ambiance au fond tr\u00e8s bienveillante et tr\u00e8s chaleureuse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [80%] :\r\nSi c'\u00e9tait en plus c'\u00e9tait le dimanche de P\u00e2ques, donc c'\u00e9tait le la f\u00eate, la f\u00eate sur le et le dimanche de P\u00e2ques \u00e9taient tous l\u00e0, m\u00eame le maire les les politiciens, aussi, qui le avait, lui, rien n'a rien \u00e0 faire l\u00e0, mais \u00e7a c'est, c'est c'est pass\u00e9 avec dans la y a des autres ports o\u00f9 il y a exactement le contraire, donc l'Thalys assez donc nous endroits il y a comme \u00e7a et deviendra il y a tout le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [96%] :\r\nMais \u00e0 quoi \u00e7a tient, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:24) [81%] :\r\n\u00e7a vient du fait qu'il y a des artisans organis\u00e9 avec une id\u00e9e des b\u00e9n\u00e9voles une une activit\u00e9 de de soutien qui ne regarde pas seulement la cahier m\u00e9dias mais aussi la la suite de l'attention envers les mineurs, s\u00fbrement parce que bon, vous avez en plus que 150000 donc des personnes qui doit \u00eatre soign\u00e9 \u00e0 Paris, donc c'\u00e9tait devenu tradition de coordination de bienveillance qui se produite l\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, et donc il d\u00e9sire c'\u00e9tait en intentant entre tous les r\u00e9seaux de la le recueil qui est si aurait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9crivain Erri de Luca, qui a publi\u00e9 r\u00e9cemment dans le monde, amer, M\u00e9diterran\u00e9e, le r\u00e9cit de son exp\u00e9rience \u00e0 bord d'un navire de sauvetage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4935AD3-ED5E-4409-88DC-AE143E7D2C55", "internalArchiveId": "A4935AD3-ED5E-4409-88DC-AE143E7D2C55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Bruno Tertrais publie \"La revanche de l'histoire\"", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Jamais, \u00e0 l'\u00e9poque moderne, le pass\u00e9 n'a eu une telle importance dans les relations internationales et sur la sc\u00e8ne g\u00e9opolitique. Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris publie \"La revanche de l'histoire\" aux \u00e9ditions Odile Jacob. Son interview.\r\n\r\n* * Bruno Tertrais publie \"La revanche de l'histoire\" (SLV Bruno Tertrais HALTINER DIR ST PARIS)  12h30: SLV Bruno Tertrais: 0033 6 72 91 71 66\r\n\"La revanche de l'histoire\", Odile Jacob\r\nDirect studio de Paris. Studio averti. Arrivera \u00e0 12h30\r\nIntro\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Rarement le pass\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent.\u00a0\r\nJamais, \u00e0 l'\u00e9poque moderne, il n'a eu une telle importance dans les relations internationales et sur la sc\u00e8ne g\u00e9opolitique. \r\nDans un monde pr\u00e9tendument sans m\u00e9moire, l'Histoire fait irruption partout. \r\nDaech veut restaurer le califat et effacer les fronti\u00e8res coloniales. \r\nLa Turquie et l'Iran s'inspirent de leur pass\u00e9 imp\u00e9rial. \r\nLa Chine, justifie ses droits sur \"les \u00eeles adjacentes \u00e0 son territoire\" par des cartes antiques. La Russie annexe le lieu de son pr\u00e9tendu bapt\u00eame. \r\nEn Europe, les migrants sont vus comme les nouveaux Barbares.\u00a0\r\nCe n'est plus le choc du futur, c'est le vertige du pass\u00e9.\u00a0\u00bb\r\nCes mots.. Ce sont ceux de. Bruno Tertrais. \r\nLe directeur adjoint de la \u00ab\u00a0Fondation pour la recherche strat\u00e9gique\u00a0\u00bb \u00e0 Paris..publie.. \u00ab\u00a0La Revanche de l'histoire\u00a0\u00bb. aux \u00e9ditions Odile Jacob.\r\nEt il nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous en direct de Paris.\r\nBonjour Bruno Tertrais.\r\nCanevas\u00a0:\r\nDans ce livre, dont je viens de citer un extrait, vous faites ce constat\u00a0: \r\njamais le pass\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent. \r\nPourtant, on a d'embl\u00e9e envie de vous r\u00e9torquer que, de tout temps, les dirigeants et les peuples ont regard\u00e9 derri\u00e8re eux pour justifier le pr\u00e9sent ou tenter de pr\u00e9dire l'avenir. \r\nAlors, qu'est-ce qui est nouveau aujourd'hui\u00a0? Pourquoi est-on davantage tourn\u00e9 vers le pass\u00e9?\r\n(3 nouveaut\u00e9s. 1 Les id\u00e9ologies dominantes, sont le nationalisme et l'islamisme ancr\u00e9s plus fortement que les autres dans le pass\u00e9. 2. Il y a des revendications historiques profondes de la part certains pays. 3. Et Toutes les grandes r\u00e9gions du monde touch\u00e9es aujourd'hui.)\r\nFace \u00e0 ce constat, vous dites que l'histoire ne peut se r\u00e9sumer uniquement \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques, g\u00e9opolitiques ou strat\u00e9giques. Pour vous, \u00ab\u00a0l'histoire est infiniment plus passionnelle. Et donc plus dangereuse.\u00a0\u00bb Faut-il comprendre que les experts et les analystes ont tendance \u00e0 trop \u00e9vacuer la dimension \u00e9motionnelle des relations entre les Etats et les peuples\u00a0?\r\nOn va prendre un ou deux exemples concrets\u00a0de cette tendance grandissante \u00e0 faire appel \u00e0 l'histoire:\r\nPrenons d'abord la Russie\u00a0de Vladimir Poutine. Vous \u00e9crivez: \u00ab\u00a0le poutinisme est une forme de synth\u00e8se du tsarisme et du stalinisme\u00a0\u00bb. C'est-\u00e0-dire\u00a0?\r\nConcernant le continent am\u00e9ricain. Vous dites que \u00ab\u00a0Donald Trump est le champion du monde d'hier\u00a0\u00bb. Mais son discours est-il r\u00e9ellement dangereux\u00a0?\r\nCe retour du pass\u00e9 est aussi palpable dans l'Union europ\u00e9enne. Vous datez d'ailleurs ce recours grandissant \u00e0 l'histoire \u00e0 l'ann\u00e9e 2011, lors de laquelle a d\u00e9but\u00e9 la crise \u00e9conomique .. Avec, \u00e0 ce moment-l\u00e0, une r\u00e9apparition des r\u00e9f\u00e9rences n\u00e9gatives au pass\u00e9 de l'Allemagne.\r\nCes r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 une certaine histoire, \u00e0 un pass\u00e9 mythique et \u00e0 la m\u00e9moire. en Europe. on le voit aujourd'hui particuli\u00e8rement dans les pays baltes et les pays de l'Est. N'est-ce pas l\u00e0 que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est le plus visible en Europe\u00a0?\r\nOn vient de citer Vladimir Poutine, Viktor Orban, Donald Trump. on aurait aussi pu parler de Erdogan en Turquie.. Des leaders politiques qui, tous, incarnent, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, un pass\u00e9 reconstruit ou travesti et souvent instrumentalis\u00e9. Mais, Bruno Tertrais, ces dirigeants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lus. S'ils sont au pouvoir aujourd'hui, n'est-ce pas aussi parce que leur population ressent des frustrations et \u00e9prouve une certaine nostalgie\u00a0?\u00a0\r\nOn se trouve actuellement dans une \u00e9pid\u00e9mie de \u00ab\u00a0C'\u00e9tait mieux avant\u00a0\u00bb\u00a0? Beaucoup de citoyens ont le sentiment que le monde \u00e9tait davantage pr\u00e9visible et plus stable avant.. Notamment pendant la guerre froide. Est-ce un sentiment justifi\u00e9\u00a0? Le monde est-il devenu pluss impr\u00e9visible aujourd'hui\u00a0?\r\n((Mais n'est-ce pas aussi la force d'un peuple que de savoir se souvenir de ses origines, d'\u00eatre fier de son pass\u00e9\u00a0? Le pass\u00e9 peut \u00a0aussi \u00eatre une source d'unit\u00e9 et de solidarit\u00e9.))\r\nDans votre livre, vous posez d\u00e8s lors LA question centrale: \u00ab\u00a0Comment faire le meilleur usage possible du pass\u00e9 sans tomber dans l'exc\u00e8s de la passion politique?\u00a0\u00bb Cette question, Bruno Tertrais, je vous la retourne\u00a0: comment faire\u00a0?\r\nSi on ne le fait pas, Bruno Tertrais que ce passera-t-il. Entre d'un c\u00f4t\u00e9 ce repli de l'Occident et de l'autre l'imp\u00e9rialisme grandissant des pays \u00e9mergents\u00a0?\r\nVous croyez \u00e0 la possibilit\u00e9 de nouvelles guerres\u00a0?\r\nExtro\u00a0: \r\nL'avertissement est lanc\u00e9. Et l'histoire jugera. si j'ose dire.\r\nMerci. Bruno Tertrais. d'\u00eatre venu nous parler de votre nouvel ouvrage. Il s'appelle \u00ab\u00a0La revanche de \u00a0l'histoire\u00a0\u00bb.. aux \u00e9ditions Odile Jacob et il est disponible d\u00e8s maintenant en librairie. \r\nJe vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris.\r\nVous citez d'ailleurs Crandall Russell. qui disait \u00ab\u00a0Une fois que vous avez choisi votre politique, il y aura toujours une analogie historique \u00e0 port\u00e9e de main pour vous soutenir\u00a0\u00bb.", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605920", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Bruno Tertrais publie \"La revanche de l\u2019histoire\"", "Bruno Tertrais publie \"La revanche de l\u2019histoire\" / 12H30_2017-05-16T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Bruno Tertrais publie \"La revanche de l\u2019histoire\" / 12H30_2017-05-16T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Jamais, \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne, le pass\u00e9 n\u2019a eu une telle importance dans les relations internationales et sur la sc\u00e8ne g\u00e9opolitique. Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris publie \"La revanche de l\u2019histoire\" aux \u00e9ditions Odile Jacob. Son interview.", "Jamais, \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne, le pass\u00e9 n\u2019a eu une telle importance dans les relations internationales et sur la sc\u00e8ne g\u00e9opolitique. Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris publie \"La revanche de l\u2019histoire\" aux \u00e9ditions Odile Jacob. Son interview.", "Jamais, \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne, le pass\u00e9 n\u2019a eu une telle importance dans les relations internationales et sur la sc\u00e8ne g\u00e9opolitique. Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris publie \"La revanche de l\u2019histoire\" aux \u00e9ditions Odile Jacob. Son interview."], "variantIds": ["ece-8605922", "ece-8605920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T10:56:24Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRarement le pass\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent, jamais \u00e0 l'\u00e9poque moderne, il n'a eu une telle importance dans les relations internationales sur la sc\u00e8ne g\u00e9opolitique dans un monde pr\u00e9tendument en sans m\u00e9moire, l'histoire fait irruption partout Daech r\u00e9instaurer le califat et effacer les fronti\u00e8res coloniales, la Turquie et l'Iran s'inspirent de leur pass\u00e9 imp\u00e9rial, la Chine justifie ses droits sur les \u00eeles d'adjacentes \u00e0 son territoire par des cartes antiques, la Russie annexe, le lieu de son pr\u00e9tendu bapt\u00eame en Europe, les migrants sont vus comme les nouveaux barbares, ce n'est plus le choc du futur, c'est le vertige du pass\u00e9, ces mots, ce sont ceux de Bruno Tertrais, le directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, publie La revanche de l'histoire aux \u00e9ditions Odile Jacob, et nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous aujourd'hui, en Direct de Paris bonjour Bruno Tertrais bonjour dans ce livre, dont je viens de citer un extrait, vous faites ce constat jamais le pass\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent pourtant, on a d'embl\u00e9e envie de vous r\u00e9torquer que de tout temps, les dirigeants et les peuples ont regard\u00e9 derri\u00e8re eux pour justifier le pr\u00e9sent ou tenter de pr\u00e9dire l'avenir, alors Bruno Tertrais, qu'est ce qui est nouveau aujourd'hui : pourquoi est -on davantage tourn\u00e9 vers le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nAlors ce qui est nouveau, c'est effectivement que partout dans le monde cette tendance que l'on observe, qui est assez traditionnel, comme vous l'avez rappel\u00e9 est aujourd'hui, et pour des raisons tr\u00e8s diff\u00e9rentes, parce que dans les pays occidentaux, c'est le vertige de la mondialisation qui nous pousse \u00e0 essayer de retrouver des racines et des fronti\u00e8res, mais dans le monde en d\u00e9veloppement et surtout chez les grands pays \u00e9mergents c'est le nationalisme qui est de retour, qu'on avait pas vu avec une telle ampleur, une telle intensit\u00e9 depuis bient\u00f4t un si\u00e8cle et ce nationalisme, il est tr\u00e8s profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans l'histoire et puis enfin, derni\u00e8re chose, ce qui nous vaut aussi, c'est que l'islamisme politique a pris une place dans les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines tout \u00e0 fait consid\u00e9rables, notamment au Moyen-Orient, et pas seulement avec cet cet islamisme il est lui aussi bien s\u00fbr tr\u00e8s profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans un pass\u00e9 mythique donc cette simultan\u00e9it\u00e9 si vous voulez qui qui caract\u00e9rise la la la la la sp\u00e9cificit\u00e9 de la p\u00e9riode contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [94%] :\r\nEt face \u00e0 ce constat, vous dites que l'histoire ne peut se r\u00e9sumer uniquement \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques, g\u00e9opolitiques ou strat\u00e9giques pour vous, je vous cite : l'histoire est infiniment plus passionnelle et donc plus dangereuse, faut -il comprendre Bruno Tertrais, que les experts et les analystes ont tendance \u00e0 trop \u00e9vacuer la dimension \u00e9motionnelle des relations entre les \u00c9tats et les peuples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nC'est exactement cela, moi j'sais je m'inscris dans une filiation intellectuelle qui est celle de de Pierre Hassner un grand professeur fran\u00e7ais qui a \u00e9crit beaucoup sur la la revanche des passions et c'est aussi un clin d'oeil que je que je lui fais, on croit souvent que les crises, les conflits, les diff\u00e9rends entre entre \u00c9tats, entre nations ont essentiellement pour origine des des enjeux \u00e9conomiques, on parle beaucoup de p\u00e9trole ou de gaz par exemple ou d'autres ressources, mais en fait on sous- estime consid\u00e9rablement l'importance du r\u00e9cit national et de l'de cet affrontement de r\u00e9cits nationaux, qui est \u00e0 mon avis beaucoup plus important aujourd'hui sur la sc\u00e8ne g\u00e9opolitique contemporaine, or le probl\u00e8me, c'est que les passions historiques sont, effectivement, vous l'avez sugg\u00e9r\u00e9 beaucoup plus dangereuse, beaucoup plus dangereuse pour pour les relations internationales, que les int\u00e9r\u00eats, les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [87%] :\r\nOn va prendre un ou 2 exemplaires concret de cette tendance grandissante \u00e0 faire appel \u00e0 l'histoire un r\u00e9cit parfois mythifi\u00e9 aussi de de l'histoire, prenons d'abord la Russie de Vladimir Poutine, vous \u00e9crivez le de cynisme, une forme de synth\u00e8se du tsarisme du stalinisme, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que Vladimir Poutine a pris ce qui lui semblait pouvoir justifier le mieux possible son pouvoir qui est de moins en moins d\u00e9mocratique pour faire une synth\u00e8se brillante de ce que c'est que de ce que devrait \u00eatre le r\u00e9cit national russe qui est aujourd'hui enseign\u00e9e d'ailleurs de mani\u00e8re de plus en plus r\u00e9visionniste ou aux \u00e9coliers russes et bien s\u00fbr le tsarisme mais aussi n'pas le communisme mais le stalinisme, car c'est un \u00c9tat fort dirig\u00e9 le Staline, c'\u00e9tait bien s\u00fbr un dirigeant extr\u00eamement, extr\u00eamement fort et populaire, assez, assez des puits en tout cas quand on savait pas exactement ce qu'il ce qu'il faisait sur la sc\u00e8ne int\u00e9rieure en revanche le l\u00e9ninisme \u00e7a Poutine le r\u00e9gime le le rejette totalement parce que L\u00e9nine, c'est la r\u00e9volution, et vous verrez, je suis pr\u00eat \u00e0 prendre mon pari qu'il y a bien un anniversaire qu'on ait c\u00e9l\u00e9brera pas cette ann\u00e9e en Russie alors qu'on est tr\u00e8s fr\u00e9quent friands des anniversaires, c'est l'anniversaire de la r\u00e9volution de 1917 parce que Poutine d\u00e9teste la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [86%] :\r\nOn va parvenir sur 2 mains tremblantes, on avait d'ailleurs beaucoup parl\u00e9 et, dans ce journal mais aussi durant sa campagne, on en parlait beaucoup de son r\u00e9cit \u00e0 national lui hein, qu'il s'invente aimerait qu'on parle de l'Europe en Europe, on voit aujourd'hui particuli\u00e8rement cette ce retour au pass\u00e9 dans les pays baltes et dans les pays de l'Est, on en parlait dans le journal avec la Pologne et la Hongrie est -ce que c'est vraiment dans cette r\u00e9gion que \u00e7a, que c'est le plus visible en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [92%] :\r\nOui, sans doute, encore que, pas seulement un, on voit aussi les partis nationalistes dans toute l'Europe occidentale, mais dans les pays de l'Europe orientale, il faut quand m\u00eame se souvenir que leur lib\u00e9ration du communisme et, finalement, assez, assez r\u00e9cente et qu'ils n'ont pas eu le temps peut-\u00eatre de se r\u00e9concilier totalement avec leur pass\u00e9, de g\u00e9rer \u00e9poux plut\u00f4t de dig\u00e9rer proprement leur pass\u00e9 et je dois dire que c'est vrai que cette tendance au nationalisme dans certains pays d'Europe orientale, qui a \u00e9t\u00e9 attis\u00e9e par la question des migrants, elle est en effet particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante, on a quand m\u00eame vu en Pologne, pour la premi\u00e8re fois depuis 1945 il y a quelques jours, un d\u00e9fil\u00e9 de de n\u00e9o- nazis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [93%] :\r\nEffectivement, on vient de citer, Vladimir Poutine, Viktor Orb\u00e1n sans danger Donal Trump on aurait aussi pu parler d'Erdogan Turquie Des leaders politiques qui tous incarnent d'une mani\u00e8re ou d'une autre, hein, ce pass\u00e9 reconstruit ou travesti ou souvent instrumentalis\u00e9 mais Bruno Tertrais, ses dirigeants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lus, s'ils sont au pouvoir aujourd'hui est -ce que c'est pas aussi parce que leur population ressent des frustrations et \u00e9prouve une certaine nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [90%] :\r\nNaturellement, cette nostalgie qui est parfois tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible, elle, c'est tout simplement le le le le le une r\u00e9action devant le le le vertige du progr\u00e8s devant la dilution des identit\u00e9s par la mondialisation et on peut encore une fois je ne condamne pas, par principe, ce besoin de racines de territoire de fronti\u00e8res de religions, ce besoin d'histoire ce besoin de r\u00e9cit national le probl\u00e8me, c'est que les dirigeants dont vous parler une fois d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, ils entament une d\u00e9rive autoritaire qui est souvent bas\u00e9s sur non pas un r\u00e9cit, mais un roman national, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9\u00e9criture parfois baroque de l'histoire suppos\u00e9e de leur pays et c'est ce qui leur sert de colonne vert\u00e9brale pour asseoir leur part leur leur leur pouvoir politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [90%] :\r\nIl y a aussi une tendance moi je envie d'une \u00e9pid\u00e9mie de cette et mieux avant un beaucoup de citoyens ont le sentiment que le monde \u00e9tait davantage pr\u00e9visible et plus stable avant, notamment par exemple pendant la guerre froide est -ce que c'est un sentiment justifi\u00e9 le monde est -il devenu plus impr\u00e9visible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [93%] :\r\nAlors selon Claire le c'\u00e9tait mieux avant, \u00e7a a toujours exist\u00e9, mais aujourd'hui devant le sentiment d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire, c'est vrai que cette tendance est de plus en plus marqu\u00e9, la guerre froide, c'\u00e9tait pas du tout aussi stable que ce qu'on pense, aujourd'hui on reconstruit l'histoire, la guerre froide a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 de surprises de bouleversement, voire de chamboulement de crise qu'il s'agisse de de l'invasion de divers pays de l'op\u00e9ration militaire de Suez de la crise de Cuba des essais nucl\u00e9aires indiens ou chinois, ou encore des chocs p\u00e9troliers, la guerre, la guerre froide, c'est, c'est c'est c'est beaucoup moins stable et d'ailleurs plus dangereux mais c'\u00e9tait beaucoup moins stable que ce que l'on pense encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [91%] :\r\nBruno Tertrais nos racines dans cet entretien c'est passionnant dans votre lit, vous posez d\u00e8s lors la question centrale : comment faire le meilleur usage possible du pass\u00e9 sans tomber dans l'exc\u00e8s de la passion politique cette question Bruno Tertrais, je vous la retourner, comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [94%] :\r\n\u00e9coutez quelques quelques id\u00e9es simples : d'abord ne pas confondre le r\u00e9cit et le roman national, le r\u00e9cit est sain toute communaut\u00e9 nationale a besoin d'\u00eatre assis sur d'\u00eatre assise sur un r\u00e9cit commun le roman, en revanche, c'est de la c'est de l'invention et ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s sain ensuite comment g\u00e9rer l'\u00e9quilibre entre le besoin de comm\u00e9moration et le besoin de se projeter vers l'avenir, je dirais que nos soci\u00e9t\u00e9s doivent apprendre \u00e0 ne pas trop tomber dans le travers de la repentance car les exc\u00e8s de la m\u00e9moire, les exc\u00e8s de la m\u00e9moire sont parfois contradictoires, avec un regard sain sur le pass\u00e9 et je dois dire que d'une certaine mani\u00e8re, c'est vrai pour les nations comme c'est vrai aussi pour les individus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [89%] :\r\nSi on ne fait pas \u00e7a Bruno Tertrais, c'est quoi le risque si on continue \u00e0 avec ce genre de discours cela cr\u00e9e la possibilit\u00e9 de nouvelles guerres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que, notamment en Asie, mais aussi d\u00e9sormais sur le continent europ\u00e9en avec avec ce revanche isme russe le l'histoire sert de carburant de moteur au nationalisme et l'inflammation de ses passions peut conduire non seulement \u00e0 des dirigeants politiques discutables, voire dangereuses, mais aussi \u00e0 ce que ces passions History \u00e9chappent aux dirigeants et malheureusement l'histoire le le pass\u00e9 nous donne beaucoup d'exemples de de de spirale justement de conflits qu'on pourrait voir aujourd'hui peut-\u00eatre, peut-\u00eatre en Asie, c'est pour \u00e7a que je dis par exemple qu'une premi\u00e8re il y a un mondial est possible malheureusement en Asie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [90%] :\r\nL'avertissement est lanc\u00e9 \u00e0 l'histoire jugera si j'ose dire, merci Bruno Tertrais, d'\u00eatre venu nous parler de votre nouvel ouvrage, il s'appelle la revanche de l'histoire, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob c'est disponible d\u00e8s maintenant en librairie, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 Paris, merci beaucoup, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T11:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tertrais, Bruno", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72D4539A-F0F7-449E-BF70-AE3B0A784DAE", "internalArchiveId": "72D4539A-F0F7-449E-BF70-AE3B0A784DAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syst\u00e8mes d'armes autonomes suscitent des interrogations", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maria Brehm, chercheuse \u00e0 l'acad\u00e9mie de droit international humanitaire de Gen\u00e8ve;Michael Moeller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nAvec le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle, des \"robots tueurs\" pourraient se retrouver sur le march\u00e9 dans quelques ann\u00e9es. On ne parle pas de drones t\u00e9l\u00e9command\u00e9s \u00e0 distance mais bien d'appareils enti\u00e8rement autonomes, sur terre, sur l'eau, dans les airs, et de toutes les tailles.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:11:07-08:11:21 / * Les syst\u00e8mes d'armes autonomes suscitent des interrogations LANCEMENT 1 / ROBOTS TUEURS\r\nDes \u00abrobots tueurs\u00bb sur les champs de bataille ou pour garder des fronti\u00e8res\u00a0? Avec le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle, ce n'est plus de la science-fiction... on vous en avait parl\u00e9 il y a quelque temps et \u00e7a continue de progresser, d'\u00e9voluer. Ces syst\u00e8mes d'armes autonomes pourraient se retrouver sur le march\u00e9 dans quelques ann\u00e9es. Des prototypes existent d\u00e9j\u00e0. On ne parle donc pas de drones t\u00e9l\u00e9command\u00e9s \u00e0 distance mais bien d'appareils enti\u00e8rement autonomes, sur terre, sur l'eau, dans les airs, et de toutes les tailles.\r\nPatrick Chaboudez, parall\u00e8lement \u00e0 la technique, les interrogations \u00e9voluent aussi, Patrick Chaboudez:\r\nParce que la d\u00e9cision de tirer sur une cible serait prise par un logiciel sans intervention d'un \u00eatre humain... Se pose donc la question de la l\u00e9galit\u00e9 de telles armes... Comment leur utilisation pourrait-elle \u00eatre conforme aux lois en vigueur. Maria Brehm, chercheuse \u00e0 l'acad\u00e9mie de droit international humanitaire de Gen\u00e8ve, vient de publier une \u00e9tude sur la question. 1er probl\u00e8me\u00a0: il n'y a pas vraiment de d\u00e9finition pr\u00e9cise des syst\u00e8mes d'armes automatiques.\r\n   0'27''\r\nSans intervention humaine. c'est bien l\u00e0, le probl\u00e8me crucial pour Maria Brehm. \r\n 0'36''\r\nEGF. Et l'importance de ces discussions multilat\u00e9rales, Michael Moeller en est convaincu.\r\nOui, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve nous faisait part fin 2015 de son inqui\u00e9tude \u00e0 propos de ces armes. \r\n 0'21''\r\nEt c'est un \u00ab\u00a0monde potentiel\u00a0\u00bb qui inqui\u00e8te \u00e9galement Maria Brehm. \r\n 0'59''\r\nEGF.Peut-on imaginer des situations o\u00f9 les AWS pourraient tout de m\u00eame se justifier\u00a0?\r\nOui, dans des situations de conflits arm\u00e9s, sur le terrain m\u00eame o\u00f9 se d\u00e9roulent des combats et dans le cas o\u00f9 les r\u00e8gles de la guerre sont respect\u00e9s. Il y a des cibles que l'on peut d\u00e9truire avec des syst\u00e8mes d'armes autonomes - des chars de combats, p.ex ou des avions, des missiles qui sont dirig\u00e9s contre vous. Donc, en cadre clairement limit\u00e9 et d\u00e9fini. Et un des arguments des partisans de ces armes autonomes, c'est qu'elles permettent de limiter les risques pour les troupes combattantes. \r\n 0'47''\r\n EGF. Et parmi ces d\u00e9fis, il y a le cadre l\u00e9gal. le respect des normes du droit international. \r\nFaire la distinction entre des objectifs militaires l\u00e9gitimes et des objectifs civils.  Et une fois la cible identifi\u00e9e - ce qui de plus en plus difficile \u00e0 faire dans les situations de conflits actuelles -  l'attaque ne doit \u00eatre ni indiscrimin\u00e9e, ni disproportionn\u00e9e. Il faut prendre toutes les pr\u00e9cautions pour \u00e9viter ou r\u00e9duire au minimum les victimes civiles. Donc, pas possible de \u00ab\u00a0d\u00e9l\u00e9guer\u00a0\u00bb ces choix  \u00e0 des \u00ab\u00a0robots\u00a0\u00bb. \r\n 0'42''\r\n EGF. Et des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilisent contre ces armes autonomes. \r\nAvec notamment la campagne \u00ab\u00a0Stop Killer Robots\u00a0\u00bb  - stop aux robots tueurs - lanc\u00e9e il y a un peu plus de trois ans.Elle met la pression sur les gouvernements et a un certain impact. \r\n 0'31''\r\nMaria Brehm, chercheuse \u00e0 l'acad\u00e9mie de droit international humanitaire de Gen\u00e8ve\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605863", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les syst\u00e8mes d'armes autonomes suscitent des interrogations / TUM_2017-05-16T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["Avec le d\u00e9veloppement de l\u2019intelligence artificielle, des \"robots tueurs\" pourraient se retrouver sur le march\u00e9 dans quelques ann\u00e9es. On ne parle pas de drones t\u00e9l\u00e9command\u00e9s \u00e0 distance mais bien d'appareils enti\u00e8rement autonomes, sur terre, sur l'eau, dans les airs, et de toutes les tailles."], "variantIds": ["ece-8605863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:52Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes robots tueurs sur les champs de bataille ou pour garder les fronti\u00e8res avec le d\u00e9veloppement de l'Intelligence artificielle, ce n'est plus de la science- fiction, on vous en avait parl\u00e9 il y a quelque temps et \u00e7a continue de progresser, d'\u00e9voluer ces syst\u00e8mes d'armes autonomes pourraient se retrouver sur le march\u00e9 dans quelques ann\u00e9es, des prototypes existent d\u00e9j\u00e0 en parle donc pas de drones t\u00e9l\u00e9command\u00e9s \u00e0 distance, hein, mais bien d'appareils enti\u00e8rement autonomes sur terre, sur l'eau dans les airs et de toutes les tailles, Patrick Chaboudez, parall\u00e8lement \u00e0 la technique, les interrogations la autour \u00e9voluent aussi, oui, parce que la d\u00e9cision de tirer sur une cible serait prise par un logiciel sans intervention d'un \u00eatre humain Se pose donc la question de la l\u00e9galit\u00e9, de telles armes, comment leur utilisation pourrait -elle \u00eatre conforme aux lois en vigueur, Maria Brem a chercheuse \u00e0 l'acad\u00e9mie du droit international humanitaire de Gen\u00e8ve vient de publier une \u00e9tude sur la question, alors, le 1er probl\u00e8me c'est qu'il n'y a pas vraiment de d\u00e9finition pr\u00e9cise des syst\u00e8mes d'armes automatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [78%] :\r\nNon, la t\u00eate tu\u00e9s dans 9, \u00e7a ne l'est pas encore une d\u00e9finition universellement accept\u00e9es, on a un certain nombre de caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9ralement admise par les acteurs, secteur en termes g\u00e9n\u00e9raux, on peut d\u00e9crire ces syst\u00e8mes comme \u00e9tant compos\u00e9 de mat\u00e9riel et de R\u00e9gis ciel qui une fois activ\u00e9e peuvent d\u00e9tecter et d\u00e9truire des cibles sans intervention de la t\u00eate, roquettes ouvert \u00e0 Otsuchi homonyme TV, cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nOui, sans intervention humaine et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me crucial pour Maria Brehm. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [81%] :\r\nIl y a absolutly oui, c'est absolument fondamental pour nous tous, que l'\u00eatre humain conserve un contr\u00f4le significatif et appropri\u00e9 dont l'usage de la force en g\u00e9n\u00e9ral et particuli\u00e8rement des armes et de leurs cons\u00e9quences spend grande ce coin de c'est un peu que le nom ou \u00eatre Ming faut 1000 ans doit encore d\u00e9terminer ce que significatif judicieux veut dire exactement, j'esp\u00e8re que les \u00c9tats et les personnes impliqu\u00e9es dans les discussions multilat\u00e9rales pour parviendront \u00e0 le pr\u00e9ciser, et \u00e0 lui donner corps, ces prochains mois et pour tout, flash \u00e0 aucunement auditeur de quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [93%] :\r\nEt l'importance de ces discussions multilat\u00e9rales h\u00e9 bien Michael Moller en est convaincu, oui, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve nous faisait part fin 2015 de son inqui\u00e9tude \u00e0 propos de ces armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [92%] :\r\nL\u00e0, je suis convaincu que, on devrait commencer \u00e0 n\u00e9gocier des trait\u00e9s qui va g\u00e9rer l'utilisation de ce gendarme sinon si on laisse \u00e0 se d\u00e9velopper d'une mani\u00e8re autonome sans contr\u00f4le moi souhaite rouvrir dans une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 les conflits vont \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s avec des machines qui eux vont d\u00e9cider qui va vivre et qui va mourir et moi franchement j'aimerais pas dans un moment pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nEt c'est un moment de potentiel avec la mise en parenth\u00e8se de l'intervention humaine qui inqui\u00e8te \u00e9galement Maria Brem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [85%] :\r\nVoix d'actualit\u00e9 quand m\u00eame grave, c'est vraiment un sc\u00e9nario de science- fiction inqui\u00e9tante qui nous attend dans ce cas, ce n'est dans l'int\u00e9r\u00eat donc un protagoniste et d'avoir un syst\u00e8me qui op\u00e8rent en dehors de tout contr\u00f4le m\u00eame compliqu\u00e9 outside of fioul quelque chose du match Canova chanteuse cr\u00e9ole, il faut imaginer un syst\u00e8me de chasseurs tueurs pour rechercher et viser certains types de cible et qui aurait tout platitude pour op\u00e9rer librement dans une zone sans limites pendant une longue p\u00e9riode de temps, un syst\u00e8me qui survolent des espaces d\u00e9tecte et \u00e9limine des objectifs ou des personnes qui correspondent aux param\u00e8tres pr\u00e9- alors ce sc\u00e9nario, on est vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat de personne, il n'est pas souhaitable politiquement, et la question c'est de savoir quel type de contr\u00f4le est n\u00e9cessaire pour s'assurer que des actions qui r\u00e9sulte de l'emploi de cette syst\u00e8mes elles soient conformes au droit international et politiquement acceptable national au MDC politique les le bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [93%] :\r\nPatrick est -ce qu'on peut imaginer des situations dans lesquelles les syst\u00e8mes d'armes automatiques pourrait quand m\u00eame se justifier oui alors il y a certaines situations dans les conflits arm\u00e9s sur le terrain m\u00eame o\u00f9 se d\u00e9roulent des combats et dans les cas o\u00f9 les r\u00e8gles de la guerre sont respect\u00e9, il y a des cibles que l'on peut d\u00e9truire effectivement avec des syst\u00e8mes d'armes autonomes des chars de combat, par exemple, ou des avions, des missiles qui sont dirig\u00e9s contre vous, donc un cadre clairement limit\u00e9 et d\u00e9fini il y a un des arguments des partisans de ces armes autonomes, c'est qu'elles permettent de minimiser les risques pour les troupes combattantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [82%] :\r\nIl y a une dette soit Loft Driver, tout \u00e7a, oui, c'est l'un des arguments \u00e9pargner les vies de ses propres soldats d'autres facteurs sont li\u00e9s au rythme toujours plus rapide des fonds bas et l'id\u00e9e est de r\u00e9duire au maximum le temps entre la d\u00e9tection d'une cible potentielle et sa destruction d'Action pourtant une chose tant m\u00eame fait une Munch Schoten Schotte un alors j'aurais ce soir on vaincra, tout est ouverte et un autre \u00e9l\u00e9ment, la quantit\u00e9 de donn\u00e9es toujours plus importante \u00e0 g\u00e9rer dans les situations de combat actuel certains mentionnent aussi la r\u00e9duction des voil\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s par certains analystes pour justifier le d\u00e9veloppement d'armes plus autonomes, mais ce n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir un syst\u00e8me totalement autonome pour faire face \u00e0 face, CD-Rom, ou \u00e0 peine syst\u00e8mes tout \u00eatre sa au challenge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nEt parmi ces d\u00e9fis, il y a le cadre l\u00e9gal, le respect des normes du droit international, oui, \u00e9videmment, \u00e0 faire la distinction entre des objectifs militaires l\u00e9gitimes et des objectifs civils et une fois la cible identifi\u00e9e, ce qui est de plus en plus difficile \u00e0 faire dans des situations de conflits actuelles, l'attaque ne doit \u00eatre ni indiscrimin\u00e9e ni disproportionn\u00e9e, il faut prendre toutes les pr\u00e9cautions pour \u00e9viter ou r\u00e9duire, en tout cas au minimum les victimes civiles, donc il n'est pas possible de d\u00e9l\u00e9guer en quelque sorte ses choix \u00e0 des robots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [88%] :\r\nVa J\u00e9r\u00f4me B, il est clair que l'\u00eatre humain doit garder le contr\u00f4le du contexte de l'attaque pour faire cette \u00e9valuation qui est obligatoire l\u00e9galement, certains vous diront que ce type d'\u00e9valuation peut-\u00eatre on conna\u00eet dans des machines, mais ce n'est pas la voie \u00e0 suivre, selon le droit humanitaire international c'est important de savoir comment les d\u00e9cisions sont prises, surtout si elles ont des cons\u00e9quences irr\u00e9versibles, comme la mort \u00e0 des et je ne archa\u00efque n'est -ce pas chez les photographes et ce beau comme ce coin de mettre en place un syst\u00e8me qui d\u00e8s l'origine, exclu tout processus de d\u00e9lib\u00e9ration et d'intervention humaine, c'est un affront \u00e0 la dignit\u00e9 et une violation de la vue, droit \u00e0 la vie de toute personne humaine devrait les chefs ou la r\u00e9forme de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [90%] :\r\nEt des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise contre ces armes autonomes oui, avec notamment la campagne Stop qui le voir bottin Stop aux robots tueurs lanc\u00e9e il y a un peu plus de 3 ans, elle met la pression sur les gouvernements et l\u00e0 un certain impact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [92%] :\r\nAfin que nos pays, nous pouvons tous \u00eatre reconnaissants que la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont mobilis\u00e9s, la faveur de cette campagne contre les robots tueurs, c'est en grande partie gr\u00e2ce aux efforts de sensibilisation de la campagne que nous voyons aujourd'hui un processus politique \u00e0 l'ONU, dans le cadre des trait\u00e9s sur les armes conventionnelles, ce qui a conduit \u00e0 mandater un groupe d'experts gouvernementaux pourcent pench\u00e9 sur ces probl\u00e8mes dans l'espoir, comme le demande la d'interdire les syst\u00e8mes d'armes enti\u00e8rement faux autonomes, soit \u00e0 peine 16. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [93%] :\r\nMaria Brem donc, chercheuse \u00e0 l'acad\u00e9mie de droit international humanitaire de Gen\u00e8ve merci Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T06:41:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B2F061-6C88-462E-866D-CCF7B4F0F7BE", "internalArchiveId": "B5B2F061-6C88-462E-866D-CCF7B4F0F7BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9rard Jugnot : - \"La java du diable\", Charles Trenet ", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard Jugnot, acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais\r\n- \"La java du diable\", Charles Trenet \r\n- \"Dans le capitan\" (film) \r\n- \"La tendresse\", Bourvil\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9rard Jugnot : - \"La java du diable\", Charles Trenet  (MP3 16.05 GERARD JUGNOT EP2) MP3 GERARD JUGNOT, semaine du 15 au 19 MAI\r\nConnu pour ses r\u00f4les dans les c\u00e9l\u00e8bres films comme Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure et Les Bronz\u00e9s, \r\nG\u00e9rard Jugnot est aussi r\u00e9alisateur. \r\nIl vient de projeter, sur grand \u00e9cran, son tout dernier film\u00a0: \u00ab\u00a0C'est beau la vie quand on y pense\u00a0\u00bb.\r\nDans une enfance un peu morose, il y avait un truc chouette: ses parents l'emmenaient au cin\u00e9ma...\r\n  5'57''  FIN DE PAROLE : 3'41''\r\nCharles TRENET : la java du Diable\r\nBOURVIL : Dans le capitan (film) et La tendresse", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9rard Jugnot", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9rard Jugnot / JDM_2017-05-16T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9rard Jugnot / JDM_2017-05-16T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"La java du diable\", Charles Trenet - \"Dans le capitan\" (film) et \"La tendresse\", Bourvil", "- \"La java du diable\", Charles Trenet \n- \"Dans le capitan\" (film) \n- \"La tendresse\", Bourvil", "- \"La java du diable\", Charles Trenet \n- \"Dans le capitan\" (film) \n- \"La tendresse\", Bourvil"], "variantIds": ["ece-8605891", "ece-8605873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T05:26:13Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMP3 avec la Fondation Pierre Diana et son Exposition Hodler mone Moon, il est connu pour ses r\u00f4les dans les c\u00e9l\u00e8bres films comme Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure, Les Bronz\u00e9s aussi, G\u00e9rard Jugnot est aussi r\u00e9alisateur, il vient de projeter sur grand \u00e9cran, son tout dernier film c'est beau la vie quand on y pense dans une enfance un peu morose, il y avait un truc chouette, ses parents l'emmener au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [76%] :\r\nUn ouvrier diable qui avait tout l'air d'une mazurka valse \u00e0 3 temps : il ne savait pas ce qu'il venait de composer aussit\u00f4t la terre qui est pas c'\u00e9tait fut enchant\u00e9 des dancings ce cimeti\u00e8re, tout le monde chantait on le danser, taper et bien souvent aux heures dernier par le diable venait sur sa java sort \u00e0 peine du pied dans les estomacs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [79%] :\r\nD'apr\u00e8s la chanson que j'ai dans la petite t\u00eate en souvenir, c'est la java du diable, une chanson de Charles Tr\u00e9net, c'\u00e9tait notre prof de musique quand j'avais eu 8, disant qu'ils allaient faire dans un spectacle de fin d'ann\u00e9e cette chanson l\u00e0 et on l'a mis, mais on a chant\u00e9, et moi je ne suis je 1 2 3 4 1, 2, 3, 4, c'est mon discours est -ce qu'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [83%] :\r\n3 cas Bordeaux 3 comme c'est mon programme est -ce qu'il vous pla\u00eet \u00e0 coups de fusil pour abattre il expire au 2\u00e8me coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [83%] :\r\nC'est \u00e7a que je chantais puisque c'\u00e9tait par la ministre, qui devenait fou \u00e0 la chambre c'est \u00e0 coups de fusion du la laboratoire il expirera au 3\u00e8me couplet je mourrai, j'ai pas voulu relever une fois que la chanson \u00e9tait fini tous nos \u00e9l\u00e8ves attendent un truc, moi je dis non, je peux pas, je suis mort, c'est cette java du diable qui a marqu\u00e9 mais mais j'\u00e9tais d'abord \u00e0 Vincennes apr\u00e8s \u00e0 Puteaux et apr\u00e8s j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Neuilly, o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 mais comparses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [77%] :\r\nAutour de moi, le petit bonhomme suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [84%] :\r\nC'est un peu beaucoup ennuy\u00e9 souvenir de \u00e7a j'attendais vraiment pouvoir faire des trucs qui m'int\u00e9resse et puis la vie a chang\u00e9 quand justement entre mes potes et que, au lyc\u00e9e, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire plein de trucs, des films du th\u00e9\u00e2tre, on a pris notre p\u00e9tition chahutant les profs, tout \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi la vie a commenc\u00e9, c'\u00e9tait vraiment du 17 18 ans quand j'ai pu vraiment faire ce que je r\u00eavais que j'osais pas ma voix, mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire. \r\nQuand je sais pas \u00e9t\u00e9 lucarne de bonheur, c'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision de l'anc\u00eatre, cette fusion dans le strict en noir et blanc, il y avait pas beaucoup de t\u00e9l\u00e9 Simard moi j'allais voir des films avec mes parents, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment je dois \u00e7a le films avec Jean Marais et Bourvil de cape et d'\u00e9p\u00e9e de com\u00e9diens et de Fun\u00e8s a de spectacle au lieu du cin\u00e9ma du samedi soir pur divertissement et Bourvil qui chantait dans le Capitan pour se parler d'amour, pas besoin de longs discours, j'ai d\u00e9couvert le Bourvil, chanteur, c'est-\u00e0-dire que, il y a heures j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s c'quand il est parti, humour, tr\u00e8s jeune, \u00e7a peut \u00eatre aussi la tendresse que est une des plus belles chansons qui chanter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [77%] :\r\nOn peut vivre sans richesse parce que \u00e7a les seigneurs s'\u00e9tait pass\u00e9 il y a cru. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [82%] :\r\nVous savez, moi je, je, j'aime les gens, chansons, j'aime le cin\u00e9ma parce que, parce que c'est m\u00e9canique, les chansons en 3 minutes c\u00f4t\u00e9 de l'histoire cin\u00e9ma l\u00e0, c'est-\u00e0-dire mieux quand il y a eu un piano, cin\u00e9ma dans la vie, pas beaucoup, j'aurais pas pu r\u00eaver de de mieux quoi venant de l\u00e0 o\u00f9 je venais le milieu \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 pour moi et j'ai eu des trucs insens\u00e9s quand m\u00eame, j'ai sans vie, c'est rigolo, m\u00eame si tout \u00e7a est faux, j'ai jou\u00e9 tout \u00e0 c'est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [77%] :\r\nEt le tout \u00e7a fait que les joueurs licenci\u00e9s. \r\nSauf besoin de tendresse qui bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nJean la java du diable et \u00e0 l'instant la tendresse magnifique chanson de Bourvil, le choix de G\u00e9rard Jugnot, invit\u00e9 de Laurence Milosevic MP3 avec la Fondation Pierre Diana et son Exposition Hodler mone Moon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T05:54:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0988DF8-7320-4CBD-81CD-6BE818636C60", "internalArchiveId": "A0988DF8-7320-4CBD-81CD-6BE818636C60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Frank Turner au M4Music", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Interview de Frank Turner lors de son passage au M4Music.\r\n<http://frank-turner.com/>", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586965", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["chanson", "folk"], "thematicPersons": ["Turner, Frank"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 16.05.2017", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-05-16T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-05-16T19:00:00_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / PLP_2017-05-16T19:00:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / PLP_2017-05-16T19:00:00_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-05-16T19:00:00_sequence-4", "pl3in le poste / PLP_2017-05-16T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 16.05.2017", "Frank Turner en interview au M4Music / PLP_2017-05-16T19:00:00_sequence-1", "pl3in le poste / PLP_2017-05-16T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Interview de Frank Turner lors de son passage au M4Music."], "variantIds": ["ece-8586966", "ece-8586965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T12:04:34Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:00) [98%] :\r\nRtsinfo Pascal B\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe suisse a conclu il y a une demi- heure de mani\u00e8re victorieuse le tour pr\u00e9liminaire des Mondiaux de hockey sur glace, en s'imposant 3 \u00e0 1 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, Alain Th\u00e9baud la Suisse finit donc 2\u00e8me de son groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, tout est dit avec la victoire de la Suisse face au Tch\u00e8ques 3 ans et aussi celle \u00e0 Cologne des \u00c9tats-Unis sur la Russie, sur le score de 5 \u00e0 3 la Suisse 2\u00e8me reste \u00e0 Paris et en quart de finale, elle affrontera la Su\u00e8de, l'\u00e9quipe nationale a achev\u00e9 la phase pr\u00e9liminaire sur une tr\u00e8s belle victoire face aux Tch\u00e8ques, les buts ont \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Praplan sourit et Browner, la Suisse a parfois \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par les Tch\u00e8ques, notamment dans le Jura \u00e0 5 contre 5 1000 n'a jamais vraiment paniqu\u00e9, elle a fait preuve d'une grande ma\u00eetrise sur le plan d\u00e9fensif et bonne mention aussi pour le gardien, Niklas je l\u00e8gue le 3\u00e8me gardien qui a \u00e9t\u00e9 titularis\u00e9 ce soir pour accorder du r\u00e9pit \u00e0 Leonardo Di ni en vue de l'\u00e9ch\u00e9ance des quarts de finale de jeudi face \u00e0 la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nLes patrons des ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale ne doivent plus toucher des revenus mirobolants, par 10 voix contre 3, la commission des institutions politiques du Conseil des \u00c9tats adopt\u00e9 une initiative parlementaire allant dans ce sens, selon le texte \u00e0 l'avenir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra d\u00e9finir et appliquer une fourchette pour toutes les r\u00e9mun\u00e9rations des entreprises et \u00e9tablissements f\u00e9d\u00e9raux li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une heure et demie, c'est le temps que passent les Suisses en d\u00e9placement chaque jour, selon les statistiques de 2015 sur la mobilit\u00e9 de la population a chiffre qui est rest\u00e9 pratiquement inchang\u00e9 par rapport \u00e0 2010, la hausse du trafic sur la route et le rail s'explique essentiellement par la croissance de la population, la composition du gouvernement du 1er ministre fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, qui devait initialement \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui sera finalement annonc\u00e9e demain \u00e0 15 heures le temps de proc\u00e9der aux v\u00e9rifications fiscales et d\u00e9ontologique des futurs ministres, pr\u00e9cise l'\u00c9lys\u00e9e, la Commission europ\u00e9enne a menac\u00e9 aujourd'hui de lancer des proc\u00e9dures d'infraction contre la Hongrie et la Pologne, si elle refuse toujours d'ici juin, d'accueillir des demandeurs d'asile venant d'Italie et de Gr\u00e8ce un accueil impos\u00e9e par un plan adopt\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne en 2015, accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 trop bavard avec le chef de la diplomatie russe Donal Trump a revendiqu\u00e9 ce mardi le droit de partager des renseignements, il a affirm\u00e9 n'avoir fait pour que Moscou s'implique avec plus de d\u00e9termination dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain am\u00e9ricain John McCain a critiqu\u00e9 le pr\u00e9sident lui aussi r\u00e9publicain, le s\u00e9nateur McCain a dit regretter que Donald Trump et consacrer son temps avec \u00e7a et la grande Lavrov \u00e0 partager des informations au lieu de s'occuper du comportement agressif de la Russie, la production industrielle aux \u00c9tats-Unis a nettement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en avril pour atteindre sa plus forte expansion mensuel depuis plus de 3 ans, selon les donn\u00e9es publi\u00e9es aujourd'hui par la Fed en donn\u00e9es corrig\u00e9es des variations saisonni\u00e8res, la production industrielle am\u00e9ricaine a progress\u00e9 d'1 pourcent contre contre0,4 pourcent en en mars, la Bourse suisse a termin\u00e9 dans le Vert, l'indice Swiss Market in d'Aix regroupant ses principales valeurs a cl\u00f4tur\u00e9 en hausse de0,21 pourcent,, un peu plus de 9127 points, les temp\u00e9ratures ont atteint des niveaux \u00e9lev\u00e9s 22 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau et 26 \u00e0 28 en Valais central ce temps estival va se poursuivre demain avec des temp\u00e9ratures similaires des cumulus bourgeonneront l'apr\u00e8s- midi sur les reliefs, avec un risque d'orages isol\u00e9s en soir\u00e9e et dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, notamment sur le Jura, jeudi, le risque d'inverser d'orage augment\u00e9 sous un ciel devenant changeant le Valais central b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies de Fun et les thermom\u00e8tres indiqueront jusqu'\u00e0 23 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [74%] :\r\nPost\u00e9 \u00e0 sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [93%] :\r\nCahors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [88%] :\r\n\u00e7a va bien, ou quoi, on a pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e, on n'est pas trop pas d\u00e9gainer si, si c'est le cas, vous inqui\u00e9tez pas, parce que, \u00e0 partir de maintenant, c'est moi qui prend les commandes et je ne parle pas des commandes pour la tourn\u00e9e d'ap\u00e9ro dans la, mais les commandes de l'accompagnement musical OK d'accord hein, alors je vous entends pas, c'est bizarre, j'ai pas d'avoir un probl\u00e8me avec la ligne Isma, tu m'entends toi se marre, bon bah, j'esp\u00e8re que vous m'entendez bien parce qu'on ne pense que voici le programme et attention, parce que pour une fois \u00e7a va aller tr\u00e8s vite, nous avons dans cette \u00e9mission, une interview de Frank Turner, le chanteur folk- rock anglais que nous avons rencontr\u00e9s au m4music de Z\u00fcrich avec elle, Nice Stern et nous aurons le disque de la semaine, \u00e0 la fin du programme, bon il faut bien s\u00fbr ajouter toutes les nouveaut\u00e9s musicales propos\u00e9es par Florence Azali et toutes les garnitures ce n'en rajoutez pas Isma\u00ebl et Gonza du genre : OK, ou alors pas mal \u00e7a, et sinon \u00e0 cela, j'aime bien, on va commencer tout de suite avec la premi\u00e8re nouveaut\u00e9 propos\u00e9e par la programmation et il s'agit de An\u00e9mone a hausse avec le morceau qui vient de faire son entr\u00e9e en play-list sur notre radio et \u00e7a, \u00e7a s'applaudit, moi je dirais \u00e7a s'applaudit, allez, allez, allez l'album est sorti en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, et c'est plut\u00f4t un EP, d'ailleurs, qui s'appelle celui, d\u00e9sol\u00e9, il aggrave la patate et surtout le titre n'est pas du tout indicatif de l'attitude du groupe qui avoue m\u00eame ne pas du tout \u00eatre d\u00e9sol\u00e9 je m'explique, en fait, \u00e0 la base, les Australiens de aliments, la hausse avait appel\u00e9 l'Europe, et comme \u00e7a pour et je cite s'excuser envers nos parents qui avaient confiance en nous et s'attendait \u00e0 ce que l'on dit d'une vie tranquille et confortable en Australie et \u00e0 la place, on a tout foutu en l'air pour s'essayer \u00e0 la musique, visiblement \u00e7a ne r\u00e9ussit pas trop mal et je suis s\u00fbr que d\u00e8s qu'ils ont achet\u00e9 une villa 12 pi\u00e8ces \u00e0 leurs parents, tout sera pardonn\u00e9, on \u00e9coute est all\u00e9 voir le clip, \u00e7a doit \u00eatre le clip moins cher de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [71%] :\r\nPeut-\u00eatre, et puis j'ai fait et bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [75%] :\r\nGravelines au S\u00e9n\u00e9gal, mais aussi un \u00e9norme, une grande aussi. \r\nDe aussi non, j'ai moi aussi la R\u00e9union j'ai dans les noms aussi d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [84%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 mort, c'est le morceau d'emplois le poste la suite avec la Madre Coachella Woodstock homme vraiment le nouvel album de la n'adresse appels au sport la soif de vie et je t'avoue que ce n'est pas la premi\u00e8re impression que tu en l'\u00e9coutant, c'est m\u00eame un peu le contraire un plut\u00f4t, on avait d\u00e9j\u00e0 entendu le manceau last for Life justement avec en featuring de week- end \u00e9coutez. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s enjou\u00e9, en tout cas, mais c'\u00e9tait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un autre signal du nom de leur I Love Love. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:40) [65%] :\r\nQui aussi orient\u00e9 sur les je sais que soit pas la r\u00e9ponse et c'est parce que c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [88%] :\r\nOk bon bah, j'aimerais pas ce qu'elle fr\u00e9quentait elle d\u00e9primant, si c'est l'album soif de vie, je vous dis m\u00eame pas l'album, j'en ai marre de tout, et ce n'est pas avec l'explication du morceau que vous allez \u00eatre encore une fois, dixit j'avais des sentiments mitig\u00e9s d'avoir pass\u00e9 le week- end \u00e0 danser, alors que je regardais les tensions monter avec la Cor\u00e9e du Nord, alors personne, je me demande quand m\u00eame si la Delray ne s'est pas tromp\u00e9 de titre d'album, elle a peut-\u00eatre fait en m\u00eame temps qu'un EP qui s'appelle la fin du monde et \u00e0 l'imprimerie se sont tromp\u00e9s, ils ont, ils ont confondu, va savoir, \u00e7a arrive des fois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:31) [70%] :\r\nCe que je viens souligner \u00e0 quel sera, respect des feux. \r\nJe ai jou\u00e9 s\u00fbr. \r\nEt puis, et puis. \r\nC'est vrai, c'est exclu, \u00e7a c'est une t\u00e9l\u00e9 Keeping de d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:21) [84%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 Nadal Ray son morceau tr\u00e8s enjou\u00e9 Coachella Woodstock en allemand, une morgue offrait \u00e0 pr\u00e9sent apr\u00e8s la Akinmusire donc de la la Delray le morceau de mode devrait lui se nomme ignore AS et en featuring il y a, Flavien Berger, ce qui ne laisse plus qu'une seule question sans r\u00e9ponse : Vicky Mauguio frais en tout cas ce n'est pas sa page centrale qui r\u00e9pondra \u00e0 cette question, mais on y trouve des indices, comme par exemple que le morceau est tir\u00e9 de l'album, polar, polar avec 2 disponible en vinyle en CD pour la modique somme de 12 euros et sinon il y a aussi les Tigers choisis par l'artiste lui- m\u00eame pour d\u00e9crire son oeuvre- dans l'\u00e9lection avec vieux pays un Week Rolling alternative pop craint au troc psychanalytique et je crois que cela r\u00e9sume bien ce que vous allez entendre \u00e0 noter que Flavien Berger qui est en featuring donc sur le morceau est \u00e0 la base un producteur parisien, adepte lui aussi du psych\u00e9d\u00e9lisme et qui a appris \u00e0 faire de la musique attention sur sa PlayStation II avec musique de mais est -ce Isra\u00ebl est mort de rire en face de moi, j'ai alors je sais pas si tu sais ce que c'est que musique de moi, je ne sais pas une PlayStation, oui, \u00e7a je sais quand m\u00eame et je trouve \u00e7a grave hein, allez, on l'\u00e9coute, moi, que ferait pas grave pas grave non plus, c'est pas comme la guerre isra\u00e9lo- palestinien Alain Delon, on l'\u00e9coute frais Flavien Berger en invit\u00e9 sur Millenium et juste apr\u00e8s, on retrouvera prend Turner en interview. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:31) [93%] :\r\nOui. \r\nIl y a tout le soja. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:16) [82%] :\r\nM\u00eame poste interview. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:18) [89%] :\r\nEt apr\u00e8s on va se t\u00e9l\u00e9porter dans le pass\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich et rejoindre H\u00e9l\u00e8ne dans le tour bus de Frank Turner pour l'interviewer lui parler, entre autres, de son dernier album positive Jean-Sol n\u00e8gre people sur lequel il y a un mois, sur fond noir et en plus sur fond rouge, alors du coup, j'ai demand\u00e9 pourquoi il y avait un drapeau suisse sur son album. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:38) [81%] :\r\nVous n'avez pas la premi\u00e8re de du de de demander \u00e7a, mais, mais aide r\u00e9cemment, il y a un an et une match de football, je ne connais pas pour, mais il y a un match entre le Suisse et l'je crois et les 2 drapeaux, sans plus, et une milice beaucoup de l\u00e9sions, elle m'a dit : ah, c'est votre album sur le feu pour c'est parce que j'adore le Suisse cess\u00e9 n'a encore une semaine, un grand \u00e9cran, une s\u00e9ance peur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:16) [99%] :\r\nHeureux hasard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:17) [56%] :\r\nUne occasion aura Hazard. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:19) [88%] :\r\nQuand il a fait cet album s'\u00e9tait dit qu'il avait beaucoup trop de n\u00e9gativit\u00e9 sur la plan\u00e8te avait besoin de de le ramener justement un peu de r\u00e9confort ou un peu une autre vision. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:28) [83%] :\r\nBeaucoup de gens m'a demand\u00e9 qui est les les personnes n\u00e9gatifs de l'article et je crois que c'est moi, c'est pas une blague peut-\u00eatre mais c'est c'est avait au moins qu'il a 7 pour les les clin d'oeil et c'est pas pour le clan de cesser, j'\u00e9tais dans une restant avec Line vieille une ancienne amie des maisons plus anciennes amies et nous avons discut\u00e9 toute la musique que j'ai fait, avant de finir la bonne, j'ai dit c'est une force de sanctionner pour du qu'est con quand je l'ai dit, j'ai jamais pens\u00e9, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est le titre imm\u00e9diatement, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:09) [87%] :\r\nQuand je suis all\u00e9 regarder un peu ton actualit\u00e9 j'ai lu ton blog si je te dis oui oui Sala\u00fcn est -ce que tu peux nous expliquer ce que \u00e7a veut dire : est ce que ce soit avec ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:21) [80%] :\r\nDonc il y a oui il crucial homme \u00e7a veut dire, on a la langue alors c'est Cereol nous aimions Cereol et r\u00e9cemment il y a 2 semaines maintenant, j'\u00e9tais aussi homme pour 4 jours avec une charit\u00e9 qui pas, au moins, ils travaillent avec la musique et avec les petits sur sur sur la roue comme expliquer de s'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:47) [89%] :\r\nOui, mais les enfants qui vivent dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:49) [85%] :\r\nExactement repris sans abri exactement Sirven c'est une faillite tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre, le travail qu'ils ont fait, l\u00e0, c'est tr\u00e8s important, avant de venir, l\u00e0 j'ai j'ai pas compris compl\u00e8tement le situation n'a qu'est -ce que la Charte est \u00e0 faire, mais apr\u00e8s j'ai vu beaucoup Jos\u00e9, ils \u00e9taient en dans les flammes, cela les bidonvilles, \u00e7a ne nous assurait avait c'est tr\u00e8s simplement, parce que j'ai, j'habite \u00e0 l'ouest, qui comprend et il y a beaucoup, et les Croix et non c'est c'est c'est tr\u00e8s lourd, la mais la charit\u00e9 c'est compl\u00e8tement incroyable le travail qu'ils ont fait, c'est tr\u00e8s bien pour moi de voir o\u00f9 l'argent que j'ai gagn\u00e9 pour la charit\u00e9 avec des concerts, des et l\u00e9sions qui est aid\u00e9, prendre l'argent de ma vie, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, j'ai ma vie, j'esp\u00e8re que je vais y retourner, arch\u00e9ologue bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:54) [88%] :\r\nDans ce ce voyage je raconte dans le blog qui a crois\u00e9 un petit gamin du nom de Abou avec un t-shirt dans la un, d'un d'un groupe et est -ce que tu peux nous raconter cette histoire, parce que visiblement, quand il a racont\u00e9 il y a pas eu beaucoup de r\u00e9actions n\u00e9gatives, finalement, et je sais, je, je n'ai pas compris pourquoi ni quel genre de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:15) [83%] :\r\nNous \u00e9tions sur la plage, la derni\u00e8re journ\u00e9e en nous Sierra-Leone, il y a beaucoup d'type que les enfants sur la Poste, Inde, les enfants \u00e0 un t-shirt de Darche pour comme \u00e7a je non, nous avons parl\u00e9 avec lui, sa vie et de sont situation un enfant dans la rue et ses parents et mort dans le Ebola en 2014, c'est le moment donc, \u00e0 ce c'est, c'est c'est tr\u00e8s triste cette histoire et nous avons parl\u00e9 avec coulis lui et nous avons expliqu\u00e9 de la charit\u00e9 de Wired, c'est tr\u00e8s pratique que que nous pouvons faire exactement la m\u00eame, nous avons essay\u00e9 de l'aider, mais l'autre chose, c'est que j'ai quand classe Cabrel, chanteur de Dachau, aucune fa\u00e7on et j'ai, j'ai essay\u00e9 d'expliquer \u00e7a \u00e0 lui, et je crois qu'il n'a pas compris compl\u00e8tement, mais j'ai dit je veux prendre une photo pour pour un et \u00e0 parce que je crois que il il va aime \u00e7a et Abou Mahdi, bien s\u00fbr, \u00e7a marche pour moi et tous les, tous les emplois ne sait rien, Leonardo d'avoir le le photo. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:26) [93%] :\r\nQu'on les prenne en photo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:27) [82%] :\r\nJo\u00ebl, ils adorent \u00e7a, alors j'ai j'ai j'ai pris la photo et je les mettais sur c'est quand m\u00eame toi as quelque chose et \u00e7a, c'est le fond de l'histoire important sur \u00e0 Sochaux, mais il y a souhait\u00e9 allez avoir il y a beaucoup d'et, plus tard, beaucoup des qui comprend beaucoup des \u00e9l\u00e8ves et quand on fait emploi comme mon emploi, quand vous \u00eates une musiciens qu'vous \u00eates une personne publique tout le temps, n'importe quoi que tu vas faire il y a des gens qui veut dire des choses n\u00e9gatif qu'est -ce que vous avez fait habituellement quand quelqu'un dit quelque chose n\u00e9gative en moins sur ce ce milieu Jules le techno qu'il n'y a que oui, je l'ignore parce que c'est stupide, mais en ce cas cela parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s touch\u00e9 par la situation en Sierra L\u00e9one, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerve trop et alors j'ai j'ai r\u00e9pondu, et apr\u00e8s \u00e7a, il y a beaucoup des Elio parce que c'est Twitter mais comme j'ai dit le \u00e7a, c'est tout \u00e7a, c'est pas important parce que les id\u00e9aux sur ce terrain sont toujours sans t\u00eate et sont toujours, il y a alors bon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:43) [60%] :\r\nQuelque part dans implique pas \u00e7a r\u00e9gl\u00e9 progress\u00e9 c'est politique. \r\nJe suis ravi, je pourrais dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:30) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Frank Turner et le morceau Get Better et l\u00e0 o\u00f9 il guette Back to Z\u00fcrich pour la suite de l'interview. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:36) [90%] :\r\nJ'ai un coll\u00e8gue \u00e0 moi, qui m'a dit en fait que tu \u00e9tais en train de travailler sur un album qui parlait des femmes, des femmes qui \u00e9taient oubli\u00e9s par l'histoire, en fait, et raconte -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:47) [86%] :\r\nIl y a 2 ans quelque chose, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des chansons, et apr\u00e8s quelques mois, j'ai r\u00e9alis\u00e9, j'ai j'ai jamais pens\u00e9 que j'ai quelques chansons sur le m\u00eame sujet, il s'agit de des femmes d'histoire des uns, des femmes vrai qui est pas par la public comme qui doit prendre, c'est un chanteur de Vaudeville, d'autres de les ann\u00e9es 1008 170 j'ai des chansons de Nani Dausset c'est Okinawa. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:19) [76%] :\r\nOuais, ouais, c'est elle qui a en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:21) [78%] :\r\nC'est qui am\u00e9ricain d'une d'voir mais j'essaie de de voir la situation avec saisir yeux qui comprend aussi avou\u00e9 une sorci\u00e8re sorci\u00e8re de Camden Town \u00e0 Langres ai habite alors \u00e0 Camden, alors il y a une histoire, d'une sorci\u00e8re, mais c'est vrai, c'est un vrai histoire et elle n'\u00e9tait pas une sorci\u00e8re \u00e9tait un homme, femme ind\u00e9pendante, mais les les il y a dans les que \u00e7a c'est dans le VIe si\u00e8cle alors que les hommes, a dit sur cette sorci\u00e8re, mais l'histoire vraie, c'est qu'une femme ind\u00e9pendante SamarieM. un mot tr\u00e8s t\u00f4t et apr\u00e8s, si, si, pendant un quart. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:05) [80%] :\r\nApr\u00e8s le Elle est devenue propri\u00e9taire d'un bar \u00e0 Cannes un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:07) [79%] :\r\nOui, et pour pour beaucoup des ann\u00e9es mais les magistrats, a dit qu'elle \u00e9tait une sorci\u00e8re parce qu'elle ne il n'aime pas une, une femme qui est propri\u00e9taire, vous \u00eates fort, qui a jou\u00e9 la guitare de commencer le 1er mais elle n'est dans ses sur les affaires d'un \u00e9trange dans le voir comment Rome, on le fait, mais \u00e7a c'est une justesse, c'est injuste, \u00e7a a quelque peu, mais j'ai j'ai j'ai 1500 chansons, je crois beaucoup \u00e0 mars Harari, tu comprends maintenant oui, j'ai une une princesse 2 byzantines nu connaissant seulement 2 femmes de moins nag\u00e9 nu qu'on a un sens de seulement 2 femmes qui a \u00e9crit ce son nom soi -m\u00eame Del\u00e9mont arrache un s\u00e9jour Nova Gendak le 2\u00e8me c'est cette princesse de plus intime aussi, elle est le premi\u00e8re compositeur de la musique f\u00e9minin que nue connaissant du monde, alors j'ai pris une de ses pi\u00e8ces dans le de la musique et j'ai \u00e9crit de nouveaux mots. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:09) [91%] :\r\nWahou c'est un super alors l\u00e0 on pouvait pendant des heures. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:13) [86%] :\r\nA l'air d'\u00eatre \u00e0 double album en plus sur le mais qu'est -ce la prochaine c'est \u00e7a, c'est j'ai j'ai \u00e9crit beaucoup de chansons comme \u00e7a, mais je l'adore et je vais le sortir bient\u00f4t mais mais apr\u00e8s \u00e7a, de 2016 et c'est le monde, c'est compl\u00e8tement ouf, d'autres d'autres choses que tu pour moi, pour moi comme artiste, je crois que c'est important de de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, de r\u00e9pondre \u00e0 l'amende en 2006 et 2000 2016, 2017 a peur, c'\u00e9tait la crainte que les choses comme \u00e7a, et je crois que, imm\u00e9diatement de de sortir un album qui qui parle de la les femmes de l'histoire, \u00e7a, c'est pas exactement, maintenant je veux faire apr\u00e8s, mais maintenant je suis en train d'\u00e9crire beaucoup de nouveaux chanson qui porte pour l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:08) [70%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:09) [89%] :\r\nOui dit pour faire \u00e7a, il faut \u00eatre super ind\u00e9pendant dans sa musique en fait pour dire OK, j'avais pr\u00e9vu un disque, je mets toutes c\u00f4t\u00e9 je vais travailler sur autre chose, il faut pas \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une maison disque avec un contrat, il faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s autonome non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:23) [81%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, mais je suis tr\u00e8s fortun\u00e9s Gorki, j'ai beaucoup de chance, oui, oui, j'ai beaucoup de chance parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec une mise sur les bons apr\u00e8s 4 albums, je suis une menteuse madame passionne si vos propres patrons exactement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:50) [67%] :\r\nQui n'a fourni aucun r\u00e9sultat de ne pas de la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:59) [68%] :\r\n\u00e7a fait j'une peur qu'en a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:07) [74%] :\r\nIl centristes voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait comme \u00e7a, une seule chose appara\u00eet sur l'actualit\u00e9 avec le les garder \u00e7a donc Eurostar Boeing c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:24) [92%] :\r\nDans les 2 cas. \r\nC'est \u00e7a ce qu'a commenc\u00e9 \u00e0 ceux qui restent \u00e0 25. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:42) [63%] :\r\nBon, dans les salles, donc rien et ne dit avoir pas quand, mais ce matin il fait je venais mon respect, qui avait fait, je veux donc \u00e7a pourquoi les gars \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:53) [81%] :\r\nPdt jamais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:01) [59%] :\r\nHenri c'est \u00e7a c'est c'est venus de c'est c'est vrai sur ce qui est c'est moi, oui, c'est souvent les barbares apr\u00e8s sa coll\u00e8gue en avoir cabale un ballast anglais m\u00e9decins Andr\u00e9 Ferandez Ob\u00e9lix de Dordogne, on regarde, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\nMais y aura aussi mais c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:49) [81%] :\r\nFrank Turner suite Albiol blues, merci \u00e0 lui pour cette interview dans son tour bus tr\u00e8s tr\u00e8s accueillant le Tournus et Frank Turner aussi merci \u00e0 Ellen Eastern pour la traduction la suite dans Pale le poste \u00e9corn\u00e9e Barnett tout elle est l\u00e8gue tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:34) [85%] :\r\nCornet Barnette \u00e0 toute elle parce qu'on fait aussi un peu culinaire en m\u00eame temps que tu as un nouveaut\u00e9s musicales on c'est pas tr\u00e8s 9 un un au niveau recette mais c'est un morceau qui est inclus dans aucun album de la rockeuse australienne Barnett, en fait, elle nous dit m\u00eame l'avoir compos\u00e9 il y a super super longtemps elle nous raconte comment faire bouillir \u00e0 9 est une vieille chanson, j'avais l'habitude de la jouer \u00e0 toutes les sessions Opel Mike quand j'avais 21 ans, elle, elle n'a donc jamais \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es pour la post\u00e9rit\u00e9, je les mises \u00e0 jour et j'ai fait cette version r\u00e9cemment quand j'\u00e9tais dans la brousse \u00e0 faire quelques d\u00e9mos pour mon prochain album parce qu'elle fait ses d\u00e9mons dans la brousse australienne Barnett, h\u00e9 oui, c'est en effet le dernier album par compte de Cornet date de 2015 et il avait un super typhon si jamais sometimes I sit 25 elle Sometimes I G7 \u00e0 savoir parfois je m'assieds, je r\u00e9fl\u00e9chis et parfois \u00e9maci\u00e9s tout simplement ce morceau donc que vous venez d'entendre fait lui partie de la s\u00e9rie de compilation de 5 ce club qui sort chez nous que d'un Label fond\u00e9 par un certain il y a une gueule ou que l'horaire \u00e9corn\u00e9e Barnett justement voil\u00e0 comme \u00e7a la boucle est boucl\u00e9e la suite avec Flash le soit le nouveau pseudo derri\u00e8re lequel on retrouve Amina, ancienne chanteuse de cas des qui s'offre en featuring de poids sur ce single en la personne de Rh\u00f4ne, le manceau se nomme Homo soudain, ce qui signifie plus ou moins venir au monde sur terre en quelque sorte, si l'on en croit le magazine Soudy, hein, je les cite, surtout au cas o\u00f9, c'est totalement faux, allez avait juste apr\u00e8s ce sera le disque de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:22) [78%] :\r\nCalendar leur \u00e9tait en tout cas pas je voulais. \r\nEt l'ann\u00e9e et c'est \u00e7a fait anodine apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:18) [66%] :\r\nOui chialer peut-\u00eatre mis. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:25) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:36) [91%] :\r\nOui, je crois. \r\nOui bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:45) [90%] :\r\nLe poste, l'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:49) [85%] :\r\nL'album de la semaine et celui d'un jeune rappeur de Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait d'ailleurs dans nos studios il n'y a pas si longtemps pour le d\u00e9but du m4music pendant le concert de la super Wade clic parce qu'il en fait partie, monsieur dit mais c'est son nom, celui du jeune rappeur de qui \u00e9tait d'ailleurs dans nos studios il n'y a pas si longtemps pour le d\u00e9but du m4music pendant le concert de super \u00e0 20 ans et quel qu'il en est m\u00eame un des fers de lance de super aurait clic avec son coll\u00e8gue Makala et quelques autres, apr\u00e8s quelques EP bien sentis et des participations remarqu\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents concours de MC et plusieurs fuites, le voici en Album de la semaine dans plan\u00e8te poste sur la 3 avec sa derni\u00e8re sortie du nom de Focus, en gros c'est la cons\u00e9cration : le pays est sorti le 10 mai comme tous les projets de Monsieur 10 mais et non, on \u00e9coute le fameux Morse Leborss pardon encore fameuse du club l'avait pas encore entendu jardin requises et il est peut-\u00eatre en hommage aux femmes de danseurs masqu\u00e9s qui \u00e9lectrifier les concours de danse am\u00e9ricain il y a quelques ann\u00e9es de \u00e7a, ce qu'avait le masque la comme \u00e7a un peu \u00e0 la jardin requise de 10 mais tout de suite dans par le pass\u00e9, le 10 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:15) [69%] :\r\nPas de temps de parler pour c'\u00e9tait de Gaza, il entend maintenant, on va, d'apr\u00e8s des Touaregs qui m'tous le m\u00eame pourquoi non mais il y en a dans la t\u00eate, il y en a jamais fait du dans le temps les l'ordinateur d\u00e9livr\u00e9 il double : celui de \u00e0 quelques pas de dans la tout le voil\u00e0 qu'il l'amour qui a dit dans la de de mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:08) [83%] :\r\nJ'ai pas mourir je qu'il y a une femme qui va dire du monde. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:24) [85%] :\r\nPourquoi je leur donne dans plus dur de la ville et je trouve tout au plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:04) [63%] :\r\nDu Lyonnais justement tous les bons dirigeants du moi ne j'ai j'ai vu vraiment ou juin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:15) [68%] :\r\nPour heure 3. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:12) [85%] :\r\nFleming en \u00e7a s'appelle mixte et cet extrait de l'OPEC et Wally sur lequel, comme \u00e0 leur habitude, les Fleming autre m\u00e9lange plusieurs influences culturelles dans leur musique du psych\u00e9d\u00e9lisme m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de la prose aussi pour un r\u00e9sultat assez dense, quand m\u00eame, hein, et si tu veux avoir toute l'exp\u00e9rience psych\u00e9d\u00e9lique n'h\u00e9site pas \u00e0 les regarder le clip anim\u00e9 par alpacks d'animation, comme le dit tr\u00e8s justement la description juste en dessous, on dirait des peintures rupestres anim\u00e9 cela raconte le voyage d'un explorateur intr\u00e9pide, \u00e0 la recherche de la compr\u00e9hension, tout un programme. \r\nOumou Sangar\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent une des grandes dames de la musique africaine en g\u00e9n\u00e9ral et malienne en particulier une sacr\u00e9e voix pour une superbe femme qui a en plus les dents de la chance, comme on dit chez nous, c'est la s\u00e9paration entre les 2 dents de devant la qui te donne l'air soit ton ou qui te rend encore plus sublime dans le cas de homo et votre femme a aussi, je ne vais pas trop en parler de ce morceau car j'aimerais qu'on ait le temps de l'\u00e9couter en entier, il fait 6 minutes hein, quand m\u00eame, j'esp\u00e8re, on verra, on verra ce qu'on peut faire, surtout qu'en plus c'est presque pile, l'heure de l'\u00e9couter parce que moi, en ce qui me concerne, je sais pas pourquoi, mais j'associe la musique malienne coucher de soleil, alors c'est pour bient\u00f4t, on l'\u00e9coute, Kamel M'extrait de mots, le 1er album de la chanteuse depuis au moins 8 ans 8 ans. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:53:10) [89%] :\r\nDe la Somme le film. \r\nD\u00e8s la reprise et de de la fin de la semaine. \r\nBamako mais j'aimerais il y a un an et bien habill\u00e9. \r\nIl est de. \r\n2 grands th\u00e8mes qui voyez, on a peut-\u00eatre 2. \r\nQuand m\u00eame. \r\n\u00e0 partir de saison. \r\nDonc on. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:38) [85%] :\r\nOumou Sangar\u00e9 sur Couleur3 d'emploi le poste cam\u00e9l\u00e9on bah extrait donc de mots Gorillaz \u00e7a faisait 8 ans que je te dise qu'elle n'avait pas sorti d'album, h\u00e9 ben, \u00e7a fait plaisir et c'est presque termin\u00e9 pour aujourd'hui, pour plein il me reste \u00e0 vous dire au revoir, vous dire qu'on se retrouve demain, enfin moi je ferai que passage un ce sera surtout claire, qui aura Gordon mais il sonne en interview, on a aussi rencontr\u00e9 au m4music avec H\u00e9l\u00e8ne monsieur avec une super belle barbe je serai de retrouver les photos et et sinon moi je passe aussi faire un petit devine qui vient ce soir je vais garder le suspense hentunen quant au sujet, ce sera surtout une feuille voil\u00e0 on se quitte avecM. 8 et le manceau Klaus battre notre quoi est avec en featuring sans fard et pour les oreilles super fine vous allez reconna\u00eetre la voix dans le refrain, c'est celle de Kurtis Mayfield s'est extrait de son morceau de mais qui nous avions qui contient les paroles qui ont donn\u00e9 son nom au morceau qu'on va \u00e9couter Klaus maintenant croit \u00eatre parce que Kurtis chante disent ouais, avec sa voix aigu\u00eb Michaux altruiste d'ailleurs Klaus maintenant de quoi \u00eatre homo c'est pas se d'o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, qui nous dit un ces mots que je r\u00e9cite ses proches mais pas vraiment impossible \u00e0 faire que de de r\u00e9citer voil\u00e0 en tout cas c'est la partie car repris le producteur Richard doit seul, fondateur du Label Ixelles qui a vu passer desM. h\u00e9 ben pas week- end ou encore Adele et avec la voix de son en plus, alors \u00e7a donne truc mais alors apr\u00e8s, que je vais arr\u00eater d'en parler et qu'on va l'\u00e9couter \u00e0 plus signe. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:58:38) [77%] :\r\nUne, \u00e7a c'est vrai, ils ont 40 40 \u00e7a craint, c'\u00e9tait un manque que \u00e7a m\u00eame si peu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:53) [73%] :\r\nCouleur 3 leurs 3 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turner, Frank", "role": "Chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD93415B-FAB0-4BC7-BF0C-B96E9FF5DA37", "internalArchiveId": "BD93415B-FAB0-4BC7-BF0C-B96E9FF5DA37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Des responsables musulmans fra\u00eechement outill\u00e9s", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Le premier cycle de formations continues mises sur pied par le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de Fribourg se termine. Plus de 450 responsables associatifs musulmans ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans de nombreux domaines, tels que l'aum\u00f4nerie, l'int\u00e9gration des jeunes ou la pr\u00e9vention de la radicalisation.\r\n\r\n* * RTSreligion - Des responsables musulmans fra\u00eechement outill\u00e9s (RTS RELIGION 16.05 FORMATION ISLAM ET SOCIETE - BILAN ET PERSPECTIVES) Des responsables musulmans fra\u00eechement outill\u00e9s \r\nC'est la chronique RTSreligion avec vous Gabrielle Desarzens. Des responsables musulmans pr\u00eats \u00e0 prendre leur place dans l'espace public : telle \u00e9tait l'ambition d'un premier cycle de formations continues mises sur pied par le Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9 de Fribourg. Un cycle qui vient de se terminer et qui ouvre de belles perspectives.\r\n  0'39''\r\n((Oui, sur une ann\u00e9e et sur toute la Suisse, plus de 450 responsables associatifs musulmans ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s que ce soit \u00e0 l'aum\u00f4nerie, \u00e0 la pr\u00e9vention de la radicalisation, \u00e0 l'int\u00e9gration des jeunes, \u00e0 la p\u00e9dagogie de la sexualit\u00e9 ou aux m\u00e9dias. Pour Yassine Dhif, 30 ans, qui a suivi ce module sur la communication, les exercices pratiques ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9fiques : l'association pour jeunes, le Frislam, qu'il a cofond\u00e9e, \u00e0 Fribourg, vient d'ailleurs de recevoir des fonds du Service f\u00e9d\u00e9ral de lutte contre le racisme. Et selon lui, c'est parce que son association a su se pr\u00e9senter de fa\u00e7on claire et envoyer une demande pr\u00e9cise. selon les recommandations de la formation ad hoc.))\r\nEst-ce que les femmes ont aussi \u00e9t\u00e9 partie prenante de ces formations ?\r\n  0'30''\r\n((Oui, selon le communiqu\u00e9 de presse du Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9, publi\u00e9 hier, elles ont m\u00eame presque constitu\u00e9 le 50% des participants \u00e0 ces ateliers en Suisse romande. \r\nIl faut dire que le r\u00f4le des femmes musulmanes a gagn\u00e9 en importance et visibilit\u00e9. Elles ne sont plus cantonn\u00e9es \u00e0 des aspects organisationnels, mais sont pr\u00e9sidentes aujourd'hui de comit\u00e9 ou exercent diff\u00e9rentes responsabilit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. comme cette participante \u00e0 Gen\u00e8ve, juriste de formation, qui est charg\u00e9e de cours de fran\u00e7ais pour les r\u00e9fugi\u00e9s persanophones. ))\r\nEt ces formations continues, elles ont r\u00e9pondu aux attentes ?\r\n  0'38''\r\n((Eh bien, elles ont d'abord r\u00e9pondu \u00e0 un besoin exprim\u00e9 par les diff\u00e9rents responsables associatifs musulmans. Maintenant, Yassine Dhif, outill\u00e9 pour r\u00e9diger un communiqu\u00e9 de presse, souhaiterait volontiers suivre un nouveau module \u00e0 propos d'internet par exemple. D'autres participants ont \u00e9mis le souhait de mieux encore ma\u00eetriser l'art des mots, pour je cite, \u00ab ne pas \u00eatre compris de travers \u00bb et faire entendre qui ils sont de mani\u00e8re constructive. A noter que les 25 ateliers qui se sont d\u00e9roul\u00e9s vont d'ailleurs servir de base \u00e0 des nouvelles formations, avec toujours le m\u00eame objectif : que les musulmans parviennent \u00e0 s'ins\u00e9rer et \u00e0 collaborer \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 plurielle.\r\nGabrielle Desarzens ))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605880", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Des responsables musulmans fra\u00eechement outill\u00e9s", "RTSreligion - Des responsables musulmans fra\u00eechement outill\u00e9s / JDM_2017-05-16T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Des responsables musulmans fra\u00eechement outill\u00e9s / JDM_2017-05-16T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le premier cycle de formations continues mises sur pied par le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de Fribourg se termine. Plus de 450 responsables associatifs musulmans ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans de nombreux domaines, tels que l\u2019aum\u00f4nerie, l\u2019int\u00e9gration des jeunes ou la pr\u00e9vention de la radicalisation.", "Le premier cycle de formations continues mises sur pied par le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de Fribourg se termine. Plus de 450 responsables associatifs musulmans ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans de nombreux domaines, tels que l\u2019aum\u00f4nerie, l\u2019int\u00e9gration des jeunes ou la pr\u00e9vention de la radicalisation.", "Le premier cycle de formations continues mises sur pied par le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de Fribourg se termine. Plus de 450 responsables associatifs musulmans ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans de nombreux domaines, tels que l\u2019aum\u00f4nerie, l\u2019int\u00e9gration des jeunes ou la pr\u00e9vention de la radicalisation."], "variantIds": ["ece-8605897", "ece-8605880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T04:48:12Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Gabrielle Desarzens, un jour, c'est la chronique de RTS religion avec vous \u00e0 6 heures 28 des responsables musulmans pr\u00eats \u00e0 prendre leur place dans l'espace public, telle \u00e9tait l'ambition d'un 1er cycle de formations continues mises sur pied par le Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 de Fribourg ainsi qui vient de se terminer et qui ouvre de belles perspectives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, sur une ann\u00e9e, sur toute la Suisse, plus de 450 responsables associatifs musulmans ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, que ce soit \u00e0 l'aum\u00f4nerie \u00e0 la pr\u00e9vention de la radicalisation \u00e0 l'int\u00e9gration des jeunes \u00e0 la p\u00e9dagogie de la sexualit\u00e9 ou aux m\u00e9dias et pour Yassine, 30 ans qui a suivi ce Module sur la communication, les exercices pratiques ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9fique, l'association pour jeunes le fruit Islam qu'il a cofond\u00e9 \u00e0 Fribourg vient d'ailleurs de recevoir des fonds du Service f\u00e9d\u00e9ral de lutte contre le racisme, pour la mise en place d'un av\u00e8nement et selon lui, c'est parce que son association a su se pr\u00e9senter de fa\u00e7on claire et envoy\u00e9 une demande pr\u00e9cise, selon les recommandations de la formation ad-hoc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [99%] :\r\nParce que les femmes ont aussi \u00e9t\u00e9 partie prenante de ces formations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nOui, selon le communiqu\u00e9 de presse du Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, publi\u00e9 hier, elles ont m\u00eame presque constitu\u00e9 le 50 pourcent des des participants \u00e0 ces ateliers en Suisse romande, il faut dire que le r\u00f4le des femmes musulmanes a gagn\u00e9 en importance et visibilit\u00e9, elles ne sont plus cantonn\u00e9es \u00e0 des aspects organisationnels mais sont vraiment pr\u00e9sidente aujourd'hui de comit\u00e9 exercent diff\u00e9rentes responsabilit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme cette participante \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son travail de juriste et charg\u00e9 de cours de fran\u00e7ais pour les r\u00e9fugi\u00e9s persane Phone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [81%] :\r\nEt ces formations continues Gabrielle est ce qu'ils ont r\u00e9pondu aux attentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nEh bien, elles ont d'abord r\u00e9pondu \u00e0 un besoin exprim\u00e9 par les diff\u00e9rents responsables associatifs musulmans, maintenant il y a sif dif outill\u00e9s pour r\u00e9diger un communiqu\u00e9 de presse souhaiterait volontiers suivre un nouveau Module \u00e0 propos de la communication sur Internet par exemple, d'autres participants ont \u00e9mis le souhait de mieux encore ma\u00eetriser l'art des mots pour, je cite, ne pas \u00eatre compris de travers et faire entendre qui ils sont, de mani\u00e8re constructive \u00e0 noter que les 25 ateliers qui se sont d\u00e9roul\u00e9s vont d'ailleurs servir de base \u00e0 de nouvelles formations avec toujours le m\u00eame objectif que les musulmans parviennent \u00e0 s'ins\u00e9rer et \u00e0 collaborer \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 plurielle merci Gabriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96C60A42-52B6-4A8C-A43A-7D3AF36B3D38", "internalArchiveId": "96C60A42-52B6-4A8C-A43A-7D3AF36B3D38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Thomas Bl\u00e4si, pharmacien et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil GE;'Eric Allemann, vice-pr\u00e9sident de l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve-Lausanne;Demeulmeester, Joy\r\nPharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L'interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois (JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(INTERCITES 16.05 PHARMACIE HUG) Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des HUG, les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, a ouvert ses portes il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0 et pourtant la grogne des pharmaciens ind\u00e9pendants ne s'est pas att\u00e9nu\u00e9e. Une pharmacie exploit\u00e9e par Pharma Gen\u00e8ve, l'Assocation des pharmaciens genevois, et ouverte 7 jours sur 7 et 24h sur 24, particuli\u00e8rement pratique pour les patients qui sortent d'une consultation aux HUG, mais aussi pour tous ceux qui ont besoin d'un m\u00e9dicament en dehors des heures d'ouverture habituelles des officines. Et pourtant, \u00e0 Gen\u00e8ve, le sujet est sensible, Sylvie Belzer:\r\n  3'01''\r\n((Cette nouvelle pharmacie priv\u00e9e, ouverte 24h sur 24 sur le site de l'h\u00f4pital, a provoqu\u00e9 les pires craintes chez certains pharmaciens ind\u00e9pendants, \u00e0 l'image de Thomas Bl\u00e4si, pharmacien et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil:\r\nDigas 0'55\"\r\nOr, cette question d'une nouvelle concurrence a un peu occult\u00e9 le volet acad\u00e9mique. C'est le regret d'Eric Allemann, vice-pr\u00e9sident de l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve-Lausanne:\r\nDigas \r\n1'11\"\r\nDes \u00e9l\u00e9ments que ne contestent pas Thomas Bl\u00e4si. Mais, selon lui, il aurait fallu que cette nouvelle pharmacie se fasse sur le mod\u00e8le de la pharmacie de la policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne, \u00e0 savoir une pharmacie publique. Est-ce que cela change vraiment les choses? la r\u00e9ponse de son responsable, Olivier Bugnon, \u00e9galement professeur \u00e0 l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve-Lausanne:\r\nDigas 1'23\r\nTout cela en contenant les co\u00fbts de la sant\u00e9.))\r\n  INVITEE:  Joy Demeulemeester (prononcer Demeulemeist\u00e8re), sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs \r\n** 21\r\n- Un m\u00e9tier de pharmacien qui doit \u00e9voluer nous disait Olivier Bugnon, responsable de la pharmacie de la policlinique universitaire m\u00e9dicale de Lausanne. c'est aussi votre analyse?\r\n- les pharmaciens sont encore consid\u00e9r\u00e9s un peu comme des vendeurs, comment changer cette image?\r\n- est-ce que cette image p\u00e9jorative ne s'est pas renforc\u00e9e avec tous les produits de parapharmacie qui permettent aussi aux pharmaciens de faire du chiffre?\r\n- la population vieillit, les m\u00e9dicaments se multiplient, le conseil pour les pharmaciens devient prioritaire?\r\n- est-ce qu'on peut aussi imaginer qu'ils effectuent certaines prestations m\u00e9dicales?\r\n- il faut aussi davantage de collaboration entre les professionnels de la sant\u00e9. Ce type de pharmacie comme la pharmacie publique \u00e0 Lausanne ou la pharmacie 24, pharmacie priv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont aussi pour mandat de faire de la formation et de la recherche c'est un bon mod\u00e8le?\r\n(\u00e0 noter que pharma24 \u00e0 Gen\u00e8ve ne peut pas vendre de la parapharmacie. C'est une restriction qui lui a \u00e9t\u00e9 mise par le Grand Conseil)\r\n- et puis une pharmacie ouverte 24h sur 24 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital c'est aussi appr\u00e9ciable pour le patient qui n'a plus besoin de traverser la ville pour trouver la pharmacie de garde...\r\n- malgr\u00e9 tout les grandes cha\u00eenes qui se d\u00e9veloppent, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de ce mod\u00e8le de conseil... avec beaucoup de personnel, du personnel qui change sans cesse...\r\n- est-ce qu'on est pas dans un paradoxe total entre rentabilit\u00e9 n\u00e9cessaire et utilit\u00e9?\r\n- on enttendait les inqui\u00e9tudes au d\u00e9but du sujet de certains pharmaciens ind\u00e9pendants qui craignent de voir les petites pharmacies dispara\u00eetre... mais est-ce qu'on a pas \u00e9t\u00e9 trop loin \u00e0 un certain moment.... il y a une pharmacie \u00e0 chaque coin de rue...", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois", "InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois / JDM_2017-05-16T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois / JDM_2017-05-16T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L\u2019interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L\u2019interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L\u2019interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs."], "variantIds": ["ece-8605893", "ece-8605875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T05:16:11Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on parle pharmacie ce matin avec c'est exemple Pharma 24 la nouvelle pharmacie situ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve sur le site DHU et les H\u00f4pitaux universitaires a ouvert ses portes il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, et pourtant la grogne des pharmaciens ind\u00e9pendants ne s'est pas att\u00e9nu\u00e9e une pharmacie exploit\u00e9e par Pharma Gen\u00e8ve, l'association des pharmaciens Genevois ouverte 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 particuli\u00e8rement pratique \u00e9videmment pour les patients qui sortent d'une consultation aux h\u00f4pitaux, mais aussi pour tous ceux qui ont besoin d'un m\u00e9dicament en dehors des heures d'ouverture habituelles des officines \u00e0 on est pourtant \u00e0 Gen\u00e8ve Sylvie belles h\u00e9 bien c'est un sujet tr\u00e8s sensible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [97%] :\r\nCette nouvelle pharmacie priv\u00e9e ouverte 24 heures sur 24 sur le site de l'h\u00f4pital a provoqu\u00e9 les pires craintes chez certains pharmaciens ind\u00e9pendants, \u00e0 l'image de Thomas Bl\u00e4si, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [92%] :\r\n\u00e7a nous inqui\u00e8te beaucoup, puisqu'en fait le chiffre d'affaire qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par Pharma Gen\u00e8ve \u00e9tait de 2 \u00e0 3 millions or apr\u00e8s quelques semaines de travaux de commission est apparu que leur chiffre d'affaires serait situ\u00e9 entre 17 et 40 millions et si on prend le chiffre le plus bas de 17 millions \u00e7a ferait 100000 francs de moins par pharmacie genevoises et ses 100000 francs de moins repr\u00e9sente 10 \u00e0 15 pourcent de de leur chiffre d'affaires, nous sommes pas contre le principe mais il aurait fallu que ce soit un service public, une fondation est v\u00e9ritablement quelque chose qui soit fait pour la population et non pas au travers d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, vu la pression sur la la pharmacie en Suisse \u00e0 l'heure actuelle, il y a une trentaine de pharmacie ind\u00e9pendante qui potentiellement pourraient fermer leurs portes demain et c'est 30 pharmacie repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 300 employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [95%] :\r\nOr, cette question d'une nouvelle concurrence un peu occult\u00e9 le volet acad\u00e9mique, c'est le regret d'Eric Allemann, vice- pr\u00e9sident de l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:37) [89%] :\r\nNous eCall de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne, avons d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une nouvelle chaire un une nouvelle, professeur en sciences pharmaceutiques qui sera localis\u00e9 dans cette Pharma 24 et qui va donc avoir pour mission, une mission de formation de nos futurs pharmacie de formation de jeunes chercheurs et donc une nouvelle ligne de recherche en interprofessionnalit\u00e9, c'est en fait c'est majeur parce que l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne a emm\u00e9nag\u00e9 dans dans de magnifiques locaux aussi \u00e9mu cette pharmacie 24 et localis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 ou ou 200 m\u00e8tres, ensuite il y a cette proximit\u00e9 \u00e9videmment avec les h\u00f4pitaux cantonaux donc le site est parfait pour mener ses activit\u00e9s de formation et de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [97%] :\r\nDes \u00e9l\u00e9ments que ne contestent pas Thomas Bl\u00e4si mais, selon lui, il aurait fallu que cette nouvelle pharmacie se fasse sur le mod\u00e8le de la pharmacie de la policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne, \u00e0 savoir une pharmacie publique, est-ce que cela change vraiment les choses, la r\u00e9ponse de son responsable, Olivier Bugnon, \u00e9galement professeur \u00e0 l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [93%] :\r\nLe but de cette pharmacie c'est de de r\u00e9investir dans la formation et dans la recherche en pharmacie d'officine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous avez pas de de contraintes de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [92%] :\r\nSi, si, dans le sens qu'il y a pas de subventions de l'\u00c9tat pour le fonctionnement de base de cette pharmacie, mais par contre j'ai pas une mission de d\u00e9velopper les les profits de cette pharmacie pour devenir la plus grande de Lausanne, la plus grande de Suisse romande, on a pour mission de d\u00e9gager de du b\u00e9n\u00e9fice pour pouvoir r\u00e9investir dans le dans le d\u00e9veloppement professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [98%] :\r\nIl y aura une collaboration entre Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:19) [90%] :\r\nOui, oui, \u00e9videmment, moi je, je salue cette \u00e0 cette arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me site c'est un moment de d\u00e9veloppement pour la pharmacie de d'officines en Romandie, le r\u00f4le du pharmacien est amen\u00e9 \u00e0 beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans dans ces prochaines ann\u00e9es, je suis tr\u00e8s content qu'une nouvelle \u00e9quipe puisse nous aider \u00e0 remplir ses diverses missions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [99%] :\r\nTout cela en contenant les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0, avec nous, Joy Demeulemeester bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, vous avez entendu ce voil\u00e0 c'est c'est c'est peu petite pol\u00e9mique m\u00eame assez fondamentale sur le m\u00e9tier de pharmacien, un m\u00e9tier qui doit \u00e9voluer, nous disait, Olivier Bugnon, responsable de la pharmacie de la policlinique universitaire m\u00e9dicale de Lausanne, c'est un m\u00e9tier qui doit vraiment \u00e0 tout prix \u00e9voluer, c'est aussi votre votre analyse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:01) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e9galement notre analyse surtout que voil\u00e0, on se dit aujourd'hui le le pharmaciens souvent une esp\u00e8ce d'image vendeurs qui s'est lui- m\u00eame donn\u00e9 un couteau \u00e0 la pharmacie, il y a des shampoings, il y a des cr\u00e8mes pour les pieds, il y avait parapharmacie comme on a beaucoup de parapharmacie et du coup, dans l'esprit du consommateur quand il rentre ici, ben voil\u00e0, j'ai affaire \u00e0 un vendeur alors qu'il a quand m\u00eame 5 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, derri\u00e8re il y a \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences : ils sont train d\u00e9velopper des nouvelles formations aussi, notamment avec la possibilit\u00e9 de pouvoir vacciner en pharmacie, les conseils Empoli m\u00e9dication, il y a, il y a vraiment tout un r\u00f4le de pr\u00e9vention qui pourraient \u00eatre fait davantage davantage exploiter aussi dans les pharmacies, c'est, c'est dans l'air, mais \u00e7a c'est des choses auxquelles on croit beaucoup, et puis c'est aussi ce que j'essaye de faire passer comme message aux consommateurs la fait la FRC d\u00e9fend une consommation \u00e9clair\u00e9e comparer n'a rien, mais en termes de soins, c'est la m\u00eame chose, donc c'est c'est aussi se dire peut-\u00eatre que je il y apposant d'acheter pour acheter tous les m\u00e9dicaments sont pas un produit de consommation comme un autre et l'id\u00e9al ce serait de ne plus acheter du tout, \u00e7a va pas faire le bonheur des ann\u00e9es pharmaciens mais comme on a des nouvelles tarifications qui sont notamment le le RDPC la r\u00e9mun\u00e9ration pour la sur la prestation qui fait toujours un peu hurler quand on doit payer une taxe sur un emballage qui co\u00fbte moins cher que voil\u00e0, mais au final, en fait, \u00e7a \u00e7a r\u00e9mun\u00e8re le travail de conseils et puis \u00e7a fait le pharmacien \u00e0 par des r\u00eaves vendent plus de m\u00e9dicaments, il a meilleur temps de vous bien vous conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [88%] :\r\nUn petit rappel historique pour pourquoi le pharmaciens c'est ainsi peut-\u00eatre vous le disiez, de son propre chef, transform\u00e9s en vendeurs, c'est de sa faute, c'est la faute des pharmaciens d'avoir op\u00e9r\u00e9 ce glissement, \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [88%] :\r\nJe vais sp\u00e9cialiste la consommation pas sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie par l'Ass\u00e9dic pourquoi est -ce qu'au fond il a cette image l\u00e0, bon, apr\u00e8s, il y a des histoires de marge, il y a, il y a, il y a des des choses voil\u00e0, ils ont, ils ont d\u00fb si sur les m\u00e9dicaments, les marges, elles sont limit\u00e9es et ce genre de chose apr\u00e8s, il y a pas que ce monsieur mani\u00e8re diversifi\u00e9e, maintenant il y a, il y a d'autres choses, il y a un truc que font les pharmaciens que conna\u00eet de moins en moins, c'est qu'ils ont des comp\u00e9tences pour \u00e9laborer eux- m\u00eames des produits et \u00e7a, je me demande si ce serait pas un super cr\u00e9neau parce qu'on est dans la consommation responsable on veut personnalis\u00e9 pour le tr\u00e8s personnalis\u00e9, on aimerait bien du lait directement du producteur, alors pourquoi pas certains m\u00e9dicaments fin ao\u00fbt d\u00e9crets ou des choses auxquelles elle disons pour la varicelle mais ils sont capables de faire plein d'autres choses, donc on on se retrouverait sans adjuvant particulier et puis pour nous expliquer exactement ce que c'est, je me dis : c'est peut-\u00eatre une piste m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [93%] :\r\nBen on vous on vous entend vous \u00e9coute et vous l'avez dit aussi bri\u00e8vement, vous vous \u00eates aussi favorable \u00e0 ce que les pharmaciens fasse plus d'actes m\u00e9dicaux ou param\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [95%] :\r\nAlors c'est pas des actes m\u00e9dicaux, il faut vraiment voir \u00e7a comme en compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [75%] :\r\nSi la science, c'est un acte m\u00e9dical oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [88%] :\r\nC'est la c'est certain, alors je vais leur laisser faire leur bras de fer, voil\u00e0, c'est l'arbre faire certainement, c'est le milieu de la sant\u00e9, c'est un milieu avec des, des, des trucs tr\u00e8s tr\u00e8s fort des 2 c\u00f4t\u00e9s mais mais la vaccination je parle vous consommateurs si si si la personne pharmaciens form\u00e9 pour le faire et je peux aller l\u00e0- bas sur l'ordonnance de mon m\u00e9decin, ben je vois pas directement le probl\u00e8me si maintenant mon m\u00e9decin ou le pharmacien il a suffisamment de bon sens pour dire un non dans votre cas, vu votre situation particuli\u00e8re serait d'aller chez votre m\u00e9decin, je pense, \u00e7a fonctionne assez bien les pharmaciens sont relativement prudent quand m\u00eame, en mati\u00e8re de de conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [87%] :\r\nOn imagine et puis vous l'avez dit quand m\u00eame de tr\u00e8s lourdes et longues \u00e9tudes derri\u00e8re hein, y compris dans dans le domaine purement m\u00e9dical, cela dit, sur le cas de cette pharmacie Pharma 24, situ\u00e9e sur le le site DHU \u00e0 Gen\u00e8ve, on entend s'pharmaciens ind\u00e9pendants, qui est aussi d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil se se plaindre en tout cas avoir quelques craintes, vous vous comprenez ces craintes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [86%] :\r\nJe comprends ces craintes, mais c'est pas les miennes : moi je suis d\u00e9fenseur des consommateurs, moi je veux une pharmacie o\u00f9 j'ai un bon conseil ou c'est fiable \u00e9pique dans les histoires de Business, moi \u00e7a m'int\u00e9resse, moi comme question, apr\u00e8s je trouve que au \u00e0 sujet il faut un \u00e9norme effort de d'information \u00e0 la population, tout comme \u00e0 la paix, PMU, ils ont un blog sur les antalgiques, ils ont tout un tout un un programme ou des entr\u00e9es, oui, ils disent : ben voil\u00e0, prendre un m\u00e9dicament, c'est pas quelque chose d'anodin, les antalgiques, m\u00eame si, bient\u00f4t ils seront vendus \u00e0 au supermarch\u00e9 et je pense qu'on reine 35 qui \u00e9tait clairement pour \u00e7a parce que le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est faire des m\u00e9dicaments, des produits comme des bonbons, \u00e7a c'est pas un bon on peut acheter tous les m\u00e9dicaments, alors \u00e7a c'est sur \u00e7a, selon vous, Suisse, ben oui, la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques, elle permet ce genre de choses oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [81%] :\r\nDonc vous et plus creux port pour \u00e7a que pour que que que pour ce ce ce d\u00e9bat entre pharmaciens ind\u00e9pendants et grandes pharmacie quand m\u00eame consommatrice oui oui, et ce qu'il a pas trop de formation sur l'impression d'avoir \u00e0 chaque coin de rue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:45) [85%] :\r\nC'est vrai qu'il y a autant de pharmacie que boulangerie, je mange du pain tous les jours, les m\u00e9dicaments ou pas, si la population si on arrive \u00e0 faire une assurance sant\u00e9, pas une assurance maladie, peut-\u00eatre qu'on aurait moins besoin, mais l\u00e0, les pharmaciens ou un r\u00f4le \u00e0 jouer, parce que justement dire ben souvent les m\u00e9dicaments si on en prend trop et mal, mais l'est mal m\u00e9langer ben \u00e7a rend malade aussi, donc ils ont vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer aussi dans la pr\u00e9vention dans le d\u00e9pistage dans dans ce genre de choses donc si, si, les r\u00f4les sont je jouer enfin sans changer de ce p\u00e8re qui aura un \u00e9quilibrage diff\u00e9rent, mais bon j'grandi pistant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [86%] :\r\nC'est votre r\u00f4le voter oui \u00e0 la FRC, la d\u00e9fense des consommateurs, mais vous devez pragmatique aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:23) [82%] :\r\nOui, mais les tops, il faut gagner quand m\u00eame n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [93%] :\r\nOui, absolument, merci beaucoup aux explications tr\u00e8s franche Joy Demeulemeester, vous \u00eates sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 la FRC, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95CC4CC1-4C55-43AA-BF81-3B44CC358426", "internalArchiveId": "95CC4CC1-4C55-43AA-BF81-3B44CC358426", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: se toucher pour procr\u00e9er", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Faut-il n\u00e9cessairement se toucher pour procr\u00e9er dans le monde animal? La r\u00e9ponse du naturaliste Marc Giraud, interrog\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8587274", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: se toucher pour procr\u00e9er / CQFD_2017-05-16T10:04:15_le-comment-du-pourquoi", "CQFD du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["Faut-il n\u00e9cessairement se toucher pour procr\u00e9er dans le monde animal? La r\u00e9ponse du naturaliste Marc Giraud, interrog\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8587274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T08:44:33Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nCQFD, le comment du pourquoi faut -il n\u00e9cessairement se toucher pour procr\u00e9er dans le monde animal, la r\u00e9ponse de Marc Giraud, il est naturaliste, interrog\u00e9 par Sarah Diren le les animaux qu'on appelle primitif, c'est-\u00e0-dire pas pas tr\u00e8s sophistiqu\u00e9, notamment ceux qui vivent dans l'eau, souvent il y a pas de f\u00e9condation interne les pauvres malheureux, c'est l'amour \u00e0 distance quoi, sans toucher, mais quand on voit le le physique d'un oursin : c'est vrai que s'pr\u00eate pas c\u00e2lins, donc il y a des \u00e9changes chimiques qui font qui l\u00e2chent leurs gam\u00e8tes dans l'eau, tous en m\u00eame temps, les m\u00e2les et femelles d'une esp\u00e8ce de f\u00eate sexuelle mais si une orgie \u00e0 distance et les oeufs sont f\u00e9cond\u00e9s par le courant mais \u00e7a peut se retourner contre eux parce que, par exemple, quand un poisson pr\u00e9dateur Croque un oursin qui en en capacit\u00e9 \u00e0 se reproduire, il a, il fait \u00e9clater toutes ces messages chimiques et tout le monde se met \u00e0 se reproduire, voil\u00e0, il y a aussi le taux f\u00e9condation l'f\u00e9condation, c'est assez rare, parce que justement la rue m\u00eame m\u00eame chez les hermaphrodites parce que justement le le r\u00f4le de la de la sexualit\u00e9, c'est de faire du diff\u00e9rend, donc quand on sont au fait que compte de on fait des clones, mais ce qu'il y a 2 quand m\u00eame de tr\u00e8s \u00e9trange, c'est que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandue chez certaines femelles qui se reproduisent par parth\u00e9nogen\u00e8se, c'est-\u00e0-dire qu'elle sort produisent, c'est l'amour sans mal : elle multiplie elle- m\u00eame leurs et quand on a d\u00e9couvert \u00e7a, d'ailleurs, et l'\u00c9glise a fait une sorte de de communiquer en disant que la Vierge Marie \u00e7a pouvait exister parce que une femelle n'avait pas besoin d'\u00eatre f\u00e9cond\u00e9s pour avoir des petits, et \u00e7a on le voit chez des populations enti\u00e8res de pucerons, mais aussi de l\u00e9zards, hein, o\u00f9 il y a que des filles, il y a plus un mal, \u00e7a n'existe plus, elle continue de faire des parades en pour se stimuler, mais elle, elle se reproduisent toute seule, donc un papa, une maman, \u00e7a marche pas du tout avec ces animaux -l\u00e0, on l'a m\u00eame d\u00e9couvert chez des animaux assez sophistiqu\u00e9s comme le le requin-marteau une femelle Kaka eu des petits en aquarium, alors qu'elle n'avait jamais vu de mal ou un varan de Komodo aussi qui est une grosse b\u00eate, donc il est possible pour certains animaux de se reproduire sans sans f\u00e9condation qu'est -ce que la donc g\u00eaner la p\u00e9do- g\u00eanait si s'il signe un dr\u00f4le de ph\u00e9nom\u00e8ne c'est \u00e7a arrive chez certaines mouches alors c'est moche, hein, les murs, les mioches mouche, c'est moche \u00e0 l'int\u00e9rieur de la de du ventre de leur m\u00e8re, les mouches sont d\u00e9j\u00e0 en capacit\u00e9 de se reproduire par par nos g\u00eanait, c'est-\u00e0-dire sans sans f\u00e9cond\u00e9s dation se reproduisent et comme elles ont besoin de nourriture elles d\u00e9vorent leur m\u00e8re de l'int\u00e9rieur, souvent le probl\u00e8me pour elle, c'est qu'une fois qu'elles sont n\u00e9es, elles sont des gens et leur petite font la m\u00eame chose, donc c'est des histoires abominables et passionnante en m\u00eame temps de la nature, c'est c'est une reproduction quand on dit que l'homme est imaginatif, l\u00e0 on est totalement d\u00e9pass\u00e9 CQFD c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T09:51:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giraud, Marc", "role": "Naturaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61F48950-C739-4582-92CF-4D363EA15577", "internalArchiveId": "61F48950-C739-4582-92CF-4D363EA15577", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel adversaire id\u00e9al pour la Suisse en quarts de finale des championnats du monde de hockey sur glace?", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace conna\u00eetra ce mardi soir son adversaire pour les quarts de finale des championnats du monde 2017. Les Suisses seront oppos\u00e9s soit \u00e0 la Russie, \u00e0 la Su\u00e8de ou aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Quel adversaire id\u00e9al pour la Suisse en quarts de finale des championnats du monde de hockey sur glace? Hockey: quel sc\u00e9nario id\u00e9al pour la Suisse? THEVOZ\r\nEn hockey sur glace... La Suisse conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les quarts de finale des championnats du monde 2017. \r\nLes Helv\u00e8tes seront oppos\u00e9s... soit \u00e0 la Russie... \u00e0 la Su\u00e8de... ou aux Etats-Unis. \r\nAlain Th\u00e9voz, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris.Quel adversaire... serait l'id\u00e9al pour la Suisse? \r\n  1'05''\r\n((A ce niveau de la comp\u00e9tition, il n'a pas d'adversaire \u00ab\u00a0facile\u00a0\u00bb. m\u00eame si le jeu physique des Am\u00e9ricains semble mieux convenir \u00e0 l'\u00e9quipe nationale\r\nCe serait - en quelque sorte - la revanche des Mondiaux de 2015, la derni\u00e8re participation de la Suisse aux quarts de finale. Elle s'\u00e9tait inclin\u00e9e 3 \u00e0 1. \r\nDes 3 adversaires potentiels, les Helv\u00e8tes ont le meilleur ratio face aux Etats-Unis avec 3 victoires en 9 matches. \r\nEn revanche, la Su\u00e8de et la Russie sont des adversaires qui ne conviennent gu\u00e8re \u00e0 la Suisse\u00a0: \r\nDepuis 1998 et le retour de l'\u00e9quipe nationale au sein de l'\u00e9lite mondiale, elle n'a battu que 2x la Su\u00e8de aux Championnats du monde\u00a0: en 2013, l'ann\u00e9e de la m\u00e9daille d'argent en Stockholma, dans la phase pr\u00e9liminaire et en 2008 \u00e0 Qu\u00e9bec. \r\nEt face \u00e0 la Russie, la Suisse ne compte qu'une seule victoire en 11 confrontations. mais quel succ\u00e8s\u00a0! La Sbornaja avait \u00e9t\u00e9 humili\u00e9e chez elle \u00e0 St-P\u00e9tersbourg en 2000. Ralph KRUEGER, l'entra\u00eeneur, avait envoy\u00e9 le fameux SMS \u00e0 chacun de ses joueurs\u00a0: \u00ab\u00a0Croyez l'impossible qui deviendra possible\u00a0!\u00a0\u00bb Et la Suisse avait gagn\u00e9 3 \u00e0 2. \r\nAlain Th\u00e9voz \r\nRTS Sport \r\nParis ))", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605911", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quel adversaire id\u00e9al pour la Suisse en quarts de finale des championnats du monde de hockey sur glace? / 12H30_2017-05-16T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace conna\u00eetra ce mardi soir son adversaire pour les quarts de finale des championnats du monde 2017. Les Suisses seront oppos\u00e9s soit \u00e0 la Russie, \u00e0 la Su\u00e8de ou aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8605911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T11:02:06Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHockey sur glace, la Suisse conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les quarts de finale des championnats du monde 2017 les Helv\u00e8tes seront oppos\u00e9s soit \u00e0 la Russie \u00e0 la Su\u00e8de, ou aux \u00c9tats-Unis, Alain Th\u00e9baud, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris quel adversaire serait l'id\u00e9al pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\n\u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, il n'y a pas d'adversaire facile, m\u00eame si le jeu physique des Am\u00e9ricains semble mieux convenir \u00e0 l'\u00e9quipe nationale, ce serait en quelque sorte la revanche des Mondiaux de 2015 la derni\u00e8re participation de la Suisse au car elle s'\u00e9tait inclin\u00e9e 3 \u00e0 un des 3 adversaires potentiels, les Helv\u00e8tes ont le meilleur ratio au championnat du monde face aux \u00c9tats-Unis, avec 3 victoires en 9 matches, en revanche, la Su\u00e8de et la Russie sont des adversaires qui ne leur conviennent gu\u00e8re depuis 1998 et le retour de la Suisse au sein de l'\u00e9lite mondiale, elle n'a battu que 2 fois la Su\u00e8de aux Mondiaux en 2013 l'ann\u00e9e de la m\u00e9daille d'argent \u00e0 Stockholm, lors de la phase pr\u00e9liminaire et en 2008 \u00e0 Qu\u00e9bec et face \u00e0 la Russie, la Suisse ne compte qu'une seule victoire en 11 participations mais quel succ\u00e8s, la Sbornaja avait \u00e9t\u00e9 humili\u00e9e chez elle \u00e0 Saint-Petersbourg en 2000, le s\u00e9lectionneur Ralph Kr\u00fcger avait envoy\u00e9 \u00e0 chacun de ses joueurs, le l\u00e9gendaire SMS croyez \u00e0 l'impossible qui deviendra alors possible et la Suisse avait gagn\u00e9 3 \u00e0 2 Alain Th\u00e9voz RTS Sport Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T10:53:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3B7116A-4678-4D9C-B968-406FC829F473", "internalArchiveId": "A3B7116A-4678-4D9C-B968-406FC829F473", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Romain Clivaz - Pr\u00e9sidence Macron: apr\u00e8s les honneurs et les paillettes, l'heure de la calculette", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "\"Direction Berlin: premi\u00e8re pierre d'une relance de l'Europe\", c'est ainsi que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a annonc\u00e9 sur Twitter son premier d\u00e9placement.\r\n\r\n* * Signature de Romain Clivaz - Pr\u00e9sidence Macron: apr\u00e8s les honneurs et les paillettes, l'heure de la calculette (SIGNATURE 16.05 PRESIDENCE MACRON) Pr\u00e9sidence Macron : apr\u00e8s les honneurs et les paillettes, l'heure de la calculette. Le commentaire de Romain Clivaz\r\n  1'35''\r\n((\u00ab Direction Berlin : premi\u00e8re pierre d'une relance de l'Europe \u00bb\r\nC'est ainsi que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a annonc\u00e9 sur Twitter son premier d\u00e9placement. Alors que la construction europ\u00e9enne a multipli\u00e9 les secousses ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il se d\u00e9gageait pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, une impression de solidit\u00e9 au somment de l'Union. Deux leaders europ\u00e9ens bien install\u00e9s au pouvoir : la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel apr\u00e8s une nouvelle victoire dans une \u00e9lection r\u00e9gionale, \u00e0 quelques mois du scrutin national ; Emmanuel Macron fort de la plus forte et de la plus noble des l\u00e9gitimit\u00e9s, celle du suffrage universel.\r\nMais pour Emmanuel macron, la page des symboles, des honneurs et des paillettes de la victoire est sur le point d'\u00eatre tourn\u00e9e.\r\nEt pour que Ma-cron ne rime pas avec Ma-creux, le creux des promesses non tenues, il est grand temps de faire passer le d\u00e9ficit public sous cette fameuse barre des 3% du produit int\u00e9rieur brut. Cet exercice, des pays comme l'Espagne et le Portugal l'ont r\u00e9ussi, dans la douleur. C'est \u00e0 ce prix que la France inspirera \u00e0 nouveau confiance, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'errances budg\u00e9taires et de r\u00e9forme rh\u00e9toriques.\r\nEt on ne peut que souhaiter qu'elle se reprenne en main, et reprenne la main. Cette France trait d'union entre la m\u00e9diterran\u00e9e et la mer du nord, entre le monde rh\u00e9nan et les Pyr\u00e9n\u00e9es. Seule v\u00e9ritable contrepoids dans une Union europ\u00e9enne domin\u00e9e par l'Allemagne, source de frustration dans de nombreux pays.\r\nPas plus tard qu'hier, m\u00eame le tr\u00e8s rigoriste fond mon\u00e9taire international poussait Berlin \u00e0 se montrer plus souple sur les budgets, \u00e0 investir, \u00e0 lib\u00e9rer des \u00e9nergies.\r\nP\u00e9trie de certitudes, faute de contre-exemple viables, l'Allemagne ne bougera que si la France montre qu'une autre voie est possible. Qu'une France en marche est possible, apr\u00e8s des ann\u00e9es de France en panne.))", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Romain Clivaz - Pr\u00e9sidence Macron: apr\u00e8s les honneurs et les paillettes, l\u2019heure de la calculette", "Signature de Romain Clivaz - Pr\u00e9sidence Macron: apr\u00e8s les honneurs et les paillettes, l\u2019heure de la calculette / JDM_2017-05-16T06:49:00_signature", "Signature de Romain Clivaz - Pr\u00e9sidence Macron: apr\u00e8s les honneurs et les paillettes, l\u2019heure de la calculette / JDM_2017-05-16T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"Direction Berlin: premi\u00e8re pierre d\u2019une relance de l\u2019Europe\", c\u2019est ainsi que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a annonc\u00e9 sur Twitter son premier d\u00e9placement.", "\"Direction Berlin: premi\u00e8re pierre d\u2019une relance de l\u2019Europe\", c\u2019est ainsi que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a annonc\u00e9 sur Twitter son premier d\u00e9placement.", "\"Direction Berlin: premi\u00e8re pierre d\u2019une relance de l\u2019Europe\", c\u2019est ainsi que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a annonc\u00e9 sur Twitter son premier d\u00e9placement."], "variantIds": ["ece-8605905", "ece-8605887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T04:45:12Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMaintenant, c'est le commentaire de Romain Clivaz Pr\u00e9sidence Macron apr\u00e8s les honneurs et les paillettes, l'heure de la calculette direction Berlin, premi\u00e8re Pierre d'une relance de l'Europe, c'est ainsi que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a annonc\u00e9 son premier d\u00e9placement alors que la construction europ\u00e9enne a multipli\u00e9 les secousses ces derni\u00e8res ann\u00e9es se d\u00e9gager pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps une impression de solidit\u00e9 au sommet de l'Union de leaders europ\u00e9ens bien install\u00e9s au pouvoir, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel apr\u00e8s une nouvelle victoire dans les \u00e9lections r\u00e9gionales et \u00e0 quelques mois du scrutin national Emmanuel Macron, fort de la plus forte de la plus noble des l\u00e9gitimit\u00e9s, celle du suffrage universel, mais pour Emmanuel macron, la page des symboles des honneurs et les paillettes de la victoire est sur le point d'\u00eatre tourn\u00e9e et pour que Macron ne rime pas avec creux le creux des promesses non tenues, il est grand temps de faire passer le d\u00e9ficit public sous cette fameuse barre des 3 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, c'est exercice des pays comme la France et le Portugal ont r\u00e9ussi dans la douleur, c'est \u00e0 ce prix que la France inspirera \u00e0 nouveau confiance apr\u00e8s des ann\u00e9es d'errances budg\u00e9taires et de r\u00e9forme rh\u00e9toriques et on ne peut que souhaiter qu'elle se reprenne en main et reprenne la main cette France, trait d'union entre la M\u00e9diterran\u00e9e et la mer du Nord entre le monde rh\u00e9nan et les Pyr\u00e9n\u00e9es, seule v\u00e9ritable contrepoids dans une Union europ\u00e9enne domin\u00e9e par l'Allemagne, source de frustration dans de nombreux pays, pas plus tard qu'hier, m\u00eame le tr\u00e8s rigoriste fond mon\u00e9taire international poussait Berlin \u00e0 se montrer plus souple sur les Budgets \u00e0 investir \u00e0 lib\u00e9rer les \u00e9nergies, p\u00e9trie de certitudes, faute de contre- exemple viables, l'Allemagne ne bougera que si la France montre qu'une autre voie est possible qu'une France qui se r\u00e9forme, une France en marche est possible apr\u00e8s des ann\u00e9es de France en panne commentaire sign\u00e9 Romain Clivaz vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barre oblique signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T05:51:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBA93A9F-DC4D-440E-9443-4FE030B385FE", "internalArchiveId": "FBA93A9F-DC4D-440E-9443-4FE030B385FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Arnaud B\u00e9dat rencontre Ian Logan", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "P", "durationSec": 3345, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8587198", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 16.05.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Arnaud B\u00e9dat rencontre Ian Logan / PRV_2017-05-16T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 16.05.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Arnaud B\u00e9dat rencontre Ian Logan / PRV_2017-05-16T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois le journaliste Arnaud B\u00e9dat rencontre Ian Logan, directeur des Jeux olympiques de la jeunesse", "Pour la premi\u00e8re fois le journaliste Arnaud B\u00e9dat rencontre Ian Logan, directeur des Jeux olympiques de la jeunesse"], "variantIds": ["ece-8587199", "ece-8587198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T07:55:44Z", "speechToTexts": ["06.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\n1er rendez- vous avec je mentionne Alter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nUne premi\u00e8re rencontre quotidienne et atypique sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 sortent de l'ordinaire, il m\u00e8ne une vie rocambolesque qui habite pourtant \u00e0 Porrentruy, il c\u00f4toie Garou Pamela Anderson a parcouru le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 la recherche de la famille de Nafissatou Diallo journaliste irr\u00e9v\u00e9rencieux, il a m\u00eame \u00e9crit une biographie autoris\u00e9e du pape Fran\u00e7ois pas tr\u00e8s irr\u00e9v\u00e9rencieux, \u00e7a par contre, il y a des passions farfelues extraordinaire connu Gainsbourg est ami avec Darius Rossbach, para\u00eet -il, il est n\u00e9 le 8 mars Journ\u00e9e internationale du droit des femmes et il se d\u00e9crit lui- m\u00eame comme un m\u00e9lange entre le commissaire Maigret et Tintin, il gagne sa vie en tant que journaliste ind\u00e9pendant \u00e0 l'heure o\u00f9 la presse est d\u00e9clar\u00e9e morte, on dit de son dernier livre, qu'il est une sorte de Dave Vinci Code en beaucoup plus intello, mais c'est tout l'immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve qui le dit : je sais pas si on peut leur faire confiance, notre 1er invit\u00e9 est un oxymore une figure qui a du Style notre 2\u00e8me invit\u00e9 son profil sur ligne tout bonnement effrayant sur le plan militaire notamment, pilote de chasse pendant 14 ans mais aussi responsable de la repr\u00e9sentation et de la d\u00e9fense du minist\u00e8re pour la Suisse durant 11 ans et colonel ce qui le conduira notamment \u00e0 se charger du fameux Air14 14 sur le plan sportif \u00e9galement puisqu'il est nomm\u00e9 directeur de Lausanne 2020 les JO et ambassadeur du LHC, sur le plan familial, enfin, il est p\u00e8re de 5 enfants, \u00e9videmment tous sportifs de haut niveau et sur le plan personnel on sait de lui qu'il se l\u00e8ve \u00e0 5 heures 45 qu'il commence ses phrases dans une langue est d\u00e9finie dans une autre et qu'\u00e0 51 ans, il fait toujours son jogging le matin, le 1er Arnaud B\u00e9dat, le 2\u00e8me, Ian Logan bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 bonjour colonel bonjour \u00e7a pose Ian Logan bonjour Arnaud B\u00e9dat bonjour, premi\u00e8re question pour vous, Arnaud B\u00e9dat, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [88%] :\r\nIl y en a eu, il y en a eu beaucoup, mais je vais essayer de prendre un rendez- vous un peu r\u00e9cent d'un peu, je crois qu'le du 1er rang un rendez- vous qui m'a marqu\u00e9, c'\u00e9tait en 2013, on va revenir au pas, c'\u00e9tait le rendez- vous avec sa soeur, en fait, c'\u00e9tait la soeur du pape, la soeur du pape \u00e0 Buenos Aires, c'\u00e9tait le surlendemain de l'\u00e9lection de son fr\u00e8re, donc \u00e7a devait \u00eatre le 15 mars 2013 de Rome, j'\u00e9tais parti le lendemain 14 mars pour pour Buenos-Aires et je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 dans la banlieue de la capitale f\u00e9d\u00e9rale, devant une petite maison et avec d'autres journalistes et nous attendions tous ceux que la soeur sorte et finalement elle est sortie, et elle est venue nous parler tr\u00e8s tr\u00e8s gentil, est ce que vous voulez -vous \u00e0 la soeur du pape, mais on voulait qu'elle nous raconte que nous raconte qu'il \u00e9tait son fr\u00e8re comment elle avait v\u00e9cu cette \u00e9lection, elle me le raconter plus tard derri\u00e8re sa t\u00e9l\u00e9vision avec son fils, elle voit la fum\u00e9e blanche, elle dit, elle, pauvre homme, le pauvre homme qui est maintenant dans la salle des larmes qu'est ce qu'il doit vivre, \u00e7a doit \u00eatre affreux pour lui apprend plus tard, quelques minutes plus tard, que c'est son fr\u00e8re, et elles font \u00e9videmment en larmes et ensuite sa vie est un tourbillon et c'\u00e9tait cette premi\u00e8res rencontres, il n'a eu beaucoup d'autres maintenant a malheureusement elle est un peu, elle se cache un peu quelques petits soucis de sant\u00e9 mais je je la revois \u00e0 chaque fois que je vais \u00e0 Buenos Aires encore revu en ao\u00fbt dernier et c'est une femme que j'aime beaucoup, une femme adorable com\u00e9die 1er rendez- vous ai le rendez- vous qui m'a marqu\u00e9, j'ai pens\u00e9 \u00e0 elle tout de suite, je ne sais pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [84%] :\r\nMais en quoi cette rencontre \u00e9tait marquant, mis \u00e0 part que \u00e7a, ce que je trouve que on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [90%] :\r\nVous savez o\u00f9 vous allez \u00eatre amus\u00e9 aussi dans dans la petite intro, on s'amuse beaucoup de de mon attachement au pape, en fait, je pense que je suis plus attach\u00e9 \u00e0 sa soeur, coupe un peu lui- m\u00eame Elf lui je trouve que c'est une femme extraordinaire, c'est une femme qui a beaucoup souffert durant sa vie, qui a eu 2 enfants, qui a divorc\u00e9 qui a eu une vie pas facile qui parlait hasard de la vie et du destin fait qu'elle est la soeur du pape et c'est quelqu'un pour lequel j'ai beaucoup de tendresse et et c'est vrai qu'en m'occupant du pape aujourd'hui ben cela fait que je la revois assez fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [86%] :\r\nEt donc il pr\u00e9texte pour revoir sa soeur en fait c'est \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, oui, c'est vrai, oui, et autour du pape. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [90%] :\r\nJe me suis attach\u00e9 \u00e0 beaucoup de personnes de son entourage, parce qu'\u00e9videmment, le pape est une figure inaccessible \u00e0 aujourd'hui, m\u00eame s'il m'arrive parfois de pouvoir lui serrer la main lui j'ai \u00e9chang\u00e9 quelques mots avec lui mais je ne suis pas un intime du pape, mais je peux dire que je suis petit, avec certains de ses intimes, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [94%] :\r\nColonel un 1er rendez- vous marquant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [81%] :\r\nAlors moi je suis un peu surpris l\u00e0 parce que j'ai pas vu le pape, j'ai pas vu Garou, j'ai pas vu, pas belle non mais je, je, je, pas pr\u00e9parer la mais je pense que j'ai ma femme quand m\u00eame ma femme oui ce que oui parce que j'\u00e9tais comme j'\u00e9tais jeune je sortais beaucoup, beaucoup, beaucoup, vraiment tous les soirs et puis \u00e0 une \u00e9poque j'ai j'ai en un soir, je n'ai pas sortir et puis je serai chez moi et puis tout d'un coup, je me lance, je vais quand m\u00eame sortir soir\u00e9e et puis on trop grand caf\u00e9 \u00e0 Lausanne, le vieux caf\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et puis j'ai eu un coup de flash \u00e9norme et puis on \u00e9choue ensemble, 5 enfants, super, vraiment c'est un racontez -nous ce comptage colonel \u00e7a ressemblait \u00e0 quoi, pas vraiment, vraiment un coup de flash, comme nous le le film petit hameau alors vraiment l'acc\u00e8s Ast\u00e9rix chez Ob\u00e9lix ah oui, ah oui, c'\u00e9tait vraiment le flash et puis moi je les sachets les du basket, elle m'appeler Donald puis basket vous appelez donnant la oui d'accord, et puis, puis un coup de foudre et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [92%] :\r\nBon, je ne sais pas si ce sera le coup de foudre avec Arnaud B\u00e9dat mais on va jouer au speed des Teen quand m\u00eame, histoire que vous ayez chacun 2 minutes pour faire connaissance avec l'autre on commence avec vous Arnaud B\u00e9dat qui questionner le colonel Ian Logan, vous avez 2 minutes pour r\u00e9colter un maximum d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:19) [84%] :\r\nS'donc je vais demander \u00e0 Ian bon on se tutoie depuis quelques secondes avant que le l'auditeur soit pas \u00e9tonn\u00e9, je vendais derri\u00e8re mais pourquoi, pourquoi cette passion d'abord ce qui me surprend pour l'arm\u00e9e pourquoi colonel enfin avant d'\u00eatre que le nez il y a eu d'autres grade \u00e9videmment pourquoi cette passion pour pour l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [84%] :\r\nAlors je suis pilote de chasse, pilote de chasse et puis vraiment j'ai eu le coup de foudre \u00e0 l'\u00e2ge de saison, j'ai fait des courriers appelle \u00e9poque instruction anti- pr\u00e9paratoire et puis j'ai un coup de foudre, comme j'ai vol\u00e9 pour ces pr\u00e9parations de l'arm\u00e9e et ses vols de l'arm\u00e9e, o\u00f9 on avait une mission \u00e0 un objectif qu'un d\u00e9briefing et donc c'est plus une passion pour les avions, alors c'est aviation \u00e0 la base et puis apr\u00e8s tout le cursus de pilote de chasse pilote militaire, la formation et puis cette rigueur de savoir pourquoi on fait les choses, d'avoir un objectif une mission, alors c'est tr\u00e8s militaire mais de quoi de te dire : voil\u00e0, je sais pourquoi je fais \u00e7a, je vais en l'air, on sait clairement ce qu'on doit faire, on doit aux objectifs prof un d\u00e9briefing clair ce que j'attends pas atteint et apr\u00e8s chaque vol, on s'am\u00e9liore, j'ai une passion pour \u00e7a passion pour l'aviation oui alors quels sont les pouvoirs en fait c'est pas le pouvoir c'\u00e9tait c'est vraiment l'aviation militaire le le le c\u00f4t\u00e9 pilote de chasse, mais apr\u00e8s pour r\u00e9ussir et puis de charges des voyous ces ces jalons qui vont vite d'abord eu un esprit rapide et puis oui, de pouvoir vivre vite d\u00e9cid\u00e9 faut, faut bien faut bien la fronde fera une bonne syst\u00e9matique bon apprentissage et puis bah dans dans ce cas de la l'arm\u00e9e, h\u00e9 bien, parce que je vois que tu as un t-shirt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:32) [86%] :\r\nLausanne 2020 donc, explique -moi comment tu t'es retrouv\u00e9 dans cette, je crois que le grand le grand bassin de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [85%] :\r\nOui, directeur des Jeux de la jeunesse, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a, c'est aussi une passion le mouvement olympique, donc on s'est retrouv\u00e9 l\u00e0- dedans, ben en fait depuis tout petit j'adorais des trucs injection n'avait pas une chose \u00e0 l'\u00e9cole, tout le temps et puis aussi \u00e0 l'arm\u00e9e et puis apr\u00e8s j'ai eu la chance de m'occuper du meeting a\u00e9rien on a not\u00e9 en 2007, 2 millions de yuans 97 en 2004 et en 2000 14 heures 14 j'\u00e9tais le le le chef de projet, puis directeur de son meeting, et puis c'est ce qui a fait qu'apr\u00e8s on m'a demand\u00e9 en 2015 est int\u00e9ress\u00e9 si les jeux arrivent \u00e0 Lausanne de, de, de, de bottes \u00e7a apr\u00e8s, j'ai postul\u00e9, puis je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier et honor\u00e9 d'avoir ce poste maintenant donc c'est plut\u00f4t par mon c\u00f4t\u00e9 organisateur grand \u00e9v\u00e9nement que je suis l\u00e0 maintenant et tu es sportif toi m\u00eame si j'ai bien compris c'est \u00e7a alors je j'essaie de faire, c'\u00e9tait bien introduction c'\u00e9tait une fois, je crois que vous en Arctique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [84%] :\r\nQui \u00e9tait, je suis \u00e0 5 45 alors c'est plut\u00f4t c'est faux \u00e7a, c'est plut\u00f4t du genre comme \u00e7a l'enjeu, ce que vous dites \u00e0 la presse, je je r\u00eave, c'est ce qu'il y a la pression de c'\u00e9tait vrai \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait c'\u00e9tait vrai une poc aujourd'hui c'est 9 heures et demi en regardent la t\u00e9l\u00e9 jusqu'\u00e0 midi, \u00e7a \u00e7a sent vraiment la non une assembl\u00e9e, j'essaie, j'essaye de faire du sport mais c'est paradoxal : depuis que je suis au Josh un peu moins de sport, j'ai moins de temps lanc\u00e9 depuis une ann\u00e9e, mais on va s'y remettre s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [87%] :\r\nDonc, je suis mari\u00e9, j'ai entendu des enfants aussi 5 50 francs candidat de chronom\u00e8tre, c'est termin\u00e9, Arnaud Bontemps enfin sans accoucher, j'ai une question \u00e0 vous poser, par contre, que s'est -il pass\u00e9 pour Ian lorsqu'il avait 10 ans entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, il a d\u00fb prendre l'avion, oui, je sais pas mais qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 qu'est -ce qu'on lui a pris l'avion, d'accord, question il y a peut-\u00eatre eu un petit p\u00e9pin durant le vol, je sais pas il y a pas eu de p\u00e9pin, a priori, Anne Legal, au contraire, il y a eu un flash, comme vous diriez encore r\u00eaver Humberto Tozzi il m'Didier hameau alors absolument, mais je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [80%] :\r\nJe suis impressionn\u00e9 qu'il ait trouv\u00e9 \u00e7a quelque part oui alors aura tout sur vous impressionnant sur les services de renseignements travaillent pour ne pas, ils sont bons, oui, c'est les parents qui m'ont offert un prix vol Swissair Gen\u00e8ve Z\u00fcrich avec le 747 j'\u00e9tais j'ai oui j'ai tous les pilotes du p\u00e9age de 6 ans donc, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon r\u00eave c'\u00e9tait votre 1er vol c'\u00e9tait elle pr\u00e9voit la longue ligne oui, mais pour nous faire \u00e7a, j'ai fait un aller-simple juridique est rentr\u00e9 en train et puis entre train il tout \u00e7a a dur\u00e9 20 minutes, c'est pr\u00e9voir une mais c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant, c'est ce qui est en t\u00eate avec, \u00e0 l'\u00e9tage le il y avait encore le bar \u00e0 l'\u00e9poque a plus le temps d'aller au bar, non, je ne comprends pas toujours, mais je fais ce qu'il vole et puis c'\u00e9tait le coup de \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais de ligne ah oui c'est c'est que ai comment secourir, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir cette rigueur qui m'a passionn\u00e9 que celui -ci que militaires, c'est top, vous dites quoi mission objectif d\u00e9briefing c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui conduit votre vie finalement, alors je sais pas \u00e7a conduit ma vie parce que je suis pas j'aimerais bien frappe pluri- vous l'avez r\u00e9sist\u00e9 quand une po\u00e9sie avant Manuel bonjour le r\u00e9sultat d'excellents, je trouve que je suis en je suis un fan puisse oui les jeux maintenant dans la vision d'o\u00f9 est -ce qu'on va aller qu'est ce qu'on veut faire pour qu'on veut le faire chasser un passionn\u00e9 de sinc\u00e8rement d'avoir une id\u00e9e de pourquoi on fait les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [85%] :\r\nOn inverse les r\u00f4les, Ian GAN, vous avez 2 minutes pour poser des questions aux journaliste Arnaud B\u00e9dat c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [82%] :\r\nOr, le pape, j'ai compris que c'\u00e9tait un grand copain et bien alors mari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [86%] :\r\nNon, non plus, plus, je l'ai \u00e9t\u00e9 je ne suis pas d'enfant oui une fille a offert excellente et puis alors l\u00e0 l'a pris en compte le pape, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9, b\u00eatement, en fait, parce que j'ai fait un 1er livre qui s'appelait Fran\u00e7ois l'argentin durant la fin de l'ann\u00e9e 2013, qui est paru en d\u00e9but 2014 et les diff\u00e9rentes personnes que je rencontrais \u00e0 Buenos Aires Museum, il faut que tu le rencontre faut tu rencontre Georges et je suis dit oui, mais pourquoi pas, et ce qui \u00e9tait assez dr\u00f4le, c'est que 3 personnes de l'entourage du du pape en Argentine, m'ont donn\u00e9 un num\u00e9ro \u00e0 contacter \u00e0 Rome et c'\u00e9tait 3 fois le m\u00eame num\u00e9ro et alors \u00e0 Rome, quelques mois plus tard, je me suis quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 en WhatsApp professionnel, pas le choix, vous \u00eates une T\u00e9l pas qui envoie un message, et c'est peut-\u00eatre une personne, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui m'a re\u00e7u, qui m'a dit : bah oui, oh, on va arranger \u00e7a, juge les rencontrer la premi\u00e8re fois en Prima fila comme on dit, c'est-\u00e0-dire sur le parc de vie de la basilique Saint-Pierre apr\u00e8s l'audience g\u00e9n\u00e9rale du mercredi, c'\u00e9tait une rencontre \u00e0 si br\u00e8ve mais assez, assez sympa et j'ai j'ai, j'avais un peu peur, parce qu'en fait, je m'\u00e9tais beaucoup attach\u00e9e aux personnages, en pr\u00e9parant ce 1er livre et je sais pas si j'avais vraiment envie de le rencontrer parce que dans nos m\u00e9tiers, ben Jonas doit le savoir, on rencontre parfois des gens connus, on a une belle image d'eux- m\u00eames et puis souvent, on est d\u00e9\u00e7u face au vent, parfois on est d\u00e9\u00e7u, donc j'avais un peu peur d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, mais je l'ai pas \u00e9t\u00e9 du tout et sa premi\u00e8re r\u00e9action, ma premi\u00e8re r\u00e9action quand je l'ai vu arriver, je me suis dit mon Dieu, ce qui ressemble \u00e0 \u00e7a, \u00e0 la source d'avoir sur ma ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:51) [79%] :\r\nEh oui, donc, le livre, il est \u00e9crit : avant, avant qu'ils rencontrent, oui le 1er livre oui et puis Buenos-Aires, Jean qui beaucoup Bensalem pourquoi tout donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [85%] :\r\nOu ben, il se trouve que c'est une belle je connaissais un petit peu l'Argentine qui \u00e9tais all\u00e9 quelques fois pas tr\u00e8s tr\u00e8s souvent et 2 ou 3 fois et puis \u00e9videmment l'opportunit\u00e9 d'y retourner, \u00e0 cause de ce pape argentin c'\u00e9tait red\u00e9couvrir cette ville que je connaissais, on va dire pas tr\u00e8s bien et puis c'est une ville qui est assez fascinant par 7 ans, je veux dire les clich\u00e9s, mais c'est un un m\u00e9lange d'Europe, un peu d'Italie, un peu d'Espagne, un peu de France Ian et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [87%] :\r\nIl y a des immeubles tr\u00e8s haussmannien \u00e0 l'architecture haussmannienne il y a cette, cette ville c'est une vie qui ne s'arr\u00eate jamais, c'est jour et nuit, c'est, c'est c'est une ville tr\u00e8s tr\u00e9pidante, c'est un petit morceau, un petit morceau d'Europe, en Am\u00e9rique latine, c'est pas l'Am\u00e9rique latine Buenos Aires, mais c'est une ville assez fascinante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [81%] :\r\nJ'allais au terme des 2 minutes Ian j'\u00e9t\u00e9 trop long par faire ces colonel \u00e7a m'arrive qu'une seule fois dans ma vie \u00e7a tr\u00e8s bien, on va d\u00e9briefer maintenant, vous avez fait la mission vous avez atteint un objectif en d\u00e9briefing le GAN dans quelle \u00e9mission fran\u00e7aise Arnaud B\u00e9dat s'est -il fait chambrer et pourquoi. \r\nLe Voice non je sais pas, le raid quoi Richard c'est vrai dans The Voice, non c'est pas non si on veut bosser grande \u00e9mission fran\u00e7aises dont tout le monde parle en ce moment, alors je sais pas, et dans laquelle Arnaud B\u00e9dat s'est fait chambrer TPMP cette touche pas \u00e0 mon poste et si vous pr\u00e9parez dans cette \u00e9mission de Cyril Hanouna exactement qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:18) [86%] :\r\nBen, il s'est pass\u00e9 qu'ils ont fait un montage, ils ont mis ils m'ont, ils m'ont mis en 1900 j'avais faire une \u00e9mission sur un fait divers, je sais plus lequel j'\u00e9tais une mission d'y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9tais quand m\u00eame assez fort, j'essaye de maigrir et puis mon comparer \u00e0 \u00e0 cette alchimie suite \u00e0 ce journal sportif, vous allez m'aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:39) [91%] :\r\nJournaliste sportif fran\u00e7ais tr\u00e8s connu pour ses silhouettes loin d'\u00eatre maigre et tr\u00e8s polyglotte oui qui s'appelle, je n'ai plus lourde mais vous pose la question, alors messieurs, vous avez une question qui exige qu'on importe peu importe, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est pas qui vous ressemblez ce qui m'int\u00e9resse c'est comment vous avez pris tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [85%] :\r\nBah, j'ai re\u00e7u tout de suite DSM -ce 3 amis qui m'ont dit : mais tu viens de passer chez Hanouna mais plus de toi, ils se fichent de toi et mon 1er r\u00e9flexe du qu'est ce que j'ai encore fait, ils ont pris une un extrait d'\u00e9mission je parlais du pas, pourquoi pas du tout en fait, ils ont pris cette Nelson Monfort voil\u00e0 \u00e7a me revient il me compar\u00e9e \u00e0 Nelson Monfort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [84%] :\r\nVous savez que vous \u00e9coute chose de Nelson Monfort voil\u00e0 l'expose tr\u00e8s bien voil\u00e0, on va \u00e9couter un 1er type de musique, on a choisi pour vous Arnaud B\u00e9dat c'est pour vous calmer tout de suite, c'est le pape Fran\u00e7ois l'album du pape Fran\u00e7ois chez Albin je connais pas la peau Francis 2015 et sans un album alors bon c'est pas par Fran\u00e7ois qui chante, hein, mais c'est l'album officiel du pape Fran\u00e7ois coproduit par le Vatican voici quid \u00e0 elle \u00e0 plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:39) [61%] :\r\nOui elle planer enfin Gouardo, on a fait \u00e0 ce qu'ainsi, non c'est Mutsch assaillent dit hausse siM. pr\u00e9parer la donne fait \u00e7a leur maltraite dire aussi un peu pardonne le semblait s'p\u00e9riode en amont savez c'est la Pierre non on a nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:31) [64%] :\r\nMonterrey C\u00e9line sans l'ab\u00eemer alors en ont les taureaux narines AT sont d\u00e9cid\u00e9ment combin\u00e9 et non non non non \u00e0 la avant, c'est celui du Laigneau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:04) [58%] :\r\nPays de Tell Canberra pleine l'\u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:01) [89%] :\r\nLe journaliste Arnaud B\u00e9dat le colonel Ian Logan sont nos invit\u00e9s jusqu'\u00e0 15 heures, ils font leur 1er rendez- vous, le sens de la discipline, voil\u00e0 ce qui vous diff\u00e9rencie tous les 2, Arnaud B\u00e9dat, a priori, vous \u00eates pas l'homme le plus disciplin\u00e9 votre m\u00e9tier et m\u00eame dans l'irr\u00e9v\u00e9rence, aller chercher par exemple des scoops par exemple des scandales, ce que vous avez fait toute votre carri\u00e8re, il y en a plusieurs, l'Ordre du Temple solaire, par exemple, il y a eu d'autres enqu\u00eates, est ce que c'est ce que vous \u00eates all\u00e9 chercher d'abord vers le pape est -ce que vous avez dit il y a quelque chose \u00e0 aller gratter, il y a l'image, \u00e9videmment, mais \u00e7a doit cacher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:31) [86%] :\r\nOui les siens sur oui oui, il y avait l'id\u00e9e de se dire peut-\u00eatre quelque chose parce qu'il avait encore sa \u00e0 cette \u00e9poque, cette rumeur lancinante autour de son comportement ont durant la dictature un montre on a tordu le cou \u00e0 tout \u00e7a depuis, mais effectivement vous venez chercher des poux au d\u00e9but ou pas, si vous avez trouv\u00e9 quelque chose de, de, de, de, de, d'emb\u00eatant je r\u00eave, on serait pas priv\u00e9 \u00e9videmment aux dit biographie autoris\u00e9e non parce que je ne lui ai pas demand\u00e9 l'autorisation, la fili\u00e8re graphie le livre est paru sur les 2 livres sont parus sans que je lui demande sur l'autorisation et par exemple dans le dans le dernier livre je, je, je, fait \u00e9tat de de cette rumeur sans doute fabriqu\u00e9 ou en lui imputant un enfant naturel par exemple dans les derni\u00e8res pages du livre c'est n'est pas si cela s'av\u00e9rait exact, ce que je ne pense pas, \u00e7a serait pas tr\u00e8s flatteur pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:13) [91%] :\r\nCe que vous montrez surtout, alors l\u00e0 vous parlez effectivement de cette rumeur, c'est que d'\u00eatre pape c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous disiez : sa soeur pleurait et pas de joie lorsqu'elle a appris que le pape est devenu pape, c'est pas une partie de bonheur quoi oui h\u00e9 bien imaginez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [89%] :\r\nPop sort et tous ses amis qui sont maintenant en Argentine et certains ont pu se d\u00e9placer aller le voir \u00e0 Rome la soeur par exemple depuis 4 ans maintenant, ne peut pas se d\u00e9placer \u00e0 Rome pour diff\u00e9rentes raisons, donc elle attend, elle, attend la visite de son fr\u00e8re en Argentine patiemment et elle en parle tout le temps, on esp\u00e9rait pour au d\u00e9but 2018, maintenant on sait que 2018, il fera le P\u00e9rou et le Chili il y aura pas en Argentine il survolera l'Argentine il fera Santiago du Chili, Rome au retour, mais il ne s'arr\u00eatera pas, donc, \u00e9videmment, vous savez, il y a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 Kovalsky \u00e9tait son assistant \u00e0 l'archev\u00each\u00e9 qui disait le au lendemain de l'\u00e9lection, quand je l'avais rencontr\u00e9 devant la cath\u00e9drale, il disait : je suis extr\u00eamement fier mon patron et Pape mais \u00e0 la fois je suis extr\u00eamement triste parce que je me sens orphelin \u00e0 la fois, ils se sont un peu d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s aussi de, de, de, de ce personnage qui \u00e9tait quand m\u00eame quelqu'un de de qui \u00e9tait quand m\u00eame quelqu'un de tr\u00e8s important politiquement en \u00e0 Buenos Aires, \u00e0 dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, donc, effectivement, maintenant il est plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:22) [86%] :\r\nPour lui chercher des poux, si vous n'avez rien trouv\u00e9, c'est que c'est bien cach\u00e9 ou c'est qu'il a rien \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [88%] :\r\nOui, ou l'un ou l'autre je ne sais pas, mais je je pense honn\u00eatement qu'il est qu'il est ce qu'il montre qu'il est ce personnage plein de bont\u00e9, plein de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, je pense pas qu'il y ait de casseroles, je ne pense pas que c'est que quelqu'un qui a une double vie, je pense qu'il est, il, il est vraiment ce qu'il montre enfin si il y a des choses, des aspects qui me plaisent moins je parle dans le livre, notamment de cette Exposition \u00e0 Buenos Aires d'un artiste tr\u00e8s connu en Argentine qu'il a essay\u00e9 de faire interdire, c'est pas l'Bergoglio que je pr\u00e9f\u00e8re quand il va r\u00e9pertorier le blasph\u00e8me blasph\u00e8me \u00e0 J\u00e9sus-Christ tombe blasph\u00e8me Marie blasph\u00e8me au pape, ce n'est pas celui que je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:02) [88%] :\r\nQu'est -ce qui guident votre carri\u00e8re de Nafissatou Diallo au pape, il y a quand m\u00eame un grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:08) [84%] :\r\nn'aime pas le mot carri\u00e8re j'aime l'homme frappait puisque carri\u00e8re \u00e7a sous- entend une ambition que j'ai pas, je pr\u00e9f\u00e8re le beau parcours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [83%] :\r\nMais ce n'est pas la question, oui, non mais c'est ce que ce qui me pla\u00eet absolument parce qui, moi, c'est la visibilit\u00e9, c'est les figures parce que si on a \u00e7a c'est dans le monde entier en c'est la curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:24) [89%] :\r\nC'est la curiosit\u00e9, c'est : je suis quelqu'un de curieux depuis tout gamin et aucun sujet n'est tabou, aucun, je n'ai aucun m\u00e9pris pour rien, donc je pense que tout, tout, mais tout est digne d'int\u00e9r\u00eat, enfin et et puis aussi \u00e9videmment un peu le c\u00f4t\u00e9 Tintin reporter le c\u00f4t\u00e9 M\u00e9gret comme vous le disiez au d\u00e9but la traque la la la la chasse de, de, de quelque chose, courir apr\u00e8s les les les chercher les premi\u00e8res photos de Nafissatou Diallo, c'\u00e9tait assez excitant cache pas et puis alors, bon, ben oui, et j'ai eu de la chance et j'ai \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 les trouver, mais c'est vraiment le sait et puis si on fait des histoires originales des histoires in\u00e9dites m\u00eame alors malheureusement, entre guillemets, c'est ce sont souvent des scoops voil\u00e0 donc on fait un peu moi monsieur Scoop mais je sais pas, c'est une histoire qui est souvent originales et du de fait et d'\u00eatre scoop. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:19) [90%] :\r\nYann Le Guen, vous vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9 les journalistes qui gras et qui cherchent, par exemple dans Air14 maintenant dans les Jeux olympiques de la jeunesse \u00e0 Lausanne en 2020, \u00e7a vous connaissez vous agace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:29) [77%] :\r\nNon, Arnaud vous \u00e9coute attentivement oui mais agace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:34) [82%] :\r\nMoi il m'agacent pas, je suis, je pense que j'aime bien ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport au pas par rapport \u00e0 qui est vraiment une preuve d'amour peut-\u00eatre des personnalit\u00e9s qui enti\u00e8re coh\u00e9rence, coh\u00e9rence, moi, moi j'y crois, c'est je veux dire, voil\u00e0 la question sur l'arm\u00e9e, pourquoi j'aime \u00e7a et tout, je comprends, il y a beaucoup de critiques sur l'arm\u00e9e sur le militaire sur le je pense que si on ne surtout et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:49) [76%] :\r\n14 qui \u00e9tait en pleine p\u00e9riode du Gripen, on sait o\u00f9 vient alors l\u00e0 vous \u00e9tiqueter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:53) [85%] :\r\nTicket, on a eu des critiques sur le meeting en m\u00eame temps on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir eu eu je dirais une belle image dans ce sens, c'\u00e9tait 100 entendre la veille d'aviation militaire suisse, donc il y avait un hommage comm\u00e9moration une histoire et puis je pense que c'est juste de f\u00eater \u00e7a, c'est juste de rendre hommage, donc c'est c'\u00e9tait pas et je pense, sur la mise \u00e0 ce qui est coh\u00e9rent soit longueur, moi je suis assez fan et puis je suis j'bien que je relise mais m\u00eame qui fouille un peu, parce que si on est coh\u00e9rent, je pense qu'on aura beau mais c'est \u00e0 dire et qu'on peut justement casser les rumeurs qui sont fausses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:18) [93%] :\r\nEt on peut \u00eatre coh\u00e9rent, m\u00eame \u00e0 la t\u00eate de superstructures comme un meeting a\u00e9rien d'envergure nationale, comme une organisation des Jeux olympiques, on peut toujours \u00eatre coh\u00e9rent avec l'ensemble de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:27) [90%] :\r\nMais je pense, je pense en tout cas je vais la chance de faire plein de projets jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui o\u00f9 je suis, je suis bien quoi, m\u00eame si je me sens bien je j'adh\u00e8re totalement, je suis passionn\u00e9 par ce que je fais, et puis je me sont coh\u00e9rents les, les, les mouvements limpide, par exemple, on peut, on pourrait facilement critiquer, on peut trouver des critiques au CIO \u00e0 ce qui se passe mais on poursuit trouver tout ce qu'il y a de positif sur les valeurs, c'est, c'est le respect et l'amiti\u00e9 et l'excellence, il y a quand m\u00eame beaucoup de vrais en jaune qui fait du sport, il y a personne qui veut faire du sport pour se doper, il y a pas un jeune sportif qui cherche \u00e0 se doper, donc je pense qu'on va mettre en avant, et \u00e7a, c'est ma passion, je j'ai 5 enfants, la jeunesse, donc de mettre en avant, de sport et mettre en avant les bonheurs du sport le bien- \u00eatre, la sant\u00e9, \u00e7a, je suis un vrai passionn\u00e9 et puis je pense qu'on peut juste par des beaux projets on peut casser l'image n\u00e9gative de certaines choses, mais la dimension. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:10) [90%] :\r\nHumaine quand on est \u00e0 la t\u00eate des Jeux olympiques, pas \u00e9vident de garder une taille humaine par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:15) [82%] :\r\nAlors, on y travaille main tendue travaille beaucoup avec les jeunes, c'est ce nouveau concept du CIO, jeu de la jeunesse, donc c'est pas les m\u00eames jeux traditionnels, c'est par cette ampleur pharaonique c'est c'est on on reste humain aurait sympa, hier on a Lausanne on humain sympa mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher quand m\u00eame, c'est oui, c'est un dans une structure non ce le le budget des Jeux actuels par parach\u00e8ve pour donner un chiffre assez 36 millions la f\u00eate de Lutte \u00e0 Yverdon, c'\u00e9tait 29 Fillon le le les cha\u00eenes bonus du monde de ski \u00e0 sa mort 66 millions c'est pas si cher que \u00e7a 39000 oui le montant \u00e9lev\u00e9 mais par rapport \u00e0 des milliards pas parce qu'on entend et on un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [83%] :\r\nArnaud c'est pas cher, 39 millions Swiss, donc c'est vrai mais en rapport avec autre chose, une \u00e9curie de Formule 1, voil\u00e0, donc il redevient quand m\u00eame si on compare \u00e0 Donald Trump a devanc\u00e9 son personnage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:57) [84%] :\r\nG\u00e9rard Jouany s'en face de moi, on en parle et donc on voit que c'est pas si cher que \u00e7a, hier on a fait, on a, ce sera plus cher le le le le les Jeux 26, je pense, je suis pas dans le coup, ne sera, mais, mais, en m\u00eame temps je pense que des grands projets, on a besoin, on a on ouverture du Gothard, il y a, il y a, il y a longtemps, aussi fort, on a besoin de gros projets et moi je suis un parce que je trouve que c'est vraiment bien \u00e7a, on doit faire des grands projets, on doit y croire, on doit des passionn\u00e9s, on doit, on doit croire \u00e0 ce qu'on fait les jeunesses par exemple Pierre on a ouvert le vortex la la premi\u00e8re Pierre, avec les conseillers d'\u00c9tat, qui \u00e9taient pr\u00e9sents et puis l'universit\u00e9 qui est l\u00e0 o\u00f9 il y aura face b\u00e2timent c'est un magnifique b\u00e2timent rond qui aura 1500 lits pour les \u00e9tudiants qui est qui est financ\u00e9 par la Caisse pour son \u00e9tat de veau qui va \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la France, les \u00e9tudiants apr\u00e8s donc il y a eu, il y a une il y a une vie, il y a une p\u00e9rennit\u00e9 c'est g\u00e9nial et puis ces jeux on est juste, les premiers locataires Pando semelles oui donc c'est c'est c'est magnifique qui sera arrondir un olympique, donc je pense \u00e0 \u00e7a, c'est l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:46) [83%] :\r\nVous les vendez bien en tout cas, Ian Logan c'est bon, vous \u00eates Franck p\u00e2tisserie aider c'est s\u00fbr on va \u00e9couter un titre on a Soisy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:52) [83%] :\r\nPour vous, c'est un jeune justement jeune sportif qui fait de la musique, il s'appelle Bastien d\u00e9clare avoir la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:01) [80%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez- vous sur la premi\u00e8re, Mathieu \u00e0 Neuilly, je voudrais une brioche Gue\u00ef que Bruxelles avait 5 ans, il est revenu sur la vapeur qui a aussi autre sketch est -ce que tu veux mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:43) [75%] :\r\nAlpha et figurera \u00e0 Gao Z\u00fcger brouillage ah ah oui, or en un an au lieu. \r\nCe segment vs Wendy ou \u00e0 accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:48) [84%] :\r\n1er rendez- vous avec Jeunesse Schneitter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:52) [88%] :\r\nArnaud B\u00e9dat et Ian Logan, le 1er journaliste il fait de l'investigation, le second et colonel organisateurs par exemple des Jeux olympiques de la jeunesse, on commence avec vous Arnaud B\u00e9dat qu'est ce que vous avez apport\u00e9 comme comme objet dans ce Studio, ben j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:06) [81%] :\r\n\u00e7a suffit, je suis vraiment pas creuser trop la trop les m\u00e9ninges, c'est une petite qui petit m\u00e9daillon qui m'accompagne, c'est de nouveau en rapport avec le pape, ou je suis un peu, je suis un peu d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:17) [84%] :\r\nC'est souligner parce qu'on dit que vous \u00eates obs\u00e9d\u00e9 par le pape, mais vous nous parlez que j'attends, c'est pas qu'on va leur parler autant depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, c'est de votre faute, non, c'est la v\u00f4tre, Jonas, alors je vous \u00e9coute pourquoi vous avez amen\u00e9 c'est c'est ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:29) [88%] :\r\nVous l'avez voil\u00e0 pour la prendre dans les mains, c'est une petite vierge qui d\u00e9fait les noeuds la Vierge qui d\u00e9fait les noeuds qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par des solutions voil\u00e0 qui d\u00e9fait les noeuds, vous avez en vous, etc donc, comme vous le savez, je ne suis pas croyant, et puis on me l'a offerte et puis je me suis dit ben je vais la garder sur moi, \u00e7a ne co\u00fbte rien et elle m'accompagne depuis 2013 est dans mon porte- monnaie et voil\u00e0, c'est un objet qui qui en feu pour moi vu qu'il ne il ne me quitte pas, je je le sors pas souvent, il est bien planqu\u00e9 au fond du porte- monnaie, mais voil\u00e0, et \u00e7a \u00e7a vaut rien, c'est un truc, un bal qui vient d'Argentine et le s\u00e9duire, ce qui fait les non ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:06) [79%] :\r\nC'est bien, vous avez -vous faire ah quelqu'un, ce n'est pas que c'est encore la soeur du pape, je ne peux rien dire et c'est le pape qui voulait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:15) [86%] :\r\nNon, non, non, c'est pas le du tout d'abord, donc c'est quelqu'un qui en Argentine qui faire et puis c'est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce petit m\u00e9daillon qui repr\u00e9sente donc cette vierge oui c'est une vierge dans le culte a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9e par Bergoglio en Argentine ah ok vous si vous voulez voir l'original et dans l'\u00e9glise d'Augsbourg, en Bavi\u00e8re, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:33) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous aussi, vous n'\u00eates pas croyant ben vous savez c'est co\u00fbte rien elle m'accompagne, c'est le d\u00e9but d'une croyance quand m\u00eame mais c'est une petite Madeleine de Proust. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:42) [85%] :\r\nVous savez, quand vous avez parl\u00e9 des objets ai failli amener un autre objet qui \u00e9tait en cailloux et je regrette de pas l'avoir ramen\u00e9 et c'est un caillou qui est sur ma biblioth\u00e8que et qui ne me quitte pas qui, qui provient que j'allais ramasser \u00e0 Hawa\u00ef sur la tombe de Lindberg et si j'avais su que j'avais un navigateur en face de moi j'aurais \u00e9videmment amen\u00e9 ce caillou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:58) [83%] :\r\nMais pourquoi vous avez ramass\u00e9 ce caillou en souvenir : faites attention avec les cailloux qu'on appelle le corps, enfin oui, enfin j'ai \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 de cette affaire par Lyon justement Ian Logan, qu'est ce que vous avez apport\u00e9 comme objet alors moi j'ai pris ma montre cette population, c'est simple, moi oui et non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:15) [78%] :\r\nPas fou non mais franchement je la fille \u00e0 la pomme, mais vraiment l\u00e0 pourquoi votre montre une paix la relation au temps parce vraiment un truc, je suis pilote de chasse Philippe militaire, j'ai appris la rigueur, j'ai appris, discipline, j'ai appris l'horaire respect\u00e9 \u00e0 la seconde et tout et puis en m\u00eame temps tout ceux qui m'\u00e9coutent moins doivent sourire parce que je suis en retard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:29) [84%] :\r\nEt en ville de Telemarket construit son voil\u00e0 martel\u00e9, c'est la marque des aviateurs, bien voil\u00e0 oui, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:36) [91%] :\r\nToujours \u00e0 l'heure quand on est pilote de chasse et \u00e0 la milliseconde pr\u00e8s effectivement, il vaut mieux \u00eatre au bon moment au bon endroit, on imagine par exemple toute l'organisation des jeux pic de la jeunesse, les employ\u00e9es apprendre que c'est un colonel qui devient leur directeur sont de peur au d\u00e9but, non, on imagine une organisation militaire, vous \u00eates pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:55) [83%] :\r\nAu d\u00e9but, ils ont eu pendant je pas comme \u00e7a, pas tellement, donc je pas typique atypique, peut-\u00eatre non mais ils ont pas ils en prison, ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00fbr que d\u00e9but parce qu'on a entendu, quand m\u00eame, je dis : \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s rigoureux, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s carr\u00e9 et puis enfin je suis pas tellement comme \u00e7a, ah oui, maintenant, mais je sais o\u00f9 je vais aller, je sais tr\u00e8s bien, on va aller, j'ai une vision assez claire je j'arrive bien \u00e0 me projeter dans l'avenir, j'arrive bien messieursP. tout ce qu'il a \u00e0 faire pour y arriver mais je suis pas dans le Controlling la rigueur dans la hi\u00e9rarchie dans un pas du tout, je suis plut\u00f4t dans ce qu'on appelle un donner des c'est des gens faire de nos ni les moyens de faire piquer j'en face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:23) [81%] :\r\nDonc les nouveaux colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est leM. pas Roman c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:26) [85%] :\r\nAlors j'ai eu la chance de faire 14 comme \u00e7a, \u00e7a marchait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, ah oui mais bon a d\u00fb de nouveau si on partiront par sa rigueur militaire je pense quand m\u00eame que la conduite militaire tr\u00e8s proche de la conduite, l'\u00c9glise quelque part la conduite hi\u00e9rarchie l'\u00c9glise, la, la, la rigueur, la hi\u00e9rarchie qui est l\u00e0, je pense qu'il y en a besoin pour certaines structures pour \u00e7a par exemple qu'en cas de en cas de crise, les pompiers, les polices, les militaires en cas de panique en cas de Honda doit r\u00e9agir de mani\u00e8re sereine propres Claire dynamique, la hi\u00e9rarchie a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bonne et pas question, n'aime pas Romain non mais je pense que l'engin de rigueur l\u00e0 vous disput\u00e9 dans le sort soit comme \u00e7a comme une sangsue affaire je pense qu'on est apr\u00e8s le reste, maintenant, aujourd'hui en management moderne, on peut, on peut plus comme \u00e7a aujourd'hui dans dans la vie de tous les jours, il faut \u00e9couter les gens parler aux gens, faut faux faut et je suis un fan du un probl\u00e8me dans le sens d'essayer de laisser les gens faire le trou, que les gens trouvent leur passion, leur bonheur ou \u00e0 ceux qui veulent s'\u00e9clater et puis d'essayer de faire faire les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:18) [81%] :\r\nD\u00e9crire le pass\u00e9 comment colonel, \u00e7a vous va, Arnaud B\u00e9dat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:23) [90%] :\r\nOn ne peut plus que r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, on sait qu'il n'aime pas du tout l'arm\u00e9e et qu'il est bon, il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la dictature, on sait qu'il a eu des probl\u00e8mes, notamment au d\u00e9but de son de son pontificat avec la Garde suisse et le fabuleux que le commandant Enrique qu'il trouvait beaucoup trop rigide de, de, de la rigueur, oui, de la rigidit\u00e9 non, enfin, et je crois qu'il est justement cette il comment il a entrepris tout un tout un travail dans dans l'\u00e9glise, c'est justement pour ouvrir un maximum pour ouvrir aussi la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise, donc je crois qu'on ne peut pas lui reprocher vraiment une discipline militaire vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:59) [86%] :\r\nC'est vrai quand vous lui parlez, vous n'avez pas l'impression de pas d'un colonel non, enfin je connais pas beaucoup de Claudel maintenant oui, maintenant oui, j'en connais au moins un, donc, vous faites des blagues ou pas quand on imagine un peu parce que, dit -on, on se parle assez peu, parfois on peut discuter etc, on peut faire une blague ou pas oui, ben oui, on peut, on peut lui dire une l\u00e0 il adore blaguer il c'est vrai, ah mais oui, un tr\u00e8s tr\u00e8s gros sauriez aller vers le pape dire c'est Monsieur et Madame, je sais pas, oui, non mais tous ses amis et on raconte qu'il adorait les blagues ah oui il adore qu'on lui raconte lui- m\u00eame raconte para\u00eet les mails, elles font pas souffrant toujours rire mais le mais il faut faire semblant non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:34) [84%] :\r\nVoil\u00e0, mais l\u00e0 je l'ai fait \u00e9clater de rire cela une photo qu'on a pas mal vu, vous savez, on est dans l'avion oui ou ou malgr\u00e9 sa volont\u00e9 aux \u00e9clats, mais l\u00e0, je dirais, rigole parce que je lui je lui offre une bo\u00eete de chocolats de sa de son chocolatier pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Buenos Aires, il a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9tonn\u00e9 quand j'ai sorti la bo\u00eete de, de, de, de derri\u00e8re le si\u00e8ge et qu'il a vu juste l'emballage le papier brun et l\u00e0 tout de suite reconnu la chocolaterie et il a \u00e9clat\u00e9 de rire, \u00e7a, \u00e7a l'a beaucoup amus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:58) [92%] :\r\nC'est le bon moment pour \u00e9couter une chanson d'amour s'envole sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:45) [94%] :\r\nChaque fois dans la gueule qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:52) [92%] :\r\nNous roman. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:31) [69%] :\r\nCela ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:33) [83%] :\r\nC'est le 1er rendez- vous entre Arnaud B\u00e9dat et Ian Logan on a avait une chanson d'amour apr\u00e8s le pape, on arr\u00eate de vous emb\u00eater avec le pas tr\u00e8s bien d'Arc par conduit Santiano Ian Logan fascin\u00e9 par les grands destins pendant cette ce titre qu'on entendait ou dissidents mais le pape alors \u00e7a, \u00e7a me fascine, vous parliez de Macron quasiment sans transition apr\u00e8s le Pape, le nouveau pape de France Emmanuel Macron non, vous vous \u00eates dans cet \u00e9tat d'esprit -l\u00e0 ils des ont comme \u00e7a qui vous fascine les destins vous trouv\u00e9 incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:59) [83%] :\r\nBen oui, \u00e7a fait vraiment le pape, je trouve \u00e7a incroyable qu'il avait pour qu'il arrive la Monsavon qu'compte notamment le voir ben je pense que c'est une personnalit\u00e9 soit sur des trains, \u00e7a doit \u00eatre, il a d\u00e9gag\u00e9 cela d'incroyable cette personne passeport et o\u00f9 il est, c'est c'est incroyable et on a rebondi sur Macron pour dire ce qu'il a fait maintenant, comme il arrive, je suis pas en train de juger pour dire bien, pas bien et puis \u00e0 nous il pleut partout, mais je pense, une personnalit\u00e9 pour arriver o\u00f9 il est avoir motiv\u00e9 les troupes pendant pendant une ann\u00e9e et, en partie, c'est cette chose de totalement inattendu d'\u00eatre l\u00e0, donc c'est une personne \u00e0 qui l'on ne va pas sans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:27) [89%] :\r\nBon, vous savez vous- m\u00eame que vous avez tr\u00e8s bien su vous placez pas facile rien de devenir pilote de chasse bon coup beaucoup de jeunes veulent devenir pilote de chasse tr\u00e8s peu le devienne r\u00e9ellement ensuite ma foi, un directeur d'Air14 n'a eu qu'un, les Jeux olympiques de la zone Asie avait aussi beaucoup de pr\u00e9tendants, c'est vous qui avez gagn\u00e9 haut la main, vous savez aussi, vous placez manifestement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:45) [84%] :\r\nUn peu de lait, \u00e7a va, mais je ne sais pas encore Pape mais non, mais je le fait que c'est un peu tard, passion je j'ai bien aim\u00e9 avant le le mot carri\u00e8re Chossy pas en fin de carri\u00e8re, Claude parcours alors la chance sa vie avait fait plein de choses, on a l'id\u00e9e du positivement positif, je crois que si on fait tout avec passion de nouveaux engagements, on a envie, on y croit en son enthousiasme et je pense que la vie est belle et je pense bien la pilote de chasse, beaucoup d'envoyer, c'\u00e9tait difficile, c'est difficile mais en m\u00eame temps par rapport \u00e0 d'autres parcours c'est pacifique que \u00e7a il faut il faut beaucoup de choses pour physiquement en forme pour beaucoup de chance pour avoir les capacit\u00e9s pour le faire, une personne qui fait un 100 m\u00e8tres et puis il y a le feu au moins 10 secondes c'est pas que du travail il faut aussi une une en physique donn\u00e9e, il faut aussi, donc je pense que la chance des pilotes militaires, c'est il y a une bonne chance donn\u00e9e apr\u00e8s il faut du travail, c'est clair, mais moi j'ai \u00e0 16 ans, je me suis inscrit au cours AP, puis on a toujours dit de o\u00f9 je devais aller faire quoi quelle tenue quelle heure o\u00f9, puis j'ai fait ce qu'on a dit de faire, puisque il pleut de chance simplement dit d'autres personnes feront un parcours de vie, il y a des actions dans la vie, il faut trouver une formation, une vie, qu'est ce qu'on a fait difficile, donc j'ai eu beaucoup de chance, je suivais en anglais on dit faut tchatcher je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s chanceux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:44) [83%] :\r\nQuant \u00e0 ce que vous avez eu particuli\u00e8rement de sens, Arnaud B\u00e9dat, parce que journaliste d'investigation, \u00e7a se fait aussi beaucoup beaucoup avec de la sans s'attarder sur le bon je crois que pour moi, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:51) [89%] :\r\nC'est Lazareff, qui disait ne pas avoir de chance dans ce m\u00e9tier, c'est faute professionnelle grave, hein, donc c'est vrai que, souvent, souvent, j'ai de la chance, souvent je me dis c'est foutu, j'y arriverai pas, il est pas : vous avez un souvenir en particulier un vrai coup de bol oui oui j'en j'en ai eu plein mais vraiment cru beaucoup beaucoup beaucoup quand on s'est dit : c'est pas possible, \u00e7a ne va pas le faire, et paf, voil\u00e0 mais le Bigdil, derni\u00e8re chose assez dr\u00f4le, c'\u00e9tait l'embellie de chloration de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Cuba, je faisais partie des des journalistes qui qui \u00e9taient autour de qui entourait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter \u00e9videmment les journalistes, nous devions \u00eatre cantonn\u00e9s derri\u00e8re une barri\u00e8re, etc, il se trouve que je suis arriv\u00e9 devant l'ambassade, en m\u00eame temps que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral nous de vision ensembles l'ambassadeur \u00e9tait devant l'entr\u00e9e, il a serr\u00e9 la main \u00e0 Burkhalter, il m'a serr\u00e9 la main et tout de suite que le club a mis un badge sur le veston et je suis rentr\u00e9 dans l'ambassade avec toute la d\u00e9l\u00e9gation Burkhalter, je me suis retrouv\u00e9 dans l'ascenseur Burkhalter va dire bon, bon, maintenant, je vous pr\u00e9sente comment vous pr\u00e9sente comment \u00e0 John Kerry maintenant Jubran \u00e9coutez, on fera trouver quelque chose et je me suis retrouv\u00e9 dans le bureau de l'ambassadeur avec l'adversaire nous a fait sortir personne et l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s chouette, toute la d\u00e9l\u00e9gation du conseiller f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s froide plus aurait pu dire : \u00e9coute, Arnaud, tu dois pas l\u00e0 tu dois avec les autres et ils m'ont gard\u00e9, je me suis retrouv\u00e9 au 1er rang, ensuite, en fait c'\u00e9tait mais ce qui \u00e9tait g\u00e9nial, c'est que j'ai pu ensuite raconter dans un papier dans l'illustrer tout de l'Int\u00e9rieur, quand vous \u00eates dans le bureau de l'ambassadeur au dernier \u00e9tage d'ambassade, avec vue sur le mal \u00e9conomique, vous voyez les premiers et vous voyez le discours de l'ambassadeur qui est sur le bureau que vous avez CNN qui a branch\u00e9 qui vous montre le l'entr\u00e9e de l'ambassade, en Direct, c'est assez dr\u00f4le, c'est des moments assez dr\u00f4les \u00e0 raconter et alors que vous \u00eates dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:34) [86%] :\r\nEt alors vous avez \u00e9chapp\u00e9 du du mat\u00e9riel un peu oui, ben oui, jusqu'au bout et positif, discours de l'ambassadeur a priori de la sur CNN, apr\u00e8s j'ai pu raconter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:43) [89%] :\r\nTout, tout de l'int\u00e9rieur, ce qui est ce qui est d\u00e9j\u00e0 assez g\u00e9nial, moi j'adore en fait je pense que notre r\u00f4le de journaliste, c'est d'aller toujours au plus pr\u00e8s d'\u00eatre au plus pr\u00e8s de pas forc\u00e9ment donn\u00e9 l'information qu'on qu'on veut bien nous donner, mais c'est, c'est d'aller vraiment et quand on peut aller comme \u00e7a, au coeur du pouvoir entre guillemets, comme quand on peut aller \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ou au Vatican et qu'on peut rentrer dans la biotech pontifical ou \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, dans les salons de l'\u00c9lys\u00e9e, on peut raconter de l'Int\u00e9rieur, on est on finalement que que des interm\u00e9diaires, que des t\u00e9moins, donc de raconter aux Lecteurs, on n'a pas la place, on pense aux Lecteurs et Angie, bien s\u00fbr, on va lui raconter comment \u00e7a se passe et j'ai fait un papier, je crois, c'est amusant o\u00f9 j'ai racont\u00e9 par le menu comment \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette ambassade pendant une heure ou 2 avant le lit le l'inauguration et la mont\u00e9e du drapeau am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:25) [93%] :\r\nEst ce que \u00e7a cache pas une envie incorrigible d'\u00eatre \u00e0 leur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:29) [88%] :\r\nAh non, absolument pas, parce que ben conseiller f\u00e9d\u00e9ral et du conseiller f\u00e9d\u00e9ral toute sa vie en papy il pas plus de sa vie, un journaliste il y a plusieurs vies, il vit plusieurs choses, alors un jour, vous \u00eates \u00e0 \u00e0 Cuba, un autre jour, vous \u00eates en Turquie sur un fait divers malaises, un autre jour, vous \u00eates enfin voil\u00e0 c'est c'est la vari\u00e9t\u00e9 qui est int\u00e9ressante, c'est, c'est c'est de parler un jour avec un un un clochard dans, dans, dans la rue \u00e0 Paris, \u00e0 Rome, je ne sais o\u00f9, et, et, le lendemain, d'\u00eatre, d'\u00eatre avec un homme politique ou une Star du show- biz ou, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est la vari\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:04) [91%] :\r\nOn va jouer, qui a dit : si vous le voulez bien tous les 2, vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement dans la presse il faut deviner qui a dit quoi, qui a dit g\u00e9rer mon job, c'est le plus gros de mes d\u00e9fi. \r\nJe pense que s'il y a oui allez casher et des c'est quoi oui si on est objectif d\u00e9briefing c'est Ian Logan g\u00e9rer mon job, c'est le plus gros des d\u00e9fis, \u00e7a c'est la phrase qu'on dit juste avant l'haute, \u00e7a, c'est ce que vous disiez dans la libert\u00e9, en mars 2014, donc on est tout proche de R 14. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:36) [78%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 bonjour parce qu'il y a 14, effet, on parle de mon job normal qui \u00e9tait chef d'agr\u00e9gation assaut militaire suisse, donc je me je m'occupais d'int\u00e9r\u00eats suisses au niveau au niveau europ\u00e9en le temps \u00e0 la cause europ\u00e9enne, donc j'avais cette fonction qui restait en para\u00eet vers 14, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait dans ce dans cette optique -l\u00e0, j'avais mon job Daily Business ment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Air14 14, c'\u00e9tait mon d\u00e9fi comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:54) [67%] :\r\nDe votre passion Air14 quoi et un certain qui bricolent vous bricolage les relations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:58) [78%] :\r\nIl y a exactement, mais c'\u00e9tait de de jets de, de, de, de g\u00e9rer les d'eau chaude \u00e0 la fois, c'est un peu d'challenge \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:03) [94%] :\r\nOn a parl\u00e9 de la dimension pol\u00e9mique de votre place quand c'\u00e9tait Air14 les avions de chasse, Dieu sait qu'il y a eu des pol\u00e9miques, par exemple sur les heures de bureau, c'est toujours la m\u00eame p\u00e9riode, la p\u00e9riode du Gripen comment vous avez pris \u00e7a le fait qu'on se moque de l'arm\u00e9e ouvertement alors que vous le dites depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission c'est toute votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:20) [86%] :\r\nMais je trouve qu'on n'explique pas, c'est ce qui se passe, alors on n'explique pas pourquoi les les les choses, pourquoi on fait quoi je je passerai une th\u00e9orie, mais l'aviation, moi je suis un passionn\u00e9, mieux on une Europe l'espace a\u00e9rien n'a pas de fronti\u00e8res, c'est le seul endroit, l'espace, l'air, on peut, on peut faire tout, tout, la terre sans devoir changer de moyen de transport, c'est le seul moyen, donc on fait toute la terre, en avion, il y a pas de fronti\u00e8res, \u00e7a va vite, il a d\u00fb d\u00e9mission 16 chez les termes h\u00f4tel tous les jours et puis ils sont tr\u00e8s longs, il y a beaucoup de pol\u00e9miques l\u00e0 autour, mais la police \u00e0 Rennes, les r\u00e8gles de l'air, comme on les tient pour pourra voyager Kisidugu compagnie a\u00e9rienne, faire le tour du monde, il y a des r\u00e8gles de l'air, il y a une police de l'air, c'est nous, c'est c'est d'autres dans le monde entier, c'est comme \u00e7a, donc c'est des missions qui pour moi sont des missions nobles c'est c'est des belles missions et au des assur\u00e9s pour l'avenir, donc je parle m\u00eame pas de guerre, on doit assurer \u00e7a et l\u00e0 on a un avion qui arrive, on n'explique pas pourquoi on veut l'avion, je trouve qu'on n'a pas \u00e0 s'expliquer, on n'a pas expliqu\u00e9 aux gens pourquoi c'est cher, c'est des gros montants ni une d\u00e9mocratie je trouve, dans une d\u00e9mocratie, extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:13) [91%] :\r\n\u00e7a vous avez l'impression que la population ne vous a pas compris, on ne vous comprend toujours pas parce que Dieu sait qu'on choque de ses heures de bureau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:18) [86%] :\r\nAlors je pense pas qu'elle m'a pas compris, moi je pense que compose, on lui a pas expliqu\u00e9, c'est pas qu'elle a pas compris, on n'a pas expliqu\u00e9, je veux dire les co\u00fbts CFE de on parle que d'argent partout les avions, le fait de pouvoir voler plus que lors du bureau comme on a dit allez poc \u00e7a co\u00fbte de l'argent, il faut du personnel, il faut du monde pour les avions faut faut pis je ne suis pas en train de dire c'est bien, pas bien, il faut expliquer, on est une d\u00e9mocratie, on va aller, explique et puis si, apr\u00e8s tout, on est tous conscients, les risques de de, disons, jeudi, o\u00f9 on va, on d\u00e9cide que c'est non, ben c'est tr\u00e8s bien, c'est la Suisse mais il faut qu'on explique, je trouve que pour l'avion n'a pas \u00e0 s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:49) [89%] :\r\nEt vous vous levez \u00e0 5 heures 45, donc avant les les pilotes de chasse qui assure le la sant\u00e9 notre pays commence avec \u00e7a, alors maintenant ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:55) [84%] :\r\nIls ont un gros effort maintenant c'est pas tous les jours et \u00e0 24 et on a la paix 24 maintenant, bravo le courant un s'est enfui \u00e0 24, \u00e7a veut dire que 24 h/24 encore pr\u00eat \u00e0 Nantes remonte en puissance parce que justement c'est \u00e7a, pourquoi 24, alors parce que c'est le projet, puis \u00e0 24 pour arriver \u00e0 n'y est pas encore, non, non, non, c'est dans 2 ans, je crois que c'est pr\u00e9vu, parce que pour monter en puissance et \u00e7a a l'air tout \u00e7a mais on n'a pas assez d'avions pour monter en puissance de la classe que je 24 parce que, pour \u00eatre pr\u00eat chaque fois faut du monde, les gens ne nous allons faut des m\u00e9caniciens, les avions et les CD des machines pointu dans quelle est sa mise \u00e0 faire souvent et donc on ne peut pas avoir comme \u00e7a 84 c'est voil\u00e0 c'est complexe comme sujet, mais passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:33) [92%] :\r\nQui a dit prendre des coups dans ce m\u00e9tier, c'est bien \u00e7a, c'est Arnaud c'est clair, journaliste c'est le journaliste qui trouvent \u00e7a bien de prendre des coups. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait partie du m\u00e9tier quoi c'est c'est les r\u00e8gles du jeu, il faut les accepter, donc souvent on prend des coups parce qu'\u00e9videmment, quand on va au del\u00e0 des v\u00e9rit\u00e9s, des versions officielles etc ben \u00e7a pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde et on se prend des coups et on est souvent plus attaquer personnellement que le message qu'on v\u00e9hicule, c'est tellement plus simple attaquer le messager plut\u00f4t que le message, donc vous \u00eates le dernier des derniers on vous pr\u00eate toutes sortes de, de, de choses que vous n'avez pas fait mais le c'est ma foi, c'est comme \u00e7a, il faut, il faut faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:11) [95%] :\r\nVous avez senti \u00e7a r\u00e9guli\u00e8rement l'id\u00e9e que vous \u00e9tiez le message et qu'on veut abattre parce qu'on ne veut pas entendre le message oui oui souvent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:18) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:22) [89%] :\r\nJe peux rien faire un sport rien faire, regardez l'affaire Varone regardez l'histoire de la mairie de Porrentruy etc donc vous, vous savez que vous \u00eates tout juste, vous savez, vous avez toutes les preuves et on vous attaquer ce sont des gens en face qui ma\u00eetrise aussi assez bien les \u00e9l\u00e9ments de langage qui savent qu'ils sont assez fort en commun mais qui savent ici comment vous d\u00e9stabiliser, c'est ensuite cru parfois r\u00e9p\u00e9ter mais enfin voil\u00e0, vous pouvez rien faire, c'est comme \u00e7a et moi je peux \u00eatre dans une bataille permanente et je crois qu'on ne m'a jamais pris en d\u00e9faut fait vous \u00eates irr\u00e9prochable non mais moi je suis pr\u00eat quand je fais une connerie, je le dis, quand on fait une connerie, j'ai toujours dit quand j'ai fait en coh\u00e9rence comme le colonel oui mais bien s\u00fbr, les cantons, on a quand m\u00eame appris, j'ai eu des ma\u00eetres tr\u00e8s important dans ce m\u00e9tier, on apprend toujours qu'on ne sent rien \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, qu'il faut avoir du biscuit derri\u00e8re sinon le sort pas avoir des biscuits c'est-\u00e0-dire alors Ducia voir c'est-\u00e0-dire que quand on on on r\u00e9v\u00e8le quelque chose sur quelqu'un ou une affaire etc on, on sait que derri\u00e8re, on a des preuves, on n'a pas forc\u00e9ment seulement celle qu'on publie, on en a d'autres qu'on peut encore publi\u00e9, derri\u00e8re, on regarde, on a sous la p\u00e9dale, voil\u00e0 on a sous la p\u00e9dale, on garde une poire pour la soif, comme disait ma grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:29) [98%] :\r\nQui a dit on ne peut rien lui dire. \r\nUne phrase de l'un de vous dans la presse, qui aurait pu dire : on ne peut rien lui dire, je pense que c'est Ian moi je vois, j'aurais dit \u00e7a je sais pas dans quel contexte, vous auriez dit \u00e7a, on ne peut rien lui dire, colonel \u00e0 qui j'aurais dit \u00e7a dans la presse, on ne peut rien lui dire alors le d\u00e9part d\u00e9pourvu j'ai Arnaud qui parle de son pape, on ne peut rien lui dire ce que vous dites dans pr\u00e9sence infos en avril 2017, si il y a un mois, c'est inqui\u00e9tant que vous sont souvent ne peut rien lui dit qu'on ne peut rien lui dire, vous parlez des risques d'attentats qui menace oui bien s\u00fbr, ah oui, on ne peut rien lui dire oui le feu rien non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:07) [81%] :\r\nTendre sur Dieu le prot\u00e8ge la providence les prot\u00e8ge bien s\u00fbr, c'est \u00e0 dire : ben il, il sait qu'il est un homme en danger, non seulement par sa fonction de pape mais aussi par les discours qu'il tient etc par les voyages qu'il entreprend, qui sont souvent dangereux, mais il n'y il refuse la papamobile blind\u00e9e, il refuse toute comment une une protection rapproch\u00e9e trop rapproch\u00e9es, il veut un papy va verser fid\u00e8les Pellerin, donc il est non, il ne veut rien entendre quand la les services de s\u00e9curit\u00e9, celle du expliquer certaines r\u00e8gles ne veut pas des entend. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:39) [97%] :\r\nDonc il est pr\u00eat \u00e0 se mettre en danger pour \u00e9viter d'\u00eatre trop prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:43) [86%] :\r\nExactement, il prend, il pense que c'est plus important d'aller vers vers vers les foules vers les gens, alors on va \u00e9videmment l'-t-on fait la s\u00e9curit\u00e9 un peu diff\u00e9remment au contr\u00f4le de ces gens qui viennent vers lui ont fait passer au d\u00e9tecteur de m\u00e9taux etc donc la la s\u00e9curit\u00e9 a d\u00fb s'adapter un peu au mode de vie aux r\u00e8gles du pape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:59) [77%] :\r\nVous devez \u00eatre sensible \u00e0 sa non- colonel s\u00e9curit\u00e9 ins\u00e9curit\u00e9 il aime bien, c'est un mot cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:05) [83%] :\r\n\u00e7a me traitez non oui oui oui, sensiblement je vous allumez ce non, mais non, mais je Censier Bouygues peuvent analyser les risques oui j'aime bien oui je m'en courant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:14) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, allez une facile qui a dit : j'aime bien citer Pierre de Coubertin, \u00e7a c'est clair Val\u00e9rie Atlan, c'est vous, Ian Logan qu'est -ce que vous citez, Pierre de Coubertin, mais je me dis je, je, pas vous tester un peu : qu'est ce qu'il dit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:28) [86%] :\r\nDe mais j'ai alors eu quand je je sais pas o\u00f9 j'ai cit\u00e9, j'aime bien citer pas, j'aime bien ce qu'il a fait, il dit tout temps vous dites \u00e7a alors c'est ce que je sous- entendu, c'est l'\u00e9ducation par la culture et le sport et puis \u00e7a je trouve que c'est quelque chose que j'ai vu dans ses biographies dans ses diff\u00e9rents diff\u00e9rents textes que j'ai lu sur lui que je roule super, il y a plus d'un si\u00e8cle qu'il il a voyag\u00e9 le France- Angleterre, il a vu le syst\u00e8me \u00e9ducatif en Angleterre et puis il a eu ce ce cette vision qui a de ces campus sont mais les gens sont puis on \u00e9duque pas la culture est cependant que le mouvement, le sport, la culture et \u00e7a je trouve que c'est, c'est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s bien et jeunesse et c'est un des messages qui a donn\u00e9 l'\u00e9ducation par la culture et le sport, et \u00e7a me pla\u00eet beaucoup et puis je pense que le monde irait beaucoup mieux si aide sont un peu plus de sport, plus de culture, donc l'\u00e9ducation, la culture, je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il est bon non Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:09) [84%] :\r\nDans : il est tr\u00e8s bon et c'est assez parce que je suis passionn\u00e9 beaucoup parce que \u00e7a pla\u00eet, Pascal Rousset qui est quelqu'un qui a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 l'entourage de Pierre de Coubertin, je sais parce que j'ai toujours entendu parler de lui qui \u00e9crit notamment des livres sous le pseudonyme d'Andr\u00e9, dont un ou 2 livres cosign\u00e9 avec Jules Verne, voil\u00e0 j'ai victimes mes petits jardins secrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, oui, mais pourquoi est -ce qui vous passionne lui belle penseur aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:32) [88%] :\r\nNon, ben vive surtout s'Morin depuis oui, mais c'est un personnage int\u00e9ressant, c'est un peu long, il reste tr\u00e8s peu de temps de pour vous l'expliquer, mais il est li\u00e9 \u00e0 un \u00e9crivain qui est notamment pass\u00e9 dans le Jura, qui s'appelait Robert qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 qui m'int\u00e9resse toujours un petit \u00e9crivain naturaliste, mort en duel longue histoire et qui avait des Liens avec Pascal voil\u00e0 pourquoi je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Pascal Gros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:53) [82%] :\r\nBon, allez, une derni\u00e8re pour la route, qui a dit : ce qui m'attire, c'est de vivre les \u00e9motions intens\u00e9ment, alors peut-\u00eatre les 2, moi je suis, on dit \u00e7a, oui, vous avez dire mais \u00e7a c'est Arnaud Beltrame, c'est vrai, il y a 2017, vive les \u00e9motions intens\u00e9ment, c'est \u00e7a, c'est l'adr\u00e9naline, en fait, c'est \u00e7a que vous sur ben oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:09) [83%] :\r\nIl n'a pas cach\u00e9 non plus ses \u00e9motions quand on, quand on, mais moi il m'arrive parfois dans les larmes aux yeux de c'est quand vous rencontrez la soeur du pape \u00e7a ah oui chapeau pour cheveux que je la quitte Honfleur plut\u00f4t c'est vrai, mais oui, bien s\u00fbr, vous pleurez h\u00e9 oui parce que je vous dis -je peut-\u00eatre jamais la revoir et en dans beaucoup d'affection, beaucoup de tendresse, venez avec moi en Argentine Jonas, on va la rencontrer et vous verrez, vous allez pleurer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:31) [91%] :\r\nAvec plaisir, on prendra l'avion avec des pas avec Jonas, il va nous emmener en avion avec des actuellement merci beaucoup \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:39) [87%] :\r\nSa venue dans cette \u00e9mission, bon aussi 2020 on aura l'occasion d'en reparler, \u00e7a sert \u00e0 Hamford la promo maintenant, mais c'est bien plaisir de vous avoir et puis votre livre qu'on a abord\u00e9 \u00e0 de multiples reprises Arnaud B\u00e9dat c'est Fran\u00e7ois seul contre tous, il est sorti en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e \u00e0 une prochaine merci \u00e0 vous de bient\u00f4t d'apr\u00e8s merci et bonjour Lucas Torrent bonjour dans un instant, c'est \u00e0 l'abordage avec toute votre \u00e9quipe et notamment des voyages, de quoi vous parlez aujourd'hui, vous savez les fonds va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, on a les reportages qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du globe mal envahi dans la for\u00eat vaudoise ah oui avec un auteur \u00e0 la rencontre des Papous \u00e0 la rencontre des habitants de la for\u00eat mais avec quelqu'un qui aime bien faire des balades pr\u00e8s d'ici, et \u00e7a lui rappelle les ballades qu'il a fait tr\u00e8s loin d'ici, tr\u00e8s bien, c'est \u00e9nigmatique Amri, moi, c'est un vrai teaser qu'il faut \u00e9couter, on entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure, je vous rappelle l'adresse e-mail de l'\u00e9mission rdv At RTS Point CH vous pourriez par exemple sugg\u00e9rer des invit\u00e9s que nous pourrions recevoir l'apr\u00e8s- midi et se faire se rencontrer entre 14 heures et 15 heures. \r\nLe g\u00e9n\u00e9rique de cette \u00e9mission, merci \u00e0 Marylin regard c'est notre assistante de production programmation musicale sign\u00e9e Jean-Baptiste roumain, forc\u00e9ment on a reconnu, il y avait du Baas Ian Baker c'est toujours qu'il y a, Jean-Baptiste derri\u00e8re merci \u00e0 Dominique Stalder, qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission, on se retrouve demain \u00e0 partir de 14 heures de l'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T13:21:02Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Logan, Ian", "role": "directeur des Jeux olympiques de la jeunesse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9dat, Arnaud", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C80603C-F41A-48AD-B9F3-6C02F729FA50", "internalArchiveId": "7C80603C-F41A-48AD-B9F3-6C02F729FA50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 3345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8587180", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 16.05.2017", "Paradiso / RAP_2017-05-16T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 16.05.2017", "Paradiso / RAP_2017-05-16T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8587181", "ece-8587180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:52Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nEn Direct du Studio 15 avec une r\u00e9alisation et une prise de son sign\u00e9 St\u00e9phane Tornare quand j'ai prise de son, c'est parce qu'il y aura de la tout \u00e0 l'heure avec un groupe de Neuch\u00e2tel qui qui s'appelle disponible 2 et qui nous vous offrirons de chansons en Live, ici ils ont d\u00e9ball\u00e9 leurs instruments, ils sont pr\u00eats, ils attendent, ils en peuvent plus, ils vont devoir patienter un petit peu quand m\u00eame parce que nous \u00e9couterons pollinisateurs Les nous raconter son actu musicale, on parlera festival et m\u00eame histoire des festivals mais que veut -elle dire par l\u00e0, vous le saurez tout \u00e0 l'heure et puis on \u00e9voquera \u00e9galement le prix suisse de musique dont les artistes nomm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9s la liste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e en dit plus les artistes nomm\u00e9s d'ailleurs dit les les laur\u00e9ats, il y a un petit changement dans le dans la terminologie, on en parlera tout \u00e0 l'heure avec Martine chaleur qui travaille \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et puis, en finir avec un groupe de Montr\u00e9al, qui s'appelle Groenland car contre pour nous, \u00c9ric Grosjean, autrement dit une feuille de route assez charg\u00e9e, je vous propose qu'on y a eu tout de suite, voici d'une certaine mani\u00e8re le nouveau Radiohead. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:00:56) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [91%] :\r\n\u00e7a s'appelle lift, effectivement, c'est le nouveau Radiohead, parce que c'\u00e9tait un morceau in\u00e9dit jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 sa parution, toute r\u00e9cente, l'histoire de ce morceau, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que \u00e7a rappelle une certaine \u00e9poque dans la carri\u00e8re de Radiohead, \u00e7a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es autour de 1997 et \u00e7a devait figurer sur l'album OK Computer donc ce ce cet album majeur de Radiohead et puis au moment de, de, de finir l'album de le mettre en bo\u00eete, ils sont dit que c'\u00e9tait trop tubesque pour figurer sur cet album, il voulait pas devenir un groupe \u00e9tude donc ils l'ont mis de c\u00f4t\u00e9 et et ce morceau rester au placard comme \u00e7a pendant ces ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 la ressortie de l'album OK Computer, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9actualis\u00e9 collector pour pour le 30\u00e8me anniversaire de de la sortie originale et \u00e7a ressort avec quelques morceaux suppl\u00e9mentaires et notamment ce lift, voil\u00e0 qui est donc d'une certaine mani\u00e8re le nouveau Radiohead, si j'ose dire autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:05:24) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [92%] :\r\nPauline a \u00e9t\u00e9 allez on a pris l'habitude de se retrouver tous les mardis pour \u00e9voquer l'actualit\u00e9 musicale \u00e9videmment de fa\u00e7on exhaustive, ce serait compl\u00e8tement impossible, donc, c'est vous, votre regard qui fait le filtre qu'est -ce qu'on a au sommaire cette cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [90%] :\r\n\u00e9lectro Land c'est une soir\u00e9e \u00e9lectro qui va \u00eatre organis\u00e9 \u00e0 Disneyland Paris, le 8 juillet prochain, j'imagine que vous sur place, oui, forc\u00e9ment avec, comme le disent les organisateurs, les plus grands DJ internationaux alors une info insolite, un festival de musique \u00e9lectro \u00e0 Disneyland, peut-\u00eatre m\u00eame anecdotique ou alors c'est peut-\u00eatre un moment-cl\u00e9 de l'histoire de la musique, scellant officiellement la fusion entre le festival et le parc d'attractions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [86%] :\r\nCe qu'on aimerait faire c'est c'est tr\u00e8s c'est surtout cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9gional et faire d\u00e9couvrir o\u00f9 je la musique folk qui \u00e0 notre avis et m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [92%] :\r\nAh, la belle \u00e9poque, en 1976 les pionniers du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [90%] :\r\nVal\u00e9o \u00e9t\u00e9 de beaux id\u00e9alistes, c'\u00e9tait bien avant le glissement des festivals vers 2 des mastodontes comme \u00e7a, lieu de divertissement mais revenons encore un peu en arri\u00e8re du point de vue historique d'o\u00f9 viennent les premiers festivals, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es au XVIIIe si\u00e8cle s'\u00e9tait en Angleterre, c'\u00e9tait des festivals de musique religieuse et puis ensuite on a eu des festivals de musique classique, c'est \u00e0 partir de la fin du XVIIIe si\u00e8cle et a c'\u00e9tait pas qu'on va pas faire la f\u00eate au festival, par exemple, je vais pas faire la foire au festival de Bayreuth, on y va en p\u00e8lerinage, alors c'est une signification spirituelle, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte hein essentiel qu'il y a autour de la musique et en ce qui concerne la musique populaire, ce sera bien plus tard, il faut attendre les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [88%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un acte de d\u00e9fense de l'identit\u00e9 culturelle, on l'\u00e9coute, Ana\u00efs, elle est historienne, sp\u00e9cialiste des festivals. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [89%] :\r\n2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration du festival qui appara\u00eet aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1930 autour des musiques et des danses folkloriques, c'est tout ce qu'on appelait le Mouvement des forces festival des festivals qui s'apparente d'ailleurs parfois de carnaval et les 2 termes sont employ\u00e9es indiff\u00e9remment en anglais, puisque le mot festival en anglais peut d\u00e9signer aussi bien en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:41) [78%] :\r\nCes vols commencent pourcent on entend au festival moderne un carnaval, une f\u00eate religieuse comme le carnaval de Rio. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:53) [70%] :\r\nCe bain voulez quand m\u00eame pas nous, \u00e7a ne sert bonsoir Monsieur Brugi\u00e8re un accord secret de comme oui, pays aux un million dans la Boeing Airways nous ne pourrons les bec pl\u00e9onasme bribes. \r\nMerci pour un Washington ont pas Ta\u00efwan juste m\u00eame de r\u00e9ussir du que Japon mal ouais Ebersp\u00e4cher sur bon une mais il n'y a rien en droit la son apport. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [89%] :\r\nCes festivals qui voit le jour aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 30 ils ont pour principal objectif de pr\u00e9server un certain nombre de musiques traditionnelles, c'est musiques folk dont l'existence semble menac\u00e9e par l'urbanisation et par l'industrialisation rapide des \u00c9tats-Unis, donc ces festivals qui sont marqu\u00e9s par de forts enjeux identitaires, donc c'est les festivals qui se double souvent d'une dimension raciale tr\u00e8s affirm\u00e9e, autrement dit, on a des festivals folk blanc et des festivals folle noirs qui sont organis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 cette \u00e9poque et ce sont les festivals qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important pour permettre, souvent pour la premi\u00e8re fois d'enregistrer des artistes qui ne participait pas aux aux circuits commerciaux, donc on a des enregistrements sur disque de ces festivals qui sont consid\u00e9r\u00e9s aujourd'hui par certains peut-\u00eatre nos musicologues comme vraiment des des sources de 1er plan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, elle est historienne, sp\u00e9cialiste des festivals oui c'est-\u00e0-dire ce ce m\u00e9tier cette sp\u00e9cialit\u00e9 existe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [87%] :\r\nBah, \u00e7a commence, en fait, on parlait tout \u00e0 l'heure de Bayreuth, festival de Bayreuth, on parle de Woodstock, on parle de ces festivals de jazz les festivals folk, c'est des choses qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, en plus, ces d\u00e9sordres des, des, des festivals et manifestations qui d\u00e9roule dans dans le monde entier \u00e0 des \u00e9poques diff\u00e9rentes, comment d\u00e9terminer en objet cl\u00f4ture elle qu'on peut analyser et duquel on peut tirer ensuite des des conclusions ou c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc ils sont plusieurs oui maintenant \u00e0 vraiment travailler \u00e0 \u00e9tudier les festivals comme un objet historique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [97%] :\r\nC'est int\u00e9ressant quand on va sur le terrain pour le boulot. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:05) [84%] :\r\nC'est tous les grands passionn\u00e9s musical 2 historiens qu'on va entendre dans cette s\u00e9quence sont de grands passionn\u00e9s donc apr\u00e8s il y a eu les ann\u00e9es 50 avec le d\u00e9veloppement Festival de jazz de Newport Juan-les-Pins montre, il y a aussi, nul n'avait demand\u00e9 de festival de chanson comme Sanremo et enfin Woodstock en 1968. \r\nWoodstock, consid\u00e9r\u00e9 comme l'acte fondateur des grands festivals en tant qu'\u00e9v\u00e9nement rituel parce que Woodstock est devenu un symbole d'une r\u00e9volution culturelle qui d\u00e9passe le festival, on a fait cette association entre un festival de musique et puis un lieu de rassemblement de toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes gens qui sont en rupture avec une soci\u00e9t\u00e9 conservatrice et Woodstock inspir\u00e9 en tant que telle, beaucoup de jeunes \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 travers le monde entier jusqu'en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:04) [86%] :\r\nTout a commenc\u00e9 avec une bande d'amis de survie inspir\u00e9 dans les festivals de stocker des rideaux, je me rappelle une \u00e0 une anecdote que j'aime dans un grand magasin ou une dame \u00e2g\u00e9e m'interpellent, en disant : mais pourquoi vous avez des choses, j'ai dit \u00e9coutez, si j'ai pas la chance d'avoir, au nord, il y avait beaucoup d'intol\u00e9rance mais c'est quelque chose qui me motive beaucoup en donc contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:30) [82%] :\r\nBen, il y a pers\u00e9v\u00e9rance sport amour mais sans exc\u00e8s, tol\u00e9rance, ce sont les conna\u00eet du succ\u00e8s \u00e0 ce qu'on m'a dit c'est pour \u00e7a que, l\u00e0, qui ne fait pas peur, que j'ai pleur\u00e9 Sport dans le coeur, cela malgr\u00e9 la d\u00e9cadence, c'est pas bon ce qui passe autour de nous, le monde allait \u00eatre fou que chacun se d\u00e9brouille \u00e0 tous, pas chez nous, tout va bien vous appeler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [91%] :\r\nUn documentaire intitul\u00e9 \u00e7a une bouff\u00e9e d'air politique vient de sortir en salles, alors \u00e7a raconte quoi \u00e7a raconte la naissance d'un des tous premiers festivals de folk suisse \u00e7a s'est tenu \u00e0 au-dessus de Saxon entre 71 et 76 dans le documentaire de Pierre-Andr\u00e9 Thi\u00e9baud, on comprend que les organisateurs conf\u00e8re vraiment une dimension r\u00e9volutionnaire \u00e0 leur festival on se r\u00e9unit pour promouvoir la tol\u00e9rance, l'ouverture au monde \u00e0 travers la musique c'est un acte vraiment contestataire et positif face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui rejette les id\u00e9es d'une partie de la g\u00e9n\u00e9ration nouvelle et on voit aujourd'hui la grande diff\u00e9rence avec les festivals qu'on a dans toute la Suisse romande actuellement qui sont plut\u00f4t des d\u00e9faites globale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [86%] :\r\nIl y a pas, il y a pas la dimension politique sociale au polyamide revendicatrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:39) [84%] :\r\nPar contre, on a des parrainages de f\u00eate foraine on des cracheurs de feu, on a des jacuzzis parfois l'organisation de randonn\u00e9e, la gastronomie Ana\u00efs notre historienne, nous donne son point de vue sur la transformation des festivals de musique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:51) [92%] :\r\nLes festivals se sont multipli\u00e9es, musique soit aussi inscrit v\u00e9ritablement dans la dur\u00e9e avec l'intervention de nombreux acteurs, des acteurs \u00e9conomiques des acteurs politiques aussi, notamment au niveau des politiques locaux au niveau d\u00e8s municipalit\u00e9 par exemple des acteurs politiques qui ont cherch\u00e9 \u00e0 miser sur les festivals pour toute une s\u00e9rie d'int\u00e9r\u00eat notamment pour promouvoir le tourisme dans leur truc et donc ce qui a peut-\u00eatre un peu chang\u00e9 par rapport \u00e0 l'image iconique de Woodstock. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:28) [84%] :\r\nSi les festivals se sont diversifi\u00e9es, donc les publics se sont diversifi\u00e9es aussi, autrement dit, si on va au festival de musique classique ou un festival jazz et souvent la moyenne d'\u00e2ge du public et \u00e7a s'est lev\u00e9 et ne correspond pas \u00e0 l'moi je me d\u00e9foule, qu'on peut avoir t\u00eate pour Woodstock pour les festivals des ann\u00e9es 1970 donc, diversification des publics et une diversification aussi des styles, des festivals avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui apparaissent parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s, on peut penser par exemple et de de Coachella aux \u00c9tats-Unis ai aujourd'hui un festival tr\u00e8s people, o\u00f9 il est de bon ton de se montrer, de se montrer avec des habits et des traitements particuliers de faire la promotion aussi d'un certain nombre de cr\u00e9ateurs et de marques et o\u00f9 la musique font appara\u00eet souvent bien donc je comprends. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:31) [87%] :\r\nEt c'est d'ailleurs tellement vrai que H&M a lanc\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es des collections du sp\u00e9cial Coachella donc le festival vu comme un lieu de promotion pour une grande marque de v\u00eatements \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, d'une certaine mani\u00e8re, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau et qui pourraient aller dans la direction de de dire oui, les festivals se sont transform\u00e9s en oublie les festivals non plus d'oui les festivals ne Servent plus une cause mais sont devenus fond\u00e9 de grandes zones de de divertissement et li\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats de grands groupes priv\u00e9s mais sans m'arr\u00eater l\u00e0, ne permettrait pas de comprendre toute la diversit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne festivaliers aujourd'hui et toute la complexit\u00e9 certains festivals et d'ailleurs un grand nombre d'entre eux continuent \u00e0 avoir des programmations tr\u00e8s audacieuse, affaire des paris assez risqu\u00e9, a convi\u00e9 des artistes qui sont encore tr\u00e8s peu connu du grand public, le festival comme \u00e9v\u00e9nement Turenne, \u00e0 mon avis, y a encore de beaux jours devant lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:44) [86%] :\r\nCe changement qu'Ana\u00efs, chez nous, raconte c'est pas uniquement le reflet d'un d'un visage mercantile et conformiste des des festivals. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [81%] :\r\nPour croire le des v\u00eatements, H&M qui sont mais bon passons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:56) [89%] :\r\nDonc Nicolas B\u00e9nard lui aussi historien de la musique bat pour lui en fait l'aspect anticonformiste effectivement des plus encore des festivals, mais c'est pas que quelque chose de n\u00e9gatif, il voit m\u00eame le signal d'un milieu. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:16:08) [84%] :\r\nCette revendication politique mais l'art tr\u00e8s largement disparu a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par on va dire par une conviction plut\u00f4t de se retrouver ensemble, de partager du bon moment donc, on a parfois 2, voire 3 g\u00e9n\u00e9rations qui se qui se croisent dans ces dans ces \u00e9v\u00e9nements, ce qui ont, qui se sont vraiment vraiment enracin\u00e9 sont peut-\u00eatre vider un peu de cette substance id\u00e9ologique mais il reste tr\u00e8s fortement f\u00e9d\u00e9rateur et et donc transg\u00e9n\u00e9rationnel, qui \u00e0 mon sens, c'est une certain informer compl\u00e8te cette volont\u00e9 qu'ont les gens de se retrouver encore m\u00eame au-del\u00e0 des des g\u00e9n\u00e9rations n'\u00e9tait pas le cas dans lesquels on effectivement de maladie cri de rage spontan\u00e9es qui pouvait \u00eatre le moteur des enseignants, des \u00e9v\u00e9nements anciens alors est -ce que c'est n\u00e9gatif, moi je pense qu'au contraire il faut il faut voir cette \u00e9volution comme une \u00e9volution globale, c'est-\u00e0-dire que le festival, qui refl\u00e8te qui la soci\u00e9t\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9, il y a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bienveillante \u00e0 l'\u00e9gard de ces \u00e9v\u00e9nements quel consid\u00e9rait comme Extrem en n\u00e9gatif violent a v\u00e9cu et notre drogue etc, et le fait que tout \u00e7a soit beaucoup plus institutionnalis\u00e9es montre cruellement de soci\u00e9t\u00e9s se sont peut-\u00eatre un peu plus ouverte et que m\u00eame si il y a un c\u00f4t\u00e9 entreprises commerciales encadrer les organisateurs, les artistes peuvent toujours voil\u00e0 des performances diverses des Harrier et donc enrichir, on va dire le d\u00e9veloppement artistique de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:29) [91%] :\r\nC'est le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide et leur m\u00e9tier pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:31) [89%] :\r\nSi les festivals sont devenus de grandes f\u00eates populaires, c'est aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9, elle est moins liberticide, alors ne soyons peut-\u00eatre pas trop nostalgiques de Woodstock ou de sapins au Folk Festival si malgr\u00e9 tout vous \u00eates nostalgique de cette \u00e9poque, h\u00e9 bien vous pouvez aller voir le le film sapin ou une bouff\u00e9e d'air folk de Pierre-Andr\u00e9 Thi\u00e9baud demain \u00e0 Lausanne au Zinama \u00e0 20 heures et puis ensuite il y a toute une tourn\u00e9e de ce film \u00e0 travers la Suisse romande avec les diff\u00e9rents acteurs qui se d\u00e9place avec le DVD d'une ville, poursuivre et pour poursuivent la r\u00e9flexion autour de l'histoire du festival puisque \u00e7a de vraiment vous passionner il Yann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:08) [94%] :\r\nAlors moi je j'ai jamais entendu personne en parler comme \u00e7a sous cet angle, donc effectivement c'est \u00e7a, c'est nouveau pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:15) [88%] :\r\nAna\u00efs a dirig\u00e9 une \u00e9tude, une longue \u00e9tude sur l'histoire des festivals entre le 20\u00e8me et le 21\u00e8me et puis elle a \u00e9crit exactement si\u00e8cles tout \u00e0 fait donc un autre livre aussi sur la musique dans la mondialisation, et puis on a aussi eu des \u00e9changes passionnants avec Nicolas B\u00e9nard, lui aussi, directeur d'un ouvrage collectif intitul\u00e9 Festival rave Party et puis partie histoire des rencontres musicales actuelles en France et \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:39) [90%] :\r\nParfait, merci pour ces pr\u00e9cisions, je m'aper\u00e7ois que on avait parl\u00e9 de, de, de la possibilit\u00e9 de, de, de, d'\u00e9voquer le l'Eurovision la on en avait parl\u00e9, puis la quenelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:48) [78%] :\r\nBah vous Mohammed accord j'ai bien non de la grande la proposer donc le c'\u00e9tait ce c'\u00e9tait samedi le vainqueur, c'est comment qui s'appelle il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:58) [84%] :\r\nLe sauvera mais je ne sais plus comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:00) [91%] :\r\nSalvador Sobral chanteur portugais de 27 ans, vous avez entendu son interpr\u00e9tation ultra- de Hama aussi Doris qui a litt\u00e9ralement on va augmenter le public de l'Euro sans langue aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9mus par le destin de ce jeune homme atteint d'une maladie cardiaque, donc un crooner malade du coeur, c'est un symbole tr\u00e8s tr\u00e8s fort, mais moi ce que je retiendrai de ce bonhomme Salvador Sobral c'est autre chose, dans une vid\u00e9o qui tourne en ce moment sur les r\u00e9seaux sociaux, on voit le chanteur dans les WC : L \u00e0, je peux vous dire que dans les toilettes, se r\u00e9v\u00e8le son extraordinaire talent et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:34) [59%] :\r\nDu nous repartirons mal vot\u00e9. \r\nSobral utilisant en fait sont irritants, de la ventilation des d\u00e9laiss\u00e9s comme une b\u00eate, ce qui il harmonise pour ces accords minorer c'est g\u00eanant sur le devenir effectivement. \r\nSalvador Sobral, vainqueur de l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:02) [87%] :\r\nMerci Paul, vous avez peut-\u00eatre la semaine prochaine, c'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:15) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:16) [88%] :\r\nEt on en arrive au Live avec ce groupe de Neuch\u00e2tel, qui s'appelle disponibles 2 de ils sont 4, ils sont sur le point de sortir un album et il vient d'un petit peu en avant- premi\u00e8re pour nous proposer 2 chansons \u00e0 vous messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:21) [88%] :\r\nDisponible 2 c'est le nom de ce groupe, dont le guitariste m\u00eame rejoindra mais sinon il s'appelle Arnaud Paolini j'en train de recharger voil\u00e0 Arnaud Paolini qui va arriver, mais il y a \u00e9galement Massimo Bourquin Marius Olivier et puis Fran\u00e7ois Molins qui vous l\u00e0- bas, \u00e7a c'est pour vous, cadeaux, enfin cadeaux non je vous le pr\u00eate \u00e7a va super bon ben, super, super, moi je tranquille, moi je regarde, j'\u00e9coute les musiques, j'ai la belle vie disponible de dans le dans le c'\u00e9tait pas beaucoup la concurrence fait rage, o\u00f9 il faut se faire remarquer, il est tr\u00e8s important d'avoir de commencer par se trouver un chouette non et je trouve que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, vous avez vu \u00e7a ressemble pas \u00e0 grand- chose d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:02) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 on s'appelle disponibles alors qu'on chante en anglais, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire de tout en fait pas Brutus disponible c'est disponible 2 fran\u00e7ais non mais sinon c'est un peu un choix par d\u00e9faut qui \u00e9tait pr\u00e9dispos\u00e9e on va dire, parce qu'il a une origine assez lointaine selon groupe c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps avec le batteur on faisait de la musique, d\u00e9j\u00e0 c'est plus de vous \u00eates bien oui, haut comme 3 pommes et puis \u00e7a fait donc tr\u00e8s longtemps qu'on joue ensemble et dans sa cave, dans sa maison, donc dans sa villa, il y avait plusieurs son non, d'accord, les plans d'architecte avait donc dessin\u00e9 la maison et il avait nomm\u00e9 comme pi\u00e8ce donc cuisine parce que tout le monde hein \u00e7a un salon tout \u00e7a est en dessous, au sous- sol et sa av\u00e9rer qui avait de places de place donc de pi\u00e8ces multim\u00e9dia qui n'avait pas de fonction type chez sculpte il multim\u00e9dia autrement et une s'appelle disponibles, l'un et l'autre, c'est-\u00e0-dire dans an c'est la sanction, mais \u00e7a, \u00e7a date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:07) [86%] :\r\nQue vous avez commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter on appelle nourrir l'histoire a d\u00e9marr\u00e9, si on va sur votre Facebook, on se tape disponible de avec le chiffre de, on tombe sur une vid\u00e9o ce qu'on vous voit gamin, c'est vous qui exactement, et vous, c'est dans le dispositif au pied du petit poste chanson c'\u00e9tait comment, je ne connais pas, il s'appelle Andr\u00e9 il est pourri g\u00e2t\u00e9 qu'elles avaient des octaves de plus \u00e0 la voix, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas les m\u00eames, c'est surtout que c'est pas les m\u00eames, un album qui est en pr\u00e9paration avec donc cette ce que vous ne jouez ce soir, c'est quand m\u00eame assez repr\u00e9sentatif du reste de l'album, j'imagine tout \u00e0 fait, j'ai entendu qu'\u00e0 titre qui sont assez coh\u00e9rent finalement on est dans cette veine, alors on va pas essayer d'\u00e9crire, de dire : vous faites de la pop, mais peu importe, si je dis que vous \u00eates plut\u00f4t influenc\u00e9e par des Anglais que des Am\u00e9ricains \u00e7a voir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:56) [80%] :\r\nBen oui, oui et non, oui, je pense, parce qu'on \u00e9coute beaucoup de musique, anglaises, am\u00e9ricaines, c'est plut\u00f4t britannique ouais c'est plut\u00f4t britannique, voil\u00e0, on a ouvert un mois 14 heures 10 joueurs quand on entend le nouveau radio int\u00e9r\u00eat se connaissaient pas, donc je pense \u00e0 autre chose, on a ador\u00e9, non, donc on essaie vraiment de chacun, \u00e9coutez le plus plus large palette de musiques possibles pour vraiment chacun porter une brique diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:24) [90%] :\r\nIl y a beaucoup de m\u00e9lodies un sont plut\u00f4t claires, vous \u00eates pas dans le dans le trash dans la saturation dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:30) [88%] :\r\n\u00e7a serait peut-\u00eatre parce que, quand on faisait de la musique un peu plus trash quand on \u00e9tait jeune, nous parents des extraits de la schlague, forc\u00e9ment \u00e7a \u00e9galement, forc\u00e9ment, on a pris une direction \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre, non, mais je sais pas, on \u00e9coute aussi des morceaux un peu plus les 12. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:42) [83%] :\r\nIl y a un truc sur votre page MX3 c'est s'appelle Pro Bridge, c'est un truc, c'est un peu la musique exp\u00e9rimentale avant, je ne suis, j'ai demand\u00e9 si pas fait pirater votre plat votre t\u00e2che que quelqu'un d'autonomie, \u00e7a c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, \u00e7a par contre c'est, c'est le pass\u00e9 c'est le pass\u00e9, mais en attendant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre un moment d'de vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:59) [84%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment de notre vie, on s'enfermait tous dans nos et puis prenez le maquis Maurice tr\u00e8s tous les instruments avec un micro du Mac, donc c'est ce sont assez c'est pourri c'est pourri, troisi\u00e8mement et je pense que, \u00e0 l'\u00e9poque, on voulait vraiment quand on sort chercher un peu plus on allait vraiment dans toutes les directions, parce qu'on adorait moi j'adorais Queens adorais boh\u00e9mienne Rhapsody peut aider, de faire des m\u00e9ga morceaux avec 56 parties, alors c'est pas tout \u00e0 fait c'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:28) [84%] :\r\nRevenge, en revanche, on retrouve dans l'a entendu tout \u00e0 l'heure, il y a plusieurs mouvements de parfois dans vos dans vos chansons, il y a une partie \u00e0 un parti de et puis on revient sur la fin et souvent ils ont de loin, ils ont pas vu justement de rapport entre elle et puis finalement vous arrivez all\u00e9geance \u00e0 les assembl\u00e9es c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:41) [82%] :\r\nBen, effectivement, je pense que, aujourd'hui, ce qui est ce qui a r\u00e9sist\u00e9 en dire beaucoup de temps, puis par rapport \u00e0 ses ses compositions \u00e0 l'\u00e9poque, c'est qu'on essaye chaque fois de mettre beaucoup de partis, \u00e7a part sur un un format un peu dire pop classique et ensuite on veut apporter quelque chose de plus on a le des bridges et puis en laissant de retomber sur nos pattes mais possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:59) [91%] :\r\nLe calendrier pour vous, c'est quoi, c'est la sortie de l'album, c'est pour quand le vous \u00eates en train de l'fignoler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:03) [85%] :\r\nAlors oui effectivement, donc on avait enregistr\u00e9 \u00e0 Paris cet \u00e9t\u00e9 chez les super Bernard Mathieu, qui est aussi en outre le l'ing\u00e9nieur fa\u00e7ade de Stravinsky pendant le montrer, j'ai enfin qui fait le son que le plus exactement, exactement et on est all\u00e9 l\u00e0- bas 10 jours dans son Studio garage c'\u00e9tait super sympa, on a pass\u00e9 un super moment tous du disponible au garage disposition garage, c'est un peu l'id\u00e9e fixe, on est rest\u00e9 dans les cadres dans tous les cas et il va sortir d'ici cet \u00e9t\u00e9, la date a confirm\u00e9 encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:34) [88%] :\r\nD'accord, avant l'\u00e9t\u00e9, si possible, j'imagine, on va essayer, essayer, on a essay\u00e9, il para\u00eet qu'il vaut mieux sortir soit avant, soit apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, mais en laissant le genre le 30 juillet c'est un peu mort simplement des touristes en vacances, c'est ce qu'on dit apr\u00e8s pour essayer des choses nous emp\u00eache d'\u00eatre audacieux qu'est -ce qu'on pourrait dire donc vous avez un clip et puis, on finira l\u00e0- dessus parce qu'apr\u00e8s il y a une 2\u00e8me chanson un clip qui est r\u00e9alis\u00e9 par Bastien Bronze : qui est le le batteur de rendez- et et qui, et qui raconte une histoire assez assez surr\u00e9aliste, en 2 mots, en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:08) [80%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 le le les d\u00e9cors propos\u00e9s par ce S\u00e9bastien mon justement tous ses clips sont assez on ne pas \u00e7a c'est surr\u00e9aliste et on on a trouv\u00e9 que les bien justement \u00e0 l'univers du groupe, en fait, donc c'est pour \u00e7a qu'on a aussi d\u00e9cid\u00e9 travailler que lui, on le conna\u00eet bien et nous avez coach lors de notre plan qu'on avait pu faire \u00e0 la Casa choc et on essaie de raconter en gros l'histoire pass\u00e9e un peu un album concept justement ce qui ne de Nike qui revient, c'est le clip de la chanson, la nuit, exact, on a avait une vie s'appelle pendant la chanson de l'album s'appelle King of The Night, et on a essay\u00e9 de reproduire au mieux c'est univers un peu d\u00e9cal\u00e9s, toujours avec ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:44) [86%] :\r\nCe soir, des cadeaux d\u00e9cadent, il y a de l'alcool, des dents ce cocktail, peut-\u00eatre que l'on fait pas juste savoir sur sur YouTube on tape disponibles de et on tombe dessus sans aucune difficult\u00e9, belle route un bonne route, en tous cas pour le moment, c'est une 2\u00e8me chanson que vous nous offrez qui se trouvera \u00e9galement sur l'album un peu plus rock et on vous appelle disponible 2 on peut vous trouvez du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel mais on imagine bien que \u00e7a va bouger pour vous ces prochaines semaines, c'est du Live tout de suite, Arnaud il court vite il \u00e9tait, il a travers\u00e9 le Studio pour retourner \u00e0 sa guitare et c'est du Live encore ici aussi il y a 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:03) [88%] :\r\nIls ont l'air calme, gentil et inoffensif comme \u00e7a, mais \u00e7a fait du bruit et le batteur il quitta tr\u00e8s tr\u00e8s fort, j'\u00e9tais juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai les oreilles qui sifflent merci messieurs, il s'appelle disponibles 2 et c'\u00e9tait Dullin et m\u00eame si le son \u00e9tait superbe, il fallait le pr\u00e9ciser une prise de son sign\u00e9 St\u00e9phane standard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:17) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:19) [90%] :\r\nMartine Schaffer a bonsoir, vous travaillez \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et vous \u00eates responsable, entre autres choses, de l'organisation du Prix suisse de musique, il y a 2 dates qui sont cruciales, c'est \u00e9videmment l'attribution du prix en lui- m\u00eame, et l\u00e0 c'est plut\u00f4t \u00e0 l'Automne, c'est plut\u00f4t au mois de septembre traditionnellement et cette ann\u00e9e, aura lieu le 22 septembre prochain mais il y a avant \u00e7a et c'est au printemps que \u00e7a se passe et \u00e7a vient d'arriver cette ann\u00e9e, la proclamation de la liste des artistes nomm\u00e9s, une liste que j'ai sous les yeux, on note les noms de je note les noms de Gr\u00e9goire Maret l'harmoniciste, il y a \u00e9galement Pascal Auberson il y a Christophe quel Pini, Elina Denis \u00e7a ce sont des gens que je connais, mais il y en a surtout beaucoup dont je n'ai jamais entendu parler, est -ce que c'est plut\u00f4t bon signe. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:37:58) [85%] :\r\nOui, alors c'est vrai, c'est une chance que c'\u00e9tait 4\u00e8me ann\u00e9e plus permet vraiment d'asseoir le prix donc le le le but du prix, c'est vraiment de de r\u00e9compenser la cr\u00e9ation musicale exceptionnelle et novatrice et de la mettre en lumi\u00e8re vraiment tous domaines confondus, c'est vrai qu'on a des artistes extr\u00eamement reconnus dans leur domaine et c'est c'est en parle de Patrick explique : je peux Kopatchinskaia qui est constamment en tourn\u00e9e, c'est une violoniste incroyable qui est demand\u00e9 partout dans le monde qui la reprend derri\u00e8re la direction du la cam\u00e9ra Berne ou un peu vite qui qui est vraiment pionnier donne et folk Music ou une, enfin c'est c'est c'est tous les artistes qui sont extr\u00eamement renomm\u00e9s dans leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:39) [68%] :\r\nNon, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a sa perc\u00e9e dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:38:41) [91%] :\r\nExtr\u00eamement inqui\u00e9tant, non au niveau au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:44) [93%] :\r\nPersonne n'en doute, dans la mesure o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 choisis par des experts dans leur domaine, que ce soit en l'occurrence, de la musique classique, mais \u00e9galement dans tous les domaines qui sont repr\u00e9sent\u00e9es dans ce comit\u00e9 de s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:38:53) [85%] :\r\nOn veut vraiment pr\u00e9senter la la diversit\u00e9 musicale suisse par cette de de de laur\u00e9ats parce qu'on a chang\u00e9 de nom, cette ann\u00e9e, donc on a 15 r\u00e9elle des principes de musique et de ces 15 on aura le le le ou la laur\u00e9ate du Grand Prix de musique donc qui sera annonc\u00e9 le le 22 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:10) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les personnes non je non, sous les yeux, sont d\u00e9j\u00e0 de l'horaire. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:39:14) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:15) [94%] :\r\nC'est dans la d\u00e9nomination quelque chose qui qui change, vous parlez de r\u00e9compenser la cr\u00e9ation musicale suisse exceptionnelle et novatrice est -ce que \u00e7a signifie forc\u00e9ment que ce sont des gens qui sont dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:39:28) [81%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:30) [87%] :\r\nLa t\u00eate de la mettre en lumi\u00e8re, vous parlez de la mettre en lumi\u00e8re, \u00e7a, c'est aussi la la phrase que j'ai sous les yeux, c'est-\u00e0-dire qu'elle voulait pas. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:39:36) [89%] :\r\nEn fait, c'est une des rares occasions, je pense, de pr\u00e9senter la diversit\u00e9 musicale suisse, tous domaines confondus, \u00e7a veut dire que quelqu'un qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t le le recours, le peuple pourrait aussi entendre parler dans l'article qui est plus classique ou ou contemporain, ou m\u00eame un Andreas Bosshard par exemple qui est vraiment un architecte du son qui fait d\u00e9centralisation visuel et et sonore, donc c'est le le budget du prix aussi de, de, de permettre une perm\u00e9abilit\u00e9 si permettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:07) [89%] :\r\nEntre entre les genres entre les cat\u00e9gories oui mais est -ce que c'est facile justement d'arriver \u00e0 cet objectif, dans la mesure o\u00f9, au-del\u00e0 de la c\u00e9r\u00e9monie du Prix suisse de musique en elle- m\u00eame qui aura lieu donc cette ann\u00e9e, je le rappelle, le 22 septembre \u00e7a se passe \u00e0 \u00e0 la caserne de balles derri\u00e8re il y a quand m\u00eame les circuits du l\u00e0 il y a des circuits des m\u00e9dias et les m\u00e9dias classiques et s'int\u00e9resse aux musiciens classiques, les concerts, les salles de concert rock s'int\u00e9resse aux musiciens de rock, il a quand m\u00eame ces ces compartiments qui subsistent apr\u00e8s cette fameuse soir\u00e9e du 22 septembre. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:40:35) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, mais apr\u00e8s je pense que pour les, pour les artistes, d'avoir une reconnaissance nationale c'est aussi quelque chose de tr\u00e8s important, le grand prix sera remis par Monsieur Berset donc notre ministre de la culture qui sera qui sera pr\u00e9sent et je pense que c'est quelque chose qui est, qui est pr\u00e9sent important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:52) [89%] :\r\nLa liste se trouve \u00e9videmment sur sur le site de l'OFCE, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, j'imagine, en tout cas moi j'ai un peu ailleurs, sous les yeux, mais j'imagine que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en ligne, je vous donne quelques noms que je ne connais absolument pas yo-yo hier, je ne sais pas qui c'est, mais je serais tr\u00e8s heureux de d\u00e9couvrir ce qu'il fait, Peter Scherrer Tommy Tobler Helena Winckelmann Albin brin alors ils sont pour la plupart al\u00e9manique, \u00e9videmment, il y a toujours cette cette fronti\u00e8re dont on dit qu'il n'existe pas, mais c'est \u00e0 se poser la question entre la Suisse romande et le reste du pays, et c'est vrai que la plupart des gens qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre un petit peu moins par ici sont sont forc\u00e9ment originaire de de Suisse al\u00e9manique mais il y a \u00e9galement quel Elina Duni fini Christophe de son pr\u00e9nom, Pascal Auberson et puis quelques autres a retrouv\u00e9 donc et qui seront tous r\u00e9unis \u00e0 la caserne de balles, le 22 septembre c'est un \u00e9v\u00e9nement qui sera retransmis sur les antennes de la SSR et RTS \u00e0 plus forte raison merci Martine Chalvin. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:41:43) [99%] :\r\nOui merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:45) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:47) [93%] :\r\nDerni\u00e8re partie Paradiso avec \u00c9ric Grosjean qui adore la musique qu\u00e9b\u00e9coise et qui nous pr\u00e9sente justement un groupe qui vient de l\u00e0- bas. \r\nLe couple originaire du Vaucluse n'a pas choisi la plage mais le grand froid Jean-Georges dernier embarque pour le Groenland objectif une croisi\u00e8re parmi les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:03) [88%] :\r\nLe Groenland destination touristique \u00e0 la mode, para\u00eet -il, mais le Groenland pour la presse francophone qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la musique, c'est aussi le groupe que l'on pr\u00e9sente souvent comme le groupe ind\u00e9 le plus en vue du Qu\u00e9bec depuis quelques ann\u00e9es, 2013 pr\u00e9cis\u00e9ment, leur nom, tourne \u00e0 l'heure des coups de coeur que l'on s'\u00e9change dans les festivals de musique dite \u00e9mergente dans lesquels on parle de pop Indy orchestral en 4 ans, ils se sont fait un nom \u00e0 public leur pr\u00e9c\u00e9dent disque Che je s'\u00e9tait vendu \u00e0 35000 exemplaires, leur nouvel album Wilders PCT chronique et d'un Boutal autre du Canada Groenland de ses 6 musiciens sur sc\u00e8ne, nous avons rencontr\u00e9 les 2 principaux lors de leur r\u00e9cente venue en Suisse Sabrina Halde chanteuse et principal par hier et puis Jean Olivier L\u00e9vesque, qui s'occupe entre autres des claviers et des percussions et c'est tout \u00e0 leur groupe de Montr\u00e9al sc\u00e8ne toujours aussi foisonnante. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:56) [90%] :\r\nEffectivement, je pense qu'il est aussi beaucoup de gens de l'ext\u00e9rieur qui viennent habiter \u00e0 Montr\u00e9al, parce que peut-\u00eatre parce que c'est moins cher, un peu, puis il y a justement la fin est vraiment immense. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:07) [80%] :\r\nPas que nous sommes plus foisonnante au Canada en fait peut-\u00eatre Toronto approche Montr\u00e9al c'est tellement peu charg\u00e9e en fait comment ils vont l\u00e0 parce que c'est peu cher c'est tr\u00e8s bien que ce soit peu \u00e7a on adore \u00e7a d\u00e9pend des quartiers nord ouest d\u00e9pend des quartiers effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:25) [91%] :\r\nGroenland on peut parler de Gentry fication de dans la musique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:30) [81%] :\r\nBen en fait \u00e7a ce soir quelle est la majorit\u00e9 des 100 sont encore sur le plateau dans le Mile-End, mais l\u00e0 il y a des salles aussi \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a repose toujours fait quand on va schlague aussi malsain envie donc \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9place un peu plus ces changements mieux plus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:50) [67%] :\r\nOui, oui, c'est s\u00fbr, qui aimez cha\u00eene mais priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:24) [92%] :\r\nLes Montr\u00e9alais de Groenland sur leur nouveau disque Wider j'imagine que, du c\u00f4t\u00e9 de Radio- Canada par exemple, certains doivent vous reprocher d'avoir choisi de chanter en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:36) [84%] :\r\nEn fait, tout qui Radio- Canada Canada c'est les seuls qui ne font rien, \u00e0 la radio, en fait, donc c'est plus on n'a pas acc\u00e8s aux grands m\u00e9dias, comme dans les radios plus commerciale et la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:49) [79%] :\r\nRadio- Canada nous encouragent beaucoup en fait moi f\u00eate du Canada entend \u00e7a a beaucoup encourag\u00e9 les artistes qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 Londres et qui nous font jouer parce qu'il veulent nous encourager surtout beaucoup en fait parce que les seuils qui ne joue pratiquement Radio- Canada, vous savez, au Qu\u00e9bec, il y a 4 il y a 2, musique, faut, il faut que \u00e7a soit principalement francophone \u00e0 la radio donc je comprends un peu les les commercial, il faut jouer, il y a un an et font jouer mais nous on arrive loin derri\u00e8re la session qui vont prendre fin juin 1er. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:45:15) [85%] :\r\nEn fait, on a d\u00e9j\u00e0 fait une entrevue, c'est quoi une des grosses radios commerciales qui nous ont dit : \u00e9crivez en fran\u00e7ais qu'en plus vous faire jouer comme ils savent qu'on existe, mais ils peuvent Jospin nous fin juin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:26) [92%] :\r\n3\u00e8me album, il y aura le le morceau pour les radios francophones. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:45:30) [87%] :\r\nEn fait, on a pens\u00e9 justement 2\u00e8me album : c'est moi qui fais les paroles, je me suis demand\u00e9 est -ce que je suis pr\u00eate \u00e0 \u00e9crire en fran\u00e7ais, mais j'ai l'impression que j'ai pas encore l\u00e0, la capacit\u00e9 de progresser, mais si jamais satisfaite du produit fait que peut-\u00eatre \u00e7a va venir un jour. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:48) [75%] :\r\nVoil\u00e0 c'est. \r\nD\u00e8s en fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:03) [89%] :\r\nGroenland sur ce 3\u00e8me album Wider est une sorte de changement dans la continuit\u00e9, comment \u00e9voluer sans perdre les fans de la premi\u00e8re heure sur Apple Challenge. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:16) [80%] :\r\nOui effectivement parce que, en fait, dans l'\u00c9tat leur 2\u00e8me album, on a, mais quand m\u00eame la sonorit\u00e9 du 1er on voulait pas s'en s\u00e9parer trop mais mais il avait quand m\u00eame des cuivres sur le 1er aussi, donc on est quand m\u00eame rest\u00e9 dans dans ce genre de de d'orchestration l\u00e0 mais on est all\u00e9 chercher justement le le John le syndic entra\u00eene avec nous depuis la tourn\u00e9e du 1er, puis on a, comme vous l'explorer lors d'un un peu d\u00e9biles tout, s'il est trop. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:53) [83%] :\r\nQu\u00e9b\u00e9cois et s'appeler Groenland s'\u00eatre un peu masochiste, quand m\u00eame, quand on voit les temp\u00e9ratures qui fait chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:59) [77%] :\r\nExactement, mais que voil\u00e0, moi c'est plus parce que \u00e7a nous inspirer la grande nation je pense qu'on a toujours eu un attrait, bien s\u00fbr, on trouve un peu exotiques sont un peu peur \u00e0 ce serait 3 semaines la ville \u00e0 Born\u00e9o, des. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:16) [80%] :\r\nOn a des chances d'aller \u00e0 l'Automne, on va pouvoir voir de si on aime \u00e7a, mais je pense que on aime \u00e7a en fait c'est dr\u00f4le parce que Yoann, c'est tellement important plus plan\u00e9taire, moins on entend parler de plus en plus dans les journaux, mais nous, on ne peut jouer se pour, mais c'est vrai que, aussi, c'est un dr\u00f4le de nom sur Google soprano nous tomber sur nous en 1er, je pense que tout va peut-\u00eatre trouver le dor\u00e9navant avant nous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:36) [81%] :\r\nBobo, beaucoup d'artistes qu'on a rencontr\u00e9 ces derniers temps Saratoga les les et fringant, tout \u00e7a, essaye de faire des tourn\u00e9es compens\u00e9 CO2 tout \u00e7a Jaja pression et pr\u00e9occupations \u00e9cologiques sont assez pr\u00e9sente dans la jeune soci\u00e9t\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise, c'est un peu suite au Printemps \u00e9rable, tout le monde s'est r\u00e9veill\u00e9 tout le monde, bataille. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:56) [86%] :\r\nAbsolument, c'est dr\u00f4le parce que justement je remarquais qu'un Suisse j'allais pressant que les gens \u00e9taient quand m\u00eame vraiment plus \u00e9colo qui est, en fait, les endroits o\u00f9 est -ce qu'on est all\u00e9 avant en Allemagne descendre en Allemagne aussi, mais en fran\u00e7ais, moi je m'attendais, je sais pas pourquoi j'avais quand m\u00eame des. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:12) [75%] :\r\nPierre de Europe, les gens \u00e9taient plus par 20 \u00e9cologique puis mais oui, c'est s\u00fbr qu'au Qu\u00e9bec en ce moment, je pense que beaucoup de choses qui se passent les \u00e9piceries en vrac avec 15 sacs et comme peintre qu'qui, ici, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration je pense de ce code 30 mardi de son vraiment port\u00e9 l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:24) [89%] :\r\nGroenland sur leur 3\u00e8me disque Wider Space quand la presse en parle, il y a des r\u00e9f\u00e9rences Metronomy \u00e0 Fiona Apple qu'est -ce qu'on vous compare le, le plus souvent finalement porte. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:34) [76%] :\r\nJe sais pas, c'est vrai, parce que j'aimerais sans qu'elle soit encore par la voix ou l'instrumentation donc c'est soit \u00e0 Kefaya, un peu par. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:42) [83%] :\r\n\u00e9videmment, il y a de Montr\u00e9al et on habite \u00e0 Montr\u00e9al, qui est non la voix \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:49) [84%] :\r\nJe fais trucs comme cela un peu plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:51) [77%] :\r\nMetronomy, c'est une grosse affluence pour nous parce que n'impasse pas m\u00e9lange peu suivi, ce qui a fait est tr\u00e8s bonne, mais le de cet album, on est encore un peu attard\u00e9 le terrain qu'est -ce que les gens pensent N\u00eemes compara\u00eet, quoi, c'est un peu c'est encore r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:06) [86%] :\r\nJ'ai vu dans la destruction de de l'\u00e9v\u00e9nement qui avait \u00e9crit de doser, moi j'ai vraiment \u00e9cout\u00e9 ce beaucoup, c'est un peu \u00e9lectro, j'adore la la voil\u00e0 enfin c'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:25) [81%] :\r\nVous parliez \u00e0 l'instant d'\u00eatre d'\u00e9lectro, on a l'impression que outreAtlantique ces musiques -l\u00e0 d'Eternit, un petit peu sur sur la peuple rock, la chanson beaucoup s'\u00e9tend. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:35) [80%] :\r\nEn Am\u00e9rique, c'est c'est vraiment \u00d6zak\u00e7a plut\u00f4t la place en fait le le rapide, l'\u00e9lectro le Andr\u00e9 qui le rock, \u00e7a existe plus depuis 10 ans l'impression des dessins compl\u00e8te qui ont disparu apr\u00e8s son \u00e9chec en Europe, il a d\u00e9j\u00e0 une sc\u00e8ne reggae qui existent encore, Qu\u00e9bec, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je j'ai pas envie aux personnes qui faisaient des et de ce que causerait que c'est que moins dans l'\u00e9lectro vraiment assez, \u00e7a a tout ras\u00e9, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:01) [82%] :\r\nJe pense que s'il y a quand m\u00eame l'esp\u00e8ce de volont\u00e9 de t\u00eate s'\u00e9loigner du, guitare, voix qui on a eu beaucoup qui Hoebeke voil\u00e0 encore beaucoup, mais c'est dans la rue avec lesquels j'ai de la mort puis cha\u00eene ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:14) [78%] :\r\nSinon tu l\u00e0 \u00e7a reste une sc\u00e8ne tr\u00e8s dynamique, vous retournez pour r\u00e9gler votre enqu\u00eate, guitares, notre groupe est en train de jouer sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:23) [82%] :\r\nMoi, c'est exactement le feeling que j'ai en fait l\u00e0 j'ai je comprends pas le nombre de groupes qui qui apparaissent \u00e0 Osaka l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, des jeunes arrivent talentueux qui arrive a tout \u00e0 ses h\u00f4tes, alors j'ai pas le monde a chang\u00e9 depuis le 1er album seulement 3 ann\u00e9es qui ont pass\u00e9 pire toute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de le pied \u00e0 la fois c'est \u00e7a, c'est dur de de de. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:43) [83%] :\r\nCes banques dans l'esp\u00e8ce de de sentiment et tout le monde fait \u00e7a fait que \u00e7a devient moins on n'a vraiment pas de gens au Qu\u00e9bec, je pense qu'elles aussi, c'est \u00e7a, il y a beaucoup d'influence, faut quand m\u00eame temp\u00e9rer conservera quand m\u00eame se dire bon mais enfin notre truc pignon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:15) [92%] :\r\nC'est une trouvaille de \u00c9ric Grosjean, ce groupe s'appelle Groenland qui est donc montr\u00e9alais et merci \u00e0 lui et puis et puis, et puis merci \u00e9galement \u00e0 tous ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, je pense notamment au groupe disponibles 2 qui \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure et qui a repris la route en direction de Neuch\u00e2tel, demain, nous \u00e9couterons une interview d'Isabelle Boulay, qui a sorti un tr\u00e8s bel album produit par Benjamin Biolay et puis on parlera \u00e9galement du blues roule festival qui se d\u00e9roule \u00e0 Crissier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, merci \u00e0 St\u00e9phane standard pour la r\u00e9alisation, il y a 20 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T18:28:12Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AB038D3-39E1-4F19-A5E7-4E3A8661ABEA", "internalArchiveId": "1AB038D3-39E1-4F19-A5E7-4E3A8661ABEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le savoir par l'exp\u00e9rience", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Avec la progression des sciences, les savoirs issus de l'exp\u00e9rience ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu d\u00e9valu\u00e9s voire n\u00e9glig\u00e9s. Pourtant ces savoirs ont \u00e9t\u00e9 longtemps indispensables, comme on peut l'imaginer avec l'exemple des sages-femmes.  Comment revaloriser aujourd'hui ce savoir concret, tangible, et toujours essentiel ? Nous en parlons avec Patricia Perrenoud, sage-femme et enseignante \u00e0 la Haute Ecole de Sant\u00e9 (HESAV) \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Avec la progression des sciences, les savoirs issus de l'exp\u00e9rience ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu d\u00e9valu\u00e9s voire n\u00e9glig\u00e9s. Pourtant ces savoirs ont \u00e9t\u00e9 longtemps indispensables, comme on peut l'imaginer avec l'exemple des sages-femmes.  Comment revaloriser aujourd'hui ce savoir concret, tangible, et toujours essentiel ? Nous en parlons avec Patricia Perrenoud, sage-femme et enseignante \u00e0 la Haute Ecole de Sant\u00e9 (HESAV) \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 1544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8587204", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 16.05.2017", "Le savoir par l\u02b9exp\u00e9rience / TRI_2017-05-16T11:04:15_tribu", "Tribu du 16.05.2017", "Le savoir par l\u02b9exp\u00e9rience / TRI_2017-05-16T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Avec la progression des sciences, les savoirs issus de l\u02b9exp\u00e9rience ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu d\u00e9valu\u00e9s voire n\u00e9glig\u00e9s. Pourtant ces savoirs ont \u00e9t\u00e9 longtemps indispensables, comme on peut l\u02b9imaginer avec l\u02b9exemple des sages-femmes.  Comment revaloriser aujourd\u02b9hui ce savoir concret, tangible, et toujours essentiel ? Nous en parlons avec Patricia Perrenoud, sage-femme et enseignante \u00e0 la Haute Ecole de Sant\u00e9 (HESAV) \u00e0 Lausanne.", "Avec la progression des sciences, les savoirs issus de l\u02b9exp\u00e9rience ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu d\u00e9valu\u00e9s voire n\u00e9glig\u00e9s. Pourtant ces savoirs ont \u00e9t\u00e9 longtemps indispensables, comme on peut l\u02b9imaginer avec l\u02b9exemple des sages-femmes.  Comment revaloriser aujourd\u02b9hui ce savoir concret, tangible, et toujours essentiel ? Nous en parlons avec Patricia Perrenoud, sage-femme et enseignante \u00e0 la Haute Ecole de Sant\u00e9 (HESAV) \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-8587205", "ece-8587204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:58Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [84%] :\r\nCatherine erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nUn c\u00e9l\u00e8bre adage dit que c'est en forgeant que l'on devient forgeron, bref, en faisant en imitant en reproduisant les gestes des autres impossible d'apprendre \u00e0 conduire une voiture \u00e0 faire du tennis \u00e0 danser sans la pratique pourtant nos soci\u00e9t\u00e9s favorise largement les savoirs th\u00e9oriques, pensez aux heures innombrables que vous avez peut-\u00eatre pass\u00e9 assis \u00e0 suivre des cours \u00e0 lire des livres alors qu'il semblerait que rien ne soit aussi efficace que ces savoirs pratiques qui rentrent par le corps, c'est cette pratique qui va finir par devenir un automatisme, une habitude dont par la suite, on aura plus vraiment conscience alors quelle place donner \u00e0 ces savoirs pratiques dans la formation, comment les rep\u00e9rer dans ce qu'ils ont de plus positif et les transmettre dans quelle mesure ces savoirs inconscient emp\u00eache -t-il aussi parfois de modifier des pratiques professionnelles, une sage-femme a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces questions, point de r\u00e9aliser une th\u00e8se sur le sujet est avec nous ce matin dans Tribu Patricia Pernoud bonjour, bonjour, vous \u00eates aujourd'hui, anthropologue et vous enseignez \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaut cette notion de savoir pratique n'est pas si simple que \u00e7a, \u00e0 saisir parce qu'on les utilise dans les gens tous les jours sans en avoir vraiment conscience est -ce que ce sont des pratiques qu'on a d\u00fb un jour apprendre ou est -ce que c'est venu simplement, par imitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [89%] :\r\nAlors ce sont des savoirs qui sont assez complexes et souvent on va combiner en fait des savoirs th\u00e9oriques avec justement un exp\u00e9rience de de terrain, donc il s'agit pas de renier l'importance des savoirs th\u00e9oriques, mais bien de revaloriser en fait toute l'importance du terrain du travail en \u00e9quipe, la rencontre avec des des praticiens qui vont nous permettre de d\u00e9couvrir, d'apprendre et puis de progresser ou pas alors le plus simple, c'est peut-\u00eatre de donner quelques de quelques exemples de de terrain assez diff\u00e9rent pour peut-\u00eatre se relier \u00e0 appliquer le plus de monde possible, on peut imaginer par exemple que comme b\u00fbcheron Ma\u00e9va, il va avoir des cours \u00e0 l'\u00e9cole va prendre les diff\u00e9rents types de de bois, les diff\u00e9rentes essences des r\u00e9sineux les feuillus et les pi\u00e8ges qui peuvent se poser \u00e0 la coupe de ces diff\u00e9rents arbres et \u00e7a c'est la th\u00e9orie, mais quand il va se retrouver en for\u00eat avec ses coll\u00e8gues, il va d\u00e9couvrir des arbres aux formules type des terrains tr\u00e8s diff\u00e9rents en pente plat des m\u00e9t\u00e9o aussi de l'humidit\u00e9 peut \u00eatre sec et toutes ces choses vont probablement avoir une influence sur le sur le bois sur \u00e7a, sur sa r\u00e9action et donc ce b\u00fbcheron, il va devoir finalement comparer sa sa th\u00e9orie avec ce cet univers tr\u00e8s diversifi\u00e9 que celui de la for\u00eat entendent regarder ses coll\u00e8gues travailler pour, petit \u00e0 petit pouvoir comprendre finalement comment les les armes vont se comporter quand ils vont quand il va tailler voir couper des arbres, et c'est essentiel, cette compr\u00e9hension du que de de de celle -ci d\u00e9pend sa s\u00e9curit\u00e9 dans un autre domaine, peut-\u00eatre un peu plus ludique, quoi que le le football par exemple tous les sports de balle il il y a bien s\u00fbr des th\u00e9ories du du jeu qui existe et que les joueurs connaissent tr\u00e8s vraisemblablement, mais sur le terrain, ils vont devoir acqu\u00e9rir toutes sortes de, de, de comp\u00e9tences et d'articles de, de, de, d'articulation entre leur vision les trajectoires de la de la balle et le jeu des coll\u00e8gues et se mettent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux mots tient Shaqiri l\u00e0 dans 30 secondes, il va \u00eatre 2 sur ce poste pr\u00e9cis si je tire, \u00e0 cet angle -l\u00e0, h\u00e9 bien l'occasion est d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 il y aura pas de but donc tout tout l'art du footballeur, ce savoir- faire cette analyse des chances et des risques en un coup d'oeil qui lui permet finalement de conjuguer la trajectoire de la balle, devinez l\u00e0 o\u00f9 elle va -t-\u00eatre et ou va \u00eatre son coll\u00e8gue en m\u00eame temps, donc c'est assez complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [88%] :\r\nIci \u00e0 Pernod, vous nous donnez des exemples de travaux pratiques o\u00f9 le corps est investi est -ce que c'est aussi valable pour des travaux plus intellectuel, plus de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [89%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le le pi\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire que comme toute toute la la pratique est souvent pens\u00e9 par par des intellectuels ouverts au pas les m\u00eames outils, c'est-\u00e0-dire que les intellectuels vont r\u00e9fl\u00e9chir les pratiques avec des mots, et donc nous aussi, on va voir l'utilisation de mots qui vont devenir au lieu d'avoir une adjoint ballon on va utiliser un certain registre de vocabulaire, toujours un peu les m\u00eames les mots b\u00e9quilles, on appelle \u00e7a, oui, oui, \u00e0 mon avis qui reviennent et puis qui parfois nous nous serve parce que \u00e7a peut nous permet d'avoir une certaine fluidit\u00e9 dans de notre discours de de pas avoir trop de pannes et puis ils peuvent aussi donc bloqu\u00e9e parce que ils vont parfois enferm\u00e9e en fait notre discours dans un certain justement registre alors si je prends quelques exemples, on a le m\u00e9decin ou la sage-femme qui j'Argonne qui est par exemple difficile \u00e0 comprendre pour pour une patiente qui qui est pas du du m\u00eame domaine, on peut avoir le journaliste qui qui parfois l'a l'habitude de confronter ses ses interlocuteurs et qui parfois les emp\u00eache de d\u00e9velopper un argument hein dans certaines \u00e9missions qui qui travaille beaucoup sur le sur le binaire, par exemple, qu'on ne va pas nommer ici va pas nommer qui a, c'est une pratique qui est certainement son utilit\u00e9 aussi, mais on va, on va voir donc plein de Style avec leurs chances et leur d\u00e9savantage le risque des diff\u00e9rents et ceci aussi dans le travail intellectuel et et l\u00e0 : D un des risques pour les intellectuels, par exemple dans les, les, les sages-femmes qui comme moi travaillent devant leur ordinateur parce qu'elles sont, enseignante c'est de penser qu'on puisse d\u00e9finir la pratique seulement avec des mots et les praticiens le savent bien, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'il qui s'inqui\u00e8te par exemple de l'Acad\u00e9mie, station des des professions, il y a toute une partie de la pratique qui ne se d\u00e9finit pas en mois mais qui peut se vraiment ce travail \u00e0 partir du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [90%] :\r\nTout ne s'apprend pas dans les livres, Patricia Perrenoud dans un vous expliquez -vous votre travail de th\u00e8ses vous le rattach\u00e9 en partie \u00e0 une exp\u00e9rience que vous avez connu en tant qu'sage-femme alors je r\u00e9sume, hein, vous me corrigerez si ce n'est pas exact, vous exercez \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 on pratiquait beaucoup d'\u00e9pisodes Tommy hein, donc c'\u00e9tait une incision du p\u00e9rin\u00e9e, au moment de la naissance de l'enfant pour \u00e9viter une d\u00e9chirure trop importante, \u00e0 un moment on a r\u00e9alis\u00e9 qu'on en faisait trop, qu'il fallait diminuer et donc vous raconter ce jour ou avec un m\u00e9decin, petit \u00e0 petit, vous commencez \u00e0 comprendre qu'il faut modifier cette pratique et que c'est pas tout simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on a des recherches qui, d\u00e8s 1993 montrer clairement qu'on qu'on devait diminuer le le taux depuis 2000, mais entre le moment o\u00f9 on dit quelque chose, et en fait les les connaissent les connaissances pratiques qui a derri\u00e8re un geste, en fait, il y a tout un monde qui qui laissait et comme je ne sages-femmes j'avais appris si le p\u00e9rin\u00e9e rouge si les Blancs, si l'\u00e9tendue si les cours s'il elle en fait c'\u00e9tait donner des indications \u00e0 pratiquer des incisions et j'avais comme beaucoup de mes coll\u00e8gues exercer mon oeil \u00e0 pratiquer une incision dans beaucoup de situations et puis quand j'ai appris qu'il fallait qu'on diminue le nombre d'\u00e9pisodes oblige, j'\u00e9tais toute contente parce que \u00e7a me semble effectivement un progr\u00e8s important pour les femmes, mais je me suis aper\u00e7u que je ne progressait pas aussi vite que je je souhaitais notamment qu'est -ce qui vous freine la peur que j'avais acquis durant ma formation et puis mes et mes anciens indices visuels, c'est-\u00e0-dire que je continuais d'interpr\u00e9ter comme des en indications des situations qui en fait ne demandait pas d'un pays depuis Tommy et c'est donc au cours d'un accouchement ou un m\u00e9decin, alors on dit souvent que c'est des sages-femmes qui, qui sont moins interventionniste que les m\u00e9decins, mais voyez, parfois c'est l'inverse, un m\u00e9decin j'allais donc faire un \u00e9pisode et lui m'a arr\u00eate discr\u00e8tement disant il y a pas besoin, il a insist\u00e9 et je l'ai \u00e9cout\u00e9 et je me suis aper\u00e7u que je pensais que que la dame \u00e0 l'avoir une importante d\u00e9chirure et \u00e0 la fin de l'accouchement n'en avait pas du tout, et cet exemple embl\u00e9matique auto- ethnographique, en fait, m'a permis de r\u00e9aliser que que les indices visuels que j'avais construit avec mon exp\u00e9rience \u00e9tait faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [87%] :\r\nDonc, en l'occurrence dans cet exemple l\u00e0, c'est un savoir pratique, qui bloque une \u00e9volution compl\u00e8tement un automatisme, mais c'est difficile de passer outre, parce que vous avez peur qu'il y a des cons\u00e9quences n\u00e9gatives, vous avez I emmagasiner toutes sortes d'informations qu'on vous a donn\u00e9 avant et c'est compliqu\u00e9 \u00e0 changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [90%] :\r\nAlors, plus ou moins, \u00e7a d\u00e9pend des personnes jeunes et coll\u00e8gues qui ont franchi le pas, beaucoup plus vite que moi, donc les les freins, ils sont aussi parfois, c'est-\u00e0-dire que les les recommandations de recherche le vent toujours \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral, on devrait faire plus de ceci ou de cela, mais l'\u00e9volution des des techniques m\u00e9dicales complexes, donc, qui demande des comp\u00e9tences sensorielles ou motrices fines, elles vont \u00eatre aussi d'des personnes, alors j'\u00e9tais pas l\u00e0 sages-femmes id\u00e9al, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais des sages-femmes ou des infirmi\u00e8res ou des m\u00e9decins non d'id\u00e9aux, il y en a beaucoup, et peut-\u00eatre que dans le Champ m\u00e9dical on est parfois un petit peu trop na\u00eff, on pense que les changements vont arriver rapidement, comme si on \u00e9tait tous des m\u00e9decins, des infirmi\u00e8res et des sages-femmes parfait, ce que nous ne sommes pas, nous sommes des humains avec avec nos enfin il y a et un changement de pratique qui va pouvoir \u00eatre plus facile \u00e0 impl\u00e9menter si on arrive \u00e0 faire un bilan des failles justement et \u00e0 regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face et prendre conscience de ses automatismes, l\u00e0 en l'occurrence qui \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 la culture du risque exactement, exactement, qui est tr\u00e8s pr\u00e9gnante autour de la, de la naissance, en ce moment oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [92%] :\r\nPatricia Pernoud on va quotidien d'\u00e9voquer ces savoirs pratiques en parlant des visites \u00e0 domicile des sages-femmes et de tout ce qu'elles peuvent comprendre \u00e0 ce moment -l\u00e0 quand elles entrent dans l'appartement, dans les maisons des jeunes mamans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:56) [73%] :\r\nOmar. \r\nOui allez allez. \r\nIl est vrai que et et et. \r\nC'est un de. \r\nJ'avais et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [76%] :\r\nDonc et et bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [87%] :\r\nUne fontaine de lait, un titre sign\u00e9 Camille, une fontaine de lait, \u00e7a va bien pour discuter avec une sage-femme, ce matin, on parle avec vous, Patricia Perrenoud est savoirs pratiques issues de l'exp\u00e9rience allons par les sages-femmes, mais aussi, plus largement, puisque ces savoirs pratiques concerne toutes les professions, mais en l'occurrence, lors de votre travail de th\u00e8se, vous avez travaill\u00e9 avec de nombreux sages-femmes ind\u00e9pendantes \u00e0 Gen\u00e8ve et vous avez mis en avant le savoir quelles peuvent acqu\u00e9rir en visitant l'environnement, les jeunes mamans en allant le rendent visite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [90%] :\r\nChez elle, qu'est -ce que \u00e7a prenne oui donc c'est \u00e7a donc chaque m\u00e9tier, en fait, chaque professionnel va prendre des choses diff\u00e9rentes, en fonction du contexte dans lequel il travaille et puis ben la particularit\u00e9 des sages-femmes \u00e0 domicile, c'est qu'elle voit les parents chez eux et que suivant avec le les quartiers par exemple ou les villes dans lesquelles elles travaillent ou suivant les activit\u00e9s qu'elle propose, elle va rencontrer des parents qui sont diff\u00e9rents et puis qui leur demande de changer un petit peu les prestations qu'elles vont offrir donc certains parents par exemple tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s, qui ont beaucoup lu voudront exercer un choix \u00e9clair\u00e9 \u00e0 propos de tout ce qui se d\u00e9cide autour de la naissance, et pour les sages-femmes qui rencontrent ces parents l\u00e0, c'est tr\u00e8s important de, de, de bien savoir dialoguer d'\u00eatre tr\u00e8s ouverte aussi \u00e0 se coller \u00e0 ce que les parents prennent prennent toute leur place \u00e0 telle point que c'est sages-femmes apprennent tellement \u00e0 \u00e0 discuter par exemple des choix, elles sont parfois \u00e9tonn\u00e9s que ah tiens, d'autre part, en fait, ne veulent pas forc\u00e9ment choisir ou ne connaissent pas forc\u00e9ment toutes les prestations qu'une sage-femme peut offrir et et elles doivent \u00e0 nouveau s'adapter par exemple quand elles rencontrent des parents qui, qui n'ont pas et pas les m\u00eames intentions ou les m\u00eames priorit\u00e9s, je dirais, en l'occurrence, on est sur une pratique de l'\u00e9coute : l'\u00e9coute, \u00e7a s'apprend pas dans un livre non, l'\u00e9coute, \u00e7a s'apprend d\u00e9j\u00e0 depuis le tout d\u00e9but de la vie, donc on peut, on va aussi \u00e0 prendre l'\u00e9coute dans sa famille plus ou moins bien monsieur suivant comment on est \u00e9cout\u00e9, ensuite on va l'apprendre \u00e0 l'\u00e9cole aussi avec des enseignants qui \u00e9coutent plus ou moins qui qui parle mais qui peut-\u00eatre \u00e9coutent les p\u00e8res aussi qui \u00e9coute ou qui n'\u00e9coute pas et puis en en en francs rmation professionnel, \u00e9videmment, mais quand on arrive en formation pour stationner, on a d\u00e9j\u00e0 un petit bagage d'\u00e9coute, on a d\u00e9j\u00e0 une personnalit\u00e9 et fait des savoirs th\u00e9oriques, l\u00e0 ils vont se rajouter sur en fait une une personnalit\u00e9 et on va voir que certains DASA qui sont plus faciles pour certaines \u00e9tudiantes que pour d'autres, par exemple, le donc ces savoirs d'\u00e9coute sont aussi justement des savoirs de l'exp\u00e9rience qui se travaille tout au long de la vie et qui sont pas si \u00e9vident \u00e0 adapter et comme je le montrais tout \u00e0 fait, tout \u00e0 l'heure une sage-femme qui \u00e9coute bien dans une situation peu devoir revoir son mode d'\u00e9coute quand elle est confront\u00e9e \u00e0 un autre type de public par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:02) [93%] :\r\nVous expliquez aussi dans votre travail, que les sages-femmes en allant sur les lieux dans lesquels vivent les mamans prennent parfois conscience de difficult\u00e9s tr\u00e8s importante qu'on n'avait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que, en milieu hospitalier, m\u00eame si on a aussi une grande \u00e9coute et qui a \u00e9norm\u00e9ment d'efforts qui sont faits pour le d\u00e9pistage de des d\u00e9tresses sociales comme la pauvret\u00e9 ou la violence, h\u00e9 bien on ne voit pas les gens dans dans leur logement, alors que les sages-femmes qui vont \u00e0 domicile ou les infirmi\u00e8res, elles vont d\u00e9couvrir les les familles dans leur logement et toute une s\u00e9rie de de d\u00e9tails de leur quotidien vont appara\u00eetre, il y a du coup pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre une tr\u00e8s bonne clinicienne oui c'est mieux d'\u00eatre une bonne clinicienne \u00e9videmment mais il y a des d\u00e9tails qui peuvent parfois saut\u00e9 aux yeux, vous avez des exemples oui bien s\u00fbr, par exemple, une maman qui ressentait de l'anxi\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment pour lui demander : mais pourquoi est -ce que vous ne sortez pas pourquoi est -ce que vous ne vous a\u00e9rer, pas de temps \u00e0 autres et puis la sage-femme dit ben pour cette maman, c'est compliqu\u00e9, elle habite au 6\u00e8me \u00e9tage et un jour sur 2, son vieil ascenseur, je ne vois tout le monde saura de quoi je veux parler, est en panne, et donc quand elle est toute seule, elle ne sort pas chez elle et l\u00e0 il y a un petit d\u00e9tail mais qui qui fait vraiment barri\u00e8re par exemple \u00e0 la vie sociale d'une d'une jeune maman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:21) [92%] :\r\nCes informations -l\u00e0, elles sont remont\u00e9es aux \u00e9quipes sont prises au s\u00e9rieux, comment, comment \u00e7a se transmet, apr\u00e8s ce qu'on a pu capter sur le lieu de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:29) [87%] :\r\nAlors, les sages-femmes, elles vont devoir les utiliser pour ma planifi\u00e9 justement leur qu'est -ce qu'elles vont faire cocasse qu'elles vont comment elles vont r\u00e9pondent finalement besoin plus haute prioritaire des des familles, donc elle non plus seulement s'occuper de de sommeil ou d'allaitement mais parfois Belle vont devoir chercher une assistante sociale, elles vont devoir envoyer les gens vers des associations comme l'Asloca peut-\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve dans a un probl\u00e8me de, de logements, elles vont aussi parfois m\u00eame aller faire des courses, parce que elle d\u00e9couvrent tout \u00e0 coup une famille qui, qui a vraiment carr\u00e9ment rien \u00e0 manger, m\u00eame si cette famille a \u00e9t\u00e9 suivi, parce que la la d\u00e9tresse n'a, n'a peut-\u00eatre pas pas pu \u00eatre pu \u00eatre vu alors ces ces informations, elles sont \u00e9videmment remont\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 l'h\u00f4pital qui qui qui essayent aussi de d'am\u00e9liorer ses moyens, d\u00e9pistage, on sait qu'aujourd'hui tout le monde est tr\u00e8s charg\u00e9, hein, toutes les institutions de la sant\u00e9 et du social sont tr\u00e8s charg\u00e9 et l\u00e0 on voit aussi que que les politiques budg\u00e9taires, elles ont des cons\u00e9quences sur les familles, justement, par exemple sur le temps qu'on va pouvoir prendre avec chacune d'entre elles qui qui a une barri\u00e8re \u00e0 ce type de d\u00e9pistage l\u00e0 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:38) [89%] :\r\nVous les avez aussi longuement observ\u00e9 c'est sages-femmes Patricia Pernoud et certaines ont une fa\u00e7on vous nous racontiez de s'y prendre avec les mamans qui, justement, l\u00e0 aussi, \u00e7a prend pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:48) [89%] :\r\nPacte alors elles vont introduire certaines connaissances justement th\u00e9orique sur le d\u00e9veloppement des b\u00e9b\u00e9s, mais quelle vont conjuguer en fait avec leur personnalit\u00e9 pour faire quelque chose qui associe en fait du savoir professionnel tr\u00e8s s\u00e9rieux avec quelque chose de beaucoup plus humain relaxe dans la relation avec les parents, j'ai peut-\u00eatre donn\u00e9 un exemple concret, ce sera plus facile, par exemple, quand on a une une sage-femme qui discute avec une maman : la maman \u00e0 son nouveau- n\u00e9 dans dans les bras, et si l'enfant \u00e9tait tr\u00e8s jeune, vraiment un nouveau- n\u00e9 est capable de de le faire l'enfant quand il va entendre sa maman parler souvent il va tourner sa t\u00eate et regardez sa maman de mani\u00e8re intense et la sage-femme qui discutait avec la maman, elle \u00e9tait pas du tout en train de surveiller ce que fait l'enfant, je veux dire, elle est attentive \u00e0 ce que la ce que la m\u00e8re ou le p\u00e8re d'ailleurs, raconte, mais elle a appris \u00e0 rep\u00e9rer du coin de l'oeil en vision p\u00e9riph\u00e9rique d'ailleurs probablement que le b\u00e9b\u00e9 vient de faire quelque chose de sympa pour les parents et quand elle le voit, elle va dire quand vous avez vu, elle vous regarde et il y a pas mal de parents \u00e0 qui \u00e7a fait plaisir, mais l'important, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a pourrait vite \u00eatre truc et et du coup s'si c'est pas sinc\u00e8re ce ce type d'attitude \u00e7a l'air paternaliste peut avoir l'air de on ne peut rien de d'infantiliser les parents, ce qui est vraiment jamais l'intention ou l'objectif des sages-femmes et donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:15) [88%] :\r\nComme usager des fois on a l'impression d'avoir souvent des jeunes professionnels, un domaine dans le domaine m\u00e9dical, en se disant bien appris dans les livres, mais franchement, on n'y croit pas, puis d'autres, on se dit tiens, le courant passe bien mais on sait pas tr\u00e8s bien expliquer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:28) [92%] :\r\nMais c'est toujours une une rencontre humaine et donc \u00e9videmment qu'on pendant la formation, il y a beaucoup d'efforts aujourd'hui qui sont faits pour affiner les capacit\u00e9s d'\u00e9coute pour affiner les capacit\u00e9s d'adaptation \u00e0 l'autre, mais c'est pas, c'est pas de la m\u00e9canique et c'est vrai que parfois \u00e7a peut mieux fonctionner que d'autres et que certaines personnalit\u00e9s de sages-femmes vont mieux correspondre \u00e0 certains parents, c'est aussi pour pour cela d'ailleurs que la plupart, enfin en tout cas les sages-femmes que je connais, par exemple, elles acceptent de changer si les parents sont ne se sentent pas \u00e0 l'aise avec une sage-femme est tout \u00e0 fait, par exemple, cette possibilit\u00e9 de d'\u00eatre avec avec une autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:07) [83%] :\r\nPatricia Pernod comment cette tare justement c'est sages-femmes con ce savoir faire, comment est -ce que \u00e7a se transmet comment le faire b\u00e9n\u00e9ficier aux jeunes qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:16) [89%] :\r\nIl arrive dans le domaine alors bon d\u00e9j\u00e0 les les jeunes arrivent aussi, avec un bagage, donc elle aussi elle contribue en fait au renouvellement de la la profession c'est les travaux de la Wenger un qui dit \u00e7a, donc sond\u00e9 des sociologues de l'activit\u00e9, donc la transmission c'est vraiment un travail souvent d'\u00e9quipe pour beaucoup de m\u00e9tiers moyenne et peut-\u00eatre rester sur ces m\u00e9tiers -l\u00e0 et donc les gens vont apprendre effectivement des \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques, mais ensuite ils vont s'observer, se regarder travailler, travailler ensemble, entendre les autres parler capter une phrase ici ou l\u00e0, voir un geste, parfois il y a une s\u00e9quence d'apprentissage en montrant un truc qu'on a mieux saisi et puis c'est en en faisant, en tentant de reproduire, parfois avec succ\u00e8s, parfois c'est plus difficile parce qu'on a pas tous les m\u00eames capacit\u00e9s, on peut \u00eatre il y a des choses qu'on va apprendre plus ou moins facilement, \u00e7a c'est des choses qui sont aussi personnel bonhomme, on va \u00e0 prendre notre m\u00e9tier et puis on va aussi par nos capacit\u00e9s sp\u00e9cifiques contribuer, en fait, au d\u00e9veloppement de notre m\u00e9tier humblement \u00e0 notre \u00e0 notre propre \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:25) [92%] :\r\nAlors moi, je suis tomb\u00e9 sur un article qui concernait l'industrie et qui disait que 60 \u00e0 70 pourcent de de la connaissance ne s'\u00e9change que par le contact Direct, c'est-\u00e0-dire qu'il faut mettent les personnes ensemble et c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, on parle en l'occurrence de communaut\u00e9s de savoir, c'est vraiment comme \u00e7a qu'on apprend, fondamentalement, nous les humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:46) [90%] :\r\nOui, alors les pourcentages je ne sais pas, mais oui, l\u00e0 \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence aux m\u00eames travaux de l'laver des guerres, c'est-\u00e0-dire qu'il y a vraiment une immense partie qui est qui est qui et qui se construit avec le travail en \u00e9quipe et qui se construit justement dans le partage d'o\u00f9 justement l'importance de la qualit\u00e9 du travail en \u00e9quipe parce que il faut pas \u00eatre na\u00eff c'est savoirs exp\u00e9riences Yelle, ils peuvent \u00eatre plus ou moins bon et \u00e7a a des enjeux sont par exemple pour la qualit\u00e9 du travail hein, c'est pas la m\u00eame chose de d'un travail de d'apprend faire un apprentissage par exemple dans une chose que avec un tr\u00e8s bon artisan que dans un endroit o\u00f9 on sera pas suivi ou il y a des fous bon formateur et d'autres qui le sont moins et des et des \u00e9quipes qui ont leurs avantages et leurs inconv\u00e9nients autour de la naissance par des \u00e9quipes par exemple qui vont traiter avec la m\u00eame s\u00e9curit\u00e9, des probl\u00e8mes dans le calme et d'autres, par exemple, qui voire plus justement cette culture de risque que vous mentionniez avec un climat o\u00f9 il y a plus de peur, plus de stress et c'est vrai qu'en apprenant suivant : dans quelle \u00e9quipe on apprend, on va jouer une version diff\u00e9rente de son m\u00e9tier, on peut acqu\u00e9rir des bonnes ou des mauvaises habitudes, alors oui et je dirais peut-\u00eatre pas de mani\u00e8re aussi, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va \u00eatre dans la nuance dans la dans la palette dans un continuum mais c'est vrai que ces savoirs exp\u00e9riences Yelle, \u00e0 la fois ils sont indispensables alors la recherche nous renseigne sur la pratique, mais elle peut pas couvrir l'\u00e9tendue tous ces savoirs -l\u00e0, donc ils sont on ne peut pas les remplacer compl\u00e8tement par la recherche, par contre, ils sont effectivement un certain c'est-\u00e0-dire qu'il d\u00e9pendent des conditions de travail, donc la dotation en personnel par exemple de l'ambiance du travail de du respect entre les gens de de la communication entre les gens et de toutes sortes de, de, de conditions de travail si on pense la ce, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sur un chantier, il est essentiel, par exemple, de former des \u00e9quipes o\u00f9 les gens puissent comprendre donc qui parlent d'une m\u00eame langue par exemple, pour qu'ils puissent interpeller etc donc chaque activit\u00e9 aura ces circonstances propres qu'on peut \u00e9tudier, c'est-\u00e0-dire quand on remarque, on voit un nouveau ou qu'on remarque un probl\u00e8me que sur un probl\u00e8me de sant\u00e9 ou un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 chez les b\u00fbcherons ou les footballeur pour revenir aux exemples de d\u00e9part, on peut \u00e9tudier sur le plan de ces savoirs exp\u00e9riences Yelle qu'est -ce qui se passe pour pouvoir \u00e9mettre des et puis des hypoth\u00e8ses par exemple, on pourrait en faire aujourd'hui par rapport \u00e0 ce cette question de l'\u00e9pisode dans certains h\u00f4pitaux ne baisse pas au taux de c\u00e9sarienne ou \u00e0 certains accidents du travail, comme il en existe des bus ou dans les chantiers par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:24) [90%] :\r\nPatricia Pernoud, nous, on a l'impression en Suisse quand m\u00eame qu'on donne beaucoup de place \u00e0 cet apprentissage en communaut\u00e9, il y a justement toutes les fili\u00e8res d'apprentissage, il y a de nombreux stages est -ce que c'est suffisant ou est -ce qu'il faudra encore d\u00e9velopper \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:36) [89%] :\r\nJe pense que votre question parce qu'elle d\u00e9passe un tout petit peu mon Champ d'expertise si je vais donc je pense que l'humilit\u00e9, c'est essentiel par rapport \u00e0 ces savoirs votre opinion mon opinion, je pense que c'est excellent, qu'on le syst\u00e8me dual et connaissent ce syst\u00e8me o\u00f9 on valorise dans notre pays les les apprentissages, mais ce qu'il faut pas perdre de vue, c'est que la qualit\u00e9 de l'apprentissage, elle d\u00e9pend du contexte, de travail et c'est d'assurer la qualit\u00e9 de ce contexte de travail par le la qualit\u00e9 de l'accompagnement par la dotation en personnel qui fait qu'on va avoir un des d\u00e9penses apprentissage et ce qui est important aussi c'est pouvoir rep\u00e9rer les bons praticiens pour apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:16) [88%] :\r\nAlors Patricia Pernod on va en parler demain, puisqu'on va parler des jeunes en rupture d'apprentissage et se sont en effet des facteurs qui interviennent dans ces ruptures de contrat merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle que vous \u00eates anthropologue et enseigner \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de veau aux commandes ce en or, l\u00e0, je vais y arriver aux commandes en r\u00e9gie, ce matin, maintient sa bonne image votre matin\u00e9e se poursuit sur la premi\u00e8re avec Laurence Bisang, les Dicos d'or et leur invit\u00e9 Joseph Gorgoni. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T09:46:05Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrenoud, Patricia", "role": "sage-femme et enseignante \u00e0 la Haute Ecole de Sant\u00e9 (HESAV) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5CAE2F4-2FC7-4AD0-8F08-B3F5EA70A619", "internalArchiveId": "C5CAE2F4-2FC7-4AD0-8F08-B3F5EA70A619", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BRICOLEURS: Corps et \u00e2me : 2/5", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "2/5\r\nLe bricoleur est-il le nouveau h\u00e9ros du monde moderne? Un \u00eatre muscl\u00e9 et sale, bless\u00e9 parfois mais qui ne renonce jamais \u00e0 faire sa terrasse? C'est ainsi que la publicit\u00e9 nous vend l'image du bricoleur dans une grande enseigne de do-it-yourself. \"Fais-le toi-m\u00eame\": une injonction au d\u00e9passement de soi, un plaisir de toucher la mati\u00e8re ou une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique? \r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 2/5\r\nLe bricoleur est-il le nouveau h\u00e9ros du monde moderne? Un \u00eatre muscl\u00e9 et sale, bless\u00e9 parfois mais qui ne renonce jamais \u00e0 faire sa terrasse? C'est ainsi que la publicit\u00e9 nous vend l'image du bricoleur dans une grande enseigne de do-it-yourself. \"Fais-le toi-m\u00eame\": une injonction au d\u00e9passement de soi, un plaisir de toucher la mati\u00e8re ou une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique? \r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1561, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8587215", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 16.05.2017", "BRICOLEURS: Corps et \u00e2me / VAC_2017-05-16T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 16.05.2017", "BRICOLEURS: Corps et \u00e2me / VAC_2017-05-16T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["2/5\nLe bricoleur est-il le nouveau h\u00e9ros du monde moderne? Un \u00eatre muscl\u00e9 et sale, bless\u00e9 parfois mais qui ne renonce jamais \u00e0 faire sa terrasse? C\u02b9est ainsi que la publicit\u00e9 nous vend l\u02b9image du bricoleur dans une grande enseigne de do-it-yourself. \"Fais-le toi-m\u00eame\": une injonction au d\u00e9passement de soi, un plaisir de toucher la mati\u00e8re ou une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique? \n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "2/5\nLe bricoleur est-il le nouveau h\u00e9ros du monde moderne? Un \u00eatre muscl\u00e9 et sale, bless\u00e9 parfois mais qui ne renonce jamais \u00e0 faire sa terrasse? C\u02b9est ainsi que la publicit\u00e9 nous vend l\u02b9image du bricoleur dans une grande enseigne de do-it-yourself. \"Fais-le toi-m\u00eame\": une injonction au d\u00e9passement de soi, un plaisir de toucher la mati\u00e8re ou une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique? \n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8587216", "ece-8587215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:37Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:04) [86%] :\r\nJe peux vous dire moi je suis l'Euro pour ma femme, parce que je lui fais toute qu'est -ce qu'elle aime. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:09) [91%] :\r\nDonc le bricolage comme fa\u00e7on de se faire aimer alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [92%] :\r\nOui, mais aussi on peut dire \u00e7a cr\u00e9e quelque chose pour les 2 pour le le couple, mais \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\n\u00e7a veut vraiment dire qu'il y a toujours une nouvelle chance \u00e0 nouveau d\u00e9but pour reconstruire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:34) [82%] :\r\nJe bricole, donc je suis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:54) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et vous est -ce que vous bricoler, est-ce que la vue d'une si, d'un tournevis ou d'une pioche vous donne des ailes est -ce que vous vous sentez une sorte de h\u00e9ros des temps modernes, lorsque vous poncer clou\u00e9 creuser ou le plaisir sensuelle, quasi \u00e9rotique du bricolage, \u00e7a vous parle une marque allemande sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits de construction a flair\u00e9 le filon de ce d\u00e9sir qui peut devenir irr\u00e9pressible chez l'homo Faber pour ne pas la citer surfe depuis quelques ann\u00e9es sur cette tendance en mettant en sc\u00e8ne dans ses publicit\u00e9s, des hommes et des femmes qui bricolent comme on part \u00e0 l'aventure, il se surpasse se frotte \u00e0 la nature et aux mat\u00e9riaux subissent la caresse parfois brutal des outils se blesse souffrent mais se sentent vivant une fois leur projet abouti qu'en pensent les clients qui d\u00e9ambulent entre les rayons quincaillerie sanitaire au carrelage rencontrent avec Alessandro Pellegrini, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Rh\u00f4ne, voici, corps et \u00e2me, c'est un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin il est r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:07) [82%] :\r\nNe conna\u00eet pas respect\u00e9 par o\u00f9 finalement il y avait un monsieur en train de faire un Chalet qui s'\u00e9croule sur lui- m\u00eame tout ce qu'on a l'impression qu'il va mourir, et en fait ce qui ressort en rigolant et le slogan c'est : ne regrette rien, donc l\u00e0 je suis \u00e0 je vais rencontrer le directeur d'un ce Pellegrini mais ce qui \u00e9tait un petit peu, qu'est ce qui signifie, et c'est vision du bricoleur en bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [87%] :\r\nAlessandro Pellegrini quand on arrive dans le magasin, on voit cette publicit\u00e9 avec ce monsieur qui \u00e9tait en train de construire son Chalet et tous c'est \u00e9croul\u00e9 veut \u00e7a signifie quoi, qu'on peut vraiment se faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [89%] :\r\nOn peut se faire mal, effectivement, \u00e7a arrive quand on se fait mal dans ses travaux, ici c'est plut\u00f4t symboliquement je trouve surtout, moi \u00e7a me touche dans les \u00e9motions comme c'est fait avec son fils qui se fait des soucis pour son papa. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:24) [66%] :\r\nCar, train bricoler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [87%] :\r\nRegardez vraiment comme il faut, vous voyez vraiment donner la m\u00eame des de larmes, \u00e7a arrive effectivement que m\u00eame moi quand je fais des choses \u00e0 la maison, il n'a pas toujours les choses qui ont une fin, comme il faut, alors on reconstruit \u00e7a veut vraiment dire qu'il y a toujours une nouvelle chance \u00e0 nouveau d\u00e9but pour reconstruire quelque chose. \r\nL'id\u00e9e derri\u00e8re cette cr\u00e9er quelque chose avec ses mains propres, aujourd'hui on est chacun a son travail avec du stress, la pression avec son ordinateur, effectivement, et puis quand m\u00eame dans le Soir de r\u00e9aliser quelque chose qui am\u00e9liore soit la la l'habitat o\u00f9 on habite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:06) [86%] :\r\nSoit des petites choses c'\u00e9tait or h\u00e2tif, \u00e7a fait du bien parce que \u00e7a vous fait travailler d'autres choses dans votre t\u00eate et puis vous pouvez r\u00e9aliser quelque chose qui reste et vous pouvez toujours regarder et vous pouvez m\u00eame partager sur des r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez montrer qu'est -ce que vous avez fait que vous savez repeindre commando vous savez retravailler votre porte tr\u00e8s haut, vous savez, m\u00eame tout simplement planter des fleurs dans votre Chardin, \u00e7a fait du bien, je pense \u00e0 un bon \u00e9quilibre au niveau de la vie sociale aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:37) [92%] :\r\nLe bonheur par le bricolage, des fois on on d\u00e9pense pas mal d'argent, on rentre chez soi, on essaie de commencer et \u00e7a rate aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [86%] :\r\nSahara effectivement alors si \u00e7a rate et et les clients, il vient, il vient nous demander des conseils, on le, on lui explique comment on peut refaire qu'est -ce qui a rat\u00e9 Robien id\u00e9alement, c'est que lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:01) [82%] :\r\nIl y a un an avant des qui se lance dans un projet qui demande, nous demandons n'a plus que 60 collaborateurs des des vendeur dans le magasin -ce ancien artisan, ils savent exactement comment on proc\u00e8de \u00e0 une fen\u00eatre comme on plante une une une fleur un peu sp\u00e9cifiques et avant de se lancer, c'est vrai, il faut s'informer si on s'informe, pas les risques, laquelle vous planter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:22) [93%] :\r\nDu coup, les vendeurs sont pr\u00eats, des psychologues pour aider les gens \u00e0 se sentir mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:27) [85%] :\r\nDes fois, oui, absolument, oui, et nous on apprend justement \u00e0 nos collaborateurs, a bien cern\u00e9 qu'est -ce qui le client veut vraiment et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'fois on trouve des solutions pour lui, elle qui lui est am\u00e9liorer justement son probl\u00e8me son projet, on est l\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:56) [72%] :\r\nC'est une pl\u00e2tre va faire dans l'humidit\u00e9 dans l'ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur devrait aller \u00e0 la construction de prendre toute chose sinon la le, l'argent, on a aussi envie, comme \u00e7a, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [84%] :\r\nBonjour madame, vous avez quoi comme projet justement remplir pied de l'\u00d6VP ext\u00e9rieurs pour quelle raison, quoi, c'est une bricoleuse vois avec votre l\u00e0 j'ai d\u00fb me faire expliquer comment se prom\u00e8ne, film \u00e0 voir le bricolage, c'est un moment comme il n'a plus l'arbre voil\u00e0 moi qui doit faire ce moment alors c'est toujours utile de regarder partir l'\u00e9paule de son mari pour voir un petit peu comment \u00e7a se passe alors vous de vous venez demander des conseils, ici tout \u00e0 fait avec votre d\u00e9broussailleuse exactement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:54) [84%] :\r\n2016, on voit un homme dans son jardin, qui est une pioche et le m\u00eame appara\u00eet nue sur une falaise au moment du 1er coup de pioche qui sautent dans le vide, on va en fait qui repr\u00e9sente l'homme qui retrouve des sensations brutales, il d\u00e9gringole tout sourire dans l'herbe apr\u00e8s il roule dans les guerres est mais il est heureux, et il se vautre planche de bois au milieu de la for\u00eat, il n'arr\u00eate pas d'\u00eatre sourire il y a. \r\nIl crie m\u00eame : mais comment, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:30) [64%] :\r\nQuasiment clou qui les transpercent la affaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:33) [85%] :\r\nLa th\u00e9orie dans la peau, retrouvons notre bricoleur heureuse hurlant apr\u00e8s avoir creus\u00e9 son jardin et son \u00e9tang le slogan tu vivant, tu te souviens, c'est l'exp\u00e9rience en soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [87%] :\r\nCe que vous \u00eates une bricoleuse moyennement mari qui bricole, celui qui fait, moi je suis, je suis le bricoleur, c'est lui le bricoleur, il passe des heures et des heures, voil\u00e0 exactement, en fait, le comme on dit, tous les rayons, au cas o\u00f9 on aurait besoin de quelque chose et apr\u00e8s ils bricolent, tout est fini, tous les projets, oui, oui, on est fini, oui tout \u00e0 fait, combien d'heures \u00e0 bricoler. \r\nLe samedi toute la journ\u00e9e, il y a un an et puis peut-\u00eatre en semaine 3 heures toute la semaine que ce samedi, oui, oui, non, on est content de ce qu'on fait et puis apr\u00e8s, vu qu'on a fait soi -m\u00eame en encore plus content, c'est moi qui l'ai fait voil\u00e0 exactement. \r\nCe que vous demandez, parce que votre femme Alma r\u00e9pondit \u00e7a vous apporte quoi bricoler comme occupe tout le samedi, il m'a dit vous propose l'ap\u00e9ro entre pourquoi \u00e7a vous occupe sinon vous ennuyer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:06) [83%] :\r\nParce que je mets \u00e0 cr\u00e9er les choses et puis faire des choses avec mes mains, je lui maison, donc il y a toujours \u00e0 refaire et puis \u00e0 se mettre un petit pont normes c'est-\u00e0-dire imposer chaudi\u00e8re au PLR pas nous solaires pour l'eau chaude et caetera quoi toujours essayer d'\u00eatre un petit peu, hein. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:27) [91%] :\r\nProgressiste est -ce que vous retrouvez dans la publicit\u00e9 par rapport \u00e0 cet enseignant, on voit un homme qui se baignent dans les copeaux de bois qui se fait plaisir dans la boue qui retrouve le plaisir de la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:41) [85%] :\r\nPas directement, disons que c'est un petit peu en c\u00f4t\u00e9 tribal, qu'il est vrai qu'il y a un petit peu loin de moi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:47) [89%] :\r\nC'\u00e9tait primitif de bricoler \u00e9volutif propre \u00e9volutif, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:52) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que, ben on rigolo pousse nos limites et puis on va toujours chercher d'autres solutions, d'autres moyens de faire d'autres techniques, c'est de la connaissance aussi chaque fois qu'on fait quelque chose pour la preuve par ce qu'on construit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:24) [89%] :\r\nAlessandro Pellegrini je repense \u00e0 votre campagne de publicit\u00e9 ou quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:29) [88%] :\r\nToujours ce fameux homme viril bless\u00e9s avec sa chemise \u00e0 carreaux qui bricolent les femmes elles bricolent pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [92%] :\r\nElle bricoleur aussi bien s\u00fbr d'achat faut savoir que c'est les femmes qui prend les d\u00e9cisions dans le couple sur la couleur sur le je pense 2 fois aussi sur le but chez la femme a une forte influence sur l'homme qui fait finalement, mais on a beaucoup de je vous dirais 50 pourcent de de de nos clients sont des femmes et on a de plus en plus de femmes qui ont voit physiquement avec tes salopette avec des v\u00eatements de travail qui s'essaye aussi qui se salissent aussi exactement oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:07) [92%] :\r\nIls ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s dans la publicit\u00e9, on pr\u00e9f\u00e8re la virilit\u00e9, le bricolage qui rend l'homme fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:13) [92%] :\r\nC'est vrai en gros notre package l'id\u00e9al, je dirais, c'est quand m\u00eame le mec un peu avec une barbe un peu sale, oui, mais les femmes elles sont trait\u00e9s exactement la m\u00eame mani\u00e8re, comme les hommes, chez nous, au niveau du client. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [89%] :\r\nPour les parties plates, en gros c'est \u00e7a. \r\nPas bien compliqu\u00e9 mais vous la branchez -vous et cette partie -l\u00e0 qui vibre, vous mettez en patins donc pi\u00e8ce abrasive et pour tout ce qui est partie plate c'est impeccable, par contre, vous arrivez dans les petites Moliere \u00e0 part le faire \u00e0 la main avec un papier lui donner un peu cette forme oui difficilement faire autrement sinon si vous passez dans les murs, en fait vous avez supprim\u00e9 la mais vous allez vraiment la course et vous j'allais remplacer donc les millions voil\u00e0. \r\nC'est \u00e0 79 francs o\u00f9 il y a un peu plus de puissance, il y a des gens plus quelques pi\u00e8ces dedans, donc j'aurais tendance \u00e0 penser que celle -ci est la plus int\u00e9ressante absolument la rapport qualit\u00e9/prix, l\u00e0 comme \u00e7a n'a pas le temps. \r\nAlors c'est bien non c'est sympa, il y a pas de probl\u00e8me, \u00e7a ressemble \u00e0 faire passer, c'est pratique, c'est l\u00e9ger, le probl\u00e8me c'est que un sur cette machine, on est sur un accu, vous allez travailler au bout d'un moment, il y a un public vous arr\u00eater, mais assez rapidement et surtout en fonction de l'\u00e9tat du bois au travail. \r\nMerci \u00e0 vous, vous tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:52) [85%] :\r\nVieux et recouvert de beaucoup de couches de peinture \u00e0 cet ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:56) [88%] :\r\nAlors on va pas mal sur des patins qui sont tr\u00e8s abrasif \u00e0 la base, en allant vers des patins qui sont beaucoup moins abrasif parce qu'apr\u00e8s c'est certainement relations repeindre mais au d\u00e9part, il faut attaquer cette couche quand m\u00eame assez je connais pour l'avoir fait, moi, plusieurs fois, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [83%] :\r\nVous allez penser 14 fen\u00eatre 10 et en plus on a des doubles fen\u00eatre on a le 1er et le 2\u00e8me on peut pas les changer parce que comme \u00e7a, monuments historiques, voil\u00e0 comme effet d'Yves Bonnet bonheur c'est expliqu\u00e9 attendez vous allez trop couvert de poussi\u00e8re, le truc qui vivrait tout \u00e7a et c'est le bonheur : ben oui, chacun y trouve son bonheur c'est pas c'\u00e9tait de cette mani\u00e8re ironique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:35) [89%] :\r\nC'est \u00e0 la fin c'est quand \u00e7a sera termin\u00e9 alors c'est compliqu\u00e9 parce que moi aussi je l'ai fait, c'est une vieille maison \u00e0 Vieux Chalet avec du bois, qui avait \u00e9t\u00e9 repeint pendant l'azur etc journ\u00e9e entre guillemets bas\u00e9 mais \u00e0 la fin, on est content du r\u00e9sultat mais c'est l'objectif en m\u00eame temps, sinon l'autre solution, c'est de faire faire, on est bien d'accord, donc \u00e7a engendre un coup c'est clair aujourd'hui le a quelque chose d'important dans ce sens o\u00f9 on peut faire soi -m\u00eame les choses et quand on arrive \u00e0 la fin et que c'est beau, c'est propre, on est 2 fois plus content. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [86%] :\r\nVous voyez le faire faire, non je pr\u00e9f\u00e8re le faire moi- m\u00eame, je pr\u00e9f\u00e8re vraiment le faire moi- m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 des t\u00e2ches que je donnerai absolument \u00e0 quelqu'un d'autre, les enduits, les peintures, la paix parquet mais le pon\u00e7age des portes- fen\u00eatre non j'adore vraiment le faire, c'est vraiment un moment de plaisir, surtout avec le temps, qu'est, est-ce que vous voulez qu'on fasse, il plaide matin au soir on va penser non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:26) [89%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on ne pas trop comme \u00e7a dans le mur et alors. \r\nTrois dur\u00e9e : il n'y a personne, donc retour, harass\u00e9s, mais il y a une fois. \r\nEt puis, fais ce que tu veux, cadre tout projet n'appartient qu'\u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [93%] :\r\nBonjour messieurs dames, je m'excuse de vous d\u00e9ranger, je peux vous poser une question, c'est pas toi non mais c'\u00e9tait pour savoir en fait je fais un reportage sur le bricolage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:03) [87%] :\r\nDonc l\u00e0 on est dans une grande enseigne de bricolage, je veux savoir si vous aviez des projets, des fois de bricolage en Coupe et puis c'est madame qui d\u00e9cidez, vous qui faisiez ou l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [86%] :\r\nEn fait, les 2 ensembles alors par exemple vous avez un projet que vous avez fait r\u00e9cemment oui voil\u00e0, oui, reprend l'appartement parce qu'on a un 2\u00e8me appartement n'a pas la voil\u00e0 donc on a mis \u00e7a sur la peinture et m\u00eame le plafond moi je mettais les prot\u00e8ge, voil\u00e0 donc l'entente parfaite plus ou moins oui apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es on a vous f\u00e2cher jamais le bricolage, c'est que du plaisir, oui mais les fruits du oui, oui, donc c'est ce plaisir, plaisir la satisfaction d'avoir fait quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:49) [85%] :\r\nSlogans c'est \u00e9galement il y a toujours quelque chose \u00e0 faire sur le mensuel de ce mois -ci, c'est une femme dans son jardin je de main both toutes et sale, tout est plein de cadeaux, donc je me poser la question si finalement le bricolage, c'est enfin pouvoir revenir se salir les mains et se vautrer dans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:20) [90%] :\r\nVous reconnaissez aussi dans cet aspect, j'ai besoin de bricoler je retourne presque un un besoin primaire de mettent les mains dans le cambouis, de me salir, on les voit toujours sale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:34) [84%] :\r\nOui, oui, peut-\u00eatre bien je, je, ben, peut-\u00eatre inconsciemment, je ne sais rien jamais pos\u00e9 cette question qu'est -ce qui qu'est -ce qu'il plaisir l\u00e0- dedans, je crois qu'on l\u00e0 o\u00f9 on l'a pas, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y en a qui d\u00e9teste salir les mains, comme on dit dans dans le bon sens du terme, l\u00e0 je trouve que c'est agr\u00e9able de manipuler la terre manipul\u00e9 du du du mortier de de oui j'aime bien mette les mains la mati\u00e8re c'est vrai \u00e7a, Germain moi tout seul, oui, oui, oui, je je suis d\u00e9fend tout pr\u00e8s du Bon Dieu, comme on dit, non, mais beaucoup, oui, oui, \u00e7a m'arrive de mani\u00e8re avait compte moi- m\u00eame surtout. \r\nParce que j'ai rat\u00e9 au truc ou bien j'ai pas fait je, je, je, j'ai personne Ottignies o\u00f9 on voil\u00e0 je \u00e7a Mary Wigman Herv\u00e9 et vous abandonnez pour commencer \u00e0 jamais Jammot donne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:35) [91%] :\r\nAlessandro peut-\u00eatre quel est le la tendance sur le march\u00e9 du bricolage actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:40) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, le commerce de d\u00e9tail il est fortement sollicit\u00e9 en ce moment, la tendance du 18 au Luc Bricourt, \u00e7a va nous on s'en sort assez bien \u00e9conomiquement, je peux vous dire, c'est s\u00fbr, les gens si peu fait qu'on nomme, il sait faire eux- m\u00eames la premi\u00e8re adresse qui vont choisir, c'est un fournisseur qui propose une palette de produits large notre enseigne, on est sp\u00e9cialiste pour \u00e7a, donc on le sent pas vraiment mais c'est progressif pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:07) [99%] :\r\nComment vous voyez le futur du bricolage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:11) [87%] :\r\nOn remarque de plus en plus de jeunes qui, h\u00e9 bien on voit souvent des jeunes couples qui vient avec des photos de Pinterest avec tes meubles des frigos, des choses qu'ils ont vu et il nous montre ces photos sur Pinterest, il dit voil\u00e0 : je veux faire la m\u00eame chose je pense le et et plut\u00f4t d'avoir je dirais maintenant pas vraiment des des meubles qui sont fabriqu\u00e9s pour les prochaines disant une peinture qui est fait pour les prochaines disant mais je pense, les gens y vont aujourd'hui changer beaucoup plus souvent leur int\u00e9rieur, leur ameublement parce qu'il y a des Trend effectivement des couleurs, des mat\u00e9riaux qui sont mis en place et et si on suit le Trent justement avec toutes les r\u00e9seaux sociaux, moi cette reine, les jeunes si vous, il peut faire facilement quelque chose de sympathique, il se lance, ils le font, il se prend quelques jours de cong\u00e9s et puis il retape leur canap\u00e9 au bien il y font un coin jardin ext\u00e9rieur avec une d\u00e9coration avec une chemin\u00e9e etc donc, moi, je dirais oui, il y a un changement positif effectivement pour nous et puis je pense aujourd'hui, quelqu'un qui s'installe, il s'installe pas dans la mani\u00e8re Long terme avec le l'ameublement et puis avec les les peintures et puis les d\u00e9corations, je pense, c'est plut\u00f4t on change des fois le train. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:35) [89%] :\r\nMais ce qui est \u00e9tonnant, c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le bricolage, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s glamour quand m\u00eame bricoler, faire une \u00e9tag\u00e8re, \u00e7a fait pas r\u00eaver, et l\u00e0 vous \u00eates en train de dire si, si l'homme qui fait r\u00eaver les femmes, c'est celui qui s'qui filme bris d'\u00e9tag\u00e8re et en plus ce qui se blesse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:54) [82%] :\r\nOui, pourrait se pla\u00eet c'est ailleurs aussi non mais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:57) [85%] :\r\nAvant c'\u00e9tait le footballeur, le h\u00e9ros, maintenant \u00e7a devient le bricoleur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:00) [83%] :\r\nJe peux vous dire moi je suis le h\u00e9ros pour ma femme, parce que je lui fais toute caisse qu'elle aime toutes qu'est -ce qu'elle aimerait que je fasse, personnellement, je peux le dire bah jamais vraiment remplace le jardin dans l'id\u00e9e, comme elle aimerait la revoir et c'est vrai, \u00e7a me fait plaisir aussi apr\u00e8s, c'est vrai, on a tr\u00e8s souvent des couples dans le magasin o\u00f9 on voit qu'entendent de laisser co\u00fbteux, ils sont quelque chose de tr\u00e8s concret pr\u00e9vu et puis, c'est sur le mec qui sait au moins je sais pas faire \u00e7a, alors que bon, je me lance, peu de pression quand m\u00eame la pression est l\u00e0 : oui c'est sur les r\u00e9sultats, il faut qu'il soit bien autrement, il revient et puis on a d'autres mat\u00e9riaux \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:40) [92%] :\r\nDonc, ne regrette rien, c'est aussi \u00e0 l'usage des hommes si vous ratez c'est pas grave, votre femme, vous \u00eates quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:47) [80%] :\r\nVoil\u00e0 notre femme quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:50) [88%] :\r\nDonc le bricolage comme fa\u00e7on de se faire aimer alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:52) [88%] :\r\nOui, aussi, on peut dire \u00e7a cr\u00e9e quelque chose pour les 2 pour le le couple et \u00e7a fait du bien et quand on a les invit\u00e9s, on regarde ensemble regarde qui ne tient qu'est -ce que tu as fait l\u00e0 pas personnellement de nouveau dans mon entourage on est plus s\u00fbr si chacun fait un peu c'est ce projet dans son coin, puis apr\u00e8s on compare sur la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:13) [90%] :\r\nQui est une mani\u00e8re de se valoriser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:15) [86%] :\r\nExact, oui tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:18) [93%] :\r\nC'est pas trop mat\u00e9rialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:20) [90%] :\r\nNon, je dirais pas mat\u00e9rialiste et \u00e7a d\u00e9pend de la personne. \r\nVous pouvez -vous mat\u00e9rialis\u00e9 dans l'informatique, d'acheter des produits informatiques ou bien vous pouvez -vous mat\u00e9rialis\u00e9 dans ce sport au dans les vacances, la sc\u00e8ne se mat\u00e9rialiser effectivement dans le dans le bricolage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:41) [91%] :\r\nDans le faire qu'est -ce que vous mettez derri\u00e8re le mot faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:45) [83%] :\r\nDans le faire, je mettrais choisir. \r\nEffectivement acheter, mettre en place et profit\u00e9 apr\u00e8s de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:02) [82%] :\r\nLa porte de sortie du magasin grande affiche, je l'ai fait moi- m\u00eame avec la main 20 qui est coll\u00e9 sur la vitre, c'\u00e9tait le mot cette pi\u00e8ce dans sa caverne qui avait lui- m\u00eame son bricolage. \r\nCe qui, moi, monsieur, je peux vous poser une question, je je vous vois qui avait fait quelques emplettes de bricolage et je vois en fait cette je l'ai fait moi- m\u00eame, c'est votre cas ou bricoler pour faire vous- m\u00eame. \r\nComplet sur ce ce, ce soir, je l'ai fait moi- m\u00eame, c'est tr\u00e8s important, c'est pour \u00e7a que vous venez ici souvent d\u00e9penser beaucoup d'argent ici, oui, mais quand on aime, on compte pas c'est \u00e7a. \r\nLe magasin pourcent puis en plus, vous \u00eates comme dans la pub, vous avez Lechmi Zaghawas et vous avez la barbe bless\u00e9 les effort de ce couple facilement pour le mettre vos romans lui bricoleur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:34) [85%] :\r\nLa sensualit\u00e9 du bricolage, \u00e7a vous parle se sentir vivant en pensant ses fen\u00eatre c'est incongru enthousiasmant 0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin et c'est le bricolage est plut\u00f4t pour vous tue l'amour, appelez -nous aussi au 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giusep, St\u00e9phanie Coudray John du Front, C\u00e9cile Guerrin David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:49) [100%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:18) [88%] :\r\nTout se bricolent, demain, nous verrons que certains fabriquent eux- m\u00eames leurs montres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:22) [79%] :\r\nCette chose qui est tr\u00e8s communes aujourd'hui de montrer heure c'est quand m\u00eame une complication qui reste relativement \u00e9lev\u00e9 et je veux dire c'est pas ce diable de comprendre, il ne s'\u00e9tait pas si simple, et apr\u00e8s, en plus de la mont\u00e9e de l'Assembl\u00e9e, c'est encore moi, \u00e7a, il a beaucoup de cette nous balle a beaucoup de valeur \u00e0 la valeur des pi\u00e8ces qui la composent m\u00e9faits du monde la valeur aussi du temps qu'on y a pass\u00e9 aussi le fait que, quelque part, lesquels pratiquement unique puisque c'est moi qui les fait ma\u00eetriser les rouages un reportage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:47) [58%] :\r\nNous demandons vaincus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:53) [91%] :\r\nRetrouvez -nous sur la page Facebook de vacarmes ou sur l'application RTS, je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit avec histoire vivante. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB100692-E190-4C22-B5AA-A4EF06026A6C", "internalArchiveId": "CB100692-E190-4C22-B5AA-A4EF06026A6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ojardias;g\u00e9n\u00e9ral Mac Master, chef du Conseil National de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche;Jean-Michel Dolivo, avocat, d\u00e9put\u00e9 La Gauche au grand conseil vaudois;Vincent Barras, historien vaudois;JOSZEF\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:15-08:00:39 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(28/CYBER COREE NORD) La cybers\u00e9curit\u00e9 en question en Suisse... \r\nJe vous le disais en titre un office de f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 pourrait voir le jour... Mais avant de d\u00e9velopper cette information... On l'a appris cette nuit, la Cor\u00e9e du Nord, pourrait \u00eatre impliqu\u00e9e dans l'attaque informatique de grande ampleur qui a paralys\u00e9 pr\u00e8s de 300 mille ordinateurs dans le monde entier depuis vendredi...\r\nDes chercheurs ont identif\u00e9s le virus... et certains indices montrennt qu'il pourrait \u00eatre l'oeuvre de pirates nord-cor\u00e9en... \r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul, de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n  0'52''\r\n(02/CYBERSTRATEGIE: QUEL ARSENAL POUR L'AVENIR? PA) En Suisse, et en Europe, la situation est relativement sous contr\u00f4le, pour le moment... M\u00eame si les experts craignent une nouvelle salve d'attaques... \r\nEt hasard du calendrier, la semaine derni\u00e8re, juste avant cette attaque, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis en place, selon nos informations... Objectif: moderniser la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de protection contre les cyber-risques... \r\nRouven Gueissaz.  \r\n  1'00''\r\n(24/USA TRUMP BALANCE REAC MacMaster 1) Cyberattaques...et des indiscretions au plus niveau \u00e9galement dans l'actualit\u00e9 ce matin...\r\nAu plus niveau... c'est \u00e0 dire depuis le bureau oval par la voix m\u00eame du pr\u00e9sident des Etats Unis...\r\nDonald Trump aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des informations confidentielles au chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov la semaine derni\u00e8res...\r\nInformations class\u00e9es top secret, concernant le groupe Etat Islamique... Et qui mettraient en danger les sources des services secrets alli\u00e9s... C'est ce qu'indique le Washington Post et plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains...\r\nLa Maison Blanche a d\u00e9menti ces informations... Ecoutez le chef du Conseil National de s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral Mac Master... \r\n  0'41''\r\nLe Washington Post, le New York Times et l'agence Reuters maintiennent leur version des faits.\r\n(Fabrice A) A Gen\u00e8ve... Deuxi\u00e8me jour de proc\u00e8s pour Fabrice A... Un proc\u00e8s bis, qui s'est ouvert hier... Le tribunal reprend depuis le d\u00e9but cette affaire... apr\u00e8s le proc\u00e8s avort\u00e9 d'octobre dernier...\r\nCe matin, ce sont le procureur et les avocats qui vont interroger le pr\u00e9venu... \r\nHier Fanrice A a reconnu la pr\u00e9m\u00e9ditation de sa fuite... mais il a ni\u00e9 avoir pr\u00e9vu de tuer la socioth\u00e9rapeute Adeline... Contrairement \u00e0 ce qu'il avait dit \u00e0 l'automne pass\u00e9...\r\n(Olivier Gu\u00e9niat) De nombreux hommages et r\u00e9actions contern\u00e9es, apr\u00e8s l'annonce de la mort d'Olivier Gulniat... Hier... Il \u00e9tait le chef de la police neuch\u00e2teloise... Il aurait mis fin \u00e0 ses jours... \u00e0 son domicile... Il venait de f\u00eater ses cinquante ans... Une personnalit\u00e9 d\u00e9crite comme humaniste \u00e0 l'\u00e9coute... Sp\u00e9cialiste des questions de drogue et de d\u00e9linquance... Il \u00e9tait connu pour ses prises de position parfois \u00e0 contre courant...\r\n(D4/ TESTS MEDICAMENTS VAUD) Des tests de m\u00e9dicaments non autoris\u00e9s auraient-ils \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans des cliniques psychiatriques vaudoises... entre 1940 et 1980? \r\nEn tous cas, ces derniers mois, des milliers de cas de patients qui auraient servi de cobayes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en Suisse...  \r\nUn d\u00e9put\u00e9 vaudois veut maintenant que la lumi\u00e8re soit faite dans le canton de Vaud. \r\nIl demande un rapport aux autorit\u00e9s. Tania Barril... \r\n  1'15''\r\n(15/SYRIE PAPIER ANALYSE) Les n\u00e9gociateurs de l'opposition syrienne et les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour cinq jours de n\u00e9gociations. \r\nDes n\u00e9gociations dans un nouveau format, mais avec le m\u00eame d\u00e9fi: enclencher un processus de paix en Syrie Alain Franco...  \r\n  0'57''\r\n(23/TENNIS FEDERER NE VA PAS A PARIS) Roger Federer ne joueura donc pas le tournoi de Roland-Garros... \r\nLe b\u00e2lois l'a annonc\u00e9 hier soir, il dit vouloir jouer encore quelques ann\u00e9es au plus haut niveau... Mieux vaut donc \u00e9viter la terre battue cette saison... \r\nMais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, le fait que Rafael Nadal retrouve une grande forme sur cette surface, il a remport\u00e9 le tournoi de Madrid ce week-end,  n'aurait eu aucune influence sur sa d\u00e9cision. \r\n''Il s'agit plus d'une d\u00e9cision personnelle qui n'a rien \u00e0 voir avec les autres. Le contraire serait une erreur, il n'a pas pris en compte les dernier match de Nadal ou de qui que se soit d'autre''.    Ce sont les mots de son coach Severin Luethi.  Il estime \u00e9galement qu'il s'agit de la meilleure d\u00e9cision que Federer ait pu prendre actuellement, un investissement pour sa carri\u00e8re... pour cette saison et les suivantes. \r\nL'an dernier d\u00e9j\u00e0, Roger Federer avait renonc\u00e9 aux internationaux de France mais il avait des probl\u00e8mes de dos et de genou. Mais cette ann\u00e9e, dit encore Luehti,  il est dans la meilleure forme qu'il n'a \u00e9t\u00e9 durant les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es et a donc pu prendre cette d\u00e9cision en toute tranquilit\u00e9, sans aucune pression. \r\nEt Roger Federer d'ajouter  que son d\u00e9but d'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 magique mais qu'il estime qu'une bonne planification est et sera la cl\u00e9 de sa long\u00e9vit\u00e9. \r\n*****Son prochain objectif c'est donc de remporter Wimbledon. \r\nC'est son tournoi, il voudrait le remporter une huiti\u00e8me fois.  Son dernier succ\u00e8s sur l'herbe anglaise remonte \u00e0 2012. \r\nCa ravit \u00e9videmment les fan anglais du b\u00e2lois, beaucoup moins ceux qui l'attendaient \u00e0 Paris... il s'en excuse d'ailleurs et dit que les fan fran\u00e7ais vont lui manquer...  il leur donne d'ailleurs rendez-vous l'an prochain... si tout va bien. \r\nA suivre... Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\nEt il n'y a pas que le tennis dans la vie... Il y a aussi le hockey sur glace... Les Suisses jouent cet apr\u00e8s midi \u00e0 16h15... face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que... Un dernier match du tour pr\u00e9liminaire aux championnats du monde de Paris... qu'ils disputeront plus l\u00e9gers... Puisque les Suisse sont qualifi\u00e9s pour les quart de finale... \r\nMatch \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(NON DIFFUSE - 18/NUMERO 1 DES AUTOROUTES A PEAGES PA) Grandes manoeuvres dans le monde des autoroutes. \r\nLe groupe italien Atlantia a en effet annonc\u00e9 hier (lundi) qu'il lan\u00e7ait une offre publique d'achat sur la totalit\u00e9 des actions de son homologue espagnol Abertis. \r\nUne op\u00e9ration visant \u00e0 cr\u00e9er le leader mondial de la gestion des infrastructures de transports. A Rome, correspondance EJ\r\n   0'58''\r\n((Apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative de fusion en 2006, Atlantia et Abertis sont de nouveau sur le point de se marier. Cette fois, le rapprochement devrait s'effectuer par une offre publique d'achat qui se veut amicale pr\u00e9cise-t-on au si\u00e8ge d'Atlantia, le groupe italien contr\u00f4l\u00e9 par la famille Benetton qui outre des infrastructures autorouti\u00e8res g\u00e8re aussi des a\u00e9roports comme ceux de Nice ou de Rome. Concr\u00e8tement l'op\u00e9ration publique d'achat ou d'\u00e9change volontaire de titres valorise Abertis \u00e0 hauteur de 16 milliards d'euros. Et elle ne sera valable que si 50% des actionnaires d'Abertis adh\u00e8rent \u00e0 l'op\u00e9ration. \r\nEn cas de succ\u00e8s, le nouveau groupe s'imposera comme le leader mondial du secteur de autoroutes avec une r\u00e9seau de plus de 14.000 kilom\u00e8tres dans 15 pays, principalement en Europe mais aussi au Br\u00e9sil en Inde ou au Canada. Quant au chiffre d'affaires combin\u00e9 des deux groupes, il d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui les 10 milliards d'euros. Eric Joszef, RTS info, Rome ))\r\n(Hockey sur glace) La Suisse joue cet apr\u00e8s midi face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n(Macron) Qui composera le gouvernement Macron?\r\nR\u00e9ponse en fin de journ\u00e9e...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a convoqu\u00e9 son premier ministre Edouard Philippe \u00e0 l'Elys\u00e9e dans la matin\u00e9e...pour peauffiner l'annonce...\r\nParmi les noms qui circulent, ceux de Nicolas Hulot, Fran\u00e7ois Bayrou ou encore Bruno le Maire.", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8605888", "ece-8605870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:15Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nC'est lors du journal de Blandine L\u00e9vite un office f\u00e9d\u00e9ral de cybers\u00e9curit\u00e9 c'est une piste qui \u00e9tudie un groupe de travail une approche centralis\u00e9e en la mati\u00e8re, le gouvernement se prononce \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, Donald Trump en a -t-il trop dit trop, ce sont des informations class\u00e9es top secret divulgu\u00e9 peut-\u00eatre lors d'un \u00e9change avec le chef de la diplomatie russe, c'est en tout cas ce qu'indique le Washington Post, faux r\u00e9pond la Maison Blanche, m\u00eame pas peur, Roger Federer n'ira pas \u00e0 Roland Garros et le retour de Rafa\u00ebl Nadal en grande forme sur cette surface n'est pour rien dans cette d\u00e9cision, le B\u00e2lois pr\u00e9f\u00e8re se m\u00e9nager pour Wimbledon la cybers\u00e9curit\u00e9 en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nEn Suisse, je vous le disais en titre, un office f\u00e9d\u00e9ral de cybers\u00e9curit\u00e9 pourrait voir le jour, on va y revenir, mais avant d'd\u00e9velopper cette information a appris cette nuit, la Cor\u00e9e du Nord pourrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans l'attaque informatique de grande ampleur qui a paralys\u00e9 pr\u00e8s de 300000 ordinateurs dans le monde entier depuis vendredi, des chercheurs ont identifi\u00e9 le virus et certains indices montrent qu'il pourrait \u00eatre l'oeuvre de pirates nord- cor\u00e9en, correspondance \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nSelon les firmes de cybers\u00e9curit\u00e9 Symantec et Kaspersky des morceaux de code informatique dans le virus WannaCry sont les m\u00eames que ceux identifi\u00e9s sur d'autres virus qui avait attaqu\u00e9 l'entreprise Sony Pictures en 2014 et la Banque nationale du Bengladesh, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ces 2 attaques d\u00e9vastatrices avaient \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 un groupe de \u00e0 coeur qui se font appeler Lazare et qui sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre li\u00e9s \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, mais si le r\u00e9gime de Pyongyang forment en effet des pirates informatiques de haut vol et cherche \u00e0 obtenir des devises \u00e9trang\u00e8res par tous les moyens ces premiers indices ne suffisent pas \u00e0 prouver sa culpabilit\u00e9 Les coeur recopie en effet souvent des codes informatiques emprunter ailleurs les auteurs de WannaCry pourrait aussi avoir voulu se faire passer pour des Nord-Cor\u00e9ens, les experts estiment qu'il faudra plusieurs mois d'enqu\u00eate avant de prouver peut-\u00eatre l'origine de l'attaque Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [92%] :\r\nEt en Suisse, en Europe, la situation relativement sous contr\u00f4le pour le moment, m\u00eame si les experts craignent une nouvelle salve d'attaques et, hasard du calendrier, la semaine derni\u00e8re, juste avant cette attaque, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis en place, selon nos informations, Objectif : moderniser la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de protection contre les cyber risques iront Bengu\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [95%] :\r\nUn office f\u00e9d\u00e9ral de la cybers\u00e9curit\u00e9 c'est en tout cas, l'une des pistes que va \u00e9tudier ce groupe de travail, compos\u00e9 des cantons, des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de repr\u00e9sentants des universit\u00e9s et de l'\u00e9conomie priv\u00e9e, banques et assurances comprises, l'un des principaux enjeux sera de savoir s'il faut regrouper la cybers\u00e9curit\u00e9 sous un m\u00eame toit ou poursuivre l'approche d\u00e9centralis\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e actuellement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sont en effet les d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de la D\u00e9fense et des finances, qui se partagent l'essentiel des responsabilit\u00e9s, or, plusieurs parlementaires souhaitent une centralisation pour \u00e9viter les doublons et am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette les critiques sur un manque de coordination entre les d\u00e9partements, mais au sein de l'administration, on admet que r\u00e9flexions et n\u00e9gociations se poursuivent, c'est dans ce contexte que le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 fin avril de prolonger la r\u00e9flexion sur la strat\u00e9gie nationale de protection contre les cyber- risques une strat\u00e9gie entam\u00e9e en 2012 et qui devait prendre fin cette ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait se prononcer d'ici la fin de l'ann\u00e9e sur un nouveau concept, donc pour les ann\u00e9es 2018 \u00e0 2023. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [96%] :\r\nCyber attaques des indiscr\u00e9tions au plus haut niveau \u00e9galement dans l'actualit\u00e9 ce matin au plus haut niveau, c'est-\u00e0-dire depuis le bureau ovale, par la voix m\u00eame du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des informations confidentielles au chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, la semaine derni\u00e8re, informations class\u00e9es top secret concernant le groupe \u00c9tat islamique et qui mettrait en danger les sources des services secrets alli\u00e9s, c'est ce qu'indique le Washington Post et plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche a d\u00e9menti ces informations, \u00e9coutez le chef du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral Mac Master. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, je crois qu'il n'y a rien de plus important pour le pr\u00e9sident, que la s\u00e9curit\u00e9 des Am\u00e9ricains l'information diffus\u00e9e ce soir est fausse, le pr\u00e9sident et la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe ont pass\u00e9 en revue une s\u00e9rie de menaces communes contre de pays, y compris des menaces contre l'aviation civile \u00e0 aucun moment il n'a \u00e9t\u00e9 fait mention des sources ou dans les m\u00e9thodes des services de renseignement et le pr\u00e9sident n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aucune op\u00e9ration militaire qui n'est pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnu publiquement, 2 autres hauts fonctionnaires pr\u00e9sents, y compris le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, on fait le m\u00eame compte-rendu de cette rencontre ses t\u00e9moignages \u00e0 visage d\u00e9couvert, devrait avoir plus de poids que des sources anonymes j'ai \u00e9tais dans la pi\u00e8ce, ce n'est pas arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [94%] :\r\nLe Washington Post, le New York Times et l'agence Reuters, maintiennent leur version des faits \u00e0 Gen\u00e8ve 2\u00e8me jour de proc\u00e8s pour FabriceA. aujourd'hui un proc\u00e8s bis qui s'est ouvert hier le tribunal reprend depuis le d\u00e9but cette affaire apr\u00e8s le proc\u00e8s avort\u00e9 d'octobre dernier, ce matin, ce sont les procureurs, le procureur et les avocats qui vont interroger le pr\u00e9venu hier FabriceA. a reconnu la pr\u00e9m\u00e9ditation de sa fuite mais il a ni\u00e9 avoir pr\u00e9vu de tuer la socioth\u00e9rapeute Adeline Contrairement \u00e0 ce qu'il avait dit \u00e0 l'Automne pass\u00e9 de nombreux hommages et des r\u00e9actions constern\u00e9es apr\u00e8s l'annonce de la mort d'Olivier Gu\u00e9niat hier, il \u00e9tait, il \u00e9tait le chef de la police neuch\u00e2teloise il aurait mis fin \u00e0 ses jours \u00e0 son domicile, venait de f\u00eater ses 50 ans une personnalit\u00e9 d\u00e9crite comme humaniste, \u00e0 l'\u00e9coute et sp\u00e9cialiste des questions de drogue et de d\u00e9linquance Il \u00e9tait connu pour ses prises de position, parfois \u00e0 contre- courant des tests de m\u00e9dicaments non autoris\u00e9s auraient -ils \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans des cliniques psychiatriques vaudoises entre 1940 et 1980 en tout cas, ces derniers mois des milliers de cas de patients qui auraient servi de cobayes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en Suisse, un d\u00e9put\u00e9 Vaudois veut maintenant que la lumi\u00e8re soit faite dans le canton de Vaud, il demande un rapport aux autorit\u00e9s Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [94%] :\r\nDepuis un an maintenant, les cas de tests de m\u00e9dicaments non autoris\u00e9s d\u00e8s les ann\u00e9es 40, \u00e9clate au grand jour, il y en aurait pr\u00e8s de 5000 en Suisse al\u00e9manique et Fribourg, le d\u00e9put\u00e9 de la gauche Jean-Michel Dolivo veut savoir ce qu'il en est dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:01) [89%] :\r\nIl s'agit aujourd'hui de mettre en lumi\u00e8re cette pratique et de voir ses cons\u00e9quences \u00e9ventuelles par rapport \u00e0 des patients puisqu'il semble en Suisse al\u00e9manique, en tout cas qu'elle qu'elle a conduit \u00e0 la mort de patienter qu'elle a conduit aussi \u00e0 des souffrances qui doivent \u00eatre aujourd'hui au moins reconnue et voir r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [91%] :\r\nSur le sujet, l'historien Vaudois Vincent Barras est formel : ce type d'essais cliniques \u00e9tait courant \u00e0 l'\u00e9poque partout en Occident, le canton de Vaud ne devrait donc pas faire exception. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:26) [84%] :\r\n\u00e7a se passe si vous voulez, dans une sorte de vide et juridique, c'est-\u00e0-dire du non pertinent de la question \u00e9thique dans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, \u00e0 propos de l'autorisation du consentement du patient, c'est pour \u00e7a que je dis, il est tr\u00e8s vraisemblable que l'on trouve des cas d\u00e9c\u00e9d\u00e9 rapetisse sur des gens qui n'en avaient pas id\u00e9e sans pour autant que les m\u00e9decins se soit cru ou commis des choses ill\u00e9gales puisqu'il n'est pas de loi ou de 6 ann\u00e9es juridique interdisant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:51) [94%] :\r\nUn postulat sera d\u00e9pos\u00e9 mardi au Grand Conseil Vaudois demandant un rapport sur la situation si les cas se confirme, la question d\u00e9licate de la r\u00e9paration aux victimes encore vivantes devra se poser comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas derni\u00e8rement pour les enfants plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [98%] :\r\nLes n\u00e9gociateurs de l'opposition syrienne et les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour 5 jours de n\u00e9gociations des n\u00e9gociations dans un nouveau format, mais avec le m\u00eame d\u00e9fi enclencher un processus de paix en Syrie Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [92%] :\r\nIl y aura 4 grands th\u00e8mes de n\u00e9gociation, une nouvelle constitution, une r\u00e9forme de la gouvernance de nouvelles \u00e9lections et la lutte contre le terrorisme des th\u00e8mes impos\u00e9s par les alli\u00e9s des 2 camps probl\u00e8me chacun ne donne ni la m\u00eame signification ni la m\u00eame importance \u00e0 ces grands dossiers : le r\u00e9gime de Damas veut s'attaquer au terrorisme, un terme fourre-tout, l'opposition r\u00e9clame le d\u00e9part de Bachar Al-Assad, mais elle est affaiblie, ce qui donne peu de poids \u00e0 cette exigence formul\u00e9e en vain depuis des ann\u00e9es pourtant, Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU qualifie de positif le fait que Damas est envoy\u00e9 une imposante d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Gen\u00e8ve pour un format de rencontrer l'infatigable n\u00e9gociateur pr\u00e9voit plus interactive et plus fr\u00e9quentes, reste que l'optimisme tr\u00e8s mesur\u00e9, il serait d\u00e9j\u00e0 satisfait d'une d\u00e9sescalade dans le conflit, il faut dire que le pr\u00e9sident Assad s'est une fois encore activ\u00e9 pour temp\u00e9rer tout espoir en laissant entendre que ces n\u00e9gociations seraient un rideau de fum\u00e9e, rien d'important n'en sortira, pronostique le dictateur syrien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [94%] :\r\nRoger Federer ne jouera donc pas le tournoi de Roland-Garros Global One, a annonc\u00e9, hier soir, il dit vouloir jouer encore quelques ann\u00e9es au plus haut niveau Mieux vaut donc \u00e9viter la terre battue cette saison mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz le fait que Rafa\u00ebl Nadal retrouve une grande forme sur cette surface, il a remport\u00e9 le tournoi de Madrid ce week- end n'aurait eu aucune influence sur sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [96%] :\r\nMais il s'agit plus d'une d\u00e9cision personnelle qui n'a rien \u00e0 voir avec les autres, le contraire serait une erreur, il n'a pas pris en compte les dernier match de Nadal ou de qui que ce soit d'autre, ce sont les mots de son coach Severin L\u00fcthi qui estime \u00e9galement qu'il s'agit de la meilleure d\u00e9cision que Federer ait pu prendre actuellement un investissement pour sa carri\u00e8re pour cette saison, et les suivantes : l'an dernier d\u00e9j\u00e0, Roger Federer avait renonc\u00e9 aux Internationaux de France de de parler de Roland Garros, mais il avait des probl\u00e8mes de dos et de genou cette ann\u00e9e, dit encore Luehti il est dans la meilleure forme qu'il n'a \u00e9t\u00e9 durant les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et a donc pu prendre cette d\u00e9cision en toute tranquillit\u00e9, sans aucune pression et Roger Federer d'ajouter que son d\u00e9but d'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 magique, mais qu'il estime qu'une bonne planification est et sera la cl\u00e9 de sa long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [93%] :\r\nSon projet objectif c'est donc de remporter Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [92%] :\r\nOui, c'est son tournoi, il voudrait le remporter une 8\u00e8me fois son dernier succ\u00e8s sur l'arm\u00e9e anglaise remonte \u00e0 2012, \u00e7a ravit \u00e9videmment les fans anglais du b\u00e2lois beaucoup moins, ce qui l'attendait \u00e0 Paris, il s'en excuse d'ailleurs et dit que les fan fran\u00e7ais vont lui manquer, il leur donne d'ailleurs rendez- vous l'an prochain si tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [94%] :\r\n\u00e0 suivre, merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz il n'y a pas que le tennis dans la vie il y a aussi le hockey sur glace, la Suisse joue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, un dernier match du tour pr\u00e9liminaire aux championnats du monde de Paris qu'ils disputeront plus l\u00e9ger puisqu'ils sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale, match \u00e0 suivre sur RTS 2 dans nos rendez- vous d'information merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319DED81-2E23-4C21-B81B-D38262713CA7", "internalArchiveId": "319DED81-2E23-4C21-B81B-D38262713CA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Rosset, consultant Sport RTS;Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 et ancien commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise;VERSIEUX;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois;Vincent Praplan, hockeyeur suisse;Jean-Henry Morin, chercheur et professeur associ\u00e9 en syst\u00e8me d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/TENNIS FEDERER NE VA PAS A PARIS PA (Reprise 22h30)) Roger Federer a tranch\u00e9. \r\nC'est non \u00e0 Paris! \r\nLe B\u00e2lois renonce \u00e0 se d\u00e9placer dans la capitale fran\u00e7aise pour y disputer Roland Garros. \r\nC'est la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que le Suisse fait l'impasse sur le tournoi parisien. \r\nFederer veut se concentrer sur les saisons sur gazon et sur dur... Bernardin Allemann...\r\n  0'50''\r\n(D6/FEDERER N'IRA PAS A ROLAND GARROS ITV ROSSET) Le b\u00e2lois n'ira donc pas \u00e0 Paris... \r\nRoger Federer avait-il peur de se blesser sur le court Parisien?\r\nDominique Choffat a  pos\u00e9 la question \u00e0 Marc Rosset,\r\nancien champion olympique et d\u00e9sormais consultant RTS.. \r\n  0'31''  D6-2 (6h) blessures \r\nRoger Federer devrait effectuer son retour mi-juin sur gazon \u00e0 Stuttgart, avant d'encha\u00eener avec Hall\u00e9 puis Wimbledon...\r\n(Trump et ses r\u00e9v\u00e9lations) De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations concernant Donald Trump et la Russie... \r\nSelon le Washington Post, qui cite de hauts responsables am\u00e9ricains, Donald Trump aurait communiqu\u00e9 des informations top secr\u00e8tes, hautement classifi\u00e9es, lors d'une rencontre la semaine derni\u00e8re... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain aurait d\u00e9crit des menaces terroristes li\u00e9s au groupe Etat Islamique... Telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es par un partenaire des Etats Unis... \r\nDes communications \u00e0 la Russie qui ne sont pas ill\u00e9gales, mais qui pourraient mettre en danger les sources, sur le terrain... \u00e0 l'origine de ces informations... (et mettre en p\u00e9ril \u00e9galement la confiance des alli\u00e9s des Am\u00e9ricains, en mati\u00e8re de renseignement). \r\nLa Maison Blanche a d\u00e9menti les informations du quotidien am\u00e9ricain...\r\n(08/NE DECES DE GUENIAT ITV DUVILLARD) En Suisse, le chef de la police judiciaire du canton de Neuch\u00e2tel, Olivier Gu\u00e9niat a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier, chez lui...\r\nLes autorit\u00e9s retiennent la th\u00e8se du suscide pour expliquer la mort de cet homme tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9... Salu\u00e9 pour son professionnalisme... Souvent interrog\u00e9 dans les m\u00e9dias, il \u00e9tait un expert des questions de drogue et de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile... Il prenait parfois des positions \u00e0 contre-courants sur ces t\u00e8mes... En soutenant par exemple la l\u00e9galisatuin du cannabis dans l'espace priv\u00e9... \r\nPour Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 et ancien commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise, c'est la perte d'un visionnaire et d'un ami.... \r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Fabrice A) Deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s Fabrice A. aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nAvec ce matin, les interrogatoires du procureur et des avocats de Fabrice A. \r\nDeuxi\u00e8me jour d'un proc\u00e8s bis, donc... Le tribunal doit faire table rase, de tout ce qui s'est dit \u00e0 l'automne dernier, lors d'un premier proc\u00e8s avort\u00e9...\r\nHier, Fabrice A. a  reconnu la pr\u00e9m\u00e9ditation de sa fuite... mais il avoir pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son geste dans le meutre d'Adeline... contrairement \u00e0 ses d\u00e9clarations de l'automne pass\u00e9...\r\n(13/RENCONTRE MACRON - MERKEL PA) Emmanuel Macron \u00e9tait en visite \u00e0 Berlin hier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nIl y a rencontr\u00e9 Angela Merkel, la chanceli\u00e8re d'une Allemagne qui avait accueilli l'\u00e9lection du centriste avec soulagement d'abord...\r\nL'Allemagne qui s'interroge tout de m\u00eame, sur le co\u00fbt de la relance de l'Europe telle que l'envisage le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais... A Berlin, Nathalie Versieux...\r\n  1'01''\r\nEmmanuel Macron qui doit d\u00e9voiler aujourd'hui le premier gouvernement de son quinquennat... Annonce pr\u00e9vue en fn de journ\u00e9e... \r\nHier, avant de partir \u00e0 Berlin, le nouveau pr\u00e9sident a choisi de nommer Edouard Philippe comme nouveau prmier ministre... Issu de la doite, proche d'Alain Jupp\u00e9, \u00e9narque, Edouard Philippe devra en cas de succ\u00e8s aux l\u00e9gislatives mener toue une s\u00e9rie de r\u00e9formes... \"Je suis un homme de droite a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de la passasssion de pouvoir avec Bernard Cazeneuve \u00e0 Matignon...\r\n(10/FRANCE PORTRAIT ALEXI KOHLER NOUVEAU SECRETAIRE GENERAL DE L'ELYSEE) Et outre le nouveau premier ministre, un autre homme se retrouve au coeur du dispositif voulu par Emmanuel Macron.\r\nAlexis Kohler, nomm\u00e9 au poste strat\u00e9gique de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, est l'homme de confiance, devenu l'ami proche du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais...\r\nIl a accompagn\u00e9 son ascension\u00a0\u00e9clair en \u00e9tant son directeur de cabinet \u00e0 Bercy...\r\nA 44 ans, cet Alsacien acc\u00e8de \u00e0 un poste de tour de contr\u00f4le, occup\u00e9 par d'autres fid\u00e8les lieutenants avant lui... Souvenez-vous, c'\u00e9tait le poste de Dominique de Villepin sous Jacques Chirac ou de Claude Gu\u00e9ant sous Nicolas Sarkozy.\r\nPortrait du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e... Alexis Kohler, sign\u00e9 Jacques Allaman... \r\n\u00a0   0'57''\r\n(D1/CENTRALES A GAZ PI) A cinq jours du vote de dimanche sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 cette question \u00e0 pr\u00e9sent : la Suisse va-t-elle devoir construire des centrales \u00e0 gaz pour compenser l'abandon de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire pr\u00e9vu dans la r\u00e9forme? \r\nPour Doris Leuthard, la r\u00e9ponse est NON... Dans sa campagne, la ministre de l'\u00e9nergie affirme r\u00e9guli\u00e8rement l'inutilit\u00e9, l'in-faisabilit\u00e9 sur le plan politique de ces centrales, tr\u00e8s polluantes en termes de CO2...\r\nEt pourtant, dans son message au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait laiss\u00e9 entendre qu'il en faudrait, pour compenser l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire. \r\nAlors qu'en est-il concr\u00e8tement? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Guillaume Rey... \r\n   1'30''\r\n(Syrie) De nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie s'ouvrent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... sous l'\u00e9gide des Nations Unies... avec des repr\u00e9sentants du gouvernement syrien et de l'opposition... \r\nUn cycle de n\u00e9gociation court, quatre jours selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura... \r\nEt alors qu'en parall\u00e8le un autre processus de n\u00e9gociation se d\u00e9roule \u00e0 Astana au Kazakhstan... Il a aboutit le 4 mai \u00e0 un accord qui pr\u00e9voit de cr\u00e9er des zones de d\u00e9sescalade en Syrie... D\u00e9sescalade... qui ne peut \u00eatre appliqu\u00e9 sans un horizon politique, estime Staffan de Mistura...\r\n(Cor\u00e9e du Nord et cyberattaque) La Cor\u00e9e du Nord pourrait \u00eatre derri\u00e8re la cyberattaque mondiale qui a touch\u00e9 pr\u00e8s 300 mille ordinateurs \u00e0 travers le monde... C'est ce qu'indiquent des chercheurs en s\u00e9curit\u00e9 informatique... Les indices ne sont pas encore concluants mais selon un informaticien chez google les lignes de codes montrent des similarit\u00e9s entre le virus et une autre s\u00e9rie de piratages attribu\u00e9s \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord... \r\nLa situation est relativement sous contr\u00f4le... mais les experts mettent en garde contre la possibilit\u00e9 d'une nouvelle attaque...\r\n(D5/HOCKEY 2 JEUNES SUISSES CARTONNENT AUX MONDIAUX) Hockey sur glace, c'est donc l'esprit libre que la Suisse va pouvoir disputer son dernier match du tour pr\u00e9liminaire du championnat du monde de Paris aujourd'hui...\r\nCe sera contre la R\u00e9publique tch\u00e8que... cet apr\u00e8s midi...\r\nL'esprit libre puisque la qualification est asur\u00e9e... depuis la victoire du Canada 5 \u00e0 0 contre la Norv\u00e8ge... \r\nIls affronteront donc les Tch\u00e8ques pour tenter de leur prendre la deuxi\u00e8me place... \r\nEn quart de finale ils devraient retrouver la Russie, la Su\u00e8de ou les Etats Unis... \r\nEt ces championnats du monde repr\u00e9sentent l'occasion r\u00eav\u00e9e pour les hockeyeurs europ\u00e9ens d'attirer le regard des recruteurs de la NHL, la ligue professionnelle nord-am\u00e9ricaine. \r\nLes Mondiaux : une \u00ab vitrine \u00bb pour les jeunes talents qui r\u00eavent de traverser l'Atlantique. \r\nPr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'28''\r\nEt Suisse R\u00e9publique Tch\u00e8que... c'est un match \u00e0 suivre \u00e0 16h15... sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Grand soleil pour aujourd'hui. Sauf peut \u00eatre quelques timides cumulus sur les cr\u00eates...\r\nIl fait 9 degr\u00e9s ce matin, il va faire 25 cet apr\u00e8s midi et jusqu'\u00e0 27 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Syrie) \r\n(Merkel Macron) \r\n(16/FAILLE DE L'ETAT FACE A MICROSOFT) Apr\u00e8s l'Europe et les Am\u00e9riques, c'est l'Asie qui hier (lu) a subi les cons\u00e9quences de la cyberattaque plan\u00e9taire, lanc\u00e9e depuis vendredi soir. \r\nAu Japon par exemple, c'est le r\u00e9seau informatique du conglom\u00e9rat Hitachi qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. \r\nLes hackers \u00e0 l'origine de cette attaque n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\nPour certains, cette attaque d\u00e9montre surtout la forte d\u00e9pendance de nos soci\u00e9t\u00e9s aux g\u00e9ants du num\u00e9rique, Microsoft et son syst\u00e8me d'exploitation Windows en t\u00eate. Mais pas seulement ! Comme le d\u00e9taille Jean-Henry Morin, chercheur et professeur associ\u00e9 en syst\u00e8me d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n  1'01''\r\nJean-Henry Morin \u00e9tait interrog\u00e9 par Didier Pradervand\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Beaucoup de soleil aujourd'hui et des temp\u00e9ratures proche de 25\u00b0 en plaine. Le soleil dominera, m\u00eame si parfois de fins nuages d'altitude seront pr\u00e9sents dans notre ciel. \r\nLa journ\u00e9e sera caract\u00e9ris\u00e9e par le retour de la chaleur, les thermom\u00e8tres marqueront 25 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve etYverdon, jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s \u00e0 Martigny et Sion\r\nMercredi, m\u00eame type de temps, \u00e0 nouveau beaucoupde soleil et des temp\u00e9ratures qui pourront encore grimper de 2 degr\u00e9s pour atteindre 27 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. Seule diff\u00e9rence, on verra na\u00eetre quelques cumulus sur les reliefs.\r\nJeudi, le ciel se chargera rapidement. Le temps deviendra instable et lourd. Des averses ou des orages se d\u00e9clencheront en cours de journ\u00e9e sans horaire particulier.", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8605890", "ece-8605872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:29Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite pas de Roland Garros pour Roger Federer, le B\u00e2lois l'a annonc\u00e9, hier, il pr\u00e9f\u00e8re se r\u00e9server pour les saisons sur gazon et sur dur, il pr\u00e9f\u00e8re se pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant pour Wimbledon notamment qu'il aura plus de chance de remporter que le tournoi parisien, la police du canton de Neuch\u00e2tel est en deuil apr\u00e8s la mort d'Olivier Gu\u00e9niat, le chef de la police judiciaire du canton, c'est la th\u00e8se du suicide qui est privil\u00e9gi\u00e9, ses coll\u00e8gues multiplie les hommages \u00e0 cet homme qualifi\u00e9 de brillant visionnaire, sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es aux drogues Un pas chacun Emmanuel Macron rencontrait hier pour la premi\u00e8re fois, Angela Merkel \u00e0 Berlin et bilan une rencontre apaiser le Fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour une refonte des trait\u00e9s europ\u00e9ens, l'Allemagne ne l'exclut pas r\u00e9cit \u00e0 Berlin de Nathalie Versieux il y a eu Claude Gu\u00e9ant sous Sarkozy Dominique de Villepin, sous Chirac, il y a d\u00e9sormais Alexis Kohler sous Emmanuel Macron il est le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, homme de confiance du pr\u00e9sident portrait dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au domaine de la pharmacie, une officine ouverte 24 heures sur 24, situ\u00e9e sur le site d'un sujet \u00e0 Gen\u00e8ve a ouvert ses portes il y a quelques semaines, et suscite d\u00e9j\u00e0 la grogne des pharmaciens ind\u00e9pendants s'agit -il vraiment d'une concurrence d\u00e9loyale, rendez- vous dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [98%] :\r\nRoger Federer a donc tranch\u00e9, c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [94%] :\r\n\u00e0 Paris, le B\u00e2lois renonce \u00e0 se d\u00e9placer dans la capitale fran\u00e7aise pour y disputer Roland-Garros, c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que la Suisse fait l'impasse sur le tournoi parisien Federer veut se concentrer sur les saisons sur le gaz on et sur dur Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [91%] :\r\nDominateur du d\u00e9but de saison, Federer s'\u00e9tait retir\u00e9 apr\u00e8s son succ\u00e8s \u00e0 Miami, le 2 avril pour laisser son corps se reposer pas de terre battue pour lui, avait -il expliqu\u00e9 un choix rendu d'autant plus logique que la surface n'est pas sa tasse de th\u00e9 et que elle aurait maltrait\u00e9 son genou mais le B\u00e2lois avait cependant laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 des placements \u00e0 Paris mais uniquement s'il se sentait capable de gagner la sanction, car c'en est une pour les amoureux du jeu est tomb\u00e9 Federer jusque disput\u00e9 un seul tournoi sur terre battue, tout Roland-Garros, soit il n'est pas raisonnables que s'il fait l'impasse sur toute la saison de terre battue, c'est pour mieux durer une d\u00e9cision qui para\u00eet logique, Federer peut se pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant pour Wimbledon, qu'il aura beaucoup plus de chances de remporter que Roland-Garros pour plusieurs raisons : la forme de Nadal, qui vient de gagner 3 tournois de suite sur terre en \u00e9tant peut-\u00eatre une que les admirateurs du Suisse se rassure, l'homme aux 18 titres majeurs pr\u00e9cise aussi qu'il compte encore jou\u00e9 plusieurs saisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [88%] :\r\nRoland-Garros, donc elle, Roger Federer avait -il peur de bless\u00e9s sur le court, Parisien Dominique Choffat pos\u00e9 la question \u00e0 Marc Rosset, ancien champion olympique et d\u00e9sormais consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:35) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'ils sont n\u00e9s sur dur je lorsqu'on vous changez de surface, forc\u00e9ment il y a d'autres groupes groupuscules allait dominer des glissades qui appara\u00eet sortant battu et pas forc\u00e9ment sur dur, le fait qu'il est bien, jouant de lui donner, cela a certainement aussi pes\u00e9 sur le fait qu'il peut-\u00eatre pas urgence \u00e0 jouer Roland Garros pour le scanner, je pense que Roger maintenant et il peut se permettent de faire ce genre de choix son va de sa carri\u00e8re, la motivation est l\u00e0, l'entourage, tout aussi motiv\u00e9s et Pierre-Luc j'ai encore le plus longtemps possible c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [96%] :\r\nRoger Federer qui devrait effectuer son retour mi- juin sur gazon \u00e0 Stuttgart- avant d'encha\u00eener avec Hall\u00e9 puis Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations ce matin concernant Donald Trump et la Russie, c'est Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [93%] :\r\nHilton Post qui cite de hauts responsables am\u00e9ricains, Donald Trump aurait communiqu\u00e9 des informations top secr\u00e8tes hautement que la vie classifi\u00e9es au chef de la diplomatie russe lors d'une rencontre la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aurait d\u00e9crit des menaces terroristes li\u00e9s au groupe \u00c9tat islamique telles qu'elles lui ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es par un partenaire des \u00c9tats-Unis des communications \u00e0 la Russie, qui ne sont pas ill\u00e9gales mais qui pourrait mettre en danger des sources sur le terrain, \u00e0 l'origine de cette ces informations et mettre en p\u00e9ril \u00e9galement la confiance de ses alli\u00e9s pour les Am\u00e9ricains, la Maison Blanche a d\u00e9menti les informations du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nEnsuite, le chef de la police judiciaire du canton de Neuch\u00e2tel, Olivier Gu\u00e9niat a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [96%] :\r\nLes autorit\u00e9s retiennent la th\u00e8se du suicide pour expliquer la mort de cet homme, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, salu\u00e9 pour son professionnalisme Souvent interrog\u00e9 dans les m\u00e9dias, il \u00e9tait un expert des questions de drogue et de d\u00e9linquance juv\u00e9nile : Il prenait parfois des positions \u00e0 contre- courant sur ces th\u00e8mes en soutenant par exemple la l\u00e9galisation du cannabis dans l'espace priv\u00e9 pour Andr\u00e9 Duvillard d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 et ancien commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise c'est la perte d'un visionnaire et d'un ami. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [88%] :\r\nJe crois qu'il avait une vision de la criminalit\u00e9 du travail de la police judiciaire qui \u00e9tait extr\u00eamement novatrice \u00e0 l'\u00e9poque, et plus ce qui parfois de donner un peu dans le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [88%] :\r\nVous, vous allez garder quoi comme comme souvenir comme image de lui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:42) [83%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 communicateur hors Pair, cette capacit\u00e9 \u00e0 prendre des choses complexes, relativement simple mais de l'autre part aussi quelqu'un qui \u00e9tait plus qu'un, un excellent coll\u00e8gue, je crois que c'est vrai qu'on en a parce que j'ai d'excellents moments ensemble, puis il a demand\u00e9 dans la survie, si l'image de son chien qui \u00e9tait son compagnon aussi qui, par 41 aussi les couloirs de la police neuch\u00e2teloise on va, c'\u00e9tait quelqu'un vraiment qui avait aussi un grand sens de de l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard 2\u00e8me jour du proc\u00e8s, FabriceA. aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve avec ce matin, les interrogatoires du procureur et des avocats de Fabrice A 2\u00e8me jour d'un proc\u00e8s bis, donc le tribunal doit faire table rase de tout ce qui s'est dit en octobre dernier lors d'un 1er proc\u00e8s avort\u00e9 hier Fabrice a reconnu la pr\u00e9m\u00e9ditation de sa fuite mais il a dit avoir pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et il il a ni\u00e9 pardon avoir pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son geste, le meurtre d'Adeline, contrairement \u00e0 ses d\u00e9clarations de l'Automne pass\u00e9, Emmanuel Macron, \u00e9tait en visite \u00e0 Berlin hier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a rencontr\u00e9 Angela Merkel, la chanceli\u00e8re d'une Allemagne qui avait accueilli l'\u00e9lection du centrisme avec soulagement une Allemagne qui s'interroge tout de m\u00eame sur le co\u00fbt de la relance de l'Europe telle que l'envisage le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [94%] :\r\nAu cours d'un point de presse commun en fin d'apr\u00e8s- midi lundi, chacun a fait un pas vers l'autre, Angela Merkel, se disant pr\u00eate \u00e0 revoir les trait\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, si n\u00e9cessaire, une mesure indispensable aux cieux du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, assurant de son c\u00f4t\u00e9 que pour lui, jamais il n'avait \u00e9t\u00e9 question de mutualiser les dettes du pass\u00e9 au sein de la zone Euro, les 2 partenaires est ainsi les contours d'un compromis possible \u00e0 venir pour relancer le couple franco- allemand et, au-del\u00e0, l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s 5 ann\u00e9es de stagnation sous la pr\u00e9sidence Hollande un Macron rassurant donc une Angela Merkel bienveillante, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais a promis des r\u00e9formes que les Allemands attendent depuis des ann\u00e9es de l'Hexagone, Angela Merkel et Emmanuel Macron sont d'accord sur un point : seules des r\u00e9formes et un redressement de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise permettront au pays de regagner de l'influence sur la sc\u00e8ne internationale et de relancer l'Europe Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nEmmanuel Macron, qui doit d\u00e9voiler aujourd'hui la composition du 1er gouvernement de son quinquennat Annonce pr\u00e9vue en fin de journ\u00e9e hier, avant de partir \u00e0 Berlin, le nouveau pr\u00e9sident a choisi de nommer \u00c9douard Philippe, comme nouveau 1er ministre issu de la droite, proche d'Alain Jupp\u00e9, \u00e9narque, \u00c9douard Philippe devra, en cas de succ\u00e8s aux l\u00e9gislatives mener toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes, je suis un homme de droite, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de la passation de pouvoir avec Bernard Cazeneuve, le socialiste \u00e0 Matignon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [93%] :\r\nEt outre le nouveau 1er ministre un autre homme se retrouve au coeur du dispositif voulu par Emmanuel Mas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [96%] :\r\nIl s'appelle Alexis Kohler, nomm\u00e9 au poste strat\u00e9gique de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, il est l'homme de confiance, devenu l'ami proche du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il a accompagn\u00e9 son ascension \u00e9clair en \u00e9tant son directeur de cabinet \u00e0 Bercy \u00e0 44 ans, cet Alsacien acc\u00e8de \u00e0 un poste de tour de contr\u00f4le occup\u00e9 par d'autres fid\u00e8les lieutenants avant lui, souvenez -vous, c'\u00e9tait le poste de Dominique de Villepin, sous Jacques Chirac ou de Claude Gu\u00e9ant sous Nicolas Sarkozy, portrait du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, sign\u00e9 Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [91%] :\r\nIl existe en France une caste, une \u00e9lite qui passe indiff\u00e9remment de la fonction publique \u00e0 la haute finance, puis r\u00e9int\u00e8gre naturellement le corps de l'\u00c9tat pour arriver au fa\u00eete du pouvoir, Emmanuel Macron est pass\u00e9 par la banque, David de Rothschild, avant d'acc\u00e9der \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Alexis Kohler, fut un temps le directeur financier de la compagnie de fret maritime,M. Esser, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, comme Macron, il conna\u00eet l'univers de la banque et les secrets du Trading Alexis Kohler est \u00e0 l'image du pr\u00e9sident Macron forc\u00e9ment surdou\u00e9e et surdipl\u00f4m\u00e9e si on se pose \u00e0 une formalit\u00e9 pour ce 1er de classe qui a arpent\u00e9 notamment les couloirs de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor et du Fonds mon\u00e9taire international aujourd'hui, Alexis Kohler, occupent l'antichambre du pouvoir supr\u00eame, il est au coeur du r\u00e9acteur de la machine \u00e9lys\u00e9enne sa relation avec Emmanuel Macron, promet d'\u00eatre fusionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [93%] :\r\nEt \u00e0 5 jours du vote de dimanche revient ensuite sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, cette question : la Suisse va -t-elle devoir construire des centrales \u00e0 gaz pour compenser l'abandon de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire pr\u00e9vu dans cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [94%] :\r\nPour Doris lecteur de la r\u00e9ponse est non, dans sa campagne, la ministre de l'\u00e9nergie affirme r\u00e9guli\u00e8rement l'inutilit\u00e9, l'infaisabilit\u00e9 sur le plan politique de ces centrales tr\u00e8s polluantes en termes de CO2 et pourtant, dans son message au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait laiss\u00e9 entendre qu'il en faudrait pour compenser l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire alors qu'en est -il concr\u00e8tement, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [93%] :\r\nDans un 1er temps la Conf\u00e9d\u00e9ration avait effectivement envisag\u00e9 ces centrales \u00e0 gaz comme option transitoire, d\u00e8s la fin du nucl\u00e9aire, mais la donne a chang\u00e9 et les brochures explicatives de cette r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique n'en font aucune mention Doris Ligthart ne parle plus de centrales \u00e0 gaz, mais pour le conseiller national UDC bernois Manfred M\u00fcller oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme, la ministre de l'\u00e9nergie ne dit pas tout. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:53) [89%] :\r\nSi on se passe de gaz par principe il faut \u00e9videmment trouver une autre source d'approvisionnement, soit on r\u00e9duit drastiquement l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e pour remplacer compl\u00e8tement l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et encore \u00e7a ne suffirait peut-\u00eatre pas puisque les productions des nouveaux renouvelables ne sont pas permanentes, l'alternative finalement c'est ensuite probablement des importations soit de courant nucl\u00e9aire fran\u00e7ais soit du courant allemand qui malheureusement est produit aussi avec des centrales \u00e0 charbon, tr\u00e8s polluantes en grande quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [97%] :\r\nPas de nouvelles centrales \u00e0 gaz, mais des importations pour couvrir nos besoins en \u00e9lectricit\u00e9, c'est vrai, admet le conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann mais ce partisan de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique tient \u00e0 nuancer. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:32) [88%] :\r\nEn 2035 au moment de l'arr\u00eat probable de la derni\u00e8re centrale il manquera encore un peu d'\u00e9nergie en hiver, parce qu'on aura pas tous remplac\u00e9s par un besoin qui correspondrait \u00e0 mon avis plus \u00e0 l'\u00e9quivalent d'une centrale, si on accepte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique sur la refuse, alors oui, effectivement, c'est un besoin qui correspond \u00e0 des centrales, mais vraisemblablement, ce serait des importations, plut\u00f4t qu'une production ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:53) [90%] :\r\nSans nouvelles centrales \u00e0 gaz, la Suisse devra donc importer et quelle que soit la quantit\u00e9 n\u00e9cessaire la source d'\u00e9nergie, a des chances d'\u00eatre polluantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:01) [94%] :\r\nDe nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide des Nations Unies avec des repr\u00e9sentants du gouvernement syrien et de l'opposition, un cycle de n\u00e9gociations qui sera court 4 jours selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura et alors qu'en parall\u00e8le, un autre processus de n\u00e9gociation se d\u00e9roule \u00e0 Astana, au Kazakhstan, il a aboutit le 4 mai dernier un accord qui pr\u00e9voit de cr\u00e9er des zones de d\u00e9sescalade en Syrie d\u00e9sescalade qui ne peut \u00eatre appliqu\u00e9 sans horizon politique estime Staffan de Mistura, la Cor\u00e9e du Nord pourrait bien \u00eatre derri\u00e8re la cyber attaque mondiale qui a touch\u00e9 pr\u00e8s de 300000 ordinateurs \u00e0 travers le monde ce week- end, c'est ce qu'indiquent des chercheurs en s\u00e9curit\u00e9 informatique, les indices ne sont pas encore concluants, mais selon un informaticien de chez Google, les lignes de codes montrent de similarit\u00e9s entre le virus et une autre s\u00e9rie de piratages attribu\u00e9s \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, la situation concernant le virus est relativement sous contr\u00f4le d\u00e9sormais, mais des experts mettent en garde contre la possibilit\u00e9 d'une nouvelle attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [95%] :\r\nHockey sur glace, c'est donc l'esprit libre, que la Suisse va pouvoir disputer son dernier match du tour pr\u00e9liminaire du championnat du monde de Paris aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [92%] :\r\nContre la R\u00e9publique tch\u00e8que, cet apr\u00e8s- midi, l'esprit du puisque la qualification est assur\u00e9 depuis la victoire du Canada 5 \u00e0 0 contre la Norv\u00e8ge, les Suisses affronte donc les Tch\u00e8ques pour tenter de leur prendre dans la 2\u00e8me place en quart de finale, il devrait retrouver la Russie, la Su\u00e8de ou les \u00c9tats-Unis, et ces championnats du monde repr\u00e9sentent l'occasion r\u00eav\u00e9e pour les hockeyeurs europ\u00e9ens d'attirer le regard des recruteurs de la NHL, la ligue professionnelle nord- am\u00e9ricaine, les Mondiaux une vitrine pour les jeunes talents qui r\u00eavent de traverser l'Atlantique, pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [91%] :\r\nIls sont plus d'une centaine, les d\u00e9pisteurs et les scores de la NHL \u00e0 Cologne, \u00e0 Paris, a analys\u00e9 quotidiennement les performances des joueurs \u00e0 \u00e9pier leurs moindres faits et gestes \u00e0 r\u00e9diger des rapports aux directeurs g\u00e9n\u00e9raux des \u00e9quipes pour lesquelles ils travaillent parmi les Suisses qui ont tap\u00e9 dans l'oeil de ses amis sinc\u00e8res Fabrice Herzog-Evans, 2 ans, auteur d'un doubl\u00e9 face au Canada, ces droits avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 acquis par les Toronto Maple Leafs en 2013 et Vincent Praplan, 22 ans \u00e9galement meilleur compteur de la Suisse avec 6 points, l'une des belles r\u00e9v\u00e9lations de ces championnats du monde, il n'a pas \u00e9t\u00e9 draft\u00e9 mais il ambitionne de jouer un jour en NHL Vincent Praplan. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:21) [78%] :\r\nC'est succ\u00e8s revenait objectif maintenant on du monde, donc on a, on essaie de se concentrer pour 39 pays au mieux apr\u00e8s, c'est sur la nacelle, \u00e7a reste quelque part dans ma t\u00eate, j'ai sur le Canada, une ann\u00e9e en junior, je pense qu'on a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 \u00e7a, on va envoyer absolument l\u00e0- bas tu, tu vis vraiment l\u00e0, OK, on avait une petite ville o\u00f9 j'ai jou\u00e9 ses points de rep\u00e8re, c'est les gens, ils adorent \u00e7a, c'\u00e9tait une Star je dirais tous les ont admirent donc Steevy OK, jour et nuit, a beaucoup plus de matches cette impression, si c'est le plus haut niveau possible, donc c'est quelque chose qui r\u00e9v\u00e8le, c'est qu'il y a des gens qui sont ainsi que les matchs qui prennent des notes, donc moi je peux je dire mon jeu et puis sur \u00e7a reste, \u00e7a reste m\u00eame fictif ceux qui encore jeunes gens quand le temps, mais \u00e7a reste simple qui \u00e9tait pris le maximum pour mieux approcher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:04) [93%] :\r\nLe travail des d\u00e9pisteurs et leurs analyses sont n\u00e9cessaires dans l'optique d'une signature d'un contrat ou d'une transaction pour les joueurs d\u00e9j\u00e0 rep\u00each\u00e9 ou pour une invitation camp d'\u00e9valuation pour les joueurs non draft\u00e9 Alain Th\u00e9voz rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [88%] :\r\nSuisse : R\u00e9publique tch\u00e8que : c'est un match \u00e0 suivre \u00e0 16 heures 15 cet apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite grand soleil pour aujourd'hui, un peu comme hier Millau \u00e0 quelques timides cumulus sur les cr\u00eates, il fait actuellement 9 degr\u00e9s, il va faire 25 cet apr\u00e8s- midi, et m\u00eame jusqu'\u00e0 27 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21A4FDF8-BAAD-45B2-AFE2-FB0CA0626D3F", "internalArchiveId": "21A4FDF8-BAAD-45B2-AFE2-FB0CA0626D3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alcool: exc\u00e8s et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Selon la fondation Addiction Suisse, neuf personnes sur dix boivent de l'alcool occasionnellement. Pour 20% d'entre-elles, la consommation est \u00e0 risque. De \"l\u00e9g\u00e8rement pompette\" \u00e0 \"compl\u00e8tement bourr\u00e9\", faut-il se m\u00e9fier de la cuite ou au contraire mieux la conna\u00eetre, la pr\u00e9voir et se responsabiliser? Le point avec Laurence Fehlmann Rielle, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme (FEGPA). Un sujet propos\u00e9 par Pauline Vrolix.\r\n\r\n* * Selon la fondation Addiction Suisse, neuf personnes sur dix boivent de l'alcool occasionnellement. Pour 20% d'entre-elles, la consommation est \u00e0 risque. De \"l\u00e9g\u00e8rement pompette\" \u00e0 \"compl\u00e8tement bourr\u00e9\", faut-il se m\u00e9fier de la cuite ou au contraire mieux la conna\u00eetre, la pr\u00e9voir et se responsabiliser? Le point avec Laurence Fehlmann Rielle, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme (FEGPA). Un sujet propos\u00e9 par Pauline Vrolix.", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8587243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Alcool: exc\u00e8s et apr\u00e8s? / OEP_2017-05-16T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["Selon la fondation Addiction Suisse, neuf personnes sur dix boivent de l'alcool occasionnellement. Pour 20% d'entre-elles, la consommation est \u00e0 risque. De \"l\u00e9g\u00e8rement pompette\" \u00e0 \"compl\u00e8tement bourr\u00e9\", faut-il se m\u00e9fier de la cuite ou au contraire mieux la conna\u00eetre, la pr\u00e9voir et se responsabiliser? Le point avec Laurence Fehlmann Rielle, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme (FEGPA). Un sujet propos\u00e9 par Pauline Vrolix."], "variantIds": ["ece-8587243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T07:03:25Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nSemaine nationale du dialogue sur l'alcool pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les diff\u00e9rents acteurs de la pr\u00e9vention en Suisse, en collaboration avec le fils f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique s'unissent pour parler de notre rapport avec l'alcool, loin de tout jugement ou de parti pris, Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nDepuis jeudi dernier, jusqu'au 21 mai et tables rondes, conf\u00e9rences, spectacles de rue, projection de films ainsi que d'autres activit\u00e9s sont propos\u00e9es au public partout en Suisse romande, parmi toutes ces propositions une a retenu mon attention : un quizz en ligne qui d\u00e9construit quelques croyances sur l'alcool et sa consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [93%] :\r\n\u00e0 coup ce qui nous fait nous poser cette question : prendre une cuite de temps en temps est -ce grave de l\u00e9g\u00e8rement pompette \u00e0 compl\u00e8tement ivre, nous allons faire le point avec une sp\u00e9cialiste en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve nous avons le plaisir de vous recevoir, Laurence Fehlmann, Rielle, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FECQ pas la F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme dans le cadre Carrefour Addiction alors selon Addiction Suisse 9 personnes sur 10 boivent de l'alcool occasionnellement pour 20 pourcent d'entre elles, la consommation est \u00e0 risque alors prendre une cuite comme on dit, un peu comme \u00e7a famili\u00e8rement ou l\u00e9g\u00e8rement disons une fois par mois est -ce que \u00e7a fait de la personne qui boit une personne \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend quand m\u00eame des des circonstances et puis de la personne qui prend une cuite \u00e9videmment parce que quand on prend une cuite on mais quand m\u00eame son organisme \u00e0 rude \u00e9preuve, c'est un peu un choc, et donc \u00e0, si \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame souvent, h\u00e9 bien, pourrait \u00e0 terme d\u00e9velopper des probl\u00e8mes de sant\u00e9, donc c'est la raison pour laquelle, h\u00e9 bien on recommande plut\u00f4t d'avoir une consommation plus souvent peu plus souvent plaide plus r\u00e9ellement, mais on peut plus petite quantit\u00e9 et maintenant quand on parle de 2 personnes mari\u00e9es c'est des personnes \u00e0 des consommations \u00e0 faible risque il un grand risque et puis \u00e0 des personnes dans ces 20 pourcent qui qui sont d\u00e9pendantes c'est quoi une culture \u00e0 une cuite, c'est un \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, alors qu'il peut avec plusieurs \u00e9tapes, c'est d'abord, on est un peu euphorique un peut-\u00eatre si on est autour on matin \u00e7a d\u00e9pend un petit peu aussi de de l'organisme, son poids si on atteint 0 8 pour mille mille plus on commence \u00e0 voir des \u00c9tats euphorique, on rigole, on raconte beaucoup de choses, etc, on a, on se en est d\u00e9sinhib\u00e9e, effectivement on fait des choses qu'on ne ferait peut-\u00eatre pas votre terme apr\u00e8s si on continue \u00e0 consommer, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 une \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, o\u00f9 l\u00e0 effectivement o\u00f9 on perd le contr\u00f4le souvent et puis les Les notamment le la capacit\u00e9 de concentration de coordination s'affaiblit et donc \u00e9videmment il est dangereux, tr\u00e8s dangereux de conduire d\u00e9fend le plus capable de conduire d'ailleurs dans ces conditions, heureusement et puis arrive le risque de coma \u00e9thylique dans une forme d'endormissement qui peut mal finir, voil\u00e0 donc il y a plusieurs \u00e9tapes : ce que vous appelez peut-\u00eatre la cuite, l'\u00c9tat lubricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nMais justement, Laurence Fehlmann Rielle ressentir ses effets de l'alcool dont dont vous venez de parler alors que ce soit volontairement ou que ce soit parce qu'on a commenc\u00e9 un ap\u00e9ritif tr\u00e8s t\u00f4t avec des coll\u00e8gues ou avec sa famille, puis la f\u00eate se prolonge et du coup, les Verts s'encha\u00eenent, \u00e7a \u00e7a arrive \u00e0 tout le monde est -ce que c'est probl\u00e9matique de ressentir ses effets de l'alcool, d'avoir un peu la t\u00eate qui tourne, etc, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 un comportement probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [88%] :\r\nNon, je ne pense pas si d'avoir, de se sentir les l\u00e9g\u00e8rement euphorique et puis d'avoir peut-\u00eatre un peu plus de de l'Iran dans son dans ses relations, \u00e7a c'est quelque chose qui, qui est recherch\u00e9 surtout quand on, quand on est jeune apr\u00e8s ben les les adultes d'\u00e2ge m\u00fbr ont plut\u00f4t \u00e0 voir le le plaisir de voir quelque chose dans le cadre pas alors c'est vrai que c'est pas priori probl\u00e9matique, c'est simplement qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut prendre les mesures pour qu'on retourne dans reprennent pas le volant ou le scooter et qu'effectivement il y a aussi, m\u00eame dans des \u00c9tats de de pas des fois d\u00e8s les comportements \u00e0 risque dans le sens, par exemple, de relations sexuelles non prot\u00e9g\u00e9es, donc \u00e7a, ce sont en fait les risques \u00e0 court terme mais qui sont des fois plus, plus grave que les risques \u00e0 plus long terme parce que s'il faut quand m\u00eame un certain temps pour d\u00e9velopper des probl\u00e8mes de sant\u00e9, donc il faut toujours distinguer le ce qui ce qui va se passer lors d'une soir\u00e9e \u00c9mile les cons\u00e9quences imm\u00e9diates qui risque de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [91%] :\r\nLa perte de lucidit\u00e9 et puis \u00e0 plus long terme, c'est plut\u00f4t la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [87%] :\r\nAlors, s'enivrer quand on est adolescent dans la force de la joie \u00e2g\u00e9e \u00e7a pas forc\u00e9ment les m\u00eames cons\u00e9quences pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [88%] :\r\nAlors c'est clair que les adolescents, les jeunes de 14 15 ans on leur organisme encore en d\u00e9veloppement et notamment ils ont leur foie ne fonctionne pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ils s'adultes, pas de mani\u00e8re aussi optimale, et puis ils sont aussi plus sensibles au niveau de du cerveau et notamment aussi par arriver \u00e0 maturit\u00e9, donc en g\u00e9n\u00e9ral s'au niveau de l'organisme, ils sont plus vuln\u00e9rables, alors qu'un adulte bien d'abord il y a son organisme Pierre compl\u00e8tement et il a souvent effectivement certaines peut-\u00eatre habitude de consommer et ils se connaissaient et donc c'est aussi serait tr\u00e8s important aussi, le message qu'on peut faire passer, c'est apprendre \u00e0 se conna\u00eetre et reconna\u00eetre ses limites, alors que justement les adolescents est tendance \u00e0 vouloir exp\u00e9rimenter balises de ces lieux transgresser d\u00e9passer ses limites, montrer qu'on est le plus fort, etc, et \u00e7a, c'est une p\u00e9riode qu'il faut pas non plus dramatiser, c'est toujours les cons\u00e9quences post- soir\u00e9e qu'il faut vraiment et c'est c'est un petit peu ferons face \u00e0 la r\u00e9duction des risques, c'est-\u00e0-dire \u00e9viter qu'une f\u00eate bien arros\u00e9e ne deviennent fatales et puis progressivement, on va quand m\u00eame laisser de leur faire comprendre que si ils renouvellent trop souvent ces \u00e9pisodes d'ivresse, ben ils mettent quand m\u00eame leur d'heures organismes en sont en danger et que plus tard, ils seraient plus susceptibles de d\u00e9velopper une d\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [89%] :\r\nLes risques sont plus accrue chez les adolescents qui boivent beaucoup devenir alcoolique, plus tard, c'est des \u00e9tudes qui l'ont d\u00e9montr\u00e9 : vous ne me contredisez non vous avez raison, effectivement, et souhaite que \u00e7a risque alors on imagine volontiers que boire une bi\u00e8re, c'est plus l\u00e9ger qu'un verre de vin et du vent, c'est plus l\u00e9ger qu'un digestif, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [86%] :\r\nAlors, oui, non, non, en fait \u00e7a d\u00e9pend des quantit\u00e9s de ce qu'on appelle une bi\u00e8re ou bien verre de vin ou un digestif alors si on prend par exemple des \u00e9quivalences et \u00e7a je crois que c'est important, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 retenir, si on se dit qu'on consomme 3 d\u00e9cide, bi\u00e8re et c'est l'\u00e9quivalent d'un sites 20 grosso-modo, et de 2 5 \u00e0 3 centilitres d'alcool fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [90%] :\r\nQuelques mois apr\u00e8s, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les mesures en plus qu'on nous sert dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est pour \u00e7a que c'est un c'est important d'avoir \u00e7a en t\u00eate parce que comme \u00e7a on se dit tient \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 est -ce que j'en suis et mais par contre o\u00f9 il r\u00e9side le danger dans les alcools forts, c'est que un petit Schotte \u00e7a peut se boire assez facilement \u00e0 2, 3 et puis on se sent bien, Pierre pr\u00e9vient consent Yves alors qu'une bi\u00e8re, il faut d\u00e9j\u00e0 boire pour l'\u00e9quivalent, il faut d\u00e9j\u00e0 voir 9 presque un litre de bi\u00e8re pour l'\u00e9quivalent et c'est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame plus plus de liquide et plus compliqu\u00e9, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9side peut-\u00eatre le le danger de l'alcool distill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [83%] :\r\nAlors, boire de l'eau, \u00e7a \u00e7a aiderait \u00e0 \u00e9liminer l'alcool plus vite, c'est vrai ou c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une l\u00e9gende urbaine, on en parlait, effectivement, et il n'y a rien qui permette d'\u00e9liminer plus vite l'alcool, donc s'il y a, c'est le foie qui fait le travail d'\u00e9limination, et donc ils travaillent \u00e0 un rythme r\u00e9gulier assez lentement et et donc il est tr\u00e8s bien de boire de l'eau, parce que, en consommant de l'alcool, on a tendance \u00e0 se d\u00e9shydrater, donc on peut recommander de boire de l'eau et surtout d'alterner quand on a peut-\u00eatre trop bu, c'est toujours tr\u00e8s bien, mais les les petites recettes magiques comme l'espresso bien serr\u00e9, ou bien le fait d'aller faire un petit jogging ou de prendre l'air, \u00e7a va pas aider \u00e0 \u00e9liminer, donc s'il a une un message qu'il faut retenir c'est que quand on consomme l'alcool monte assez vite et ils baisse lentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [87%] :\r\nAvec le temps qu'il fallait exactement pour terminer, j'ai une question voil\u00e0 certaines personnes boivent 2 bi\u00e8res le vendredi de Berlin samedi et de Berlin, le dimanche, mais d'autres se prennent bien dans le coup, quel est le le mieux pour le corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [93%] :\r\nJe crois qu'il vaut mieux consommer plus r\u00e9guli\u00e8rement, mais des petites quantit\u00e9s et puis observ\u00e9 dans la semaine quand m\u00eame 2 jours de l'abstinence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [90%] :\r\nEst -ce qu'on a pas justement tendance \u00e0 plut\u00f4t devenir un habitu\u00e9, si on boit de la bi\u00e8re, tous les jours, plut\u00f4t qu'une fois, mais un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire, hein, \u00e7a d\u00e9pend tellement du go\u00fbt du contexte de la personne, \u00e7a d\u00e9pend de de son bagage biologique de sa son \u00e9tat de sant\u00e9 de son \u00e2ge, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de conditions, il est clair qu'il y a des gens qui deviennent alcooliques, simplement parce que il y sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 l'alcool et le fait de boire quelques verres r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a peut les amener, mais pour les personnes qui sont en bonne sant\u00e9 et qui n'ont pas cette fragilit\u00e9, il vaut mieux quand m\u00eame consomm\u00e9 mod\u00e9r\u00e9ment mais plut\u00f4t que de prendre des cuites disons tout d'un coup ponctuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [92%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas pour toutes ces pr\u00e9cisions, Laurence Fehlmann Rielle, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de la colle, selon vous, c'est une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi, et puis un num\u00e9ro important \u00e0 retenir polyphonique, c'est le 0 800. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [91%] :\r\n105 105 Addiction Suisse ma disposition une gratuite pour vos questions sur l'alcool. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T13:09:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerber, Yves", "role": "Porte-Parole du TCS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 19200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ROGRCGyzCWSXZm20t2tj2HgYepV8"}]