[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=15300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=15325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=15275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-997DD146-C2BD-4546-9E85-8C5244189DBB", "internalArchiveId": "997DD146-C2BD-4546-9E85-8C5244189DBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Lisa Tatin, soprano", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Lisa Tatin est \u00e0 l'affiche de \"La Fausse Polonaise\" avec la troupe Les Farceurs Lyriques: une op\u00e9rette d\u00e9jant\u00e9e et foraine avec trois chanteurs-com\u00e9diens et un mini orchestre (quatuor \u00e0 cordes et clavecin), tr\u00e8s librement adapt\u00e9e d'une pi\u00e8ce de Pergolesi. \u00c0 voir le 30 juin, 1 & 2 juillet 2017 \u00e0 Lausanne Estivale et le 8 juillet 2017 \u00e0 Saubusse en France. Elle est \u00e0 entendre aussi dans \"Selva Morale\" de Claudio Monteverdi avec l'Ensemble Postscriptum le 29 juillet 2017 au Festival de Haud\u00e8res-Valais; \"Une Souris A New York\" avec la Geneva Camerata le 7 octobre 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve; dans le r\u00f4le de Frasquita dans \"Carmen\" de Bizet en novembre 2017 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'Auditorium Stravinski de Montreux. \r\nLisa Tatin est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2638, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702957", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Lisa Tatin, soprano / VER_2017-06-28T16:30:45_l-invitee-lisa-tatin-soprano", "Vertigo du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Lisa Tatin est \u00e0 l'affiche de \"La Fausse Polonaise\" avec la troupe Les Farceurs Lyriques: une op\u00e9rette d\u00e9jant\u00e9e et foraine avec trois chanteurs-com\u00e9diens et un mini orchestre (quatuor \u00e0 cordes et clavecin), tr\u00e8s librement adapt\u00e9e d'une pi\u00e8ce de Pergolesi. \u00c0 voir le 30 juin, 1 & 2 juillet 2017 \u00e0 Lausanne Estivale et le 8 juillet 2017 \u00e0 Saubusse en France. Elle est \u00e0 entendre aussi dans \"Selva Morale\" de Claudio Monteverdi avec l'Ensemble Postscriptum le 29 juillet 2017 au Festival de Haud\u00e8res-Valais; \"Une Souris A New York\" avec la Geneva Camerata le 7 octobre 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve; dans le r\u00f4le de Frasquita dans \"Carmen\" de Bizet en novembre 2017 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'Auditorium Stravinski de Montreux. \n\nLisa Tatin est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8702957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:56:22Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nLisa j'ai rencontr\u00e9 apr\u00e8s un spectacle, c'\u00e9tait moi qui chantait sa collection qui me l'a pr\u00e9sent\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 tellement frapp\u00e9 par sa personnalit\u00e9 parce qu'elle d\u00e9gageait, semble avoir entendu que quand on a commenc\u00e9 \u00e0 construire cette troupe de faire \u00e7a veut dire il. \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s Sud tout de suite qu'il faudrait lui demander si \u00e7a l'int\u00e9ressait d'y participer, voil\u00e0 sans l'avoir entendu juste sur le sur le charisme personnel. \r\nLisa faisaient du cirque, elle faisait de la voltige cirque Gruss moi j'imagine toujours, avec un pied sur chaque cheval. \r\nLisa est une fille hyper l'axe hyper perd l\u00e0 \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire tr\u00e8s relax, non, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s relax, \u00e7a veut dire qu'elle a une souplesse physique r\u00e9ellement exceptionnel. \r\nDont elle a pu tirer parti quand elle faisait du cirque, elle en tire aussi parti sur sc\u00e8ne, c'est vrai, surtout ce qui physiquement anatomiquement avec de prestation tout \u00e0 fait hors du commun. \r\nQuand vous avez travaill\u00e9 une fois avec vous avez toujours envie de de retravailler avec elle. \r\nJe crois qu'il y aussi elle- m\u00eame bien. \r\nMais je pense que, elle, se r\u00e9jouit quand m\u00eame de chanter cette fausse Polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [65%] :\r\nPlus de bancaires on ne pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [88%] :\r\nVertigo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [84%] :\r\nLe ton est donn\u00e9 : bonjour lisa Tatin manger merci c'\u00e9tait Francesco bien monter votre partenaire au sein des farceurs les rings que l'on a entendu \u00e0 l'instant qui parlait de vous effectivement et qui donc a pratiquement fait les 4 questions que j'avais pour cette interview, non c'est pas vrai les farceurs lyriques propose donc la Fausse Polonaise devant le de 21 \u00e0 Lausanne, \u00e7a va se tenir, vendredi, samedi et dimanche, qu'est-ce que c'est que la Fausse Polonaise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:16) [89%] :\r\nAlors la Fausse Polonaise, c'est d\u00e9j\u00e0 une aventure du tout, une compagnie de toute une troupe qui est n\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, on a cr\u00e9\u00e9 en 2014 et donc c'est vraiment une id\u00e9e de de jeu de masques de travestissement \u00e0 partir d'une oeuvre baroque et \u00e0 partir de laquelle Francesco bien mont\u00e9 Audrey qu'avaient lieu c'est Marion Jeanson on fait toute une r\u00e9\u00e9criture qui nous a permis justement cette grande libert\u00e9 que l'on a maintenant avec avec cette foule Fausse Polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [87%] :\r\nVous bousculer totalement tous les codes de l'op\u00e9ra, vous jouez avec toutes les musiques, avec tous les gens et tous les styles et vont pouvoir d\u00e9barquer sur sc\u00e8ne on r\u00e2peuse comme \u00e7a, vous l'ex- danseuse donc il fait les mouvements absolument \u00e0 la \u00e0 la perfection tout en chantant quand m\u00eame dans votre tessiture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:01) [89%] :\r\nMais c'est un peu l'id\u00e9e en fait de cette toute cette id\u00e9e travestissement de jeu de masques, c'est vraiment de prendre des et des langages vocaux et physiques diff\u00e9rents, donc \u00e7a aide aussi le Champ que de d'adopter un un langage corporel coh\u00e9rent qui permet justement de de transcender peut-\u00eatre ces esth\u00e9tique lyrique dont on a pu \u00eatre conditionn\u00e9s pendant nos \u00e9tudes au conservatoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [88%] :\r\nOui effectivement alors leur par justement du du langage corporel et de et de la voix, notamment parce que vous vous faites de vous donner des cours, je crois, ce sujet Monir g\u00e9n\u00e9rale type plus tard si vous voulez bien lisa Tatin cette envie avec faites d'abord le cette envie d'effacer des farceurs lyriques vous attaquer \u00e0 La Fausse Polonaise de de jouer avec les codes de l'op\u00e9ra, \u00e7a vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [91%] :\r\nEn fait, je crois que c'est bon et il est assez clair que je m'ennuie un petit peu en tant que soubrette traditionnel, \u00e7a je crois que c'est, c'est quelque chose que j'ai pu \u00e9prouver ces derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [92%] :\r\nLes r\u00f4les qu'on vous propose, \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:58) [91%] :\r\nBah, en fait, \u00e7a ce sont des r\u00f4les pour les soprano l\u00e9ger comme moi, donc j'en ai fait beaucoup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s formateur et tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est vrai qu'avec ce genre de compagnie il y en a d'autres avec le travail qui font des d\u00e9marches justement qui ont des d\u00e9marches alternatives de cet ordre -l\u00e0, \u00e7a permet de, de, de, de s'affranchir de ses codes et puis de de chanter et de bouger telle qu'on est dans un corps maintenant 2017, pas une r\u00e9plique dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [91%] :\r\nIl faisait, il y a y a 105 100 oui absolument, ce qui veut dire qu'au fond vous avez cr\u00e9\u00e9 cette compagnie tous ensemble pour justement sortir de cette routine dans lequel vous \u00e9tiez toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:35) [90%] :\r\nAlors c'est surtout \u00e0 l'impulsion de Francesco bien mont\u00e9 Marion Jeanson mais c'est eux qui ont donc permis cette rencontre avec moi, ils m'ont cass\u00e9 par la suite et puis tous les musiciens qui nous entourent, qui sont des des musiciens, des instrumentistes tr\u00e8s talentueux et surtout tr\u00e8s flexible qui acceptent des conditions de voil\u00e0 on joue en ext\u00e9rieur, des fois, il fait chaud, des fois, il fait froid, des fois il vente, mais ils sont l\u00e0, ils sont pr\u00e9sents sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [88%] :\r\nEt vous jouez aussi parfois en int\u00e9rieur lorsque en externe, il pleut et vous retrouvez dans des salles pas forc\u00e9ment tr\u00e8s adapt\u00e9e \u00e0 ce que vous avez propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [77%] :\r\nOui alors Madame la cr\u00e9ation, quand la f\u00eate \u00e0 la cit\u00e9, c'\u00e9tait dans une salle de lutte, donc c'\u00e9tait avec selon exactement de la sur la assure, c'est vrai, le geste, il est tr\u00e8s \u00e9vocateur et c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [91%] :\r\nBah, par exemple, c'\u00e9tait une super occasion de pouvoir jouer en int\u00e9rieur, dans une salle qui \u00e9tait pas pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 travail sc\u00e9nique mais \u00e7a fonctionnait tr\u00e8s bien et c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant et et \u00e7a permet aussi de de cr\u00e9er d'autres choses quand m\u00eame si on reste dans l'air entre les murs confortables des Th\u00e9\u00e2tres dommage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [89%] :\r\nOn va venir \u00e0 votre parcours lisa Tatin de 11 ans, \u00e0 18 ans ont fait une \u00e9cole de cirque, vous partez en tourn\u00e9e, vous \u00eates trap\u00e9ziste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [91%] :\r\nOui, j'\u00e9tais essentiellement sp\u00e9cialis\u00e9e dans toutes ces acrobaties donc en l'air et au sol. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [82%] :\r\nSi vous \u00eates venus d'o\u00f9 \u00e7a vous regardiez le cirque \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, voyez des Mexicains volant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [69%] :\r\nMais enfin on \u00e9poque ces 2 Mexicains a, en fait, dans ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:02) [91%] :\r\nJ'ai la chance de na\u00eetre dans un dans un petite ville qui s'appelle dit mais o\u00f9 il y a un Sport- \u00e9tudes, une \u00e9cole de cirque en fait de la 6\u00e8me \u00e0 la terminale, donc en France France parce on a dans la Dr\u00f4me et en fait voil\u00e0, toute petite, j'ai vu le spectacle de cette \u00e9cole et puis j'ai voulu rentrer et pas en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [83%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9dispositions pour \u00e7a parce que Francesco bien mont\u00e9 des vous \u00e9tiez hyper Lax donc extr\u00eamement souple aussi venu avec l'usage, le temps et c'est le travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [89%] :\r\nMais en \u00e9tant et je pense que j'ai quand m\u00eame une pr\u00e9disposition l'accident\u00e9, apr\u00e8s j'ai travaill\u00e9, j'ai grandi, j'ai mon corps s'est d\u00e9velopp\u00e9 en parall\u00e8le d'un travail intense et quotidien, donc c'est clair que \u00e7a joue aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [88%] :\r\nEt puis, vous arr\u00eatez le trap\u00e8ze pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [91%] :\r\nAlors bah d\u00e9j\u00e0 parce que je crois que j'ai touch\u00e9 un petit peu les limites des arts du cirque ou \u00e0 un moment donn\u00e9, je commen\u00e7ais \u00e0 \u00e0 plus trop me retrouver et puis \u00e7a s'est combin\u00e9 avec une chute, j'\u00e9tais en tourn\u00e9e au P\u00e9rou qui, du coup, \u00e7a, \u00e7a m'a un petit peu ralenti et \u00e7a m'a permis de d'un peu plus me concentrer sur la danse contemporaine que je pratiquais d\u00e9j\u00e0 en parall\u00e8le parce que l'\u00e9cole offrait cette double cette double discipline et donc voil\u00e0, en quelques ann\u00e9es, j'ai continu\u00e9 plut\u00f4t en danse contemporaine et c'est comme \u00e7a, un peu par hasard, j'ai d\u00e9couvert un chant lyrique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:16) [77%] :\r\nUne chute sans gravit\u00e9, donc non non dans la cervicale ah oui mais comme mais il y avait un filet quand m\u00eame non mais j'ai fait un fief la par ailleurs donc, j'\u00e9tais au sol d'ailleurs voil\u00e0 va, tout va bien, leur d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [92%] :\r\nEt l\u00e0, vous faites ce stage et vous faites un stage de danse et quelqu'un remarque votre voix c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:38) [86%] :\r\nOui, en fait c'\u00e9tait un genre de workshops avec une dans ce contemporaine qui \u00e9tait aussi chanteuse lyrique et du coup, c'\u00e9tait un travail entre le lien entre le corps, la voix, comment on peut justement interagir avec les 2 et puis elle m'a dit : ben voil\u00e0, \u00e7a d\u00e9pend du potentiel que devrait tenter le concours du Conservatoire, mais bon, comme je j'avais jamais \u00e9cout\u00e9 de classique, je ne savais pas lire la musique j'simulation pointer un peu comme \u00e7a, sans trop y croire, sur un march\u00e9 et finalement et \u00e7a a march\u00e9, mais je crois que j'ai m\u00eame pas attendu les r\u00e9sultats parce que quand j'vu tout du avec leur robe en forme de meringue, j'ai pris peur que je parte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [75%] :\r\nSi c'\u00e9tait arriv\u00e9 comment avait moi j'\u00e9tais en mode trap\u00e9zistes danseuse donc plein de couches TV compl\u00e8tement sujet c'\u00e9tait \u00e7a que du coup vous avez \u00e9t\u00e9 prise ou pas, oui, j'\u00e9tais prise en 3\u00e8me ann\u00e9e, voil\u00e0 ce qui compte, on par le vote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:30) [82%] :\r\nParc on va vous \u00e9couter maintenant lisa Tatin vous voici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:33) [69%] :\r\nMessieurs dames ce costume. \r\nNotre moi helv\u00e8te de souche, \u00e7a nous la place Garson qui Rennes leur ennui la m\u00e9decins quartier de s'amuser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [91%] :\r\nC'est un extrait du spectacle qui sera donn\u00e9 devant le de 21 vendredi samedi dimanche donc \u00e0 Lausanne cette fausse Polonaise par la compagnie des farceurs lyriques, nous sommes en compagnie de Lisa Tatin, membre des farceurs lyriques qu'est -ce qu'on vient d'entendre la lisa Tatin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:24) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, en fait, c'est le tout d\u00e9but du spectacle et c'est un petit peu le le 1er masque que je porte, c'est-\u00e0-dire celui d'un rappeur un peu \u00e9lastique et d\u00e9jant\u00e9e pour duper tr\u00e8s pour duper tr\u00e9buchant l'autre personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [87%] :\r\nIncarn\u00e9 par Francesco bien exactement l\u00e0 qui, lui, une sorte de m\u00e9lange entre je dirais Renault pour le le Renault et Coluche de Tchao Pantin pas mal un le perfecto le foulard rouge, le c\u00f4t\u00e9 revenus tout voil\u00e0 voil\u00e0 exactement ceci pour planter un petit peu le climat de ce que vous allez parlant, pr\u00e9sent\u00e9 vendredi, samedi et dimanche, elle est o\u00f9 la difficult\u00e9 lorsque vous \u00eates sur sc\u00e8ne en train de faire du breakdance quasiment et de chanter telle qu'on vient de l'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:11) [91%] :\r\nLa difficult\u00e9, je crois que c'est de ne pas se perdre dans la forme et de de pas commencer \u00e0 illustrer pour illustrer mais de rester sinc\u00e8re, m\u00eame si je suis en train d'interpr\u00e9ter un rappeur compl\u00e8tement loufoque de de rester vraiment sinc\u00e8re avec \u00e7a parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on \u00e9tende la repr\u00e9sentation formelle \u00e7a vient de M\u00e9rode cirque et on y revient, c'est ennuyant, enfin pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:31) [91%] :\r\nOui, pour vous, pas forc\u00e9ment pour le non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:34) [93%] :\r\nMais je veux dire si c'est juste une d\u00e9monstration d'une technique de \u00e0 virtuosit\u00e9 virtuosit\u00e9 voil\u00e0 pour une virtuosit\u00e9 en tout cas moi \u00e7a m'ennuie alors je cherche \u00e0 toujours rester assez fid\u00e8le \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:45) [94%] :\r\nDonc vous vous travaillez le chant et en m\u00eame temps vous \u00eates devant la glace devant le miroir pour travailler la gestuelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:50) [86%] :\r\nUn non, alors je suis assez peu attach\u00e9e \u00e0 ce que \u00e7a repr\u00e9sente visuellement pour \u00e7a, je fais confiance \u00e0 veiller ext\u00e9rieure de Marion Jeanson pendant tout le travail et celui de Francesco bien mont\u00e9, il s'agit plus de trouver vraiment un \u00e9tat de corps qui soit, qui soit, qui soit juste, donc, c'est dans le travail, plus que dans la voil\u00e0 et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a va avec la voix si la voix ne vient contres, si \u00e7a ne marche pas c'est qui, c'est pas juste, donc c'est un travail en combinaison des 2 condamn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [92%] :\r\nEt en pr\u00e9cisant un peu plus qu'est -ce que vous appelez un \u00e9tat de corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:23) [90%] :\r\nUn \u00e9tat de corser, c'est un \u00e9tat dans lequel le corps pourrait \u00eatre, il est dans diff\u00e9rents \u00e9tats de corps si vous \u00eates \u00e0 la Migros, il sera pas le m\u00eame que si vous \u00eates \u00e0 l'antenne et donc c'est de trouver justement cet \u00e9tat de corps, cette fa\u00e7on d'\u00eatre dans une \u00e9nergie particuli\u00e8re qui correspondent \u00e0 une intention et \u00e0 un \u00e9tat aussi \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:41) [80%] :\r\nDonc, vous \u00eates tr\u00e8s sensible aussi aux postures \u00e0 la gestuelle non verbale enfin Drew garde du corps de son \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [90%] :\r\nSi on est sur sc\u00e8ne tout \u00e7a petit peu \u00e0 l'op\u00e9ra, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:53) [85%] :\r\nMais de plus en plus, je crois que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chanteurs s'ouvrent de plus en plus \u00e7a justement \u00e0 la dit au je, oui et puis qu'est -ce qui encore vivant qu'est -ce que c'est qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente et qu'est qu'est -ce qui fait qu'on est \u00e9mu de voir un corps qui vit et pas juste une repr\u00e9sentation des Huette d'une d'une trag\u00e9die quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [92%] :\r\nOui, justement lorsqu'on voit des extraits de ce que je n'ai vu que des extraits de de La Fausse Polonaise lisa Tatin, on voit bien que \u00e7a demande quand m\u00eame une \u00e9nergie des d\u00e9placements du mouvement qui effectivement ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s courant \u00e0 l'op\u00e9ra est -ce que vous avez le sentiment lorsque vous faites la Fausse Polonaise, que \u00e7a demande plus physiquement, intellectuellement aussi peut-\u00eatre qu'un op\u00e9ra, disons, dans une mise en sc\u00e8ne plus classique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:37) [89%] :\r\nAlors oui, physiquement \u00e7a demande plus que 6 jeux, par exemple, l\u00e0 j'ai fait un programme d'oratorio, par exemple, donc l\u00e0 on est en version concert \u00e9videmment l\u00e0 c'est beaucoup plus bouger, voil\u00e0, c'est assez peu dans une version plus traditionnelle dans l'op\u00e9ra maintenant de plus en plus, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s en mouvement, moi j'ai fait tr\u00e8s peu de mise en sc\u00e8ne, m\u00eame dans des versions assez classique o\u00f9 finalement on reste plant\u00e9 comme des sardines, mais apr\u00e8s ce qui ce qui est pour moi plus facile dans ce genre de production, c'est que justement ces duos des r\u00f4les qui sont cr\u00e9\u00e9s sur mesure, presque dans l'\u00e9criture, simultan\u00e9ment, enfin, c'est m\u00eame le cas ils \u00e9crivaient en pensant du coup \u00e0 ce que moi je pourrais en faire, donc \u00e7a c'est une grande facilit\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 jouer, c'est comme une chaussure qui s'est fait \u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:19) [88%] :\r\nParce qu'on sait si si l'op\u00e9ra, enfin les op\u00e9ras, certains d'ailleurs de vous avez interpr\u00e9t\u00e9 \u00e9tait d'origine penser aussi comme du th\u00e9\u00e2tre, parce qu'au fond on a une mise en sc\u00e8ne qui est assez codifi\u00e9, rigidifi\u00e9, avec le temps o\u00f9 les chanteurs et chanteuses se pr\u00e9sente face au public, de temps en temps, tendre une main vers l'autre pour d\u00e9signer une personne \u00e0 laquelle il chante leurs louanges leur complainte plut\u00f4t des complaintes mais \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a au fond cette codification ce que c'est quelque chose qui int\u00e9resse qui qu'elle nourrit aussi votre vos r\u00e9flexions et votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:55) [89%] :\r\nApr\u00e8s c'est, c'est une fa\u00e7on de voir le th\u00e9\u00e2tre qui est de toute fa\u00e7on \u00e0 \u00e9tudier et \u00e0 prendre en compte parce que c'\u00e9tait des codes qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, reconnu comme les codes barres pour pouvoir comprendre entendre on avait besoin de de ces codes -l\u00e0, faut juste pour moi, \u00eatre conscients qu'ils \u00e9voluent ces codes -l\u00e0 que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, et qui \u00e0 un moment, on se doit aussi de de faire avec ce qu'est le monde aujourd'hui est ce que sont les corps aujourd'hui, c'est pas les m\u00eames, les voies non plus, on change les voix sont pas la technique et pas la m\u00eame, la fa\u00e7on de se mouvoir n'est pas la m\u00eame et puis voil\u00e0, donc c'est pour moi, c'est cette flexibilit\u00e9 qui est un peu une philosophie de vie, qui revient \u00e0 transposer aussi dans dans la dramaturgie et dans la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [93%] :\r\nDonc aujourd'hui, si vous allez \u00e0 la Scala ou \u00e0 Vienne ou n'importe o\u00f9 ailleurs vous emmerder non des terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:40) [93%] :\r\nNon, je pense que je pense que \u00e7a apr\u00e8s dans des mises en sc\u00e8ne tr\u00e8s classique avec des r\u00e9pliques des historique oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:47) [75%] :\r\nOui, mais c'est pour \u00e7a Yvetta c'est c'est je ne de fait il y a effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [90%] :\r\nQui, parmi enfin disons si vous r\u00e9fl\u00e9chissez aux mises en sc\u00e8ne r\u00e9centes que vous avez pu voir \u00e0 l'op\u00e9ra ou m\u00eame au th\u00e9\u00e2tre d'ailleurs qui vraiment reste de retrait esprit comme voil\u00e0, l\u00e0 il y a quelqu'un qui fait un travail novateur qui pr\u00e9sente les choses sous un jour diff\u00e9rent et qui peut effectivement int\u00e9ress\u00e9 un autre public que celui traditionnellement d\u00e9volue \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:25) [86%] :\r\nBon, il y a, il y a des grands noms qui y a aussi des des gens un peu moins connu mais qui pour moi font un vraiment un travail remarquable et ben je vais je vais notamment c'\u00e9tait Julie Beauvais parce c'est une metteur en sc\u00e8ne metteur en espace qui, pour moi, c'est un travail, une Valaisanne, donc je sais pas si vous la connaissez, vous avez travaill\u00e9 avec voil\u00e0 alors c'est les performances avec la oui, et avant \u00e7a, elle avait aussi des des op\u00e9ras, ainsi que, et je pense que, en revanche, B\u00e2le avait clairement trouver un elle a trouv\u00e9 un moyen de de faire venir un public diff\u00e9rent de rendent des Oeuvres plus accessibles et il y en a d'autres, je peux citer aussi Benjamin David de la compagnie, une de la bouffe atteint de Lausanne, il y a vraiment d'autres oui Julien Chave a fait aussi un travail tr\u00e8s int\u00e9ressant avec la compagnie Op\u00e9ra Louise donc sont des plus petites compagnies, mais qui pour moi font un travail de terrain vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que, par exemple, bah Julien Chave Boeing, engag\u00e9 en tant que je ne soprano, donc il m'a d\u00e9j\u00e0 rendu un grand service, mais surtout il a travaill\u00e9 aussi avec avec des des jeunes, il a inclus des choeurs d'enfants et tout \u00e7a pour moi c'est vraiment un travail important parce que ces, ces gens -l\u00e0 qui sont dans les salles d'op\u00e9ra dans dans 15 ans, 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:33) [89%] :\r\nDonc, vous avez l'impression que ce qu'il faut aujourd'hui, c'est un petit peu \u00e0 la marge, bien s\u00fbr, mais c'est ce qui va venir la page plus tard comme disait Godard, c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment \u00e7a va devenir la norme d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:43) [94%] :\r\nLa norme ce th\u00e9\u00e2tre alternatif, cette fa\u00e7on de voir ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [88%] :\r\nDe voir les choses est -ce que, un jour, on les verra effectivement comme vous le disiez \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Z\u00fcrich ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:53) [92%] :\r\nSous des formes diff\u00e9rentes, oui, je pense que de toute fa\u00e7on, on va vers vers un vers un m\u00e9lange des moyens des gens ben voil\u00e0, avec l'acquisition de la vid\u00e9o avec diff\u00e9rents m\u00e9diums qui sont de toute fa\u00e7on, de plus en plus crois\u00e9s h\u00e9 oui, je pense qu'en esp\u00e9rant que \u00e7a reste le plus ouvert et le plus \u00e9clectique possible avec avec des des productions qui continueront \u00e0 faire enrager certains. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:15) [82%] :\r\nVoir d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:17) [85%] :\r\nRevenons sur Julie Beauvais que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure lisa Tatin, quelle \u00e9tait votre vos intentions d\u00e9part lorsque vous avez fait ses performances d'op\u00e9ra solo c'\u00e9tait \u00e7a dure une heure, vous passer d'un personnage \u00e0 l'autre, homme, femme, peu importe, c'\u00e9tait la Ferme Asile \u00e0 Sion, quelle \u00e9tait votre id\u00e9e derri\u00e8re parce que c'\u00e9tait de l'op\u00e9ra, mais il faut aussi un peu de musique \u00e9lectro fait vraiment un curieux m\u00e9lange des genres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:39) [89%] :\r\nAlors oui, alors \u00e7a c'est une performance and Betting qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, donc \u00e0 la Ferme Asile en janvier dernier et en fait il s'agissait de proposer une lecture \u00e0 travers le corps d'oeuvre baroque et contemporaine, il se trouve que le choix s'est port\u00e9 sur des Oeuvres contemporaines pour soprano et bande \u00e9lectronique ou dispositif \u00e9lectronique notamment du compositeur lausannois Blaise ou Baldini et donc c'est pour \u00e7a que vous \u00e9voquez l'\u00e9lectro et \u00e9galement le baroque puisque il y avait des Oeuvres de Barbara Strozzi pour Basso continuer soprano qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9arranger par gauche avec dispositif \u00e9lectronique et l\u00e0 donc, voil\u00e0, c'est une performance, c'est une performance qu'elle existe et elle vit encore en mouvement et chanter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:20) [67%] :\r\nPourquoi performance c'est pas concert. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:23) [90%] :\r\nParce qu'en fait c'\u00e9tait ici, elle garde un c\u00f4t\u00e9 modulable cette performance, c'est-\u00e0-dire 104 Oeuvres qui sont compl\u00e8tement interchangeables qu'on pourrait d\u00e9cider de remanier qu'on pourrait, selon le lieu selon le le l'ambiance selon Le Lay le volume l'espace etc et puis c'est vrai qu'il y a une id\u00e9e de c'est extr\u00eame, extr\u00eame, dans le sens o\u00f9 pour moi, c'est une performance physique absolument extr\u00eames c'est de loin la la performance la plus physique que je fasse, et c'est vrai qu'elle sera diff\u00e9rente chaque soir, chaque fois qu'on leur prend aussi parce qu'elle \u00e9volue dans le temps passant, des Oeuvres tr\u00e8s riche, tr\u00e8s complexe et d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, d'un mois \u00e0 l'autre, elles \u00e9voluent, elles continueront d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:04) [84%] :\r\nIl faut qu'on comprenne bien, lorsqu'on a parl\u00e9 de difficult\u00e9s lisa Tatin en ann\u00e9e est -ce que vous avez un exemple \u00e0 nous donner de, de, d'une difficult\u00e9 typique de cette performance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:16) [89%] :\r\nMais en fait c'est un un, une grande tension g\u00e9n\u00e9rale qui dure 45 minutes \u00e0 travers laquelle il y a \u00e9videmment des moments d\u00e9tente mais c'est une tension et physique et dramaturgique tr\u00e8s forte, donc c'\u00e9tait physiquement difficile, mais c'est aussi \u00e9motionnellement difficile parce que c'est vraiment des \u00c9tats, qu'on a travaill\u00e9 sous forme de laboratoire pendant des mois, pendant des semaines et qui permettent de se plonger dans des \u00e9tats vraiment et de corps et des de d'esprit tr\u00e8s particulier, donc en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [78%] :\r\nAcc\u00e9der au personnage que vous voulez Inter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:46) [86%] :\r\nOui, alors nous on a un peu id\u00e9es et essayer de d'\u00e9luder le de, de, d'\u00e9vincer la notion de personnages, mais d'\u00eatre plus d\u00e8s son plus d\u00e9figurant fait qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:58) [81%] :\r\nSi cr\u00e9e symbolique qui traverse tous les op\u00e9ras comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:00) [89%] :\r\nAlors non, ce sont pas des figures symboliques, on est parti de des des pi\u00e8ces en fait de chaque pi\u00e8ce de Nova min\u00e9raux de Olga Neuwirth de Sun Battling de Blaise ou Baldini et puis les 2 autres baroque en vraiment un extracteur dans les actes concrets de ces hommes de ces femmes de ces foules de ces peu importe pour vraiment faire en faire surgir des des actes qui font du sens par rapport \u00e0 cette musique qui sont pas juste des actions et en, de 100 Jack Straw exactement en fait c'est pas l'id\u00e9e de d'illustrer un morceau de musique en disant bah l\u00e0 c'est une femme qui tombe amoureuse de blablabla et l\u00e0 du coup on est plut\u00f4t dans une recherche de hockey l'est c'est est -ce que c'est une col\u00e8re qui va vers, etc, et, surtout, du coup, \u00e0 la fin il y a une dramaturgie qui en ressort qui ont surgi et qui est pas celle qu'on a d\u00e9cid\u00e9, nous, en tant qu'interpr\u00e8te en disant bah voil\u00e0 l'histoire, elle va de la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:51) [73%] :\r\nEt vous passez des r\u00f4les d'homme au r\u00f4le de femme lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:54) [87%] :\r\nMais en fait c'est pas genre et c'est plut\u00f4t juste un corps qui se meurt et qui y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:59) [80%] :\r\nLa pr\u00e9sentation du spectacle mettez \u00e7a en avance, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:02) [86%] :\r\nJe parle, je parle de Sunday climatique, je parle pas de la fausse Polonaise symbole Saint-Just juste d'accord alors dans ce m\u00e9tier, on parle pas de de temps de il y a pas de temps cette id\u00e9e de d'ailleurs dans les costumes, on peut pas vraiment, c'\u00e9tait le 1er costume si est tr\u00e8s femme c'est un costume XVIIIe disent 18\u00e8me de Style victorien d'\u00e9poque, etc, puis \u00e7a \u00e9volue avec un costume compl\u00e8tement loufoque, c'est \u00e0 partir de la toile qui permet de faire les plafonds des voitures pour le personnage de fin pour le personnage pour la figure qui va interpr\u00e9ter la musique de Nova de Olga agir donc l\u00e0 \u00e7a serait plus un esp\u00e8ce d'\u00e9nergum\u00e8nes qui passe de l'\u00e9tat d'insectes \u00e0 l'\u00e9tat des stocks. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:44) [74%] :\r\nLisa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:44) [92%] :\r\nTatin vous restez avec nous, je rappelle que si vous \u00eates notre invit\u00e9, c'est parce qu'il y a la Fausse Polonaise, ce sera vendredi, samedi et dimanche devant le de 21 par la compagnie les farceurs lyriques dont vous \u00eates membre, voici un peu de musique entre la faute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:00) [64%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:06) [91%] :\r\nLisa Tatin, je le disais, soprano colorature c'est juste capable de faire le grand \u00e9cart \u00e0 la fois entre les notes contre- fa si grave, pas de probl\u00e8me, il y arriver et puis \u00e9galement ce grand \u00e9cart que vous \u00eates capable de faire physiquement sur sc\u00e8ne et j'aimerais qu'on revienne \u00e0 cette question du corps, de mieux conna\u00eetre son corps pour mieux chanter, vous donnez des stages vous enseigner cette discipline -l\u00e0 est -ce que vous avez, vous \u00eates partis avec un Avantage finalement, lorsque vous avez commenc\u00e9 vos \u00e9tudes de chant parce que justement, vous aviez cette ma\u00eetrise du corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:41) [93%] :\r\nJe crois que c'est oui, c'est \u00e7a, on va dire que pour le corps et la conscience du corps, c'est clairement un Avantage apr\u00e8s j'avais des la je sais pas lire la musique, donc \u00e7a aussi je pense \u00e0 \u00e9quilibrer hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:52) [79%] :\r\nIl est pas \u00e9craser tout le monde alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:57) [90%] :\r\nAlors, comment \u00e7a se passe comment est -ce que vous qu'est -ce que vous dites aux gens qui viennent vous voir, lorsque on veut travailler \u00e0 la fois le corps ressentir son corps et sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:06) [85%] :\r\nEn fait, la, la plupart du temps, les \u00e9l\u00e8ves qui s'adresse \u00e0 moi, ils veulent voil\u00e0 d\u00e9velopper leur voix, que \u00e7a soit d'un point de vue lyrique ou Mpoku voil\u00e0, quel que soit le Style et puis moi je les am\u00e8ne justement \u00e0 travailler avec leurs \u00e0 et \u00e0 construire la voie \u00e0 travers un geste vocale juste plus que juste travailler ces 2 petites cordes ind\u00e9pendamment de tout le reste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:28) [85%] :\r\nAlors quelques trucs de base par exemple, \u00e7a serait difficile de r\u00e9sumer les trucs de base, c'est aussi \u00e7a se r\u00e9sumer comme \u00e7a \u00e0 l'antenne, j'plus de boulot, mais on va dire que vous, suivi par une personne form\u00e9e professionnels dans ces m\u00e9tiers, je vous rappelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:44) [89%] :\r\nNon, les trucs de je pense que c'est de de consid\u00e9rer son corps de mani\u00e8re globale et de travailler d\u00e8s le d\u00e9part, avec vraiment une id\u00e9e que, en effet, de la t\u00eate aux pieds c'est \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement absurde de le dire mais on chante avec voil\u00e0, de la t\u00eate et on a vraiment besoin de de travailler score de fa\u00e7on globale, sans voil\u00e0 isol\u00e9 sur juste les c\u00f4tes parce qu'on en a besoin, les zygomatiques parce qu'on en a besoin pour moi les choses sont plus globale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:11) [91%] :\r\nDe m\u00eame que lorsqu'on parle dans la vie tous les jours, on doit penser aussi son club son corps pardon, je vais y arriver globalement parce que j'ai pas les 2 pieds bien bien aussi parce que je, je parle mal, mais non, \u00e0 part \u00e7a, est -ce que ce ne sont que des chanteuses des chanteurs qui viennent vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:26) [89%] :\r\nNon, j'ai aussi des, des, des, des fois des enseignants campent du mal \u00e0 placer la voix haute vite ou juste des gens qui, qui aimerait prendre un peu plus confiance en eux pour s'exprimer publiquement, donc, et puis voil\u00e0, non, il y a un petit peu tout pour \u00e7a, c'est assez vari\u00e9, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:43) [91%] :\r\nOui, il y a une femme dont on n'a pas parl\u00e9 dont j'aimerais qu'on parle parce qu'elle vous a mis en sc\u00e8ne c'est Gis\u00e8le Sallin le th\u00e9\u00e2tre des os \u00e0 Fribourg, grande dame du th\u00e9\u00e2tre, c'est comme \u00e7a qu'on dit je crois et et Gis\u00e8le Sallin est -ce que c'est la premi\u00e8re qui vous a fait confiance, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:59) [87%] :\r\nOui, oui, Gis\u00e8le Sallin \u00e7a \u00e9t\u00e9 quelqu'un, une rencontre tr\u00e8s marquante pour moi et \u00e7a reste une personne tr\u00e8s pr\u00e9sente, qui me suit en soit r\u00e9guli\u00e8rement et et enseigner nouvelle c'est vraiment quelqu'un qui m'a permis de d'aller explorer aussi des terrains inconnus, que je n'pas soup\u00e7onner pouvant \u00eatre les miens, notamment avec les r\u00e9citations d'Aperghis qui sont ces petits monologue chant\u00e9 et jou\u00e9 dont on a entendu quelques extraits tout \u00e0 l'heure et et c'est vrai que \u00e7a, du coup, de pouvoir travailler, c'est uniquement ces pi\u00e8ces -l\u00e0, \u00e7a m'a permis aussi de me d\u00e9marquer dans le paysage musical et de travailler un r\u00e9pertoire qui est pas forc\u00e9ment monter tr\u00e8s souvent qui aide lors du contemporain mais envisager de fa\u00e7on ludique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:41) [80%] :\r\nEt th\u00e9\u00e2tral du coup tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:46) [90%] :\r\nEst -ce que dans le dans le Champ contemporain, appelons \u00e7a comme \u00e7a, on retrouve une question que que je me posais des th\u00e9matiques qui par ailleurs sont abord\u00e9s au th\u00e9\u00e2tre, et si j'y pense d'autant plus \u00e0 propos de Gis\u00e8le Sallin, qui a fait aussi un travail tr\u00e8s important sur le Tchad f\u00e9minin si on puisse f\u00e9minisme m\u00eame est -ce que ce sont des choses qui commencent \u00e0 appara\u00eetre \u00e9galement dans le chant lyrique ou pas du tout est -ce que c'est un quelque chose qui s'explore dans l'op\u00e9ra moderne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:12) [91%] :\r\nOui, absolument, d'autant plus que les compositeurs contemporains, c'est des gens qui, donc, qui vivent par d\u00e9finition qui sont l\u00e0 et qui sont aussi tent\u00e9s est touch\u00e9e par toutes ces th\u00e9matiques la actuels, donc \u00e9videmment \u00e7a se ressent aussi dans des compositions contemporaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:29) [81%] :\r\nEt c'est pas \u00e9normes contrepoids \u00e0 l'op\u00e9ra traditionnel et la place de la femme dans ses op\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:36) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire bah oui, mais enfin il y a un monde entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:41) [91%] :\r\nR\u00e9citations d'Aperghis, une pi\u00e8ce de Olga Neuwirth et puis, et puis je ne sais quelle la p\u00eache la soubrette et voil\u00e0, voil\u00e0, apr\u00e8s il y a aussi des des versions des r\u00e9interpr\u00e9tations et des mises en sc\u00e8ne qui valent vraiment le coup qui se d\u00e9marque qui propose ah oui, par exemple, Marthaler voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a met en sc\u00e8ne pour moi qui, vraiment, je pense qu'il peut monter n'importe quand m\u00eame le faire avaler, je trouve \u00e7a g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:05) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien lisa Tatin vous restez avec nous, on va accueillir No\u00ebl Antonini. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:17) [81%] :\r\nBonjour non Tony bonjour, je suis super content d'\u00eatre avec vous, mais nous aussi, on \u00e9coute, j'ai \u00e9cout\u00e9 tout l'interview de l'Is\u00e8re dans la radio et en voiture, la dans la voiture et \u00e7a donne super envie de voir ce truc ou de 21, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:31) [89%] :\r\nAbsolument, \u00e7a s'appelle la Fausse Polonaise c'est vendredi, samedi et dimanche, c'est devant le de 21 jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:35) [79%] :\r\nSi, si, si, 2 importants, c'est quand les du pav\u00e9 lanc\u00e9 vendredi samedi dimanche, qui va essayer devant le de 21 vendredi, samedi, dimanche, de l'industrie, vous voyez, je vois bien improvis\u00e9 par exemple oui est juste de faire la promo pour lisa surtout ces vous \u00eates venu nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:53) [87%] :\r\nLes nouvelles Anthony d'une \u00e9mission qui s'enregistrer qui est qui sont R\u00e9gis le jeudi ici sur de la RTS \u00e0 Lausanne demain 15 demain donc, et qui est diffus\u00e9e chaque samedi de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 19 heures, cette \u00e9mission s'appelle tac-au-tac on vous aussi entendra en compagnie de Victoria tu d'une pl\u00e9iade d'improvisateur et des invit\u00e9s prestigieux que vous avez confront\u00e9s \u00e0 ces improvisateurs, racontez -nous un peu pourquoi comment souviens de radio un proba Raqa donc c'est tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:20) [87%] :\r\nQuelque part \u00e0 la c'est tr\u00e8s violent pourront pour la presse, dire qu'on n'a jamais fait de l'imp\u00f4t \u00e0 la radio, tellement et c'\u00e9tait il y a longtemps, moi je les vu de gamin quand l'impro et et c'est \u00e7a qu'il a eu une fois j'\u00e9tais dans les cabines, apporte un ce qui, et tout d'un coup, je me disais mais \u00e7a il faudrait refaire mais en mieux en plus dynamique et pas facile mais si si si si, on va y arriver, et donc l'id\u00e9e c'est que c'est de d\u00e9couvrir des, des, des personnages connus roman ou internationaux l'en l'occurrence, on a des romans, donc d\u00e9couvrir leur vie \u00e0 travers un interview mais de temps en temps, on prend 5 partis dans l'interview de leur vie et on va aller r\u00e9inventer les illustrer les les d\u00e9cal\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e0 chaque fois comment avec de l'improvisation avec 3 improvisateurs qui seront l\u00e0 pour imaginer c'\u00e9tait ce saut en dehors d'une d'une certaine r\u00e9alit\u00e9, et de mani\u00e8re ludique et dr\u00f4le, donc c'est divertissant, l'id\u00e9e c'est d'informer en divertissant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:20) [82%] :\r\nDonc \u00e7a s'enregistre, bah la prochaine c'est ce jeudi 9 heures r\u00e9cit de ainsi \u00e0 la RTS \u00e0 Lausanne avec Darus rejet et la casse tout, vous l'impro, vous avez commenc\u00e9 sa La Chaux-de-Fonds alors vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00c9cole des arts appliqu\u00e9s, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal de l'impro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:35) [85%] :\r\nOui, l'artiste, oui, j'ai d\u00e9couvert l'impro avec dans l'\u00e9quipe de Benjamin Cuche \u00e0 l'\u00e9poque et puis c'est l\u00e0 que, \u00e0 travers un projet rencontr\u00e9 car la seule richesse Christophe d'union qu'on a fait des petits etc il y apprend, j'ai fait partie de l'\u00e9quipe suisse professionnel d'impro pendant longtemps oui c'est apr\u00e8s, j'ai d\u00e9croch\u00e9 et il y a \u00e9t\u00e9, j'ai repris \u00e7a parce que on a trouv\u00e9 une forme qui me qui me qui me plaisait bien quelqu'un qui un pro et voil\u00e0 et donc l\u00e0 je je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:02) [89%] :\r\nLes championnats du monde de catch impro la Coupe du monde Coupe du monde, nous avons \u00e9t\u00e9 une fois champion du monde du monde de Claude alors est -ce que vous vous battez sur sc\u00e8ne tout en improvisant ou est -ce que simplement, vous \u00eates face \u00e0 face sur un ring. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:15) [86%] :\r\nNon, la la la la comme Camon aussi bien sp\u00e9cifique, c'est une \u00e9mission de radio donc je parlais des sont dans le catch le d\u00e9corum qui est ainsi commission mais alors il faut carr\u00e9ment aller voir du catch, c'est \u00e7a co\u00fbte, je connais pas petit penchant mais la la la la radio \u00e7a sera \u00e7a sera encore diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire qu'on reprend les cat\u00e9gories qu'on a en \u00e7a c'est possible, on en invente aussi on adapte \u00e0 la radio, mais surtout c'est la les 3 improvisateurs, c'est un peu compliqu\u00e9 parce qu'il se retrouve fixe derri\u00e8re des des micro- pied ils sont droit et c'est vraiment on on va inventer des univers qu'avec le verbe, par contre, il y a en plus ce qui est sympa, c'est qu'on a un pianiste Yves Gu\u00e9rin accompagner au piano fin d\u00e9cembre et qu'il y a toute une banque sont aussi, donc il peut illustrer de mani\u00e8re sonore pour pour pour pour faire fonctionner le le cerveau de nos auditeurs pour s'imaginer ces histoires -l\u00e0, donc on a une dimension sur laquelle on peut appuyer celles sont il y a une grande habitude de d'images pour justement tous les improvisateurs qui seront l\u00e0, il y a, il y a des Suisses qui sera l\u00e0, justement, ben l\u00e0, demain il y a Carlos am\u00e9ricain mais je prends chaque fois aussi des, des, des amis, un pr\u00e9dateur \u00e9tranger, donc on a Richard Perez qui est \u00e0 la derni\u00e8re coupe du monde de Neuch\u00e2tel par exemple g\u00e9nial V\u00f6lker aussi improvisatrice qu\u00e9b\u00e9coise mais habitant elle joue dans la s\u00e9rie, et encore pour les jeunes qui \u00e9couteraient RTS La Premi\u00e8re, pas s\u00fbr que \u00e7a juste quelque chose \u00e0 tout le monde est record, ou encore, mais dans la mani\u00e8re et donc cette s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 faite par qui : ah mais \u00e7a, je ne sais pas si juste bon absolument et enfin attendent regarder des s\u00e9ries et c'est le fr\u00e8re Astier, fr\u00e8re de Dany, sont associ\u00e9 voil\u00e0 je disais quoi oui alors et apr\u00e8s il y a plein d'autres, Christelle, il y a Christian Baumann comme suisse Sarkis son \u00e9mission qui vous avez mis en sc\u00e8ne exactement et que j'avais mis en sc\u00e8ne et enfin voil\u00e0 donc on on m\u00e9lange des, des, des Suisses, des \u00e9trangers, le but c'est que c'est des potes, on se conna\u00eet depuis longtemps, on se croise un peu partout en francophonie \u00e0 travers l'impro et l\u00e0 c'est une nouvelle mani\u00e8re de s'amuser voulez pas une improvisatrice lyrique par hasard, c'est parce que j'ai entendu \u00e7a avant, oui, c'est incroyable, et quand je pense qu'il fait \u00e7a avec un grand \u00e9cart verticale en se grattant l\u00e0 il y avait son orteil, \u00e7a me rappelle oppos\u00e9 non mais moi j'ai une question non, mais je dois faire la promo de l'\u00e9mission non mais j'ai une question quand on chante de l'op\u00e9ra comme \u00e7a et qu'on fait des gestuelles, enfin, des acrobates, des mouvements, comment on fait pour pas que \u00e7a d\u00e9range la voie que comme \u00e7a, ne s'entendent pas dans la voix, parce que je, \u00e7a me para\u00eet impossible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:55) [95%] :\r\nBen je pense qu'il faut une bonne dose d'inconscience \u00e0 partir, on prend conscience que \u00e7a devient compliqu\u00e9, l\u00e0, \u00e7a pourrait devenir un peu p\u00e9rilleux mais je crois que c'est surtout de se lancer et DJ croire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:06) [91%] :\r\nIl suffit d'y croire et \u00e7a perturbe pas la voix, les mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:10) [89%] :\r\nNon, il suffit de d'de trouver des une gestuelle et un langage corporel qui soit coh\u00e9rent parce que si c'est si c'est sans relation \u00e0 la voix, \u00e7a devient compliqu\u00e9 si \u00e7a va avec \u00e7a facilite plut\u00f4t le travail vocal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:21) [83%] :\r\nMais il y a tout un travail musculaire qui qui contient tout \u00e7a est en tout cas, \u00e7a va \u00eatre impressionnant moi j'aimerais aller au de 21 mais vous irez vendredi, samedi et dimanche, c'est en ext\u00e9rieur, les affaires, bon, j'ai dit je peux pas, parce que cet endettement Jospin c'est parfait, donc les auditeurs peuvent venir \u00e0 la radio, voici travailleurs \u00e9cotaxe, disait le monde Darius Rochebin Strauss ben \u00e7a \u00e7a partout, alors il est c'est c'est c'est vrai, on aura 2 jours donc un jour une premi\u00e8re partie, ce qu'on appelle un spectacle il y a une premi\u00e8re partie d'une se jouer avec la caisse tout Darius en justaucorps non Sampras sanitaire, c'est beau, vous \u00eates rest\u00e9 il y a une premi\u00e8re partie avec la casse tout et puis apr\u00e8s il y a un petit ap\u00e9ro pour les gens qui sont l\u00e0 avec plein d'chose \u00e0 manger, \u00e0 boire, c'est super sympa et puis apr\u00e8s, en fait, la 2\u00e8me partie avec Darius Darius qui sera venu en Direct du t\u00e9l\u00e9journal, donc il aura encore sa chemise suivant du t\u00e9l\u00e9journal sort du t\u00e9l\u00e9journal puis prend son jet- priv\u00e9 et vient directement, indirectement, retrouver les auditeurs : la premi\u00e8re, qui seront l\u00e0 au Studio 15. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:19) [87%] :\r\nEt qui se diront et demain tu fais quoi demain je vais au de 21 ans ext\u00e9rieur parce que il y a cet op\u00e9ra oui exactement, on pourra parler avec les auditeurs la Fausse Polonaise, vendredi, samedi et dimanche, vous faites de l'impro sur sc\u00e8ne, parfois c'est possible Longchamp lyrique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:33) [88%] :\r\nOui, mais enfin \u00e7a fait partie du travail quand on monte un op\u00e9ra, on commence \u00e0 \u00e0 l'd\u00e9fricher en objet de se se jeter dans le bain et puis justement de se proposer des situations th\u00e9\u00e2trales de d'improviser et puis de c'est comme \u00e7a qu'on fait le tri qu'on dit ah bah \u00e7a c'est int\u00e9ressant, et surtout pour cr\u00e9er un personnage pour d\u00e9velopper quelque chose d'int\u00e9ressant, il faut essayer, donc il faut improviser oui \u00e9videmment le travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:56) [80%] :\r\nEt lorsque vous oubliez les paroles \u00e7a vous arrive d'improviser dans un esp\u00e8ce de Big bas Blue bunga pardon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:04) [72%] :\r\nC'est \u00e0 l'OL, ces expressions Jones, ce que vous avez grande je crois que Macron oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:14) [80%] :\r\n\u00e7a arrive, \u00e7a arrive d'improviser apr\u00e8s heureusement pas trop longtemps, en g\u00e9n\u00e9ral on respect de r\u00e9cup\u00e9rer sur le vrai texte au vrai texte exactement \u00e0 ne pas faire r\u00e9gulier bowling. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:27) [78%] :\r\nGare non, c'est difficile \u00e0 dire, la r\u00e9volte non \u00e0 lire mal ces d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:32) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s, c'est mon exercice quotidien d'accord de j'ai malgr\u00e9 les prochaines \u00e9missions propres progr\u00e8s c'est ce merci d'\u00eatre venu nous voir rien, vous parlez de tac-au-tac No\u00ebl Antonini, \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e avec Victoria Thuriot oui et puis donc vous avez bien truc j'ai d\u00e9sol\u00e9 alors peut-\u00eatre vous allez le dire je vous ai coup\u00e9 si les \u00e9diteurs veulent veulent venir soit demain ou soit mercredi prochain, merci, le prochain c'est Lionel Bayer et Pascal Auberson, il leur suffit d'envoyer un mais la tac-au-tac RTS point CH et comme rien n'est simple tac-au-tac \u00e7a s'\u00e9crit avec des casK. O T A K \u00e0 RTS Point CH titulaire ta voiture souffle fait de la bu\u00e9e sur ta vitre \u00e9crit car il doit car un stage avec tes doigts qui a vot\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:19) [89%] :\r\nC'est ce qu'on sache pour assister \u00e0 l'enregistrement de cette \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Victoria Turan surveillant pardon et Antonini, ce sera donc demain 19 heures, ici au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne avec la casse tout et Darius Rochebin donc les ossements, c'est tous les jeudis, c'est jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:34) [81%] :\r\nNon, il y a ce jeudi -l\u00e0, ce jeudi la c'est la a press\u00e9 mercredi 5 oui avec un \u00e9lu meilleur oui parce Berson et puis apr\u00e8s c'est le 18 juillet avec rang Jean-Marc Richard Ada Marra et puis apr\u00e8s c'est le 14 ao\u00fbt avec Jean-Luc Bideau et Maria Metral et Jean-Luc Bideau et sa femme, il a dit qu'il venait mais avec sa femme, il a toujours c'est vrai oui et ben je me suis dit mais \u00e7a va \u00eatre encore c'est \u00e7a ou le tue ce qui sera encore vivant o\u00f9 normalement vivent merci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:21) [80%] :\r\nEt si il m'arrivait jusque -l\u00e0, s'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:46) [69%] :\r\nIls veulent hivernale et balivernes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:52) [91%] :\r\nJe n'ai dit -il. \r\nMais c'est ce que j'ai \u00e9tais surpris. \r\nEt comme il est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:26) [79%] :\r\nLisa Tatin, notre invit\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait enregistr\u00e9 lors de Label Suisse voil\u00e0 c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:32) [92%] :\r\nCette fameuse chanson hormis le cette fois vous \u00eates tomb\u00e9 au sol lors d'une repr\u00e9sentation lisa Tatin, ce que vous vous \u00eates vraiment parfois fait mal lorsque vous faisiez des acrobaties. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:43) [85%] :\r\nNon pas vraiment, non, non, je la vois non, ben je touche du bois mais non, \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9, un peu de fatigue vocale dans les p\u00e9riodes tr\u00e8s intense, oui, mais assez peu, vraiment j'ai j'ai j'ai beaucoup d'chance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:59) [93%] :\r\nMais vous, maintenant vous \u00eates dans cette carri\u00e8re -l\u00e0, vous n'avez aucun regret par rapport \u00e0 cet univers du cirque assez trap\u00e8ze \u00e0 cette cette ambiance si particuli\u00e8re au fond. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:08) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai que \u00e7a c'est une sinon bien ancien, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais il y a aussi tout un autre c\u00f4t\u00e9, que je ne regrette pas, qui est plut\u00f4t le mal une vache du coll\u00e8ge Matisse dit mais c'est vrai que c'est une discipline qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dur pour le corps, \u00e7a je suis assez contente. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:25) [59%] :\r\nMardi, dans le traitance exactement mais malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:32) [91%] :\r\nMerci beaucoup lisa Tatin, merci d'\u00eatre venu nous voir La Fausse Polonaise, je rappelle que ces vendredi, samedi et dimanche, c'est en ext\u00e9rieur, c'est devant le de 21 s'il pleut, ce sera quand m\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:43) [89%] :\r\nJe pense qu'il a une solution de repli, donc je ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:46) [88%] :\r\nEt \u00e7a tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:50) [92%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, c'est par la compagnie les farceurs lyriques La Fausse Polonaise \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:27:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51623140-A25D-4224-87E1-A70205780D84", "internalArchiveId": "51623140-A25D-4224-87E1-A70205780D84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tak\u00d4tak, nouveau jeu de la RTS", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "\"Tak\u00d4tak\" est le nouveau venu de la RTS, anim\u00e9 par Victoria Turrian et No\u00ebl Antonini. Le programme est \u00e0 \u00e9couter tous les samedis, d\u00e8s le 1er juillet, de 19h \u00e0 20h durant la grille d'\u00e9t\u00e9 La Premi\u00e8re.\r\nEmission improvis\u00e9e d'information et de divertissement, elle permet de d\u00e9couvrir le parcours d'une invit\u00e9e ou d'un invit\u00e9 \u00e0 travers une interview et de cinq moments-cl\u00e9s de sa vie, revisit\u00e9s, imagin\u00e9s, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, et improvis\u00e9s par une \u00e9quipe de com\u00e9diens. No\u00ebl Antonini vient nous en parler dans \"Vertigo\".", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702952", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Tak\u00d4tak, nouveau jeu de la RTS / VER_2017-06-28T16:45:45_takotak-nouveau-jeu-de-la-rts", "Vertigo du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["\"Tak\u00d4tak\" est le nouveau venu de la RTS, anim\u00e9 par Victoria Turrian et No\u00ebl Antonini. Le programme est \u00e0 \u00e9couter tous les samedis, d\u00e8s le 1er juillet, de 19h \u00e0 20h durant la grille d\u02b9\u00e9t\u00e9 La Premi\u00e8re.\n\nEmission improvis\u00e9e d\u02b9information et de divertissement, elle permet de d\u00e9couvrir le parcours d\u02b9une invit\u00e9e ou d\u02b9un invit\u00e9 \u00e0 travers une interview et de cinq moments-cl\u00e9s de sa vie, revisit\u00e9s, imagin\u00e9s, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, et improvis\u00e9s par une \u00e9quipe de com\u00e9diens. No\u00ebl Antonini vient nous en parler dans \"Vertigo\"."], "variantIds": ["ece-8702952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:56:22Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [87%] :\r\nBonjour No\u00ebl Antonini, bonjour, je suis super content d'\u00eatre avec vous, mais nous aussi on \u00e9coute vous, j'ai \u00e9cout\u00e9 tout l'interview de Lisa dans la radio et en voiture, la dans la voiture et \u00e7a donne super envie de d'avoir ce truc ou de 21, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [84%] :\r\nAbsolument, \u00e7a s'appelle la fausse polonais c'est vendredi, samedi et dimanche, c'est devant le de 21 ans, je pr\u00e9cise, c'est tr\u00e8s important, c'est quand la les dates du pav\u00e9 lanc\u00e9 vendredi samedi dimanche, qui va essayer avant le de vendredi, samedi, dimanche, de l'industrie, vous voyez, je vois bien l'organe improvis\u00e9s par exemple l'ann\u00e9e juste de faire la promo conduisent \u00e0 surtout vous \u00eates venu nous parler No\u00ebl Antonini d'une \u00e9mission qui s'enregistrer, qui est juste, le jeudi, ici au sud la RTS \u00e0 Lausanne demain 15 demain donc, et qui est diffus\u00e9e chaque samedi de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 19 heures, cette \u00e9mission s'appelle Tak\u00d4tak on vous aussi entendra en compagnie de Victoria tirerions d'une pl\u00e9iade d'improvisateur et des invit\u00e9s prestigieux que vous avez confront\u00e9s \u00e0 ces improvisateurs, racontez -nous un peu pourquoi comment souviens de radio un proba Raqa par qui c'est tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [88%] :\r\nQuelque part \u00e0 la c'est tr\u00e8s violent pourront pour la presse, dire qu'on n'a jamais fait de l'imp\u00f4t, la radio, tellement c'\u00e9tait il y a longtemps, moi je les vu tout gamin quand j'aimerais l'impro et et c'est \u00e7a qui a eu une fois j'\u00e9tais dans les cabines \u00e0 tort un ce qui est tout d'un coup, je me disais il faudrait refaire mais en mieux en plus dynamique et pas facile mais si si si si, on va y arriver, et donc l'id\u00e9e c'est que c'est de d\u00e9couvrir des, des, des personnages connus roman ou internationaux, en l'occurrence, on a des romans, donc d\u00e9couvrir leur vie \u00e0 travers un interview mais de temps en temps, on prend 5 partis dans l'interview de leur vie et on va aller r\u00e9inventer les illustrer les les d\u00e9cal\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e0 chaque fois comment avec de l'improvisation avec 3 improvisateurs qui seront l\u00e0 pour imaginer c'\u00e9tait ce saut en dehors d'une d'une certaine r\u00e9alit\u00e9, et de mani\u00e8re ludique et dr\u00f4le, donc c'est divertissant d'informer en divertissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [84%] :\r\nDonc \u00e7a s'enregistre, bah la prochaine c'est ce jeudi 9 heures aurait Studio qui ainsi \u00e0 la RTS \u00e0 Lausanne avec Darus rejet et la casse tout, vous l'impro, vous avez commenc\u00e9 sa La Chaux-de-Fonds alors vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00c9cole des arts appliqu\u00e9s, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal de l'impro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [85%] :\r\nOui, l'artiste, oui, j'ai d\u00e9couvert l'impro avec dans l'\u00e9quipe de Benjamin Cuche \u00e0 l'\u00e9poque et puis c'est l\u00e0 que, \u00e0 travers un projet rencontr\u00e9 Carlos Enriquez Christophe d'union qu'on a fait des petits, etc, il apprend, j'ai fait partie de l'\u00e9quipe suisse professionnel d'impro, pendant longtemps, oui, apr\u00e8s j'ai d\u00e9croch\u00e9 il y a toujours un mais j'ai repris \u00e7a parce qu'on a trouv\u00e9 une forme qui me qui me qui me plaisait bien quelqu'un, un pro et voil\u00e0 et donc l\u00e0 je je vais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [86%] :\r\nC'est les championnats du monde de catch impro la Coupe du monde Coupe du monde, nous avons \u00e9t\u00e9 une fois champion du jambon, du monde, Claude Chabrol alors est -ce que vous vous battez sur sc\u00e8ne tout en improvisant ou est -ce que simplement, vous \u00eates face \u00e0 face sur un ring. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [85%] :\r\nNon, la la la la comme comme on aussi bien sp\u00e9cifique, c'est une \u00e9mission de radio donc je parlais des sont entr\u00e9s dans le catch le d\u00e9corum qui est 50 mais je sais, il faut carr\u00e9ment aller voir du catch, c'est \u00e7a que vous voulez, je connais pas beau petit penchant mais la la la la radio \u00e7a sera \u00e7a sera encore diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire qu'on reprend les cat\u00e9gories qu'on a, en 81, \u00e7a c'est possible, on en invente aussi on adapte \u00e0 la radio, mais surtout c'est la les 3 improvisateurs, c'est un peu compliqu\u00e9 parce qu'il se retrouve fixe derri\u00e8re des des micro- pied ils sont droit et c'est vraiment on on va inventer des univers qu'avec le verbe, par contre, il y a en plus ce qui est sympa, c'est qu'on a un pianiste Yves Gu\u00e9rin accompagner au piano fin et qu'il y a toute une banque sont aussi, donc il peut illustrer de mani\u00e8re sonore pour pour pour pour faire fonctionner le le cerveau de nos auditeurs pour s'imaginer ces histoires -l\u00e0, donc on a une dimension sur laquelle on peut appuyer celles sont il y a une grande habitude de pour justement oui tous les improvisateurs qui seront l\u00e0, il y a, il y a des Suisses qui sera l\u00e0, justement, ben l\u00e0, demain il y a Carlos am\u00e9ricain mais je prends chaque fois aussi des, des, des amis, un pr\u00e9dateur \u00e9tranger, donc on a Richard Perez qui est \u00e0 la derni\u00e8re coupe du monde de Neuch\u00e2tel par exemple g\u00e9nial V\u00f6lker aussi improvisatrice qu\u00e9b\u00e9coise, mais l'habitant, elle joue dans la s\u00e9rie Corp pour les jeunes qui \u00e9couteraient RTS La Premi\u00e8re, pas s\u00fbr que \u00e7a juste quelque chose \u00e0 tout le monde est record, ou encore, mais elles sont l\u00e0 et donc cette s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 faite par qui : ah mais \u00e7a, je ne sais pas si je pense qu'il y a un absolument pas de regarder des s\u00e9ries et c'est le fr\u00e8re Astier, fr\u00e8re de Dany, sont associ\u00e9 avec un autre voil\u00e0 je disais quoi oui alors et apr\u00e8s il y a plein d'autres Christelle Del Brook il y a Christian Baumann comme suisse Sarkis son \u00e9mission qui vous avez mis en sc\u00e8ne exactement que j'avais mis en sc\u00e8ne et enfin voil\u00e0 donc on on m\u00e9lange des, des, des Suisses, des \u00e9trangers, le but c'est que c'est des potes, on se conna\u00eet depuis longtemps, on se croise un peu partout en francophonie \u00e0 travers un pro et l\u00e0 c'est une nouvelle mani\u00e8re de s'amuser voulez pas une improvisatrice lyrique par hasard, c'est bon, j'ai entendu avant oui c'est incroyable, et quand je pense qu'il fait \u00e7a avec un grand \u00e9cart verticale en se grattant l\u00e0 il y avait son orteil, \u00e7a me rappelle oppos\u00e9 oui non mais moi j'ai une question non, mais je dois faire la promo de l'\u00e9mission non mais j'ai une question quand on chante de l'op\u00e9ra comme \u00e7a et qu'on fait des gestuelles, enfin, des acrobates, des mouvements, comment on fait pour pas que \u00e7a d\u00e9range la voie que comme \u00e7a, ne s'entendent pas dans la voix, parce que je, \u00e7a me para\u00eet impossible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [95%] :\r\nBen je pense qu'il faut une bonne dose d'inconscience prend conscience que \u00e7a devient compliqu\u00e9, l\u00e0, \u00e7a pourrait devenir un peu p\u00e9rilleux mais je crois que c'est surtout de se lancer et DJ croire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [91%] :\r\nIl suffit d'y croire et \u00e7a perturbe pas la voix, les mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [89%] :\r\nNon, il suffit de d'avoir, de trouver une gestuelle et \u00e0 langage corporel qui soit coh\u00e9rent parce que si c'est si c'est sans relation \u00e0 la voix, \u00e7a devient compliqu\u00e9 si \u00e7a va avec \u00e7a facilite plut\u00f4t le travail vocal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [81%] :\r\nMais il y a tout un travail musculaire qui qui contient tout \u00e7a et en tout cas, \u00e7a va \u00eatre impression moi j'aimerais aller au de 21 mais vous irez vendredi samedi dimanche c'est c'est en ext\u00e9rieur, les affaires, bon, j'ai dit je peux pas, parce que cet endettement Jospin c'est parfait, donc les auditeurs peuvent venir \u00e0 la radio voir titre Tak\u00d4tak visuellement Darius Rochebin Strauss ben \u00e7a \u00e7a partout, alors il est c'est c'est c'est s\u00e9par\u00e9, on aura 2 jours donc un jour une premi\u00e8re partie, ce qu'on appelle un spectacle il y a une premi\u00e8re partie d'une se jouer j'la famille avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [76%] :\r\nQue la caisse tout Darrieux son justaucorps non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [87%] :\r\nSampras sanitaires puisque c'est pour vous \u00eates rest\u00e9 il y a une premi\u00e8re partie avec la casse tout et puis apr\u00e8s il y a un petit ap\u00e9ro pour les gens qui sont l\u00e0 avec plein de choses \u00e0 manger, \u00e0 boire, c'est super sympa et puis apr\u00e8s, en fait, la 2\u00e8me partie avec Darius Darius qui sera venu en Direct du t\u00e9l\u00e9journal, donc il aura encore sa chemise suivant du t\u00e9l\u00e9journal sort du t\u00e9l\u00e9journal, il prend son jet- priv\u00e9 et vient directement, indirectement, retrouver les auditeurs : la premi\u00e8re, qui seront l\u00e0 au Studio Canal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [87%] :\r\nEt qui se diront et demain tu fais quoi demain je vais ou de noter en ext\u00e9rieur parce que il y a cet op\u00e9ra oui exactement, on pourra en parler avec les auditeurs, la fausse polonaise, vendredi, samedi et dimanche, vous faites de l'impro sur sc\u00e8ne, parfois c'est possible lyrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [87%] :\r\nOui, ce solide mais en \u00e7a fait partie du travail quand on monte un op\u00e9ra Picon on commence \u00e0 aller d\u00e9fricher, on est oblig\u00e9 de se se jeter dans le bain et puis justement de se proposer des situations th\u00e9\u00e2trales de d'improviser et puis de c'est comme \u00e7a qu'on fait le tri qu'on dit ah bah \u00e7a c'est int\u00e9ressant, et surtout pour cr\u00e9er un personnage pour d\u00e9velopper quelque chose d'int\u00e9ressant, il faut essayer, et donc il faut improvis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [75%] :\r\nOui, \u00e9videmment, et lorsque vous oubliez les paroles s'il vous arrive d'improvis\u00e9e dans une esp\u00e8ce de Big bah Blue bunga pardon m\u00e9talos allemands. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [79%] :\r\nCes expressions Jones, ce que vous avez avec, je crois, vraiment on oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [80%] :\r\n\u00e7a arrive, \u00e7a arrive d'improvis\u00e9e apr\u00e8s heureusement pas trop longtemps en g\u00e9n\u00e9ral au respect de de Reims r\u00e9cup\u00e9rer sur le vrai texte sur le vrai texte exactement \u00e0 ne pas faire biberons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [84%] :\r\nNon, c'est difficile \u00e0 dire, la r\u00e9volte non \u00e0 lire mal c'est difficile, c'est tr\u00e8s beau, c'est mon exercice quotidien d'accord public bunga voil\u00e0 les prochaines \u00e9missions propres progr\u00e8s bien merci d'\u00eatre venu nous voir, vous parlez de Tak\u00d4tak No\u00ebl Antonini, \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e avec Victoria Thuriot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [87%] :\r\nOui, et puis donc vous avez bien un truc, je suis d\u00e9sol\u00e9, alors peut-\u00eatre vous allez le dire je vous ai coup\u00e9 si les \u00e9diteurs veulent veulent venir soit demain ou soit mercredi prochain, le maire prochain c'est Lionel Bayer et Pascal Auberson, il leur suffit d'envoyer un mais la Tak\u00d4tak h\u00e2te RTS Point CH et comme rien n'est simple Tak\u00d4tak \u00e7a s'\u00e9crit avec des cas cas opt\u00e9 \u00e0 RTS Point CH titulaire ta voiture souffle fait de la bu\u00e9e sur ta vitre \u00e9crit car les convois car RTS roch avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [85%] :\r\nIl doit quitter OTA qui ce concierge pour assister \u00e0 l'enregistrement de cette \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Victoria Turan surveillant pardon et No\u00ebl Antonini, ce sera donc demain 19 heures, ici au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne avec la casse tout et Darius Rochebin donc les ossements, c'est tous les jeudis, c'est jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [82%] :\r\nNon, alors il y a dis l\u00e0 ce jeudi la c'est a press\u00e9 mercredi 5 oui avec un \u00e9lu meilleur oui parce que le gar\u00e7on et puis apr\u00e8s c'est le 18 juillet avec rang Jean-Marc Richard Anne Amara et apr\u00e8s c'est le 14 ao\u00fbt avec Jean-Luc Bideau et Maria Metral et Jean-Luc Bideau et sa femme, il a dit qu'il venait mais avec sa femme, il est toujours c'est vrai oui et ben je me suis dit mais \u00e7a va \u00eatre encore c'est \u00e7a ou le tue, ce sera encore vivant o\u00f9 normalement, pour vivre, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:27:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EFAB107-AFC5-4EBA-B0AB-D138AB83D3DB", "internalArchiveId": "5EFAB107-AFC5-4EBA-B0AB-D138AB83D3DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Gen\u00e8ve accueillera pendant trois ans les finales de la Coupe Davis", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Gen\u00e8ve accueillera d\u00e8s 2018 et pour trois ans les finales de la Coupe Davis et de son pendant f\u00e9minin de la FedCup. La ville a remport\u00e9 la mise contre Miami, Turin, Istanbul et Copenhague.\r\n\r\n* * Tennis: Gen\u00e8ve accueillera pendant trois ans les finales de la Coupe Davis *** En tennis, Gen\u00e8ve accueillera d\u00e8s 2018 et pour 3 ans les finales de la coupe Davis et de son pendant f\u00e9minin de la FedCup. \r\nGen\u00e8ve a remport\u00e9 la mise alors que la cit\u00e9 de Calvin \u00e9tait en concurrence, Laurent Bastardoz avec 5 autres villes dont Miami, Turin, Istambul ou Copenhague. \r\nEst-ce qu'on peut parler d\u00e8s lors de Jackpot ? \r\nUn peu t\u00f4t pour le dire mais pas besoin d'\u00eatre devin pour imaginer que les 18'500 places de Palexpo n'auront pas le m\u00eame taux de remplissage si les finales concernent ou non les \u00e9quipes de Suisse. \r\nM\u00eame si Ren\u00e9 Stammbach, pr\u00e9sident de Swiss Tennis et vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale nous a dit ce mercredi qu'il n'avait aucun soucis, quelle que soit l'affiche. Sans oublier de pr\u00e9ciser que 4'500 Argentins s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s l'an dernier en Croatie pour la finale entre les deux pays. \r\n*** Il y a donc tout de m\u00eame un risque financier ?\r\nOui mais seulement au cas ou la premi\u00e8re \u00e9dition est un \u00e9chec. L\u00e0 Gen\u00e8ve devra assumer deux ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires pr\u00e9vues au contrat et cela pourrait couter en effet tr\u00e8s tr\u00e8s cher. Mais en m\u00eame temps, organiser ces deux finales dans un m\u00eame lieu, au m\u00eame moment cela pourrait obliger les fans \u00e0 se d\u00e9cider assez rapidement \u00e0 acheter leur s\u00e9same. Pour \u00e9viter de manquer l'\u00e9v\u00e9nement. Et puis la Suisse a une tradition de tennis et nul doute que beaucoup voudront voir ces finales. Ce qui pourrait assurer un taux de remplissage suffisant. \r\n*** Cette r\u00e9union des deux comp\u00e9titions \u00e9tait in\u00e9vitable ? \r\nOui car tant la coupe Davis que la FedCup ont besoin de se r\u00e9inventer. La F\u00e9d\u00e9ration Internationale esp\u00e8re ainsi gagner plus d'argent et pouvoir in fine augmenter les primes vers\u00e9es aux joueurs. Ceci pour les inciter \u00e0 renouer avec la Coupe Davis et la Fed Cup. Pour m\u00e9moire, au premier tour de l'\u00e9dition 2017, un seul membre du top 10, Novak Djokovic, avait particip\u00e9. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est identique chez les femmes. \r\n*** Enfin un mot sur le choix de Gen\u00e8ve. Un choix \u00e9vident pour Swiss Tennis ? \r\nOui car, m\u00eame si on aurait pu penser que B\u00e2le, Berne, Lucerne ou Z\u00fcrich auraient pu constituer des candidatures cr\u00e9dibles, Gen\u00e8ve est la seule salle qui offre une capacit\u00e9 de 18'500 places. Au cas o\u00f9 la Suisse brille et vient en novembre 2018 avec ses stars masculines et f\u00e9minines il y a fort a parier que la demande exc\u00e9dera largement l'offre. Mais dans ce cas seulement. \r\n*** C'\u00e9tait Laurent Bastardoz de notre rubrique sportive", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720843", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Gen\u00e8ve accueillera pendant trois ans les finales de la Coupe Davis / FOR_2017-06-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve accueillera d\u00e8s 2018 et pour trois ans les finales de la Coupe Davis et de son pendant f\u00e9minin de la FedCup. La ville a remport\u00e9 la mise contre Miami, Turin, Istanbul et Copenhague."], "variantIds": ["ece-8720843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:59Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTotal et on va parler de tennis Gen\u00e8ve qui accueillera des 10 1000 18 et pour 3 ans les finales de la Coupe Davis et de son pendant f\u00e9minin, la f\u00eate 4 Gen\u00e8ve a remport\u00e9 la mise, alors que la cit\u00e9 de Calvin \u00e9tait en concurrence, Laurent Bastardoz, avec 5 autres villes dont Miami Turin Istambul ou Copenhague alors est -ce qu'on peut parler de Jack Pinto dont peu t\u00f4t pour le dire mais pas besoin d'\u00eatre devin pour imaginer que les 18500 places de Palexpo n'auront pas le m\u00eame taux de remplissage si les finales concernent ou non, les \u00e9quipes de Suisse m\u00eame si Ren\u00e9 Sambard, pr\u00e9sident de Swiss tennis et vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale nous a dit ce mercredi qu'il n'avait aucun soucis, quelle que soit l'affiche, sans oublier de pr\u00e9ciser que 4500 Argentins s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s dans dernier en Croatie pour la finale entre les 2 pays, c'est-\u00e0-dire qu'il a tout de m\u00eame un risque financier oui, mais seulement au cas o\u00f9 les 2 premi\u00e8res \u00e9ditions sont un \u00e9chec la Gen\u00e8ve devra assumer une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire pr\u00e9vue au contrat, et cela pourrait co\u00fbter effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais en m\u00eame temps organiser ces finales ces 2 finales dans un m\u00eame lieu au m\u00eame moment, cela pourrait obliger les femmes \u00e0 se d\u00e9cider assez rapidement acheter leur s\u00e9same pour \u00e9viter de manquer cet \u00e9v\u00e9nement et puis la Suisse a une tradition de tennis et nul doute que beaucoup voudront les voir ces finales, ce qui pourrait assurer un taux de remplissage suffisant venir Coupe Davis fait que pas Gen\u00e8ve c'\u00e9tait in\u00e9vitable de faire les 2, alors \u00e0 Gen\u00e8ve non mais les r\u00e9unir oui tant la Coupe Davis que la fait le bon, besoin de se r\u00e9inventer la F\u00e9d\u00e9ration Internationale esp\u00e8re ainsi gagner plus d'argent et pouvoir in fine augmenter les primes vers\u00e9es aux joueurs, ceci pour les inciter \u00e0 renouer avec la Coupe Davis et la Fed Cup, pour m\u00e9moire, au 1er tour de l'\u00e9dition 2017 on s'en souvient en seulement du top 10 Novak Djokovic avait particip\u00e9, le ph\u00e9nom\u00e8ne est identique chez les femmes, encore une question Laurent pourquoi Gen\u00e8ve c'est un choix \u00e9vident pour Swiss tennis oui, car m\u00eame si on aurait pu penser que B\u00e2le, Berne, Lucerne, Z\u00fcrich, auraient pu constituer des candidatures cr\u00e9dibles Gen\u00e8ve est la seule salle qui offre une capacit\u00e9 de 18500 places au cas o\u00f9 la Suisse brille et vient en novembre 2018 avec ses Stars masculines et f\u00e9minines, sans ce qu'on esp\u00e9rait un fort \u00e0 Paris et que la demande exc\u00e9dera largement l'offre, mais dans ce le cas dans ce cas seulement, c'\u00e9tait Laurent Bastardoz de notre rubrique sportive et pour terminer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5538FBF-3490-42DA-9FAE-F3F8576FA620", "internalArchiveId": "C5538FBF-3490-42DA-9FAE-F3F8576FA620", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reporte \u00e0 l'automne sa strat\u00e9gie sur la question europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est content\u00e9 mercredi d'ajuster ses priorit\u00e9s et son agenda sur la question europ\u00e9enne. Il a report\u00e9 \u00e0 l'automne l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9valuation de tous les dossiers.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est content\u00e9 mercredi d'ajuster ses priorit\u00e9s et son agenda sur la question europ\u00e9enne. Il a report\u00e9 \u00e0 l'automne l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9valuation de tous les dossiers.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720846", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reporte \u00e0 l'automne sa strat\u00e9gie sur la question europ\u00e9enne / FOR_2017-06-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est content\u00e9 mercredi d'ajuster ses priorit\u00e9s et son agenda sur la question europ\u00e9enne. Il a report\u00e9 \u00e0 l'automne l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9valuation de tous les dossiers."], "variantIds": ["ece-8720846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:00Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu revoir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap dans sa politique europ\u00e9enne, mais toujours pas d'avanc\u00e9e majeure, apr\u00e8s des semaines de discussions, le gouvernement s'est content\u00e9 de r\u00e9it\u00e9rer ses priorit\u00e9s, il a aussi pr\u00e9sent\u00e9 un vague agenda pour la fin de l'ann\u00e9e, Pietro Bugnon, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter, le moins que l'on puisse dire, c'est que l'on nage toujours en plein brouillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nAbsolument, les conf\u00e9rences de presse sur la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se suivent et se ressemblent, le gouvernement explique qu'il tient \u00e0 la voie bilat\u00e9rale que ces accords conclus avec l'Union europ\u00e9enne doivent \u00eatre consolid\u00e9s que cela passe par un accord institutionnel qui r\u00e8gle notamment la mani\u00e8re avec laquelle Berne et Bruxelles r\u00e8gle leurs \u00e9ventuels diff\u00e9rents mais il reste encore et toujours des divergences et puis on entre ensuite dans g\u00e9n\u00e9rale dans un niveau de complexit\u00e9 cliquez vous \u00e9pargner ce soir, bref, un sc\u00e9nario que l'on commence \u00e0 conna\u00eetre par coeur ici \u00e0 Berne et que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a suivi \u00e0 la lettre aujourd'hui vraiment Pietro, rien de nouveau genre si quand m\u00eame 2, 3 \u00e9l\u00e9ments qu'il faut rep\u00eacher comme toujours dans ce dossier, un dans un oc\u00e9an d'informations parfois insignifiantes, premi\u00e8re chose, vous l'avez dit une vague id\u00e9e des prochaines \u00e9tapes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refera le point sur cette question au d\u00e9but de l'Automne, avant une rencontre au sommet avec des repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne, sans doute, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard et son homologue de la Commission, Jean-Claude Junker et puis un espoir qu'il y a des r\u00e9sultats durant ces prochains mois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a habitu\u00e9s \u00e0 cette tactique du calendrier faire durer le suspense, montrer qu'il travaille et que le dossier avancera et au-del\u00e0 du calendrier Pietro sur le fond, sur le fond, pas grand- chose de nouveau Didier Burkhalter promet que sur de nombreux points, le dossier avance, mais il se refuse \u00e0 livrer le d\u00e9tail des discussions en cours, expliquant d'embl\u00e9e en ouverture de conf\u00e9rence de presse qu'il ne s'exprimerait pas sur ces questions, une discr\u00e9tion n\u00e9cessaire, dit le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui a toutefois affirm\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question de changer de cap, le mandat de n\u00e9gociation, adopt\u00e9e en 2013 d\u00e9j\u00e0, ne doit pas, pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\n\u00eatre modifi\u00e9 et puis qu'on a -t-il de de l'attitude Pietro, quelle impression vous a laiss\u00e9 Didier Burkhalter qui quittera le rappelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 31 octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nDe quelqu'un qui conna\u00eet son dossier, Parker, qui sait o\u00f9 sont les points de friction qui croit savoir comment les r\u00e9soudre, mais qui a peut-\u00eatre moins envie de s'impliquer Didier Burkhalter qui s'est toujours exprim\u00e9 aujourd'hui au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en messager du coll\u00e8ge, sans jamais \u00e9voquer son ressenti personnel ou son appr\u00e9ciation de la situation avant m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui avait express\u00e9ment demand\u00e9 de ne pas trop en dire comme si Didier Burkhalter n'attendait plus qu'une chose : que c'est coll\u00e8gue au gouvernement reprenne le dossier en main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [83%] :\r\nPietro Bugnon, directeur de Bernard des conf\u00e9rences. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-3868A858-4710-4460-8D75-B103BAED30C4", "internalArchiveId": "3868A858-4710-4460-8D75-B103BAED30C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes enr\u00f4l\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e, id\u00e9e \"novatrice\" pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roten, No\u00e9mie\r\nLes femmes pourraient \u00eatre appel\u00e9es comme les hommes \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou dans la protection civile. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone (Les Verts/GE) et No\u00e9mie Roten, soldate \u00e0 l'arm\u00e9e, vice-pr\u00e9sidente de l'Association pour la promotion du service citoyen.\r\n\r\n* * Les femmes enr\u00f4l\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e, id\u00e9e \"novatrice\" pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten  \r\nLisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts, CN Ge\r\n-\t\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, ca passe aussi par rendre service \u00e0 la nation, et donc aussi par des t\u00e2ches un peu plus ingrates.\r\n-\tr\u00e9action dans la presse al\u00e9manique : bcp de \u00ab m\u00eames droits, m\u00eames devoir, basta \u00bb\r\n-\tet si la pr\u00e9sence des femmes \u00e9tait une mani\u00e8re de rendre l'arm\u00e9e diff\u00e9rente, sur ces missions, son utilit\u00e9, etc. les femmes n'ont-elles rien \u00e0 apporter ?\r\n-\tL'arm\u00e9e, c'est pour servir son pays, dit l'\u00e9tat. Que font les femmes pour servir ce m\u00eame \u00e9tat?\r\n-\tpourquoi pas les femmes ? la maternit\u00e9 vient bien plus tard, 29 ans en moyenne aujourd'hui .\r\n-\tjusqu'ou irez-vous pour contrer cette obligation de servir, si ca devait se confirmer ?\r\n-\tune mani\u00e8re d'instaurer l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes par le bas, dites vous\r\n-\test-ce que vous ne d\u00e9fendez pas une position un peu trop dogmatique quand on sait les Suisses attach\u00e9s \u00e0 leur arm\u00e9e...\r\n No\u00e9mie Roten, collaboratrice scientifique chez avenir.suisse, soldate \u00e0 l'arm\u00e9e, vice-pr\u00e9sidente de l'association pour un service citoyen.\r\n-\tcomment parler d'\u00e9galit\u00e9 quand les salaires restent in\u00e9gaux, et pr\u00e9cis\u00e9ment au moment ou le parlement veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes ??\r\n-\tl'arm\u00e9e peine-t-elle vraiment \u00e0 garantir ses effectifs ?? le nombre de recrues / soldats va clairement baisser !\r\n-\tprobl\u00e8me : si on consid\u00e8re que les femmes doivent aussi \u00eatre contraintes de servir, les effectifs seront trop grands ; bon nombre vont devoir payer une taxe d'exemption . une mani\u00e8re un peu perverse de r\u00e9colter de l'argent ?\r\n-\tquelles devraient \u00eatre les t\u00e2ches, les missions sp\u00e9cifiques des femmes? \r\n-\taussi du service civil : mais d\u00e9j\u00e0 aujour'dhui les civilistes manquent de place, et occupent parfois des places de travail sur le dos des apg.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720851", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les femmes enr\u00f4l\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e, id\u00e9e \"novatrice\" pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten  / FOR_2017-06-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les femmes pourraient \u00eatre appel\u00e9es comme les hommes \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou dans la protection civile. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone (Les Verts/GE) et No\u00e9mie Roten, soldate \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, vice-pr\u00e9sidente de l'Association pour la promotion du service citoyen."], "variantIds": ["ece-8720851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:59Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une id\u00e9e novatrice et prospective de Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nChristian oui cette id\u00e9e, c'est l'obligation de servir en gris Vert qui pourrait \u00eatre \u00e9tendue aux femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance la r\u00e9flexion, il s'agit selon lui de garantir les effectifs, mais chaque chose en son temps le gouvernement charge le d\u00e9partement de la d\u00e9fense de lui pr\u00e9senter d'ici 2020 l'\u00e9volution num\u00e9rique des troupes au sein de l'arm\u00e9e et de la protection civile roumaine Gaza s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 le mod\u00e8le norv\u00e9gien qui a la cote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire service militaire au service de protection pour tout le monde, hommes et femmes, mais l'arm\u00e9e s\u00e9lectionne les gens dont elle a r\u00e9ellement besoin, car l'arm\u00e9e pourrait avoir de la peine \u00e0 recruter un nombre suffisant de personnes qualifi\u00e9es, \u00e0 terme, vu la hausse des exigences, mais ce mod\u00e8le pose nombre de questions pratiques tout d'abord, qui sera astreint \u00e0 la taxe militaire si l'obligation de servir \u00e9tait tendues, des questions de soci\u00e9t\u00e9 ensuite un pas vers davantage d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes ou est -ce exactement l'inverse et quelles cons\u00e9quences sur le monde des entreprises, la vie familiale, vous le voyez, beaucoup de questions en suspens fait donc preuve de prudence, ce qui montre au fond que la question est d\u00e9licate : oui, pourtant c'est les Suisses attach\u00e9s \u00e0 l'obligation de servir en 2013 les citoyens rejetait tr\u00e8s largement une initiative du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e qui demandait son abolition mais avec une question soci\u00e9tale aussi complexe : l'\u00e9largissement aux femmes : pas question d'aller trop vite, d'ailleurs, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National a rejet\u00e9 l'id\u00e9e r\u00e9cemment tant le mod\u00e8le norv\u00e9gien que le mod\u00e8le d'un service g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e les les d\u00e9put\u00e9s ne semblent pas en vouloir autre possibilit\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e ou qui va \u00eatre d\u00e9battue ces ces prochains temps, on pourrait se diriger vers le libre choix, s'il y a assez militaires et se passer du service civil qui n'auraient plus lieu d'\u00eatre dans un un mod\u00e8le d'une obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir la taxe d'exemption seraient abolies et le r\u00e9gime des allocations pour perte de gain \u00e9largie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 la possibilit\u00e9 de fusionner, pourquoi pas, service civil et protection civile toutes ces variantes vont \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se contente de lancer le d\u00e9bat, mais il donne tout de m\u00eame un signal clair en se disant en faveur de cette extension de l'obligation de servir pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [91%] :\r\nGros Wenger \u00e7a en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral on accueille Lisa Mazzone et No\u00e9mie retenu bonsoir, bonsoir, bonsoir les Amazones, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente des Verts consternation de la Genevoise, \u00e9galement membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, vous connaissez bien, toutes ces questions, No\u00e9mie Roten, collaboratrice scientifique chez Avenir Suisse vous \u00eates soldate \u00e0 l'arm\u00e9e, vice- pr\u00e9sidente de l'association pour un service citoyen, on va commencer avec vous Madame Mazzone finalement, bon, ce serait un changement consid\u00e9rable, un dans l'histoire suisse par rapport \u00e0 l'obligation de servir, mais est -ce que \u00e7a ne fait pas partie aussi aujourd'hui des responsabilit\u00e9s non seulement des citoyens mais aussi des citoyens, servir son \u00e9tat \u00e0 travers un costume un uniforme de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qu'il faut poser la la le 1er c'est la raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entame ce chantier et il le dit lui- m\u00eame, il entame parce que il consid\u00e8re qu'il y a un probl\u00e8me d'alimentation dans les effectifs de l'arm\u00e9e et or on peut vraiment remettre en cause cette assertion : d'une part parce qu'on peut se demander si on a besoin d'autant d'hommes, compte tenu des d\u00e9missions et des menaces qui qui nous qui qui nous font face, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, m\u00eame si on estime qu'il faut une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes je rappelle quand m\u00eame qu'on qu'on adopte en ce moment une r\u00e9forme qui baissent drastiquement le nombre d'hommes \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est celle des vins, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et puis on va encore au-del\u00e0 de \u00e7a, on a l\u00e0, l'arm\u00e9e a les moyens de mieux g\u00e9rer son effectif et donc de r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin sa sa premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments donc je conteste d\u00e9j\u00e0 le le besoin que que d\u00e9termine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'alimenter davantage l'arm\u00e9e et puis le second, tr\u00e8s rapidement, j'estime que l'\u00e9galit\u00e9 fait pas par le bas, mais par le haut, dans la mesure o\u00f9 je je m'oppose \u00e0 une obligation de servir, je n'ai pas envie de l'\u00e9tendre, pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [95%] :\r\nNo\u00e9mie Roten qu'est -ce que vous en pensez peut-\u00eatre sur le 2\u00e8me argument un peu sur la question de principe et l'obligation de servir qui s'\u00e9tendrait aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [90%] :\r\nJe viens tout de suite \u00e0 votre argument pour le premi\u00e8re pour le 1er point nous partageons un peu la vision de Lisa Mazzone pour dire qu'effectivement si on table sur une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes on a actuellement, d\u00e9j\u00e0, les effectifs n\u00e9cessaires et puis pour nous \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a envie de, de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, et puis d'\u00e9tendre le service \u00e0 toute la population, femmes, hommes compris et m\u00eame \u00e9trangers r\u00e9sidents permanents papa dans l'arm\u00e9e, mais dans un service citoyen c'est la propres options navires suisse, vu qu'on a les m\u00eames droits dans les dans les dans, dans les m\u00eames droits, nous pensons que nous devons aussi assumer les m\u00eames devoirs soci\u00e9taux, hommes et femmes et on peut le faire par le biais d'un service citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [90%] :\r\nLes Amazones m\u00eame droits, m\u00eame devoirs c'est int\u00e9ressant parce que la question c'est : c'est pas tant est -ce que on doit \u00e9tendre une obligation qui aujourd'hui ne fait plus de sens, contre laquelle beaucoup de gens se battent ou bien compte, laquelle beaucoup de gens rechignant, en tout cas \u00e0 adh\u00e9rer, est ce qu'il faut, on a vot\u00e9, quand m\u00eame, sur l'obligation de servir et le le peuple avait confirm\u00e9 cette volont\u00e9 de garder l'obligation de servir, donc voil\u00e0 la cela \u00e9tant, le peuple a certes vot\u00e9 cette obligation de servir, je suis d\u00e9mocrate, cela \u00e9tant on, on constate que le nombre d'inaptitude \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des des personnes astreintes, donc on voit aussi que si on veut, on n'a pas un mod\u00e8le en consid\u00e9rable vers l'arm\u00e9e et que, aujourd'hui, l'arm\u00e9e avant de dire je, on va \u00e9tendre encore le nombre de personnes astreintes devrait d'abord se poser la question de ses missions et de son sens, ce qu'elle a l'air d'\u00eatre dans l'incapacit\u00e9 de faire et ce que je ce que je regrette, au-del\u00e0 de \u00e7a, si on devait \u00e9tendre la l'obligation de servir aux femmes, on se retrouvera juste avec des effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [89%] :\r\nN'en parle pas \u00e9mission on va en principe ils du principe finalement de servir sa nation pourquoi est -ce que les femmes aujourd'hui en 2017 ne pourrait pas faire ce ce processus, on sait bien que, \u00e0 l'\u00e9poque au 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle quand on a quand on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'obligation de la conscription obligatoire, on avait une conception un peu plus paternaliste, on disait : les femmes elles doivent assurer la procr\u00e9ation, les hommes doivent prot\u00e9ger les fronti\u00e8res est -ce qu'on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 de ce que je serait que aujourd'hui on nous sommes en pleine \u00e9galit\u00e9, je m'en r\u00e9jouis, il faut juste regarder ce que ce qu'apporte l'arm\u00e9e et les r\u00e9ponses qu'importe l'arm\u00e9e et non \u00e0 mon avis, l'arm\u00e9e dans l'\u00e9tat actuel ce ce, ce ne serait pas un gain en terme d'\u00e9galit\u00e9 que d'avoir plus de personnes qui s'amusent avec des munitions, des des mortiers qu'on ach\u00e8te \u00e0 grands frais sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration non ce n'est pas en objectif en soi que d'avoir plus de gens qui s'ennuie dans les cours de r\u00e9p\u00e9tition et qui ne voit pas le sens que que prend aujourd'hui l'arm\u00e9e comme je l'ai dit, l\u00e0, pour nous, l'\u00e9galit\u00e9, elle va vers le haut, et \u00e0 ce titre, je pense que d'avoir un service volontaire, notamment le service civil volontaire ferait beaucoup plus de sens, parce que le service civil, c'est un vrai service \u00e0 la collectivit\u00e9, qui a un apport Direct et c'est l\u00e0, pour revenir \u00e0 ce que vous disiez oui je pense que les femmes et les hommes peuvent servir leur patrie, encore faut -il que le service en tant que telle serve r\u00e9ellement la partie, la patrie, ce que je mets en doute dans lequel l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [91%] :\r\nAlors, No\u00e9mie Roten les Amazones nous pas d'\u00e9galit\u00e9 vers le haut, qu'est -ce que vous en pensez finalement servir d'accord mais pas de mani\u00e8re militaire pas \u00e0 travers un uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [89%] :\r\nBon, nous si on \u00e9tend le l'obligation de servir \u00e0 tout le monde sait dans le cadre d'un service citoyen comme j'ai lundi et puis, nous pensons que l'engagement citoyen, en tant que telle, apporte de des effets positifs pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui vont au-del\u00e0, juste de, de, de servir dans l'arm\u00e9e, les temps \u00e9tant la la l'obligation de servir aux femmes, c'est aussi reconna\u00eetre l'engagement des femmes pour la communaut\u00e9 donc \u00e7a apporte clairement un plus pour le statut des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9j\u00e0 maintenant, en fait, pourquoi l'obligation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [77%] :\r\nPourquoi, le pourquoi obliger les femmes \u00e0 la et le feu, le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [92%] :\r\nEnfin je veux dire les femmes s'engagent aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 Roland diverses associations, alors dans l'arm\u00e9e, alors moi je suis je suis peut-\u00eatre le mauvais exemple, moi je me suis engag\u00e9 moi- m\u00eame dans l'arm\u00e9e pour pour pour servir ma patrie, parce que je pensais aussi que c'\u00e9tait mon devoir en tant que citoyen que que d'effectuer un service citoyen et puis \u00e7a me donne aussi la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour parler pour parler justement des jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [82%] :\r\nComment, par rapport \u00e0 votre exp\u00e9rience, c'est int\u00e9ressant \u00e7a, parce que les Amazones, disait : finalement, c'est un service qui sert \u00e0 rien, l'arm\u00e9e, cette perte son temps \u00e0 gaspiller les munitions vous- m\u00eame en tant que femme dans l'arm\u00e9e qu'est -ce que vous y avez apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [90%] :\r\nAlors moi je vais pas me prononcer en tant que telle, sur l'organisation interne de la de de de l'arm\u00e9e mais je pense que l'arm\u00e9e apporte aussi \u00e9norm\u00e9ment de, de, d'effets positifs, rien que l\u00e0, rien que la coh\u00e9sion nationale, moi dans mon service, j'ai rencontr\u00e9 des gens de toutes les couches soci\u00e9tal, je vais changer avec \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui ne d'horizons diff\u00e9rents, j'ai am\u00e9lior\u00e9 mon suisse allemand, j'ai \u00e9t\u00e9 absolument dans tous les coins de la Suisse \u00e9tait chauffeur poids lourd, donc j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre mon pays l'int\u00e9rieur et puis j'avais l'impression quand m\u00eame dans une certaine mesure de, de, de, d'effectuer mon devoir, ensuite je dis pas que je, je peux le faire au travers de l'arm\u00e9e j'aussi tr\u00e8s bien pu le faire en m'engageant dans un ex\u00e9cutif cantonal ou bien dans les sapeurs-pompiers de ma commune ou bien \u00e0 assister les personnes \u00e2g\u00e9es ou bien dans les domaines de l'aide de l'asile et protection des biens culturels, etc, je veux dire la la la, l'engagement citoyen peut prendre \u00e9norm\u00e9ment de, et pas seulement l'arm\u00e9e, ce qui est important, c'est que la s\u00e9curit\u00e9 c'est quand m\u00eame une c'est quand m\u00eame l'affaire de tous, l'affaire de l'\u00c9tat et puis elle doit \u00eatre garantie, donc c'est aussi important de garantir les effectifs minimum pour l'arm\u00e9e, on peut discuter si ces 100000 hommes, on peut discuter, tu c'est plus si c'est moins \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9cide que c'est un devoir constitue enfin que cette t\u00e2che constitutionnelle doit aussi garantir que l'arm\u00e9e et ses effectifs maintenant en \u00e9largissant le pool de personnes astreintes au service l'arm\u00e9e pourra choisir pourra choisir les meilleurs candidats qui soit et puis, et puis les autres iront servir diff\u00e9remment et puis c'est clair que l'arm\u00e9e manque peut-\u00eatre, dans certains domaines de personnel quantifier et autres, mais bon, l'objet \u00e9tait sur la permanence, c'est simplement une une examine \u00e0 Sion et ils vont regarder dans quel domaine ils ont besoin de personnel si ils ont effectivement besoin de personne de mani\u00e8re interne, ils arrivent \u00e0 redistribuer les effectifs pour avoir une arm\u00e9e qui fonctionne bien, il n'arm\u00e9e du futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [89%] :\r\nLisa Mazzone fond femmes pourraient aussi apporter leur exp\u00e9rience et aussi gagner, on sait que l'arm\u00e9e, c'est aussi un moyen de de faire un r\u00e9seau ensuite, qui peut \u00eatre aussi tr\u00e8s utile dans sa vie professionnelle derri\u00e8re, finalement, il y a aussi des choses \u00e0 gagner, on y attend, mais c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant parce que la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une proposition, c'est plut\u00f4t une sordide et \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un jour quand on, quand on est sur la table les sur la pour 2020 on on en discute en 2020 on verra, c'est toujours sur la table de tant la proposition, c'est d'adopter le le mod\u00e8le norv\u00e9gien le mod\u00e8le norv\u00e9gien, en r\u00e9alit\u00e9 c'est de piocher dans la la la totalit\u00e9 des personnes astreintes au service donc, hommes et femmes, les personnes les plus qualifi\u00e9s, donc c'est un changement de paradigme total par rapport \u00e0 notre arm\u00e9e actuelle une arm\u00e9e de 2000, Islam et suisse, l\u00e0, on passerait \u00e0 une arm\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 qui se professionnalise on va chercher les personnes avec telle ou telle qualification et en terme de coh\u00e9sion sociale de brassage de population, on n'y est plus du tout, on n'est plus du tout dans la cible, donc si c'est \u00e7a le but de l'arm\u00e9e, je consid\u00e8re amen\u00e9 aura motionnaire qu'on peut faire des s\u00e9jours linguistiques, c'est tout aussi profitable que que dans l'arm\u00e9e d\u00e9rive 1er, cela dit \u00e7a, c'est le but de l'arm\u00e9e, la question c'est bien si la lev\u00e9e de l'arm\u00e9e \u00e0 la coh\u00e9sion sociale, h\u00e9 bien le mod\u00e8le norv\u00e9gien n'y r\u00e9pond pas puisque on tend justement vers un service professionnel et puis dans la mise mal de d'avoir une une arm\u00e9e plus professionnel avec juste tous les les meilleurs soldats ou soldate de de la nation, \u00e9coutez, moi je pense que \u00e7a pose un un probl\u00e8me de r\u00e9partition des pouvoirs et je pense qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable que l'arm\u00e9e, si il y a une arm\u00e9e tant que les les citoyennes et citoyens souhaitent qu'il y a une arm\u00e9e que l'arm\u00e9e appartiennent \u00e0 la population et ne soit pas professionnalis\u00e9e et puis je, je pense que c'est essentiel et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 mon avis, on est enfin d'entrain de faire \u00e9norm\u00e9ment d'd\u00e9bat sur le service civil, sur le mod\u00e8le norv\u00e9gien sur tout ce qui passe un peu sous la main pour ne pas se poser la la r\u00e9elle question qui est : quelles sont aujourd'hui les missions de l'arm\u00e9e, on a fait face \u00e0 une attaque une cyber attaque d'une ampleur effrayante, moi personnellement je, je pense que l\u00e0, on doit vraiment se mobiliser pour parer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, et l\u00e0 il y a des inqui\u00e9tudes sur nos infrastructures sont nos centrales nucl\u00e9aires etc, et au lieu de \u00e7a, on est l\u00e0 en train de se dire, mais d'un c\u00f4t\u00e9, on ach\u00e8te des mortiers, puis de l'autre, on se demande comment on va \u00eatre dans les effectifs de l'arm\u00e9e en patins, on peut dans tous les sens, je crois qu'il faut se recentrer sur les r\u00e9els besoins et menace au lieu de s'\u00e9parpiller comme le fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 le politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [91%] :\r\nOui Roten je pense que la question de l'obligation de servir entrent dans ce d\u00e9bat sur le sens et puis, et puis l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e, c'est un d\u00e9bat qu'il faut qu'il faut mener au sein de la population, donner la possibilit\u00e9 aux citoyens de se prononcer sur cette question, le fait qu'on pioche ou bien le fait qu'on engage les meilleurs, les meilleurs \u00e9l\u00e9ments pour l'arm\u00e9e, moi je pense que c'est une bonne chose, les femmes peuvent apporter \u00e9norm\u00e9ment aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e0 l'int\u00e9rieur des des compagnies, moi je sais remarquer qu'une fois qu'on introduit une femme, l'ambiance change \u00e9norm\u00e9ment, elles ont des elles ont on a, nous, nous avons les femmes des des capacit\u00e9s compl\u00e9mentaires on peut -on de nos jours, on peut, on peut, on peut, on peut aller dans le temps, n'importe quel dans le rapport, elle bataillon et puis on peut, on peut apporter notre Pierre \u00e0 la vie fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [82%] :\r\nOn va y aller, vous aussi, mais je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:33) [91%] :\r\nMadame Roten encore une derni\u00e8re question, qu'on va vous poser, on offre aussi r\u00e9agir Madame Mazzone peut-\u00eatre vu sur ce mod\u00e8le norv\u00e9gien et un aspect qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, il est presque fiscal quelque part, c'est le fait que, effectivement, alors l'id\u00e9e c'est que l'arm\u00e9e recrute les \u00e9l\u00e9ments qu'elle juge les plus utiles \u00e0 sa mission et puis les autres doivent payer une taxe d'exemption, si on fait \u00e7a pour tout le monde, hommes et femmes, quelque part, on a presque envie de dire : c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:57) [87%] :\r\nBon alors le mod\u00e8le demain, je n'ai pas tout \u00e0 fait la vision d'avenir Suisses, hein, puisque nous nous sommes pour une esp\u00e8ce \u00e7a avec g\u00e9n\u00e9ralement pour nous aussi, on est si on \u00e9largit \u00e0 tout le monde l'obligation de servir ce serait aussi logique, si on a une une taxe d'exemption qu'hommes et femmes, la paix, ou comme les femmes n'en payent pas, on peut, on peut, mais en tout cas si les hommes doivent la payer, et puis tout le monde est astreint au service, pourquoi les femmes n'aurait pas besoin de la paix, \u00e0 ce moment -l\u00e0, en tout cas, de nos jours, en tout cas aujourd'hui quand on fait du service sur une base volontaire on ne payent pas de taxe d'exemption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [79%] :\r\nLisa Mazzone votre r\u00e9action je sur ce point, Turan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [84%] :\r\nEffectivement, si on oblige tout le monde, enfin si on, tout le monde est astreint le au service, on se retrouverait avec une forme de, de, de, d'imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire pour tout le monde, ce d'autant plus que si on pioche les les meilleurs en fait c'est donc cr\u00e9\u00e9 cette arm\u00e9e d'\u00e9lite hein, bah, tous les autres qui n'auront pas \u00e9t\u00e9 pioch\u00e9 se retrouveraient \u00e0 payer, ce qui ne semble nombre profond\u00e9ment injuste suisse pas avait alors a la claire leur obligation de servir d'une autre mani\u00e8re de la joute Alexey intervenant avec c'est qu'\u00e0 vous entendre, et j'\u00e9tais content de d\u00e9battre avec vous parce que vous \u00e9tiez d'accord sur le la question des effectifs de l'arm\u00e9e, mais \u00e0 vous entendre, vous avez pas de la m\u00eame ann\u00e9e que que que celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je n'est pas non plus celle de de la commission du type de m\u00e9tier de on par an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [84%] :\r\nEt on va conclure cela merci beaucoup mesdames, Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:23) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0883B74-D5E2-4C83-AB2D-308EC17871CF", "internalArchiveId": "D0883B74-D5E2-4C83-AB2D-308EC17871CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pratiques de communication politique changent en France et aux Etats-Unis et suscitent des tensions entre les m\u00e9dias et le monde politique", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "La conf\u00e9rences de presse m\u00e8nent de plus en plus \u00e0 la confrontation entre les porte-paroles et les m\u00e9dias. L'avis de trois correspondants RTS \u00e0 propos de ce changement de pratiques. ", "durationSec": 767, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720841", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["journalisme", "communication de l'information"], "alternativeTitle": ["Washington, Paris, Berne, les virages de la communication politique / FOR_2017-06-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis et la France sont-ils le reflet d'un changement dans les pratiques de la communication politique? Et qu'en est-il de la Suisse? Regards crois\u00e9s de Philippe Revaz, correspondant RTS \u00e0 Washington, Ariane Hasler, correspondante \u00e0 Paris et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-8720841"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:00Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes conf\u00e9rences de presse o\u00f9 les cam\u00e9ras sont bannies ou qui tourne carr\u00e9ment \u00e0 la confrontation entre porte- parole et m\u00e9dia, les relations sont pour le moins tendues entre les correspondants de la Maison Blanche et l'administration du Tchad en France \u00e9galement, les journalistes politiques craignent de ne plus pouvoir exercer leur m\u00e9tier dans de bonnes conditions, alors que la Pr\u00e9sidence resserre sa communication alors, assiste -t-on \u00e0 un changement dans les pratiques de la communication politique, avec quelles cons\u00e9quences pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et qu'en est -il de la Suisse Regards crois\u00e9s ce soir avec 3 de nos correspondants Philippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington, Ariane Hasler, correspondante \u00e0 Paris et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique \u00e0 Berne, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, on va commencer avec vous Philippe Revaz \u00c9tats-Unis alors on peut le voir un tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision entre l'administration et les m\u00e9dias, on peut le dire, c'est, c'est c'est la guerre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que la la la confrontation atteint un niveau assez exceptionnel, alors vous l'avez dit, il y a plus de cam\u00e9ras au briefing quotidien, c'est la d\u00e9cision de la pr\u00e9sidence Trump, qui joue un peu au chat et \u00e0 la souris qui joue, qui, qui joue la confrontation au fond avec avec la presse, officiellement, c'est pour ne pas distraire l'attention du pr\u00e9sident am\u00e9ricain mais \u00e7a s'est encore aggrav\u00e9e hier on a vu la porte- parole de Trump absolument tous les m\u00e9dias comme \u00e9tant des propagateurs de fausses nouvelles de qui News Donald Trump, bien s\u00fbr, en a rajout\u00e9 surtout 8 heures \u00e0 l'on a des journalistes qui crie presque un de redevance le briefing pour essayer de faire entendre la porte- parole, qui demandent pourquoi il y a plus de cam\u00e9ras, le porte- parole ne r\u00e9pond pas, hier, la, la, la porte- parole de Trump a brandi l'exemple de CNN qui a d\u00fb retirer une de ces, de ces informations, qui \u00e9tait manifestement pas assez v\u00e9rifi\u00e9 pour l'en a profit\u00e9 pour dire que tous les m\u00e9dias sont les m\u00eames, \u00e7a lui a valu un nouveau une nouvelle altercation avec un journaliste qui a, il y a cri\u00e9 un depuis le fond de la salle, mais enfin vous, vous ne n'admettaient jamais vos erreurs, vos mensonges, vos contradictions, bref, on est vraiment un niveau de confrontation assez exceptionnel, mais c'est aussi un pi\u00e8ge pour la presse parce que finalement, c'est peut-\u00eatre aussi ce que veut Trump il peint toujours la presse comme son son opposition en quelque sorte, et si la presse tombent dans le pi\u00e8ge d'\u00eatre au fond l'opposition de devenir et acquis, qui est dans la la confrontation de la pr\u00e9sidence, h\u00e9 bien on s'enferme dans le pi\u00e8ge, voulue par le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [84%] :\r\nJustement, Philippe, vous \u00e9voquiez CNN et et cette histoire, cette fait que ni aux uns, pour reprendre les termes, on veut qui fait CNN qui \u00e9taient pris en faute sur un sujet qu'elle a d\u00fb retirer retirer \u00e7a montre que, que le pr\u00e9sident et ses porte- paroles peuvent aussi avoir raison parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bah, c'est une activit\u00e9 humaine il y a des erreurs, mais on peut retourner l'argument parce que CNN a fait une erreur, mais qu'est -ce qu'elle a fait \u00e0 la licencier purement et simplement 3 journalistes, donc elle a reconnu ses erreurs et c'est aussi ce qu'qui a tent\u00e9, parce qu'on a tent\u00e9 de faire comprendre \u00e0 la \u00e0 la porte- parole de Trump via ce ce journaliste, mais on peut, on peut, on peut aussi retourner l'argument vis-\u00e0-vis de la pr\u00e9sidence, qui souvent se contredit ne r\u00e9pond pas tr\u00e8s souvent dans les briefings pr\u00e9sidentiels on dit \u00e0 la presse, je vais revenir vers vous et demande au pr\u00e9sident, je ne sais pas, donc il y a, il y a pas de r\u00e9ponse au fond et puis c'est c'est un risque, parce que pour les m\u00e9dias, \u00e7a veut dire qu'il faut pousser plus pour obtenir des r\u00e9ponses, il faut pousser plus pour obliger \u00e0 avoir une r\u00e9ponse claire et non pas un mensonge ou ou une contradiction et puis \u00e7a renforce le narratif du pr\u00e9sident qui dit regardez sont contre moi regardaient les pousse, il y avait eu des banni\u00e8res sur CNN, en ce moment les titres d\u00e9mission c'est gardons L\u00e9onais essayons de faire en sorte qu'il reste honn\u00eate alors c'est c'est tr\u00e8s fort, hein c'est \u00e7a peut \u00eatre vu comme quelque chose d'assez agressif, si on est dans le camp Trump c'est, on en est l\u00e0, au fond, il y a une sorte de de polarisation et et de plus en plus les m\u00e9dias peuvent \u00eatre vus comme des m\u00e9dias d'opinion vous avez Fox News qui est tr\u00e8s complaisant msnbc qui est pr\u00e9sent\u00e9 Trump CNN qui doit jouer la ligne tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 exiger des r\u00e9ponses, mais en m\u00eame temps \u00e7a la pose dans le Champ des adversaires de Trump c'est c'est c'est l\u00e0 qu'on veut quand on veut la placer en tout cas vu de vue du pr\u00e9sident, on est, on est vraiment dans une situation assez exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [91%] :\r\nC'est une situation exceptionnelle assez \u00e9tendue aux \u00c9tats-Unis et en France, Ariane Hasler, vous \u00eates notre instrument \u00e0 Paris alors souviens que le quinquennat d'Emmanuel Macron, \u00e0 commencer par cette lettre ouverte sign\u00e9e par une quinzaine de soci\u00e9t\u00e9s de journalistes pour protester contre les nouvelles pratiques \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui est notamment dans le choix des journalistes qui accompagne le pr\u00e9sident en en voyage, \u00e7a veut dire que, en France aussi, la communication et de plus en plus cadenass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [90%] :\r\nEn tout cas elle est hyper contr\u00f4l\u00e9, Emmanuel Macron, c'est vraiment le le pr\u00e9sident en effet de la communication contr\u00f4l\u00e9e alors \u00e0 plusieurs niveaux : d'une part, vous le savez, lors du 1er, conseil des ministres, il fait passer un message tr\u00e8s clair en disant ici r\u00e8gne la confidentialit\u00e9, donc c'est fini les petites phrases qu'on va distiller \u00e0 droite \u00e0 gauche le commentaire des uns et des autres sur les cha\u00eenes au saut du lit, d'autre part, effectivement, le rapport avec les journalistes, a chang\u00e9, on avait la la presse fran\u00e7aise avait l'habitude en 2 d'une proximit\u00e9 qui qui qui qui qui frisait parfois le code m\u00eame assez dangereusement avec les pr\u00e9sidents pr\u00e9c\u00e9dents et puis avec Emmanuel Macron, il y a un vrai retour en arri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement il y a un moment, il dit : je pars au Mali, tous les journalistes politiques parisiens ne vont pas me suivre, on va d\u00e9cider que c'est journalistes sp\u00e9cialistes plut\u00f4t de politique \u00e9trang\u00e8re qui vont venir avec moi ou d'Afrique ou de g\u00e9opolitique, \u00e7a saigne, \u00e7a c'est un 1er aspect c'est la contre d'ailleurs que La Tribune de de la vingtaine de soci\u00e9t\u00e9s des journalistes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et puis on a d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes par exemple compte Emmanuel Macron re\u00e7oit Theresa May et qui vont ensemble, suivre le match de foot de Manchester, h\u00e9 bien on choisit ce qu'on appelle un pool de journalistes, c'est-\u00e0-dire que les images et la la sc\u00e8ne et poulet, donc on choisit une dizaine de journalistes par exemple pas plus \u00e9paisse et ces journalistes l\u00e0 qui vont rapporter \u00e0 leurs coll\u00e8gues ce qui s'est pass\u00e9 et ce qu'ils ont vu, donc effectivement \u00e0 nouveau la on ferme donc donc voil\u00e0 on ferme la communication au niveau des ministres, on ferme la communication au niveau des journalistes et puis on a un pr\u00e9sident qui effectivement en sa parole tr\u00e8s rare et qui donc devient une parole tr\u00e8s pr\u00e9cieuse comme \u00e7a \u00e7a contribuant aussi \u00e0 l'image de d'Emmanuel Macron, au-dessus de la m\u00eal\u00e9e qui ne commente rien, vous l'avez tr\u00e8s peu entendu commenter tous les f\u00eates politiques internes tous les toutes les toutes, toutes, toutes les questions autour des d\u00e9missions, c'est f\u00e9ministe successifs, c'est jamais lui qui allait communiquer c'est toujours \u00c9douard Philippe, qui allait communiquer toujours avec beaucoup de sobri\u00e9t\u00e9 aussi, donc l\u00e0 aussi, on \u00e9vite de commenter o\u00f9 se m\u00ealent pas en fait de de ces affaires l\u00e0 o\u00f9 se m\u00ealent pas aux journalistes, on reste vraiment au-dessus de la m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [86%] :\r\nAlors, situation conflictuelle, aux \u00c9tats-Unis, resserrement de la communication du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, en France, Thibaut Schaller, o\u00f9 vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui c'\u00e9tait justement s\u00e9ance de Caen de conf\u00e9rences de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'on Suisse aussi, on observe un certain cadenassage de l'information s'reste plus Open. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [89%] :\r\nDans mes coll\u00e8gues, j'ai presque envie de m'excuser tellement travaill\u00e9 dans un dans un luxe et une facilit\u00e9 chez en Suisse \u00e0 perdre afin de rapport de force du m\u00eame type, m\u00eame s'ils existent, mais ils sont beaucoup plus sous- jacent d'ailleurs une certaine proximit\u00e9 entre journalistes et politiques, et m\u00eame dans la rue, pas rare de voir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui dialogue avec les citoyens, ici devant le le palais f\u00e9d\u00e9ral ou qui attend son train, on se rappelle de cette photo de Didier Burkhalter, qui avait fait le tour du monde, alors qu'il le pianoter tranquillement sur son sur son t\u00e9l\u00e9phone, alors qu'il attendait son train \u00e0 la gare en conf\u00e9rence de presse, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux r\u00e9pondent aux questions \u00e0 toute m\u00eame si elles sont nombreuses, d'abord en pl\u00e9num puis dans des interviews et individuelles qui font beaucoup r\u00eaver hein quand on voyage avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les journalistes \u00e9trangers, notamment en Allemagne, le probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 lisse parfois incompr\u00e9hensible des d\u00e9cisions des communiqu\u00e9s qui font beaucoup d'aller-retour dans les d\u00e9partements coll\u00e9gialit\u00e9 oblige qui sont gomm\u00e9s \u00e0 force de trop de prudence, \u00e0 mon sens il y a beaucoup de communicants en a plus, en plus \u00e7a peut \u00eatre un peu enfl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis on le voit encore aujourd'hui, on entendait Pietro Bugnon nous narrer tout \u00e0 l'heure, ce qu'avait d\u00e9cid\u00e9 ou en tout cas, essayer de comprendre ce qu'avait vraiment d\u00e9cid\u00e9 ou pas, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en, le gouvernement communique mais on comprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [92%] :\r\nToujours tous les d\u00e9tails, les d\u00e9tails Thibaut il y a un truc, une chose assez particuli\u00e8re en Suisse et cette loi sur l'information, est-ce que \u00e7a change quelque chose parce que \u00e7a permet quand m\u00eame d'aller les chercher les petits d\u00e9tails, des choses qu'on veut pas nous dire habituellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [88%] :\r\nBon allez, rarement invoqu\u00e9 un parler les journalistes, on a une proximit\u00e9 qui permet de de pas entrer dans ce rapport de force dans dans le fait d'\u00e9voquer la loi le probl\u00e8me je dirais c'est plut\u00f4t au-del\u00e0 de la communication politique, c'est plut\u00f4t celui de de l'administration de l'administration suisse pas encore disons int\u00e9grer le principe de transparence dans tous ses rouages, l\u00e0, il faut parfois actionner quelques moyens propres tenir des informations qui semble \u00e9vident, des documents qui semblent finalement d'un d'une ampleur politique relativement relance relativement faible, il y a, il y a parfois en cadenassent parfois un petit peu en Suisse c'\u00e9tait lors des voyages ou il y a effectivement, par manque de place, me dit -on, des journalistes qui sont choisis pour accompagner les conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est que c'est des moments tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9s, \u00e7a permet de faire du off de voyager avec, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d'un ministre, \u00e7a m'arrivait de devoir un ministre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi : pr\u00e9parer le la s\u00e9ance du conseil f\u00e9d\u00e9ral du lendemain : donc quand on acc\u00e8de \u00e0 \u00e7a, on a une certaine proximit\u00e9 c'est c'est vraiment essayer de travailler, voil\u00e0 je salue mes coll\u00e8gues qui sont dans une grande, une plus grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [93%] :\r\nOn va justement retourner \u00e0 Washington vers vous, Philippe Revaz voil\u00e0 c'est c'est la communication des relations entre les gouvernements et les journalistes mais \u00e7a aussi une implication pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique on on sent aux \u00c9tats-Unis qui a, qui a une crise de la communication politique qu'est -ce que c'est un danger pour la sant\u00e9 du d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [91%] :\r\nClairement, le d\u00e9bat politique et mis en danger, il peut plus fonctionner vraiment parce qu'on entend un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, sa porte- parole, son porte- parole, qui disent, au fond, tous les m\u00e9dias, c'est c'est le fait que nous ne croyait \u00e0 rien Washington Post et ABC New-York Times CNN voil\u00e0 donc au fond, ne croyez que quelques m\u00e9dia qui sont nos amis qui viennent en quelque sorte de sortes de de m\u00e9dia d'\u00c9tat si on veut bien, et c'est d'ailleurs une question parce que beaucoup de journalistes aujourd'hui se demande comment est -ce qu'on peut protester contre le fait qu'il y a plus de cam\u00e9ras autoris\u00e9es, il y a plus directe \u00e0 la salle de presse, la Maison Blanche, certains disent il faut boycotter mais \u00e7a, \u00e7a pose, \u00e7a pose un probl\u00e8me parce qu'\u00e0 la fin on laisse plus que la place assez m\u00e9dia qui sont en quelque sorte, admis par le pouvoir, adoub\u00e9, et aux \u00c9tats-Unis, mais c'est une question qui est plus large mais qui, qui a beaucoup \u00e0 faire avec Trump aussi chacun va chercher son information dans son m\u00e9dia et on ne on ne se parle plus, on \u00e9change plus et \u00e7a a des r\u00e9percussions bien s\u00fbr au niveau politique, au niveau de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [79%] :\r\nIl y Hasler j'ai envie d'opposer, m\u00eame question, le 6 communication verrouill\u00e9e, la part de l'\u00c9lys\u00e9e, danger pour le d\u00e9bat, d\u00e9bat d\u00e9mocratique en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [91%] :\r\nEh bien moi je dirais chance peut-\u00eatre pour les m\u00e9dias fran\u00e7ais en fait parce que, comme on l'\u00e9voquait un cette proximit\u00e9 politico- m\u00e9diatique, il y a des livres qui sont sortis sur sur le le voil\u00e0 c'est c'est cette proximit\u00e9 dangereuse finalement autant pour les politiques, on l'a vu en Fran\u00e7ois Hollande s'en \u00e9tait le voil\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 l'exemple, le symbole du pr\u00e9sident qui parle trop qui se confesse qu'il communique pas mais qui que qui se confesse : c'est aussi un danger pour les m\u00e9dia finalement cette proximit\u00e9 la chasse \u00e0 la petite phrase, la chasse au scoop, qui finalement n'en est plus vraiment en fait apr\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9action que les journalistes ont eu en disant : voil\u00e0 la communication \u00e0 verrouiller c'est en danger du du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, il y a aussi un certain nombre de journalistes qui se sont dit mais finalement est -ce que c'\u00e9tait pas une chance de refaire le m\u00e9tier un peu diff\u00e9remment de plus aller justement s'acoquiner avec des proches du pr\u00e9sident, mais finalement de recommencer \u00e0 faire du travail d'analyses d'enqu\u00eates que parfois la presse fran\u00e7aise, en tout cas une certaine presse a peut-\u00eatre un petit peu perdu, donc je dirais oui, attention, voyons, disons, comment \u00e7a va \u00e9voluer en la diff\u00e9rence \u00e9videmment avec Donald Trump, c'est que l\u00e0 on est dans les premiers temps d'une pr\u00e9sidence donc c'est encore des choses qui peuvent s'ajuster, donc je dirais effectivement \u00e0 surveiller, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'en reparler, mais c'est peut-\u00eatre aussi l'occasion pour les m\u00e9dias fran\u00e7ais de se poser un certain nombre de questions sur la fa\u00e7on dont il pratique le journalisme politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [84%] :\r\nEncore un tout dernier point avec vous, Thibaut Schaller, du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump, aux \u00c9tats-Unis, c'est la twittosph\u00e8re absolue, une certaine hyper- activit\u00e9 sur ce m\u00e9dia l\u00e0 et ensuite les conseillers f\u00e9d\u00e9raux n'est pas, toutefois, m\u00eame r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [88%] :\r\nBon, il y en a quand m\u00eame 2 1 qui ont un compte Twitter Alain Berset Yoann SchneiderAmmann raconte 8 heures mais c'est alors franchement il n'y a pas de petites phrases, il y a pas de d\u00e9claration personnelle c'est tr\u00e8s institutionnel, on f\u00e9licite -t-elle suisse qui a gagn\u00e9 telle comp\u00e9tition en sport, etc, et puis et puis il faut dire que tout le monde a \u00e9t\u00e9 un peu refroidies par l'\u00e9pisode malheureux Doris les tartes lors des attentats contre Charlie hebdo, qui avait qui avait tweet\u00e9 une phrase de condol\u00e9ances lors des attentats en disant que la satire ne permettait pas tout et \u00e7a avait d\u00e9clench\u00e9 un toll\u00e9 et peut-\u00eatre que c'est un petit peu rafra\u00eechi l'atmosph\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais qui sait, peut-\u00eatre que quand la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, les Philippe Nantermod et autres activistes de Twitter seront conseill\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux, parce que l\u00e0 \u00e7a changera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:30) [86%] :\r\nOn verra \u00e7a, on prend rendez- vous dans dans quelques temps pour quelques ann\u00e9es encore quelques ann\u00e9es, merci votre des ce sujet 3 correspondants Philippe Revaz correspondant \u00e0 Washington, Ariane Hasler \u00e0 Paris et Thibaut Schaller \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral de ne saurait tous les 3 mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FE3136B-5F7F-4E4E-A243-80F072DA41FF", "internalArchiveId": "4FE3136B-5F7F-4E4E-A243-80F072DA41FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accident ultra-m\u00e9diatis\u00e9 du roi de la lutte Matthias Glarner r\u00e9v\u00e8le le clivage entre Romands et Al\u00e9maniques", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Le champion de lutte suisse Matthias Glarner est tomb\u00e9 d'une t\u00e9l\u00e9cabine hier \u00e0 Meiringen. Le Bernois a fait une chute de 12 m\u00e8tres et s'est gri\u00e8vement bless\u00e9. A en croire l'engouement m\u00e9diatique autour de ce drame outre-Sarine, Matthias Glarner y est une v\u00e9ritable superstar.\r\n\r\n* * L'accident ultra-m\u00e9diatis\u00e9 du roi de la lutte Matthias Glarner r\u00e9v\u00e8le le clivage entre Romands et Al\u00e9maniques  \r\nLe champion de lutte suisse Matthias Glarner est tomb\u00e9 d'une t\u00e9l\u00e9cabine hier \u00e0 Meiringen. Le Bernois a fait une chute de 12 m\u00e8tres et s'est gri\u00e8vement bless\u00e9. Depuis, les m\u00e9dias d'Outre-Sarine n'ont d'yeux que pour ce drame. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, et observateur de l'actualit\u00e9 al\u00e9manique. A en croire l'engouement m\u00e9diatique, Matthias Glarner est v\u00e9ritablement une superstar ...\r\nLa Suisse tremble pour son roi. Voil\u00e0 ce que nous disait la une du Blick ce matin, avec sur une demi-page la photo de l'homme \u00e0 la culotte, lors de son sacre l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Estavayer. Et 3 autres pleines pages dans le Blick, dont la lettre de cet autre roi bernois de la sciure, Matthias Sempach. Le canton de Berne a d'ailleurs tweet\u00e9 pour souhaiter un prompt r\u00e9tablissement au sportif accident\u00e9 ...\r\n*** Seulement, Alain Arnaud, \u00e7a n'est pas un accident de sport. Le champion est tomb\u00e9 d'une t\u00e9l\u00e9cabine apr\u00e8s une s\u00e9ance photos avec la Schweizer Illustrierte ... ***\r\n... ce qui fait dire \u00e0 l'Aargauer Zeitung que le roi est la victime du commerce, du fric. Voil\u00e0 qui en dit long sur l'\u00e9volution du sport et des m\u00e9dias. Les champions de lutte encaissent des cent et des mille, et multiplient les rendez-vous promotionnels, surtout avec l'engouement actuel pour les sports traditionnels. Bref, cette s\u00e9ance photo pourrait avoir des suites juridiques pour le magazine, suivant ce qui ressortira de l'enqu\u00eate. Mais le journal, en tous cas, publiera son article sur Glarner, et y incluera l'\u00e9pisode de la chute. Les lecteurs attendent \u00e7a de nous, explique le r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte. Et nul doute que l'\u00e9dition partira comme des petits pains.\r\n*** Parce que les Suisses allemands sont friands de people bien de chez eux. Alors qu'en Suisse romande, Matthias Glarner demeure pour la plupart un inconnu ... ***\r\nOui, c'est vrai. Et c'est assez logique, tant la lutte suisse est une sp\u00e9cialit\u00e9 al\u00e9manique. Mais il est tout aussi vrai que la Suisse allemande regorge de stars en tous genres, un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on observe beaucoup moins de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine. Voil\u00e0 des lustres que la Cervelas-Prominenz alimente les pages people al\u00e9maniques. Or pas de jet set boutefas, pas de people t\u00eate de moine chez nous, ou \u00e0 peine ...\r\n*** Et voil\u00e0 donc un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire qui nous diff\u00e9rencie, entre r\u00e9gions linguistiques. \u00e7a s'explique comment? ... ***\r\nJe pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une question de taille critique. Les Al\u00e9maniques sont suffisamment nombreux pour faire vivre un star syst\u00e8me rentable pour les entreprises et les m\u00e9dias zurichois qui l'alimentent. Il y a aussi le dialecte, qui distingue la Cervelas-Prominenz du reste du monde, Et qui marque aussi la diff\u00e9rence avec l'Allemagne. Dialecte qui rend \u00e9videmment les fronti\u00e8res linguistiques difficiles \u00e0 franchir, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s: Emil, Stefan Eicher, le rappeur Stress, la famille Knie. Ou \u00e9videmment les tr\u00e8s grands champions: Federer, Bernhard Russi ...\r\n*** Vous citez des Al\u00e9maniques. Dans l'autre sens, c'est beaucoup moins fr\u00e9quent ... ***\r\nStan Wavrinka a r\u00e9ussi, Alain Morisod nettement moins. C'est aussi d\u00fb je crois \u00e0 une diff\u00e9rence fondamentale de mentalit\u00e9s, o\u00f9 l'Al\u00e9manique a moins de r\u00e9ticences que le Romand \u00e0 aller voir sous la couette, \u00e0 entrer dans l'intimit\u00e9 des gens. En 2002, Peter Rothenb\u00fchler avait repris les r\u00eanes du Matin, avec l'intention d\u00e9clar\u00e9e de cr\u00e9er des people romands. Quinze ans plus tard, vous avouerez que le succ\u00e8s est mitig\u00e9.\r\nSucc\u00e8s total en revanche de l'op\u00e9ration complexe de Mathias Glarner, hier soir \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele. Le roi se porte bien, mais pas d'exercice physique pour lui avant 4 mois.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019accident ultra-m\u00e9diatis\u00e9 du roi de la lutte Matthias Glarner r\u00e9v\u00e8le le clivage entre Romands et Al\u00e9maniques  / FOR_2017-06-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le champion de lutte suisse Matthias Glarner est tomb\u00e9 d'une t\u00e9l\u00e9cabine hier \u00e0 Meiringen. Le Bernois a fait une chute de 12 m\u00e8tres et s'est gri\u00e8vement bless\u00e9. A en croire l'engouement m\u00e9diatique autour de ce drame outre-Sarine, Matthias Glarner y est une v\u00e9ritable superstar."], "variantIds": ["ece-8720845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:59Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDommage, le champion de lutte suisse Matthias Glarner ou Glarner, Matthias est tomb\u00e9 d'une t\u00e9l\u00e9cabine hier \u00e0 Meiringen, le Bernois a fait une chute de 12 m\u00e8tres il s'est gri\u00e8vement bless\u00e9e et puis depuis les m\u00e9dias d'outre- Sarine n'ont d'yeux que pour ce drame, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, observateur de l'actualit\u00e9 al\u00e9manique en croire l'engouement m\u00e9diatique Glarner Matthias est v\u00e9ritablement une superstar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [97%] :\r\nOui la la Suisse tremble pour son roi, voil\u00e0 ce que nous disait la une du Blick ce matin avec sur une demi- page, la photo de l'homme \u00e0 la culotte lors de son sacre l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Estavayer et 3 autres pleines pages dans le Blick dont la lettre de cet autre roi bernois de la sciure Matthias par le canton de Berne a derri\u00e8re tweet\u00e9 pour souhaiter un prompt r\u00e9tablissement \u00e0 son champion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [90%] :\r\nOui mais seulement, Alain Arnaud, ce n'est pas un accident de sport l'champion est tomb\u00e9 d'une t\u00e9l\u00e9cabine et c'\u00e9tait apr\u00e8s une s\u00e9ance de photos avec la Schweizer Illustrierte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nCe qui fait dire \u00e0 la regarde Zeitung que le roi est la victime du commerce du fric, voil\u00e0 qui en dit long sur l'\u00e9volution du sport et des m\u00e9dias, les champions de lutte encaissent des 100 et des mille et multiplient les rendez- vous promotionnels, surtout avec l'engouement actuel pour les sports traditionnels, bref cette s\u00e9ance photo pourrait avoir des suites juridiques pour le magazine suivant ce qui ressortira de l'enqu\u00eate, mais le journal en tous cas, publiera son article sur Glarner et il y incluera l'\u00e9pisode de la chute, les Lecteurs attendent \u00e7a de nous, explique le r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte et nul doute que l'\u00e9dition partira comme des petits pains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [92%] :\r\nComme des petits pains, parce que les Suisses allemands sont friands de people bien d'chez eux, alors qu'en Suisse romande, Matthias Glarner demeure, pour la plupart un inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est assez logique dans la lutte suisse est une sp\u00e9cialit\u00e9 al\u00e9manique mais il est tout aussi vrai que la Suisse allemande regorge de Stars en tous genres, un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on observe beaucoup moins de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine voil\u00e0 des lustres que la cervelas Prominenz alimente les pages people al\u00e9maniques or pas de jet- set but fera pas de people t\u00eate de Moine, chez nous, ou alors \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre invent\u00e9 la jet- set, enfin, c'est donc un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire qui nous diff\u00e9rencie enfant entre r\u00e9gions linguistiques s'explique comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [95%] :\r\nAlors je pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une question de taille critique les Al\u00e9maniques sont suffisamment nombreux pour faire vivre un Star syst\u00e8me rentable pour les entreprises et les m\u00e9dias z\u00fcrichois qui l'alimentent il y a aussi le dialecte qui distingue la cervelas Prominenz du reste du monde et qui marque aussi la diff\u00e9rence avec l'Allemagne dialecte qui rend \u00e9videmment les fronti\u00e8res linguistiques difficiles \u00e0 franchir, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s, Emil Stefan Eicher le rappeur Stress, la famille qui ni ou \u00e9videmment les tr\u00e8s grands champions Federer Bernhard Russi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [86%] :\r\nMais vous citez des Al\u00e9maniques m\u00eame dans l'autre sens, il faut le dire, hein, c'est beaucoup moins fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nBon pour Stan Wawrinka r\u00e9ussi Alain Morisod nettement moins c'est aussi d\u00fb, je crois \u00e0 une diff\u00e9rence fondamentale de mentalit\u00e9s o\u00f9 l'Al\u00e9manique a moins de r\u00e9ticences que le Romand, aller voir sous la couette \u00e0 entrer dans l'intimit\u00e9 des gens en 2002, Peter Rothenb\u00fchler avait repris les r\u00eanes du Matin avec l'intention d\u00e9clar\u00e9e de cr\u00e9er des people romands 15 ans plus tard, vous avouerez que le succ\u00e8s disons, mitig\u00e9 : succ\u00e8s total en revanche de l'op\u00e9ration complexe de Matthias Glarner hier soir \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'h\u00f4pital de Lille, le roi se porte bien, mais pas d'exercice physique pour lui avant 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [91%] :\r\nAlors le souhaite un bon r\u00e9tablissement quand m\u00eame s'il nous \u00e9coute peut-\u00eatre merci beaucoup Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92D70964-F9EB-4512-B815-D2B94F7B5B4F", "internalArchiveId": "92D70964-F9EB-4512-B815-D2B94F7B5B4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Droits de diffusion pour les sports \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Quelle place pour les grandes comp\u00e9titions sportives sur les cha\u00eenes du service public ?", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Avec en toile de fond la campagne en faveur de l'initiative No Billag qui veut supprimer la redevance radio et TV et le d\u00e9bat sur les m\u00e9dias de service public. ", "durationSec": 858, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720842", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "sport", "t\u00e9l\u00e9vision", "journalisme"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Quelle place pour les grandes comp\u00e9titions sportives sur les cha\u00eenes du service public? D\u00e9bat entre Mohamed Atiek et Baptiste Hurni / FOR_2017-06-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Mohamed Atiek, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux Gen\u00e8ve, responsable de la campagne No Billag pour Gen\u00e8ve et Baptiste Hurni, pr\u00e9sident du groupe PS au Grand Conseil neuch\u00e2telois. Interview de Cl\u00e9ment Charles, du site allmycontent.ch."], "variantIds": ["ece-8720842"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:00Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n18 heures 36 ans, va revenir sur l'\u00e9pineuse question des droits TV pour le sport, hier soir, on \u00e9voquait le rachat des droits de la championne s'league et de l'Europa League par le priv\u00e9 Teleclub avec pour effet de laisser sur le carreau la SSR se pose d\u00e8s lors la question plus g\u00e9n\u00e9rale de la place des grandes comp\u00e9titions sportives sur les cha\u00eenes de service public, cette \u00e9volution vers des offres payantes, au-del\u00e0 de la redevance, est-ce bien souhaitable : jusqu'o\u00f9 doit s'engager financi\u00e8rement la SSR pour r\u00e9gater avec les priv\u00e9s, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Mohamed Atyak et Baptiste Hurni, bonsoir messieurs, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [89%] :\r\nMohamed Atiek, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux Gen\u00e8ve, responsable de la campagne No Billag pour Gen\u00e8ve, Baptiste Hurni, chef du groupe socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous, Monsieur Atiek, est que les les grands rendez- vous sportifs sont des affaires de priv\u00e9s, le service public et s'il doit, il doit c\u00e9der sa place face \u00e0 16 autres acteurs \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nAlors je pense que la preuve en est c'est que s'il y a un march\u00e9 et que, aujourd'hui, Teleclub a pu remporter une offre, c'est que ce n'est pas une question de service public ce qu'il faut -il ce qu'il faut comprendre, c'est que dans une \u00e9conomie de march\u00e9, il vrai qui essentielle, c'est celle de la concurrence et aujourd'hui on se retrouve avec un monopole \u00e9tatique qui per\u00e7oit une redevance la col\u00e8re City et donc alors que PC Teleclub par exemple, se battent pour am\u00e9liorer l'offre afin d'attirer des clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que finalement il va rester plus que ce qui n'est pas rentable pour le service public, difficile de faire de l'audience avec \u00e7a : non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nAlors, la question n'est pas de savoir si c'est une question de rentabilit\u00e9, la question est de savoir si le client ou plut\u00f4t le citoyen ici une redevance obligatoire, alors qu'il a la possibilit\u00e9 d'acheter et de consommer ce qu'il souhaite notamment avec le sport ici comme on le voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nBaptiste sur qu'est -ce que vous en pensez -vous par rapport au sport de haut niveau est -ce que c'est encore du service public ou est -ce qu'on place la limite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [93%] :\r\nJe pense que le d\u00e9bat int\u00e9ressant de savoir o\u00f9 placer la limite, il est, il est vraisemblable que le service public ne se doit pas d'entrer dans une concurrence effr\u00e9n\u00e9e pour avoir pour avoir des droits TV, mais il faut quand m\u00eame pas perdre de vue que le sport de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est aussi une grande liesse populaire, c'est aussi une grande liesse de convivialit\u00e9 et qu'il y a un int\u00e9r\u00eat culturel \u00e0 ce que, \u00e0 ce que les gens puissent y acc\u00e9der facilement sans d\u00e9bourser des fortunes, on conna\u00eet le prix des abonnements payants notamment, notamment dans les m\u00e9dias, dans les m\u00e9dias anglo- saxons pour avoir le le sport d'je pense que \u00e7a c'est pas une bonne nouvelle, on prend la France pendant la derni\u00e8re Coupe du monde, h\u00e9 bien, les Fran\u00e7ais ont d\u00fb d\u00e9bourser de l'argent pour voir un match de leur \u00e9quipe nationale, \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s regrettable, les grands rendez- vous, disons populaire les coupes du monde, les euros, je pense que c'est quand m\u00eame bien que la population puisse puisse puisse y adh\u00e9rer et puis cela, regardez simplement chez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nMohamed Atiek payer pour regarder la l'\u00e9quipe nationale de de football, \u00e7a vous para\u00eet \u00e7a vous para\u00eet normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [91%] :\r\nAlors je tiens \u00e0 rappeler que la aujourd'hui la la la SSR et payante les payer les payer par par la par la redevance qui est obligatoire, alors que par exemple Teleclub avait imagin\u00e9 que les finales de la Ligue des champions pour \u00eatre difficile rue rediffuser gratuitement sur une cha\u00eene donc aujourd'hui de s'agit pas de, de, de, de service public, il s'agit de savoir comment est -ce qu'on peut am\u00e9liorer l'offre et l'amener au client. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [93%] :\r\nMais peut pour prendre l'exemple de la France que citait Baptiste Hurni la des factures, maintenant, les gens doivent payer en plus et ont souvent plus d'un d'un abonnement d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un diffuseur priv\u00e9, \u00e7a vous para\u00eet, \u00e0 la demande tout \u00e0 fait normal, y a pas ce c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame liesse populaire, on est tous comme une nation derri\u00e8re l'\u00e9cran pour soutenir l'\u00e9quipe nationale, \u00e7a vous parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [93%] :\r\nIl faut il faut remettent l'\u00e9glise au milieu du village, il faut savoir quelle est l'exception et quelle est la r\u00e8gle, la r\u00e8gle c'est le march\u00e9, la concurrence et de payer pour ce qu'on consomme ici avec avec avec la la la diffusion du sport sur la RTS, ce n'est pas gratuit, on paye une redevance annuelle obligatoire, il faut bien comprendre ceci, donc c'est quelque chose qui est quand m\u00eame malgr\u00e9 tout pay\u00e9 par le consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [87%] :\r\nBaptiste Hurni est -ce que vous mettez quand m\u00eame une ligne rouge sur ce que doit faire la la SSR, c'est-\u00e0-dire la voil\u00e0 sur la question des droits on il y a une certaine limite qui qui n'ait pas \u00e9t\u00e9 franchie et du coup, la Team donne si\u00e8cle va quitter la SSR, mais ce qu'il y a une ligne rouge que faut tout montrer ou ce qu'il a quand m\u00eame des des des sports par exemple des comp\u00e9titions qu'il faudrait laisser aux diffuseurs priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:34) [89%] :\r\nMoi je pense que je pense que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la limite, c'est quand m\u00eame que la le service public n'utilisent pas la modifier, ou une part pr\u00e9pond\u00e9rante des moyens qui a pour diffuser disons des comp\u00e9titions de de haut niveau qui sont peut-\u00eatre populaire, mais qui ne sont pas le coeur non plus de l'activit\u00e9 de, de, d'un service public, je pense notamment au fait dans le coeur de l'activit\u00e9 d'un service public, c'est aussi montrer des sports peut-\u00eatre, peut-\u00eatre moins populaire et qui peuvent le devenir parce que ce qui est malheureux, avec la loi du march\u00e9 qui est, qui est en Europe, vant\u00e9e par mon contradicteur, c'est que les sports \u00e9mergents qui sport qui aujourd'hui ne sont pas populaires n'ont aucune chance, alors qui peut le devenir, vous parlez avant sur votre antenne de de la lutte suisse, h\u00e9 bien je pense que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien que la TSR diffuse la la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que \u00e7a a permis au moment justement de d\u00e9couvrir de d\u00e9couvrir un peu ce sport et \u00e7a fait partie de notre de notre histoire, de notre culture et de notre coh\u00e9sion sociale en Suisse et donc il faut faire attention \u00e0 ne pas laisser tout march\u00e9, apr\u00e8s il faut garder quelques mesures vous garder quand m\u00eame un certain \u00e9quilibre, \u00e7a me serait tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able que que la SSR paye, je sais pas 5 10 pourcent de de son budget pour pouvoir diffuser la la finale, la cha\u00eene c'est pas le le public et le r\u00f4le de la TSR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [82%] :\r\nMais la t\u00eate par rapport \u00e0 la diversit\u00e9, Mohamed Atiek. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [91%] :\r\nOui, alors je pense qu'on est con, on est d'accord l\u00e0- dessus, donc j'entends bien ce que ce que mon contradicteur, a dit, il rel\u00e8ve que ce n'est pas une n\u00e9cessit\u00e9 de diffuser le sport sur la reste la RTS en tant que service public, donc de ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [87%] :\r\nPas dire ce que j'ai pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [98%] :\r\nC'est un \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [89%] :\r\nDisait vos id\u00e9es mais vous prierai quand m\u00eame ne pas d\u00e9former mes propos ce que j'ai dit ce qu'il va y avoir une mesure que c'\u00e9tait important qu'on diffuse le sport en terme de de liesse populaire mais qu'il faut quand m\u00eame trouver une unit\u00e9 donc soyez simplement pr\u00e9cis condom citer parce que sinon vous allez tr\u00e8s vite \u00e9nerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [84%] :\r\nMa Mohamed Atiek. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [89%] :\r\nOui alors, justement, de ce point de vue l\u00e0 il \u00e0 nouveau, il faut remettre l'\u00e9glise au milieu du village, il faut savoir par quoi est -ce que le consommateur est analys\u00e9 est -il p\u00e9nalis\u00e9 par la redevance, qu'il est oblig\u00e9 de payer ou est -ce qu'il est p\u00e9nalis\u00e9 par le prix qu'il paye pour pourvoir le le le le le match ou le sport qu'il souhaite donc \u00e0 nouveau un jeu, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [90%] :\r\nC'est cette question de la de la diversit\u00e9 parce vous r\u00e9pondez pas vraiment \u00e0 la question mais la Tch\u00e8que finalement un \u00e9v\u00e9nement comme la f\u00eate de lutte mais on peut aussi prendre des grandes comp\u00e9titions de ski, la descente du larbin rendent par exemple avec Gone, ce sont, ce sont des des \u00e9l\u00e9ments qui, sans un diffuseur public qui en organise toute la logistique toute la pr\u00e9paration ne serait pas possible, \u00e7a, c'est aussi une perte de diversit\u00e9 sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont suisses qui sont constitutifs d'un certain Patrimoine sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [88%] :\r\nAlors la question que vous posez aujourd'hui c'est est -ce que le sport est dans, dans le service public, ce que je constate, c'est que je ne vois pas en quoi est -ce que la diffusion d'un sport apporte une une une plus- Value ou ou une quelconque coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [73%] :\r\nPas si on peut plus organis\u00e9, par exemple, la descente de Wengen leur banque tanpis mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [94%] :\r\nNon, alors \u00e7a a rien \u00e0 voir avec le sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [94%] :\r\nQui le fera si c'est pas rentable, vous qui pr\u00f4nez la loi du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [93%] :\r\nAlors s'il y a une demande, on a bien vu, s'il y a une demande, il y aura une offre donc si les gens souhaitent le regarder, \u00e7a peut \u00eatre par exemple \u00e0 travers les cha\u00eenes locales au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [90%] :\r\nAu auront pas les moyens de mettre des cam\u00e9ras sur 2 kilom\u00e8tres et demi piste en pleine montagne face un petit peu la la contradiction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [92%] :\r\nAlors \u00e7a on peut pas on peut pas en juger, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, on est dans une situation de monopole de Bono Paul \u00e9tatiques et on essaye de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:18) [88%] :\r\nIl y a pas de monopole \u00e9tatique, monsieur, c'est que justement les MacLachlan, les matchs la Tch\u00e9tch\u00e9nie qui et de l'les UFA ne seront plus diffus\u00e9s sur la RTS il faut pas pas parler d'un monopole \u00e9tatique, je crois qu'aujourd'hui ce qu'il faut r\u00e9affirmer, c'est simplement que la RTS a un r\u00f4le dans la d\u00e9couverte de sports qui sont moins connus et qui participe \u00e0 notre identit\u00e9 et qui participe simplement aussi \u00e0 la formation de la jeunesse, moi je trouve important que la RTS diffuse la lutte que la RTS diffuse du Water-polo j'en sais rien, un autre sport qui serait, qui serait moins connus mais effectivement que les \u00e9v\u00e9nements sportifs deviennent par trop co\u00fbteux et bien peut-\u00eatre l\u00e0, il faut laisser votre loi votre sacro-sainte loi du march\u00e9 s'exprimer mais mais de gr\u00e2ce ne condamnait pas aujourd'hui tout notre Patrimoine et je le r\u00e9affirme ce Patrimoine culturel que de pouvoir organiser des sommes de ce qui peut, de pouvoir organiser la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et demand\u00e9 aux organisateurs de suite station, ils vous diront tous que son action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [86%] :\r\nDonc messieurs, vous, puisque vous consid\u00e9rez aussi qu'une finale entre le Raymond Madrid FC Porto, c'est aussi quelque chose de tr\u00e8s culturel et qui doit incomber \u00e0 la SSR, si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:21) [90%] :\r\nJe viens, je viens de vous dire si vous si vous m'\u00e9coutiez je viens de vous dire que, justement, \u00e0 un moment donn\u00e9, c\u00e9der le pas quand ils \u00e9v\u00e9nements sont par trop co\u00fbteux et qui ne sont pas disons caract\u00e9ristique de, de, de notre culture, mais vous vous m'excuserez mais je pense quand m\u00eame que pour la coh\u00e9sion de ce pays, \u00e7a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9able \u00e0 tout le monde essaie encore agr\u00e9able \u00e0 tout le monde, de pouvoir voir le meilleur joueur de tennis de l'histoire de l'histoire de ce sport, pouvoir gagner encore des finalement je suis tr\u00e8s content de pouvoir le voir \u00e0 travers la la TV publique de ne pas devoir payer un abonnement suppl\u00e9mentaire, peut-\u00eatre que Monsieur Federer ne vous int\u00e9resse pas, mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [91%] :\r\nAlors on va je, je, vous restez avec nous, je vais vous faire \u00e9couter une une interview, c'est parce qu'on parle de cette bataille pour les droits TV mais a -t-elle encore un sens, parce qu'aujourd'hui beaucoup de de gens des malins, on trouve presque toujours une solution peu sur internet pour visionner les matchs de football par exemple d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les championnats du monde en streaming, on a pos\u00e9 cette question \u00e0 Cl\u00e9ment Charles du site Olmi comme \u00e7a ne point CH \u00e9coutez sa r\u00e9ponse, il r\u00e9pond \u00e0 J\u00e9r\u00f4me gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:21) [85%] :\r\nElle a clairement encore un sens, puisque aujourd'hui et et l'ann\u00e9e prochaine en 2018 en 2019 en 2001, c'est bien les droits qui sont achet\u00e9s aujourd'hui qui seront diffus\u00e9s, qui g\u00e9n\u00e9reront des revenus publicitaires, et la plupart des affrontements aujourd'hui sur internet sont je dirais ou compl\u00e8tement ill\u00e9gal donc devrait dispara\u00eetre \u00e0 moyen terme ou grise, mais dans tous les cas elles d\u00e9pendent en fait de l'existence d'un signal de qualit\u00e9 comme on dit, Broadcast de qualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuelle acheter qui est produit, parce que il y a des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui payent, donc d'une certaine fa\u00e7on, l'\u00e9cosyst\u00e8me, aujourd'hui il y a un \u00e9cosyst\u00e8me de droit payantes d'un \u00e9cosyst\u00e8me de droit moins clair mais cet \u00e9cosyst\u00e8me de droit moins clair qu'il n'existe que parce que le contenu payant et pay\u00e9s par des grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui ont financ\u00e9 la production. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [94%] :\r\nPour combien de temps est -ce qu'on peut imaginer que des groupes comme Facebook ach\u00e8te \u00e9galement le signal. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:10) [91%] :\r\nOn peut totalement l'imaginer le Business des m\u00e9dias, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 et c'est encore aujourd'hui de de d\u00e9tenir l'audience donc un un m\u00e9dium une interm\u00e9diation entre l'audience et les messages qui doivent \u00eatre transmis, et Facebook aujourd'hui, ben, c'est tout simplement le plus gros d\u00e9tenteur d'audience du monde et aujourd'hui il prend son audience le dire que sur Facebook et l'envoi vers des \u00e9metteurs, des sites de contenu des sites de m\u00e9dias d\u00e9cide de t\u00e9l\u00e9vision avec, il est certaine fa\u00e7on il partage le trafic et donc les revenus on peut totalement imaginer que dans un avenir pas si lointain, Facebook d\u00e9cide de garder l'ensemble du g\u00e2teau pour eux et payent les droits d'un c\u00f4t\u00e9 pour pour les diffuser sur Facebook et que les gens ne sortent pas tout \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:48) [98%] :\r\nFacebook surtout il y a d'autres acteurs potentiels. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:51) [92%] :\r\nOui, YouTube est vraiment un autre acteur qui a exactement le m\u00eame positionnement aujourd'hui, ils ont \u00e0 la fois beaucoup d'audience et une vraie volont\u00e9 d'acqu\u00e9rir de plus en plus de droits qu'il contr\u00f4le en int\u00e9gralit\u00e9 et plus largement pour \u00eatre en ligne avec votre d\u00e9bat, les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications, eux aussi ont un acc\u00e8s \u00e0 l'audience qui est assez particulier et qui de plus en plus pourrait \u00eatre strat\u00e9giquement pertinent se positionner dans les droits sportifs ou plus g\u00e9n\u00e9ralement dans l'achat de droits exclusifs qui ne se retrouveraient pas sur d'autres canaux de diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:20) [94%] :\r\nVous mentionniez le l'exemple du Guardian qui est consomm\u00e9 \u00e0 60 pourcent sur sur Facebook justement est -ce qu'il en ira de m\u00eame du sport, dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:30) [87%] :\r\nLa question aujourd'hui, je dirais c'est tout bien le le trafic des m\u00e9dias, l'exemple grade est un bon exemple puisqu'en fait, le contenu du quoi est excellent, mais c'est quand m\u00eame Facebook qui leur g\u00e9n\u00e8rent 60 pourcent du du trafic, comme vous l'avez tr\u00e8s tr\u00e8s justement dit pour moi cette tendance va \u00eatre croissante de plus en plus croissante puisque Facebook un petit peu comme un club qui marche depuis plus vous \u00eates s\u00fbr de retrouver vos amis prior a de monde sans prendre de rendez- vous et l'audience de Facebook est donc plut\u00f4t destin\u00e9e en tout cas c'est 3, 4 prochaines ann\u00e9es \u00e0 augmenter et donc sa capacit\u00e9 \u00e0 2 miner la gestion \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de trafic pour les m\u00e9dias et aussi destin\u00e9 \u00e0 son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:06) [82%] :\r\nC'\u00e9tait Cl\u00e9ment Charles du site auteur cantonne point com Mohamed Tieck finalement, la vraie concurrence mondiale c'est Facebook aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [95%] :\r\nAlors on peut imaginer qu'il y a une concurrence qui soit, qui sont internationales, on le voit aujourd'hui aussi avec avec Netflix par exemple qui qui qui est un march\u00e9 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s large, pardon, donc c'est c'est il faut il faut vraiment penser que l'avenir n'est pas forc\u00e9ment dans la dans la t\u00e9l\u00e9vision traditionnelle qu'on la conna\u00eet, mais qu'il y aura probablement de plus en plus d'autres diffuseurs en ligne ou alors \u00e0 la demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [92%] :\r\nOn va conclure ce d\u00e9bat peut-\u00eatre b\u00e2ti sur une petite r\u00e9action tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, je crois l\u00e0 dessus qu'effectivement les diffuseurs changer les moyens ne sont pas les m\u00eames Facebook sera toujours plus riche que la RTS, ne vous en faites plaisir mais mais cela, cela \u00e9tant dit, on doit pas perdre de l'id\u00e9e que \u00e7a fait partie d'un service public de qualit\u00e9, de promouvoir le sport au sens g\u00e9n\u00e9ral, dans une certaine mesure \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [94%] :\r\n\u00e7a fait un peu cher pay\u00e9 quand m\u00eame pour un service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [88%] :\r\nUne Baptiste Hurni Mohammed Atiq merci beaucoup messieurs d'arr\u00eater avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [89%] :\r\nMerci et puisqu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:59:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charles, Cl\u00e9ment", "role": "directeur et fondateur du site allthecontent.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Atiek, Mohamed", "role": "pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurni, Baptiste", "role": "pr\u00e9sident et d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1606293", "internalArchiveId": "AA1706606474", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8740666", "imageURL": "http://www.rts.ch/8740731.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Tennis: le come-back pas toujours gagnant des stars", "La cap des 2 milliards d'utilisateurs a \u00e9t\u00e9 atteint sur Facebook: les explications de Gaspard K\u00fchn", "France: \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, Fran\u00e7ois Ruffin incarne l'anti-syst\u00e8me", "Relations Suisse - UE: pas d'\u00e9claircissements \u00e0 ce stade", "Suisse: la pl\u00e9thore des festivals d\u2019\u00e9t\u00e9", "Transfert de donn\u00e9es 5G: 100 fois plus rapide", "Festivals en Suisse: quand les petits deviennent grands", "Via Sicura: l\u00e9ger assouplissement de la loi sur la circulation", "Lavaux (VD): 10 ans d'inscription \u00e0 l\u2019Unesco et bilan positif", "Irak: le prix mortel pay\u00e9 par les professionnels de l\u2019info", "Cyberattaques mondiales: les cons\u00e9quences des virus", "Assurance maladie de base: Berne veut revoir les franchises"], "alternativeSummary": ["Le retour des sportifs apr\u00e8s une plus ou moins longue absence n\u2019est pas toujours gage de r\u00e9ussite.", "Le cin\u00e9aste et maintenant d\u00e9put\u00e9 a marqu\u00e9 les esprits \u00e0 l'assembl\u00e9e, seul assis et sans cravate, refusant d'applaudir. Il devient un visage de l'opposition \u00e0 gauche.", "La 5G est attendue pour d\u00e9velopper de nouveaux services comme l'internet des objets.", "L\u2019objectif est de redonner une marge de man\u0153uvres aux juges.", "Les retomb\u00e9es touristiques sont importantes.", "Chaque article de presse a son prix. Un prix parfois pay\u00e9 tr\u00e8s cher par certains journalistes.", "Une nouvelle attaque s\u00e8me la panique dans les entreprises, les a\u00e9roports et les ports sont perturb\u00e9s.", "Le gouvernement veut \u00e9chelonner les rabais li\u00e9 aux franchises."], "variantIds": ["ece-8626348", "ece-8626373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T00:50:11Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:18:10\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:22:19\r\nLes sanctions contre les chauffards\r\n    pourraient \u00eatre assouplies.\r\n\r\n19:30:22:21  19:30:27:03\r\n  Les dispositions de Via Sicura\r\n      \u00e9taient controvers\u00e9es.\r\n\r\n19:30:27:05  19:30:32:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de donner\r\n une marge de manoeuvre aux juges.\r\n\r\n19:30:33:12  19:30:38:08\r\nLes franchises \u00e9lev\u00e9es d'assurance\r\nmaladie seront moins avantageuses.\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:42:15\r\n Exemple, la franchise \u00e0 2'500 frs\r\n   offrira de moins bons rabais.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:47:07\r\n     Le gouvernement souhaite\r\n   \u00e9quilibrer le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:30:47:23  19:30:52:17\r\n    Voici la 5G qui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:57:10\r\n      Le r\u00e9seau transmettrait\r\n     beaucoup plus de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:10\r\n La demande du public est \u00e9norme,\r\n     notamment pour la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:07:13\r\nDepuis 10 ans, Lavaux est inscrit \r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:11:06\r\n    Les retomb\u00e9es touristiques\r\n       sont consid\u00e9rables,\r\n\r\n19:31:11:08  19:31:17:10\r\n   et, pour certains vignerons,\r\n    les ventes ont \u00e9t\u00e9 dop\u00e9es.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:21:18\r\n  L'\u00e9t\u00e9 des festivals va d\u00e9buter.\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:24:05\r\n             Vendredi,\r\n     ce sera le Montreux Jazz.\r\n\r\n19:31:24:07  19:31:28:09\r\n    Certaines petites communes\r\ns'offrent des artistes prestigieux.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:06\r\n               Exemple\r\navec le Tohu-Bohu festival en Valais.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:40:04\r\n Comment sanctionner les chauffards,\r\nnotamment ceux qui blessent ou tuent.\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:44:16\r\n  Via Sicura avait mis en place\r\nun syst\u00e8me de peines automatiques.\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:47:23\r\n      La mesure a donn\u00e9 lieu \r\n     \u00e0 une longue controverse.\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:51:15\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n        propose de redonner\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:55:01\r\nune plus grande libert\u00e9 aux juges.\r\n\r\n19:31:56:05  19:32:00:01\r\n -Via Sicura, un programme pour \r\n\u00e9viter des drames insupportables.\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:02:00\r\n      Les mesures efficaces\r\n        sont nombreuses,\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:05:11\r\n       comme l'obligation\r\nd'allumer les phares en journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:08:17\r\n       Mais l'application\r\n   de Via Sicura va trop loin,\r\n\r\n19:32:08:19  19:32:10:18\r\n   estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:13:21\r\n  Les exc\u00e8s de vitesse qui font\r\n d'un automobiliste un chauffard\r\n\r\n19:32:13:23  19:32:17:06\r\n       sont clairs: rouler\r\n   dans une zone 30 \u00e0 70 km/h,\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:21:07\r\n  dans une zone 50 \u00e0 100 km/h,\r\n sur une route principale \u00e0 140\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:08\r\n     ou pousser son v\u00e9hicule\r\n     sur l'autoroute \u00e0 200.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:07\r\n     Ca, \u00e7a ne changera pas,\r\n\r\n19:32:27:09  19:32:30:22\r\n mais les sanctions automatiques\r\n      doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:32:31:00  19:32:35:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renoncer \r\n\u00e0 la peine de prison d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:35:12  19:32:37:18\r\n       La dur\u00e9e minimale \r\n      de retrait de permis\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:40:01\r\ndevrait passer de 2 ans \u00e0 6 mois.\r\n\r\n19:32:40:03  19:32:43:22\r\n   Les juges doivent retrouver\r\n    une marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:46:12\r\n           Une volont\u00e9\r\n   qui r\u00e9jouit Jacques Roulet,\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:49:08\r\n       avocat sp\u00e9cialis\u00e9\r\n  dans le domaine de la route.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:52:18\r\n         -C'est le moment.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:55:15\r\n      Ca fait 5 ans qu'il y a\r\n\r\n19:32:55:17  19:33:00:13\r\n    des situations impossibles.\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:04:13\r\n  Beaucoup de pseudo-chauffards,\r\n  \u00e0 cause d'un exc\u00e8s de vitesse,\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:09:14\r\n         sont sanctionn\u00e9s\r\n       d'une ann\u00e9e de prison\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:13:07\r\net de deux ans de retrait de permis.\r\n\r\n19:33:13:23  19:33:16:11\r\n        -Depuis l'entr\u00e9e\r\n    en vigueur de Via Sicura,\r\n\r\n19:33:16:12  19:33:21:15\r\n       le nombre de tu\u00e9s\r\nsur les routes suisses a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:23:12\r\n    Selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:27:07\r\n       Via Sicura a permis\r\n d'\u00e9viter une centaine de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:30:17\r\n   -Les modifications propos\u00e9es\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:33:12\r\n n'emp\u00eacheront pas de sanctionner\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:35:22\r\n    les v\u00e9ritables chauffards.\r\n\r\n19:33:36:00  19:33:43:07\r\n        Les exc\u00e8s inutiles\r\n        seront supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:47:11\r\n      -Deux autres mesures\r\n       sont abandonn\u00e9es:\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:50:08\r\n        les bo\u00eetes noires\r\n   \u00e0 l'int\u00e9rieur des v\u00e9hicules\r\n\r\n19:33:50:10  19:33:52:14\r\n    et la pose d'\u00e9thylom\u00e8tre\r\n         anti-d\u00e9marrage\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:54:05\r\n pour les personnes condamn\u00e9es.\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:58:11\r\n     -Les franchises \u00e9lev\u00e9es \r\n    seront moins avantageuses.\r\n\r\n19:33:58:13  19:34:03:11\r\n         Les rabais obtenus\r\navec ces franchises seront diminu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:09:22\r\n  Le gouvernement veut \u00e9quilibre\r\n        le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:13:21\r\n        -Dans le syst\u00e8me\r\n     des assurances maladie,\r\n\r\n19:34:13:23  19:34:18:11\r\n  plus la franchise est \u00e9lev\u00e9e,\r\nmoins la prime \u00e0 payer est grande.\r\n\r\n19:34:18:13  19:34:22:07\r\n En contrepartie, l'assur\u00e9 paie une\r\npartie plus importante de ses soins.\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:24:02\r\n    Il existe six franchises,\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:28:05\r\n   mais la majorit\u00e9 des Suisses\r\nchoisissent la plus basse \u00e0 300 frs\r\n\r\n19:34:28:07  19:34:30:20\r\n ou la plus grande, \u00e0 2'500 frs.\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:32:09\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:35:08\r\n     veut rendre attractifs\r\n   les stades interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:38:00\r\n -L'id\u00e9e est de donner aux assur\u00e9s\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:39:15\r\n          un vrai choix,\r\n\r\n19:34:39:17  19:34:43:02\r\n     int\u00e9ressant \u00e9conomiquement\r\nquelle que soit la franchise choisie.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:47:10\r\nAujourd'hui, seule la franchise basse\r\n   ou la haute sont int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:55:03\r\n   -Exemple avec une franchise\r\n   \u00e0 300 francs, aucun rabais.\r\n\r\n19:34:55:05  19:35:00:06\r\n Pour une franchise \u00e0 1'500 frs, on\r\naccorde un rabais de 840 frs annuel.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:05:04\r\nAvec une franchise \u00e0 2'500 francs,\r\n   c'est 1'540 frs de rabais.\r\n\r\n19:35:05:06  19:35:15:01\r\n  Plus la franchise est haute, \r\n  plus les rabais vont baisser.\r\n\r\n19:35:15:03  19:35:18:20\r\n      Avec moins de rabais,\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:21:00\r\n    les assur\u00e9s participeront\r\n davantage au syst\u00e8me solidaire.\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:23:12\r\n   -C'est pas une bonne d\u00e9cision\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:25:06\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:27:23\r\n   car il va r\u00e9duire les rabais \r\n   pour les franchises \u00e0 option.\r\n\r\n19:35:28:01  19:35:31:13\r\nLes gens qui paient d\u00e9j\u00e0 beaucoup de\r\nleur poche devront payer encore plus.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:35:01\r\n   -Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n         des patients,\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:37:14\r\n         cette  mesure\r\nne renforcera pas la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:35:37:23  19:35:40:07\r\n -Ca va augmenter la participation\r\n\r\n19:35:40:09  19:35:42:03\r\n    des patients, des assur\u00e9s,\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:45:17\r\n  aux co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:49:11\r\n  On est parmi les pays de l'OCDE\r\n\r\n19:35:49:13  19:35:54:14\r\n      o\u00f9 patients et assur\u00e9s\r\n   paient le plus de leur poche.\r\n\r\n19:35:54:21  19:36:00:14\r\n-L'ordonnance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n entrera en vigueur apr\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:36:02:03  19:36:06:11\r\n -D.Burkhalter a parl\u00e9 de l'Europe\r\n    aux m\u00e9dias tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:10:13\r\n  Les n\u00e9gociations sur un accord\r\n  institutionnel se poursuivront\r\n\r\n19:36:10:15  19:36:19:14\r\n         apr\u00e8s son d\u00e9part\r\n   sur la base du mandat actuel.\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:22:23\r\n      Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:29:16\r\n C'est la position d'aujourd'hui,\r\n   mais une partie du Parlement\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:34:15\r\n        et du gouvernement\r\n     aimerait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9orienter.\r\n\r\n19:36:34:19  19:36:39:21\r\n      -Oui, Didier Burkhalter\r\n    est l'homme qui depuis 2013\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:45:02\r\n      milite pour que ce soit\r\n   la Cour europ\u00e9enne de justice\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:51:10\r\n  qui tranche les disputes entre \r\n notre pays et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:57:11\r\n C'est tr\u00e8s controvers\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:36:59:07  19:37:03:19\r\n        La grande question\r\n   qui agite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:04:00  19:37:05:21\r\n          c'est de savoir\r\n\r\n19:37:06:02  19:37:11:11\r\n   si cet accord institutionnel\r\n    en n\u00e9gociation est urgent.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:14:20\r\n       Les partis de droite \r\n       disent que c'est non.\r\n\r\n19:37:15:01  19:37:18:02\r\n          Les Bilat\u00e9rales\r\n    ne seraient plus en danger.\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:21:01\r\n             Le peuple\r\n   n'accepterait pas cet accord.\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:22:22\r\n          Pour l'instant,\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:29:08\r\n  le gouvernement continu \u00e0 vivre\r\n     dans cette contradiction.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:37:04\r\nMais la question se posera tr\u00e8s vite\r\napr\u00e8s le d\u00e9part de Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:37:37:21  19:37:39:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:43:07\r\n Les yeux riv\u00e9s sur son portable \r\n pour v\u00e9rifier la force du r\u00e9seau\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:45:23\r\n        en 3G, 4G ou en E\r\n  quand la puissance est faible.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:49:02\r\n      La 5G devrait permettre\r\n   le transfert de plus donn\u00e9es.\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:53:21\r\n   -Voici les antennes mobiles\r\n    du futur, des prototypes\r\n\r\n19:37:53:23  19:38:02:10\r\n      con\u00e7us par Ericsson,\r\n qui permettent de tester la 5G.\r\n\r\n19:38:04:07  19:38:07:02\r\n  -On voit que la 5G est 100 fois\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:09:20\r\nplus rapide que les r\u00e9seaux actuels.\r\n\r\n19:38:09:22  19:38:14:03\r\n       Le temps de r\u00e9action\r\n      est aussi plus rapide:\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:17:06\r\n    moins de 10 millisecondes.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:22:14\r\n          -Avec la 5G,\r\n   un film en haute d\u00e9finition\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:27:21\r\n    pourrait \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9\r\n    en moins de 5 secondes.\r\n\r\n19:38:27:23  19:38:33:04\r\n    Mais les r\u00e9seaux actuels\r\n  ne sont-ils pas suffisants ?\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:38:10\r\nSwisscom a estim\u00e9 la consommation de\r\nses clients en fonction de leur \u00e2ge.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:41:15\r\n  -Les moins de 26 ans utilisent\r\n\r\n19:38:41:17  19:38:43:23\r\n     sept fois plus de volume\r\n\r\n19:38:44:00  19:38:46:11\r\n         sur notre r\u00e9seau.\r\n\r\n19:38:47:00  19:38:51:06\r\n -Une grande partie des clients de\r\nSwisscom renoncent \u00e0 la ligne fixe.\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:55:03\r\n    Tout passe par le mobile.\r\n\r\n19:38:55:05  19:39:00:15\r\nLa consommation des jeunes explose\r\n et va \u00eatre amplifi\u00e9e par la 5G.\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:05:11\r\n  En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, elle\r\npermettra de r\u00e9server des d\u00e9bits\r\n\r\n19:39:05:13  19:39:09:22\r\npour tous les services d'urgence.\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:13:11\r\n   Mais plus de rayonnement,\r\nest-ce un risque pour la sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:39:13:22  19:39:15:11\r\n       -On a une ordonnance\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:18:18\r\n    qui limite le rayonnement.\r\n\r\n19:39:18:20  19:39:22:22\r\nOn va aussi la respecter pour la 5G.\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:26:06\r\n  -La 5G devrait servir de base\r\n    \u00e0 l'Internet des objets,\r\n\r\n19:39:26:08  19:39:30:13\r\n   ces appareils qui \u00e9changent\r\n   des informations entre eux.\r\n\r\n19:39:30:15  19:39:35:11\r\n       La 5G est attendue\r\n       en Suisse en 2020.\r\n\r\n19:39:37:09  19:39:42:11\r\n -Nous sommes officiellement plus de\r\ndeux mias \u00e0 \u00eatre actifs sur Facebook.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:50:00\r\n     Cette communaut\u00e9 incarne\r\n la r\u00e9volution des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:39:50:02  19:39:56:02\r\n    dans notre vie quotidienne.\r\n\r\n19:39:56:03  19:40:01:10\r\n  Au d\u00e9part, Facebook permettait\r\naux \u00e9tudiants de rester en contact.\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:14:06\r\n      Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n             on disait\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:17:12\r\n      que ce serait un m\u00e9dia\r\n       de vieux, Facebook.\r\n\r\n19:40:17:17  19:40:22:22\r\n      -On s'inqui\u00e9tait de la\r\n    \"ringardisation\" de Facebook.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:31:00\r\nPrinceton disait qu'il allait perdre\r\n 80 % de ses utilisateurs en 2007.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:34:06\r\n   La courbe est spectaculaire.\r\n\r\n19:40:34:10  19:40:40:08\r\n          Une politique\r\n     d'acquisition agressive.\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:48:09\r\n         Facebook a achet\u00e9\r\n      plusieurs applications.\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:51:05\r\n    Facebook ach\u00e8te de la pub.\r\n\r\n19:40:51:10  19:40:57:17\r\n     Il faut s'assurer que les\r\n utilisateurs restent sur le site.\r\n\r\n19:40:57:21  19:41:00:10\r\n  Et quoi de mieux que la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:03:22\r\n             La vid\u00e9o\r\n   est de plus en plus pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:41:04:02  19:41:07:16\r\n  C'est un vrai robinet \u00e0 images.\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:12:21\r\nDes contenus produits par d'autres\r\n     comme la RTS et YouTube.\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:17:16\r\n Facebook pr\u00e9voit de rediffuser en\r\n   direct la Ligue des Champions\r\n\r\n19:41:17:21  19:41:22:03\r\n  aux \u00c9tats-Unis et de produire \r\n  ses propres s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\r\n\r\n19:41:22:07  19:41:25:11\r\n             Facebook\r\n devient un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:41:25:15  19:41:29:07\r\n  -2 milliards, c'est fascinant.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:33:22\r\n    L'humanit\u00e9 presque enti\u00e8re\r\n        est sur Facebook.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:36:23\r\n               -Oui,\r\nc'est plus d'une personne sur quatre\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:40:08\r\n    qui est active sur Facebook\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:48:22\r\n  Mais il manque encore du monde,\r\n      notamment les Chinois.\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:58:05\r\n  Le fondateur en est conscient.\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:02:15\r\n      Il pratique le mandarin\r\n          avec sa femme.\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:06:14\r\n    Il veut convaincre le parti\r\n            communiste\r\n\r\n19:42:06:19  19:42:12:05\r\n     de faire entrer Facebook\r\nen Chine, mais ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:07  19:42:14:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:16:10\r\n       Six semaines \u00e0 peine\r\n    apr\u00e8s la derni\u00e8re attaque,\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:18:04\r\n un nouveau virus s\u00e8me la panique.\r\n\r\n19:42:18:06  19:42:20:08\r\nIl touche surtout les entreprises,\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n19:42:20:10  19:42:22:21\r\n     Cela montre la fragilit\u00e9\r\n de notre soci\u00e9t\u00e9 hyperconnect\u00e9e.\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:25:14\r\n   -18'000 machines infect\u00e9es\r\n     dans plus de 60 pays.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:28:01\r\n        Le nombre de cas\r\n      ne fait qu'augmenter.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:29:22\r\n   Le sympt\u00f4me est ce message:\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:33:14\r\n300 dollars en monnaie virtuelle\r\n   pour r\u00e9cup\u00e9rer la machine.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:36:21\r\n  Cette attaque virale touche\r\nles entreprises du monde entier:\r\n\r\n19:42:36:23  19:42:40:20\r\n    administrations, avions,\r\nbanques, transports maritimes...\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:45:04\r\nLa Suisse est \u00e9galement concern\u00e9e.\r\n\r\n19:42:45:23  19:42:48:16\r\n         -Sept entreprises\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:50:14\r\n    ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:55:07\r\nElles sont actives dans des secteurs\r\ndiff\u00e9rents et de tailles variables.\r\n\r\n19:42:55:09  19:43:00:08\r\nD'autres sont peut-\u00eatre concern\u00e9es.\r\n\r\n19:43:00:10  19:43:04:22\r\n         -On ne sait pas\r\n     d'o\u00f9 vient ce logiciel.\r\n\r\n19:43:05:00  19:43:10:01\r\n     Il utilise des failles\r\ndu logiciel Windows de Microsoft.\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:14:12\r\n-Certains chercheurs ou gouvernements\r\n\r\n19:43:14:14  19:43:17:01\r\n   d\u00e9tectent des vuln\u00e9rabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:17:03  19:43:19:09\r\n     Certains les communiquent\r\n          au fabriquant.\r\n\r\n19:43:19:11  19:43:27:03\r\n       D'autres les vendent \r\n       sur les march\u00e9s gris.\r\n\r\n19:43:27:05  19:43:28:14\r\n       Elles seront achet\u00e9es\r\n\r\n19:43:28:16  19:43:31:12\r\n par des agences de renseignement\r\n      ou par des criminels.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:35:19\r\n -Le virus aurait \u00e9t\u00e9 disponible\r\n    sur Internet pour 30 frs.\r\n\r\n19:43:35:21  19:43:38:18\r\n       Une somme d\u00e9risoire\r\n   au regard des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:41:20\r\nL'activit\u00e9 de certaines entreprises\r\n        ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:45:06\r\n Dans ce centre de tri de Li\u00e8ge\r\n           de FedEx,\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:47:19\r\n100'000 colis sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:50:11\r\n   -Malgr\u00e9 cette situation dure,\r\n\r\n19:43:50:12  19:43:53:05\r\n  le travailleur doit \u00eatre pay\u00e9.\r\n\r\n19:43:53:07  19:43:58:08\r\n  On ne sait pas combien de temps\r\n           \u00e7a va durer.\r\n\r\n19:43:58:18  19:44:02:10\r\n-Ce genre d'attaque a donc un co\u00fbt.\r\n\r\n19:44:02:21  19:44:05:22\r\n-Ca a un impact sur la croissance,\r\n\r\n19:44:06:00  19:44:07:15\r\n   sur la confiance des m\u00e9nages,\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:10:05\r\n  sur le fait que les entreprises\r\n         engagent ou pas.\r\n\r\n19:44:10:07  19:44:12:21\r\n   On doit le prendre en compte.\r\n\r\n19:44:12:23  19:44:16:02\r\n     Le fait que des syst\u00e8mes\r\n   s'arr\u00eatent pendant une heure,\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:18:00\r\n        \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:22:01\r\n   -Pour minimiser les risques,\r\nil faut mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes,\r\n\r\n19:44:22:03  19:44:24:06\r\n      faire des sauvegardes\r\n         de ses fichiers\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:26:21\r\net se m\u00e9fier des mails \u00e9tranges.\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:31:06\r\n      Des reflexes vitaux,\r\ncar ces attaquent s'intensifient.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:35:10\r\n-On reparle de la beaut\u00e9 de Lavaux.\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:41:08\r\n   Le site c\u00e9l\u00e8bre ses dix ans\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:49:22\r\n         Un bilan positif,\r\nle tourisme en a nettement profit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:56:12\r\n-Il y a dix ans, Lavaux est inscrit\r\nau patrimoine mondial de l'Unesco.\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:00:06\r\n  L'objectif: faire reconna\u00eetre\r\n     la beaut\u00e9 des paysages\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:02:06\r\n         et promouvoir\r\n    les produits du terroir.\r\n\r\n19:45:02:08  19:45:03:19\r\n          C'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:45:03:21  19:45:07:23\r\nPr\u00e8s de 3'000 asiatiques sont venus\r\n  d\u00e9guster les produits en 2016.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:12:13\r\n   -Le fait que ce soit inscrit\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:16:06\r\n     incite les gens \u00e0 venir.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:24:01\r\nCertains ne savaient pas qu'un tel\r\nsite se trouvait pr\u00e8s de chez eux.\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:26:21\r\n       -Ce vigneron craignait\r\nque l'UNESCO impose des contraintes,\r\n\r\n19:45:26:23  19:45:29:09\r\n         et que le site\r\n     se transforme en mus\u00e9e.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:34:05\r\n         Dix ans apr\u00e8s,\r\nil a vu les retomb\u00e9es positives.\r\n\r\n19:45:34:22  19:45:37:21\r\n-Il faut d\u00e9velopper l'oenotourisme,\r\n\r\n19:45:37:23  19:45:40:15\r\n       am\u00e9liorer l'accueil,\r\n\r\n19:45:40:17  19:45:44:11\r\n             recevoir\r\n   plus facilement les visiteurs\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:50:20\r\n     et leur donner les moyens\r\n  de d\u00e9couvrir certaines maisons.\r\n\r\n19:45:51:06  19:45:52:20\r\n       -C'est le cas ici.\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:55:04\r\n        Ce vigneron a vu\r\n  la fr\u00e9quentation touristique\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:57:16\r\n     et ses ventes augmenter\r\n          de 30 \u00e0 40 %.\r\n\r\n19:45:57:18  19:46:00:08\r\n       Il veut construire \r\n      des chambres d'h\u00f4tes,\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:04:07\r\n         mais son projet\r\n   est bloqu\u00e9 depuis cinq ans.\r\n\r\n19:46:04:22  19:46:07:05\r\n-Si on n'a pas les infrastructures\r\n\r\n19:46:07:07  19:46:09:13\r\n  pour accueillir les touristes,\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:12:20\r\n ce sera la mort de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n19:46:13:05  19:46:18:13\r\n         -Pour ce d\u00e9put\u00e9,\r\nLavaux manque toujours de soutien.\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:22:16\r\n       -Le patrimoine mondial,\r\nc'est aussi l'activit\u00e9 des vignerons,\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:26:01\r\n      l'activit\u00e9 \u00e9conomique,\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:28:20\r\n l'entretien du patrimoine vivant.\r\n\r\n19:46:28:22  19:46:31:11\r\nCa n\u00e9cessite un engagement plus fort,\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:23\r\n     pas forc\u00e9ment financier,\r\n   des collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n19:46:34:07  19:46:38:15\r\n  -Tous s'accorde \u00e0 dire qu'il \r\n ne faut pas que Lavaux devienne\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:41:22\r\n    comme le vignoble class\u00e9\r\n  des Cinque Terre, en Italie.\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:45:10\r\n     Il faudra une solution\r\n         \u00e0 la vaudoise,\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:48:21\r\n      entre d\u00e9veloppement\r\n    et pr\u00e9servation du site.\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:52:12\r\n      -L'enqu\u00eate se poursuit\r\n apr\u00e8s les arrestations \u00e0 Aubonne.\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:55:11\r\n    Les trois pr\u00e9venus le sont\r\n pour violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:46:55:12  19:46:58:07\r\ninterdisant le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:46:58:09  19:47:01:15\r\n    Les autorit\u00e9 ont fait \u00e9tat\r\n       d'\u00e9l\u00e9ments concrets.\r\n\r\n19:47:01:17  19:47:07:11\r\nLe Minist\u00e8re Public indique qu'aucune\r\n  trace d'explosif n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:47:08:23  19:47:12:04\r\n  La trag\u00e9die de Mossoul continue\r\n      de marquer l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:12:06  19:47:16:03\r\n      Les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements\r\n         l'ont illustr\u00e9,\r\n\r\n19:47:16:05  19:47:20:11\r\n  avec des victimes journalistes\r\n       mais aussifixers,\r\n\r\n19:47:20:12  19:47:31:14\r\n    qui permettent d'organiser\r\n  le travail de presse sur place.\r\n\r\n19:47:33:17  19:47:37:00\r\n-Boris Mabillard, grand reporter\r\n   au Temps, \u00e9tait \u00e0 Mossoul\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:38:16\r\n     il y a quatre semaines.\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:41:21\r\n  Sonfixer,Bakhtiyar Haddad,\r\n      est mort le 24 juin\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:44:23\r\n  avec deux autres journalistes\r\n  dans l'explosion d'une mine.\r\n\r\n19:47:45:01  19:47:47:04\r\n      Boris ne savait pas\r\n  que c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois\r\n\r\n19:47:47:06  19:47:49:06\r\n qu'ils travaillaient ensemble.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:51:09\r\n       -Ici, tout est min\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:53:15\r\n     Je marche avec Bakhtiyar.\r\n\r\n19:47:53:17  19:47:57:06\r\n       On re\u00e7oit une belle,\r\n       j'ai les chocottes.\r\n\r\n19:47:57:08  19:48:00:00\r\n      Les images tremblotent.\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:07:23\r\n   Il \u00e9tait plus que monfixer.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:15:00\r\n Sans lui, ou avec un traducteur,\r\n\r\n19:48:15:02  19:48:20:08\r\nje n'aurais jamais pu faire autant,\r\n     \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dangereux.\r\n\r\n19:48:20:10  19:48:34:09\r\nIl savait comment bouger et d\u00e9nouer\r\n    les situations compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:39:01\r\n  Je m'appuyais beaucoup sur lui.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:44:17\r\n  Il me disait de ne pas marcher\r\n      \u00e0 tel ou tel endroit.\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:47:21\r\n         C'est l'avantage\r\n       d'\u00eatre avec unfixer.\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:56:04\r\n           On se balade,\r\n    il y a encore des poulets.\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:12\r\n           \u00c7a a explos\u00e9.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:02:18\r\n         Il y a une odeur\r\n      de mort insupportable.\r\n\r\n19:49:02:22  19:49:05:10\r\n       Il reste tr\u00e8s calme.\r\n\r\n19:49:05:14  19:49:09:11\r\n  Il est pass\u00e9 juste devant nous.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:13:07\r\n   Je sais que je suis une cible\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:16:22\r\n    car je suis un journaliste.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:19:16\r\n  Est-ce qu'il est une fatalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:19:20  19:49:22:08\r\n    Oui, quand les journalistes\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:25:23\r\n       ne sont plus prot\u00e9g\u00e9s\r\n        par leur fonction.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:28:11\r\n  On a perdu beaucoup de cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:32:12\r\n   Dans la guerre, \u00e7a se traduit\r\n   par des risques exponentiels.\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:38:17\r\n  -V\u00e9ronique Robert, St\u00e9phane \r\n Villeneuve et Bakhtiyar Haddad\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:41:07\r\n   ont perdu la vie \u00e0 Mossoul.\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:47:01\r\n   Ils ont saut\u00e9 sur une mine\r\nen voulant \u00e9chapper aux snipers.\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:50:18\r\nLeur professionnalisme a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9.\r\n\r\n19:49:50:22  19:49:53:16\r\n        -C'est tr\u00e8s cruel.\r\n\r\n19:49:53:21  19:49:57:23\r\n            Mon guide\r\n  avait un courage exceptionnel,\r\n\r\n19:49:58:03  19:50:01:06\r\n   mais le pire lui ait arriv\u00e9.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:05:10\r\n           Rien ne peut\r\n       garantir la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:50:05:14  19:50:09:12\r\n     -Chaque article de presse\r\na son prix, parfois pay\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:14:04\r\n Une condition pour ne pas avoir \r\nde trous noirs dans l'information.\r\n\r\n19:50:15:02  19:50:18:23\r\n         -E.Macron r\u00e9ussit\r\n   un nouveau coup diplomatique.\r\n\r\n19:50:19:04  19:50:24:15\r\nSa poign\u00e9e de main avec D.Trump et \r\nson d\u00e9fi sur la question du climat.\r\n\r\n19:50:24:17  19:50:29:02\r\n    Troisi\u00e8me \u00e9pisode, D.Trump\r\n sera \u00e0 Paris pour le 14 juillet,\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:35:18\r\n       ce qui provoque d\u00e9j\u00e0\r\n        des contestations.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:43:10\r\n  Selon J-L.M\u00e9lenchon: \"Trump est\r\nun violent, il n'a rien \u00e0 faire l\u00e0.\"\r\n\r\n19:50:44:13  19:50:47:19\r\n      Jean-Luc M\u00e9lenchon est\r\n une des figures de l'opposition.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:14\r\n           C'est aussi\r\n    le cas de Fran\u00e7ois Ruffin.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:59:20\r\n    Le cin\u00e9aste est maintenant\r\n      d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:08:01\r\n-Il est l'un des nouveaux visages\r\n    de l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:51:08:03  19:51:10:23\r\n           Comme \u00e9lu,\r\n Fran\u00e7ois Ruffin est un novice.\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:15:13\r\n  Le journaliste de 41 ans a \u00e9t\u00e9\r\nune figure du mouvement Nuit debout\r\n\r\n19:51:15:15  19:51:18:11\r\n   dans l'esprit des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:10\r\n       -Fait-on vraiment peur\r\nau gouvernement et \u00e0 son oligarchie ?\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:26:11\r\n    -Porte-parole des petits,\r\n   F.Ruffin d\u00e9nonce les effets\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:32:19\r\n   de la d\u00e9sindustrialisation\r\n dans son film \"Merci patron !\"\r\n\r\n19:51:32:20  19:51:34:23\r\nqui cible le milliardaire B.Arnaud.\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:02\r\n -Quand on n'est pas le plus fort,\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:38:23\r\n    il faut \u00eatre le plus rus\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:42:22\r\n      On n'est qu'une fourmi\r\n   compar\u00e9 au num\u00e9ro un du luxe.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:48:14\r\n   -\"Merci patron !\" consacr\u00e9\r\nmeilleur documentaire aux C\u00e9sar.\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:51:20\r\n      Une tribune inesp\u00e9r\u00e9e\r\n    pour le trublion d'Amiens\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:54:17\r\n      d'\u00e9voquer le ch\u00f4mage\r\n      qui ruine sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:51:55:22  19:51:58:01\r\n    -Les ouvriers sont touch\u00e9s\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:00:07\r\n  depuis 30 ans et on s'en fout.\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:03:11\r\nSi des acteurs \u00e9taient en concurrence\r\n     avec des acteurs roumains,\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:06:22\r\n       \u00e7a poserait probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:10:04\r\n    -Dans une r\u00e9gion menac\u00e9e\r\n     par l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:16:02\r\n        F.Ruffin se lance\r\ndans la bataille des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:20:10\r\n    -On n'a que nos petits bras\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:22:23\r\n    pour faire du porte-\u00e0-porte\r\n\r\n19:52:23:01  19:52:25:16\r\n    alors que notre adversaire\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:29:06\r\n     n'a qu'\u00e0 mettre sa photo \r\n    \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle d'E.Macron.\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:33:00\r\n     -David contre Goliath.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:37:06\r\n       La tactique Ruffin:\r\n        aller au contact.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:40:13\r\n     -Je ne l'interdirai pas !\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:46:22\r\n          -La pr\u00e9sence\r\n du d\u00e9put\u00e9 Ruffin \u00e0 l'Assembl\u00e9e\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:56:10\r\n en m\u00eame temps que Marine Le Pen\r\n    promet de vifs \u00e9changes.\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:03:21\r\n        -Retour en Suisse,\r\n l'\u00e9t\u00e9 des festival va commencer.\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:10:13\r\n    -On aime dire que la Suisse\r\n    est une terre de festivals.\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:15:13\r\nPlus de 400 manifestations organis\u00e9es\r\n chaque ann\u00e9e, du rock \u00e0 l'\u00e9lectro,\r\n\r\n19:53:15:15  19:53:18:03\r\n   en passant par le classique.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:22:05\r\n  En \u00e9t\u00e9, pr\u00e8s d'une quarantaine\r\n   d'\u00e9v\u00e9nements chaque semaine.\r\n\r\n19:53:22:07  19:53:27:14\r\n   Les festivals les plus anciens\r\nsont d\u00e9volus \u00e0 la musique classique.\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:30:08\r\nLe Festival de Lucerne, cr\u00e9\u00e9 en 1938.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:37:13\r\n   Pour les musiques actuelles,\r\n  le Montreux Jazz est le doyen.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:40:09\r\nSa 52\u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute ce vendredi.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:43:12\r\n    Le Pal\u00e9o en est \u00e0 sa 42\u00e8me.\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:49:08\r\n        D'autres festivals\r\n  sont apparus en Suisse romande\r\n\r\n19:53:49:10  19:53:53:03\r\n         pour s'installer\r\n    ou dispara\u00eetre avec fracas,\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:56:18\r\n       comme le Leysin Rock\r\n     au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:00:09\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n ce mouvement est devenu habituel.\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:03:14\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n des festivals manquent \u00e0 l'appel,\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:07:01\r\n    d'autres annoncent leur fin\r\nimminente, comme Electron \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:09:20\r\n    Des nouveaux apparaissent:\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:14:11\r\n      Irreversible \u00e0 Monthey,\r\n   ou encore l'Abyss en Gruy\u00e8re,\r\n\r\n19:54:14:13  19:54:17:03\r\n            rendez-vous\r\n   qui met \u00e0 l'honneur le m\u00e9tal.\r\n\r\n19:54:17:05  19:54:20:03\r\n  -On imagine que c'est la guerre\r\n    pour attirer les artistes.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:23:20\r\n -Quand pr\u00e8s d'une commune sur six\r\n      a son propre festival,\r\n\r\n19:54:23:22  19:54:27:02\r\n          on envisagerait\r\n      une concurrence f\u00e9roce.\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:31:05\r\n Mais, les stars ne se cantonnent\r\n     plus aux gros festivals.\r\n\r\n19:54:31:07  19:54:38:14\r\n     Un exemple, Patti Smith.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:42:05\r\n           Depuis 2010,\r\n       on aura vu la l\u00e9gende\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:44:20\r\n    pr\u00e8s d'une dizaine de fois \r\n    dans les festivals romands.\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:47:21\r\n      A Montreux et \u00e0 Nyon,\r\n   mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Pully\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:50:18\r\n      et cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:54:50:20  19:54:53:20\r\nEt c'est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9,\r\n comme le montre notre reportage.\r\n\r\n19:55:00:13  19:55:02:13\r\n  -Il y a tout juste cinq ans,\r\n\r\n19:55:02:15  19:55:07:01\r\n    Franz Ferdinand paradait\r\n  sur la grande sc\u00e8ne de Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:55:07:03  19:55:11:23\r\n30'000 spectateurs \u00e9taient venus \r\ndanser sur le tube \"Take me out\".\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:14:17\r\n     Les Ecossais reviennent\r\n  en Suisse pour deux concerts,\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:19:11\r\n         dont un \u00e0 Veyras,\r\nvillage valaisan de 1'676 habitants.\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:22:16\r\nDes terrains de foot et de tennis \r\naccueilleront, pour trois soir\u00e9es,\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:27:02\r\n            le Tohu-Bohu\r\net ses 3'000 spectateurs quotidiens.\r\n\r\n19:55:28:01  19:55:30:10\r\n-Le Tohu-Bohu et d'autres festivals\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:32:17\r\n    ont depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:36:09\r\n         professionnalis\u00e9\r\n  leur structure d'organisation.\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:39:23\r\n Ca permet d'\u00eatre plus en contact\r\n  avec le milieu durant l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:55:40:01  19:55:43:03\r\n    et de ne pas juste survoler\r\n         la programmation.\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:47:06\r\n   -Cet agent qui repr\u00e9sente \r\n  plusieurs artistes en Suisse\r\n\r\n19:55:47:08  19:55:51:08\r\na vu doubler les demandes en 10 ans\r\n       et l'offre s'adapter.\r\n\r\n19:55:51:21  19:55:55:02\r\n-Il y a toujours plus de festivals.\r\n\r\n19:55:55:04  19:55:58:07\r\n        Ils font des offres\r\n\r\n19:55:58:09  19:56:00:20\r\net suscitent ces nouveaux concerts.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:21\r\nDes opportunit\u00e9s en terme d'actualit\u00e9\r\n permettent parfois \u00e0 des festivals\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:12:05\r\n  de payer un cachet un peu moins\r\n important pour avoir un gros nom.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:18:05\r\n  -Cet \u00e9t\u00e9, Vitalic, The Jesus\r\n  and Mary Chain, ou Black M,\r\n\r\n19:56:18:07  19:56:23:00\r\n     se produiront au Locle,\r\n\u00e0 la Tour-de-Peilz ou \u00e0 Penthalaz.\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:26:19\r\n         Des jolis coups\r\nqui comportent une part de risque.\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:30:09\r\n-Il y a toujours plus d'\u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:32:02\r\n      et c'est plus difficile\r\n\r\n19:56:32:04  19:56:35:05\r\n\u00e0 cerner ce que les gens \u00e9coutent.\r\n\r\n19:56:35:07  19:56:39:15\r\n  Donc retrouver les m\u00eames t\u00eates\r\nd'affiche sur plusieurs festivals,\r\n\r\n19:56:39:17  19:56:45:16\r\n   \u00e7a peut \u00eatre un risque, donc\r\n il faut bien calculer son budget.\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:49:17\r\n -En 13 \u00e9ditions, le budget du \r\n Tohu-Bohu est pass\u00e9 de 100'000\r\n\r\n19:56:49:19  19:56:53:19\r\n       \u00e0 770'000 francs,\r\n  et ses finances sont saines.\r\n\r\n19:56:53:21  19:57:00:21\r\n  L'encrage local, c'est le secret\r\nde long\u00e9vit\u00e9 pour un petit festival.\r\n\r\n19:57:02:14  19:57:04:23\r\n            -A Gen\u00e8ve,\r\n Palexpo pourrait bien accueillir\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:09:05\r\n  les finales de la Coupe Davis \r\n et de la Fed Cup, jusqu'en 2020.\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:14:03\r\n    L'\u00e9v\u00e9nement se disputerait\r\n dans l'enceinte de 18'000 places.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:19:21\r\nMais les diff\u00e9rentes r\u00e9formes de la\r\nF\u00e9d\u00e9ration Internationale de Tennis\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:27:04\r\n  devront d'abord \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9es\r\n     au mois d'ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n19:57:29:08  19:57:32:23\r\n  En tennis, le retour de Federer\r\n       a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:37:08\r\n     Un exemple spectaculaire\r\n     de ces retours en force\r\n\r\n19:57:37:10  19:57:44:23\r\nqui ont marqu\u00e9 l'histoire du tennis.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:50:10\r\n-Point commun entre Timea Bacsinszky\r\n         et Martina Hingis:\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:52:16\r\n elles ont annonc\u00e9 leur retrait,\r\n\r\n19:57:52:18  19:57:57:08\r\n    puis elles sont revenues \r\n   sur les courts avec succ\u00e8s.\r\n\r\n19:57:57:10  19:58:00:19\r\n   A l'exemple de Borg, Seles\r\n ou Clijters, le monde du tennis\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:04:19\r\n    en a vu passer des athl\u00e8tes\r\nqui ont arr\u00eat\u00e9 et qui sont revenus.\r\n\r\n19:58:05:07  19:58:08:18\r\n  -C'est un gros investissement.\r\n\r\n19:58:08:20  19:58:11:22\r\n  L'athl\u00e8te sait ce qui l'attend.\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:18:20\r\nDu coup, ils remettent en place leur\r\n entra\u00eenement, leur planification.\r\n\r\n19:58:19:19  19:58:22:01\r\n -Federer est revenu tr\u00e8s fort,\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:24:11\r\n          mais personne\r\n ne s'attendait \u00e0 un tel retour.\r\n\r\n19:58:24:21  19:58:27:07\r\n  -Il a arr\u00eat\u00e9 pour ses probl\u00e8mes\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:30:04\r\n   de genou, pour \u00eatre \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:58:30:06  19:58:35:11\r\n Son seul objectif, c'est d'\u00eatre \r\nperformant pour gagner les titres.\r\n\r\n19:58:35:12  19:58:40:10\r\nIl a fait un \u00e9norme travail physique\r\net tennistique pour \u00eatre performant.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:46:13\r\n-La Vaudoise avait plaqu\u00e9 le tennis\r\n pour se consacrer \u00e0 l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n19:58:47:01  19:58:49:06\r\n    -Ce petit break m'a permis\r\n\r\n19:58:49:08  19:58:52:23\r\n    de me reposer physiquement.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:15\r\n   -Elle n'\u00e9tait pas convaincue\r\n        de vouloir arr\u00eater.\r\n\r\n19:58:56:17  19:58:59:01\r\n         Elle est revenue\r\n      parce qu'elle aime \u00e7a.\r\n\r\n19:58:59:11  19:59:02:05\r\n        -Ces trajectoires\r\n    sont dessuccess stories.\r\n\r\n19:59:02:07  19:59:06:21\r\n    Mais pour ces r\u00e9ussites,\r\n       combien de rat\u00e9s ?\r\n\r\n19:59:07:08  19:59:11:14\r\n-Tous ceux qui ont tent\u00e9 d'arr\u00eater\r\n     et de revenir en simple,\r\n\r\n19:59:11:16  19:59:13:11\r\n     se sont cass\u00e9 la gueule.\r\n\r\n19:59:13:19  19:59:15:20\r\n        -M\u00eame Bjorn Borg\r\n    avait manqu\u00e9 son retour.\r\n\r\n19:59:15:22  19:59:18:08\r\n      D\u00e9j\u00e0 riche et adul\u00e9,\r\n   pourquoi vouloir revenir ?\r\n\r\n19:59:18:17  19:59:20:05\r\n        -La vie du circuit,\r\n\r\n19:59:20:07  19:59:22:06\r\nle fait d'\u00eatre avec d'autres joueurs\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:29:02\r\n       ou d'autres joueuses,\r\n        voyager, \u00e7a manque.\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:31:23\r\n            -L'usure,\r\n les blessures et les sacrifices\r\n\r\n19:59:32:01  19:59:36:09\r\n   ne sont rien en comparaison\r\n   du plaisir de la victoire.\r\n\r\n19:59:37:08  19:59:41:14\r\n   -Je vous rappelle la volont\u00e9\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:44:23\r\n            de corriger\r\n      le programme Via Sicura\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:49:23\r\n en l'assouplissant et en donnant \r\n une marge de manoeuvre aux juges.\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:54:21\r\n Ce soir, la suite du documentaire\r\n         \"Les apprentis\".\r\n\r\n19:59:54:23  19:59:57:14\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:57:19  20:00:03:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nF.Froidevaux, M.Rais, V.Born-Dard,\r\n    V.Gerber, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032005\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [82%] : \r\nCette contradiction, mais l'arr\u00eat question se repose, voil\u00e0 c'est bon d'apr\u00e8s Didier Burkhalter, faut-il v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:32) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 28 juin les sanctions contre les chauffards pourraient \u00eatre assoupli les dispositions strictes de Via Sicura \u00e9tait controvers\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de redonner une plus grande marge de manoeuvre aux juge les franchises \u00e9lev\u00e9es d'assurance maladie seront moins avantageuses qu'elles ne sont aujourd'hui, exemple la franchise \u00e0 2500 francs, elle offrira de moins bons rabais, le gouvernement affirme vouloir \u00e9quilibrer le syst\u00e8me actuel, apr\u00e8s la 3 G et la 4 G de nos t\u00e9l\u00e9phones portables, voici la 5 G qui se pr\u00e9pare le r\u00e9seau devrait permettre de transmettre beaucoup plus de donn\u00e9es qu'aujourd'hui la demande du public est \u00e9norme, notamment pour les vid\u00e9os, la beaut\u00e9 de Lavaux, c'est sans doute un des plus beaux paysages du monde ils c\u00e9l\u00e8brent 10 ans d'inscription au Patrimoine mondial de l'UNESCO, les retomb\u00e9es par exemple touristiques ou pour les vignerons sont consid\u00e9rables pour les vignerons en particulier, les ventes ont \u00e9t\u00e9 dop\u00e9es et puis l'\u00e9t\u00e9 des festivals va d\u00e9buter ce sera le Montreux Jazz apr\u00e8s- demain d\u00e9j\u00e0, mais il y en a beaucoup d'autres, certaines petites communes souffrent des artistes prestigieux, exemple : on le verra le tohu-bohu Festival en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:55) [92%] : \r\nC'est un moment d\u00e9cisif dans un d\u00e9bat passionnel comment sanctionner les chauffards, ceux notamment qui blessent ou qui tue Via Sicura avait mis en place un syst\u00e8me de peines automatiques pour certaines infractions, la mesure a donn\u00e9 lieu \u00e0 une longue controverse aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral infl\u00e9chi cette politique, il propose de redonner une plus grande libert\u00e9 au juge David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:43) [94%] : \r\nVia Sicura un programme pour \u00e9viter des drames insupportables les mesures efficaces sont nombreuses, comme l'obligation d'allumer les phares en journ\u00e9e ou l'interdiction de conduire avec de l'alcool pour les jeunes, mais l'application de Via Sicura va trop loin, estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les exc\u00e8s de vitesse, qui font un automobiliste Un chauffard sont claires : rouler dans une zone 30 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure dans une zone 50 \u00e0 100 sur une autoroute principale \u00e0 140 ou pousser son v\u00e9hicule sur l'autoroute \u00e0 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, \u00e7a, \u00e7a ne changera pas les sanctions automatiques par contre doivent dispara\u00eetre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renoncer \u00e0 la peine de prison minimale d'une ann\u00e9e aujourd'hui en vigueur, de m\u00eame la dur\u00e9e minimale de retrait de permis devrait passer de 2 ans \u00e0 6 mois enfin : les juges doivent retrouver une plus grande marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:04:49) [98%] : \r\nUne volont\u00e9 qui r\u00e9jouit Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans le domaine de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:05:13) [91%] : \r\nC'est le moment, c'est le moment que \u00e7a arrive parce que nous assistons depuis bient\u00f4t 5 ans maintenant \u00e0 des situations absolument impossible au niveau du droit, nous avons des des pseudo- chauffards, simplement parce qu'ils ont eu un exc\u00e8s de vitesse importants qui se voit sanctionn\u00e9 pour une ann\u00e9e de prison 2 ans de retrait de permis alors qu'ils ne sont pas des chauffards ai des quantit\u00e9s d'exemples dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:27) [97%] : \r\nDepuis l'entr\u00e9e en vigueur de Via Sicura le nombre de tu\u00e9s sur les routes suisses a continu\u00e9 de baisser, passant de 339 \u00e0 216 l'an dernier, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Via Sicura a permis d'\u00e9viter une centaine de d\u00e9c\u00e8s depuis le d\u00e9but du programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:28 > 0:05:43) [89%] : \r\nLes modifications parle propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'emp\u00eacheront pas de continuer de sanctionner les v\u00e9ritables chauffards et \u00e9viter que que que la route puissent \u00eatre embarrassant, ce sont les exc\u00e8s inutiles qui sont aujourd'hui supprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:44 > 0:05:53) [91%] : \r\n2 autres mesures pourtant pr\u00e9vue pour 2019 sont abandonn\u00e9s, les bo\u00eetes noires \u00e0 l'int\u00e9rieur des v\u00e9hicules et la pose d'\u00e9thylom\u00e8tres anti- d\u00e9marrage pour les personnes d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:10) [86%] : \r\nLes franchises \u00e9lev\u00e9es d'assurance maladie seront moins avantageuses que \u00e7a n'm\u00eame cas aujourd'hui la franchise \u00e0 2500 francs permettait \u00e0 certains d'obtenir des rabais parfois importants, ces derniers seront diminu\u00e9s, le gouvernement affirme vouloir \u00e9quilibrer le syst\u00e8me actuel Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:35) [92%] : \r\nDans le syst\u00e8me des assurances maladie plus la franchise est \u00e9lev\u00e9, moins la prime \u00e0 la fin du mois est grande, en contrepartie, l'assur\u00e9 paie une partie plus importante de ces soins, il existe aujourd'hui 6 franchises diff\u00e9rentes, mais la plupart des Suisses choisissent soit la plus basse \u00e0 300 francs, soit la plus grande \u00e0 2500 francs le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rendre les stades interm\u00e9diaires plus attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:35 > 0:06:47) [87%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de donner aux assur\u00e9s, un vrai choix, que \u00e7a soit int\u00e9ressant \u00e9conomiquement, quelle que soit la franchise qui choisissent parce qu'aujourd'hui, seule la franchise basse ou la franchise la plus \u00e9lev\u00e9e sont int\u00e9ressante \u00e9conomiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:47 > 0:07:19) [91%] : \r\nTraduction : les franchises autres seront moins attractives, exemple avec une franchise \u00e0 300 francs aucun rabais, rien ne va changer pour une franchise \u00e0 1500 francs rabais de 840 francs par an est accord\u00e9 avec une franchise \u00e0 2500 francs ces 1000 500 40 francs de rabais les rabais accord\u00e9s vont baisser pour ses plus hauts paliers de 840 \u00e0 720 et 2540 \u00e0 1100 francs moins de rabais, donc plus de primes \u00e0 payer pour ses assur\u00e9s, ils participeront davantage au syst\u00e8me solidaire d'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:31) [91%] : \r\nC'est pas une bonne d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'il va r\u00e9duire les rabais pour les franchises \u00e0 option, cela veut dire que les gens qui paient d\u00e9j\u00e0 beaucoup de leur poche doivent encore payer plus dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:31 > 0:07:37) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 Romand de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, c'est aussi la moue, cette mesure ne va pas renforcer la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:07:54) [90%] : \r\nAu contraire, \u00e7a va augmenter la participation des patients des assur\u00e9s dans notre pays au co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9, sachant que nous sommes donc parmi les pays de l'OCDE, le pays dans lequel les pas les assur\u00e9s et les patients payent d\u00e9j\u00e0 le plus de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:54 > 0:08:01) [90%] : \r\nPourquoi pas l'ordonnance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, entrera en vigueur apr\u00e8s 2018, le temps pour les assur\u00e9s, peut-\u00eatre, de calculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:28) [92%] : \r\nDidier Burkhalter est revenu tout \u00e0 l'heure devant la presse pour une intervention sur l'Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va-t-il modifier sa strat\u00e9gie, alors que le d\u00e9part de Monsieur Burkhalter se pr\u00e9pare, r\u00e9ponse, nous dit-il, il pr\u00e9cise que les n\u00e9gociations sur un accord institutionnel se poursuivront sur la base du mandat actuel dit que tous les Pierre N\u00e9bel \u00e7a c'est la position d'aujourd'hui en coulisses au Parlement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9orienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:29 > 0:09:29) [90%] : \r\nOui, vous savez, Didier Burkhalter, c'est l'homme qui, depuis 2013 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, milite pour que ce soit la Cour europ\u00e9enne de justice qui certaines conditions, tranchent les disputes entre notre pays et l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'on appelle le fameux accord institutionnel, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s controvers\u00e9 en Suisse depuis Guillaume Tell le concept de juges \u00e9trangers n'est pas sp\u00e9cialement populaire, la grande question qui agite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 aujourd'hui c'est de savoir si cet accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation et v\u00e9ritablement urgent, tous les grands partis de droite sont aujourd'hui convaincus que la r\u00e9ponse est non, hein les bilat\u00e9rales ne seraient plus en danger de rien ne presse, 3 aujourd'hui, c'est en tout cas leur diagnostic : le pop n'accepterait pas, a-t-elle accord pour l'instant, le gouvernement continue \u00e0 vivre dans cette contradiction, mais la question se reposera tr\u00e8s vite apr\u00e8s le d\u00e9part de Didier Burkhalter, faut-il vraiment viser un accord avant la fin de l'ann\u00e9e ou au contraire est-il urgent d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:29 > 0:09:49) [90%] : \r\nMerci Pierre, c'est le quotidien de beaucoup d'entre nous, avoir les yeux riv\u00e9s sur le t\u00e9l\u00e9phone portable pour v\u00e9rifier la force du r\u00e9seau en 3 G 4 G o\u00f9 en et quand la puissance est faible, voici la puissante 5 G qui se profile, elles devraient permettent de transmettre beaucoup plus de donn\u00e9es, la demande du public est gigantesque, par exemple pour la vid\u00e9o, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:50 > 0:10:03) [94%] : \r\nVoici les antennes mobiles du futur ces prototypes ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues par l'\u00e9quipementier z\u00fcrichois Ericsson ces antennes permettent de tester la 5 G, le transfert de donn\u00e9es va exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:04 > 0:10:17) [86%] : \r\nMoi, les choses et on voit que la 5 G, plus de 100 fois plus rapide que les r\u00e9seaux 4 G actuel cette faste, mais il n'y a pas que la vitesse, le temps de r\u00e9action est aussi bien plus rapide, moins de 10 millisecondes l'est un CHR Winter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:18 > 0:10:37) [89%] : \r\nAvec la 5 G et un d\u00e9bit stratosph\u00e9rique de 19 Gigabyte secondes un film en haute d\u00e9finition pourrait \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 en moins de 5 secondes, mais une telle vitesse est-elle vraiment utile, les r\u00e9seaux actuels ne sont-ils pas suffisants Swisscom \u00e9tudie la consommation de donn\u00e9es de ses clients en fonction de leur \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:38 > 0:10:46) [89%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a qu'on sentait que les moins de 26 ans, ils utilisent 7 fois plus le r\u00e9seau \u00e7a veut dire ils ont 7 fois plus de volume sur notre r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:47 > 0:11:13) [92%] : \r\nUne grande partie des jeunes clients de Swisscom renonce \u00e0 la ligne fixe, internet et t\u00e9l\u00e9vision, tout passe par le mobile, la consommation des jeunes ici en bleu explose, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va \u00eatre amplifi\u00e9 avec la 5 G, la 5 J. qui sera aussi un plus en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, elle permettra de r\u00e9server des d\u00e9bits pour tous les services d'urgence et de s\u00e9curit\u00e9, mais plus de d\u00e9bit de rayonnement et sans risque pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:13 > 0:11:22) [80%] : \r\nOn a une ordonnance existantes qui limitent le rayonnement d\u00e9j\u00e0 dans les textes technologies ex- e-sante et on va aussi respect\u00e9 cette ordonnance sans amende 5 chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:24 > 0:11:35) [91%] : \r\nLa 5 G devrait servir de base \u00e0 l'Internet des objets comprenez tous ces appareils de notre quotidien, \u00e9changeons des informations entre la 5 G est attendu en Suisse en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:37 > 0:12:07) [92%] : \r\nVoil\u00e0 l'expansion continue de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et de son usage massif d'Internet Facebook en est l'illustration avec ce chiffre vertigineux atteint hier le cap des 2 milliards d'usagers est franchie, c'est le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal et confirm\u00e9 de Mark Zucker berg et d'un obscur programme lanc\u00e9 en 2004 pour permettre aux \u00e9tudiants de son universit\u00e9 de rester en contact, on d\u00e9couvre maintenant la suite Gaspard Kuhn, il y a pas si longtemps, certains disaient \u00e0 Facebook c'est d\u00e9clinant, ce sera un m\u00e9dia de vieux c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:07 > 0:13:19) [91%] : \r\nC'est vrai, vous avez raison, Darius en 2013 on s'inqui\u00e9tait beaucoup de la ringardisation de Facebook, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Princeton pr\u00e9disait m\u00eame que Facebook allait perdre 80 pourcent de ses utilisateurs d'ici 2017, 2017, nous y sommes et regardez la courbe des utilisateurs de Facebook, c'est tout simplement spectaculaire, elle ne cesse d'augmenter, c'est le r\u00e9sultat d'une politique d'acquisition agressive, Facebook a achet\u00e9 le site Instagram le syst\u00e8me de messagerie WhatsApp tous 2 tr\u00e8s populaires chez les jeunes, un des nerfs de la guerre, c'est la vid\u00e9o oui, pour \u00eatre rentable, Facebook doit vendre de la pub et pour vendre ses espaces publicitaires plus cher, il faut s'assurer que les utilisateurs restent captifs qu'il reste sur le site et quoi de mieux pour les garder captifs que la vid\u00e9o, la vid\u00e9o, qui est de plus en plus pr\u00e9sente, Facebook est devenu un v\u00e9ritable robinet \u00e0 images \u00e0 contenu produit par d'autres par la RTS par les youtubeurs mais \u00e0 l'avenir, Facebook va s'int\u00e9resser au liquide qui passe dans sa tuyauterie au contenu eux- m\u00eames Facebook pr\u00e9voit de rediffus\u00e9 en Direct la Ligue des champions aux \u00c9tats-Unis de produire ses propres s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, on le voit, Facebook est en train de devenir un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:19 > 0:13:27) [87%] : \r\n2 milliards c'est fascinant, hein, c'est un peu l'album de tout le monde l'humanit\u00e9 presque enti\u00e8re l'humanit\u00e9 active, en tout cas et sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:27 > 0:14:00) [94%] : \r\nOui, avec 2 milliards d'utilisateurs, c'est plus d'une personne sur 4 de cette plan\u00e8te qui est aujourd'hui active sur Facebook, c'est colossal, mais il manque encore du monde et notamment les Chinois Mark Zucker berg, on est bien conscient, il pratique le mandarin, avec son \u00e9pouse et on l'a vu en 2014 converser en mandarin \u00e9galement avec des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de Tsinghua, c'est le grand d\u00e9fi de Mark Zuckerberg pour les prochaines ann\u00e9es, convaincre le Parti communiste de le laisser entrer en Chine mais \u00e7a Darius c'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:00 > 0:14:02) [89%] : \r\nMerci Gaspard, on va se mettre au moins dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:03 > 0:14:19) [91%] : \r\nOn l'a vu hier, 6 semaines apr\u00e8s la premi\u00e8re attaque, qui a touch\u00e9 300000 ordinateurs nouveau virus s\u00e8me la panique, il touche surtout les entreprises dans le monde entier, a\u00e9roports et ports sont perturb\u00e9s, cela montre la fragilit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9, Pascal Jeannerat, Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:20 > 0:14:33) [94%] : \r\nDes milliers de machines infect\u00e9es dans plus de 60 pays et le nombre de cas ne fait qu'augmenter leur point commun : ce message symptomatique verser 300 dollars en monnaie virtuelle pour r\u00e9cup\u00e9rer l'usage de la machine infest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:33 > 0:14:44) [83%] : \r\nL'attaque virale touche cette fois les entreprises du monde entier, tous secteurs confondus, administration Aviation banques transports maritime cosm\u00e9tique Pharma, la Suisse est \u00e9galement concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:44 > 0:15:00) [83%] : \r\nMais alors, maintenant que tout Walken Fanci nous avons connaissance de cette entreprise touch\u00e9e en Suisse c'est elles sont actives dans des secteurs diff\u00e9rents et sont de taille variable, on ne peut pas exclure que d'autres soient concern\u00e9s France Nord tellement obtenir une b\u00eate enfant 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:01 > 0:15:09) [92%] : \r\nBien ce logiciel malveillant myst\u00e8re, ce qui est certain, c'est qu'encore une fois, ce nouveau virus utilisent des failles du logiciel Windows de Microsoft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:10 > 0:15:31) [87%] : \r\nCertains chercheurs ou certains individus ou gouvernement arrive \u00e0 d\u00e9tecter certains vont les communiquer aux fabricants d'autres vont \u00e9ventuellement les vendre sur des march\u00e9s parall\u00e8les des march\u00e9s gris de la faille de s\u00e9curit\u00e9 ou ces failles sont achet\u00e9s, soit par des agences de renseignement donc des gouvernements, soit par des cybercriminels qui voit un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 les exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:31 > 0:15:47) [94%] : \r\nCette fois, le virus aurait \u00e9t\u00e9 disponible sur Internet, pour une trentaine de francs, une somme d\u00e9risoire au regard des cons\u00e9quences l'activit\u00e9 de certaines entreprises, a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9 par exemple ici, \u00e0 Li\u00e8ge dans ce centre de tri TNT, FedEx 100000 colis sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:47 > 0:15:58) [85%] : \r\nSi sa situation dure, il faut quand m\u00eame que le travailleur soient pay\u00e9s voil\u00e0 aujourd'hui on sait pas coup\u00e9 sport \u00e7a va durer, est ce que cela va durer un jour, 2 jours, 3 jours, 6 jours, on n'en sait rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:58 > 0:16:01) [92%] : \r\nCe genre d'attaque a donc des effets cons\u00e9quents et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:18) [90%] : \r\nUn coup qu'il a un impact sur la croissance, sur la confiance des m\u00e9nages il un peu sur le fait que les entreprises engagent ou n'engage pas ou innove oui innove pas et donc on doit vraiment aujourd'hui le prendre en compte le fait que pendant une heure des syst\u00e8mes s'arr\u00eate, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:18 > 0:16:31) [90%] : \r\nHistoire de minimiser les risques, toujours les m\u00eames conseils, mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes faire des sauvegardes r\u00e9guli\u00e8res de ces fichiers et se m\u00e9fier des mails, les pi\u00e8ces jointes \u00e9trange des r\u00e9flexes vitaux, parce que ce genre d'\u00e9pid\u00e9mie num\u00e9riques sont bel et bien s'entend si fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:32 > 0:16:50) [93%] : \r\nOn reparle de la beaut\u00e9 de Lavaux, c'est un des mais une meilleure carte de visite de la Suisse est une b\u00e9n\u00e9diction pour les photographes \u00e0 toute heure du jour et de la nuit Lavaux c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui ses 10 ans d'inscription au Patrimoine mondial de l'UNESCO, l'occasion d'un bilan, il est positif, le tourisme, on a nettement profit\u00e9 maintenant J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:51 > 0:17:08) [94%] : \r\nIl y a 10 ans, cet homme portait le projet d'inscription d'Lavaux au Patrimoine mondial de l'UNESCO, objectif : faire reconna\u00eetre la beaut\u00e9 du site et promouvoir les produits du terroir pour lui c'est r\u00e9ussi l'ann\u00e9e derni\u00e8re 3000 touristes asiatiques sont venus d\u00e9guster ses produits, mais ils ne viennent pas tous d'aussi loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:08 > 0:17:21) [84%] : \r\nLe jour o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 inscrits, on a vu une augmentation des des personnes qui se promenait sur les chemins viticoles et c'est en dessous, c'\u00e9tait elle sauvera des Lausannois qui qui prenaient conscience de la beaut\u00e9 du paysage, alors est-ce ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:22 > 0:17:34) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque ce vigneron craignaient que l'UNESCO impose des nouvelles contraintes et que le site ne se transforme au mus\u00e9e, 10 ans apr\u00e8s, il observe plut\u00f4t des retomb\u00e9es positives et pour lui, il faut m\u00eame aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:34 > 0:17:51) [93%] : \r\nCe qu'il faut d\u00e9velopper, c'est je dirais l'oenotourisme c'est vrai que c'est encore un meilleur accueil recevoir peut-\u00eatre un peu encore plus facilement les visiteurs et puis leur donner des moyens de d\u00e9couvrir certains, certaines maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:51 > 0:18:04) [92%] : \r\nC'est le cas ici ce vigneron a vu la fr\u00e9quentation touristique et les ventes augmenter de 30 \u00e0 40 pourcent il veut alors construire des chambres d'h\u00f4tes pour accueillir ses clients dans ce Lavaux ultraprot\u00e9g\u00e9e son projet est bloqu\u00e9 depuis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:04 > 0:18:13) [93%] : \r\nSi on n'a pas des infrastructures pour pouvoir accueillir ses touristes, demain, je pense que c'est la mort de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:13 > 0:18:19) [97%] : \r\nCar m\u00eame inscrit au Patrimoine mondial de l'UNESCO pour ce d\u00e9put\u00e9 Lavaux manquent toujours de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:19 > 0:18:33) [91%] : \r\nLe Patrimoine mondial, c'est aussi l'activit\u00e9 des vignerons, c'est une activit\u00e9 \u00e9conomique, c'est aussi l'entretien du Patrimoine vivant et \u00e7a n\u00e9cessite un engagement, ce n'est pas forc\u00e9ment un investissement financier, un engagement plus fort des collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:33 > 0:18:48) [92%] : \r\nTous s'accordent \u00e0 dire qu'il ne faut pas que Lavaux deviennent comme le vignoble class\u00e9 des Cinquecento en Italie : l\u00e0- bas, le flux touristique est incessant, mais selon les acteurs locaux, il faudra trouver une solution \u00e0 la Vaudoise entre d\u00e9veloppement et pr\u00e9servation du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:49 > 0:19:07) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate se poursuit apr\u00e8s les arrestations \u00e0 Eaubonne, les 3 pr\u00e9venus le sont pour violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique, les autorit\u00e9s ont fait \u00e9tat d'\u00e9l\u00e9ments concrets montrant je cite un certain degr\u00e9 de pr\u00e9paration, en revanche, le minist\u00e8re public, indique qu'aucune trace d'explosif n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:09 > 0:19:32) [92%] : \r\nLa trag\u00e9die de Mossoul continuent de marquer l'actualit\u00e9, c'est le drame de ses habitants, c'est aussi la difficult\u00e9 du travail d'information pour en rendre compte, les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements l'ont illustr\u00e9 avec des victimes, journaliste mais aussi fixeur, ce sont ses collaborateurs qui permettent d'organiser le travail de la presse sur place, t\u00e9moignage de Maurice babillard notre confr\u00e8re du journal Le Temps avec Anne Delette et Christophe pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:34 > 0:19:47) [91%] : \r\nBoris Mabillard, grand reporter autant \u00e9tait \u00e0 Mossoul, il y a 4 semaines fix\u00e8rent Bakhtiar Haddad est mort le 24 juin avec 2 autres journalistes dans l'explosion d'une mine, Boris ne savait pas que c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois qu'ils travaillaient ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:20:06) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, ici tout est min\u00e9 je me balade avec Bakhtiar, on est juste en face des positions de l'\u00c9tat islamique et entend c'est une balle, on nous a tir\u00e9 dessus, je cours les p\u00e9toche c'est incroyable et on se met un peu \u00e0 l'abri, on le voit bien les images tremblote c'est c'est c'est juste que j'ai les chocottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:06 > 0:20:44) [86%] : \r\nBakhtiar c'\u00e9tait c'est plus que mon fixeur parce que sur un ensemble de bataille il faut il faut de la tchatche FO et tout seul, sans parler \u00e0 ou avec un traducteur un traducteur n'aurait jamais os\u00e9 acompte peut m'accompagner, vous savez, c'est beaucoup trop dangereux, hein, il y a des, des, des impacts des obus c'est min\u00e9 pour savoir comment bouger, il savait d\u00e9nouer les situations compliqu\u00e9es, faire rire les salauds, donc je m'appuie beaucoup sur lui, il me guide on il me dit mais ne ne marche pas, l\u00e0, je crois que c'est min\u00e9 c'est c'est l'Avantage d'\u00eatre avec un ce qu'on appelle un fixeur, c'est-\u00e0-dire un un homme qui va rendre les choses possibles pour les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:44 > 0:21:05) [87%] : \r\nOn se balade avec Bakhtiar et il y a encore des poulets alors les zoos, les \u00e9gouts ont explos\u00e9 : \u00e7a sent une odeur de 2000 morts s\u00e9ance insupportable et la liste les 2 positions se tirent des balles au-dessus de nous arrache heureusement Bakhtiar reste tr\u00e8s, tr\u00e8s calme, oui, il est, il a, il garde son sang- froid, on va, on va arriver, il est pass\u00e9 juste devant nous, l\u00e0, on l'a vu passer un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:05 > 0:21:28) [92%] : \r\nMoi, je sais que je suis une cible parce que je suis un journaliste, je suis une cible, il ne faut pas que je tombe entre les mains et personne ne m'\u00e9pargnera et ce qui est une fatalit\u00e9 ou oui lorsque les les journalistes ne sont plus prot\u00e9g\u00e9s par leur fonction, on a perdu beaucoup de cr\u00e9dit, on le voit g\u00e9n\u00e9ralement et si dans la guerre, \u00e7a se traduit par des risques inou\u00efs exponentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:29 > 0:21:39) [92%] : \r\nV\u00e9ronique Robert St\u00e9phan Villeneuve Bakhtiar Haddad ont perdu la vie dans une ruelle de Mossoul, elles ont saut\u00e9 sur une mine en voulant d'\u00e9chapper au sniper leur professionnalisme, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:40 > 0:22:01) [87%] : \r\nMa bonne \u00e9toile, hein, c'est il y a bien, beaucoup de c'est c'est c'est tr\u00e8s cruel on voit Bakhtiar, c'\u00e9tait le plus exp\u00e9riment\u00e9 les hommes connaissaient \u00e7a, il y avait un courage exceptionnel, il gardait toujours son sang- froid et pourtant le pire lui arriver, donc il y a, y a rien qui puisse garantir nous garantir la s\u00e9curit\u00e9 dans ces zones de combat tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:04 > 0:22:12) [96%] : \r\nChaque article de presse \u00e0 son prix, un prix payer parfois tr\u00e8s cher une condition pour ne pas avoir de trou noir dans la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:15 > 0:22:43) [90%] : \r\nEmmanuel Macron r\u00e9ussite un nouveau coup diplomatique, le nouveau fran\u00e7ais avait marqu\u00e9 par une image avec lors des premiers contacts Donald Trump en lui imposant une poign\u00e9e de main, proche du bras de fer, il a ensuite d\u00e9fil\u00e9 sur la question du climat en s'adressant tout le monde en anglais 3\u00e8me \u00e9pisode cette fois, il a invit\u00e9 \u00e0 Paris pour le 14 juillet et Donald Trump accepte le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sera donc \u00e0 Paris le 14 juillet ce qui provoque d\u00e9j\u00e0 des contestations, commentaire de Jean-Luc M\u00e9lenchon, je cite 3 est un violent, il n'a rien \u00e0 faire l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:44 > 0:23:00) [92%] : \r\nJean-Luc M\u00e9lenchon est une des figures de l'opposition au nouveau pouvoir, c'est le cas aussi de Fran\u00e7ois Ruffin, le cin\u00e9aste et maintenant d\u00e9put\u00e9 a marqu\u00e9 les esprits \u00e0 l'Assembl\u00e9e, seul assis et sans cravate, refusant d'applaudir, il devient un visage de l'opposition \u00e0 gauche Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:01 > 0:23:03) [95%] : \r\nIl est l'un des nouveaux visages de l'Assembl\u00e9e nationale, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:04 > 0:23:08) [96%] : \r\nC'est nous qu'on a qu'on a comme \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:08 > 0:23:17) [96%] : \r\nFran\u00e7ois Ruffin est un novice, mais le monde politique de conna\u00eet bien le journaliste de 41 ans a \u00e9t\u00e9 notamment l'une des figures de proue du mouvement nuit debout dans l'esprit des indign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:17 > 0:23:22) [91%] : \r\nEst ce qu'on fait vraiment peur \u00e0 ce gouvernement et \u00e0 l'oligarchie qui est derri\u00e8re lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:54) [90%] : \r\nPorte-Parole des petits, des sans- grades de sa r\u00e9gion, la Picardie, Fran\u00e7ois Ruffin d\u00e9nonce sur le ton d'un Michael Moore fran\u00e7ais les effets de la d\u00e9sindustrialisation dans son film merci patron qui ciblent le milliardaire Bernard Arnault quand on n'est pas le plus fort, il faut \u00eatre le plus rus\u00e9 et donc on sait tr\u00e8s bien qu'on est hyper faible qu'on est qu'une fourmi compte raconte au au num\u00e9ro un du luxe dans le monde, merci patron, merci patron fine combattants consacr\u00e9 cette ann\u00e9e meilleur documentaire aux C\u00e9sars une tribune inesp\u00e9r\u00e9e pour le trublion Damien d'\u00e9voquer le ch\u00f4mage qui ruine sa r\u00e9gion depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:54 > 0:24:06) [93%] : \r\n\u00e7a dure comme \u00e7a depuis 30 ans, parce que ce sont des ouvriers qui sont touch\u00e9s et donc on en a rien \u00e0 foutre, si c'\u00e9tait des acteurs qui \u00e9taient mis en concurrence, de la m\u00eame mani\u00e8re, avec des acteurs Roumains \u00e7a poserait probl\u00e8me imm\u00e9diatement si c'\u00e9tait des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:07 > 0:24:17) [95%] : \r\nFort de sa notori\u00e9t\u00e9 dans une r\u00e9gion menac\u00e9e par l'extr\u00eame droite Fran\u00e7ois Ruffin se lance dans la bataille des l\u00e9gislatives, le pari d'ouvrir un autre chemin \u00e0 la col\u00e8re et \u00e0 l'espoir des classes populaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:18 > 0:24:28) [93%] : \r\nNous on est des petites fourmis l'histoire on a que nos petits bras et au porte-\u00e0-porte, quartier apr\u00e8s quartier, village apr\u00e8s village on est condamn\u00e9 \u00e0 faire ce travail- l\u00e0 tandis que notre adversaire, aujourd'hui il a jamais sa photo \u00e0 c\u00f4t\u00e9, celle d'Emmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:30 > 0:24:37) [90%] : \r\nLe pot de terre contre le pot de fer, David contre Goliath, la tactique Ruffin originaire d'Amiens, comme Emmanuel Macron aller au cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:37 > 0:24:40) [83%] : \r\nUn cas par cas, mais je ne ferai pas une loi qui interdit je pas vous raconter, d\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:41 > 0:24:48) [83%] : \r\nDans l'\u00e9ternel dilemme \u00e0 gauche entre utopie ou participation au jeu d\u00e9mocratique Fran\u00e7ois Ruffin a jou\u00e9 et gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:48 > 0:24:54) [93%] : \r\nLa pr\u00e9sence du d\u00e9put\u00e9 Ruffin \u00e0 l'assembl\u00e9e d\u00e9sormais en m\u00eame temps que Marine Le Pen promet des \u00e9changes disons tr\u00e8s vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:07) [94%] : \r\nRetour en Suisse L'\u00e9t\u00e9 des festivals va commencer apr\u00e8s- demain, ce sera le coup d'envoi du Montreux Jazz Christophe Schenk le Montreux Jazz et beaucoup d'autres festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:07 > 0:26:15) [89%] : \r\nOui, on dit souvent que la Suisse est une terre de festivals, h\u00e9 bien \u00e7a se tient en tout cas, du point de vue musical il y a plus de 400 \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s chaque ann\u00e9e du rock \u00e0 l'\u00e9lectro de la chanson, \u00e0 la musique classique et l'\u00e9t\u00e9, c'est une sorte de sur ce march\u00e9, avec pr\u00e8s de 40 festivals chaque semaine entre fin juin et d\u00e9but septembre, alors les plus anciens festivals de musique, ce sont ceux d\u00e9volus aux classique a le Festival de Lucerne, cr\u00e9\u00e9 en 1938 ou le Menuhin d'obstacles, \u00e9lu en 1957 sur le front des musiques actuelles, c'est le Montreux Jazz, qui fait figure de doyen, il est apparu il y a 51 ans maintenant, tandis que Pal\u00e9o va conna\u00eetre sa 42\u00e8me \u00e9dition cet \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re ces gros mammouth roman on a envie de dire : il y a des dizaines et des dizaines de festivals qui sont apparus depuis les ann\u00e9es 70, beaucoup se sont install\u00e9s certains ont disparu, parfois avec fracas, on se rappelle le festival de les uns au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, aujourd'hui c'est un mouvement assez habituel, chaque ann\u00e9e il y a des festivals qui manquent \u00e0 l'appel, pas de Fornes ils appuient ni d'\u00e9lectro \u00e0 Lausanne cette ann\u00e9e par exemple, tandis que de nouveaux noms apparaissent, citons cette ann\u00e9e le pr\u00e9mice \u00e0 monter le prix histoire dont \u00e0 Lausanne l'irr\u00e9versible \u00e0 mont\u00e9 et puis le festival Abyss en Gruy\u00e8re qui est d\u00e9volu au m\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:15 > 0:26:18) [97%] : \r\nAvec une concurrence acharn\u00e9e, notamment pour avoir les artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:54) [89%] : \r\nOui, on peut se dire dans un pays o\u00f9 on a une commune sur six quasiment qui a son professeur de musique, h\u00e9 bien il y a un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel qui pourrait arriver \u00e0 saturation et pourtant chacun arrive tirer son \u00e9pingle du jeu et m\u00eame se payer des Stars, aujourd'hui il y a pas besoin d'\u00eatre un festival phare pour avoir un gros non, a-t-elle pris a des artistes qui viennent chaque ann\u00e9e en Suisse dans des configurations diff\u00e9rentes, un exemple p\u00e2tissent Miss la l\u00e9gende des ann\u00e9es 70 qui est revenu une dizaine de fois en Suisse romande, depuis 2010, d'abord \u00e0 Montreux \u00e0 Nyon, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Avenches appuie cette ann\u00e9e ce sera Estavayer-le-Lac dans le canton de Fribourg alors c'est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9, comme le montre notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:28) [95%] : \r\nC'\u00e9tait il y a tout juste 5 ans Franz Ferdinand paradait en t\u00eate d'affiche, sur la grande sc\u00e8ne de Pal\u00e9o pour le bonheur de plus de 30000 spectateurs venus danser sur ce tube cet les \u00c9cossais reviennent en Suisse pour 2 concerts dont un ici \u00e0 Veyras, paisible village valaisan de 1676 habitants dont le terrain de foot et les corps de tennis accueilleront pour trois soir\u00e9es le tohu-bohu et ses 3000 spectateurs quotidien un gros coup qui ne doit rien au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:28 > 0:27:43) [93%] : \r\nLe tohu-bohu festival et c'est le cas pour d'autres petits festivals ont depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es professionnalis\u00e9 leur structures et d'organisation, ce qui permet aussi d'\u00eatre plus en contact avec le milieu tout au long de l'ann\u00e9e et de pas juste survol\u00e9 un petit peu la programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:43 > 0:27:51) [96%] : \r\nConstat confirm\u00e9 par cet agent qui repr\u00e9sente de nombreux artistes internationaux en Suisse et qui a vu doubler les demandes re\u00e7ues en disant et l'offre s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:51 > 0:28:12) [92%] : \r\nAujourd'hui il y a beaucoup plus de festivals et donc c'est festivals font des offres et suscitent ces nouveaux concerts et puis m\u00eame si les cachets n'ont pas baiss\u00e9, au contraire, puisqu'il y a plus de demandes de la part de tous ces festivals, h\u00e9 bien, des opportunit\u00e9s en termes d'actualit\u00e9 permettent des fois des festivals de payer \u00e0 cacher un peu moins important pour avoir un gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:14 > 0:28:26) [89%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, Vitalic ce J\u00e9sus, c'est de ma vie chez nous encore Black M des artistes habitu\u00e9s aux grands festivals se produiront \u00e0 la tour de paix ou encore \u00e0 Pantin la de jolis coups mais qui comportent une part de risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:27 > 0:28:45) [90%] : \r\nIl y a de plus en plus d'\u00e9v\u00e9nements, donc les gens, c'est aussi beaucoup plus difficile \u00e0 cerner le genre de musique qu'ils \u00e9coutent ce qu'ils attendent effectivement de retrouver chaque fois des t\u00eates d'affiche dans 5 6 festivals plus en club sur la m\u00eame saison, \u00e7a peut \u00eatre un risque, \u00e7a peut \u00eatre un un, donc il faut \u00e0 mon avis, effectivement, bien qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:45 > 0:29:00) [95%] : \r\nQuel est son son budget en 13 \u00e9ditions celui du tohu-bohu est pass\u00e9 de 100000 \u00e0 770000 francs et le festival pr\u00e9sente des finances saines, un succ\u00e8s qui tient aussi beaucoup \u00e0 son ancrage local, le vrai secret de la long\u00e9vit\u00e9 pour un petit festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:02 > 0:29:10) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Palexpo pourrait bien accueillir d\u00e8s l'an prochain les finales de la Coupe Davis et de la Fed Cup juste l\u00e0 jusqu'en 2020, l'\u00e9v\u00e9nement se disputeraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:10 > 0:29:27) [90%] : \r\nEn novembre, pour la premi\u00e8re fois sous cette forme conjoint dans l'enceinte de 18000 places la candidature genevoise est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 5 autres villes mais il faudra toutefois que les diff\u00e9rentes r\u00e9formes propos\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis soit encore ent\u00e9riner le mois d'ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:29 > 0:29:45) [88%] : \r\nEn tennis, le taux retour gagnant de Roger Federer a marqu\u00e9 les esprits, la Suisse se positionne comme favori au tournois Wimbledon, c'est un exemple spectaculaire de ces retours en force qui ont marqu\u00e9 l'histoire du tennis parfois r\u00e9ussi et parfois moins reportage Michel Di Tria Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:47 > 0:30:04) [92%] : \r\nPoint commun entre Timea Bacsinszky et Martina Hingis, les 2 joueuses ont annonc\u00e9 leur retrait, puis sont revenus sur les corps, avec succ\u00e8s, \u00e0 l'exemple de Borg sous Clijsters le monde du tennis, on a vu passer des athl\u00e8tes qui ont arr\u00eat\u00e9 la comp\u00e9tition puis au rejou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:04 > 0:30:19) [85%] : \r\nC'est tr\u00e8s dur, mais c'est un gros investissement et l'athl\u00e8te a le jour de tennis, la joie et savent par quoi il faut passer donc du coup, ils remettent en place \u00e0 horreur planification leur entra\u00eenement leur pr\u00e9paration physique leur habitudes alimentaires, on est avec la performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:19 > 0:30:24) [93%] : \r\nFederer est revenu tr\u00e8s fort, mais personne ne s'attendait \u00e0 un retour aussi fulgurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:24 > 0:30:40) [86%] : \r\nIl a arr\u00eat\u00e9 pour une raison bien simple, c'est qu'il a d\u00e9vi\u00e9 de ses probl\u00e8mes de jour, il a voulu \u00eatre pr\u00eat \u00e0 100 pourcent puis lui, son seul objectif, c'est d'\u00eatre performant, pour gagner des titres, donc \u00e7a n'int\u00e9ressait pas, de pouvoir \u00eatre pouvoir jouer les L\u00e4nder les les seconds r\u00f4les et il a fait un \u00e9norme travail physique et tennistique derri\u00e8re pour pour \u00eatre performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:40 > 0:30:46) [91%] : \r\nLa pose de Timea Bacsinszky est souvent cit\u00e9 en exemple la Vaudoise avait plaqu\u00e9 le tennis pour se consacrer \u00e0 l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:46 > 0:30:53) [94%] : \r\nCe petit break m'a quand m\u00eame permis de me reposer physiquement, c'est pas comme si j'avais jou\u00e9 en continu pendant 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:53 > 0:30:59) [84%] : \r\nElle n'\u00e9tait pas convaincu de vouloir arr\u00eater, elle a, elle, a, elle, a, elle est revenue parce qu'elle, elle aime \u00e7a, c'est, c'est c'est dans ses g\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:59 > 0:31:05) [80%] : \r\nLes trajectoires de Federer Bacsinszky Wing, ils sont des success Story mais pour ses r\u00e9ussites, combien de rater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:07 > 0:31:17) [87%] : \r\nBah, tout ce que tout se contenter d'arr\u00eater plus de revenus en cinq, puis se sont tous cass\u00e9 la gueule, m\u00eame le l\u00e9gendaire Bjorn Borg avait manqu\u00e9 son retour mais au fait pourquoi d\u00e9j\u00e0 riche et adul\u00e9 vouloir revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:18 > 0:31:29) [83%] : \r\nL'avait dit circuits, le fait de d'\u00eatre avec d'autres joueurs ou de de joueuses voyager de tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me manque quoi, c'est quand m\u00eame une vie qui est assez sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:29 > 0:31:32) [95%] : \r\nL'usure, les blessures et les sacrifices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:32 > 0:31:35) [100%] : \r\nNe sont rien en comparaison du plaisir de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:37 > 0:31:50) [86%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les sanctions contre les chauffards pourraient \u00eatre assouplies le et dispositions strictes de Via Sicura \u00e9tait controvers\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de redonner une plus grande marge de manoeuvre aux juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:51 > 0:31:59) [96%] : \r\nCe soir, la suite de notre feuilleton documentaire les apprentis juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o orageuse de Nathalie Sba\u00ef excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:08 > 0:32:11) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:04 > 0:33:14) [81%] : \r\nC'est une mesure puisqu'il y a eu 120 m\u00e8tres 12 heures ce n'est pas termin\u00e9, c'est la r\u00e9gion Centre, ma vie comme un caoutchouc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:23 > 0:33:44) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois de juin restera dans les m\u00e9moires comme le 2\u00e8me, mois le plus chaud depuis 2003 mais \u00e9galement comme le plus pluvieux au Tessin depuis 1963 le record est battu tout \u00e0 l'heure avec 460 tonnes litres d'eau au m2 enregistr\u00e9s et il faut dire que l'\u00e9pisode \u00e9videmment d'aujourd'hui n'y est pour beaucoup et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:44 > 0:34:15) [85%] : \r\nC'est 120 millim\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s jusqu'alors \u00e7a n'est pas termin\u00e9 ces r\u00e9gions sont en comme d'autres d'ailleurs, on voit bien sur l'animation du satellite l'activit\u00e9 marqu\u00e9e au nord de l'Italie qui remontait au sud et la venue de ce front froid par l'ouest qui a donn\u00e9, lui, ces orages aussi 16 ces 2 syst\u00e8mes ont fusionn\u00e9 Les pressions la d\u00e9pression a vraiment creus\u00e9 sur nous, c'est rare cette saison orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:21 > 0:34:23) [97%] : \r\nOui merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:34 > 0:34:45) [87%] : \r\nLa d\u00e9pression est tr\u00e8s creus\u00e9es, c'est rare cette saison, ce qui fait que nous avons vraiment ce temps est tr\u00e8s perturb\u00e9 pour plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:52 > 0:34:59) [72%] : \r\n980 hectopascals c'est au nom suivront donc une femme qui viennent bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:03 > 0:35:14) [87%] : \r\nEt donc cette fra\u00eecheur apr\u00e8s avoir vraiment tropicale tropicale puis caniculaire, \u00e7a se termine vraiment dans la fra\u00eecheur puisque oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:20 > 0:35:28) [85%] : \r\nIls avaient fait le \u00e7a joue ou quoi, le plan de m\u00eame pas remarqu\u00e9, oui d'accord ok, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:41 > 0:35:47) [80%] : \r\nParce que j'ai fait un mois Chantal je dis tout vite faut enlever cette jupe elle \u00e9tait beaucoup trop courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:48 > 0:36:03) [87%] : \r\nJ'ai dit la paix \u00e0 son \u00e2me lundi j'essaie d'\u00eatre rend pas compte dans l'Aude m\u00e9t\u00e9o c'\u00e9tait d'autres valeurs de plan, \u00e7a allait tr\u00e8s bien et l\u00e0 c'\u00e9tait presque chaque quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:07 > 0:36:14) [78%] : \r\n460 lignes puis 1963 64, oui, je me remets en plein centre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:16 > 0:40:23) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois de juin restera d\u00e9cid\u00e9ment dans les m\u00e9moires comme le 2\u00e8me, mois le plus chaud depuis 2003 mais \u00e9galement le plus pluvieux au Tessin depuis 1963 puisque le record est tomb\u00e9 tout \u00e0 l'heure 460 litres d'eau au m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e7a pulv\u00e9rise vraiment le record surtout que \u00e7a n'est pas termin\u00e9e, et ce d'ailleurs en grande partie avec l'\u00e9pisode du jour, nous avons eu pratiquement 120 millim\u00e8tres, ces r\u00e9gions sont en habits de degr\u00e9 toi \u00e7a a occasionn\u00e9 des glissements de terrain, des coupures de routes cantonales voire d'axes ferroviaires et nous voyons aussi ces orages qui arrivaient par l'ouest qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 assez important localement et ce en raison de l'arriv\u00e9e du front froid, nous avions en effet et le syst\u00e8me en provenance du nord de d'Italie qui arrive et qui venait buter contre les All qui a donn\u00e9 donc toutes ces pr\u00e9cipitations et ce fameux front froid qui a avanc\u00e9 les 2 syst\u00e8mes ont pluvieux ont fusionn\u00e9, d'o\u00f9 cette activit\u00e9 surtout que la d\u00e9pression se creuse consid\u00e9rablement, c'est rare que ce soit aussi bas \u00e0 cette saison 999180 hectopascals au-dessus de nous, nous aurons une petite lucarne vendredi et un regain d'activit\u00e9 samedi et c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures apr\u00e8s ce mois de juin, donc vraiment estival tropicale puis caniculaire, h\u00e9 bien c'est de l'air froid qui arrive avec des temp\u00e9ratures autour de 19 \u00e0 20 degr\u00e9s tout au plus, c'est une grande bouff\u00e9e d'air frais, attention donc \u00e0 la vie de degr\u00e9 3 pour le Tessin, de m\u00eame que pour la vall\u00e9e de SaaS la vall\u00e9e de mines ou la vall\u00e9e de Conches ou encore la Basse Engadine et toutes les autres r\u00e9gions du nord des Alpes sont ton avis de degr\u00e9s de nous pourrions d'ici demain matin 9 heures avoir 30 \u00e0 50 millim\u00e8tres millim\u00e8tres localement, demain matin, donc \u00e7a se poursuit au sud et dans l'Est, ailleurs on peut parler d'un temps de tra\u00eene avec quelques espaces plus calme, plus ensoleill\u00e9 temporairement 7 puisque le regain d'activit\u00e9 est attendu dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 noter que la limite des chutes de neige est attendue \u00e0 2500 m\u00e8tres d'altitude, regarder des temp\u00e9ratures les maxima ressembleront au minimun d'il y a quelques jours tout au plus 20 21 degr\u00e9s voire 19 localement, nous serons en dessous de la norme saisonni\u00e8re, il ne faudra plus que 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude comme le Jet est vraiment au-dessus de nous, tr\u00e8s fort, cela sous- entend des vents qui vont s'acc\u00e9l\u00e9rer, pouvoir attendre atteint de 60 \u00e0 75 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, notamment en haute montagne pour la journ\u00e9e de vendredi, cette fameuse accalmie avec un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 localement et temporairement alors qu'on garde bien des nuages sur le sud, sur la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes aussi dans le sens toujours fra\u00eeches samedi ce regain d'activit\u00e9 \u00e0 nouveau des pluies, des nuages, peu de place pour le soleil, \u00e7a s'am\u00e9liore d\u00e9j\u00e0 gentiment au sud des Alpes, c'est ce qu'on trouvera d'ailleurs dimanche par vent du Nord le Tessin aura droit \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9, alors que ce 2\u00e8me jour de juillet sera tr\u00e8s frais 19 degr\u00e9s tout au plus, il faudra attendre lundi et mardi pour voir le mercure reprend tr\u00e8s tranquillement des couleurs de saison pour arriver \u00e0 26 degr\u00e9s le 4 juillet voil\u00e0 je vous ai tout dit, je vous quitte avec cette image de Vevey, o\u00f9 la pluie tombait la premi\u00e8re pluies vers 16 heures cet apr\u00e8s- midi, vous \u00eates \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e je vous retrouve demain et plaisir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-29T01:01:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706608059", "durationSec": 118, "title": "FRIGO PORTRAIT RUFFIN_RTS000001188867", "excerpt": "Portrait de Fran\u00e7ois Ruffin qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 au parlement fran\u00e7ais lors des derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives et qui repr\u00e9sente l'opposition et l'anti-syst\u00e8me au sein du gouvernement fran\u00e7ais.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FONCTION POLITIQUE", "CONTESTATION", "EXTR\u00caME GAUCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608060", "durationSec": 110, "title": "SO 5G 2_RTS000001191107", "excerpt": "La technologie 5g permettant d'augmenter le d\u00e9bit de donn\u00e9es des t\u00e9l\u00e9phones portables et autres objets connect\u00e9s, est en train d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e et est pr\u00e9vue pour 2020.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "sequenceIds": ["1611845"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608061", "durationSec": 45, "title": "SO CF BILATERALES_RTS000001191131", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des modifications sur la loi Via Secura afin de l'assouplir. Si certaines mesures on fait leur preuve, comme l'obligation d'allumer les phares en journ\u00e9e, les sanctions automatiques devraient dispara\u00eetre et les juges retrouver une plus grande autonomie et une plus grande marge de manoeuvre. L'avocat Jacques Roulet s'exprime sur ces modifications, notamment sur certains d\u00e9lits qualifi\u00e9s de chauffards.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1706608062", "durationSec": 120, "title": "SO CHAUFFARDS_RTS000001191173", "excerpt": "Une ordonnance du conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui entrera en vigueur en 2018, diminue les avantages d'une franchise d'assurance maladie \u00e9lev\u00e9e et  vise \u00e0 rendre les franchises interm\u00e9diaires plus attractives.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608063", "durationSec": 27, "title": "SO COUPE DAVIS GE_RTS000001190954", "excerpt": "Un nouveau virus informatique a attaqu\u00e9 de nombreux ordinateurs et syst\u00e8mes informatiques de milliers d'entreprises dans plus de 60 pays. Suite \u00e0 ces piratages, un ran\u00e7ongiciel demande une somme de 300 francs pour rendre l'acc\u00e8s de la machine infest\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1706608064", "durationSec": 25, "title": "SO FACEBOOK_RTS000001191174", "excerpt": "La r\u00e9gion du Lavaux c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans d'inscription au patrimoine mondiale de l'UNESCO. Cet anniversaire permet de dresser un bilan positif de cette inscription. Le tourisme en a nettement profit\u00e9 pour s'accro\u00eetre et la r\u00e9gion en a tir\u00e9 profit."}, {"internalArchiveId": "AA1706608065", "durationSec": 113, "title": "SO FRANCHISES_RTS000001191171", "excerpt": "T\u00e9moignage de Boris Mabillard qui est journaliste grand reporter au journal le Temps et qui a notamment couvert la bataille de Mossoul. Il s'exprime suite au d\u00e9c\u00e8s de plusieurs journalistes, dont la suissesse V\u00e9ronique Robert et d'un fixer Bakhtiar Haddad. Il raconte les conditions de tournage dans ces zones en guerre et les risques inh\u00e9rents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1611865"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608066", "durationSec": 134, "title": "SO HACKING_RTS000001191179", "excerpt": "Le directeur du Tohu-Bohu Festival Lionel Martin et  S\u00e9bastien Vuignier de TAKK Productions expliquent les raisons du succ\u00e8s des petits festivals en Suisse et leur capacit\u00e9 \u00e0 attirer et financer des groupes et chanteurs de t\u00eates d'affiche. Les festivals de musique doivent \u00eatre comp\u00e9titifs et se d\u00e9marquer pour rester dans les chiffres noirs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "VIRUS INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1611851"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608067", "durationSec": 119, "title": "SO LAVAUX UNESCO_RTS000001191119", "excerpt": "Les joueuses de tennis suisses Timea Bacsinszky et Martina Hingis sont revenus avec succ\u00e8s \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 leur retrait. Roger Federer effectue quand \u00e0 lui des pauses dans ses participations aux tournois pour \u00eatre plus performant. Mais d'autres sportifs manquent leur retour, \u00e0 l'instar de Bjorn Borg. Itw de la psychologue du sport Roberta Antonini Philippe, de l'entra\u00eeneur Jonathan Wawrinka et de l'ex-joueur Marc Rosset sur les motivations de ces retours.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "TOURISME"], "thematicCorporations": ["UNESCO"], "sequenceIds": ["1611859"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608068", "durationSec": 163, "title": "SO MOSSOUL JOURNALISTE_RTS000001190732", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "JOURNALISTE", "CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608069", "durationSec": 129, "title": "SO STARS FESTIVAL_RTS000001190865", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "FINANCEMENT", "MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608070", "durationSec": 112, "title": "SO TENNIS JOUEURS_RTS000001191030", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611966", "summary": "Antennes mobiles pour la technologie 5g de Ericsson. Itw de Thomas Sandin, directeur strat\u00e9gique 5g pour Swisscom et Ericsson. Itw de Heinz Herren, responsable infrastructure Swisscom.", "id": "1611845", "visualThemes": ["ANTENNE PARABOLIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611972", "summary": "Simulation de propagation d'un virus informatique. Itw de Max Klaus, centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information (MELANI). Ext si\u00e8ge de Microsoft. Itw de St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9. Int centre de tri TNT et Fedex \u00e0 Li\u00e8ge", "id": "1611851", "visualThemes": ["VIRUS INFORMATIQUE", "CENTRE DE TRI"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611980", "summary": "Ensoleill\u00e9 : vue sur le Lavaux, les vignes et le lac L\u00e9man. Itw de Bernard Bovy, ex-pr\u00e9sident candidature Lavaux. Itw de Alain Parisod, vigneron et ex-syndic et d\u00e9put\u00e9. Itw de Simon Vogel, vigneron. Itw de Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois.", "id": "1611859", "visualThemes": ["VIGNE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611986", "summary": "Facture d'assurance maladie de l'assurance Visana. Itw d'Emmanuelle Jaquet, porte-parole de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. Itw de Verena Nold, directrice de Sant\u00e9 Suisse. Itw de Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente du service aux patients Suisse Romande et conseill\u00e8re nationale PS vaudois.", "id": "1611865", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702181", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032005", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7D47E8CA-FD77-4CB4-A96B-4D387950180A", "internalArchiveId": "7D47E8CA-FD77-4CB4-A96B-4D387950180A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - L'\u00e9tau se resserre en Turquie sur la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s'est appropri\u00e9 judiciairement une cinquantaine d'\u00e9glises et monast\u00e8res au sud-est du pays, dont Mor Gabriel, un des plus anciens monast\u00e8res chr\u00e9tiens du monde.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:28:08-06:28:23 / * Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s'est appropri\u00e9 judiciairement une cinquantaine d'\u00e9glises et monast\u00e8res au sud-est du pays, dont Mor Gabriel, un des plus anciens monast\u00e8res chr\u00e9tiens du monde.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720813", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 L\u2019\u00e9tau se resserre en Turquie sur la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne", "RTSreligion \u2013 L\u2019\u00e9tau se resserre en Turquie sur la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne / JDM_2017-06-28T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 L\u2019\u00e9tau se resserre en Turquie sur la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne / JDM_2017-06-28T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s\u2019est appropri\u00e9 judiciairement une cinquantaine d\u2019\u00e9glises et monast\u00e8res au sud-est du pays, dont Mor Gabriel, un des plus anciens monast\u00e8res chr\u00e9tiens du monde. Cela ravive la m\u00e9moire douloureuse des chr\u00e9tiens, pris en \u00e9tau entre les kurdes et le r\u00e9gime politique.", "Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s\u2019est appropri\u00e9 judiciairement une cinquantaine d\u2019\u00e9glises et monast\u00e8res au sud-est du pays, dont Mor Gabriel, un des plus anciens monast\u00e8res chr\u00e9tiens du monde.", "Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s\u2019est appropri\u00e9 judiciairement une cinquantaine d\u2019\u00e9glises et monast\u00e8res au sud-est du pays, dont Mor Gabriel, un des plus anciens monast\u00e8res chr\u00e9tiens du monde."], "variantIds": ["ece-8720832", "ece-8720813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T15:49:08Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion maintenant avec vous, Gabriel de Sergent bonjour, bonjour, sinon l'\u00e9tau se resserre en Turquie sur la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne, le pr\u00e9sident Erdogan vient de s'approprier judiciairement, une cinquantaine d'\u00e9glises et de monast\u00e8res dans le Sud-Est du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, cette mainmise concernent notamment l'un des plus anciens monast\u00e8res chr\u00e9tiens du monde, le monast\u00e8re syriaque Mor Gabriel dans la r\u00e9gion de Tours Abdine, appel\u00e9 aussi la montagne des serviteurs de Dieu, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce haut lieu du christianisme oriental, une r\u00e9gion qui comprend donc aussi une cinquantaine d'autres monast\u00e8res et \u00e9glises qui viennent de passer sous le joug de la Diyanet, le bureau des affaires religieuses et cela ravivait r\u00e9veille la m\u00e9moire douloureuse des chr\u00e9tiens pris en \u00e9tau entre les Kurdes et le r\u00e9gime politique, il faut souligner que la Turquie abrit\u00e9 au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, la plus importante population chr\u00e9tiennes du Proche-Orient qui constituaient alors que 20 pourcent des des citoyens turcs, aujourd'hui elle ne repr\u00e9sente plus que0,1 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [92%] :\r\nUne baisse tout \u00e0 fait hallucinant comment est -ce qu'on explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nLe g\u00e9nocide de 1915 des arm\u00e9niens et syriaques et puis l'exode forc\u00e9 des grecs orthodoxes au d\u00e9but des ann\u00e9es 1920 explique en grande partie cette effondrement mais maintenant il faut savoir que la politique du pr\u00e9sident islamo- conservateur Erdogan et de son parti, l'AKP, au pouvoir depuis 2002, ne cesse de se durcir et les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes r\u00e9duite \u00e0 votre chagrin subissent de toutes parts et comme \u00e0 nouveau les pressions d'un appareil d'\u00c9tat envoie de r\u00e9islamisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nQuels sont les autres signes de cette r\u00e9islamisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [92%] :\r\nAlors, pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive des pri\u00e8res et r\u00e9citations du Coran sont intervenus la semaine derni\u00e8re \u00e0 Sainte-Sophie, la basilique d'Istanbul, devenue mosqu\u00e9e apr\u00e8s la conqu\u00eate ottomane de 1453 et puis d\u00e9clar\u00e9 mus\u00e9e au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle sous Mustapha Kemal Atat\u00fcrk, le fondateur de la Turquie moderne en r\u00e9action, la conf\u00e9rence des \u00c9glises europ\u00e9ennes organisation oecum\u00e9nique rassemblant 125 \u00e9glises d'Europe, a regrett\u00e9, je cite, que l'un des plus grands lieux de culture et de religion de l'humanit\u00e9 soit utilis\u00e9 \u00e0 des fins politiques, les signes se multiplient en fait aujourd'hui pour dire que la pluralit\u00e9 religieuse est particuli\u00e8rement mise \u00e0 mal en Turquie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T05:03:00Z"}, {"id": "sound-70DA5D7F-7B97-4690-8EC6-CC11343562D1", "internalArchiveId": "70DA5D7F-7B97-4690-8EC6-CC11343562D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie pourrait bloquer la tr\u00e8s populaire messagerie Telegram", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Le bras de fer se poursuit entre les autorit\u00e9s russes et Pavel Dourov, fondateur de la populaire messagerie Telegram. Plusieurs pays cherchent \u00e0 contr\u00f4ler cette messagerie crypt\u00e9e au nom de la lutte antiterroriste.\r\n\r\n* * Le bras de fer se poursuit entre les autorit\u00e9s russes et Pavel Dourov, fondateur de la populaire messagerie Telegram. Plusieurs pays cherchent \u00e0 contr\u00f4ler cette messagerie crypt\u00e9e au nom de la lutte antiterroriste.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Russie pourrait bloquer la tr\u00e8s populaire messagerie Telegram / 12H30_2017-06-28T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le bras de fer se poursuit entre les autorit\u00e9s russes et Pavel Dourov, fondateur de la populaire messagerie Telegram. Plusieurs pays cherchent \u00e0 contr\u00f4ler cette messagerie crypt\u00e9e au nom de la lutte antiterroriste."], "variantIds": ["ece-8720863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T10:35:31Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Russie, maintenant le bras de fer se poursuit entre les autorit\u00e9s et Pavel Dourov cet enfant terrible de l'internet russe et fondateur de la messagerie t\u00e9l\u00e9gramme plusieurs pays cherchent \u00e0 contr\u00f4ler cette messagerie crypt\u00e9e au nom de la lutte antiterroriste, ils affirment qu'elle est utilis\u00e9e par des djihadistes pour organiser des attentats en Russie, en tous les cas, les autorit\u00e9s menacent concr\u00e8tement de bloquer t\u00e9l\u00e9gramme qui est pourtant tr\u00e8s populaire dans le pays, Isabelle, Cornaz oui, tr\u00e8s populaire parce qu'il garantit un haut niveau de confidentialit\u00e9 \u00e0 ses utilisateurs et qu'en ce moment \u00e0 8 mois des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le pouvoir russe multiplie les initiatives pour contr\u00f4ler Internet, par exemple, un projet de loi en cours vise \u00e0 interdire les VPN ces connexions priv\u00e9es qui permettent de contourner des sites bloqu\u00e9s sur t\u00e9l\u00e9gramme concr\u00e8tement la pression s'accentue depuis plusieurs jours, les services de s\u00e9curit\u00e9, mart\u00e8le que les terroristes de l'attentat de Saint-Petersbourg ont coordonn\u00e9 leur attaque \u00e0 t\u00e9l\u00e9gramme Isabelle que r\u00e9pond Pavel Dourov, mais il assure que sa messagerie a d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 des milliers de conversation li\u00e9es au terrorisme et que de toute fa\u00e7on si l'\u00c9tat venait \u00e0 interdire sa messagerie, les personnes malveillantes en utiliserait une autre, il accuse les autorit\u00e9s russes de bafouer le droit au secret des correspondances, garanti par la Constitution, pour l'instant, la Russie, en vertu des nouvelles lois surtout interdit des messagerie peu utilis\u00e9 dans le pays m\u00eame si elles sont bien connus comme Blackberry, par exemple, une mani\u00e8re pour le pouvoir russe de ne pas se mettre \u00e0 dos une trop grande partie de la population, on l'a dit Pavel Dourov, fondateur de de t\u00e9l\u00e9grammes, il a quitt\u00e9 la Russie il y a 3 ans oui, sous pression des autorit\u00e9s, il avait alors d\u00e9laiss\u00e9 son 1er grand projet, le r\u00e9seau social quand, sorte d'\u00e9quivalent de Facebook en Russie, mais avec sa messagerie dans un contexte de lutte antiterroriste, il essuie des critiques aussi en Occident, c'\u00e9tait le cas, notamment apr\u00e8s les attentats de novembre 2015 \u00e0 Paris, Isabelle Cornaz, en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-DBFCBB8A-6B62-4FD1-B5CB-4CF2FED0BA7B", "internalArchiveId": "DBFCBB8A-6B62-4FD1-B5CB-4CF2FED0BA7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview du mercredi : interview de Romain Gery et Salvatore Tillona, rugbyman et organisateur, \u00e0 propos du \"Nyon Beach Rugby\"", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 777, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702707", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "thematicGeographicals": ["Nyon"], "thematicThemes": ["rugby"], "alternativeTitle": ["L'interview du mercredi / SUPER_2017-06-28T16:15:00_l-interview-du-mercredi", "Supersonic du 28.06.2017"], "variantIds": ["ece-8702707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T19:35:42Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSupersonique alors, interview, il est temps de rejoindre nos invit\u00e9s sur la 3 et pour cette toute derni\u00e8re interview du mercredi, on va parler sport et plages avec la 3\u00e8me \u00e9dition du Nyon Beach rugby qui se d\u00e9roulent le samedi 1er juillet \u00e0 la jet\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la charmante petite bourgade de Nyon et avec nous pour en parler, on accueille Jerry et Salvatore, il en a bonjour messieurs, bonjour \u00e0 la parler de Jean-Pierre bien bien devant le micro, Salvatore tr\u00e8s bien, alors je vous regarde comme \u00e7a, je me dis il y en a un qui rugbyman et l'autre pas, ce qui pourra, parce qu'elle souhaitait avec des de Romain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0, tu joues donc au Rugby Club de Nyon, voil\u00e0 qui, entre autres, et champion suisse champion suisse cette ann\u00e9e bravo pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, voil\u00e0, mais c'est comme c'est quoi, c'est la Ligue nationale a cette la Ligue nationale, d'accord, mais plus au niveau suisse, donc \u00e7a rigole pas, alors, n'est pas la peau et un c'est tu fais \u00e7a de mani\u00e8re professionnelle, ou non, alors la rugby, tu peux pas en vivre en Suisse, c'est exclusivement amateur ouais, vu l'\u00e9volution, on peut esp\u00e9rer que dans quelques dizaines d'ann\u00e9es, \u00e7a se professionnalise, mais pour le moment, c'est vraiment pour le plaisir amateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien et toi Salvatore qui organise l'\u00e9v\u00e9nement, le rugby. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\n3\u00e8me mi- temps c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pour mieux que Plus foot chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [83%] :\r\nToutefois, voil\u00e0, j'ai plus l'acqu\u00e9reur du foot que que de rugbyman du rugby apr\u00e8s \u00e7a reste un sport qui est g\u00e9nial avec une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne esprit hein et puis justement, quand on se rencontre avec Romain, puis on a parl\u00e9 de ce Beach rugby bah typiquement moi je de j'\u00e9tais \u00e0 fond, quoi, c'\u00e9tait fait, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet dans l'esprit du rugby, on parle souvent dans l'esprit beaucoup plus de Seb, c'est plus ancr\u00e9 sur la camaraderie par rapport au football, qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nUn peu plus violentes, \u00e7a comment ben l\u00e0, sans les copains qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut rien faire, on a l'habitude de voir au foot \u00e0 dire au pif, le num\u00e9ro 10 un peu la Star de l'\u00e9quipe \u00e9tait m\u00eal\u00e9 mais Ronaldo la que au rugby, ben, \u00e7a se joue les 15 sur le terrain, les rempla\u00e7ants qui sont l\u00e0, on a vraiment besoin de tout le monde pour aller au bout, il y a peu d'individualit\u00e9, c'est vraiment l'esprit d'\u00e9quipe qui prime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [88%] :\r\nC'est, c'est ce que c'est populaire le le rugby en Suisse, est ce que tu vois toi bon on entend pas beaucoup parler par exemple de l'\u00e9quipe suisse de rugby, tu fais partie de l'\u00e9quipe suisse de rugby toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [87%] :\r\nAlors plus que j'ai eu quelques s\u00e9lections nationales, maintenant je je fais plus partie du groupe parce que justement, l'\u00e9quipe nationale tourne tr\u00e8s fort et donc l\u00e0, \u00e7a faisait 3 ans qu'il Mountain groupe coup sur coup dans le championnat europ\u00e9en, et donc maintenant talonne les \u00e9quipes grand professionnel, donc il y a le le 6 Six-Nations donc \u00e7a c'est vraiment professionnel apr\u00e8s au niveau europ\u00e9en, il y a donc le le groupe donc avec les les grosses nations genre G\u00e9orgie, Portugal, Espagne et donc le Portugal justement descendu l'ann\u00e9e pass\u00e9e et on se retrouvait dans le m\u00eame groupe avec la Suisse qui montait donc dans le groupe de a donc, l\u00e0, on est, on est dans les 10 8 meilleures nations des 8 meilleures nations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [89%] :\r\nPour Serge Bromberg, mais du coup est -ce que \u00e7a cr\u00e9e un engouement chez les jeunes en Suisse, le rugby est -ce que tu le vois toi en \u00e9tant au Rugby Club de Nyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [87%] :\r\nOui, alors c'est vrai que l\u00e0 depuis quelques temps je dirais depuis 2007, avec la Coupe du monde en France, on a senti qu'on en parlait un petit peu plus dans les m\u00e9dias, il y a eu un engouement -l\u00e0 dans les \u00e9coles de rugby il y a de plus en plus de jeunes et c'est c'est l'avenir du sport, de toute fa\u00e7on, donc on met vraiment l'accent sur sur les \u00e9coles de rugby -l\u00e0 avec le avec le club de Nyon, on a mis en place des antennes, donc \u00e0 \u00e0 Gland rugby la cote il y a prochainement va monter une structure du c\u00f4t\u00e9 de Terre sainte, et donc \u00e7a, c'est de notre c\u00f4t\u00e9, mais m\u00eame au niveau national suisse al\u00e9manique aussi en Suisse al\u00e9manique, il y a beaucoup de nouveaux clubs qui \u00e9merge, qui se cr\u00e9e, l\u00e0 derni\u00e8rement il y avait bien Wuerenlos qui sont de tout jeune club qui commence \u00e0 bien tourner aussi en championnat donc un envoi de de plus en plus de de rugbyman qui \u00e9merge, c'est ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [93%] :\r\nPour le sport, pourquoi c'est c'est c'est moins populaire en en Suisse qu'en France, c'est une question de culture, c'est parce que, par exemple en France, on joue au rugby depuis plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, je pense que oui, avant tout, c'est li\u00e9 \u00e0 la culture, c'est vrai qu'on n'est plus un pays de foot au noir c\u00f4t\u00e9 suisse, c'est plus la foule le foot et puis c'est vrai que \u00e7a commence \u00e0 arriver avec pas mal d'expat que peut apporter ce sport et puis de fil en aiguille, les copains, ainsi ceux qui ont mis et puis maintenant on commence \u00e0 avoir pas mal de monde ne croit les Lilan les licenci\u00e9s augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [86%] :\r\nVous allez en ann\u00e9e donc, aujourd'hui, on a pas parl\u00e9 de rugby a purement parler mais plut\u00f4t de Beach rugby alors Salvatore toi qu'est ce qui t'a donn\u00e9 envie d'organiser un tournoi de Beach rugby. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [85%] :\r\nAu moi c'est plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 cool convivial et puis peu \u00e0 peu fait en fait qui qui m'int\u00e9resse, int\u00e9ressant, compl\u00e8tement machine lyonnais depuis des ann\u00e9es et puis, effectivement, il y a cette ambiance de groupe au sein du Rugby Club de Nyon, qui est juste incroyable, c'est-\u00e0-dire que pas une seule personne qui vit \u00e0 Lyon depuis 10 ans ne peut enfin, ne conna\u00eet pas le puis de le Rugby Club Nyon d'accord qui passe pas inaper\u00e7u, c'est c'est c\u00e9l\u00e9brons vivant et piquant, Didier Hamon Hammami vraiment une cet esprit camaraderie en fait et puis justement, moi il y a 4 ans joue l'Institut paillote au bord de l'eau qui s'appelle la jet\u00e9e et puis battu pas en mars, rencontre avec Romain et puis on s'est dit, dans pas faire un Beach rugby justement l\u00e0- dessus et puis c'est vrai que \u00e7a et sermonne -t-il si je me trompe, Romain, mais c'est vraiment une, une activit\u00e9 qui a pas forc\u00e9ment beaucoup de, de, de, de, de, de, comment dire, de l'adepte d'adeptes dans la r\u00e9gion, puis on s'est dit : ben pourquoi pas essayer de lancer justement c'est c'est ce Style de de d'\u00e9v\u00e9nements quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [95%] :\r\nC'est, c'est donc la 3\u00e8me \u00e9dition le samedi 1er juillet on en reparle plus en d\u00e9tail avec Salvatore et Romain juste apr\u00e8s ce nouveau mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [72%] :\r\nDe dames how are Back qui s'appelle Malibu m\u00eame la dans supersonique sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [85%] :\r\nSur la 3 supersoniques l'interview, on est toujours en compagnie de Romain Jerry rugbyman et Salvatore est Ilona, organisateur de ce Nyon Beach rugby qui a donc lieu le samedi 1er juillet \u00e0 la jeter, hein, c'est comme \u00e7a que Liverpool l'a jet\u00e9 la honte je sais \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 de Nyon, alors on parlait enfin on n'a m\u00eame pas parl\u00e9 de Beach rugby alors qu'est ce que le Beach, bon on sait ce que \u00e7a c'est lui Rugby qui joue sur la plage, mais quelles sont les r\u00e8gles du Beach rugby. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, pour le le Beach rugby \u00e7a sera du Touch rugby donc, il y a 0 contact le principe c'est au lieu de faire un gros plaquage on vient juste toucher l'adversaire et s'arr\u00eate le jeu, on a le droit, 5 possession de balle, une fois qu'on est touch\u00e9 5 fois si on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer, on passe le ballon \u00e0 l'adversaire d'accord et de telle sorte que c'est vraiment ouvert \u00e0 tout le monde oui, faut \u00eatre fou pour faut pas \u00eatre un sp\u00e9cialiste du rugby pour jeter, c'est soit pour les curieux, soit pour ce qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a ou ceux qui aimeraient simplement d\u00e9couvrir \u00e0 tout \u00e2ge, c'est mixte, on a des \u00e9quipes de filles de plus jeune, donc c'est vraiment ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [84%] :\r\nTous par compte, j'imagine que c'est crevant, hein, quand c'est dans le sable, c'est dans le sable et d'ailleurs c'est dans le sable, ouais, \u00e7a me fatigue, faut encore une bonne condition physique pouvait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [88%] :\r\nPhilippe ouais mais Salvatore est l\u00e0 pour veiller \u00e0 ce qu'on s'hydrate bien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [84%] :\r\nVoil\u00e0 r\u00e9publique low a \u00e9videmment de l'eau toujours jouer au Beach rugby donc est -ce qu'on peut s'inscrire encore pour ce pour ce tournoi o\u00f9 l\u00e0 c'est : c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [89%] :\r\nAlors nous, on a laiss\u00e9 cette ann\u00e9e on a laiss\u00e9 ouvert les inscriptions jusqu'\u00e0 la veille, parce qu'on s'est rendu compte qu'il y en a qui s'y prenait bien \u00e0 l'avance, \u00e7a, donc l\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 les tableaux tournoi en laissant des des cases Paul et s'il y a des gens qui viennent m\u00eame se pr\u00e9senter le jour m\u00eame, on peut toujours les inscrire, donc c'est des \u00e9quipes de combien donc c'est 55 sur le terrain avec 3 rempla\u00e7ants par \u00e9quipes et on peut vraiment faire d\u00e9tourner jusqu'alors tonus justement parce que dans le salle c'est quand m\u00eame dingue crevant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [90%] :\r\nAlors un probl\u00e8me aussi qui dit Beach, Didier rugby aussi m\u00e9t\u00e9o hein, voil\u00e0, donc, on a vu qu'ils annon\u00e7aient un petit peu du mauvais temps pour samedi, vous avez pr\u00e9vu une date de secours, je crois, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [85%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, en fait, voil\u00e0 le l'id\u00e9e est bonne apr\u00e8s malheureusementM. reste en Suisse, donc des cahiers de canicule sont tr\u00e8s courtes oui a \u00e7a \u00e7a dont effectivement on avait pr\u00e9vu, faire le Beach rugby le 1er juillet, maintenant on a une une r\u00e9serve date de r\u00e9serve qui serait le 15 juillet et \u00e7a, on va s'en va se r\u00e9server, on va dire la le changement s'il devrait y avoir changement jusqu'\u00e0 demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [76%] :\r\nJusqu'\u00e0 demain soir, on peut tch\u00e8que s'assure surviennent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [86%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement Facebook on a toutes les infos sont li\u00e9s dessus et puis il va du coup bas d\u00e8s que la nuit, du moment que le le tournoi a lieu le 1er ou le 15 on va former justement les participants sur cette page -l\u00e0 et sur l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [87%] :\r\nJe vais \u00eatre le lien sur la page Facebook de supersoniques pour les gens, \u00e7a co\u00fbte quelque chose ce Beach rugby. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [92%] :\r\nAlors non, on a voulu maintenir cet \u00e9v\u00e9nement gratuit justement pour pas que \u00e7a soit un frein pour quiconque vraiment \u00e0 amener un maximum de personnes et si m\u00eame des gens seraient jusqu'curieux ont pas forc\u00e9ment envie de venir sur le terrain peuvent juste venir regarder \u00e7a boire quelques bi\u00e8res tranquillement dans le magnifique cadre de la jet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le samedi 1er juillet \u00e0 Nyon, voil\u00e0, je vous mets le lien sur la page Facebook de supersonique merci beaucoup Salvatore et Romain, le num\u00e9ro 1 merci alors vous souhaite un excellent tournoi \u00e0 bient\u00f4t merci super sonique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T14:39:03Z", "program": {"href": "/programs/A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "id": "A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "name": "Interview du mercredi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tillona, Salvatore", "role": "organisateur du \"Nyon Beach Rugby\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gery, Romain", "role": "rugbyman au rugby club de Nyon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F332A53-E5EA-4D41-BF29-A053BB29D2E4", "internalArchiveId": "6F332A53-E5EA-4D41-BF29-A053BB29D2E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prilly pour nous ! (3/5)", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "On se calme et on boit frais \u00e0 Prilly aurait dit le grand cin\u00e9aste fran\u00e7ais des ann\u00e9es 80 Max P\u00e9cas ! D\u00e9contract\u00e9s du flan, Philou et Dudu se la jouent peinard en posant leurs manchons oranges \u00e0 la piscine municipale.\r\nUne ambiance vraiment cool, tellement cool que le patron du restaurant \" La Vague \" n'envisage absolument pas de se rendre au rendez-vous ! C'est dire si le bonheur de l'oisive insouciance est vivace dans l'ouest lausannois.\r\nS'ensuit un v\u00e9ritable festival d'agrumes magiques avec Niels Rodin qui nous sculpte un pamplemousse par le seul pouvoir de la pens\u00e9e. Quel penseur, ce Rodin ! (oui, le r\u00e9dacteur a os\u00e9.).\r\nPuis on pique une t\u00eate au carr\u00e9 avec Roland Zurfluh, le gentil cerb\u00e8re des lieux et on s'ach\u00e8ve dignement dans l'all\u00e9gresse estivale  le sourire aux l\u00e8vres, \u00e0 deux de tension dans le jacuzzi au chocolat d'un invit\u00e9 surprise. Plouf, c'est ouf ! Et bient\u00f4t No\u00ebl...\r\n\r\n* * On se calme et on boit frais \u00e0 Prilly aurait dit le grand cin\u00e9aste fran\u00e7ais des ann\u00e9es 80 Max P\u00e9cas ! D\u00e9contract\u00e9s du flan, Philou et Dudu se la jouent peinard en posant leurs manchons oranges \u00e0 la piscine municipale.\r\nUne ambiance vraiment cool, tellement cool que le patron du restaurant \" La Vague \" n'envisage absolument pas de se rendre au rendez-vous ! C'est dire si le bonheur de l'oisive insouciance est vivace dans l'ouest lausannois.\r\nS'ensuit un v\u00e9ritable festival d'agrumes magiques avec Niels Rodin qui nous sculpte un pamplemousse par le seul pouvoir de la pens\u00e9e. Quel penseur, ce Rodin ! (oui, le r\u00e9dacteur a os\u00e9.).\r\nPuis on pique une t\u00eate au carr\u00e9 avec Roland Zurfluh, le gentil cerb\u00e8re des lieux et on s'ach\u00e8ve dignement dans l'all\u00e9gresse estivale  le sourire aux l\u00e8vres, \u00e0 deux de tension dans le jacuzzi au chocolat d'un invit\u00e9 surprise. Plouf, c'est ouf ! Et bient\u00f4t No\u00ebl...", "durationSec": 1669, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702908", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 28.06.2017", "Prilly pour nous ! (3/5) / BIL_2017-06-28T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 28.06.2017", "Prilly pour nous ! (3/5) / BIL_2017-06-28T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["On se calme et on boit frais \u00e0 Prilly aurait dit le grand cin\u00e9aste fran\u00e7ais des ann\u00e9es 80 Max P\u00e9cas ! D\u00e9contract\u00e9s du flan, Philou et Dudu se la jouent peinard en posant leurs manchons oranges \u00e0 la piscine municipale.\nUne ambiance vraiment cool, tellement cool que le patron du restaurant \" La Vague \" n\u02b9envisage absolument pas de se rendre au rendez-vous ! C\u02b9est dire si le bonheur de l\u02b9oisive insouciance est vivace dans l\u02b9ouest lausannois.\nS\u02b9ensuit un v\u00e9ritable festival d\u02b9agrumes magiques avec Niels Rodin qui nous sculpte un pamplemousse par le seul pouvoir de la pens\u00e9e. Quel penseur, ce Rodin ! (oui, le r\u00e9dacteur a os\u00e9\u2026).\nPuis on pique une t\u00eate au carr\u00e9 avec Roland Zurfluh, le gentil cerb\u00e8re des lieux et on s\u02b9ach\u00e8ve dignement dans l\u02b9all\u00e9gresse estivale  le sourire aux l\u00e8vres, \u00e0 deux de tension dans le jacuzzi au chocolat d\u02b9un invit\u00e9 surprise. Plouf, c\u02b9est ouf ! Et bient\u00f4t No\u00ebl\u2026..", "On se calme et on boit frais \u00e0 Prilly aurait dit le grand cin\u00e9aste fran\u00e7ais des ann\u00e9es 80 Max P\u00e9cas ! D\u00e9contract\u00e9s du flan, Philou et Dudu se la jouent peinard en posant leurs manchons oranges \u00e0 la piscine municipale.\nUne ambiance vraiment cool, tellement cool que le patron du restaurant \" La Vague \" n\u02b9envisage absolument pas de se rendre au rendez-vous ! C\u02b9est dire si le bonheur de l\u02b9oisive insouciance est vivace dans l\u02b9ouest lausannois.\nS\u02b9ensuit un v\u00e9ritable festival d\u02b9agrumes magiques avec Niels Rodin qui nous sculpte un pamplemousse par le seul pouvoir de la pens\u00e9e. Quel penseur, ce Rodin ! (oui, le r\u00e9dacteur a os\u00e9\u2026).\nPuis on pique une t\u00eate au carr\u00e9 avec Roland Zurfluh, le gentil cerb\u00e8re des lieux et on s\u02b9ach\u00e8ve dignement dans l\u02b9all\u00e9gresse estivale  le sourire aux l\u00e8vres, \u00e0 deux de tension dans le jacuzzi au chocolat d\u02b9un invit\u00e9 surprise. Plouf, c\u02b9est ouf ! Et bient\u00f4t No\u00ebl\u2026.."], "variantIds": ["ece-8702909", "ece-8702908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:01Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nBonjour, vous travaillez pour v\u00e9locit\u00e9, une compagnie qui d\u00e9livrent des colis \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 pied, en l'occurrence, je pars en fait de la pub comme \u00e7a, vous \u00eates plut\u00f4t d'accord, de faire les contempteurs avec moi, juste un mot, surpris, vous connaissez, je pense, il sait o\u00f9 c'est quoi pour ceux qui vivent en Suisse romande ailleurs qui ne conna\u00eetraient pas pris le rapport de prix \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'Est en c'est vraiment pass\u00e9 paisible, une piscine, une piscine ou bien c'est un h\u00f4pital \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est vrai pour les fous de la et \u00e0 la Sicile, on est donc c'est le mec qui vivent des trucs \u00e0 v\u00e9lo sans v\u00e9lo plus fou de il n'y en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [90%] :\r\nPhilippe et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [83%] :\r\nIci, \u00e0 la vague bonjour Philippe la vague qui ne fera pas beaucoup puisque le g\u00e9rant du restaurant n'est pas venue au rendez- vous, c'est pas une vraie c'est un petit remous d'o\u00f9 il fallait bien s'il nous \u00e9coute, oui, s'il y arrive parce que c'est pas le cas, \u00e7a fait quand m\u00eame 6 mois qui me dit : pour venir faire un sujet pris au restaurant La Vague monsieur n'est pas l\u00e0 mais je pense qu'il avait mieux \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [87%] :\r\nExactement, donc faites attention quand vous r\u00e9servez ici d'\u00eatre s\u00fbr que vous ayez une table assez fort, lui a fait de la pub, on continue, donc avec tr\u00e8s, invit\u00e9 de la semaine qui est Niels Rodin heureusement, lui il est l\u00e0 et et n\u00e9gocier, on a fait de belles \u00e9missions mais il nous manque encore du biscuit, comme on dit, parce qu'il y a encore plein d'agrumes que tu nous a pas pr\u00e9sent\u00e9, lesquels sont -ils salut \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:29) [86%] :\r\nBien le bonjour \u00e0 vous 2, aujourd'hui je vous pr\u00e9senter le cas la 26 je vais casser un mythe en fait parce que le cas la si son c\u00f4t\u00e9 bling-bling 7 ans fruit qui vient des Philippines, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s utilisant en gastronomie, \u00e7a se vend tr\u00e8s chic et tr\u00e8s cher si on regarde son nom scientifique, ce n'est autre que le Citrus m\u00e9tis ou aussi tous Madore 10 qui est en fait le cas la mandat local anodin qu'on peut acheter dans les grandes enseignes de meubles \u00e0 monter soi -m\u00eame ou dans les stands commerciaux au rayon fleurs et g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a porte une belle \u00e9tiquette o\u00f9 c'est marqu\u00e9, fruit non comestible alors que si on le change de nom tout d'un coup, tenez comestible et tr\u00e8s chic et tr\u00e8s cher, pourquoi en fait \u00e7a la raison est simple, c'est un fruit, c'est une plante, surtout qu'il est tr\u00e8s facile \u00e0 cultiver, c'est la seule vari\u00e9t\u00e9 d'agrumes complot cultivent en appartement d'ailleurs ce qu'on trouve comme plante d\u00e9corative, ils sont bourr\u00e9s de pesticides, donc \u00e9videmment il vaut mieux \u00e9viter de manger des fruits, mais par contre si vous la cultivez une ann\u00e9e les fruits de l'ann\u00e9e suivante, ils sont tout \u00e0 fait comestibles et vous aurez votre calla 26 pour \u00e9pater \u00e9pater les copines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [87%] :\r\nMais c'est pas tr\u00e8s sympa de 25 ans me non comestible, il pourrait dire c'est qu'on estimait faites gaffe aux pesticides, d'ailleurs, puisqu'on parle des pesticides qui nous en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans les \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes, il semble, \u00e0 juste titre, que c'est tr\u00e8s dangereux, mais c'est un citron, enfin en tout cas un agrume qui a des pesticides, c'est sur la c\u00f4te ou est -ce que le pesticide rentre \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9corce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [91%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, on va retrouver des pesticides \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du fruit parce que beaucoup de pesticides sont administr\u00e9s en tant que syst\u00e9mique, c'est-\u00e0-dire qu'on va arroser la plante avec les produits chimiques qui vont \u00eatre absorb\u00e9 par la plante et qui vont ensuite \u00eatre diffus\u00e9 par la s\u00e8ve et lorsque le l'insecte suceur va se nourrir de la cellule absorber les pesticides et mourir donc forc\u00e9ment ces pesticides se retrouvent m\u00eame en quantit\u00e9 infime tol\u00e9r\u00e9 par les ordonnances 800 en la mati\u00e8re qui sont les m\u00eames que que de l'Union europ\u00e9enne, plus ou moins, c'est tout \u00e0 fait tol\u00e9r\u00e9 mais il y en a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [80%] :\r\nSi pesticides finalement \u00e7a profite \u00e0 qui assistait aux entreprises pharmaco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [91%] :\r\nOn va dire que ces pesticides permettent aux producteurs qui travaillent de fa\u00e7on traditionnelle, d'avoir plus de rendement, le but est uniquement commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [68%] :\r\nQui est une pouss\u00e9e que ce qui nous traditionnel m\u00eame \u00e9t\u00e9 pervertie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [85%] :\r\nQue lui vend traditionnel, \u00e7a \u00e9voque le saucisson traditionnel fait \u00e0 la main alors que pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [76%] :\r\nDonc qu'il n'a pas de pesticides sur qui sont Philippe \u00e7a d\u00e9pend lesquels heurt\u00e9 cynique en fait des violences, il a cr\u00e9\u00e9 avec de la vie reprend, je rigole, on continue du fongicide au nord- est de la chaux vive allez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [85%] :\r\nBonjour les agrumes sont \u00e0 la f\u00eate cette semaine d'orienter son vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pourquoi. \r\nLes oranges, parce que \u00e7a a de la vitamine et des choses, donc il faut s'hydrater, on y va, on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [85%] :\r\nContinue avec donc cette rencontre qu'on a eu tous les 2, c'\u00e9tait au MIAM festival on refait un peu de pub mais c'est important parce que es beaucoup donn\u00e9 lors de ce festival fait ce menu dont on a parl\u00e9 hier mais qui en fait aussi des d\u00e9monstrations souligne Blue l\u00e0 alors qu'est -ce que t'avais pr\u00e9par\u00e9 comme d\u00e9monstration et comment a d\u00fb adapter ta cuisine passe cons\u00e9quentes fait des d\u00e9monstrations, c'est toujours un autre univers de la cuisine qui parfois insoup\u00e7onnables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [85%] :\r\nCe qui m'aussi trop souligne l'eau tout \u00e0 fait, alors l\u00e0, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 un granit\u00e9 en utilisant des gla\u00e7ons, fa\u00e7on Moretto d\u00e9sert\u00e9 du jus de citron Vert, de l'amande fra\u00eeche que les feuilles et du jeu, c'est comme \u00e7a, mais \u00e7a, comment en mai dans le mixeur et puis ensuite, \u00e7a va faire un esp\u00e8ce de de granit et qu'on peut grignoter avec une cuill\u00e8re ou simplement aval\u00e9 en laissant fonde gentiment, c'est tr\u00e8s rafra\u00eechissant pour l'\u00e9t\u00e9, on peut faire \u00e7a sur sa terrasse ou comme dessert apr\u00e8s les grillades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [88%] :\r\nOn peut pr\u00e9parer \u00e0 l'avance ou \u00e7a c'est au dernier moment, je pense \u00e0 \u00e7a, si on a des invit\u00e9s par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [89%] :\r\nOn peut tout \u00e0 fait le \u00e0 l'avance, dans ce cas -l\u00e0, il faut le mettre dans le cong\u00e9lateur dans un dans une bo\u00eete plastique pourquoi nommer le nom qui va pas trop absorb\u00e9 les odeurs ou surtout les odeurs pr\u00e9c\u00e9dente dans ce cas l\u00e0, ce qu'il faut faire c'est toutes les heures, les gratter avec la fourchette faire comme un sorbet, sinon on va voir un bloc qui sera impossible \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [94%] :\r\nRetour sur une autre vedette du jour, en l'occurrence l'orange am\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [80%] :\r\nL'orange am\u00e8re qui est ici confondre avec l'orange bleue ch\u00e8re atteinte du tout qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [86%] :\r\nQui existe avec des seringues remplies, donc oui on peut faire une orange bleue dont l'orange am\u00e8re : c'est un fruit qui est essentiellement cultiv\u00e9 dans la Perse antique et qui \u00e9tait diffus\u00e9 en Afrique du Nord et en Europe le 1er califat qui \u00e9tait celui des Omeyyades \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 Laon 700 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ et ceux qui l'ont transport\u00e9 qui l'ont ramen\u00e9 depuis l'Afrique du Nord jusqu'en Espagne et il faut savoir \u00e9galement que cette oranges am\u00e8res et cultiv\u00e9 dans les rues de S\u00e9ville par exemple c'est une tradition qui remonte \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 ah c'\u00e9tait pas pour la petite histoire \u00e9galement et se sont amus\u00e9s \u00e0 fa\u00e7on amus\u00e9s, ils en ont profit\u00e9 en s'installant pour chasser la communaut\u00e9 juive qui, elle, s'est install\u00e9e au Maroc il y a une communaut\u00e9 juive qui cultive d\u00e9c\u00e9dera on a parl\u00e9 l'autre jour de la de la F\u00eate de sous- pour la religion juive ces fruits sont cultiv\u00e9s depuis j'\u00e9tais pas populaire pour cette fameuse f\u00eate de ce comptent ont valid\u00e9 en mettant les oranges am\u00e8res, ils ont fait fuir les juifs qui sont arriv\u00e9s avec le proph\u00e8te Mahomet a mis en place la religion vers l'an 636 si je me trompe pas, le 1er calife a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, plus loin, mais une colonisation qui s'est fait pour imposer cette religion, donc \u00e9videmment que les Juifs \u00e9taient pr\u00e9sents, ainsi que les chr\u00e9tiens, ils ont d'abord trouv\u00e9 un modus Vivendi pour pouvoir vivre ensemble et puis ensuite, les choses se sentait pas envenimer et c'est des choses qui se passent encore de nos jours, donc le vivre ensemble, alors \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait compliqu\u00e9 encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [87%] :\r\nReconna\u00eet une chanson d'Enrico Macias, les Oranges am\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [81%] :\r\nAbsolument, mais je voudrais pas la chance pas demand\u00e9 1er invit\u00e9 le \u00eatre arr\u00eat\u00e9 de pleuvoir, on va voir exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [86%] :\r\nCitron jaune Vert Vert Vert pour faire quoi avec l'AKP, allez -y, donnez moi la recette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [80%] :\r\nAlors, il faut du citron de la glace citron Vert, jaune citron Vert, la Libye, la glace du sucre de canne, la \u00e7a dans la, \u00e7a c'est un alcool de canne que proportions, il faut qu'il soit, il faut mettre IKEA du 1 demi- citron et c'est vrai que \u00e7a jette donc avec beaucoup de plus en plus le citron Vert, on peut utiliser aussi on cuisine oui pour faire des g\u00e2teaux, tant pour les salades Sion assaisonner les salades chose comme \u00e7a, merci beaucoup de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [90%] :\r\nD'autres vedettes de desserts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [84%] :\r\nAlors on a ici le comme quoi \u00e7a devient connu, c'\u00e9tait surtout un fruit qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 la mode dans les ann\u00e9es huitante qui ensuite un petit peu tomb\u00e9 aux oubliettes parce qu'on le conna\u00eet : utiliser uniquement, soit sous forme de fruits cuits au sirop, qu'on va manger en dessert dans les restaurants chinois soit en remplacement de l'orange pour faire le canard \u00e0 l'orange am\u00e8re : c'est un fruit qui m\u00e9ritent d'\u00eatre travailler diff\u00e9remment, parce qu'il a la particularit\u00e9 d'avoir les Corses qui est sucr\u00e9, la pub qui acide, donc c'est le contraire des autres agrumes les agrumes, non pas de sucre dans l'\u00e9corce et c'est un fruit qu'on peut travailler en salade qu'on peut travailler, on confie qu'on peut travailler en plein de match de 2 mani\u00e8res diff\u00e9rentes et surtout cru, c'est un fruit qui est assez g\u00e9nial parce qu'on a le contraste toulousain petit fruit comme ceci entre le sucre et de l'\u00e9corce et merci de la pub, \u00e7a se mange comme un bonbon, on peut manger comme un bon c\u00f4t\u00e9 son petit comme \u00e7a suffit quand sont un petit peu gros comme ceux qu'on trouve dans le commerce, il faut s'accrocher parce que quand m\u00eame du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [88%] :\r\nOn conna\u00eet l'histoire de ce fruit le convoite, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 artificiellement ou sa date aussi depuis la nuit des temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [88%] :\r\nCertains scientifiques le classe comme cousins des agrumes cousins, entre guillemets, toujours donc c'est c'est probablement une vari\u00e9t\u00e9 annexe, c'est pas un vrai Citrus moi j'aime bien cette classification parce que cultiver l'comme quoi diff\u00e9rent que cultiver un un site russe classique, il y a un cycle v\u00e9g\u00e9tatif diff\u00e9rent tous les autres normalement les agrumes, ils vont se r\u00e9veiller au mois de mars, avril d\u00e8s que les premi\u00e8res chaleurs, alors que le coup ne croit plus, il va rester en dormance v\u00e9g\u00e9tative jusqu'au mois de juin, juillet il va rentrer en dormance v\u00e9g\u00e9tative hivernal tr\u00e8s t\u00f4t \u00e9galement, \u00e0 partir du mois de septembre alors que les oranges et compagnie vont continuer \u00e0 \u00e0 m\u00fbrir, \u00e0 plus tard dans la dans la saison, il un rythme j'\u00e9tais types diff\u00e9rents, ce qui lui conf\u00e8re une bonne r\u00e9sistance au froid, \u00e0 la plante mais pas offrir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [79%] :\r\nLe canard \u00e0 l'orange, Philippe, c'est une recette qui \u00e9tait souvent pratiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [85%] :\r\nOui, effectivement, j'ai tellement pratiqu\u00e9 que j'en ai m\u00eame jouer la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre du canard \u00e0 l'orange, c'est vrai qu'on avait jou\u00e9 le canard \u00e0 l'orange et puis, c'est-\u00e0-dire \u00e0 r\u00e9cemment pour la petite histoire, je jouais le r\u00f4le de Luke Preston, qui \u00e9tait un journaliste radiophonique et qui avait des probl\u00e8mes \u00e0 la maison et c'\u00e9tait enfin je pourquoi j'ai \u00e7a, mais c'est juste parce que voil\u00e0, il y avait une relation avec la radio, bref pour dire quoi, que tous les b\u00e9n\u00e9fices avait \u00e9t\u00e9 revers\u00e9s \u00e0 aux enfants de Madagascar, et c'\u00e9tait une belle aventure o\u00f9 j'avais demand\u00e9 chaque soir de repr\u00e9sentation \u00e0 des amis, chef de cuisine de venir faire leur version du canard \u00e0 l'orange et et c'\u00e9tait super alors un canard \u00e0 l'orange, c'est quoi, c'est un alors, soit 5 avait un canard entier soit c'est souvent ce qu'on avait fait nous un Magritte canard et malgr\u00e9 de canards qui est quand m\u00eame le la poitrine du canard qui est engraiss\u00e9e pour faire du foie gras, donc voil\u00e0, on voit tr\u00e8s nettement la diff\u00e9rence et l'\u00e9paisseur de gras et puis bah les gens qui aiment pas le forage vers moi je marche pas de foie gras, parce que je veux pas qu'on engraisse ces petits animaux mais je ne faire un mot magret de canard, sachez que c'est le m\u00eame produit finalement \u00e0 l'arriv\u00e9e : 1 donc la fille canard Andrew conna\u00eet la peau est beaucoup plus fine, on retrouve \u00e7a du reste avec les filets de canette qui est la femelle du canard, bref pour revenir \u00e0 ce malgr\u00e9 de canard, il faut faire ce qu'on appelle une gastrique je mais magrets de canard et je vous donnerai apr\u00e8s un truc pour les servir toujours donc vous voulu plus et pas d'color\u00e9 bien r\u00f4ti et puis vous les mettez de c\u00f4t\u00e9, vous les mettez m\u00eame au frigo ou d\u00e9graisser un peu la po\u00eale, vous mettez du sucre dedans, et une fois que vous avez mis du sucre dedans ou mettez du jus d'orange et une fois que j'ai mis ce jus d'orange, vous avez rajout\u00e9 de la demi- glace ou un fond brun et vous allez laisser r\u00e9duire \u00e7a et apr\u00e8s, g\u00e9n\u00e9ralement on passe la sauce et on a mont\u00e9 du beurre pommade dans la monde comme \u00e7a et qu'au foyer on obtient une source tr\u00e8s brillant pr\u00e9somptueuse, la sauce du canard \u00e0 l'orange qu'on remet apr\u00e8s ce sont malgr\u00e9 tout et \u00e0 Majorque alors donc apr\u00e8s je finirai 7 pour \u00eatre \u00eatre s\u00fbr de servir un magret de canard toujours et c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat, ma greffi\u00e8re, c'est soit cru soit quia pas h\u00e9 ben vous le color\u00e9, vous le s'est compl\u00e8tement frigo, quitte \u00e0 le faire la veille m\u00eame et apr\u00e8s vous allumez votre four \u00e0 8 ans de 5 90 degr\u00e9s, vous mettez vos Madrid canard 2 heures avant dans votre four et vous verrez si s'attend 3 heures, c'est pas grave, ce sera toujours Picot B\u00e9lot parce que vous allez avoir une couleur qui va rester constante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [88%] :\r\nLe Canard, c'est pas forc\u00e9ment une viande tr\u00e8s consomm\u00e9e en Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:49) [87%] :\r\nEffectivement, parce que c'est pas une viande qui est produite en Suisse, donc c'est une viande qui est plus ou moins \u00e9trang\u00e8re, c'est un peu comme l'agneau quoique agneau \u00e7a est qu'\u00e0 l'heure, moi j'habite au bord du lac peut \u00e9puiser l'attraper, je peux dire 15 heures pour les les manger, \u00e7a doit \u00eatre dur comme de la Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [79%] :\r\nIl y avait caves ouvertes ce week- end un r\u00e9gion isol\u00e9e tous finir Les Verts de blanc qui restaient sur la terrasse, c'est pas difficile \u00e0 attraper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [72%] :\r\nEt horizon comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [87%] :\r\nEffectivement, donc les \u00e9cart c'est pas forc\u00e9ment un produit qui est produit \u00e9norm\u00e9ment ici en Suisse, et c'est dommage parce que c'est un produit qui est int\u00e9ressant \u00e0 r\u00e9aliser, c'est un animal qui est, qui est bien, j'entends, il y a plein d'chose \u00e0 faire est ce canard gastronomie asiatique beaucoup plus oui, ben oui, oui, et puis \u00e7a hausse apparente, c'est le le point faible, peut-\u00eatre de la pr\u00e9paration d'un canard S\u00e9nat cuisine asiatique o\u00f9 ils ont des canards qui sont archi trop cuits, qui sont cuits, m\u00eame sous vide, un dans \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s bien en tout cas moi j'appr\u00e9cie pas, je pr\u00e9f\u00e8re un bon malgr\u00e9 bien juteux bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:44) [65%] :\r\nAu sein m\u00eame et il est jamais au-dessus donc de petit \u00e7a va je pourrais aller. \r\nOui, on a, et \u00e7a, c'est tout, c'est tout ce que j'esp\u00e8re, et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:52) [73%] :\r\nLe jeune homme d\u00e9j\u00e0 ce que de malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:27) [87%] :\r\nEt donc de histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:46) [82%] :\r\nGastronomie c'est application culinaires des agrumes, il y en a d'autres encore des originales des des choses un peu particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:53) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, regardant en Afrique du Nord, il y a les fameux citron confit au sel ou \u00e0 l'huile d'olive qu'on va retrouver dans la cuisine marocaine essentiellement les Berb\u00e8res, c'est quelque chose qu'on peut r\u00e9aliser avec le citron class\u00e9s du commerce, on n'en trouve pas moi j'aime bien le faire avec des une qui est un petit citron sa petite taille permet d'en mettre dans des petits pots, parce que quand on ach\u00e8te ses citrons confits en saumure \u00e7a se conserve au frigo, \u00e7a se conserve longtemps, donc du coup ouvrir empot\u00e9e qu'on va manger du tajines pendant 6 mois, donc g\u00e9n\u00e9ralement sa raison le pot, et puis \u00e7a finira ensuite malheureusement alors c'est des produits qui sont introduits, on le fait avec des petits citrons, \u00e7a permet de faire des petites quantit\u00e9s qui sont utilis\u00e9s rapidement quoi il fait citron confit, il y a 2 versions, la version traditionnelle marocaine, on va prendre son citron, comme hier, la t\u00eate en haut, le p\u00e9doncule dans la main, on va couper en 4, sans aller jusqu'au bout pouvoir l'ouvrir comme une fleur dans chaque citron, on va mettre une grosse cuill\u00e8re \u00e0 soupe de sel grossi\u00e8re du ciel gris et chaque citron, on va le mettre comme \u00e7a, on voit bien les enfants aux imp\u00f4ts, on rajoute une cuill\u00e8re \u00e0 soupe de sel pour le pot et on va rajouter de l'eau chaude bouillante fermant un principe de confiture, apr\u00e8s on peut les aromatiser comment on veut des graines de poireaux, des graines de moutarde, un petit peu de romarin, surtout pas, d'ailleurs, parce que \u00e7a risque de faire monter l'enferme bien qui on laisse \u00e7a se conserve 6 mois minimum, voire une ann\u00e9e pour \u00eatre ensuite consomm\u00e9e, elle en veut utiliser que les Corses, \u00e7a c'est la version marocaine la version berb\u00e8re, c'est diff\u00e9rent, on prend les citrons du commerce, on les coupe en tranches de 2 centim\u00e8tres c'est APS on les recouvre de sel fin, cette fois pour les faire d\u00e9gorger, on met \u00e7a dans un saladier pendant une semaine on va vider une vue jusqu'\u00e0 ce que le citron et soit vraiment bien sorti tout son jugement les rincer \u00e0 l'eau claire et on les s\u00e8che, avec un enjeu bien sec et \u00e7a, apr\u00e8s on va les mettent dans un bocal avec un peu de de Live L \u00e0, c'est tr\u00e8s important de mettre un petit brin de romarin, parce que le Romain c'est un antiseptique et c'est surtout un antifongique, ce qui va permettre d'\u00e9viter que lui Drancy n\u00e9cessiteront va garder minimum 6 mois id\u00e9alement une ann\u00e9e et l\u00e0, on aura tout le plaisir du citron confit, mais en beaucoup moins agressif que cette rencontre une saumure et \u00e7a c'est m\u00e9lang\u00e9 avec du poireau sur une c\u00f4te de porc, c'est juste la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:02) [76%] :\r\nBonjour les surveillants qui ici ne fr\u00e9quentez vous monsieur. \r\nTourisme au lieu, comme France profonde apporter Apple de donne ce que l\u00e0. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 une goutte de ne sera que pendant, oui, bien s\u00fbr, un job le football, \u00e7a peut servir parfois pour discuter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [94%] :\r\nIl y a d'autres agrumes que tu n'as pas pu emporter leur taille, leur poids ou que sais je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:37) [89%] :\r\nTypiquement le lieux o\u00f9 c'est un fruit qu'on va retrouver essentiellement au mois de novembre, d\u00e9cembre et janvier, et c'est un fruit qui extraordinaire pour pourcent son parfum unique alors au-del\u00e0 de l'effet de mode, c'est vrai qu'on en entend parler partout de lieux o\u00f9 jouent les eaux min\u00e9rales il y a m\u00eame des eaux min\u00e9rales suisses qui sont faites \u00e0 base de fruits l\u00e0 moi je pense que c'est en train de se transformer en grand classique parce que c'est vraiment un fruit g\u00e9nial la toute premi\u00e8re fois que j'ai go\u00fbt\u00e9 ce vieux o\u00f9 \u00e7a m'a fait l'effet, j'imagine, comme quand un enfant, un des grands b\u00e9b\u00e9s, ils d\u00e9couvrent le sucre, \u00e7a m'a compl\u00e8tement \u00e9lectris\u00e9 le cerveau et je me suis dit tiens, c'est un go\u00fbt qui est tellement plaisant et et d\u00e9mentiel, voil\u00e0 \u00e7a rien \u00e0 voir, citron \u00e7a rien \u00e0 voir avec la mandarine c'est rien \u00e0 voir avec le citron Vert mais c'est quelque chose qui est entre 2 avec ce c\u00f4t\u00e9 tropicale en plus par an, il faut savoir que c'est un fruit qui est bourr\u00e9 de p\u00e9pins, une trentaine de gros p\u00e9pins dedans et tr\u00e8s peu de gens l'\u00e9quivalent d'une \u00e0 2 cuillers et caf\u00e9 du quand on ach\u00e8te un ou esprit l\u00e0 on est en droit de d'esp\u00e9rer avoir du malheureusement c'est comme \u00e7a, c'est la vari\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [88%] :\r\nPlut\u00f4t faire du chocolat, ben \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse qu'on aura plus tard puisqu'on va rencontrer un de mes anciens \u00e9l\u00e8ves qui va nous parler du monde du chocolat mais revisit\u00e9e, c'est-\u00e0-dire personnalis\u00e9 il fait planer inscription dessus et il fait du Design de chocolat et puis c'est un univers qu'on conna\u00eet pas d'ambiance peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [72%] :\r\n2 agrumes encore peut-\u00eatre incit\u00e9 parmi tes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ce que tu n'a pas forc\u00e9ment non plus Teisseire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [87%] :\r\nEn fait, ce qui est assez int\u00e9ressant niveau des agrumes sc\u00e9l\u00e9rat, la feuille, on parle toujours du fruit, mais il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments de au niveau de la feuille qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s, on conna\u00eet tous \u00e9videmment la qui est le combat WAC tr\u00e8s connu dans la cuisine tha\u00eflandaise, il y a \u00e9galement la la la feuille de mandariniers, qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante avec son parfum assez puissant, on les tue, disons parfumerie en cuisine, c'est d\u00e9licieux \u00e9galement la feuille de citron Vert, qu'on peut utiliser, alors pas toutes les feuilles sont int\u00e9ressantes \u00e0 cuisiner, il faut vraiment d\u00e9go\u00fbt\u00e9 et se faire une id\u00e9e voil\u00e0 c'est vraiment aussi un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 pas mettre de c\u00f4t\u00e9 et puis on peut s'amuser ben typiquement la Fed mandarine, ce que j'adore faire je prends une belle Ferrari vid\u00e9, je mets 3 feuilles \u00e0 l'int\u00e9rieur sous vide cuisson basse temp\u00e9rature comme \u00e7a la la feuille aura le temps de bien fus\u00e9es la Chair du poisson et on sert \u00e7a avec un petit bord Blanc et celle du bonheur trois agrandir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:42) [88%] :\r\nLa citronnelle, un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:44) [89%] :\r\nC'est un rapport oui au niveau du parfum, c'est une herbe aromatique qui a un fort parfum d'agrumes, notamment du citron donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a porte le nom, citronnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:52) [84%] :\r\nJe voulais revenir juste sur cette recette du parler du filet de poisson dans les feuilles de citronnier est -ce que il y a pas une oxydation la feuille reste Vert quand m\u00eame apr\u00e8s la cuisson du puissant papillotes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:01) [89%] :\r\nLa recette semble enfin une ferra enti\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur du ventre, on va glisser 3 feuilles de mandariniers \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est pas la version sicilienne on va cuire dans une feuille des citronniers quand m\u00eame sur le gril, \u00e7a c'est encore diff\u00e9rent, \u00e7a a pas forc\u00e9ment sexy dit vex\u00e9 la basse temp\u00e9rature pour extraire les huiles essentielles en fait de l'infusion dans un corps gras comme de l'huile par exemple ou du lait, moi je dis toujours qu'il faut pas d\u00e9passer les 60 degr\u00e9s si on d\u00e9passe les 60 degr\u00e9s, on va avoir une en effet d'oxydation une amertume qui va \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:29) [85%] :\r\nParler de lire est -ce que le citron, qui est par d\u00e9finition acide, on arrive \u00e0 bien travailler facilement et que les pique le l'\u00e9quipe en pr\u00e9sence d'acidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:37) [85%] :\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments, on peut utiliser uniquement les Corses qu'on va \u00eatre l\u00e9s\u00e9 avec un couteau \u00e9conome, on est plus cher, juste cette partie -l\u00e0 va donner un c\u00f4t\u00e9 un ar\u00f4me citron roulait sans probl\u00e8me par contre effectivement si on met du titre on \u00e7a va cailler et puis l\u00e0 on va tomber sur une autre recette qui est le le fameux panier indien, on va faire son fromage frais press\u00e9, \u00e7a c'est encore autre chose, d'essayer cette recette d'or en fait souvent c'est hyper facile \u00e0 faire, on fait chauffer son lait, juste avant que \u00e7a ici, donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s dans nombre degr\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va rajouter l'\u00e9quivalent de de du jus de citron Vert ou d'un de citron jaune, on va continuer \u00e0 chauffer jusqu'\u00e0 ce que vers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [76%] :\r\nPour combien ces 2 tiers de litres pour 2 lectures ajoute de verre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:18) [84%] :\r\nExactement donc mer par litre exactement quotidien chauffer un petit peu sur le compte de la plaque, jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a caille bien, une fois que c'est bien, on va, on va passer \u00e7a dans une Gaza fromage ou dans un, moi j'ai fait \u00e7a \u00e0 la maison avec un \u00e2ge, on va laisser \u00e9goutter fa\u00e7on passe br\u00fbler parce que c'est, c'est quand m\u00eame chose moi j'aime bien garder le petit petit-lait donc le cerveau, la tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs, pour traiter les c'est ce qu'on appelle le le petit-d\u00e9jeuner dans la fabrication du fromage et apr\u00e8s une fois qu'on a bien ce sont les cahiers, il faut le faire presser encore une fois, pendant une heure, offrait alors moi ce que je fais, c'est que je le mets sous forme de petits carr\u00e9s le Hamas avec les mains, je j'emballe bien de magasins fromages je veux mais sur un \u00e9l\u00e9ment o\u00f9 je peux poser dessus un plat \u00e0 gratin, par exemple, que je vais lest\u00e9 avec des bo\u00eetes de pois chiche, vous n'importe quoi pour vraiment le pr\u00e9c\u00e9dent, et \u00e7a je le fais, je le laisse ou frigo pendant une heure pour presser pour sortir tout le oui rajouter des des feuilles de citronnier tout \u00e0 fait pour avoir ce que vous de citronniers et puis apr\u00e8s on a ce fameux fromage qu'on peut couper en en cubes au carr\u00e9 et \u00e7a nous fait un soja avec du lait de de l'de l'achat fonctionne tr\u00e8s bien avec le demande \u00e9galement avec le lait de graines \u00e9galement qui commen\u00e7ait tr\u00e8s \u00e0 la mode maintenant, prenez des graines de tournesol voulez fait gonfler, toute la nuit dans l'eau voulez presser et puis \u00e7a vous donne, voil\u00e0 la v\u00f4tre et v\u00e9g\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:29) [86%] :\r\nLe petit \u00e0 l'image de la m\u00e9t\u00e9o du jour pens\u00e9 qu'il allait faire grand Booba effet petit-lait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [70%] :\r\nQui r\u00e9pond oui capitaux acte viol\u00e9 pas mal poursuivre aujourd'hui exactement parce que toute votre pour y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est pas dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:08) [96%] :\r\nQue connaissez -vous comme agrumes. \r\nOn arrive au terme de ce commis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [78%] :\r\nSont consacr\u00e9 aux agrumes, merci beaucoup, a Niels Rodin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:22) [89%] :\r\nMerci \u00e0 vous 2 ATR \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able un de vous rencontrer et de parler de natation avec vous et si on vote rencontrer tout commenc\u00e9 pour vous pouvez m'envoyer un message sur mon site 3 fois W Niels Rodin Point com ou alors les gens qui me connaissent sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook, Instagram. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:37) [78%] :\r\nJe rappelle, je propose plut\u00f4t des conf\u00e9rences qui des balades dans TSR qui Paretti extraordinaire, on sait quand on y arrive, on sait plus entend pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:44) [92%] :\r\nExactement on notamment, c'est une jungle parce que je travaille en permaculture, donc c'est assez bourr\u00e9 il y a plus de 200 types de v\u00e9g\u00e9taux au sol il y a plus d'une centaine de vari\u00e9t\u00e9s d'agrumes, tout \u00e7a m\u00e9lang\u00e9, c'est une jungle o\u00f9 on s'y perd, et puis on peut passer des heures quand il fait pas trop chaud \u00e0 analyser tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [86%] :\r\nC'est ouvert au public, parce que l\u00e0 tu risques d'avoir eu des Cars qui d\u00e9barque alors oui c'est ouvert au public, mais sur rendez- vous uniquement merci beaucoup, merci Philippe merci ni\u00e7ois merci du jeune et merci \u00e0 vous tous de nous \u00e9couter, on vous donne rendez- vous demain, on va parler, piscine, puisque c'est tout \u00e0 fait de 16 ans apr\u00e8s les agrumes et en finir avec du chocolat, et ce n'est pas du tout de saison qui sait tr\u00e8s bien que les agriculteurs se reposer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:45) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B1C9908-E9C3-40E1-8871-5E6942BA0F0A", "internalArchiveId": "5B1C9908-E9C3-40E1-8871-5E6942BA0F0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9g\u00e2ts du gel en Valais: faut-il autoriser le coupage du vin valaisan avec d'autres vins AOC suisses? D\u00e9bat entre Yvan Aymon et Didier Joris", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Pour lutter contre les d\u00e9g\u00e2ts du gel, le canton du Valais et les associations fa\u00eeti\u00e8res concern\u00e9es ont propos\u00e9 de couper du vin valaisan avec d'autres vins AOC suisses. D\u00e9bat entre Yvan Aymon, pr\u00e9sident de l'Interprofession de la vigne et du vin et Didier Joris, vigneron ind\u00e9pendant \u00e0 Chamoson.\r\n\r\n* * D\u00e9g\u00e2ts du gel en Valais: faut-il autoriser le coupage du vin valaisan avec d'autres vins AOC suisses? D\u00e9bat entre Yvan Aymon et Didier Joris *** Et pour terminer ce Forum, un d\u00e9bat sur une proposition qui divise les vignerons valaisans... \r\nAutoriser de couper du vin valaisan avec d'autres vins AOC suisses \u00e0 hauteur de 10%. \r\nC'est l'une des mesures propos\u00e9es par le canton et les associations fa\u00eeti\u00e8res concern\u00e9es pour lutter contre les d\u00e9g\u00e2ts du gel d\u00e9vastateur d'avril. \r\nL'Interprofession de la vigne et du vin d\u00e9fend cette id\u00e9e. Une catastrophe en terme d'image estiment certains. On en d\u00e9bat.... \r\n Yvan Aymon, pr\u00e9sident de l'Interprofession de la vigne et du vin,\r\n-cette proposition n'est-elle pas malvenue alors que le VS a souffert de pol\u00e9miques li\u00e9es au coupage de vin dans l'affaire Giroud...en terme de communication franchement...\r\n-sans d\u00e9nigrer les vins vaudois ou genevois, vous entendez d\u00e9j\u00e0 les plaisanteries auxquelles vont faire face les vignerons valaisans : Alors ton vin AOC Valais, combien de vaudois dedans...\r\nles clich\u00e9s ont la vie dure...et m\u00eame si c'est pour un an, \u00e7a reste dans les m\u00e9moires...\r\n-du c\u00f4t\u00e9 des petits producteurs ind\u00e9pendants, on estime que cette mesure est profitable uniquement aux grands n\u00e9gociants (pour ne pas les citer Rouvinez, Provins, Gilliard etc) \r\nqui veulent conserver des parts de march\u00e9 face aux vins \u00e9trangers....vision mercantiliste uniquement au d\u00e9triment de la qualit\u00e9?\r\n-encore faudra-t-il trouver ce vin pour couper (d'autres cantons ont souffert aussi) et que les vignerons aient les moyens de l'acheter...et ce que le fait de couper quelques litres va vraiment les aider (en particulier les petits)?\r\n-les vins coup\u00e9s seront vendus moins chers....alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une pression sur les prix et manque de concurrence li\u00e9e \u00e0 la puissance des grands n\u00e9gociants (selon les petits)...on tire pas le march\u00e9 vers le bas en faisant \u00e7a plut\u00f4t que de communiquer sur la qualit\u00e9 et vendre un poil plus cher?\r\n Didier Joris, vigneron ind\u00e9pendant \u00e0 Chamoson\r\n-vous parlez d'aberration, pourquoi?\r\n-Le VS est plus strict que d'autres cantons en mati\u00e8re de coupage de vin (0% actuellement VS alors que VD et TI permettent des coupages) et la mesure doit rester exceptionnelle, pour 2017...uniquement pour faire face \u00e0 une situation exceptionnelle pas amener \u00e0 durer...o\u00f9 est le probl\u00e8me? Autorisation \u00e0 NE apr\u00e8s des d\u00e9g\u00e2ts de gr\u00eale par exemple...\r\n(https://www.rts.ch/info/regions/neuchatel/**-les-vignerons-neuchatelois-s-organisent-face-aux-degats-de-grele.html )\r\n-doit permettre de r\u00e9gater face aux vins \u00e9trangers et de garder des quantit\u00e9s acceptables...argument convaincant non?\r\n-cette mesure, une parmi d'autres...difficile de satisfaire tout le monde...\r\nle gvt va proposer par ex au Grand conseil un cr\u00e9dit cadre de plus de 30 millions pour le financement \u00e0 long terme d'infrastructure contre le gel...vous b\u00e9n\u00e9ficierez aussi d'aides du canton non?", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9g\u00e2ts du gel en Valais: faut-il autoriser le coupage du vin valaisan avec d\u2019autres vins AOC suisses? D\u00e9bat entre Yvan Aymon et Didier Joris / FOR_2017-06-28T18:12:00_developpement-7", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Pour lutter contre les d\u00e9g\u00e2ts du gel, le canton du Valais et les associations fa\u00eeti\u00e8res concern\u00e9es ont propos\u00e9 de couper du vin valaisan avec d\u2019autres vins AOC suisses. D\u00e9bat entre Yvan Aymon, pr\u00e9sident de l'Interprofession de la vigne et du vin et Didier Joris, vigneron ind\u00e9pendant \u00e0 Chamoson."], "variantIds": ["ece-8720840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:59Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSteve et pour terminer ce Forum, un d\u00e9bat sur une proposition qui divise les vignerons valaisans autoriser de couper du vin valaisan avec d'autres vins AOC suisses \u00e0 hauteur de 10 pourcent c'est c'est l'une des mesures propos\u00e9es par le canton et les associations associations fa\u00eeti\u00e8res concern\u00e9es pour lutter contre les d\u00e9g\u00e2ts du gel, on s'en souvient, c'\u00e9tait en avril dernier, Interprofession de la vigne et du vin, d\u00e9fend cette id\u00e9e : une catastrophe en terme d'image, estiment certains on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Yvan \u00c9mond, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident de l'Interprofession de la vigne et du vin et Didier Joris bonsoir vigneron ind\u00e9pendant, \u00e0 Chamoson, alors Yvan Aymon l'Interprofession de la vigne et du vin et soutient, c'est cette id\u00e9e de pouvoir couper du vin valaisan avec 10 pourcent de de vin aussi suisses alors que pour l'instant le le AOC tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re en Valais, c'est 0 pourcent de de vins \u00e9trangers est -ce que c'est tout de m\u00eame pas une question d'image en s\u00e9ance, rappelle qu'il a eu quelques pol\u00e9miques li\u00e9es \u00e0 des coupage de vin, notamment dans l'affaire, Giroud, auteur de communication parce que c'est bien mal en devenir, avec cette proposition l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [88%] :\r\nOui, bon, d\u00e9j\u00e0, il faut bien replacer le contexte dans, dans, dans une situation de crise ou que des emplois sont en jeu, donc c'est une situation qui est extraordinaire, et cette mesure est extraordinaire pour le mill\u00e9sime 2010, ensuite il faut pas m\u00e9langer des gens qui trichent avec la loi et une loi qui est transparente et que, et que l'on souhaite modifier justement pour pouvoir l'appliquer au mieux, mais en terme de qualit\u00e9 dans toutes nos mesures qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chi, vous l'avez dit vous- m\u00eame la Valais le plus exigeant, Suisse, puisqu'on n'autorise pas de coupage avec des vins suisses contrairement \u00e0 beaucoup d'autres r\u00e9gions, donc pour nous, ce sera une mesure exceptionnelle et en r\u00e9alit\u00e9 on a on a confiance en ont coll\u00e8gues suisses pense que les Suisses aujourd'hui ont d\u00e9montr\u00e9 qu'ils veulent se serrer les les coudes qui veulent travailler ensemble et l'enjeu est vraiment de garder des parts de march\u00e9 vis-\u00e0-vis de vins \u00e9trangers, on perd toutes les ann\u00e9es des parts de march\u00e9 du aussi au nord des des caprices de la m\u00e9t\u00e9o et aujourd'hui, on doit se serrer les coudes pour garder ses parts de march\u00e9 et pour terminer sa seulement 10 pourcent ce ce qui ne changera absolument rien la typicit\u00e9 des vins valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [87%] :\r\nDidier Joris vous parlez -vous d'aberration, alors qu'il faut se serrer les coudes, un face \u00e0 \u00e0 ce gel exceptionnel en avril, pourquoi une aberration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [83%] :\r\n\u00e9coutez, personnellement, je suis quand m\u00eame cette initiative pour une raison simple, c'est qu'il a toujours d\u00e9fendu la notori\u00e9t\u00e9 des terroirs, j'ai toujours s\u00e9par\u00e9s mais parcelles pour aller \u00e0 l'\u00e0 du parc leur pour mettre en \u00e9vidence le terroir et la parcelle dites souvent m\u00eame, quand m\u00eame, donc je vois pas mettre 10 pourcent de de vin dans notre canton, par contre, pour ceux qui ont tout perdu, je pense qu'\u00eatre une bonne solution un ben 10 pourcent de de Pinot noir sur un Pinault rapidement Neuch\u00e2tel sur un Pinot du Valais, \u00e7a peut que l'am\u00e9liorer \u00e7a peut diminuer un petit peu le le c\u00f4t\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 sur mature et qu'on a dans l'opinion, et \u00e7a peut qu'appr\u00e9cier la, la, la qualit\u00e9 de nos Pinault, par contre je mourrais mais que que le et 10 pourcent soit soit soit inscrit sur les \u00e9tiquettes pour que le consommateur soit pas flou\u00e9s par l'influencer les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [76%] :\r\nYvan Aymon -ce que le consommateur quelque part et que le perdant la dans cette affaire, si c'est pas mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [88%] :\r\nNon, je crois que dans la preuve, c'est qu'on a ici pour pour vous l'expliquer pour en d\u00e9battre, donc on a totalement transparent avec le consommateur, on n'a pas honte de dire qu'effectivement dans une ann\u00e9e de crise on a besoin de nos coll\u00e8gues Vaudois de nos coll\u00e8gues, je ne vois pour pour contrer la l'arriv\u00e9e des vins, des vins \u00e9trangers, donc on a totalement transparent, bien s\u00fbr, si on peut le faire d'un point de vue technique sur les \u00e9tiquettes, on le fait maintenant, c'est clair qu'on est sur un mill\u00e9sime qui a, qui a d\u00e9j\u00e0 qui est d\u00e9j\u00e0 sur la vigne, donc \u00e7a va \u00eatre un petit peu compliqu\u00e9, mais on le dira haut et fort, on a besoin aujourd'hui de les Suisses pour pouvoir garder des parts de march\u00e9 du vin suisse des intrants avait forc\u00e9 de constater que, par contre, au niveau de la pollution d'\u00c9tat \u00e9tranger, on n'a absolument aucune id\u00e9e, quelles sont les proportions, quels sont les modes de production alors que la Suisse consomme si sur 10 de vente de vins \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [80%] :\r\nLundi, des Joris un petit peu trop strict reserver la avec nous, producteurs, c'est vrai qu'on sait pas ce qu'il fallait \u00eatre Angers par contre on sait, c'est que le march\u00e9 \u00e9trangers mange le march\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [85%] :\r\nJe crois que c'est, c'est une bonne, une bonne initiative en fait de 2 pour ajouter ajouter ces 10 pourcent mais mais c'est uniquement pour le commerce, pour valoriser les les parts de march\u00e9 perdues dans les, dans les grandes surfaces, parce les vignerons, encaveurs a pas int\u00e9r\u00eat rajouter c'est 10 pourcent bon bon si on d\u00e9fend une appellation si on d\u00e9fend un terroir en d\u00e9fend, on d\u00e9fend jusqu'au bout ont d\u00e9fendu 100 pourcent personnellement personnellement, je vois mal trouver de la Sierra, dans un autre canton du merlot encore peut-\u00eatre sur sur le sur le \u00e7a comme ils ont, ils ont eu aussi le probl\u00e8mes de gr\u00eale sur Neuch\u00e2tel y a eu un peu de gr\u00eale sur Gen\u00e8ve, on a 40 pourcent de de l'Union, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par gel aussi donc rock sera tr\u00e8s difficile de trouver des qualit\u00e9s correspondant \u00e0 nos produits et \u00e0 nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [79%] :\r\nLe encore une ann\u00e9e comme \u00e7a, avec une production de nettement plus faible si on coupe \u00e0 peut permettent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:45) [89%] :\r\nBonjour Toronto. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [73%] :\r\nJe ne suis Aymon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [88%] :\r\nOn est en train actuellement de limiter les les parcelles qui ont qui ont, qui n'ont pas gel\u00e9, donc on se rend compte que la r\u00e9colte est quand m\u00eame sup\u00e9rieure \u00e0 celle qu'on estime dans les parcelles non je n'ai donc, mais le but c'est de faire de la qualit\u00e9, et si on si on va dans le sens de des d\u00e9cisions, on va laisser plus de r\u00e9v\u00e9lations sur les et on va automatiquement diminuer la qualit\u00e9 des produits, alors je pense qu'en terme d'image pas certainement ce qu'on cherche chaque le semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [91%] :\r\nYvan Aymon d'un Didier Joris poser la question est -ce qu'on va trouver du vin ailleurs parce que c'est vrai que le vignoble valaisan c'est pas le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par par le gel, ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [84%] :\r\nOui, mais assure que les mesures qui sont prises et l\u00e0 je rejoins tout \u00e0 fait monsieur Joris concerner tous les acteurs, que ce soit les vignerons on a pris des mesures aussi en termes de limitation de rendement sur les vignerons encaveurs et ici, dans le cas pr\u00e9sent, les les caves, qui ont besoin de c'est clair que, avant de proposer cette d\u00e9marche, on a pris nos, nos contacts pour \u00eatre s\u00fbr de pouvoir disposer de de cette marchandise dans un mois quand m\u00eame dire que pour pour pour \u00eatre absolument dans le m\u00eame sens que monsieur Joris, on a des grands crus en Valais, on a des gens qui qui veulent mettre en avant leurs parcelles leur territoire et continueront \u00e0 le faire et le meilleur conseil que je puis donner aujourd'hui \u00e0 nos consommateurs \u00e0 nos amis suisses cette derni\u00e8re sur pi\u00e8ces, y a des gens dans les caves ont vraiment envie de vous offrir le meilleur va, on a beaucoup de succ\u00e8s de caves ouvertes, on a toujours l\u00e0 pour expliquer comment, \u00e0 10 ans et surtout pas de diminuer la qualit\u00e9 \u00e7a serait pour tout le monde se serait l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [91%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'instant promotion merci beaucoup Yvan et profession de la vigne et du vin et Didier Joris vigneron ind\u00e9pendant \u00e0 Chamoson bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T17:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aymon, Yvan", "role": "Pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joris, Didier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D76D035A-E014-40A8-9CA0-2E7349873E1E", "internalArchiveId": "D76D035A-E014-40A8-9CA0-2E7349873E1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Simone Schwarz-Bart, \u00e9crivaine :  A\"Adieu Bogota\" (Ed. du Seuil, 2017)", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Avant-dernier volet d'un cycle antillais commenc\u00e9 il y a 50 ans avec son mari Andr\u00e9 Schwarz-Bart, \"Adieu Bogota\" est un roman de l'errance et de l'exil, mais aussi de la r\u00e9silience. De Saint-Pierre en Martinique \u00e0 la Colombie, en passant par la Guyane fran\u00e7aise, le livre suit sur les traces de Mariotte, l'un de personnages imagin\u00e9s par l'auteure et son mari, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2006. M\u00ealant le collectif \u00e0 l'individuel, le r\u00e9cit de Mariotte commence par \u00e9voquer la vie de Jeanne, l'amie rencontr\u00e9e dans une maison de retraite et qui l'exhorte \u00e0 \u00e9crire. \r\nDans la langue puissante et parfois elliptique qui lui a valu le Prix de litt\u00e9rature-monde 2015 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Saint-Malo, Simone Schwarz-Bart poursuit l'ouvre de son existence autour des grandes migrations.", "durationSec": 2790, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Antilles"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Schwartz-Bart, Andr\u00e9", "Schwartz-Bart, Simone"], "alternativeTitle": ["Simone et Andr\u00e9 Schwarz-Bart: \"Adieu Bogota\"", "Simone et Andr\u00e9 Schwarz-Bart: \"Adieu Bogota\" / VSS_2017-06-28T11:10:00_versus-lire", "Simone et Andr\u00e9 Schwarz-Bart: \"Adieu Bogota\" / VSS_2017-06-28T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Avant-dernier volet d\u02b9un cycle antillais commenc\u00e9 il y a 50 ans avec son mari Andr\u00e9 Schwarz-Bart, \"Adieu Bogota\" est un roman de l\u02b9errance et de l\u02b9exil, mais aussi de la r\u00e9silience.\nDe Saint-Pierre en Martinique \u00e0 la Colombie, en passant par la Guyane fran\u00e7aise, le livre suit sur les traces de Mariotte, l\u02b9un de personnages imagin\u00e9s par l\u02b9auteure et son mari, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2006. M\u00ealant le collectif \u00e0 l\u02b9individuel, le r\u00e9cit de Mariotte commence par \u00e9voquer la vie de Jeanne, l\u02b9amie rencontr\u00e9e dans une maison de retraite et qui l\u02b9exhorte \u00e0 \u00e9crire. \nDans la langue puissante et parfois elliptique qui lui a valu le Prix de litt\u00e9rature-monde 2015 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Saint-Malo, Simone Schwarz-Bart poursuit l\u02b9\u0153uvre de son existence autour des grandes migrations.\n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire: Simone et Andr\u00e9 Schwarz-Bart: \"Adieu Bogota\", Editions du Seuil", "Avant-dernier volet d\u02b9un cycle antillais commenc\u00e9 il y a 50 ans avec son mari Andr\u00e9 Schwarz-Bart, \"Adieu Bogota\" est un roman de l\u02b9errance et de l\u02b9exil, mais aussi de la r\u00e9silience.\nDe Saint-Pierre en Martinique \u00e0 la Colombie, en passant par la Guyane fran\u00e7aise, le livre suit sur les traces de Mariotte, l\u02b9un de personnages imagin\u00e9s par l\u02b9auteure et son mari, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2006. M\u00ealant le collectif \u00e0 l\u02b9individuel, le r\u00e9cit de Mariotte commence par \u00e9voquer la vie de Jeanne, l\u02b9amie rencontr\u00e9e dans une maison de retraite et qui l\u02b9exhorte \u00e0 \u00e9crire. \nDans la langue puissante et parfois elliptique qui lui a valu le Prix de litt\u00e9rature-monde 2015 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Saint-Malo, Simone Schwarz-Bart poursuit l\u02b9\u0153uvre de son existence autour des grandes migrations.\n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire: Simone et Andr\u00e9 Schwarz-Bart: \"Adieu Bogota\", Editions du Seuil", "Avant-dernier volet d\u02b9un cycle antillais commenc\u00e9 il y a 50 ans avec son mari Andr\u00e9 Schwarz-Bart, \"Adieu Bogota\" est un roman de l\u02b9errance et de l\u02b9exil, mais aussi de la r\u00e9silience.\nDe Saint-Pierre en Martinique \u00e0 la Colombie, en passant par la Guyane fran\u00e7aise, le livre suit sur les traces de Mariotte, l\u02b9un de personnages imagin\u00e9s par l\u02b9auteure et son mari, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2006. M\u00ealant le collectif \u00e0 l\u02b9individuel, le r\u00e9cit de Mariotte commence par \u00e9voquer la vie de Jeanne, l\u02b9amie rencontr\u00e9e dans une maison de retraite et qui l\u02b9exhorte \u00e0 \u00e9crire. \nDans la langue puissante et parfois elliptique qui lui a valu le Prix de litt\u00e9rature-monde 2015 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Saint-Malo, Simone Schwarz-Bart poursuit l\u02b9\u0153uvre de son existence autour des grandes migrations.\n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire: Simone et Andr\u00e9 Schwarz-Bart: \"Adieu Bogota\", Editions du Seuil"], "variantIds": ["ece-8702575", "ece-8702571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T11:48:53Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nBonjour, je ne Bridel disons Francesco bonjour \u00e0 tous, poursuite aujourd'hui des rencontres avec des \u00e9crivains que vous avez soit rencontr\u00e9s \u00e0 Saint-Malo, au festival des \u00e9tonnants voyageurs soit d'ailleurs pour parler de litt\u00e9rature et de voyage hier on \u00e9tait au p\u00f4le Sud et puis aujourd'hui diff\u00e9rents lieux des Antilles, d'Am\u00e9rique du Sud avec Simone Schwartz-Bart une \u00e9crivain d'origine guadeloup\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [89%] :\r\nAbsolument le Mans elle nous emm\u00e8nera, vous l'avez dit, en Europe aussi, et puis aux \u00c9tats-Unis en passant par la Louisiane la Guyane plut\u00f4t sur les traces de Mariotte, qui est l'un des personnages r\u00e9currents de cette saga sur les Antilles, donc ce livre dont nous parlons aujourd'hui avec l'auteur Adieu Bogota et le 4\u00e8me tome, il faut savoir que Simone Schwarz-Bart elle- m\u00eame \u00e0 pas mal bourlingu\u00e9, elle a v\u00e9cu cette prime enfance en France avant de retourner \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre, son pays, donc en Guadeloupe, mais elle a aussi pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 Lausanne dont elle m'avait dit hors antenne que c'\u00e9tait de tr\u00e8s bons souvenirs et il \u00e9tait avec ses enfants avec leur p\u00e8re Andr\u00e9 Schwarz-Bart, avec qui elle a sign\u00e9 justement une s\u00e9rie de livres dont celui -ci : Adieu Bogota, m\u00eame s'il para\u00eet apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son mari en 2006, elle a eu elle- m\u00eame alors \u00e0 titre individuel, tr\u00e8s grand succ\u00e8s avec 2 livres intitul\u00e9 Pluie et vent sur Telus mais, miracle, et un autre qui Jean non ce que \u00e7a non alors le plat de porc banane verte, \u00e7a c'est un livre qu'elle a \u00e9crit avec son mari, on s'y perd parce qu'ils ont beaucoup \u00e9crit effectivement mais sous sa signature, c'\u00e9tait effectivement \u00e9lu mais miracle et puis tiges en l'horizon, elle a \u00e9crit aussi pour le th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 des ann\u00e9es 70 et puis elle a travaill\u00e9 en parall\u00e8le \u00e0 ce cycle Antilles elle r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 4 mains, on va en reparler avec elle, on va peut-\u00eatre se concentrer au d\u00e9but sur ce personnage r\u00e9current de Mariotte ou mari, c'est selon le m\u00eame personnage qui pour Simone Schwartz-Bart \u00e0 quelque chose d'embl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [90%] :\r\nEn fait, c'est l'histoire aussi de notre migrations \u00e0 nous autres, il y a eu plusieurs vagues donc 2 migrations, nous sommes des migrants, nous ne voulons pas l'admettre, mais je crois qu'il y a tr\u00e8s longtemps que nous autres les humains, nous sommes au migrations et Mariotte est une migrante qui quitte Saint-Pierre o\u00f9 son mandat disparu pour s'en aller vers la Guyane pour commencer une autre vie, c'est moi, c'est aussi tant de femmes antillaises et puis tant d'autres femmes, tant d'autres vies qui sont oblig\u00e9s de de quitter, tant\u00f4t pour tout simplement pour un d\u00e9c\u00e8s et qu'ils ne peuvent plus poursuivre au m\u00eame endroit ou alors pour un travail perdu et il d\u00e9cide d'aller chercher la vie ailleurs parce qu'on pense que toujours ailleurs, il y aura une vie meilleure Mariotte, c'est moi, c'est ce que je voudrais \u00eatre aussi parce que c'est une femme de courage qui endosse un destin beaucoup plus grand qu'elle, elle n'\u00e9tait pas n\u00e9 pour avoir saisi \u00e9paules la capable de supporter untel destin mais qui en fait se hausse au niveau des \u00e9v\u00e9nements et en fait les traverses, il en ressort tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [88%] :\r\nAutre et fortifier et fortifier, l\u00e0 je vous voyais quand m\u00eame un double de vous- m\u00eame, c'est qu'elle \u00e9crit Mariotte et ce go\u00fbt pour l'\u00e9criture parfois la pousse \u00e0 s'interroger sur le risque de la folie qui serait li\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [87%] :\r\nEh bien, comme aux Antilles, c'est surtout l'oralit\u00e9 quitter notre lot jusqu'il y a peu, et le moment o\u00f9 Mariotte d\u00e9cide d'\u00e9crire sa vie justement d'\u00e9crire elle- m\u00eame et que ce ne soit pas d'autres qu'elle qui puisse dire ce qu'elle est et ce qu'elle fut, h\u00e9 bien cela, c'est vraiment que quand vous parlez de folie, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que \u00e9crire dans quelle langue, voil\u00e0 la question qu'elle se pose \u00e0 un certain moment quand elle prend l'\u00e9criture quand elle commence \u00e0 \u00e9crire, et effectivement il y a toutes ces langues Melilla la blanche, la noire et puis l'autre qui pointe peu son nez qui la cr\u00e9ole la cr\u00e9ole qui va donc permettre \u00e0 Mariotte avec justement les all\u00e9es et venues dans ces diff\u00e9rents mondes qui l'habite, de cr\u00e9er quelque chose de nouveau et dames Or c'est mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [90%] :\r\nMouvement alors effectivement, j'ai pas encore r\u00e9sumer ce que raconte Adieu Bogota et puisque c'est un r\u00e9cit qui commence par la fin de vie d'une femme, vous l'avez nomm\u00e9 Jeanne dans une maison de retraite quelle essayer d'autres pensionnaires appelle le trou qui donne une id\u00e9e de comment on est fini et Jeanne confie ses souvenirs \u00e0 Marie Marie qui est une n\u00e9gresse comme disent certaines des pensionnaires de cet endroit et mari sur l'injonction, comme vous l'avez dit son ami va raconter son histoire \u00e0 elle dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du livre, comme le lui a demand\u00e9 : jamais, en fait, elle, elle exauce une derni\u00e8re volont\u00e9, on va dire et ce sont donc 2 partis qu'on trouve dans votre livre, 2 histoires qui se succ\u00e8dent celles de Jeanne, puis celle de Marie et c'est quand m\u00eame les m\u00eames histoires de difficult\u00e9s de solitude, mais j'ai envie de le souligner, de r\u00e9silience aussi, quoique dans des contextes \u00e9minemment diff\u00e9rents et qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 rapprocher ces 2 femmes Simone Schwarz-Bart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [92%] :\r\nC'\u00e9tait leur destin commun dans cette maison de retraite d\u00e9j\u00e0 ensuite, c'est le moment o\u00f9, dans cette maison de retraite, elles se reconnaissent et qu'une amiti\u00e9 se noue et qui les sauve ce sont 2 personnes qui a un moment donn\u00e9, enjambe leur destin et quand Jeanne dit que tous les hommes sont en fait 2 petits-enfants quand elle a trouv\u00e9 sa philosophie qui est celle -ci : la compassion que renferme ce ce ce, ce terme est totale et Mariotte en quelque sorte, quand elle \u00e9crit sur la Jeanne a compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9, il ne s'agit plus d'une n\u00e9gresse qui \u00e9crit : il s'agit d'une femme qui \u00e9crit sur une autre femme sur l'amiti\u00e9 sur tout ce qui peut se passer de lait dans un milieu ferm\u00e9 quasiment concentrationnaire, mais aussi de nobles et de beau dans ces milieux, malgr\u00e9 cette promiscuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [91%] :\r\nElles ont en commun comme vous dites si joliment dans jambes et leur destin, elles ont en commun d'avoir souffert d'avoir eu aussi des espoirs et d\u00e9sespoirs d'ordre politique, en fait, parce que la Jeanne par procuration, c'est-\u00e0-dire par l'engagement de son fils, aux c\u00f4t\u00e9s des communistes \u00e0 Paris et puis mari pour d'autres raisons, en Am\u00e9rique latine en Colombie ont eu l'espoir d'une soci\u00e9t\u00e9 meilleure, avec aussi des d\u00e9ceptions est -ce que vous pouvez situ\u00e9 ces ces 2 contextes diff\u00e9rents qui les rapproche pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [90%] :\r\nIl y a pour Jeanne, cette fascination du communisme, par l'interm\u00e9diaire de son fils qui est engag\u00e9 dans cette lutte et qui devient autre que cette lutte qui le grandit qui le qui le hausse finalement jusqu'\u00e0 devenir aux yeux de Jeanne pur h\u00e9ros capable de changer la vie, en fait, c'est de cela qu'il s'agit, changer la vie, avoir des yeux de trouver une autre fa\u00e7on d'accommoder les \u00e9go hier pour que la vie des plus petits, soit tout autre, en fait, Jeanne est issu du peuple et son fils \u00e9galement, mais en s'engageant dans cette lutte pour une autre humanit\u00e9 h\u00e9 bien Jeanne se reconna\u00eet tout \u00e0 fait dans son fils, mais il y a dans cette maison de de de retraite dans les d'ordre on a des bruits qui courent \u00e0 propos de cette Union sovi\u00e9tique et de s\u00e9quences qui pourrait y avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [86%] :\r\nOn n'a pas, on est dans les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [90%] :\r\nOn est dans les ann\u00e9es 50 et elle s'interroge et, mais oui, il y a d'autres types de Caen toujours renaissant ailleurs et ailleurs, on le sait, \u00e7a n'a jamais cess\u00e9, c'est ici et c'est ailleurs, bon et puis pour pour mari arrivant en Colombie, alors que, dans ces contr\u00e9es, il ne convient pas \u00e0 une femme noire ou \u00e0 une autre femme, j'imagine qu'il veut r\u00e9ussir sa vie entre guillemets, elle doit avoir un protecteur mari se d\u00e9brouille fort bien pour avoir un protecteur pour avoir \u00e9galement une fa\u00e7on de gagner sa vie, qui est de tenir une petite boutique et puis arrive ces fameuses marches de la fin qui font sortir toutes c'est ce d\u00e9fil\u00e9 de r\u00e9volte et de la campagne, au bout, au bout du beau au bout de leur fin, au bout de leur patience au bout de leurs humiliations qui les fait marcher comme cela sur la capitale Bogota et Marie et dans sa boutique, elle est \u00e0 sa fen\u00eatre, elle a eu l'injonction de ne pas bouger, mais elle ne peut pas, elle ne peut pas rester \u00e0 regarder, \u00e0 \u00eatre spectatrice et puis bon, et les prisons, la foul\u00e9e elle sent bien que c'est son combat \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:45) [89%] :\r\nJe me suis r\u00e9veill\u00e9e dans une cave avec des tas de gens autour, hommes et femmes, un vieux monsieur qu'on appelait professeur me gifle a mis sous le nez un long flacons qui ne fit \u00e9ternuer, j'avais re\u00e7u sur le cr\u00e2ne, une de ces b\u00fbches, que les gens des beaux quartiers s'\u00e9taient mis \u00e0 jeter sur la foule avec tout ce qui leur tombait sous la main de Lourdes, peu co\u00fbteuse, sit\u00f4t que l'arm\u00e9e s'\u00e9tait mis \u00e0 tirer \u00e0 plein feu sur la foule en d\u00e9route. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:14) [88%] :\r\nUne centaine de personnes se tenait dans la cave, il n'y avait aucun marcheur de la fin, c'\u00e9tait tous des gens de la ville, ce d\u00e9marcheur de la fin qui ne furent pas fusill\u00e9 sur-le-champ furent rel\u00e2ch\u00e9s sans d\u00e9lai, tandis que les gens de la ville, qui constituait l'opposition \u00e9tait toujours tortur\u00e9 avant de mourir, qu'il soit ouvrier ou bourgeois. \r\nIl y avait des bless\u00e9s que l'on ne se courait ont laiss\u00e9 pourrir et mourir certains se suicidaient, d'autres \u00e9taient pris de folie, tandis que certains policiers s'amusait \u00e0 lancer des bombes lacrymog\u00e8nes \u00e0 travers un soupirail et qu'on entendait les clameurs des tortur\u00e9s et le bruit sec des ex\u00e9cutions. \r\nLes \u00e9tudiants parlaient savaient qu'ils seraient \u00e9mascul\u00e9 et jet\u00e9s dans les rues \u00e0 l'aube et il parlait. \r\nLa question de ma survie \u00e9tait alors devenu secondaire et je me sentais au milieu de quelque chose qui me d\u00e9passer infiniment d'une beaut\u00e9 gratuite et sans \u00e9gal et que certains hommes autour de moi un carnet. \r\nJ'\u00e9tais contente d'avoir v\u00e9cu assez longtemps pour voir ces choses -l\u00e0. \r\nPour conna\u00eetre ces quelques jours. \r\nJ'avais un sentiment de libert\u00e9 en m\u00eame temps qu'une peine noble pour les malheureux et ceux qui souffraient. \r\nDans un coin, il y avait quelques hommes qui se trouvaient sur la liste des interrogatoires et des ex\u00e9cutions et qui faisait l'amour \u00e0 quelques femmes pour. \r\nIl y avait aussi 2 fianc\u00e9s qui s'embrassaient et se regarder sans se toucher. \r\nEt quand le jeune homme fut ex\u00e9cut\u00e9 la jeune fille se donne \u00e0 Toulouse et l'vit elle \u00e9tait pucelle. \r\nUne exaltation extraordinaire r\u00e9gner dans le local, certains discours et d'autres chanter et je ne pouvais m'emp\u00eacher, connaissant le dessous des cartes de percevoir toute l'absurdit\u00e9 de la situation qui \u00e9tait aussi admirable plus admirable qu'absurde en fait. \r\nC'est l\u00e0 que je compris soudain la commune de fond en comble je compris que Dutil vivre 100 1000 ans, il ne pourra jamais oublier ses 2 mois de f\u00eate humaine qui valait toutes les existences possibles et imaginables. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:35) [94%] :\r\nEt je me sentis proches de lui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:37) [94%] :\r\nEt pleine de lui qui devait en ce moment se trouver en France. \r\nEt je lui souhaiter de conna\u00eetre \u00e0 nouveau cela avant de mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [93%] :\r\nJuste par rapport \u00e0 cet extrait qu'on vient d'entendre Simone Schwarz-Bart, o\u00f9 elle est dans la cave et elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi heureux, aussi proche d'elle- m\u00eame au fond d'abord rappeler peut-\u00eatre \u00e0 quelle \u00e9poque on se trouve et la puissance de cette euphorie que vous avez voulu nous faire ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [93%] :\r\nC'est un peu, elle se trouve du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 elle doit se trouver, elle ne se trouve pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des puissants, elle est descendue et elle est avec ceux qui souffrent encore une fois, donc aller dans cette cave et elle sait tr\u00e8s bien, elle participe du m\u00eame mouvement et de la m\u00eame r\u00e9sistance \u00e9galement, et c'est cela le c'est cela qui la rend capable d'affronter je dirais son destin, elle est compl\u00e8tement pr\u00eates \u00e0 endosser cet habit. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:59) [71%] :\r\nEt et et il y a plus rien, DirecTV et avait m\u00eame mais il a jou\u00e9 donc y va par Vivendi oui au d\u00e9sir rattraper la tour de r\u00e9elles oui oui ne permet aux retomb\u00e9es \u00e7a pour qu'on a adress\u00e9 et qui ont, oui je pense comment la rue hein, l'on appelle il pas parti en avion et je crois et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:00) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:06) [64%] :\r\nAinsi, on pr\u00e9voit que oui et Andr\u00e9 et je regarde des Hornung oui mais viennent il ne c'est bien, il les notes de la rentr\u00e9e orteils donc on et si on voudrait puis dire sur 2000 et et et Douai 5 et a et Dieu est mort, apr\u00e8s on j'ai rien et la. \r\nIl trouve anormal que Rock et aujourd'hui oui, mais il y a un calendrier sur c'est c'est vraiment rien Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:13) [82%] :\r\nLe trio Louna chantant un chant r\u00e9volutionnaire un peu triste, un hommage \u00e0 Emiliano Zapata une chanson grav\u00e9e en 1924 et puis avant cela, Genevi\u00e8ve Bridel, nous \u00e9coutions votre invit\u00e9 Simone Schwartz-Bart Simone Schwarz-Bart qui qui va voir 79 ans cette ann\u00e9e, le 1er h\u00e9 ben quand on au PN quant aux arriv\u00e9es des feux d'artifice du 1er r\u00f4le suisse on pensera elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:35) [86%] :\r\nL'\u00c9tat s\u00fbrement v\u00e9cu parce qu'elle a v\u00e9cu \u00e0 Lausanne avec ses enfants, effectivement, elle a une sacr\u00e9e t\u00e9nacit\u00e9 une sacr\u00e9e vitalit\u00e9 Simone en mars, barre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [83%] :\r\nMoi, je ne vous revendre Adieu Bogota nouveau mais enfin quand m\u00eame, co\u00e9crit avec son avec son \u00e9poux, pourtant disparu en 2006. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:53) [91%] :\r\nAlors oui, effectivement, c'est pour \u00e7a qu'ils portent leurs 2 signatures, elle va expliquer comment elle s'est remise dans leur note qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre dans ce grand ce grand cycle antillais, dont l'h\u00e9ro\u00efnes on dont on a fait la connaissance tout \u00e0 l'heure c'est Mariotte le le l'arch\u00e9type de la femme antillaises d\u00e9termin\u00e9 r\u00e9sistantes qui deviendra dans ce tome, l\u00e0, donc, dans Adieu Bogota la compagne d'un ancien bagnard lib\u00e9r\u00e9, voil\u00e0 pourquoi je parlais de la Guyane parce que Mariotte, est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 Cayenne et qu'elle va se mettre en m\u00e9nage avec cet homme, qui porte le surnom de la commune, pourquoi, parce que il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en France puis d\u00e9port\u00e9 pour ses activit\u00e9s pendant la p\u00e9riode de la commune, il a purg\u00e9 son temps et ensuite il il va se mettre donc en en m\u00e9nage avec Mariotte Mariotte, qui comprendra donc plus tard parce qu'on fait des allers-retours dans dans les \u00e9poques, au moment o\u00f9 elle est, dans sa jeunesse ge\u00f4les colombiennes, pourquoi on a cette euphorie quand on participe \u00e0 un mouvement r\u00e9volutionnaire, elle comprend ce bonheur qu'a pu \u00e9prouver la commune lui quelque 30 ans auparavant, quand il a particip\u00e9 \u00e0 cette activit\u00e9 r\u00e9volutionnaire \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:14) [90%] :\r\nMais oui, il a cru en la possibilit\u00e9 d'une r\u00e9volution, mais en fait il a abouti le mouvement communard a \u00e9chou\u00e9, et on sait ce ce qu'il est advenu de certains soutien du mouvement et lui d'autres amis ont abouti au bagne de Cayenne et \u00e0 un moment donn\u00e9, la, la, la commune a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, donc a fait son temps, comme on dit, et a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il est parti dans la jungle pour \u00eatre orpailleurs et il est tomb\u00e9 donc sur un filon et il est devenu riche et tr\u00e8s riche et c'est ainsi sur le d\u00e9part, qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 \u00e0 Semdinli de ce trou o\u00f9 il se trouvait et mari s'est vendu aux ench\u00e8res et qu'il l'a achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:15) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 on va Simone Schwarz-Bart, \u00e9couter un autre extrait qu'on va devoir expliquer c'est quand la commune parti avec elle, se retrouvent \u00e0 New York et \u00e0 Harlem. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:32) [90%] :\r\nLa commune se met \u00e0 fr\u00e9quenter les grands caf\u00e9s les beaux endroits o\u00f9 venaient les bourgeois. \r\nIl avait l'impression d'\u00eatre partout d\u00e9tecter observer avec des yeux qui fonctionnaient comme des loupes de diamantaires sous pesant \u00e9valuant les d\u00e9fauts de fabrication de chaque objet de l'univers et que l'on appelle le prix marchand du monde, et malgr\u00e9 ses habits de rupins, il avait l'impression inconfortable d'imiter un mod\u00e8le envelopp\u00e9e d'un myst\u00e8re qu'il n'aurait jamais fini de sonder la bourgeoisie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:12) [78%] :\r\nEt nous, en vain, ma loge chacun dans des h\u00f4tels diff\u00e9rents. \r\nDans la chambre de Harlem, je me demandais s'il n'allait pas passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, chauss\u00e9 les lunettes de ceux de son quartier. \r\nEt s'il n'en viendrait pas me consid\u00e9rer uniquement comme n\u00e9gresse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:33) [91%] :\r\nCependant, mon trouble ne se limitait pas \u00e0 cela. \r\nJe ressentais confus\u00e9ment qu'\u00e0 part la question de couleur, beaucoup de Noirs am\u00e9ricains \u00e9taient devrait n\u00e8gre blanc. \r\nDes d\u00e9racin\u00e9s par cette grande ville qui en faisait une foule non solidaire frapp\u00e9es d'une double solitude, me semble -t-il. \r\nEt je ne poss\u00e9dait pas la langue et ne pouvait converser avec personne. \r\nDe temps en temps, obligation besoin Piti\u00e9 la commune surgissait dans ma chambre d'h\u00f4tel avec sur ses traits un dr\u00f4le d'air. \r\nUn maire d'hommes perdus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:12) [97%] :\r\nD'un homme qui vient chercher quelque chose mais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:16) [84%] :\r\nEst -il claqu\u00e9 la porte et s'en allait, rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:21) [89%] :\r\nQue venait -il donc chercher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:24) [94%] :\r\nJ'attendais qu'il parle. \r\nEt rien ne venait. \r\nLe contact est rompu m\u00eame physique. \r\nJe ne voyais plus qu'au service des \u00e9trangers o\u00f9 nous venions le m\u00eame jour \u00e0 la m\u00eame heure l'employ\u00e9 \u00e0 ce bureau s'appelait et un matin, il me dit en souriant, alors vous n'\u00eates plus ensemble, il a pass\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t aujourd'hui votre ami blanc. \r\nS'il venait de Louisiane et parler le fran\u00e7ais est un peu le cr\u00e9ole il m'invita dans une bo\u00eete Westin disent fr\u00e9quenter par ses amis, dont beaucoup \u00e9taient aussi de Louisiane et il se propose aimablement d'\u00eatre mon traducteur pour la soir\u00e9e, restez avec nous, reste de notre c\u00f4t\u00e9, dit -il d'embl\u00e9e. \r\nQuel c\u00f4t\u00e9 tu parle comme s'il y avait une guerre, il est vrai que certains blancs d'ici vous font la guerre, mais quelle est votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:19) [85%] :\r\nO\u00f9 sont les combattants noirs ou est le combat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:23) [91%] :\r\nIl est l\u00e0 et on ne le voit pas. \r\nTandis que toi, pourquoi du pass\u00e9 \u00e0 l'ennemi. \r\nQuel ennemi. \r\nCe blanc auquel tu penses et d'abord mon ami. \r\nMon ami \u00e0 jamais. \r\nJeu blanc est ton ami. \r\nOk. \r\nCela ne t'emp\u00eache pas de rester avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:53) [93%] :\r\nDans ce qu'on vient d'entendre, on se rend compte, Simone Schwarz-Bart, que cet homme, la commune a fait fortune a rejoint le camp des Richard des bourgeois et qu'il ne s'y sent pas \u00e0 l'aise il \u00e7a pose la question de sa l\u00e9gitimit\u00e9 et je voudrais qu'on s'arr\u00eate sur cette l\u00e9gitimit\u00e9 parce qu'elle traverse non seulement ce livre ce personnage mais toute votre oeuvre et peut-\u00eatre m\u00eame votre vie d'ailleurs par ricochet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:21) [88%] :\r\nC'est, c'est un personnage qui a voulu \u00e9chapper \u00e0 sa classe sociale en faisant fortune, il a pens\u00e9 qu'il devenait entrent qu'il serait accept\u00e9e parmi les bourgeois qu'il s'\u00e9tait mis finalement \u00e0 admirer admirer, je ne dirais pas admirer, mais en tout cas il aurait souhait\u00e9 que les bourgeois le re\u00e7oivent chez eux, il a finalement par des petits gestes de rien par des petits refus par des regards, il s'est tu aper\u00e7u qu'ils ne feraient jamais partie de cette bourgeoisie et qu'eux, de leur c\u00f4t\u00e9 l'avait d\u00e9tect\u00e9 avait vu son d\u00e9sir de les rejoindre et en fait, avait refus\u00e9 l'acc\u00e8s de l'heure, je ne suis pas de leur monde voil\u00e0 oui et finalement il avoue \u00e0 Marie \u00e0 Mariotte, Marie, c'est la m\u00eame personne, il avoue tout simplement qu'il n'est jamais sorti de Cayenne, qu'il sera toute sa vie, bagnards, mais voyez -vous, il y a effectivement des exp\u00e9riences extr\u00eames qui ne vous laisse jamais indemnes comme, par exemple, comme vous dites, la l\u00e9gitimit\u00e9, par exemple, pour Andr\u00e9 Schwarz-Bart d'\u00e9crire sur les noirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:00) [91%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre qu'on m'explique \u00e7a, en effet, puisque c'est votre mari qui avait \u00e9crit la mul\u00e2tresse Solitude avec vous, oui, sur l'histoire antillaises et que \u00e7a, on estimait que c'\u00e9tait pas sa place, son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:16) [91%] :\r\nAu moment o\u00f9 de la parution, \u00e7a n'\u00e9tait pas le bon moment parce que bon, il y avait la construction identitaire qui \u00e9tait tr\u00e8s forte et il y a eu donc une sorte de proc\u00e8s justement l\u00e9gitimit\u00e9, bon il y a aussi, si vous voulez, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, m\u00eame ce livre \u00e9crit \u00e0 4 mains, \u00e7a n'est pas courant, on ne sait pas dans quel casier poser cette cette histoire- l\u00e0 des 2 m\u00e9moire juive et noire et pourtant c'est tellement simple et, depuis le temps, \u00e7a signifie que, depuis, apr\u00e8s 59 ann\u00e9e dans laquelle Andr\u00e9 Schwarz-Bart, mon mari a eu le prix Goncourt pour Le dernier Des Justes apr\u00e8s la parution du dernier Des Justes, le cycle noir est arriv\u00e9, et en fait rapprocher l'esclavage rapprocher les dommages de cette p\u00e9riode humaine tellement sombres de ce qu'a \u00e9t\u00e9 la Shoah l'apr\u00e8s- Shoah les dommages caus\u00e9s par la Shoah apr\u00e8s la Shoah et de m\u00eame de raconter l'esclavage dans la mul\u00e2tresse Solitude et les dommages caus\u00e9s par l'esclavage et aussi l'esp\u00e8ce de courage et de Vitali anti- pour prendre en main son propre destin et cr\u00e9er quelque chose de nouveau, h\u00e9 bien \u00e7a met mal \u00e0 l'aise beaucoup en tout cas ne comprennent pas, veulent savoir, or ce qu'il y a savoir c'est le lire, c'est l'histoire qui est rapport\u00e9, voil\u00e0 ce qu'il y a savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:02) [94%] :\r\nJe je crois en entendant ce que vous dites que c'\u00e9tait juste trop t\u00f4t, qu'il y a des d\u00e9fis p\u00e9riode dans l'histoire o\u00f9 le public, les soci\u00e9t\u00e9s ne veulent pas entendre ne veulent pas faire les parall\u00e8les qui, pourtant, gr\u00e2ce \u00e0 vous et \u00e0 votre mari s'impose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:19) [91%] :\r\nOui, il y a des s\u00e9quences qui viennent trop t\u00f4t et puis finalement, apr\u00e8s des ann\u00e9es, on s'aper\u00e7oit que la mul\u00e2tresse Solitude est devenue une h\u00e9ro\u00efnes nationales que les livres, les volumes, les diff\u00e9rents volumes chaque fois sont re\u00e7us, et ils sont attendus, parce que c'est comme si cette histoire \u00e9tait recousu parce que faire l'histoire, comment est -ce qu'on fait comment est -ce qu'on a une histoire, c'est petit \u00e0 petit que \u00e7a se construit, \u00e7a se construit \u00e0 travers l'oeuvre des d\u00e9p\u00f4ts po\u00e8tes \u00e0 travers l'oeuvre de litt\u00e9raire, \u00e0 travers les contes \u00e0 travers la musique, c'est toute une histoire qui se refait qui se reprend en main qui peut se raconter, donc finalement c'est enfin ce qui se passe en tout cas aux Antilles et qui en fait me console consoler mais je pense que tout simplement j'ai une petite nostalgie parce que Andr\u00e9 en fait Andr\u00e9 Schwarz-Bart est parti un peu t\u00f4t et n'a pas pu voir \u00e0 quel point il \u00e9tait n\u00e9cessaire, l'oeuvre commenc\u00e9e par nous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:11) [75%] :\r\nMais, mais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:14) [76%] :\r\nIl y a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:17) [65%] :\r\nDani\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:23) [89%] :\r\nNon ma\u00eetrise. \r\nR\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:36) [71%] :\r\nHouston Ali pour moi qu'il y a un homme mais appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:47) [97%] :\r\nLyon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:49) [75%] :\r\nPour moi, qu'il le a pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:55) [78%] :\r\nAlors \u00e7a va, mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:02) [54%] :\r\nAuront, c'est-\u00e0-dire le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:07) [53%] :\r\nBien meilleur et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:13) [80%] :\r\nMais la. \r\nApr\u00e8s que des l'l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:37) [70%] :\r\nTout vraiment travailler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:16) [82%] :\r\nJean. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:17) [69%] :\r\nVous dire Amazon, mais la radio alors, mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:29) [64%] :\r\nEt sont une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:32) [80%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:37) [63%] :\r\nPar voix qui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:41) [64%] :\r\nEt loin la dont elle aura lieu, alors on a qu'elle, on va dire Bellouet dont elle sort est \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:00) [91%] :\r\nPuis il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:06) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:08) [82%] :\r\nQu\u00e9bec qui est longue, et si on on a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:15) [72%] :\r\nLa voie de l'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:20) [66%] :\r\nRegain de qui, alors qu'il est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:27) [79%] :\r\nPrix : l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:47) [88%] :\r\nJ'avais la Vargas interpr\u00e8te de cette chanson l\u00e0 il y aura, Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:51) [91%] :\r\n\u00e7a ordinaire, il y a toute la douleur du monde dans cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:54) [83%] :\r\nUne voix qui les ressemble un peu \u00e0 celle de votre invit\u00e9 de Simone va parce que vous avez rencontr\u00e9s \u00e0 \u00e0 Saint-Malo, c'\u00e9tait aussi la voix de Viviana li\u00e9s \u00e0 Viviana Liberty, qui, avec des extraits du rock, on \u00e9coute et ce roman dans Adieu Bogota de Simone Schwartz-Bart, paru aux \u00e9ditions du Seuil, h\u00e9 bien si je vous ai bien compris, c'est la force, dernier volet d'un grand projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:17) [93%] :\r\nOui, ce cycle antillais dont nous parle Simone Schwarz-Bart et et pour lequel elle a re\u00e7u alors elle \u00e9tait seule en b\u00e9n\u00e9ficier mais le le prix de litt\u00e9rature-monde en 2015, quand elle a publi\u00e9 quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la mort de son mari, donc l'anc\u00eatre en solitude qui \u00e9tait le volume 3 c'est en plus, je dirais, de sa part d'avoir une preuve de fid\u00e9lit\u00e9 mais aussi une manifestation de r\u00e9silience r\u00e9silience, comme celle de ces femmes dont elle parle dans ses livres une v\u00e9ritable volont\u00e9 de ne pas se laisser abattre par les coups du sort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:56) [90%] :\r\nAu lieu de donner cours \u00e0 une douleur qui \u00e9tait trop vive, h\u00e9 bien j'ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre ce travail donc et c'est depuis 2006 que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'abord de faire para\u00eetre la suite du dernier Des Justes, l'\u00e9toile du matin pour l'oeuvre juive, puis en 2015 trop solitude qui continuait donc le p\u00e8re bananes vers la mul\u00e2tresse Solitude l'un s'\u00eatre en solitude et aujourd'hui Adieu Bogota et demain m\u00eame les pierres pleure qui va clore le cycle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:39) [87%] :\r\nAlors c'est quelque chose d'\u00e9norme, c'est un travail magnifique et surtout vous qui avez une oeuvre personnelle avec, par exemple, pluie et vent sur Telus mais, miracle au tombeau Capitaine outil Jean l'horizon qui avait \u00e9crit en solo qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente d'\u00e9crire \u00e0 4 mains, mais m\u00eame \u00e0 titre posthume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:02) [92%] :\r\nC'est tout simplement mon oeuvre, c'est tout simplement \u00e9crire avec les yeux de l'autre, \u00e9crire avec les yeux des autres, c'est tout simplement devenir autre et avoir le sentiment d'entrer dans la grande ronde universelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:20) [90%] :\r\nAlors on, on le voit pour le contenu pour l'histoire, pour l'heure, oeuvre ma question portait sur l'unit\u00e9 de ton quand on \u00e9crit \u00e0 4 mains, comment arrivez -vous \u00e0 donner cette voix unique qui sonne une quoi, pas 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:35) [92%] :\r\nQui sonne comme une \u00e9quipe en m\u00eame temps est diff\u00e9rente pour chaque volume selon l'histoire que l'on raconte selon les mondes dont on parle oui il s'agit d'\u00e9couter la voix de la personne qui raconte et de trouver le la et de, de, de tenir la note tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:59) [92%] :\r\nPas si simple que \u00e7a, mais c'est dit comme \u00e7a \u00e7a bien leur simple effectivement un dernier mot \u00e0 ce nom, un dernier mot peut-\u00eatre Simone Schwarz-Bart et juste apr\u00e8s un extrait qu'on va entendre sur l'entreprise d'\u00e9crire une vie de raconter une vie, c'est un passage qu'on trouve, page 203 de votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:24) [73%] :\r\nC'est mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:30) [93%] :\r\nIl est dit dans l'Evangile selon Saint-Jean que si tous les actes et paroles du Christ \u00e9taient transcrits toutes les biblioth\u00e8ques du monde ne serait pas assez vaste pour les contenir. \r\nIl me semble qu'il en va ainsi de la vie de tout \u00eatre humain. \r\nEt de la mienne aussi. \r\nCe livre n'est donc que l'\u00e9cume de ma vie. \r\nEt ma m\u00e9moire et si la que c'est \u00e0 peine si les souvenirs que je rapporte, je les consid\u00e8re comme le mien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:05) [93%] :\r\nCe serait donc l'\u00e9cume d'une autre existants. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:11) [67%] :\r\nEt l\u00e0. \r\nH\u00e9las non. \r\nIl me faut l'avouer si vague et soit ainsi que des photos du si\u00e8cle pass\u00e9, toutes ces images ne sont connus que de moi seul et je les porterai jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:26) [94%] :\r\n\u00e0 mon dernier jour au plus creux de moi- m\u00eame, ainsi que des organes -l\u00e0. \r\nParmi l'agitation d\u00e9clinante et jamais un commune. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:40) [91%] :\r\nJe ne sais quelle nostalgie me vient aujourd'hui qui suscite en moi des r\u00e9miniscences chr\u00e9tienne, comme si les \u00e9motions de la vieille femme incapable de se soulever elle- m\u00eame prenait appui sur celle de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:53) [78%] :\r\nJe fus ainsi devant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:57) [91%] :\r\n\u00e9voquer mon d\u00e9part de New York et le voyage que la commune et moi, film \u00e0 travers les petites r\u00e9publiques de l'Am\u00e9rique centrale. \r\nIl ne vient \u00e0 l'esprit une phrase que l'on croit \u00eatre du Christ ou de l'homme nomm\u00e9 telle et qui, selon un magazine f\u00e9minin se trouverait dans une biblioth\u00e8que de manuscrits religieux d\u00e9couverte il y a quelques ann\u00e9es en \u00c9gypte voici la phrase. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:19) [89%] :\r\nLe seigneur \u00e0 qui l'on demandait quand son royaume viendrait r\u00e9pondit quand 2 seront quand l'ext\u00e9rieur sera l'int\u00e9rieur et le mal avec la femelle ni m\u00e2le, ni femelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:37) [97%] :\r\nCette forme d'amour \u00e9tait la seule susceptible de me faire oublier l'odeur de Chair br\u00fbl\u00e9e des ruines de Saint-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:45) [84%] :\r\nMais je m'y a trouv\u00e9 pas avec la commune, pourtant elle existe, j'en suis s\u00fbr au moins \u00e0 l'\u00e9tat de remords. \r\nMais nous pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle la commune et moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:01) [94%] :\r\nCette notion qu'une vie, c'est un monde et qu'on doit y il y entrer et presque si perdre, on le sent tr\u00e8s bien Simone Schwarz-Bart dans vos lignes o\u00f9 par exemple la narratrice passe du je au elle comme si elle sortait le dit d'ailleurs de sa peau pour y revenir \u00e0 d'autres moments, c'est un sentiment que vous \u00e9prouvez quand vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:26) [90%] :\r\nMais oui, c'est un sentiment il est une parole qui dit ne demande pas ton chemin \u00e0 celui qui le conna\u00eet tu risquerais de ne pas tout perdre, il faut se perdre, il faut se perdre et et finalement se trouver ou non, mais en tous les cas, il faut prendre tous les risques, il faut sortir de soi, il ne faut pas s'accrocher \u00e0 une petite, une petite identit\u00e9 \u00e0 partir de laquelle on r\u00e9duit tout le reste, donc ce sont l'h\u00e9ro\u00efnes et et moi- m\u00eame pour l'h\u00e9ro\u00efnes, il faut bien aussi se faire autre et et et se d\u00e9multiplier et pass\u00e9 demandant monde avoir plusieurs vies, avoir plusieurs \u00e9tages dans sa personnalit\u00e9 et se regarder de temps en temps se regarder tr\u00e8s intimement quelquefois et d'autrefois, prendre le large, elle a parl\u00e9 de vous \u00e0 la 3\u00e8me personne, oui, tout cela c'est un va-et-vient de personnalit\u00e9s de de mouvements de de changement de de m\u00e9tamorphose aussi et puis de de sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:53) [88%] :\r\nPrise juste avant de nous quitter, je sais que votre fils et musicien et ce qui a musique de lui que vous aimeriez qu'on entende. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:03) [87%] :\r\nOui, oui, oui, peut-\u00eatre que c'est une musique de jazz Racines Ha\u00efti de son projet Jazz racines ici qui s'appelle les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:14) [93%] :\r\nOn va l'\u00e9couter, merci encore merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:17) [82%] :\r\nMais non, bah. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:29) [70%] :\r\nOn abat 0 de peau ou ailleurs. \r\nOui, bon allez bats. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:02) [63%] :\r\nMoi, mais non pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:13) [72%] :\r\nEt beaut\u00e9 de pour essayer. \r\nDimanche, les on a moins la mis\u00e8re qui voit des de vous dire. \r\nC'est au fond qui portaient de faux. \r\nDes 2 ans. \r\nC'est pire \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:42) [87%] :\r\nExtrait de l'album Jazz Racines Ha\u00efti de Jacques Schwartz-Bart et puis juste avant c'\u00e9tait simplement voil\u00e0 exactement, c'\u00e9tait sa maman Simone Schwartz-Bart, \u00e9crivain, auteur de cette Adieu Bogota, paru aux \u00e9ditions du Seuil, avec laquelle vous ne faisiez je voyageais Genevi\u00e8ve Bridel vous qui avait rencontr\u00e9 plein de terre \u00e0 Saint-Malo et toute cette semaine avec vous, h\u00e9 bien on les rencontre ses auteurs vous savez m\u00eame rencontr\u00e9 un fant\u00f4me arrivant sur un sur un voilier, le fronton de Jack London. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:08) [89%] :\r\nFluctu\u00e2t Jack London, incarn\u00e9 par Olivier Weber, son biographe, il y a consacr\u00e9 un beau livre, comme on dit, avec des photos et il nous expliquera en fait demain pourquoi cette biographie lui tenait \u00e0 coeur, c'\u00e9tait presque une dette de reconnaissance qu'il devait payer \u00e0 Jack London. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:27) [92%] :\r\nDemain 11 heures 10 rendez- vous est pris avec vous Genevi\u00e8ve rivales. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T10:08:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Schwartz-Bart, Simone", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Schwartz-Bart, Andr\u00e9", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Aliberti, Viviana", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwartz-Bart, Simone", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D85EA482-2080-4359-8C81-2EB59670E879", "internalArchiveId": "D85EA482-2080-4359-8C81-2EB59670E879", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ukraine victime de la plus grave cyberattaque de son histoire", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Une cyberattaque s'est r\u00e9pandue mardi partout dans le monde. L'Ukraine, particuli\u00e8rement touch\u00e9e, a parl\u00e9 de la plus grave cyberattaque de son histoire. Interview de Kevin Limonier, chercheur \u00e0 la Chaire Castex de cyberstrat\u00e9gie \u00e0 Paris.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:11:15-08:11:27 / * Une cyberattaque s'est r\u00e9pandue mardi partout dans le monde. L'Ukraine, particuli\u00e8rement touch\u00e9e, a parl\u00e9 de la plus grave cyberattaque de son histoire. Interview de Kevin Limonier, chercheur \u00e0 la Chaire Castex de cyberstrat\u00e9gie \u00e0 Paris.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720788", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Ukraine victime de la plus grave cyberattaque de son histoire / TUM_2017-06-28T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Une cyberattaque s\u2019est r\u00e9pandue mardi partout dans le monde. L\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement touch\u00e9e, a parl\u00e9 de la plus grave cyberattaque de son histoire. Interview de Kevin Limonier, chercheur \u00e0 la Chaire Castex de cyberstrat\u00e9gie \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8720788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:11Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'attaque s'est r\u00e9pandue hier dans la journ\u00e9e un peu partout des pays des entreprises annoncent les uns apr\u00e8s les autres, avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un ran\u00e7ongiciel virus qui verrouille les fichiers jusqu'\u00e0 ce qu'on paie une ran\u00e7on, le g\u00e9ant danois du fret maritime Maersk, le g\u00e9ant fran\u00e7ais du verre Saint-Gobain l'agence depuis britannique W pipi, le port de Rotterdam, l'Ukraine aussi particuli\u00e8rement touch\u00e9e, a parl\u00e9 de la plus grave cyber attaque de son histoire, des sites Internet du gouvernement, l'a\u00e9roport de Kiev, plusieurs de ces entreprises ont \u00e9t\u00e9 atteints par ce virus, que peut -on conclure de cette nouvelle attaque plan\u00e9taire, c'est ce qu'on va voir avec notre invit\u00e9, bonjour, Kevin Limonier, bonjour, vous \u00eates chercheur \u00e0 la Chaire Castex de cyberstrat\u00e9gie \u00e0 Paris, alors d'abord il y avait une grosse attaque d\u00e9j\u00e0 de ran\u00e7ongiciels il y a un mois, enfin le mois dernier, on savait que ce genre d'attaque allait revenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [89%] :\r\n\u00e9coutez, dans la mesure o\u00f9 la faille qui est utilis\u00e9 par l'attaque qui est toujours en cours, hein, c'est une faille \u00e9ternel Blue qui failli qui qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par, par par le piratage au niveau de la NSA, il y avait des suspicions sur le fait que ce qu'une telle attaque puisse se reproduire, maintenant \u00e0 voir quels seront ces d\u00e9g\u00e2ts, il semblerait qu'elle soit beaucoup plus difficile \u00e0 arr\u00eater que la pr\u00e9c\u00e9dente, qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 presque sur un malentendu, si j'ose dire, alors que l\u00e0 on bon, pour le moment on ne sait pas du tout, on manque d'informations sur sur sur l'avenir, hein les effets potentiels d'une telle d'une telle attaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nEt c'est toujours aussi difficile d'\u00e9tablir la provenance, l'Ukraine, on l'a dit, on disait notamment dans le journal de 8 heures accuse la Russie est -ce que vous, en tant qu'expert vous voyez aussi une signature. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [91%] :\r\nNon, alors il est extr\u00eamement difficile, voire quasiment impossible d'attribuer techniquement une cyberattaque pour la simple et bonne raison que les personnes qui organise des cyber cyberattaque g\u00e9n\u00e9ralement prennent soin de couvrir leurs traces, c'est-\u00e0-dire de mettre des serveurs entre leur cible et le pays o\u00f9 la ville dans laquelle il se trouve un c'est-\u00e0-dire on peut pas remonter jusqu'\u00e0 leur adresse IP, il peut y avoir des dizaines voire des centaines d'interm\u00e9diaire, il est quasiment impossible de qualifier une cyber attaque on tout cas d'attribuer une cyber attaque un pays puisque, \u00e0 la limite, on peut remonter jusqu'\u00e0 des pirates de telle ou telle nationalit\u00e9 mais de l\u00e0 \u00e0 prouver leur lien avec un gouvernement, c'est encore autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [81%] :\r\nEt le fait que la Russie a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 son g\u00e9ant p\u00e9trolier Rosneft, \u00e7a s'attendrait plut\u00f4t d'ailleurs \u00e0 l'innocenter, dans laquelle se viserait par elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [88%] :\r\nAlors est -ce que ce livre, \u00e7a j'en sais rien, ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a montre bien que les attaques informatiques que nous connaissons depuis quelque temps m\u00eame si elles n'ont rien \u00e0 voir avec celles qui ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 l'encontre de la campagne, Emmanuel Macron, \u00e0 l'encontre du convention d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine, \u00e7a montre bien que la plupart des cyber une connexion aujourd'hui d'ampleur ne sont peut-\u00eatre pas le fait de gouvernement mais de groupes moi que j'jamais j'oserais appeler semi- mafieux qui peuvent \u00e9ventuellement dans certains contextes pactiser avec des gouvernements dans la mesure o\u00f9 leur agenda strat\u00e9gique quoi je on par cet accord avec celui d'un \u00c9tat, mais, mais on n'a pas plus de que \u00e7a pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\nL'Ukraine, on disait, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e, \u00e0 vrai dire les touch\u00e9e depuis un moment par des cyber attaques dans son num\u00e9ro justement de ce mois de juin, le magazine Wired en parle comme d'un pays entier qui est devenu le banc d'essai de la Russie pour la cyberguerre, quel est votre regard d'expert l\u00e0 dessus, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [89%] :\r\nAlors ce que je vois, je vois l'article auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, effectivement, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es vous en gros depuis l'annexion de la Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s entre les s\u00e9paratistes de l'Est de l'Ukraine et le go\u00fbt du gouvernement issu de Ma\u00efdan que, effectivement, l'Ukraine est devenue une sorte de terrain de jeu pour tout un tas de d'activit\u00e9s d'activit\u00e9s malicieuses sur les r\u00e9seaux, c'est notamment dans l'Est de luxe dans l'ouest, pardon, de l'Ukraine, il y a 2 ans maintenant 3 ans que la, pour la premi\u00e8re fois un mal where a mis hors d'\u00e9tat de fonctionner une centrale \u00e9lectrique, privant pendant 24 heures, des centaines de milliers de personnes d'\u00e9lectricit\u00e9 en d\u00e9cembre en Ukraine donc le symbole a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort, c'est aussi un endroit dans lequel fait rage, une guerre \u00e9norme sur les r\u00e9seaux sociaux de propagande contre propagande etc etc, donc oui, l'Ukraine est un terrain un terrain d'essayer de tout un tas de choses, bon, le fait que le gouvernement russe soit derri\u00e8re ce genre de choses, pourquoi pas, il faut savoir aussi que vous avez en Ukraine, tout un tas de groupes qui ne sont officiellement affili\u00e9 \u00e0 aucun gouvernement qui s\u00e9vissent notamment dans le l'Est de l'Ukraine, les groupes s\u00e9paratistes, donc oui c'est, c'est un vaste terrain de jeu et en plus, et en plus c'est un haut lieu de la cybercriminalit\u00e9 c'est en de la cybercriminalit\u00e9 de puisque aujourd'hui compte vous regardez des m\u00e9tadonn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire les donn\u00e9es issues d'une attaque vous avez g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup de la cit\u00e9 qui viennent d'Ukraine, \u00e7a ne pas dire tu\u00e9 attaqu\u00e9 par des Ukrainiens, \u00e7a veut dire que beaucoup de serveurs qui sert \u00e0 des attaquants sont situ\u00e9s o\u00f9 sont r\u00e9pertori\u00e9s en Ukraine, mais ces personnes dans l'Essonne, l'emporte ou dans le monde, c'\u00e9tait ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, notamment pendant la campagne pr\u00e9sidentielle en France, quand Monsieur Ferrand, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque directeur de campagne Gaming Emmanuel Macron avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que d\u00e9cid\u00e8rent attaque d'ampleur sur le site internet d'Emmanuel Macron avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e que la moiti\u00e9 des id\u00e9es venues d'Ukraine \u00e0 l'\u00e9poque certains on avait tir\u00e9 des conclusions, mais des conclusions qui se sont av\u00e9r\u00e9s fin ou en tout cas qui sont fausses, dans la mesure o\u00f9 si vous avez 50 pourcent d'IP ukrainienne qui vous attaque \u00e7a veut pas dire que vous avez 50 pourcent du du Crime qui vous attaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [91%] :\r\nOui, Kevin Limonier, vous vous disiez pour l'Ukraine que il y avait eu pour la premi\u00e8re fois il y a 2 ans, des des coupures de courant, on avait priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 toute une partie du pays, les experts craignent effectivement depuis longtemps que les imp\u00f4ts, les attaques informatiques quitte le virtuel pour attaquer pr\u00e9cis\u00e9ment les infrastructures, donc l\u00e0 on niait cette cette phase -l\u00e0 ont ni\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:12) [92%] :\r\nOn y est tout \u00e0 fait, on est d'autant plus que la plupart des syst\u00e8mes critiques aujourd'hui des syst\u00e8mes vitaux de la plupart des pays du monde sont informatis\u00e9s, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, la gestion de l'eau, de l'\u00e9lectricit\u00e9, de le syst\u00e8me bancaire, syst\u00e8me d'aviation, tout est informatis\u00e9 toutes les mises en r\u00e9seau, je dirais que, th\u00e9oriquement, rien n'est \u00e9pargn\u00e9 et rien n'\u00e9tait \u00e0 l'abri d'\u00eatre demain l'objet d'une attaque qui mettent hors d'\u00e9tat de fonctionner des syst\u00e8mes critiques qui pourrait mettre une pagaille assez important, n'importe quel pays du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [88%] :\r\nC'est notre connaissance la, la, la Suisse ou la France, par exemple, le Royaume-Uni sont mieux prot\u00e9g\u00e9s que l'Ukraine peuvent mieux se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:57) [89%] :\r\nSession, je ne vais pas de je n'ai pas d'information sur les capacit\u00e9s de d\u00e9fense ces pays l\u00e0 en tout cas les capacit\u00e9s des forces qui sont des capacit\u00e9s bien \u00e9videmment que ces \u00c9tats garde garde sous le sceau du secret, je ne pense pas que nous soyons mieux prot\u00e9g\u00e9s, je pense que nous sommes moins sous le feu des projecteurs que nous avons effectivement des services de s\u00e9curit\u00e9 informatique, qui sont peut-\u00eatre beaucoup plus efficaces, mais g\u00e9n\u00e9ralement une attaque informatique comme celle qu'on est en train de vivre aujourd'hui est le fruit d'un acte de d'oubli ou d'\u00e9tourderie ou ou de non- connaissance d'une personne, il suffit d'une personne qui ouvre un Mail et qui clique l\u00e0 o\u00f9 il fallait pas cliquez pour commencer une cyberattaque donc c'est aussi une question de sensibilisation, c'est aussi une question de moi ce que j'appelle d'hygi\u00e8ne num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0, il ne faut pas cliquer sur l'porte quoi sur Internet, il ne faut pas cliquer sur les Liens qu'on vous envoie par Mail de neige que dont vous ne connaissez pas le la personne qui qui qui l'envoie \u00e7a peut para\u00eetre b\u00eate comme \u00e7a, mais bon, aujourd'hui, en \u00e9tant noy\u00e9 sous des flots et des flots de il en sachant que les strat\u00e9gies pour vous amener \u00e0 cliquer l\u00e0 o\u00f9 il ne faut pas cliquer, on appelle \u00e7a n'a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sociales sont de plus en plus sophistiqu\u00e9es, je parle pas du tout donn\u00e9, il avait truff\u00e9 de fautes d'orthographe, comme on peut en avoir de temps en temps, sur toutes les bo\u00eetes du monde non je parle de choses qui sont calibr\u00e9s qui sont r\u00e9fl\u00e9chis pour que vous cliquez dessus ou m\u00eame des esp\u00e8ces y a liste se sont parfois voir donc si vous voulez on quitte carr\u00e9ment la le domaine du technique pour entrer dans celui de l'humain et je crois que nos pays d'Europe, d'Europe de l'Ouest en ce sens, ne sont pas mieux pr\u00e9par\u00e9e que les autres joueurs dans une administration, quelque part, ben oui, il y a quelqu'un site Licra peut-\u00eatre \u00e9ventuellement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [90%] :\r\nLa preuve, on voit effectivement cette cette cyber attaque qui se r\u00e9pandue c'est bien effectivement parce que les gens cliquent encore merci d'ailleurs de de rappeler, vous faites bien de le rappeler, merci Kevin Limonier, chercheur \u00e0 la Chaire Castex de cyberstrat\u00e9gie \u00e0 Paris et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F6E678AE-FE12-496B-8264-3EE1EC7316FF", "internalArchiveId": "F6E678AE-FE12-496B-8264-3EE1EC7316FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miroir scandinave (3/5): la \"flexis\u00e9curit\u00e9\" dans le domaine de l'emploi fait la fiert\u00e9 du Danemark", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "\"Miroir scandinave\" propose d'entrevoir les diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique. La flexis\u00e9curit\u00e9, est un concept \u00e9conomique faisant la fiert\u00e9 du Danemark. Ce concept favorise la flexibilit\u00e9 pour les entreprises dans l'engagement et le licenciement ; et la s\u00e9curit\u00e9 pour les salari\u00e9s, quand ils perdent leur emploi.", "durationSec": 411, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Scandinavie", "Copenhague", "Danemark"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "emploi"], "alternativeTitle": ["Miroir scandinave (3/5): la flexis\u00e9curit\u00e9 / JDM_2017-06-28T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["\"Miroir scandinave\" propose d'entrevoir les diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique. La flexis\u00e9curit\u00e9, est un concept \u00e9conomique faisant la fiert\u00e9 du Danemark. La flexibilit\u00e9 est pour les entreprises dans l'engagement et le licenciement, et la s\u00e9curit\u00e9 pour les salari\u00e9s, quand ils perdent leur emploi."], "variantIds": ["ece-8720814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T13:14:33Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures et quart, on va retrouver notre s\u00e9rie miroir scandinave consacr\u00e9 aux diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique, avec vous, Alexandra Richard et vous Renaud Malik bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, bonjour, ce matin, apr\u00e8s avoir parl\u00e9 \u00e9ducation et on va parler d'\u00e9conomie, en particulier, un concept qui fait la fiert\u00e9 du Danemark Alexandra la flexi-s\u00e9curit\u00e9 de quoi est -ce qu'on parle exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nLa flexi-s\u00e9curit\u00e9 c'est la contraction de 2 mots : flexibilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, on ne parle pas de gymnastique artistique en m\u00eame si cette acrobatique, une figure qui combine 2 mouvements contradictoires : la flexibilit\u00e9 pour les entreprises envers leurs employ\u00e9es une grande libert\u00e9 pour engager et licencier facilement et la s\u00e9curit\u00e9 pour les salari\u00e9s quand ils perdent leur emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [93%] :\r\nDe de l'\u00e9quilibrisme dans quel quel est le but de l'exercice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nC'est un syst\u00e8me qui doit g\u00e9n\u00e9rer de la confiance pour les entreprises et pour les employer la souplesse permet aux entreprises de s'adapter rapidement \u00e0 la conjoncture, l'id\u00e9e c'est d'encourager la cr\u00e9ation d'emploi parce que si les PME h\u00e9sitent \u00e0 engager pendant les p\u00e9riodes o\u00f9 tout va bien, c'est par crainte de l'avenir pour \u00e9viter des licenciements si l'\u00e9conomie va moins bien et le syst\u00e8me doit aussi g\u00e9n\u00e9rer de la confiance pour les employer un sentiment de s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi parce que le mod\u00e8le de base, on verra qui est un petit peu \u00e9volu\u00e9 depuis 1 pr\u00e9voit une assurance ch\u00f4mage g\u00e9n\u00e9reuses et une forte incitation \u00e0 retrouver un emploi, sur le papier, c'est donc un \u00e9quilibre triangulaire entre libert\u00e9 protection et incitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [89%] :\r\nEt ce concept Alexandra fait r\u00eaver d'autres pays la flexi-s\u00e9curit\u00e9 souvent cit\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence en France, par exemple en ce moment puisque c'est le dada d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [90%] :\r\nEt ce n'est pas le 1er pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui veut sauver le march\u00e9 du travail avec la magie danoise, mais difficile de l'exporter telle quelles parce qu'il faut des conditions particuli\u00e8res presque culturel, hein, pour d\u00e9velopper ce mod\u00e8le de flexi-s\u00e9curit\u00e9, c'est ce que m'a expliqu\u00e9 Michael Melinte sociologue, responsable de l'institut de recherche sur l'emploi que j'ai rencontr\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Copenhague. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [88%] :\r\nOui, vous voulez m\u00eame au Danemark il y a une volont\u00e9 de ne pas trop prot\u00e9ger les emplois parce que les gens ont ce sentiment de s\u00e9curit\u00e9, ils se disent je serais capable de retrouver un travail si je perds le mien sc\u00e8ne dans le fin une fois, c'est quelque chose d'essentiel qu'on ne retrouve pas en France, au sud de l'Europe, par exemple, il faut aussi des syndicats relativement fort qui sont pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer, ce qui n'est pas souvent le cas en dehors des pays nordiques seront font et quand m\u00eame plus \u00e0 personne, n'en seront enfin pour toutes ces raisons, ce serait tr\u00e8s difficile d'exporter la flexi-s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la danoise, telle quelle, mais on peut s'en inspirer et cr\u00e9er son propre mod\u00e8le Making une baleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [91%] :\r\nConfiance et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est donc sur ce terreau danois que la flexi-s\u00e9curit\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9 et ce qui est assez amusant c'est qu'elle s'est mise en place naturellement de r\u00e9forme en r\u00e9forme le Danemark ne s'est pas dit un jour tiens on va inventer un concept : il s'appellera fl\u00e9xis\u00e9curit\u00e9 et tous voudront le copier, non c'est nous de l'ext\u00e9rieur qui en avons fait un mod\u00e8le et du coup le Danemark s'en est saisi et on a m\u00eame fait un \u00e9l\u00e9ment de son identit\u00e9 sur son site officiel, l'\u00c9tat danois vantait les m\u00e9rites de son merveilleux triangle d'or, la flexi-s\u00e9curit\u00e9 est m\u00eame devenu donc un objet de marquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [91%] :\r\nLa flexi-s\u00e9curit\u00e9 monument national danois Alexandra Richard on l'a bien compris renouvelle qu'faut quand m\u00eame dire que ce monument national, a un peu perdu de son clinquant, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [91%] :\r\nOui, tout simplement parce qu'il n'est pas grav\u00e9 dans le bronze \u00e0 la flexi-s\u00e9curit\u00e9 c'est un mod\u00e8le \u00e9volutif et toute \u00e9vidence c'est plut\u00f4t dans un sens lib\u00e9ral qu'il a \u00e9volu\u00e9, pouvez -nous nous donner un petit exemple, h\u00e9 bien il y a 20 ans si vous vous retrouvez au ch\u00f4mage, vous pouvez toucher des indemnit\u00e9s pendant 7 ans la dur\u00e9e d'indemnisation, a ensuite \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9e \u00e0 4 ans puis le gouvernement actuel de centre- droit a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 2 ans, le montant des indemnit\u00e9s, a aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit comme le d\u00e9plore Kristian Weise qui dirige un think Tang de sensibilit\u00e9 sociaux- d\u00e9mocrates \u00e0 Copenhague. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [89%] :\r\nOui, il y a encore quelques ann\u00e9es, vous pouvez vous retrouver au ch\u00f4mage et touch\u00e9 80 pourcent ou ou 75 pourcent de de votre salaire annuel, les pas oblig\u00e9 de devant votre voiture ou votre maison ou de retirer vos enfants de leur \u00e9cole mais aujourd'hui pour beaucoup de gens le niveau d'indemnisation et plut\u00f4t de l'ordre de 50 pourcent dans dans l'absolu et en comparaison internationale, \u00e7a reste g\u00e9n\u00e9reux mais dans le contexte danois et selon mon point de vue, c'est un probl\u00e8me parce que cela signifie que le filet de s\u00e9curit\u00e9 fonctionne moins bien s\u00fbr s\u00e9curit\u00e9 du Tibet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [94%] :\r\nMais le gouvernement, lui, n'a pas vu les choses de cette mani\u00e8re, il estimait qu'un filet de s\u00e9curit\u00e9 trop g\u00e9n\u00e9reux risquait de se transformer en oreiller de paresse, il fallait donc durcir les conditions d'indemnisation pour mieux inciter les ch\u00f4meurs \u00e0 retrouver un emploi pour Christian r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a surtout contribu\u00e9 \u00e0 jeter des dizaines de milliers de personnes dans la pr\u00e9carit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [87%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 ou n'est pas que de la derni\u00e8re r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, on pensait que la quasi- totalit\u00e9 des ch\u00f4meurs auraient retrouv\u00e9 un emploi avant la fin de la p\u00e9riode d'indemnisation de 2 ans le coin nul, moins d'une quand m\u00eame, le gouvernement estime que seule une infime minorit\u00e9 de personnes 5000 environ, allaient se retrouver en fin de droit hors du syst\u00e8me, ce ne sont pas 5000 personnes qui se sont retrouv\u00e9s dans cette situation, les 10 fois plus 50000 personnes et on hausse cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [90%] :\r\nAh oui 50000 personnes Renault jet\u00e9 hors du syst\u00e8me sans assurance ch\u00f4mage on n'est plus du c\u00f4t\u00e9 de la flexible du c\u00f4t\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 c'est beaucoup quand m\u00eame 50000 1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [92%] :\r\nDans un pays de 5 millions d'habitants qui se vante d'\u00eatre en situation de plein emploi, oui c'est beaucoup et ce n'est pas le seul probl\u00e8me, parce que la flexi-s\u00e9curit\u00e9 on l'entendait un petit peu tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas juste une affaire de chiffres de bar\u00e8mes d'effets de seuil, c'est une philosophie d'une mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9 d'envisager le ch\u00f4mage, chacun sait que \u00e7a peut lui tomber dessus, donc ce n'est pas v\u00e9cu comme quelque chose de dramatique ou de honte, mais \u00e7a c'est la th\u00e9orie, car en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [86%] :\r\nUne verrue \u00e7a tient une certaine, le discours a chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es des s'est install\u00e9e dans les esprits que les ch\u00f4meurs \u00e9taient les premiers responsables de ce qui leur arrivait souhaite parce qu'ils \u00e9taient paresseuse parce qu'ils \u00e9taient incomp\u00e9tents cailloux Alain ont oublie que une depuis une autrefois, on voyait le ch\u00f4mage comme un probl\u00e8me structurel et soci\u00e9tal, aujourd'hui on le voit davantage comme un probl\u00e8me individuel et qui ont suivi, h\u00e9 bien vous le fait d'\u00eatre au ch\u00f4mage est devenu quelque chose de honteux depuis un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [95%] :\r\nOn l'aura compris, la flexi-s\u00e9curit\u00e9 existe encore mais elle prot\u00e8ge de moins en moins et les travailleurs n'ont peut-\u00eatre pas encore tout vu \u00e0 Copenhague, j'ai rencontr\u00e9 un autre \u00e9conomiste proche lui de la sensibilit\u00e9 du gouvernement actuel de centre droit, quand je vais demander de me parler de la flexi-s\u00e9curit\u00e9, il m'a tout de suite dit qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 une nouvelle baisse des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage de l'ordre de 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous Renaud Malik et Alexandra Richard demain, vous nous emmenez amalgame 3\u00e8me ville de Su\u00e8de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weise, Kristian", "role": "directeur du think tank de sensibilit\u00e9 socio-d\u00e9mocrate \u00e0 Copenhague", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mailand, Mikkel", "role": "sociologue et responsable de l'Institut de recherches sur l'emploi \u00e0 l'Universit\u00e9 de Copenhague", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC9E702A-21F4-4892-BFC7-3D2559437EB2", "internalArchiveId": "AC9E702A-21F4-4892-BFC7-3D2559437EB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Mus\u00e9e suisse des finances ouvre ses portes \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Le Mus\u00e9e suisse des finances ouvre mercredi \u00e0 Zurich. D\u00e9di\u00e9 \u00e0 expliquer les arcanes du milieu \u00e0 un large public, le mus\u00e9e se trouve dans le nouveau b\u00e2timent de la bourse suisse.\r\n\r\n* * Le Mus\u00e9e suisse des finances ouvre mercredi \u00e0 Zurich. D\u00e9di\u00e9 \u00e0 expliquer les arcanes du milieu \u00e0 un large public, le mus\u00e9e se trouve dans le nouveau b\u00e2timent de la bourse suisse.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Mus\u00e9e suisse des finances ouvre ses portes \u00e0 Zurich / 12H30_2017-06-28T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e suisse des finances ouvre mercredi \u00e0 Zurich. D\u00e9di\u00e9 \u00e0 expliquer les arcanes du milieu \u00e0 un large public, le mus\u00e9e se trouve dans le nouveau b\u00e2timent de la bourse suisse."], "variantIds": ["ece-8720864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T22:46:09Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn prend la direction de Z\u00fcrich, Z\u00fcrich, l'une des villes embl\u00e9matiques de la finance mondiale mais, contrairement \u00e0 d'autres capitales financi\u00e8res comme New-York, la ville ne disposait pas jusqu'ici d'un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 pour en expliquer les les arcanes un large public, c'est chose faite, maintenant avec le Mus\u00e9e suisse des Finances qui ouvre cette porte, aujourd'hui il se trouve dans le nouveau b\u00e2timent de la Bourse suisse et S\u00e9verine en Bruxelles rendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [92%] :\r\nEn plein coeur de Z\u00fcrichois cet ancien quartier industriel aujourd'hui tr\u00e8s pris\u00e9 des entreprises sur le tout nouveau site de la bourse, les traders vont maintenant croiser les touristes venus d\u00e9couvrir le petit mus\u00e9e flambant 9, nich\u00e9 au sous- sol ce Mus\u00e9e suisse des Finances 1er du nom, propose un parcours didactique pour d\u00e9couvrir les grandes \u00e9tapes de l'histoire de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [54%] :\r\nLes neuf affr\u00e9t\u00e9 achat reste vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nAndr\u00e9, la directrice de ce nouveau mus\u00e9e qui prend la suite de l'ancien Mus\u00e9e du papier valeur Downtown en version plus ambitieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nRita Grande Vadrouille au d\u00e9part, c'\u00e9tait au milieu des ann\u00e9es 2000 au moment o\u00f9 la Bourse suisse passer au tout num\u00e9rique, on s'est rendu compte qu'il \u00e9tait important de conserver ces documents et de les rendre accessibles au plus grand nombre et puis aujourd'hui, on a choisi d'\u00e9largir le Champ d'int\u00e9r\u00eat non plus au seul papier valeur mais \u00e0 l'ensemble du Patrimoine historique de la finance, tout \u00e0 coup tant de l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [95%] :\r\nOn peut admirer par exemple des actions sign\u00e9es de la main de personnalit\u00e9s de diff\u00e9rentes \u00e9poques de Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche \u00e0 Ugueth, le cr\u00e9ateur de Playboy, l'id\u00e9e c'est de montrer que le monde de la finance fait partie de l'histoire politique et culturelle, et puis aussi d'en expliquer les fonctionnements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [90%] :\r\nLeur enfant j'aimerais que tous les visiteurs, m\u00eame s'ils n'ont pas de connaissance pr\u00e9alable du monde de la finance ressort du mus\u00e9e en ayant appris de nouvelles choses qui rend ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [93%] :\r\nIl est notamment possible de s'exercer sur une version simplifi\u00e9e, du logiciel avec lequel sont form\u00e9s les vrais traders de la Bourse de Z\u00fcrich, \u00e7a c'est pour le contr\u00f4le mais que dit le Mus\u00e9e de ces moments de perte de contr\u00f4le que sont les grandes crises financi\u00e8res de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [89%] :\r\nComment s'int\u00e9resser bien s\u00fbr c'est important d'expliquer d'o\u00f9 viennent ces crises dans le mus\u00e9e, par exemple, on voit la courbe de l'indice SMI, on voit quand le cours d\u00e9gringoler, on comprend mieux d'o\u00f9 \u00e7a vient, est ce que \u00e7a implique, ce sont des \u00e9l\u00e9ments importants, enfin un peu technique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nLe Mus\u00e9e entend proposer aussi r\u00e9guli\u00e8rement des conf\u00e9rences et des \u00e9v\u00e9nements, mais pas de visite de la salle des march\u00e9s voisine, c'est que depuis le passage au num\u00e9rique, il n'y a plus rien \u00e0 voir l'\u00e9conomie qui gesticule font eux aussi partie d\u00e9sormais des r\u00e9gisseurs de l'histoire de la Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [89%] :\r\nRTS pon\u00e7age pour retrouver ce reportage de S\u00e9verine Bruce h\u00e9 bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-D280C94B-F359-4129-96AE-4172396FC234", "internalArchiveId": "D280C94B-F359-4129-96AE-4172396FC234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : \"C'est l'\u00e9t\u00e9\" Faire ", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 290, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702671", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["rock", "musique"], "thematicPersons": ["Faire"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-06-28T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-06-28T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8702680", "ece-8702671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T09:29:51Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nC'est le cas de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nC'est le cadeau Michael seller et quand c'est l'\u00e9t\u00e9, on aime bien passer des chansons, des t\u00e9l\u00e9coms, des tubes de l'\u00e9t\u00e9 mais comme ici, on n'est pas trop tube de l'\u00e9t\u00e9 parce que tu \u00e7a fait tomber, on va quand m\u00eame \u00e9couter un morceau d'\u00e9t\u00e9 issue d'un nouvel EP qui s'appelle c'est l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [88%] :\r\nC'est l'\u00e9t\u00e9, c'est le 3\u00e8me, petit disque du groupe faire faireF.A.I.R. E, un trio de peine fran\u00e7ais Simon Romain et Rapha\u00ebl 3 potes artistes aux id\u00e9es claires qui ont choisi faire comme nom de groupe faire pour nous dire qu'il ne faut pas trop se poser de questions, arr\u00eatez de procrastination et \u00e9viter d'intellectualiser \u00e0 tue-t\u00eate et simplement faire faire comme cr\u00e9er se lancer mais faire aime tellement faire des trucs qu'ne se cantonne pas \u00e0 la musique faire fait aussi de la vid\u00e9o de l'image, leurs propres habits fait tout ce qui compte, c'est de faire un point c'est tout. \r\nMais comme on est une radio pas un magazine de mode, nous nous concentrons sur ce qui sonne un peu rauque, j'ai un peu psych\u00e9d\u00e9lique tr\u00e8s underground \u00e0 l'\u00e9troit fou peroxyd\u00e9 de faire font surtout de la Gaule Wave, comprenez de la Wave fran\u00e7aise la Gaule apr\u00e8s avoir \u00e9cum\u00e9 les concerts, leur lieu de pr\u00e9dilection et de d\u00e9lectation faire sorti 3 savoir le Tamale et maintenant c'est l'\u00e9t\u00e9, avec 3 monsieur comme leur zizi sur la pochette g\u00e9n\u00e9reux puisque 6 morceaux composent cette paix dans un joli Marie- Louise qui rentre dans la t\u00eate, voici ce qu'ils ont fait, car ce qui est fait n'est plus \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [62%] :\r\nC'est pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [85%] :\r\nMarie- Louise du trio vous Fran\u00e7ais faire F A R E l'Europe s'appelle c'est l'\u00e9t\u00e9 et il vient d'entrer dans la cat\u00e9gorie rep\u00e9rage Kaddoumi Zika elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T07:42:02Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-209BC109-2F0A-40C3-AB2E-5F5900F455A5", "internalArchiveId": "209BC109-2F0A-40C3-AB2E-5F5900F455A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Billet d'humeur de Blaise Bersinger: J. K. Rowling", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702968", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Billet d'humeur de Blaise Bersinger: J. K. Rowling / ALA_2017-06-28T15:04:15_billet-d-humeur-de-blaise-bersinger-j-k", "A l'abordage du 28.06.2017"], "variantIds": ["ece-8702968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:06:44Z", "webPublicationDate": "2017-06-28T14:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E10CDAC-CFDF-4B49-9067-604C3F7D7A04", "internalArchiveId": "9E10CDAC-CFDF-4B49-9067-604C3F7D7A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Recette de cuisine avec des outils de cuisine dernier cri sur EMS FM ", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702617", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-06-28T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-06-28T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8702620", "ece-8702617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T14:57:29Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\n2 grosses de plus de 3 ans 3\u00e8me peu flottantes la la junte semble amiral ici Al-Jabal Brunel dit l'accompagnement plut\u00f4t pose la question quant aux pour la r\u00e9aliser un peu des petits pois, elle a pleur\u00e9, comment est -ce qu'on proc\u00e8de en d'accord combien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [73%] :\r\nC'est seul \u00e0 Paris, si le plan est trop lourd, donc il va toujours \u00e0 200 bien et aussi ont il petits pois plut\u00f4t on va pifom\u00e8tre flotte : elle ne parle que s'est matin une invention qui a permis aux femmes de gagner les temps je vois pas, il y avait pas temps vous \u00eates vraiment je je dis jusque dans les rangs, il y aura de rue, a dit qu'elle \u00e9tait encore vivant, il para\u00eet que voulait pas touch\u00e9 une seule fois, je veux \u00eatre pour preuve on est fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [75%] :\r\nNon de Redmond se dote de quelque chose, puis la grille \u00e7a non, il y a 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [59%] :\r\nMais aujourd'hui tout embauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [64%] :\r\nOn dirait de la boule pas la Gr\u00e8ce doit \u00eatre ici je go\u00fbte le pourtant depuis ce du au monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [77%] :\r\nRoger ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [67%] :\r\nIl a sauv\u00e9 la vie, oui mais par qui je je voudrais que vous avez laiss\u00e9 une marque le sud Poulidor de Blois, bon alors calmez all\u00e9gorie la benne qui on trouve apr\u00e8s avoir compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T15:59:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFFE076E-DD60-46F9-B569-A4FD9285AF49", "internalArchiveId": "AFFE076E-DD60-46F9-B569-A4FD9285AF49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Estonie ouvre la premi\u00e8re ambassade num\u00e9rique au monde pour prot\u00e9ger ses donn\u00e9es", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "L'Estonie s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir la premi\u00e8re ambassade num\u00e9rique au monde, au Luxembourg. Un projet pilote qui vise \u00e0 sauvegarder \u00e0 l'\u00e9tranger toutes les donn\u00e9es vitales n\u00e9cessaires au fonctionnement du pays.\r\n\r\n* * L'Estonie s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir la premi\u00e8re ambassade num\u00e9rique au monde, au Luxembourg. Un projet pilote qui vise \u00e0 sauvegarder \u00e0 l'\u00e9tranger toutes les donn\u00e9es vitales n\u00e9cessaires au fonctionnement du pays.", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720791", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Estonie ouvre la premi\u00e8re ambassade num\u00e9rique au monde pour prot\u00e9ger ses donn\u00e9es / TUM_2017-06-28T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'Estonie s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir la premi\u00e8re ambassade num\u00e9rique au monde, au Luxembourg. Un projet pilote qui vise \u00e0 sauvegarder \u00e0 l'\u00e9tranger toutes les donn\u00e9es vitales n\u00e9cessaires au fonctionnement du pays."], "variantIds": ["ece-8720791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:10Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUn pays prend un peu d'avance pour prot\u00e9ger ses donn\u00e9es les plus importantes, c'est Estonie, elle s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir la premi\u00e8re ambassade num\u00e9rique au monde, un projet pilote pour mettre \u00e0 l'abri les fichiers n\u00e9cessaires au fonctionnement du pays et \u00e0 la sauvegarde de l'\u00c9tat, l'Estonien sur aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la m\u00eame immunit\u00e9 des m\u00eames protections diplomatique pour ces donn\u00e9es que pour une ambassade physique et Vincent, je d\u00e9cline pour \u00e7a, elle a choisi le Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOui, l'Estonie, qui sait mieux que quiconque ce qu'il arrive, aux archives nationales en cas d'invasion poursuit la digitalisation compl\u00e8te de tous les documents l\u00e9gaux nationaux en arri\u00e8re fond bien s\u00fbr c'est la peur du grand voisin russe qui pousse le petit pays balte assurer ses arri\u00e8res, c'est que l'Estonie a \u00e9t\u00e9 l'objet d'une violente cyber attaque il y a 10 ans, une attaque que l'Estonie attribue \u00e0 la Russie depuis le pays renforce sa s\u00e9curit\u00e9 num\u00e9rique Michael elle Sarr, responsable du D\u00e9partement estonien des syst\u00e8mes d'information et du Cloud estonien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [86%] :\r\nMais il est, il m'a eu les d\u00e9bats \u00e9taient mass\u00e9s la raison principale pour laquelle nous avons cr\u00e9\u00e9 cette ambassade les donn\u00e9es et d'assurer la continuit\u00e9 digital pour l'Estonie avec \u00e0 Papeete, la continuit\u00e9 digital, cela veut dire avoir la capacit\u00e9 de maintenir nos services et de conserver les donn\u00e9es, quelles que soient les circonstances, par exemple en cas de d\u00e9ficience d'un centre de donn\u00e9es en Estonie m\u00eame ou si le syst\u00e8me conna\u00eet une panne, il sera possible alors de continuer \u00e0 fournir tous nos services digitaux, c'est s\u00fbr, au pays, th\u00e8me cette ambassade est pour nous une assurance- vie contre les catastrophes naturelles, December attaque ou n'importe quel autre type d'\u00e9v\u00e9nements qui pourraient affecter le fonctionnement de nos centres de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [86%] :\r\nBon, en fait, c'est une simple sauvegarde donn\u00e9es non, pourquoi ne pas le faire sur le club de dans les nombreux services s\u00e9curis\u00e9s faire sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence de taille entre une ambassade de donner un service commercial de sauvegarde le contr\u00f4le et l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es l'Estonie veut s'assurer de garder pleinement la main et de contr\u00f4ler compl\u00e8tement qui a acc\u00e8s aux informations stock\u00e9es, on retrouve nickel Star. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [86%] :\r\nBen Ping o\u00f9 \u00e9taient mass\u00e9s atteint des t\u00e9l\u00e9coms l'enjeu majeur avec une ambassade de donn\u00e9es et qu'une ambassade est totalement sous le contr\u00f4le du gouvernement estonien bloque \u00e7a quand m\u00eame, oui nous loue une salle aupr\u00e8s du gouvernement du Luxembourg mais c'est nous qui installe ont tout le mat\u00e9riel et les serveurs, nous avons la garantie que le contr\u00f4le de cette pi\u00e8ce est entre nous main dans le cas d'une sauvegarde aupr\u00e8s de Google de Dropbox ou m\u00eame de Microsoft ou d'amazone, on ne sait pas qui est derri\u00e8re l'administration de serveurs et qui fait quoi sur ses serveurs, o\u00f9 il a syst\u00e8me administr\u00e9 \u00e0 l'ouest, une mais nous, nous devons g\u00e9rer des donn\u00e9es tr\u00e8s sensible pour nos concitoyens et notre gouvernement, il nous faut donc ma\u00eetriser totalement qui a acc\u00e8s \u00e0 quelles donn\u00e9es et qui g\u00e8re nos serveurs on contr\u00f4le lorsque \u00e7a ne paye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nOn le voit, l'enjeu est crucial pour une soci\u00e9t\u00e9 presque enti\u00e8rement num\u00e9ris\u00e9 comme l'Estonie, et finalement, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, la conservation de donn\u00e9es num\u00e9riques seraient bien plus s\u00fbr que le traditionnel papier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [89%] :\r\nPour le King, donc il est relativement facile de falsifier des documents papier ou d'imiter une signature analogique en tout cas beaucoup plus facile \u00e0 faire que falsifi\u00e9 des informations num\u00e9riques dans le monde digital, il y a d\u00e9verrouillage des codes, un peu comme des empreintes digitales dans le monde num\u00e9rique vous laissez toujours une trace derri\u00e8re vous et il esp\u00e8re, sur la base de l'exp\u00e9rience de l'Estonie on peut dire avec certitude que les informations num\u00e9riques sont plus s\u00fbrs et moins cher \u00e0 g\u00e9rer, le num\u00e9rique est aussi plus transparent dans la relation avec les autorit\u00e9s, le gouvernement se dit quand m\u00eame pour le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [84%] :\r\nPlus s\u00fbr et moins cher, la logique de cette sauvegarde, si elle est pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame pourrait m\u00eame permettre \u00e0 l'Estonie d'exister, m\u00eame si son territoire devait \u00eatre en une existaient plus c'est pas exag\u00e9r\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nPas du tout, c'est une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait contemporaine pour l'Estonie, \u00e9coutez ce qu'en dit le responsable du D\u00e9partement estonien des syst\u00e8mes d'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [89%] :\r\nEnglish of Estonie Rosso gravats oui dans le cas de l'Estonie, nous avons identifi\u00e9 tous les registres et toutes les informations vitales pour la continuit\u00e9 de notre \u00c9tat et de son gouvernement, ainsi nous sauvegarde on et si nous du Pic on les informations cruciales dans les ambassades donn\u00e9es c'est th\u00e9oriquement possible pour notre pays d'exister, m\u00eame en ayant perdu son territoire, bien s\u00fbr, ce n'est pas du tout notre souhait, mais c'est en tout cas une s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour l'int\u00e9grit\u00e9 du pays faudrait quand m\u00eame chez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [90%] :\r\nElle Estonie, va m\u00eame plus loin puisque, depuis quelques ann\u00e9es, elle accorde un statut sp\u00e9cial de y r\u00e9sidant aux \u00e9trangers un document officiel qui permet depuis l'\u00e9tranger, d'ouvrir une soci\u00e9t\u00e9 et d'avoir acc\u00e8s \u00e0 tous les services au travers d'une signature num\u00e9rique authentifi\u00e9 et infalsifiable, c'est la \u00c9ric ou la science- fiction pourrait rejoint de la r\u00e9alit\u00e9, car dans la situation actuelle, rien n'emp\u00eache d\u00e9sormais un \u00e9tat d'exister uniquement dans le monde virtuel pour Michael Sarre en tout cas l'Estonie avance sur ce chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [86%] :\r\nL'Estonien quand m\u00eame les sobrement avec le statut sp\u00e9cial de et r\u00e9sident que l'Estonie offre aux \u00e9trangers, nous mettons \u00e0 disposition nos services num\u00e9riques de taxation et de cr\u00e9ation d'entreprises aux \u00e9trangers pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce statut des r\u00e9sident nos ambassade de donn\u00e9es sont aussi une s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire qui assure la continuit\u00e9 de service et de l'\u00c9tat, moi, ce qui est le Future dans le futur, nous esp\u00e9rons arriver \u00e0 la situation dans laquelle il sera possible de dire qu'un pays existe sans avoir un territoire pr\u00e9cis mais ce n'est absolument pas ce que nous voulions de Ping oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nElle Estonie ne veut pas s'arr\u00eater en si bon chemin, le pays prendra la pr\u00e9sidence du Conseil europ\u00e9en, le 1er juillet prochain avec l'objectif affich\u00e9 de d\u00e9velopper la num\u00e9risation au niveau europ\u00e9en, l'Estonie voudraient une sorte de Schengen des informations num\u00e9riques qui permettrait \u00e0 chaque citoyen d'avoir acc\u00e8s \u00e0 son dossier m\u00e9dical, il est \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple, et que la prescription m\u00e9dicale de son m\u00e9decin soit reconnu au niveau europ\u00e9en une affaire \u00e0 suivre donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [87%] :\r\nL'Estonie, qui va effectivement tr\u00e8s loin dans la num\u00e9risation, la d\u00e9mat\u00e9rialisation jusqu'\u00e0 th\u00e9oriquement pouvoir continuer d'exister dans le Cloud c'est sauf quelques r\u00e9flexions int\u00e9ressantes merci Vincent je le climat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-06BFA66C-7749-4593-A693-9A1E13C65668", "internalArchiveId": "06BFA66C-7749-4593-A693-9A1E13C65668", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe -  L'exposition allemande \"Documenta\" pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Ath\u00e8nes", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "La 14\u00e8me \u00e9dition de l'exposition culturelle allemande \"Documenta\" se tient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Ath\u00e8nes, dans le but de combler le gouffre d'incompr\u00e9hension entre les Grecs et les Allemands.\r\n\r\n* * La 14\u00e8me \u00e9dition de l'exposition culturelle allemande \"Documenta\" se tient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Ath\u00e8nes, dans le but de combler le gouffre d'incompr\u00e9hension entre les Grecs et les Allemands.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe \u2013  L'exposition allemande \"Documenta\" pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Ath\u00e8nes", "Vues d'Europe \u2013  L'exposition allemande \"Documenta\" pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Ath\u00e8nes / JDM_2017-06-28T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe \u2013  L'exposition allemande \"Documenta\" pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Ath\u00e8nes / JDM_2017-06-28T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["La 14\u00e8me \u00e9dition de l'exposition culturelle allemande \"Documenta\" se tient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Ath\u00e8nes, dans le but de combler le gouffre d'incompr\u00e9hension entre les Grecs et les Allemands.", "La 14\u00e8me \u00e9dition de l'exposition culturelle allemande \"Documenta\" se tient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Ath\u00e8nes, dans le but de combler le gouffre d'incompr\u00e9hension entre les Grecs et les Allemands.", "La 14\u00e8me \u00e9dition de l'exposition culturelle allemande \"Documenta\" se tient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Ath\u00e8nes, dans le but de combler le gouffre d'incompr\u00e9hension entre les Grecs et les Allemands."], "variantIds": ["ece-8720828", "ece-8720809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T04:53:17Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCelui d'Europe avec Ang\u00e9lique Kourounis 6500 visiteurs attendus \u00e0 Ath\u00e8nes, plus de 160 artistes \u00e9trangers environ 1000 journalistes venus des 4 coins du monde pour couvrir l'\u00e9v\u00e9nement, la 14\u00e8me Documenta l'Exposition phare allemande et l'\u00e9v\u00e9nement culturel majeur cette ann\u00e9e en Gr\u00e8ce, c'est que pour la premi\u00e8re fois la Documenta sort de ses fronti\u00e8res allemandes pour la bonne cause : il ne s'agit ni plus ni moins que de combler le gouffre d'incompr\u00e9hension entre les Grecs et les Allemands, les Grecs, estimant les Allemands, responsable de l'aust\u00e9rit\u00e9 qui leur est impos\u00e9e depuis 8 ans, et les Allemands, estimant de leur c\u00f4t\u00e9 que les Grecs sont peu enclins \u00e0 se serrer la ceinture pour le bien de l'Europe, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, cette Exposition se tient toujours dans la ville allemande de Castle cet \u00e9t\u00e9, elle se partage avec Ath\u00e8nes, tous les mus\u00e9es participent et pas seulement les th\u00e9\u00e2tres, les parcs, l'\u00c9cole des Beaux-Arts les b\u00e2timents embl\u00e9matiques de la ville sont mis \u00e0 contribution, et c'est l'orchestre philharmonique des Syriens expatri\u00e9s dans la majorit\u00e9 sont des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui la guerre qui a ouvert l'Exposition au prestigieux palais de la musique Jens a fait expr\u00e8s le voyage de la ville allemande de Leipzig pour lui, ce qui \u00e9tait important c'est non pas \u00e0 l'Exposition en elle- m\u00eame, mais le geste de solidarit\u00e9 envers les Grecs la th\u00e9matique de cette Documenta 14 Apprendre d'Ath\u00e8nes, ma plus, a -t-il soulign\u00e9, c'est nous qui venons \u00e0 prendre et pas donner des le\u00e7ons \u00e0 tr\u00e8s largement partag\u00e9e par des retrait\u00e9s venus en groupe de cas seul voir l'Exposition dans le tout nouveau mus\u00e9e d'un moderne qui n'est autre qu'une ancienne brasserie transform\u00e9e une id\u00e9e venue d'Allemagne, qui s'est tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 dans le paysage d'Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-9F7D8780-F882-40A3-A1D7-A117E94119C8", "internalArchiveId": "9F7D8780-F882-40A3-A1D7-A117E94119C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Joao Tiaf, climatologue, \u00e0 propos du r\u00e9chauffement climatique ", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 136, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702705", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["r\u00e9chauffement climatique"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-28T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-28T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8702710", "ece-8702705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-27T12:59:00Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDu Nord JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la fameuse probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique mais de Blosne a enfin voil\u00e0 une phrase qu'on entend de plus en plus dans nos vies, rapport \u00e0 la canicule de ces derniers temps, alors cette canicule est -elle vraiment une cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Campana, au Br\u00e9sil, c'est \u00e0 vous, mon poulet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Rio g\u00e9n\u00e9raux au Br\u00e9sil, en compagnie du climatologue dont tout le monde parle en ce moment le savent qui a bonjour Juan, bonjour je gar\u00e7on vous trouvez vraiment joli gar\u00e7on beau Marietta petite je te trouve et c'est la premi\u00e8re fois, comme disait je suis \u00e9mu bonjour une fois, on dit on dit \u00e9mu par rapport \u00e0 l'\u00e9motion, vous voyez un joli gar\u00e7on je ne ma\u00eetrise pas encore qui est ce qui nous arrive, \u00e7a n'est rien, laisse -toi aller vibrer au son de la musique et de corps caramel, oui, c'est vrai que votre corps \u00e0 la couleur d'un caramel sal\u00e9, on aurait presque envie d'y go\u00fbter, d\u00e9j\u00e0 c'est pas s\u00e9rieux tout \u00e7a, hein, j'ai un reportage \u00e0 faire sur le r\u00e9chauffement climatique, je suis professionnel, tu verras toi et moi on va r\u00e9chauffer le climat non mais c'est vrai que je comprends plus rien l\u00e0 il n'y a rien compris nous sommes faits pour vivre ensemble, si tu veux go\u00fbter aux joies de l'amour, toi, voil\u00e0 sur quoi comme op\u00e9ration comme Kuettingen la lire tellement magnifique, tr\u00e8s heureux, m\u00eame si elle ne conduit pas tr\u00e8s bon, on peut plus voir en 1er moi avec vous, allons vite dans une favela, je suis pr\u00eat \u00e0 vous suivent jusqu'au bout du monde vient enfant vers Titan m\u00eame grand merveilleux bon Frank Mather, vous l'aurez compris, j'ai trouv\u00e9 l'amour, je quitte le RPF et je vous emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [84%] :\r\nEt encore une de vos lubies Willy \u00e7a peut pas bient\u00f4t suffire, hein, vous avez 2 jours pour rentrer, sinon je dis tout RH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T15:20:02Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD6C07EE-9183-4999-84A3-98BCBBD869BF", "internalArchiveId": "DD6C07EE-9183-4999-84A3-98BCBBD869BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s - La philosophie d\u00e9sormais enseign\u00e9e aussi aux enfants", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "L'Instruction publique genevoise a organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois durant l'ann\u00e9e scolaire 360 ateliers de philosophie pour des \u00e9l\u00e8ves de 5 \u00e0 12 ans, en collaboration avec l'association Prophilo. L'exp\u00e9rience sera renouvel\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e. Interview de Maria-Julia Eisinger, pr\u00e9sidente de Prophilo.\r\n\r\n* * L'Instruction publique genevoise a organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois durant l'ann\u00e9e scolaire 360 ateliers de philosophie pour des \u00e9l\u00e8ves de 5 \u00e0 12 ans, en collaboration avec l'association Prophilo. L'exp\u00e9rience sera renouvel\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e. Interview de Maria-Julia Eisinger, pr\u00e9sidente de Prophilo.", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720802", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s \u2013 La philosophie d\u00e9sormais enseign\u00e9e aussi aux enfants", "InterCit\u00e9s \u2013 La philosophie d\u00e9sormais enseign\u00e9e aussi aux enfants / JDM_2017-06-28T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s \u2013 La philosophie d\u00e9sormais enseign\u00e9e aussi aux enfants / JDM_2017-06-28T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Le D\u00e9partement de l'instruction publique du canton de Gen\u00e8ve a organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois durant cette derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire 360 ateliers de philosophie pour des \u00e9l\u00e8ves de 5 \u00e0 12 ans, en collaboration avec l'association Prophilo. Une exp\u00e9rience qui sera renouvel\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. Interview de Maria-Julia Eisinger, pr\u00e9sidente de Prophilo.", "L'Instruction publique genevoise a organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois durant l'ann\u00e9e scolaire 360 ateliers de philosophie pour des \u00e9l\u00e8ves de 5 \u00e0 12 ans, en collaboration avec l'association Prophilo. L'exp\u00e9rience sera renouvel\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e. Interview de Maria-Julia Eisinger, pr\u00e9sidente de Prophilo.", "L'Instruction publique genevoise a organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois durant l'ann\u00e9e scolaire 360 ateliers de philosophie pour des \u00e9l\u00e8ves de 5 \u00e0 12 ans, en collaboration avec l'association Prophilo. L'exp\u00e9rience sera renouvel\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e. Interview de Maria-Julia Eisinger, pr\u00e9sidente de Prophilo."], "variantIds": ["ece-8720820", "ece-8720802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T01:51:52Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn cas tout de suite, journal du matin \u00e0 6 heures 20 on va parler philosophie tant mieux et puis pr\u00e9cis\u00e9ment de philosophie adress\u00e9 aux enfants, l'id\u00e9e d'initier les plus petits, a assez tard, a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 notamment par l'intellectuel fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir et la parution de son livre en 2016 philosophie m\u00e9diter avec les enfants, aux \u00e9ditions Albin Michel en Suisse aussi la philo en culottes courtes s\u00e9duit \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, le d\u00e9partement de l'Instruction publique a organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois durant cette derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire 360 ateliers pour les \u00e9l\u00e8ves de 5 \u00e0 12 ans en collaboration avec l'association Prophilo, exp\u00e9rience qui sera renouvel\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine alors \u00e9veiller les enfants \u00e0 la philosophie, avec quelles intentions c'est de cela qu'on va parler avec la pr\u00e9sidente de Prophilo Maria Julia Azinger bonjour madame, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, merci de m'accueillir quelques quelques minutes pourquoi commencer \u00e0 faire de la philo avec des enfants, tout jeune, je l'ai dit de de 5 \u00e0 12 ans \u00e0 l'\u00e9cole primaire est -ce que c'est parce que comme le disait Aristote et j'ai v\u00e9rifi\u00e9 la citation la philo commence avec l'\u00e9tonnement, \u00e9videmment, les enfants de cet \u00e2ge -l\u00e0 ne cesse de s'\u00e9tonner, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [91%] :\r\nAlors oui, on peut dire que les enfants ils ont souvent tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0 des questionnements sur le sens de leur exp\u00e9rience, le sens de leur rapport aux autres et le sens de l'heure du rapport qu'ils ont au monde par exemple un enfant va se poser la question de savoir, mais comment \u00e7a se fait que ma m\u00e8re, elle peut \u00eatre \u00e0 la fois gentils et m\u00e9chants quand m\u00eame comme comme comment l'on peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre ambivalent et comment \u00e7a peut exister dans une personne ou bien comment on peut affronter sa peur, sa peur du noir, sa peur de l'abandon, donc c'est l'des questions qui sont tr\u00e8s naturel et ils ont souvent des intuitions philosophiques fondamentales et qui souvent nous laisse l\u00e0 les bras ballants, alors c'est vrai que toutes les questions qui ne s'opposeront pas forc\u00e9ment en philo, c'est pas des questions forc\u00e9ment philosophique parfois de dire ben pourquoi est -ce qu'on colle des chewing-gums sous la table, mais m\u00eame \u00e0 partir d'une question comme \u00e7a, on peut tout d'un coup, \u00e0 partir de leurs questionnements, aller plus loin et, en fond, on a, on d\u00e9bouche sur une question ben qu'est -ce que \u00e7a veut dire de vivre-ensemble c'est quoi le respect, quel est le fa\u00e7on dont quel est le sens que je donne \u00e0 ma vie \u00e0 la vie en communaut\u00e9, quelles sont les implications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [87%] :\r\nAlors c'est bien la philosophie et pas la philosophie th\u00e9orique, on va pas en faire des affaires des \u00e9tages l\u00e0 des des historiens de la philosophie, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc il y a une partie qui est -ce qu'on fait, pas du tout de la vulgarisation de la philo id\u00e9e c'est vraiment de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nAujourd'hui Maria Julia Zynga la philo est enseign\u00e9e \u00e0 partir de 16 17 ans c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [90%] :\r\nAlors on peut dire que c'est jamais trop tard pour commencer \u00e0 faire de la philo, la philo, souvent qui est enseign\u00e9 \u00e0 16 17 ans, \u00e7a sera plut\u00f4t coll\u00e8ge donc \u00e7a sera effectivement plut\u00f4t l'histoire de la philo et l'histoire des des grands penseurs du grand th\u00e9oricien de la philosophie nous ce qu'on pr\u00e9conise d'ailleurs, c'est pas que nous, c'est l'UNESCO, hein, il faut le dire, l'une est -ce qu'on soutient cette pratique depuis la fin des ann\u00e9es 90 et pr\u00e9conise l'introduction \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9cole primaire, donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de faire de la pratique de la philo, donc de r\u00e9fl\u00e9chir, soit m\u00eame penser soi -m\u00eame pour soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nAlors, Maria Julia Zynga, vous restez avec nous, je parlais Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, on l'a dit, a publi\u00e9 r\u00e9cemment m\u00e9diter philosophie avec les enfants Sophie cela l'interroger sur ce que peut apporter la philosophie aux enfants, on l'\u00e9coute, et puis on se retrouve juste apr\u00e8s commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 prendre la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [91%] :\r\n\u00e0 la fois seul et avec les autres, tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e7a change tout dans la vie parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous vous d\u00e9velopper \u00e0 la fois une capacit\u00e9 de juger par soi -m\u00eame qui est tr\u00e8s important, vous \u00e0 qui rien discernement, vous savez, aujourd'hui les jeunes et m\u00eame les enfants, ils sont pris par un monde de m\u00e9dias de smartphones d'internet, etc, o\u00f9 ils entendent tout et n'importe quoi, ils sont sensibles \u00e0 toutes les rumeurs \u00e0 toutes les id\u00e9ologies, qu'elles soient religieuses, politiques consum\u00e9riste et donc \u00e0 prendre tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 penser, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d\u00e9velopper un esprit critique, \u00e7a va leur servir toute leur vie et puis \u00e0 prendre tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 \u00e9couter les autres, \u00e0 d\u00e9battre et tout s'est former des citoyens d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, d\u00e8s l'\u00e9cole maternelle et donc \u00e7a je crois que l'\u00e9ducation, c'est vraiment la cl\u00e9 du changement du monde de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [89%] :\r\nOui, et ce qu'il a un c\u00f4t\u00e9 antidote \u00e0 enseigner les l', la philo aux enfants de 5 \u00e0 12 ans parce que Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir le rappeler, ils sont pris dans la spirale de D\u00e9d\u00e9, D\u00e9d\u00e9 d'internet etc, ils ont tous d\u00e9j\u00e0 un smartphone \u00e0 6 ou 7 ans est -ce que savoir dialoguer avec les autres et surtout penser par soi -m\u00eame, peut-\u00eatre vu aujourd'hui comme un antidote \u00e0 au monde du Net et et et \u00e0 \u00e0 ce fait d'\u00eatre sensible \u00e0 toutes les id\u00e9ologies aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [90%] :\r\nAlors, certainement, je pense qu'il y a pas de il y a pas de formule magique, c'est pas une potion magique : on fait \u00e7a, et tout d'un coup, tout va mieux, mais sinc\u00e8rement, je pense que la la philo pour les enfants, leur donne la capacit\u00e9 des Blancs, d\u00e9velopper une pens\u00e9e critique parce que on discute ensemble, on va dire, mais quelles sont les raisons pour lesquelles tu penses \u00e0 et on doit justifier sa pens\u00e9e et si les crit\u00e8res qu'on qu'on d\u00e9veloppe ensemble ne sont pas les bons d'ailleurs, le groupe va lire mais \u00e7a c'est pas correct, c'est pas pr\u00e9cis, il y a des contradictions et petit on d\u00e9veloppe un peu une pens\u00e9e critique, on prend une distance avec sa propre pens\u00e9e et avec celle des autres et on devient plus tol\u00e9rant devient moins cat\u00e9gorique et et donc on d\u00e9veloppe des habilit\u00e9s \u00e0 la fois que -t-il donc on arrive \u00e0 avoir une pension conceptualiser argument\u00e9 \u00e0 formuler, mais aussi des dispositions sociales, c'est-\u00e0-dire qu'on va \u00eatre dans la capacit\u00e9 de l'\u00e9coute, on va \u00eatre dans la capacit\u00e9 de collaborer et d'entrer dans le dialogue et le dialogue, \u00e7a veut dire parfois \u00eatre capable de suspendre son jugement et puis d'ouvrir la porte \u00e0 \u00e9ventuellement par l'opinion, de l'autre, c'est effectivement tr\u00e8s import. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [93%] :\r\nOn leur apprend l'empathie, on leur apprend \u00e0 d\u00e9velopper leur empathie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait l'id\u00e9e c'est que le fait de d'\u00eatre capable de d'exprimer des \u00e9motions, de mettre des noms dessus le fait qu'on comprend la position de l'autre, m\u00eame si on la partage pas on peut \u00eatre d'accord et ont d\u00e9velopp\u00e9 aussi la capacit\u00e9 de de prendre confiance l'estime de soi et \u00e7a c'est des choses qui sont tr\u00e8s importantes, utilis\u00e9s notamment dans les programmes de pr\u00e9vention de la violent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [75%] :\r\nAlors ces enfants comment est -ce qu'il r\u00e9agisse ce qu'il marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [90%] :\r\nAlors, globalement le retour qu'on a, je dois dire, vraiment tr\u00e8s positif l'hypoth\u00e8se qu'on fait par rapport \u00e0 \u00e7a c'est qu'ils sont, c'est vraiment un moment o\u00f9 la parole est \u00e0 eux, \u00e0 l'\u00e9cole, ils ont pas beaucoup de moments o\u00f9 ils peuvent vraiment s'exprimer, ils nous disent eux- m\u00eames d'ailleurs, c'est l'endroit o\u00f9 on peut poser toutes les questions, on peut vraiment dire ce qu'on pense, \u00e9videmment, c'est dans un cadre, donc il y a un cas tr\u00e8s pr\u00e9cis dans lequel on on garde le respect vis-\u00e0-vis des personnes qui sont l\u00e0, mais c'est justement une occasion et disons peut poser les m\u00eames questions que les grands, on peut tout d'un coup, il y a des gens qui ne part jamais en classe, qui donne un coup pendant la philo oser s'exprimer, donc c'est des choses si des retours tr\u00e8s tr\u00e8s positif, le fait d'\u00e9couter l'opinion des autres, ils sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par \u00e7a, ce que pensent les autres, et par ailleurs, bon bah c'est apr\u00e8s, on est en classe et des fois il y a des dynamiques qui sont plus ou moins des jours avec des jours sans et parfois c'est un peu frustrant d'attende son tour quand on l\u00e8ve la main, qu'on veut absolument pouvoir partager mais globalement on a un retour tr\u00e8s tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [91%] :\r\nMais au fond, \u00e0 vous entendre, alors peut-\u00eatre le mot n'est pas un beau mot, mais \u00e7a devrait \u00eatre obligatoire d\u00e8s cet \u00e2ge -l\u00e0, enfin, \u00e7a n'a que des vertus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [90%] :\r\nAlors \u00e7a n'a pas beaucoup de vertus que je ne sais pas, oui, on aimerait bien que ce soit obligatoire, mais une Prophilo est une association de 2 b\u00e9n\u00e9voles, donc \u00e7a fait 18 ans que \u00e7a existe en fait un travail de fourmi sur le terrain, notre but, c'est de promouvoir cette pratique, mais apr\u00e8s c'est bien s\u00fbr au aux institutions \u00e9ducatives de s'en servir si elles elles y voit elle- m\u00eame du sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [83%] :\r\nAlors \u00e0 Gen\u00e8ve, elle y voit du sens un puisqu'elle marche avec vous vous avez test\u00e9 d'autres cantons d'autres d\u00e9partements de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [91%] :\r\nAlors on a, on est une association qui a pas beaucoup de moyens, donc on est vraiment notre notre rayon d'action principale est sur Gen\u00e8ve mais on a des activit\u00e9s ponctuelles dans d'autres cantons, par exemple, il y a eu des des ateliers \u00e0 la biblioth\u00e8que de Vevey, il y a des ateliers dans des \u00e9coles, des des coll\u00e8ges, des cycles dans les autres cantons voil\u00e0, on fait des ann\u00e9es, des intendants sont ponctuels, mais je dois dire que la la base de notre activit\u00e9 est quand m\u00eame encore mais on fait des appels et si des personnes souhaitent s'investir dans d'autres cantons, on est pr\u00eat \u00e0 les accueillir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [88%] :\r\nIl nous \u00e9coute, elle nous \u00e9coute ces personnes forc\u00e9ment merci d'en avoir parl\u00e9 avec nous, Maria Julia c'est moi qui vous remercie les \u00e9tiez notre invit\u00e9e dans notre Studio de Gen\u00e8ve pr\u00e9sidente donc de cette association Prophilo, association de b\u00e9n\u00e9voles, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T06:29:00Z"}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 15300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ioXG9T0xJR8wQvfGQAAOiAVdQzRH"}]